<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190413-jeg-kan-ikke-vare-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-kan-ikke-vaere-pa-tinder/70977402" frk="657 8 33 3907"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 05:14"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="singelliv,tinder,ufiltrert,martha louise,kjendis,else kåss furuseth,podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg kan ikke være på Tinder</div>
<div type="ingress">Og Märtha Louise er ikke så opptatt av utseende hos en potensiell kjæreste.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-04-13</div>
<div type="caption"><p>ÅPEN I PODKAST: Denen uka gjestet prinsesse Märtha Louise Else Kåss Furuseths podkast «Ufiltrert». Der fikk hun blant annet spørsmål om hvordan det er å date som kongelig. Foto: Jørn H Moen / Dagbladet</p> <p>DATING: Det blir mye latter i Senkveld-studioet når Märtha Louise og Lilli Bendriss får spørsmål om dating og Tinder.</p> <p>PÅ IDRETTSGALLAEN: Her ankommer prinsesse Märtha Louise idrettsgallaen i Stavanger i januar. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I august 2016 kom nyheten om at prinsesse Märtha Louise (47) og Ari Behn (46) skulle gå hver til sitt etter 14 år som ektepar.</p>
<p>Mens Ari i ettertid har funnet lykken med kjæresten Ebba Rysst Heilmann, har Märtha Louise tilsynelatende hatt status som singel.</p>
<p>Nylig gjestet prinsessen Else Kåss Furuseths podkast «Ufiltrert». I podkasten berører programlederen flere uhøytidelige temaer, og som tittelen tilsier, er spørsmålene nokså direkte.</p>
<p>Blant annet blir prinsessen utfordret med spørsmål om singeltilværelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan ikke være på Tinder</div>
<div type="text">
<p>Det er i en samtale om en travel hverdag med tre barn og karriere, at Kåss Furuseth benytter anledningen:</p>
<p>- Får du tid til å date da, eller er ikke det lov å spørre om?, spør Kåss Furuseth prinsessen i podkasten.</p>
<p>- Nei, det er ikke lov å spørre om, svarer Märtha på spørsmålet.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>The results of an Art Deco night in London. Thank you to my amazing closet stylist and hairdresser @vanessa_arelle. And in 10 minutes too!! You are so talented. You should come out of the closet more often. &#128151;&#128151; #hiddentalent #stylist #closetstylist #artdeco</p>
<p>A post shared by Princess Märtha Louise (@princessmarthalouise) on Feb 27, 2019 at 6:22am PST</p>
<p>Men programlederen gir ikke helt slipp på temaet, til tross for mange nølende svar og gjentatte latterkuler underveis.</p>
<p>Blant annet vil Else Kåss Furuseth vite om det er et handikap å være kongelig når man er singel - eller om hun for eksempel kan være på Tinder.</p>
<p>- Nei, det kan jeg ikke, sier prinsessen. Om det skyldes hennes kongelige tittel, personlig preferanse eller en kombinasjon av disse, får ikke lytterne vite.</p>
<p>Dette er for øvrig ikke første gang at Märtha Louise får spørsmål om sivilstatus og Tinder.</p>
<p>Da hun i februar gjestet «Senkveld med Helene og Stian», ble hun også spurt om hun fortsatt var singel og hvorfor hun da eventuelt ikke hadde en egen Tinder-profil. Med en lattermild Märtha Louise i sofaen, «hjalp»programlederne prinsessen med å lage en falsk profil på hennes vegne.</p></div>
<div type="title" level="3">Forutinntatt</div>
<div type="text">
<p>I den ferske podkasten med Kåss Furuseth får prinsessen også spørsmål om hun mener hennes kongelige tittel er et handikap når hun skal på date.</p>
<p>- Jeg vet ikke helt, kanskje litt? svarer prinsessen.</p>
<p>Hun legger likevel til at det ikke er så rart at folk har forutinntatte meninger ettersom hun har vært i offentlighetens søkelys siden hun ble født.</p>
<p>Hun legger også til at «det indre» betyr mest for henne hos en potensiell kjæreste.</p>
<p>- For meg er det viktigst med hjertet deres, hvordan de er som person. Ikke akkurat sånn veldig hvordan de ser ut, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker å finne kjærligheten</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Dagbladet Magasinet har Märtha Louise tidligere fortalt om bruddet med Ari - og om singeltilværelsen.</p>
<p>Her fortalte hun åpenhjertig at hun ønsker å finne kjærligheten på ny.</p>
<p>- Jeg håper jo at jeg vil finne kjærligheten igjen. Jeg har ikke lyst til å være alene resten av livet. Men akkurat nå må jeg faktisk innrømme at jeg synes det er ganske deilig, uttalte hun.</p>
<p>Hun fortalte også at forholdet til eksmannen er så godt som det kan være, selv om «en må svelge daglige kameler».</p>
<p>- Når vi sees klarer vi å ha det veldig hyggelig. Det er viktig for barna. Jeg er fremdeles kjempegod venn med familien til Ari og han er god venn med min. Alt det der går heldigvis veldig fint. Vi har det virkelig helt ok når vi er sammen, sa hun.</p></div></body></document>
