<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191209-espen-egil-hansen-fe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/espen-egil-hansen-ferdig-som-sjefredaktor-i-aftenposten/71909017" frk="354 2 6 2134"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 08:50"/>
<attribute name="author" value="Frida Fliflet, Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Espen Egil Hansen ferdig som sjefredaktør i Aftenposten</div>
<div type="ingress">Slutter som sjefredaktør.</div>
<div type="author">Frida Fliflet, Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-12-09</div>
<div type="caption"><p>SLUTTER: Espen Egil Hansen gir seg som sjefredaktør i Aftenposten ved årsikftet. Han fortsetter i Schibsted-konsernet. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Espen Egil Hansen går av etter seks år som sjefredaktør i Aftenposten. Det melder avisa selv mandag.</p>
<p>Sjefredaktøren har en stund tenkt å forlate lederstolen i avisa, men offentliggjør det først i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skal gjøre noe helt nytt</div>
<div type="text">
<p>- Dette føles vemodig. Men samtidig er det noe fint med å gi seg på et tidspunkt der avisen man er så glad i er i godt skikk. Vi ansetter folk og satser journalistisk. På det personlige planet er jeg 54 år gammel, og skal jeg gjøre noe helt nytt så er dette et godt tidspunkt.</p>
<p>Det sier Espen Egil Hansen til Aftenposten.</p>
<p>Den avtroppende sjefredaktøren skal allerede før sommeren ha gitt beskjed om at tida var inne for å gå av. Han går nå over i en direktørstilling i Schibsted.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga beskjed i sommer</div>
<div type="text">
<p>Styreleder Siv Juvik Tveitnes i Aftenposten sier at Espen Egil Hansen før sommeren ga beskjed om at han mente tiden snart var inne til å fratre og gjøre noe annet.</p>
<p>Hansen tok over som sjefredaktør i Aftenposten i 2013. Året etter ble han utnevnt til administrerende direktør.</p>
<p>I hans sjefsperiode i Aftenposten har det vært en brytningstid, med nedbemanning av arbeidsstokken, færre abonnenter og utvidet brukerbetaling på lesersiden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Toneangivende leder</div>
<div type="text">
<p>Hansen har lang fartstid i Schibsted-konsernet. Han var sentral i å bygge opp VG Nett, og har stått bak den digitale satsingen i Aftenposten.</p>
<p>Hansen blir sittende som sjef fram til nyttår.</p>
<p>- Espen har vært en toneangivende leder i Schibsteds medievirksomheter ien årrekke. Det har gitt ham en unik kompetanse som Schibsted ønsker å utnytte på konsernnivå. Derfor er jeg veldig glad for at han nå tar ansvar for å utforske og meisle ut strategien for nye mediekonsepter i Schibsted, ingen i våre rekker er bedre egnet enn ham til å lede dette arbeidet, sier konsernsjef Kristin Skogen Lund til avisa.</p>
<p>Styret er allerede i gang med å finne Hansens arvtaker, og ser både innad i Aftenposten, i og utenfor konsernet.</p></div></body></document>
