<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191226-slar-tilbake-mot-utr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slar-tilbake-mot-utroskapsrykter/71965085" frk="924 17 97 5453"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 09:16"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår tilbake mot utroskapsrykter</div>
<div type="ingress">- Jeg har aldri møtt ham, sier fotballagenten Wanda Nara.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-12-26</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERSIELL: Wanda Nara er agenten til fotballstjerna Mauro Icardi. Foto: Matteo Bazzi / ANSA via AP / NTB Scanpix</p> <p>DRAMA: Wanda Nara er kona til den argentinske fotballspilleren Mauro Icardi, og har de siste årene blitt kjent for å være en kontroversiell figur. Video: Instagram: wanda_icardi</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Fotballagenten Wanda Nara (33), som jobber for ektemann og PSG-spiller Mauro Icardi (26), er ikke redd for å skape overskrifter, noe hun igjen gjør etter et intervju med det italienske tv-programmet Le Lene.</p>
<p>Der blir hun nemlig konfrontert med rykter om at hun skal ha flørtet med Inter-spilleren Marcelo Brozovic, Icardis tidligere lagkamerat i storklubben Inter.</p>
<p>- Det plaget meg at de fant på en kjærlighetshistorie med en kollega av ektemannen min, en person jeg aldri har møtt i mitt liv, sier Nara, sitert av blant annet Tutto Sport.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroversielle lettkledde bilder</div>
<div type="text">
<p>I italienske medier sies det at Brozovic dannet en slavisk klan i Inter sammen med Ivan Perisic og Samir Handanovic, som ble stadig mer negativt innstilt til Icardi.</p>
<p>26-åringen var lenge en helt blant Inter-fansen, men i løpet av de siste åra har fansen flere ganger sett rødt etter gjentatte sprell fra argentineren.</p>
<p>Da Icardi la ut flere lettkledde bilder av seg selv og kona på Instagram, rant begeret over for supportergrupperinga Curva Nord.</p>
<p>- Han kan ikke være en del av Inter lenger, sa de i en pressemelding, gjengitt hos Football Italia.</p>
<p>- Vi har forsøkt å forklare det på alle mulige måter tidligere. Ingen betviler hans talent, men problemet er, og har alltid vært, hans måte å oppføre seg overfor resten av laget. Han har hatt så mange sjanser til å forsone seg med garderoben og oss, men han tok dem aldri. Det bare beviser at han ikke kan være en del av Inters framtid, skriver fansen i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser påstand</div>
<div type="text">
<p>Sesongen endte med at Icardi mistet kapteinsbindet og ble utstøtt fra laget. Etter å ha scoret 29 mål i 17/18-sesongen i Serie A, endte han opp med bare elleve scoringer i den påfølgende sesongen.</p>
<p>Mange har tatt til orde for at Icardi bør bytte agent, og gått så langt som å si at Nara ødelegger karrieren hans.</p>
<p>- Før var han ydmyk, konsentrert og så innbitt på å vokse og bli bedre. Måten han ser på livet har forandret seg så mye på en måte jeg anser som feil, sa den tidligere agenten Abian Morano for et snaut år siden, ifølge Football-Italia.</p>
<p>- De sier at jeg kommer til å ødelegge ektemannen min sin karriere, men det er ikke sant, motsier Nara i intervjuet med Le Lene.</p></div>
<div type="title" level="3">Contes sex-spørsmål</div>
<div type="text">
<p>I sommer gikk Icardi på utlån fra Inter til PSG, der han har scoret 14 mål på 18 kamper, samtidig som Antonio Conte kom inn i den italienske toppklubben.</p>
<p>Dermed har de to ikke jobbet sammen, men det stoppet ikke Nara fra å bli spurt om et bisart Conte-sitat fra november i et annet nylig intervju med den italienske utgaven av «Match of the Day».</p>
<p>I et lengre intervju med L'Equipe forklarte Conte at alt handler om å vinne for ham.</p>
<p>- Konkurranse for meg er som en krig, sa han.</p>
<p>Og med alt, mener han virkelig alt. Overskudd og krefter er viktig for fotballspillere, og Conte forklarte at han hadde gitt spillerne beskjed om hvordan han ville at de skulle ha sex:</p>
<p>- Jeg anbefaler spillerne mine å bare ha sex i korte perioder, og med minst mulig innsats under sesongen. Helst skal de være under partneren. Og helst skal partneren være kona, uttalte Conte.</p>
<p>Og på italiensk TV fikk altså Nara spørsmål om hvordan hun og kjæresten Icardi taklet dette på hjemmebane.</p>
<p>- Mauro er meget profesjonell og gjør ikke noe som helst før kamper. Det skjer bare noe etter kamper de har vunnet. Hvis laget taper ser han ikke på meg engang, uttaler hun.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#128166;conmigo siempre vas a estar mejor &#128166;</p>
<p>Et innlegg delt av Wanda nara (@wanda_icardi) Des. 13, 2019 kl. 12:29 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Festejando !!! &#127881;&#127881;&#127881;&#127881; @mauroicardi Gracias a todos por tanto amor</p>
<p>Et innlegg delt av Wanda nara (@wanda_icardi) Des. 10, 2019 kl. 2:03 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#128420;</p>
<p>Et innlegg delt av Wanda nara (@wanda_icardi) Des. 16, 2019 kl. 10:43 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Lukaku-raseri</div>
<div type="text">
<p>Wanda er altså både kone og agent for den argentinske spissen, som skal være på utlån i Frankrike ut denne sesongen.</p>
<p>Conte har i mellomtida hentet inn Romelu Lukaku, som har blitt hyllet for å finne tilbake til sitt gamle jeg etter overgangen fra Manchester United.</p>
<p>Men Wanda er ikke imponert. Hun langer rett og slett ut mot rekordkjøpet:</p>
<p>- Det hadde vært kult å se ham i de store kampene også. Han har knapt gjort mål i Champions League, og nå skal han se sluttspillet fra sofaen. Inters forrige nummer 9 (Icardi) scoret 150 ganger for klubben til Tiki Taka, gjengitt hos Aftonbladet.</p>
<p>Wanda syns Lukaku får ufortjent mye skryt, til tross for at han har 14 mål på 22 kamper i den hjemlige ligaen. Hun føler rett og slett at fansen har glemt hva Icardi gjorde for klubben:</p>
<p>- Han fikk kritikk etter gruppespillet i Champions League, men nå hylles han som et fenomen. Jeg heier på Inter, men jeg kan ikke akseptere denne respektløsheten. Vi kan ikke sammenlikne Lukaku med vår forrige nummer ni (igjen, Icardi).</p>
<p>Uten å sammenlikne er det greit å minne på at Lukaku scoret to mål da Manchester United vant 3-1 borte mot PSG i åttendedelsfinalen av Champions League og sikret kvartfinalebillett.</p></div></body></document>
