<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-celia-22-ble-drept-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/celia-22-ble-drept-og-etterlatt-pa-golfbanen/71208785" frk="949 9 55 5555"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 06:46"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,drap,celia barquin arozamena,golf,dødsfall"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Celia (22) ble drept og etterlatt på golfbanen</div>
<div type="ingress">Nå er en 22 år gammel mann dømt for drapet på golftalentet.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>TRAGISK: Den spanske golfspilleren Celia Barquin Arozamena ble i fjor høst drept på en golfbane i Iowa, der hun studerte. Få dager etter drapet skulle hun tildeles pris fra universitetet hun gikk på, som årets kvinnelige idrettsutøver.Foto: NTB scanpix</p> <p>DREPT: Den 22 år gamle golferen var ute på golfbanen alene høsten 2018, da hun ble et tilfeldig offer for en grusom forbrytelse. Nå er drapsmannen erklært skyldig i retten. Foto: NTB scanpix</p> <p>STORTALENT: Dette bildet viser Arozamena med trofeet hun vant i det europeiske amatørmesterskapet for kvinner. Hun var en av de mest lovende golferne i verden, før hun ble drept på brutalt vis. Foto: AFP / NTB scanpix</p> <p>TIL MINNE: Utenfor Jack Trice-stadion ble det satt opp en plakett til minne om 22-åringen. Her la venner og kolleger ned blomster i dagene etter drapet. Foto: AFP / NTB scanpix</p> <p>STILLHET: Fotballspillerne hadde et minutts stillhet den 22. september i fjor, for å hedre den drepte golfspilleren. De fleste til stede hadde på seg gult - som var hennes favorittfarge. Foto: AFP / NTB scanpix</p> <p>HEDRET: Golflegenden Tiger Woods valgte å hedre den avdøde golferen. Da Ryder Cup ble arrangert i slutten av september i fjor, hadde han og flere andre golfere på seg den gule sløyfa. Foto: AFP, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I september i fjor ble den lovende idrettsutøveren Celia Barquin Arozamena (22) funnet brutalt drept på en golfbane i Ames, Iowa i USA.</p>
<p>Den spanske 22-åringen, som var i ferd med å fullføre en ingeniørutdannelse ved universitetet i Iowa, skulle bare ta en kort økt. Hun var blitt kåret til årets kvinnelige atlet av universitetet, en pris hun skulle motta i slutten av september. Det fikk hun aldri oppleve.</p>
<p>Den 17. september i fjor rykker politiet ut etter funn av en golfbag på banen der Arozamena hadde spilt- uten at det var noen personer i nærheten. Den 22 år gamle spanjolen ble funnet like ved med store kuttskader - og hun ble erklært død på golfbanen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilfeldig offer</div>
<div type="text">
<p>Det ble raskt slått alarm, og etter kort tid og ved hjelp av en hundepatrulje, klarte politiet å finne fram til mannen de mente var ansvarlig for det grufulle drapet.</p>
<p>Den 22 år gamle mannen ble nylig funnet skyldig i å ha frarøvet den spanske idrettsutøveren livet, noe som trolig, basert på lovverket i Iowa, vil sørge for at han blir dømt til livstid i fengsel. Det uten mulighet for prøveløslatelse.</p>
<p>- Hjertet mitt er hos familien til Celia i dag, og jeg håper at dette resultatet vil gi dem en slags trøst. Dere skal vite at hele samfunnet vårt støtter og gråter med dere, sa statsadvokat Jessica Reynolds etter at saken var ferdig.</p>
<p>- Dette var et tilfeldig voldsutbrudd som har terrorisert samfunnet vårt, sa hun videre.</p>
<p>Den tiltalte 22-åringen var på drapstidspunktet hjemløs, og holdt til i et skogholt like ved golfbanen. Etter at politiet hadde funnet den drepte golfspilleren, støtte de på en mann som sa han kjente noen som kunne ha utført drapet.</p>
<p>Mannen hevdet nemlig at drapsmannen hadde sagt til ham tidligere at han drømte om å drepe og voldta kvinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet i skogen</div>
<div type="text">
<p>Politiet mente det var mulig at Arozamenas blod kunne ha havnet på drapsmannens klær, og ved hjelp av spesialtrente hunder klarte de å finne ham i skogholtet - der flere av byens hjemløse oppholder seg, ifølge ABC News.</p>
<p>Det var der de fant ham, med blod på ryggsekken og flere ferske sår i ansiktet - etter det som var en kamp på liv og død. Han skal ha forsøkt å skjule at han hadde et dypt kutt i armen fra politiet, men dette ble raskt oppdaget da han ble fraktet til politistasjonen.</p>
<p>Ifølge BBC hadde 22-åringen gitt drapsvåpenet til to andre mennesker etter drapet. De skulle egentlig kjøre ham vekk fra området, men han måtte først hente teltet sitt. Det var da politiet dukket opp.</p>
<p>Han har tidligere vært tiltalt for flere kriminelle forhold, blant annet trusler med våpen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stortalent</div>
<div type="text">
<p>Celia Barquin Arozamena var en lovende golfspiller som vant en større turnering kalt Big 12 i april i fjor.</p>
<p>Hun var kvalifisert for storturneringene British Open og US Women's Open 2019. 22-åringen ble også kåret til Iowa State-universitetets beste kvinnelige idrettsutøver for 2017/2018. Forbes kåret henne til en av de 100 beste golfspillerne i USA.</p>
<p>Allerede i barndommen begynte hun golfkarrieren. Arozamena ble født i Puente San Miguel, og flyttet seinere til Madrid. Som tenåring tilbrakte hun to år i et treningsprogram arrangert av Spanish Sports Council, før hun rettet nesa mot USA og Iowa. I amatørmesterskapet i Slovakia i 2018 vant hun, og slo samtidig banerekord i tredje runde.</p>
<p>Den 22. september i fjor ble hun hedret av medstudenter på universitetet med ett minutts stillhet og en minnefilm. Brorparten av alle som var til stede hadde på seg gult, som var favorittfargen hennes.</p>
<p>En tredjedel av inntektene fra salget av T-skjortene og sløyfene, gikk til et minnefond som ble opprettet i hennes navn, ifølge den lokale tv-kanalen CKKI. Det var ikke bare lokalt at fargen gul ble brukt som en måte å minnes 22-åringen på. Da Ryder Cup gikk av stabelen et par dager seinere, hadde Tiger Woods også på seg en gul sløyfe. På sløyfa var det skrevet «Celia».</p>
<p>- Dessverre skjer det slike ting i verden, og det virker som det er oftere enn noen gang. Det eneste vi kan gjøre er å hedre henne og håpe at familien hennes blir stolt. Jeg vet de er stolt av henne. Vi skal vinne Ryder Cup for Europa, for lagkameratene våre, men også for Celia. Det blir noe helt spesielt, sa den spanske golfstjerna Sergio García.</p></div></body></document>
