<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190215-en-hel-nasjon-holder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/en-hel-nasjon-holder-pusten-er-han-frisk-nok/70772603" frk="538 9 32 3210"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 12:45"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="marcel hirscher,storslalåm,alpint,sport,alpin-vm2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En hel nasjon holder pusten: «Er han frisk nok?»</div>
<div type="ingress">Østerrike med null gull før dagens storslalåm.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-02-15</div>
<div type="caption"><p>STILLER TIL START: Marcel Hirscher sliter med sykdom i VM, men stiller til start til dagens storslalåmrenn. Østerrike jakter VMs første gull. Foto: REUTERS/Lisi Niesner</p> <p>FAVORITT: Marcel Hirscher før dagens renn. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>VM-favoritt Marcel Hirscher (29) stiller til start i dagens storslalåmrenn i alpin-VM. Det bekrefter en pressetalsmann til Heute og øvrig østerriksk presse.</p>
<p>Hele skinasjonen Østerrike holder pusten før dagens renn. Historisk sett er de å regne som giganter i alpintbakken, men så langt i VM står nasjonen med bare sølv og to bronse. Det gir plass nummer sju i oversikten over beste nasjon. I dag forventer hele landet gull - og alt ansvaret hviler på Hirschers skuldre.</p>
<p>I sist VM - i St. Moritz 2017 - ble Østerrike beste VM-nasjon med tre gull, fire sølv og to bronse. Hirscher tok to gull og ett sølv for to år siden, men i opptakten til dagens renn har det vært mørke skyer over det østerrikske håpet.</p>
<p>Det har vært heftige spekulasjoner rundt Hirschers form de siste dagene. Enkelte har også lurt på om han var i stand til å stille til start.</p>
<p>- Marcel er litt bedre. Vi er forsiktige optimister, men selvfølgelig har han ikke sitt fulle potensial i dag, sier pressetalsmann Stefan Illek.</p>
<p>Uansett: Han stiller til start.</p>
<p>Superstjerna har startnummer fem, der norske Henrik Kristoffersen er først ut av alle. 1. omgang starter klokka 14.15, mens 2. omgang kjøres fra 17.45.</p></div>
<div type="title" level="3">Frisk nok?</div>
<div type="text">
<p>Hirscher har kjempet mot førkjølelse og vond hals de siste dagene. Han har knapt vært å se i VM-byen Åre før dagens renn. En kraftig influensa, mener enkelte.</p>
<p>- Sår hals, øreverk, forkjølelse, muskelsmerter, men jeg prøver alt, sa Marcel Hirscher til Kronen Zeitung før dagens renn.</p>
<p>Samme avis stiller seg selv spørsmålet:</p>
<p>«Er Hirscher frisk nok til å ta gull?»</p>
<p>Henrik Kristoffersen er derimot ikke i tvil.</p>
<p>- Det (sykdommen) har ingenting å si, mener Henrik Kristoffersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk duell</div>
<div type="text">
<p>Marcel Hirscher er i Åre for å forsvare både VM-gullet i storslalåm og slalåm fra St. Moritz for to år siden. Kristoffersen har hatt mange tøffe dueller mot Hirscher de siste sesongene. I vinter har alle gått i Hirschers favør.</p>
<p>- Jeg får ikke gjort noe med hva han gjør. Jeg prøver bare å tenke på hva jeg får gjort noe med, og hva jeg må gjøre for å bli bedre. Men jeg er 24 år gammel og har 51 pallplasser og 16 verdenscupseiere. Det er ikke mange på samme alder som har hatt de samme resultatene. Men han (Hirscher) er veldig god, det er han, sier Kristoffersen til NTB.</p>
<p>Han tror ikke sykdommen preger Hirscher i dagens renn:</p>
<p>- Det har ikke noen betydning for rennet. At han dropper pressetreff og ikke er så mye sammen med sponsorer, kan jeg forstå. Men noen stor betydning for rennet har det ikke, sier nordmannen til NTB.</p>
<p>Marcel Hirscher er alpintsportens gullgrossist. Han står med solide 68 seire i verdenscupen I VM står han med seks gull (to slalåm, ett storslalåm, ett kombinasjonen, to fra lagkonkurransen). I OL har han to - begge fra Pyeongchang 2018 (storslalåm og kombinasjonen). Hirscher har vunnet verdenscupen sammenlagt de åtte siste åra.</p>
<p>Storslalåm i VM starter kl. 14.15.</p></div></body></document>
