<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191217-har-lagt-nye-og-konk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-lagt-nye-og-konkrete-planer/71942394" frk="789 7 36 4661"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 21:25"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har lagt nye og konkrete planer</div>
<div type="ingress">Ingenting tyder på at Anne-Elisabeth Hagen vil bli funnet før nyttår. Disse sporene vil prege politiets etterforskning i første del av 2020.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-12-17</div>
<div type="caption"><p>INGEN SVAR: 31. oktober i 2018 forsvant Anne-Elisabeth Hagen fra sitt hjem på Fjellhamar i Lørenskog. Vil vi noen gang få vite hva som skjedde med kona til en av Norges rikeste menn? Reporter: Audun Hageskal. Video: Kristoffer Løkås / Lars Eivind Bones</p></div>
<div type="text">
<p>To uker gjenstår av 2019, men fremdeles vet ingen hvor Anne-Elisabeth Hagen befinner seg eller om hun er i live. Den omfattende etterforskningen pågår for fullt. Likevel tyder ingenting så langt på en snarlig løsning.</p>
<p>Årsskiftet markerer ikke noe brudd i etterforskningen. Tvert imot - strategien for arbeidet i første del av det kommende året, er allerede lagt.</p>
<p>- Vi registrerer at det går raskt mot jul og nyttår. Vi har lagt nye og konkrete planer for de første ukene og månedene i 2020, sier politiinspektør Tommy Brøske til Dagbladet, men presiserer:</p>
<p>- Man kan aldri utelukke en oppklaring og et taktskifte før den tid, men vi nærmer oss raskt nyttår og ser for oss en etterforskning som fortsetter også neste år.</p></div>
<div type="title" level="3">Det viktige skrittet videre</div>
<div type="text">
<p>Nesten fire måneder har gått siden politiet gikk ut og etterlyste kjøpere av skotypen Sprox i størrelse 44-46, solgt på Sparkjøp og betalt kontant i perioden mellom august 2016 og 31. oktober i fjor. Bakgrunnen for etterlysningen var skoavtrykk funnet i boligen - også omtalt som åstedet - til Anne-Elisabeth og milliardærektemannen Tom Hagen.</p>
<p>17. oktober i år kom ny informasjon, den gang om at konvolutten og brevpapiret som trusselbrevet i boligen var skrevet på, var kjøpt på Clas Ohlson. Kort tid etter ble det også kjent at det var funnet strips som stammet fra Biltema i huset.</p>
<p>Siden har det pågått en intens jakt på svar med kjøpene som utgangspunkt. Ved å kryssjekke kjøp og butikker, har politiet forsøkt å finne ut om samme personer kan stå bak flere kjøp.</p>
<p>- Jobben pågår, og vi har tro på at dette kan bringe etterforskningen et viktig skritt videre. Flere av de aktuelle butikkene er av lokal beliggenhet. Jeg kan ikke si noe om status for hver enkelt, men sporet og kryssjekk med kjøp er veldig sentralt, sier Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Snevres inn</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til kjøpene, er det særlig kjøretøy som er i etterforskernes søkelys. Etter å ha jobbet med omkring 20 biler, er tallet nå snevret inn til i underkant av ti. Dette ut ifra et avgrenset tidsrom og geografisk området som har høyest prioritert.</p>
<p>- Vi jobber med identifisering av disse. Jeg vil ikke kommentere om noen av bilene er mer sentrale enn andre, sier Brøske.</p>
<p>Selv om antallet uidentifiserte biler er halvert siden i høst, utelukker ikke politiinspektøren at det igjen kan øke. Dette vil avhenge av hvilke svar de får ut ifra de som nå gjenstår.</p>
<p>- Finner vi ingen løsning i det aktuelle området eller tidsrommet, må vi utvide. Gjør vi det, så er det langt, langt flere kjøretøy vi ikke vet identiteten til, påpeker Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">De ukjente hjelperne</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet kunne i forrige uke avsløre at vitner både i Norge og utlandet har kontaktet politiet, etter å ha observert det de mener er Anne-Elisabeth Hagen. Selv om politiet anser saken som en drapssak, finnes det fortsatt ingen bevis for at 69-åringen ikke er i live.</p>
<p>Seinest for noen få uker siden kom det en henvendelse av en slik type at politiet tok det på alvor. Noen av tipsene har vært raskt sjekket ut, andre har tatt lengre tid.</p>
<p>- Så langt har det handlet om å sjekke tips ut, da alle har vært resultatløse, men vi er likevel glade for at folk tar kontakt og gir beskjed, sa Brøske til Dagbladet forrige uke.</p>
<p>I tillegg til vitner, har det løpet av etterforskningens drøye 13 måneder vært hentet inn flere eksterne eksperter for å bistå i arbeidet med å oppklare forsvinningssaken. Hvem disse er og hva de har bistått med, har vært lite kjent.</p>
<p>Politiinspektøren ønsker ikke å tallfeste hvor mange de har bedt om hjelp fra - heller ikke hvorvidt noen av dem har kommet fra andre land enn Norge.</p>
<p>- Det er helt naturlig å hente inn ekstern ekspertise. Jeg vil ikke si hvem eller innen hva, men vi har rådført oss utenfor politiet, bekrefter Brøske.</p>
<p>En av dem som allerede tidlig i saken ble kjent, var imidlertid lydekspert Truls Birkeland. Musikkprodusenten ble hyret inn for å gjennomføre analyser i boligen til ekteparet Hagen. De første analysene av opptakene skal nå være ferdig, men det utelukkes ikke at dette vi bli etterforsket videre.</p>
<p>- De er ferdiganalysert, men det er også nye undersøkelser av materialet. Jeg vil ikke kommentere resultatet, men det er et moment i etterforskningen fremdeles. Så får vi se hvilken betydning det får, sier Brøske.</p></div></body></document>
