<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190821-inn-pa-flau-liste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/inn-pa-flau-liste/71510508" frk="629 14 58 3938"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 05:28"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Inn på flau liste</div>
<div type="ingress">Paul Pogba er en av Ole Gunnar Solskjærs to straffeskyttere i Manchester United. Men så dårlig er han egentlig fra ellevemeteren.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>NEDTUR: Paul Pogba og Ole Gunnar Solskjær var skuffet etter straffemiss og 1-1 mot Wolverhampton mandag. Foto: NTB scanpix</p> <p>FORNØYDE: Manchester United-fansen er fulle av lovord om jobben Ole Gunnar Solskjær har gjort til nå som manager, og er optimistiske foran sesongen. Video: Tore Ulrik Bratland</p></div>
<div type="text">
<p>Wolverhampton - Man. United 1-1</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Da Paul Pogba (26) bommet på straffe i 1-1-kampen mot Wolverhampton mandag, sendte det ham inn på en flau liste. Han er per dags dato den sjette verste straffeskytteren i Premier Leagues historie.</p>
<p>Pogba har tatt elleve straffer og bommet på fire av dem. Dette gir en bomprosent på 36 prosent. Ifølge programmet «Monday Night Football» på Sky Sports i England, ser den lite ærefulle lista slik ut. Utgangspunktet er at du har tatt minimum ti straffer:</p>
<p>1) Juan Pablo Angel</p>
<p>Antall straffer: 10. Scoringer: 5. Misset: 50 prosent.</p>
<p>2) Riyad Mahrez</p>
<p>Antall straffer: 12. Scoringer: 7. Misset: 42 prosent.</p>
<p>3) Steed Malbranque</p>
<p>Antall straffer: 10. Scoringer: 6. Misset: 40 prosent.</p>
<p>4) Dwight Yorke</p>
<p>Antall straffer: 10. Scoringer: 6. Misset: 40 prosent.</p>
<p>5) Kevin Phillips</p>
<p>Antall straffer: 18. Scoringer: 11. Misset: 39 prosent.</p>
<p>6) Paul Pogba</p>
<p>Antall straffer: 11. Scoringer: 7. Misset: 36 prosent.</p>
<p>7) Michael Owen</p>
<p>Antall straffer: 21. Scoringer: 14. Misset: 33 prosent.</p>
<p>Pogba og - ikke minst - Ole Gunnar Solskjær har i etterkant fått massiv kritikk for det som skjedde på Molineux Stadium.</p>
<p>Pogba fordi han ble felt forut for straffesparket og angivelig burde skygget banen for Rashford.</p>
<p>Solskjær fordi han har pekt ut to straffeskyttere som selv får bestemme hvem av dem som skal gå fram til ellevemeteren.</p>
<p>- Manchester Uniteds straffefiasko setter Solskjærs lederegenskaper i søkelyset, skriver The Guardian. Avisa er bare en av flere aktører som kaster seg på kritikken mot at nordmannen ikke har en klar nummer én på straffespark.</p>
<p>Flere medier i England melder at manageren har bestemt seg for at dette nå blir Rashford. Men dette har ikke Solskjær selv bekreftet.</p></div>
<div type="title" level="3">- En lekse</div>
<div type="text">
<p>Situasjonen rundt straffesparket er den første «offentlige henrettelsen» av 46-åringen siden pre-season startet i juli.</p>
<p>- Manchester Uniteds farse rundt straffene må bli en lekse for Ole Gunnar Solskjær. Han har åpnet seg selv for beskyldninger om svakhet, sier Jason Burt, fotballskribent i The Daily Telegraph.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Det gir ingen mening å la det bli forvirring i en sånn situasjon. Spesielt i et lag som United, som stresser med at unge spillere skal finne sin vei. De trenger retning og lederskap. Å overlate ansvaret til spillerne styrker dem ikke, men fører til mer usikkerhet i en klubb som prøver å finne seg selv igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Eric Cantona</div>
<div type="text">
<p>Også tidligere United-spiller Paul Ince føyer seg inn blant kritikerne, ifølge Daily Mirror:</p>
<p>- Da jeg spilte i Manchester United, var det Eric Cantona som tok straffene. Og det var det. Det var ingen rom for diskusjon, ingen argumentasjon mellom spillerne, ingen drama. Cantona tok straffene. Punktum. Det spilte ingen rolle om han hadde bommet forrige gang. Han var mannen som tok straffene.</p>
<p>Solskjær får imidlertid støtte av tidligere landslagsspiller for Irland, Tony Cascarino. I The Times skriver han:</p>
<p>- Jeg har ingen problemer med Paul Pogba, Marcus Rashford eller Ole Gunnar Solskjær i forbindelse med 1-1-kampen mot Wolverhampton. Jeg synes det har vært en overreaksjon og jeg vil ikke være med på kritikken.</p>
<p>Cascarino fortsetter:</p>
<p>- Folk har sagt at Solskjær er en svak manager og at dette aldri ville skjedd under Sir Alex Ferguson. Dette er bare tull. Pogba var den faste straffeskytteren i United forrige sesong. Rashford sto fram med stor selvtillit da han scoret mot Chelsea i første kamp. Det er to straffeskyttere. Og det var disse to som måtte ta avgjørelsen mot Wolverhampton.</p></div></body></document>
