<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191114-klar-for-ny-klubb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/klar-for-ny-klubb/71820305" frk="278 28 49 1740"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 14:16"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klar for ny klubb</div>
<div type="ingress">Thierry Henry blir trener for MLS-klubben Montreal Impact.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-14</div>
<div type="caption"><p>NY JOBB: Thierry Henry. Foto: Romain Lafabregue / AP / NTB Scanpix</p> <p>FORKLARER: Norge og Lars Lagerbäck tar imot Færøyene på Ullevaal stadion fredag kveld. Øynasjonen er rangert som verdens 110. beste lag.</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Arsenal-stjernen Thierry Henry tar over treneransvaret for den canadiske MLS-klubben Montreal Impact.</p>
<p>Den canadiske klubben bekreftet nyheten på sine nettsider torsdag. Dermed fortsetter Henry sin trenergjerning, under ett år etter at han fikk sparken i Monaco.</p>
<p>- Henry vil gi klubben ny energi. Han deler vår visjon om å løfte klubben og vil hjelpe oss med å nå våre mål, både på og utenfor banen, sier klubbpresident Kevin Gilmore i kunngjøringen.</p>
<p>Franskmannen har signert en kontrakt for to år, med opsjon på ytterligere ett år.</p></div>
<div type="title" level="3">Toppscorer</div>
<div type="text">
<p>- Han er en konkurransemann og en leder som har bevist at han hører hjemme på det øverste nivået gjennom karrieren. Han tar med seg disse kvalitetene til Montreal, sier Gilmore videre.</p>
<p>42-åringen var på sitt beste regnet som en av verdens beste spisser. Han avsluttet spillerkarrieren i nettopp MLS og la opp i desember 2014.</p>
<p>Henry scoret 228 mål for Arsenal, noe som gjør ham til tidenes mestscorende i Premier League-klubben. Han er også den mestscorende spilleren på det franske landslaget med 51 mål på 122 kamper.</p></div>
<div type="title" level="3">Avsluttet i MLS</div>
<div type="text">
<p>Etter Arsenal (1999-2007 + 2012) spilte franskmannen for Barcelona (2007-2010), før han avsluttet karrieren i New York Red Bulls (2010-2014).</p>
<p>Trenergjerningen startet Henry i Arsenal, der han hadde ansvar for yngre lag. Han var også assistenttrener for det belgiske landslaget som tok bronse i VM i 2018.</p>
<p>Nå fortsetter han lykken som trener i MLS.</p></div></body></document>
