<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190511-gar-over-100-million.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gar-over-100-millioner-i-overskudd-men-nekter-de-kioskansatte-etterlonn/71066378" frk="756 15 70 4389"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 07:20"/>
<attribute name="author" value="Line Brustad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Går over 100 millioner i overskudd, men nekter de kioskansatte etterlønn</div>
<div type="ingress">Når ferga legges ned er det bare de kioskansatte som ikke får etterlønn. Det ville kostet rederiet rundt 1,2 millioner kroner å gi dem det samme som resten av mannskapet.</div>
<div type="author">Line Brustad</div>
<div type="date">2019-05-11</div>
<div type="caption"><p>- SÅRENDE: Solveig Fjellstad, Aud Voll og Nina Steinsland har jobbet i kiosken på ferga MF «Ryfylke» i 13, 40 og 26 år. At de og de andre kiosk-ansatte er de eneste blant mannskapet som ikke får etterlønn, opplever de som sårende og urettferdig. Foto: Tri Nguyen Dinh / Fri Fagbevegelse</p> <p>LEGGES NED: Fergestrekningen Stavanger-Tau legges ned i desember. Alle de ansatte på ferga MF «Ryfylke» får etterlønn - bortsett fra de som jobber i kiosken. Foto: Norled</p> <p>VASKER FOR ISS: Gro (65) jobber som renholder for ISS i Østfold. Hun sier hun ikke ha nok tid til å gjennomføre vaskeoppdragene, og ender opp med å jobbe gratis for ISS hver dag. Video: Gunnar Thorenfeldt og Øistein Norum Monsen/Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet skrev torsdag om Aud, Solveig og Nina, som i en årrekke har jobbet i kiosken på ferga MF «Ryfylke». Når ferjesambandet Stavanger-Tau legges ned den 31. desember i år, er de som jobber i cateringen om bord på MF «Ryfylke» og en annen ferge, MF «Hardanger», de eneste som ikke får tre måneders etterlønn.</p>
<p>Totalt er det snakk om åtte kioskansatte som blir berørt.</p>
<p>Grunnen til at de andre på ferga, driftsbemanningen, får etterlønn, er fordi rederiet Norled er redd bemanningen skal slutte før sambandet legges ned, skriver Fri Fagbevegelse, som først omtalte saken.</p>
<p>Rederiet har uttalt at de cateringansatte er lett å erstatte og at behovet for at de forblir i jobbene sine ikke er like stort. Cateringansatte er ikke en del av sikkerhetsbemanningen, begrunner de.</p></div>
<div type="title" level="3">Million-overskudd</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en ny artikkel i Fri Fagbevegelse, går det svært bra med økonomien til Norled:</p>
<p>Selskapets nyeste regnskapstall viser at de seneste resultatene er 100 millioner før skatt 2015, 120 millioner i 2016, 110 millioner i 2017 og 228 millioner i 2018. I 2018 ble årsresultatet på 186 millioner kroner, skriver de.</p>
<p>Ifølge medlemsbladet har selskapet selv anslått at det ville kostet dem 1,2 millioner kroner om de kioskansatte skulle fått samme etterlønn som resten av mannskapet.</p>
<p>Nina Steinsland (45) har jobbet i cateringen på ferga i 26 år og forteller at på MF Ryfylke er hun en av totalt fem kioskansatte som ikke får etterlønn.</p>
<p>- Jeg synes det er smålig at vi ikke blir regnet med. Vi hører til resten av mannskapet, og jeg synes vi fortjener den samme etterlønnen som de andre, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>På sine nettsider skriver Norled at de er et av landets største ferge- og hurtigbåtrederier. Selskapet har 80 fartøy og mer enn 1000 ansatte og omsetter for over 2 milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Får støtte</div>
<div type="text">
<p>Nina Steinsland har i dag vært på jobb i kiosken på ferga, og beskriver dagen som spesiell.</p>
<p>- Jeg har fått så mye respons fra kundene våre, som har lest om dette. Vi kjenner dem jo så godt, og de vet hvem vi er. De støtter oss, og mange er sinte på våre vegne og synes dette er urettferdig, sier Nina.</p>
<p>Hun forteller at hun ikke har hørt noe fra ledelsen i Norled etter at saken kom ut i media, og sier hun fortsatt håper selskapet vil snu.</p>
<p>- Jeg regner med å bli sagt opp i september, og gruer meg selvfølgelig til det. Da føler jeg at jeg står igjen uten noe som helst, på tross av at jeg har stått på for jobben min i 26 år. Av og til lurer jeg på om vi hadde blitt behandlet annerledes om vi hadde vært menn, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil tilby vikar-ordning</div>
<div type="text">
<p>Kommunikasjonssjef Marianne Frønsdal i Norled skriver i en e-post til Dagbladet fredag kveld at de har forståelse og stor sympati for at dette er en krevende situasjonen som medarbeidere i Norled blir berørt av.</p>
<p>- Vi forstår at ansatte i cateringen er bekymret for fremtiden og deres mulighet for å finne seg nytt arbeid. Vi kommer derfor til å tilby medarbeidere i cateringen muligheten til å få jobb i en vikar-pool-ordning fra 1. januar 2020. Da vil de kunne få mer forutsigbarhet ved at de får full lønn, betalt reise og oppholdskostnader, mot at de jobber som vikar på samband der det måtte være et vikarbehov, skriver Frønsdal.</p>
<p>- Vi håper dette vil kunne trygge de økonomiske fremtidsutsiktene for de berørte ansatte som arbeider i cateringen, og at det samtidig vil kunne gi dem enda bedre tid til å finne seg et nytt arbeid i nærområdet om ønskelig, tilføyer kommunikasjonssjefen.</p></div></body></document>
