<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-rosvin-glam-eller-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/rosvin-glam-eller-skam/71187771" frk="416 7 17 2404"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 13:15"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="sjuve,rosevin,litt bakpå,mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rosévin: Glam eller skam?</div>
<div type="ingress">- Tør herren ta et glass rosévin?</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>FEMI: Om du synes rosévin er femi, er du nok gammeldags. Sånn som meg. Foto: Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>- Og damen? Vil hun ha et glass rosévin, kanskje?, spør den påtatt høflige kelneren.</p>
<p>Ja, han spør kvinnen. Ikke mannen. Det ville jo være uhørt, eller?</p>
<p>Se det for deg: Den elegante kvinnen som sitter og vipper på barstolen i hotell-lobbyen. Hva har hun i glasset? Rosé, selvsagt.</p>
<p>Scenen er fra en film jeg tror jeg har sett. Grepet med rosévinen forsterket det feminine og ga det hele et glamorøst preg. Så kommer kanskje en viss James og ber om en «Dry Martini, shaken, not stirred» (som om det spiller noen rolle?) for å få den motsatte effekten.</p>
<p>Ja, tenk om James Bond hadde bedt om et glass rosévin. Det ville umiddelbart strippet ham for all barskhet.</p>
<p>Det er også en særegen glamour som stråler fra kvinnene med store solbriller som sitter på fortauskafeene på rivieraen. På formiddagen. Med rosévin.</p>
<p>Rosa har vært det feminines farge i ett strekk siden 1940-tallet. I en lang periode på 1800-tallet var det omvendt. Smågutter i England ble kledd i rosa klær, fordi den engelske uniformen var rød. Så rosa var liksom fargen for dem som ennå ikke var modne for rødt.</p>
<p>Men, hva med rosévinens status? Av mange vinsnobber sees den ned på. Kanskje de ikke innrømmer det, men de kan aldri huske sist de kjøpte seg ei flaske.</p></div>
<div type="title" level="3">Søk i våre 5000 oppskrifter</div>
<div type="text">
<p>Verden for øvrig har ikke bestemt seg. Men, er rosévinen så rusbrus-harry som for eksempel Washington Post har antydet?</p>
<p>Den yngre generasjonen ser ikke ut til å la seg påvirke av den tradisjonelle vin-kjønnsdiskrimineringen som i så mange år har plaget rosébransjen. Unge gutter har null problemer med rosa.</p>
<p>Kan det være at det ser lekkert ut på Instagram? I så fall går det hånd i hanske med en annen trend, nemlig den økende etterspørselen etter lilla grønnsaker. Også dét tror man skyldes at fargen fenger på sosiale medier.</p>
<p>Den endelige dommen for lakserosa vin lar vente på seg. Hot or not? Harry eller elegant? Glam eller skam?</p>
<p>Men, vinen er stort sett forbehold kvinner. På fortauskafé. Med solbriller. På formiddagen. Jeg setter med ved siden av. Med en øl.</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 5min</p>
<p>totalt 10min</p>
<p>Østers med rose er en romantisk måte å servere østers på.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 5min</p>
<p>totalt 1t</p>
<p>Disse jordbærene dynkes i rosévin og dyppes i sukker.</p>
<p>Se hele oppskriften</p></div></body></document>
