<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190902-instagram-stjerna-ta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/instagram-stjerna-tatt-pa-fersken/71546760" frk="745 18 86 4564"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 08:40"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Instagram-stjerna tatt på fersken</div>
<div type="ingress">- Jeg har aldri løyet om det.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-09-02</div>
<div type="caption"><p>JUKSET MED BILDENE: Etter at flere fans tok Martina Saravia på fersken i å redigere bildene sine, har hun nå innrømmet at hun fikser på bildene. Foto: Instagram / Tupisaravia</p> <p>PHOTOSHOP: Johanna Emma Olsson er en av Sveriges mest kjente influencere. Nå er hun i hardt vær etter en Photoshop-tabbe. Video: Instagram / NTB Scanpix. Klipp: Ørjan Ryland</p> <p>TATT PÅ FERSKEN: Instagram-profilene @celebface og @beauty.false tar stjernene på fersken i ekstremt bilderedigering. Her er noen av de villeste eksemplene. Video: Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Hvis man tar seg en tur innom Instagram-profilen «Tupisaravia», ser det tilsynelatende ut til at den argentinske influenseren Martina «Tupi» Saravia (25) lever et liv de fleste bare kan drømme om.</p>
<p>Hun deler flittig bilder av eksotiske reisemål med sine nesten 300 000 følgere, men ifølge Buzzfeed er ikke virkeligheten helt sånn som den framstår på 25-åringens profil.</p>
<p>På Twitter gikk nemlig bildene hennes viralt etter at en bruker beit seg merke i en svært vesentlig detalj i Saravia sine bilder. På flere av Instagram-innleggene ser man de samme skyene på forskjellige destinasjoner, og dette har ikke gått ubemerket hen hos følgerne hennes.</p>
<p>- Denne reiseinfluenseren har skremmende nok de samme skyene på alle bildene sine, skriver en på Twitter.</p>
<p>This travel ‘influencer’ spookily has the same clouds in every photo. &#128562;&#129300;&#128518; pic.twitter.com/uYzXhTiRJp</p>
<p>— Matt Navarra (@MattNavarra) 28 August 2019</p>
<p>- Hun kan påvirke forbrukere og værmønsteret, skriver en annen.</p>
<p>- En influenser er tatt på fersken for å redigere inn de samme skyene i bildene sine. ALT på Instagram er fake, lyder en tredje kommentar.</p>
<p>Og følgerne har rett. På flere bilder ser man nemlig akkurat de samme skyene, og overfor Buzzfeed innrømmer Saravia nå å ha tuklet med bildene sine. 25-åringen skjønner imidlertid ikke kritikken som hagler mot henne, og hevder hun alltid har vært åpen om at hun redigerer bildene sine.</p>
<p>- Jeg kan ikke skjønne hvor langt dette har gått. Jeg brukte en app som heter Quickshot som hjelper til med komposisjonen av bildet når himmelen er «brent» eller overeksponert, forklarer hun gjennom en e-post til nettstedet, og påpeker at hun alltid forteller om appene hun bruker til å redigere bildene med.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by &#9925;Tupi Saravia &#9925; (@tupisaravia) on Aug 19, 2019 at 1:15pm PDT</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by &#9925;Tupi Saravia &#9925; (@tupisaravia) on Mar 10, 2019 at 1:40pm PDT</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by &#9925;Tupi Saravia &#9925; (@tupisaravia) on Mar 7, 2019 at 3:37pm PST</p></div>
<div type="title" level="3">- Har ikke løyet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Saravia finnes det flere mønstre på appen, men hun innrømmer at hun stadig velger det samme. Influenseren mener også at hun ved flere anledninger har spøkt om at «skyene alltid følger henne verden rundt».</p>
<p>- Jeg ser ikke problemet her, jeg har aldri løyet om det, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg har ikke gjort noe galt, og det var aldri intensjonen min.</p>
<p>Hun er imidlertid ikke den første influenseren som er blitt tatt på fersken for å «lure» følgerne sine.</p>
<p>Blant andre den svenske bloggeren og influenseren Johanna Emma Olsson har fått enorm oppmerksomhet etter å ha redigert flere av bildene sine på Instagram.</p>
<p>Olsson har over en halv million følgere på bildedelingstjenesten, og i sosiale medier deler hun bilder av seg selv, sin eksklusive garderobe og ikke minst luksuriøse reiser. I fjor høst ble følgerskaren til Olsson oppmerksomme på ett spesielt innlegg, som skal forestille bloggeren i Frankrikes hovedstad, Paris.</p></div>
<div type="title" level="3">Lurte følgerne sine</div>
<div type="text">
<p>Ved en rask titt på bildet, der bloggeren nærmest svever over bakken, var det enkelt å konkludere med at Photoshop-ferdighetene ikke akkurat nådde til topps.</p>
<p>Flere stilte spørsmål ved hvorfor hun valgte å redigere bildene sine, og hva hun syntes om at det ble oppdaget.</p>
<p>Kort tid seinere fortalte Olsson flere detaljer om bakgrunnen for redigeringen i et intervju, ifølge Hänt.</p>
<p>- Jeg synes det er bra at det ble oppdaget, og at folk forstår at det ikke er ekte, for man skal ikke se på bildet og tenke at det er ekte, mente hun.</p>
<p>Videre forklarte svensken at hensikten med redigeringen var å inspirere følgerne til å ønske at de kunne bytte plass med henne, og hun la til at det lå mye hardt arbeid bak bildene.</p>
<p>Til «Breaking News med Filip &amp; Fredrik» avslørte Olsson at hun faktisk befant seg i Paris da hun redigerte bildene. Hun forsøkte å fotografere fine bilder, men de skal ikke ha blitt like bra som ønsket.</p></div></body></document>
