<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-gar-av-og-hudfletter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gar-av-og-hudfletter-johnson---politisk-vandalisme/71576696" frk="1038 5 34 6262"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 02:08"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Går av og hudfletter Johnson: - Politisk vandalisme</div>
<div type="ingress">Arbeid- og likestillingsminister Amber Rudd fikk nok.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>SPLID: Lørdag kveld var nok nok for Amber Rudd; hun trakk seg fra regjeringen. Her sitter hun bed siden av Boris Johnson under et pressemøte i forkant av valget i 2017. Foto: Bruce Adams / ANL / REX / NTB scanpix</p> <p>BYTTET: Den konservative parlamentarikeren Philip Lee leverte sin oppsigelse i dag. Han bytter til liberaldemokratene, og det betyr at Boris Johnson har mistet flertallet i Underhuset. Video: AP</p> <p>NEI: Boris Johnson ba onsdag om nyvalg. Underhuset sa nei. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld trakk den britiske ministeren Amber Rudd seg fra regjeringen. Det ble det foreløpig siste i en lang rekke slag mot statsminister Boris Johnson.</p>
<p>For det er svært dramatiske tider i britisk politikk. Datoen 31. oktober, som etter planen skulle ha vært den endelige datoen da Storbritannia gikk ut av EU, har hengt over politikerne siden i vår, men den siste uka har som kjent endret litt på både det ene og det andre i britisk politikk.</p>
<p>Spesielt innad i det konservative partiet har det vært mannefall, der en rekke profilerte politikere enten har blitt sparket ut av partiet, eller selv har valgt å trekke seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet flertallet</div>
<div type="text">
<p>For å ta det i kronologisk rekkefølge: Det hele begynte med at Boris Johnson bestemte seg for å suspendere det britiske parlamentet i over en måned, for å forberede trontalen.</p>
<p>At parlamentet blir stengt i forberedelsen til en trontale er ikke uvanlig, men det er ikke vanlig at parlamentet er stengt over en måned, og timingen ble også kritisert. Parlamentet skal være stengt fra mandag og fram til 14. oktober, noe som ga det britiske parlamentet svært dårlig tid for å unngå en brexit uten avtale 31. oktober.</p>
<p>Johnson forsøkte i praksis å kneble parlamentet, for å tvinge gjennom en avtaleløs brexit.</p>
<p>Dette la grunnlaget for denne ukas dramatikk. På tirsdag, mens Boris Johnson talte til parlamentet, gikk bokstavelig talt den konservative politikeren, Phillip Lee, fra den ene siden til den andre. Han forlot De konservative, og satte seg ned ved siden av Liberaldemokratene.</p>
<p>Lee kom med en knusende dom over partiet i sitt avskjedsbrev. Han mener at brexit har gjort partiet så smalt at «en persons konservatisme måles etter hvor skjødesløst vedkommende ønsker å forlate EU».</p>
<p>«Det som kanskje er det mest skuffende er hvordan partiet i økende grad har blitt infisert av tvillingsykdommene populisme og engelsk nasjonalisme», skrev Lee.</p>
<p>Som følge av dette mistet Johnson og De konservative flertallet i parlamentet. Men dette var bare starten på dramatikken.</p></div>
<div type="title" level="3">Sparket 21 ut av partiet</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld eskalerte problemene internt i partiet. Med 328 mot 301 stemmer tok parlamentarikerne kontroll over dagsorden i parlamentet, for å kunne legge fram et nytt lovforslag onsdag, som i praksis tvinger Johnson til Brussel for å be om en ny brexit-utsettelse. Denne loven ble vedtatt onsdag.</p>
<p>Under avstemningen tirsdag trosset 21 av statsminister Johnsons partifeller ham, blant dem tidligere ministere, og barnebarnet til Johnsons store politiske idol, Winston Churchill. Det fikk konsekvenser for de 21, som onsdag fikk beskjed om at de er kastet ut av partiet.</p>
<p>Torsdag fikk statsministeren nok et dramatisk, og ganske personlig, frafall. Da ble det kjent at statsministerens bror, Jo Johnson, trekker seg fra parlamentet. Ifølge britiske medier skal han ha reagert sterkt på ekskluderingene av partifellene som stemte mot statsministeren i Underhuset tirsdag.</p>
<p>«De siste ukene har jeg blitt revet og slitt mellom lojalitet til familie og nasjonale interesser», skrev Johnson på Twitter.</p>
<p>Han beskrev motsetningene som uforenelige, og avsluttet meldingen med: «Over og ut».</p></div>
<div type="title" level="3">Minister går av</div>
<div type="text">
<p>Mannefallet var tok ikke slutt med statsministerens bror. For lørdag kveld kom nyheten om at den britiske ministeren for arbeid og likestilling, Amber Rudd, trekker seg fra regjeringen.</p>
<p>Også hun peker på ekskluderingen av sine 21 tidligere partikolleger om en viktig grunn.</p>
<p>«Denne korttenkte avskjedigelsen av mine kolleger har strippet partiet for vidsynte og dedikerte konservative parlamentsmedlemmer. Jeg kan ikke støtte denne politiske vandalismen», heter det i en uttalelse fra Rudd, ifølge The Guardian.</p>
<p>Til Sunday Times sier hun at hun også trekker seg fra det konservative partiet og nå vil fortsette som uavhengig representant i Parlamentet, skriver NTB.</p>
<p>Under folkeavstemningen i 2016 stemte Rudd for å bli i EU. Selv om hun først var imot å gå ut av EU uten en avtale, slik Johnson sier han vil, godtok hun ved å bli medlem av regjeringen at det var et mulig alternativ.</p>
<p>Men i sitt avskjedsbrev skriver hun at hun ikke lenger tror at det er regjeringens første mål å få til en avtale.</p>
<p>Hun skriver at hun ser at regjeringen «bruker masse energi» på å forberede seg på en avtaleløs brexit, men at hun ikke har sett «den samme intensiteten i våre samtaler med EU».</p></div>
<div type="title" level="3">Får ikke nyvalg</div>
<div type="text">
<p>Det rimer også med uttalelser fra Boris Johnson, som så seint som torsdag sa at målet er brexit 31. oktober, «koste hva det koste vil». Det var altså dagen etter to sviende nederlag. Først loven som pålegger ham å be om brexit-utsettelse, og så, som et svar på lovvedtaket, ba Johnson om nyvalg. Det fikk han heller ikke, selv om opposisjonsleder, Jeremy Corbyn, har ønsket seg det lenge.</p>
<p>Årsaken til at Labour er skeptiske til nyvalg nå, er at de er bekymret for hva slags krumspring Johnson kan finne på. De frykter at Johnson - på finurlig vis - skal klare å tvinge Storbritannia ut av EU uten en avtale 31. oktober, selv om han er lovpålagt til det motsatte.</p>
<p>Dermed vil neppe opposisjonen gå med på noe nyvalg før 31. oktober. Det vil gjøre det svært vanskelig for Johnson å finne en annen utvei enn å gjøre som han er lovpålagt, å be EU om en utsettelse.</p>
<p>Labour har fått en rekke jurister til å se på hva som vil skje dersom Johnson bestemmer seg for å ikke følge den nye loven. Konklusjonen deres er at han da vil ha utvise ringeakt for en rettsordre, noe som, i ytterste konsekvens, kan føre til en fengselsstraff, ifølge The Guardian.</p>
<p>- Men det har aldri skjedd, og det vil ikke skje. Storbritannia er en rettsstat, så han vil føye seg eller trekke seg, lyder konklusjonen til Phillip Sands, en av juristene som så på saken for Labour.</p></div></body></document>
