<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190203-veien-til-fast-jobb-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/veien-til-fast-jobb-ble-ikke-lettere-da-united-satt-musestille-i-januar/70726111" frk="671 7 32 4151"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 13:29"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="raphael varane,virgil van dijk,ole gunnar solskjær,sport,jose mourinho,fotball,manchester united,kalidou koulibaly,jürgen klopp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Veien til fast jobb ble ikke lettere da United satt musestille i januar</div>
<div type="ingress">Manchester United lot januar-vinduet passere uten en eneste forsterkning. Det forteller med stor sikkerhet at ingenting er bestemt rundt Ole Gunnar Solskjærs videre skjebne.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-02-03</div>
<div type="caption"><p>FOKUS PÅ PRESTASJONENE: Ole Gunnar Solskjær må trylle med det laget José Mourinho dømte nedenom og hjem. Klarer han er jobben som manager i Manchester hans når vi skriver juni. Foto: AP/Jon Super</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER UNITED ER på jakt etter en midtstopper av høy kvalitet, trenger mer enn noe annet en kvalitetsspiller i en av de to sentrale forsvarsposisjonene og vil garantert kjøpe en når sommerens overgangsvindu åpner 1. juli.</p>
<p>Så, hvorfor brukte ikke klubben januar til å optimalisere mulighetene for en FA Cup-triumf, videre spill i Champions League og den overordnede topp fire-plasseringen de jager i Premier League?</p>
<p>Hvorfor brukte ikke Manchester United overgangsvinduet som stengte klokka 00.00 natt til fredag til å forsterke Ole Gunnar Solskjærs muligheter til fast jobb?</p>
<p>DET ER MANGE grunner til det. 1) Klubben vet like lite om framtida nå, som de gjorde 18. desember, selv om Ole Gunnar Solskjær selvfølgelig har rykket fram i køen. 2) De prøvde seg på en billig løsning – Medhi Benatia (32) – uten å lykkes. Og 3) Manchester United er ifølge informerte kilder i troverdige Manchester Evening News, skremt av prisnivået og den ekstreme inflasjonen på de mest ettertraktede spillerne.</p>
<p>Neymars (26) overgang på over to milliarder norske kroner til Paris Saint-Germain for 18 måneder skal ha satt øko-støkk på Old Trafford og hos mange dresser rundt om på styrerommene i store europeiske klubber.</p>
<p>Virgil van Dijk's (27) prislapp på 830 millioner kroner til Liverpool i det forrige vintervinduet, skal også være en årsak til at Manchester United ikke får det de ønsker for den prisen klubben er villig til å betale.</p>
<p>DA LIVERPOOL-MANAGER Jürgen Klopp innrømmet at van Dijk-prisen var meningsløs, men likevel sa ja uten egentlig å blunke, var unnskyldningen/forklaringen «at markedet er sånn». Hva kunne han gjøre med det uten å betale, liksom?</p>
<p>Ingenting, følte Klopp.</p>
<p>Han ville jo ha spilleren.</p>
<p>KONSEKVENSEN AV DET var at markedet ble sånn. Standarden var satt. Standarden var Virgil van Dijk. Så da Manchester United prøvde seg på Inter Milans slovakiske landslagsstopper, Milan Skriniar, i juli-vinduet sist sommer, var prisen omtrent den samme som det Liverpool betalte Southampton for van Dijk.</p>
<p>Da Leicester verdsatte Harry Maguire etter sommerens VM-suksess, var prisen plutselig pluss 800 millioner kroner for han også.</p>
<p>MANCHESTER UNITED ER ifølge godt informerte kilder i Manchester Evening News ikke villig til å strekke seg dit om mannen de henter ikke har alt de ønsker seg. Pluss litt til. Real Madrids franske verdensmester, Raphaël Varane (25), skal være en slik spiller. Mourinho-favoritten, Napolis senegaleser Kalidou Koulibaly (27), som har kontrakt med Serie A-klubben til 2023, skal være en annen.</p>
<p>JOSE MOURINHO, SOM hevdet Manchester United ville bli middels uten forsterkninger i midtforsvaret, ødela for seg selv da han lot sutringen om en helt nødvendig midtstopper bli begynnelsen på slutten i Manchester United. Nå er ekspertisens konklusjon at Ole Gunnar Solskjær, for å være i posisjon når juni kommer, må gi klubben nytt liv med det mannskapet en av verdens mest ettertraktede managere ristet på hodet av.</p>
<p>Minus Marouane Fellaini som gikk til Kina.</p>
<p>Uten at det betyr noe som helst.</p>
<p>JEG ER IKKE av dem som tror Manchester Uniteds krav og målsettinger for vinteren og våren er hogd i stein. Ja, resultater er selvfølgelig viktig, alle lever av det. Men der José Mourinho etterlot seg klubben er det en del andre faktorer som spiller inn også. Og før det første tapet kommer, for det kommer, kanskje allerede på King Power Stadium i Leicester denne første søndagen i februar, har Ole Gunnar Solskjær levert på alt.</p>
<p>Tar han Manchester United videre i Champions League, slår Chelsea på Stamford Bridge (FA cupen) eller gjør det som for seks uker siden ble sett på som umulig – en fjerdeplass i Premier League – er det mange som mener jobben langt på vei er hans.</p></div></body></document>
