<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-avslorer-ed-sheerans.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/avslorer-ed-sheerans-game-of-thrones-skjebne/70984825" frk="689 0 1 4223"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 14:24"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="top1,mathilde lea,ed sheeran,game of thrones,tv,hbo nordic,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører Ed Sheerans «Game of Thrones»-skjebne</div>
<div type="ingress">Hva skjedde egentlig med den unge Lannister-soldaten Arya Stark møtte på sin vei til King's Landing?</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>GJESTEROLLE: Ed Sheeran hadde en gjesterolle i første episode i sesong sju av den populære serien. Her sammen med Arya (Maisie Williams). Foto: HBO</p> <p>TRONETID: Kristoffer Hivju vender tilbake på skjermen i avslutningen av «Game of Thrones». Dagbladets filmkritiker mener at det er helt åpenbare grunner til at nordmannens karakter har blitt værende så lenge.</p> <p>HVEM OVERLEVER?: Den siste sesongen av «Game of Thrones» er i gang. Tronetid varmer opp med å tippe hvem som i det hele tatt kommer til å overleve verdens kanskje dødeligste serie.</p></div>
<div type="text">
<p>Er du «Game of Thrones»-fan, så husker du kanskje at den britiske artisten Ed Sheeran gjorde en gjesteopptreden i første episode i forrige sesong?</p>
<p>Vær advart! I denne saken kan du finne spoilere!</p></div>
<div type="title" level="3">- Brant ansiktet</div>
<div type="text">
<p>For å friske opp minnet: Sheeran spilte en av Lannisters soldater, som Arya Stark møtte da hun var på vei til King's Landing for å drepe dronning Cercei. Rundt leirbålet synger blant annet Sheeran sangen «Hands of Gold».</p>
<p>Har du noensinne lurt på hva som egentlig skjedde med Sheerans karakter?</p>
<p>Det har nemlig Rolling Stone Magazine funnet svaret på. I den rykende ferske episoden fra sesong åtte, som hadde premiere natt til mandag, oppdager nemlig karakteren Bronn (Jerome Flynn) ved en ren tilfeldighet hvordan det gikk med unge «Eddie».</p>
<p>Mens Bronn ligger til sengs med intet mindre enn tre kvinner, kommer nemlig temaet opp, hvordan det gikk sist gang Lannister-hæren og Targaryen-hæren møttes til kamp. Det var et enormt slag, med en god dose drageild og flammer.</p>
<p>Det skal visstnok ha vært avgjørende for unge, rødhårede «Eddie» sin framtid. For mens Bronn ligger der sammen med kvinnene, kommer det fra den ene av dem:</p>
<p>- Den gutten Eddie kom tilbake med ansiktet sitt brent vekk. Nå har han ingen øyelokk, sier hun, og avslører dermed Ed Sheerans skjebne.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble kritisert</div>
<div type="text">
<p>Selv om Ed Sheeran sin gjesterolle i «Game of Thrones» skapte store overskrifter, var ikke tilbakemeldingene utelukkende positive. Kristian Nairn, som spiller «Hodor» i serien, var blant dem som kritiserte Sheerans gjesteopptreden i sjuende sesong.</p>
<p>- Jeg er ikke fan av cameos i «Game of Thrones». Jeg liker det ikke og synes det er dumt. Det kaster deg ut av fantasiverdenen. Særlig Ed Sheeran, sa han i et intervju med Huffington Post.</p>
<p>Sheeran ble hentet inn til serien fordi Maisie Williams, som spiller Arya Stark i serien, er en stor fan av ham, ifølge magasinet Vanity Fair.</p>
<p>- Vi har forsøk å få Ed Sheeran til serien i flere år for å overraske Maisie, og i år har vi endelig klart det, sa serieskaper David Benioff da nyheten ble kjent.</p>
<p>«Game of Thrones»-regissør Jeremy Podeswa forsvarte Sheerans opptreden.</p>
<p>.- Det eneste jeg føler er leit, er at Ed er en så fin fyr, og virkelig ekte og jordnær. Han kom inn i dette med bare gode intensjoner, om å gjøre en god jobb og synge godt. Det er det eneste som er kjipt her, sa Podeswa til Newsweek.</p></div>
<div type="title" level="3">Se Dagbladets «Game of Thrones»-program «Tronetid» her - og bli med i diskusjonen i Facebookgruppa Tronetid - Dagbladets Game of Thrones-program:</div>
<div type="title" level="3">Andre kjente fjes</div>
<div type="text">
<p>I etterkant slettet Sheeran sin twitterkonto, men hevdet selv det ikke hadde noe med opptredenen på «Game of Thrones» å gjøre.</p>
<p>- Fordi jeg er i «Game of Thrones», hvorfor i helvete skulle jeg bekymre meg over hva folk mente om det? Det er åpenbart faens fantastisk! Timingen var bare en tilfeldighet, men tro hva du vil, skrev artisten på Instagram, ifølge Rolling Stone.</p>
<p>Dette var ikke første gangen «Game of Thrones»-skaperne bruker kjente ansikter i rollespekteret sitt.</p>
<p>I sjette sesong fikk vi et hyggelig, om noe litt komisk, gjensyn med den danske «Klovn»-skuespilleren, Frank Hvam, som spiller en munk i seriens sesongavslutning.</p>
<p>Ifølge danske TV 2 forteller Frank Hvam at rollen ble hans fordi manusforfatterne bak fantasyserien er store «Klovn»-fans.</p>
<p>Andre kjendiser som har sneket seg med mer eller mindre usett inn i «Game of Thrones»-universet, er ifølge Digital Spy blant annet Will Champion, trommeslager i Coldplay, det islandske rockebandet «Sigur Rós» og avdøde «X-Men»-skuespiller Neil Fingleton.</p></div></body></document>
