<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191102-hyllet-breivik-i-201.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hyllet-breivik-i-2012---arrestert-i-dag/71775959" frk="665 4 20 4670"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 15:35"/>
<attribute name="author" value="Matias Ytterstad, John Færseth, Audun Hageskal, Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyllet Breivik i 2012 - arrestert i dag</div>
<div type="ingress">Under arrangementet Scandza Forum lørdag ble amerikanske Greg Johnson arrestert. - Han har hatt en radikaliseringsrolle, sier PST.</div>
<div type="author">Matias Ytterstad, John Færseth, Audun Hageskal, Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-11-02</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Greg Johnson ble pågrepet av politiet i forbindelse med arrangementet lørdag. Foto: Skjermdump / Scandza Forum</p> <p>STORE POLITISTYRKER: Politiet viste tilstedeværelse med store styrker lørdag. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>Kontroversiell konferanse: Politiet i Oslo er til stede på en adresse på Sinsen i Oslo, i forbindelse med konferansen til Scandza Forum. Flere motdemonstranter har også møtt opp. Video: Audun Hageskal / Dagbladet</p> <p>PÅ OPPDRAG FRA PST: Politiet har pågrepet en kjent høyreekstrem amerikaner, på oppdrag fra PST. Video: Christian Roth Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>I formiddag ble det kjent at en amerikansk høyreekstremist ble pågrepet under et arrangement på Sinsen i Oslo. Det skal være Greg Johnson, ifølge Filter Nyheter, som først omtalte at han ville komme til Oslo.</p>
<p>Johnson, som er redaktør for nettstedet og forlaget Counter Currents, var til stede under arrangementet Scandza Forum.</p>
<p>Seniorrådgiver i PST, Martin Bernsen, sier til Dagbladet at den amerikanske statsborgeren sitter i politiets varetekt i «påvente av effektuering av bortvisningsvedtak».</p>
<p>- Det kan beskrives som at han har hatt en radikaliseringsrolle, sier han.</p>
<p>Live-published photos and videos via Shootitlive</p></div>
<div type="title" level="3">- Nazistisk ideologi</div>
<div type="text">
<p>Terje Emberland, seniorforsker ved Senter for studier av holocaust og livssynsminoriteter (HL-senteret) beskriver budskapet som deltakerne på arrangementet står for, som i essens det samme som nazistenes.</p>
<p>- I hvert fall fremmer de uten blygsel noen av de mest sentrale elementene i nazistisk ideologi, nemlig raseforestillingene og forestillingen om den jødiske verdenssammensvergelsen.</p>
<p>Emberland forklarer videre:</p>
<p>- Den nasjonalsosialistiske ideologien har tatt forskjellige veier gjennom tidene, men kjernen i ideologien har forblir den samme, selv om det er ny ytre staffasje og nye argumenter. Disse folkene marsjerer ikke med uniformer og hakekors, men det gjør dem ikke mindre nazistiske.</p>
<p>Dagbladet har gjenkjent en rekke høyreekstreme deltagere på arrengementet lørdag, blant dem Hans Jørgen Lysglimt Johansen, leder for Alliansen. Det har også vært observert flere medlemmer av Den nordiske motstandsbevegelsen på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kaos i København</div>
<div type="text">
<p>Dagens arrangement ble blant annet promotert på nettsidene til sistnevnte organisasjon, Den nordiske motstandsbevegelsen.</p>
<p>Forrige gang Scandza Forum skulle møtes, var i København for to uker siden. Da ble arrangementet preget av langt kraftigere motdemonstrasjoner enn det man så i Oslo lørdag. En stor gruppe forsøkte å hindre deltakere i å slippe inn.</p>
<p>Opptøyene endte til slutt med håndgemeng mellom motdemonstrantene og politiet. Fire personer ble pågrepet.</p>
<p>Flere av talerne fikk ikke holdt sine innlegg på grunn av bråket. I tillegg ble flere deltakere stående utenfor og kom ikke inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet Breivik</div>
<div type="text">
<p>Johnson har vært fast gjest på samtlige Scandza Forum-arrangementer siden oppstarten i 2017. Han beskrives av det antirasistiske senteret Southern Poverty Law Center (SPL) som en ledende talsperson for «hvit nasjonalisme».</p>
<p>I 2012 uttrykte Johnson respekt for massemorderen Anders Behring Breivik for å ha handlet i «selvforsvar» mot et Arbeiderparti som «står bak et pågående folkemord mot etniske nordmenn gjennom innvandring».</p>
<p>Samtidig omtalte han Breivik som «et produkt av den jødiskkontrollerte kontrajihad-bevegelsen», og uttrykte bekymring for at Breiviks handlinger ville skade «hvit nasjonalisme» både i Norge og i resten av verden.</p></div>
<div type="title" level="3">Arrangert siden 2017</div>
<div type="text">
<p>Scandza Forum er organisert av foreningen med samme navn, som har stått bak en rekke lignende konferanser i Norge, Sverige og Danmark siden mai 2017.</p>
<p>Siden starten har konferansene hatt fokus på rase, «hvit nasjonalisme» og frykt for at hvite vil bli et mindretall i USA og Europa.</p>
<p>De siste konferansene har hatt et sterkt antisemittisk preg, der talere har gitt uttrykk for at det virkelig problemet ikke er innvandring, men jøder.</p></div>
<div type="title" level="3">Utpekt som favoritt</div>
<div type="text">
<p>Temaet for dagens konferanse var «menneskelig biodiversitet». Blant de påmeldte talerne var nevnte Greg Johnson og den pensjonerte amerikanske psykologiprofessoren Kevin MacDonald.</p>
<p>MacDonald beskrives av SPL som «nynazisters favorittakademiker», og er en som har «omformulert tradisjonelle antisemittiske ideer til et evolusjonsbiologisk språk».</p>
<p>Tidligere deltakere inkluderer blant annet den kroatiske høyreekstremisten og antisemitten Tomislav Sunic, den danske islam- og innvandringsmotstanderen Rasmus Paludan og Olena Semenyaka fra den ukrainske organisasjonen Nasjonalt Korps.</p></div></body></document>
