<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190614-avslorte-ny-klubb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avslorte-ny-klubb/71188390" frk="227 0 1 1378"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 10:14"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,håndball,heidi løke,vipers kristiansand"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslørte ny klubb</div>
<div type="ingress">Ettertraktede Heidi Løke har funnet seg en ny arbeidsgiver. Hun er klar for Vipers.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-06-14</div>
<div type="caption"><p>NY KLUBB: Heidi Løke jubler under kampen mellom Norge Hviterussland. I framtida skal hun juble for scoringer i Vipers også. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Heidi Løke var klar for Larvik, men en dramatisk vending kansellerte overgangen. Larvik ble degradert en divisjon på grunn av økonomiske problemer, og Læke ble fortalt at hun måtte finne seg en klubb på høyere nivå om hun skulle fortsette på landslaget.</p>
<p>Den meriterte linjespilleren skal ha hatt flere tilbud på bordet, men fredag avslørte hun hvem som blir hennes neste arbeidsgiver.</p>
<p>Storhamar var interessert, men til slutt var det kristiansandsklubben Vipers som stakk av med Løkes signatur.</p>
<p>- Jeg har ambisjoner om å holde meg i toppen i noen år til, og da var det naturlig å velge Vipers. De er Norges beste lag, og jeg har også merket at jeg har savnet Champions League i de siste årene, sa Løke under mandagens pressekonferanse, ifølge NTB.</p>
<p>Larvik har vært Norges beste lag lenge, men de siste årene er det Vipers som har tronet øverst og overtatt hegemoniet i norsk kvinnehåndball.</p>
<p>Der kommer Løke til å finne flere av landslagsvenninnene, og sånn sett blir ikke overgangen altfor stor. Vipers kom på 3.-plass i årets Champions League.</p>
<p>Løkes overgang ble avslørt på en pressekonferanse fredag.</p></div></body></document>
