<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-ap-ber-erna-rydde-op.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ap-ber-erna-rydde-opp/71199857" frk="853 3 20 5451"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 13:35"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap ber Erna rydde opp</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiet avviser kategorisk at Abbasi-saken kan føre til oppmykninger i asylpolitikken. I stedet ber partiet Erna Solberg om å rydde opp blant regjeringspartiene.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>ASYLSTRID: Trondheim-ordfører Rita Ottervik (Ap) og Ap-leder Jonas Gahr Støre diskuterte Abbasi-saken i går. Ottervik ønsker at familien skal få bli i Norge, mens Støre viser til innvandringspolitisk talsperson Masud Gharahkhani som sier at Ap's ferske landsmøtevedtak ikke sier noe om noen oppmykninger. Foto: Ned Alley / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Abbasi-familien med mor, to voksne barn og en 16-åring ble i helgen sendt ut av Norge etter at de fikk avslag på sine asylsøknader tilbake i 2014. Rett24 har gått gjennom avslaget og rettsbehandlingen, som konkluderte med at UDIs vedtak var korrekt.</p>
<p>Rita Ottervik, Ap-ordfører i Trondheim - der familien har bodd - utfordret Kristelig Folkeparti og Venstre til å kjempe i regjeringen for å endre reglementet slik at familien kunne få bli i Norge.</p>
<p>Og fikk raskt svar på tiltale.</p>
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande sa i landsstyretalen sin søndag at de er mer enn villig til å reforhandle asylforliket fra 2015 med tanke på å gjøre oppmykninger for asylbarna. Det samme gjorde KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad til Dagbladet mandag.</p>
<p>Begge lederne i regjeringspartiene peker altså tilbake på Arbeiderpartiet, noe Fremskrittspartiets innvandringspolitiske talsmann Jon Helgheim også gjør. Hvis Arbeiderpartiet ønsker endringer, må de sette seg til forhandlingsbordet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap peker på regjeringen</div>
<div type="text">
<p>I går var Arbeiderpartiets innvandringspolitiske talsperson Masud Gharahkhani klar på at partiets politikk ligger fast på asyl- og innvandringsfeltet. Det vil si at de ikke er for noen endringer som kan komme Abbasi-familien til gode.</p>
<p>Gharahkhani reagerer sterkt på det han oppfatter som politisk spill fra Frp - og Venstre.</p>
<p>- Dette er bare trist. Fra før av er vi vant til at Frp driver politisk spill i innvandringssaker, men at Venstre nå slenger seg på samme galeien hadde jeg rett og slett ikke trodd. Frp og Venstre sitter i regjering, de har flertall alene, vær voksne og ta ansvar framfor å rope på et opposisjonsparti som en avledningsmanøver, skriver Gharahkhani i en e-post til Dagbladet</p>
<p>Dagbladet får opplyst fra ordfører Ottervik at hun personlig tok opp saken med Ap-leder Jonas Gahr Støre i går. Utsendelsen av Abbasi-familien var også tema på partiets sentralstyremøte mandag.</p>
<p>Men Ap-leder Jonas Gahr Støre uttaler seg ikke i saken, i motsetning til lederne i KrF og Venstre. Han henviser til Gharahkhani.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dramatisk situasjon</div>
<div type="text">
<p>Det mener Jon Helgheim (Frp) er for dårlig av Arbeiderparti-lederen.</p>
<p>- At Arbeiderpartiet ikke klarer å stå opp i slike saker er ikke overraskende. De har snakket utad om en streng innvandrings- og asylpolitikk, men hver gang de blir presset på enkeltsaker, så har de blitt med på å myke opp. Det er veldig vanskelig å vite hvor de står, sier Frp's Jon Helgheim til Dagbladet.</p>
<p>Som mener det vil være et skifte i norsk asyl- og innvandringspolitikk hvis Abbasi-familien får bli.</p>
<p>- Hvis det er sånn at politikere i Norge mener vi skal sette regelverket og rettsprinsippene til side, er vi inne i en dramatisk situasjon. Det vil være den største liberaliseringen noensinne, sier Helgheim, som først og fremst etterlyser at Arbeiderparti-leder Jonas Gahr Støre kommer på banen.</p>
<p>- Nå må Støre gå ut og være krystallklar på hva Arbeiderpartiet mener. Det er Ap-politikere som har vært med å skape situasjonen og usikkerheten som har gitt falske forhåpninger til asylsøkere uten beskyttelsesbehov. Ikke minst har det satt politiet i en svært krevende situasjon. Dette er i stor grad skapt av ordføreren i Trondheim, så Arbeiderpartiet har et spesielt ansvar. Er det regelverket vi skal følge eller ordførerens følelser? spør Helgheim.</p>
<p>Gharahkhani mener det er en konstruert problemstilling, der Arbeiderpartiet har vært krystallklare hele tiden.</p>
<p>- Arbeiderpartiet har sagt tydelig fra dag én at et enstemmig landsmøte vedtok for kort tid siden vår helhetlige innvandringspolitikk og der ligger det ingen forslag til endringer på denne delen av regelverket. De som ikke har beskyttelsesbehov og har fått endelig avslag skal sendes ut og det så raskt som mulig, slår Gharakhani fast.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svekker returpolitikken</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet er også åpne for å forhandle med regjeringspartiene, men da vil partiet forhandle ut fra det nylig vedtatte migrasjonsmanifestet - der det ikke er noen av oppmykningene KrF og Venstre ønsker seg. Arbeiderpartiet påpeker også at politikken for asylbarna ikke kom inn i asylforliket i 2015, men i en avtale mellom de nåværende regjeringspartiene i 2014.</p>
<p>Utsendelsen av Abbasi-familien, der moren skal ha vært bevisstløs på flyet fra Norge til Tyrkia, før hun ble sendt tilbake til Norge, er noe som skader norsk asylpolitikk, ifølge Gharahkhani.</p>
<p>- Jeg har reagert på måten denne utsendelsen har vært gjort på. Alt tyder på at det er mye som har gått feil. Det svekker tilliten til returpolitikken, og jeg forventer at justisministeren som har ansvar for feltet følger det opp.</p>
<p>Arbeiderpartiet ber nå regjeringspartiene om å sette seg ned og bli enige - i stedet for å angripe et opposisjonsparti.</p>
<p>- Akkurat nå har vi en regjering som spriker i alle retninger og bare skaper mer uro og usikkerhet på et så sensitivt og vanskelig tema. Hva er det egentlig regjeringen mener? Nå får Erna Solberg vise ledelse og rydde opp i egen regjering, skriver Masud Gharahkhani.</p></div></body></document>
