<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190824-politimester-beordre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politimester-beordret-flyttet/71523932" frk="312 6 12 1989"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 15:11"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politimester beordret flyttet</div>
<div type="ingress">Politimester i Øst politidistrikt, Jon Steven Hasseldal, flyttes fra stillingen etter «nært vennskap» med kollega.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>FLYTTES: Jon Steven Hasseldal flyttes fra sin stilling som politimester. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen for flyttingen av politimesteren er at han i juni opplyste at han hadde utviklet et «nært vennskap» til Camilla Giske, som er leder for felles enhet for forebygging i politidistriktet.</p>
<p>Det var Politiforum som omtalte «vennskapet» først.</p>
<p>Hasseldal skrev i e-posten, som ble sendt ut til alle ansatte, at de ønsket å se om dette kan «utvikle seg til noe mer».</p>
<p>I Øst politidistrikts retningslinjer for tjenestegjøring for ansatte som står i nære familiemessig forhold til hverandre, står det blant annet at det skal «i størst mulig grad legges til rette for at ansatte i nære familieforhold ikke kommer i et direkte overordnet/underordnet forhold til hverandre».</p></div>
<div type="title" level="3">Flyttes</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding lørdag skriver politidirektoratet at politidirektøren har besluttet at vedtaket om permisjon skal vurderes av Politidirektoratet med tanke på gyldighet i et habilitetsperspektiv.</p>
<p>Inntil saken er ferdig behandlet er politimester Jon Steven Hasseldal beordret til tjeneste i Politidirektoratet, heter det i pressemeldingen.</p>
<p>Camilla Giske har tatt permisjon med full lønn fra stillingen sin i ett år, og er lånt ut til Politihøgskolen.</p>
<p>Det er Øst politidistrikt som dekker lønnen hennes, og som i tillegg må bekoste hennes vikar. Stillingen er lyst ut med en lønn på mellom 883 100 og 963 000 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forsøkt å være ryddig</div>
<div type="text">
<p>Øst politidistrikt forsvarer ekstrakostnaden de er påført med at de ikke har hjemmel for å avslutte arbeidsforholdet i saker som denne.</p>
<p>- Vi har forsøkt å være så ryddig som over hodet mulig i denne saken og fulgt de etiske retningslinjene til punkt og prikke. Vi har blitt utsatt for en rykteflom som er tatt ut av alle proporsjoner - en skittpakke som er sendt fra flere hold, sier Hasseldal til VG.</p></div></body></document>
