<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190125-vil-ha-sjakk-vm-i-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/na-vil-ha-sjakk-vm-til-norge/70697924" frk="662 6 26 4013"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 11:03"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,sjakk-vm,magnus carlsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ha sjakk-VM i Norge. Brudd tenner håpet</div>
<div type="ingress">Norsk Sjakkforbund vil arrangere Magnus Carlsens neste VM-kamp.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-01-25</div>
<div type="caption"><p>SE LIVE TV NÅ: Temaet er NSF og lokaliseringen av Magnus Carlsens neste VM-kamp, i november 2020. Video: Thomas Haarstad / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>OSLO (Dagbladet): Det bekrefter generalsekretær i Norges Sjakkforbund, Geir Nesheim, på en pressekonferanse fredag formiddag.</p>
<p>- Norges Sjakkforbund lanserer en søkerprosess for å få sjakk-VM 2020 til Norge. Vi har verdensmesteren - han har vært verdensmester siden 2013 og forsvart tittelen tre ganger - så vi vet at han skal spille en kamp til. Det vil vi få til Norge, sier Nesheim.</p>
<p>Sjakkforbundet ønsker nå å invitere interesserte miljøer til å melde sin interesse til et samarbeid for å få sjakk-VM til Norge.</p>
<p>- Vi setter en frist til 25. februar for å ta kontakt med oss. Når fristen er omme, vil vi finne ut sammen med dem hvem som vil være Norges sjakkforbunds samarbeidspartner når vi går videre. Når vi har den på plass, kanskje en måned etter, vil vi ta kontakt med myndighetene og næringsliv for å sikre et konkurransedyktig bud, sier Nesheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Brudd</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke første gang Norge har forsøkt å få sjakk-VM «hjem». Før VM-kampen i 2018 strandet det norske håpet fordi det tok for lang tid å finansiere de drøye 40 millionene det koster å arrangere mesterskapet.</p>
<p>Arrangøren søkte da om 16 millioner i støtte og garanti fra staten, men daværende kulturminister Linda Hofstad Helleland satt ned foten fordi det ikke var en åpen prosess.</p>
<p>- Den prosessen kom ikke i mål. En viktig årsak til det er at FIDE og Agon gjennomførte ikke en ordinær og åpen søknadsprosess som vi vet fra mange andre idrettsgrener. Viktige norske miljøer ønsker og krever at det skal være på plass for at de skal støtte prosessene for eksempel finansielt, sier Nesheim.</p>
<p>Så hva er forskjellen nå?</p>
<p>Tidligere denne uka bekreftet det internasjonale sjakkforbundet (FIDE) at de har terminert kontrakten med Agon/World Chess. Selskapet har arrangert de tre siste VM-kampene i sjakk, og hadde egentlig en avtale i tre mesterskap til. De skal fortsatt arrangere Grand Prix-turneringene, men har mistet både VM-kampen og kandidatturneringen.</p>
<p>- Det meldes av helt sentrale personer i verdenssjakkforbundet at FIDE og Agon har endret sin samarbeidsavtale. Det er FIDE selv som vil finne en arrangør til VM 2020 i form av en åpen prosess, det vi ikke hadde sist. Den har vi hørt at kommer ganske raskt, kanskje denne våren, sier Nesheim.</p>
<p>Det har vært mye murring i retning World Chess både av spillere og forbund. Til og med Sergej Karjakin var ute og feiret på Twitter etter at samarbeidet var historie.</p></div>
<div type="title" level="3">Helt avgjørende</div>
<div type="text">
<p>Bruddet mellom de to gjør at sjakkforbundet nå tror at det kan bli åpen søkerprosess, og sjakkforbundet bekrefter til Dagbladet at det var helt avgjørende for at de nå offentliggjør søknaden:</p>
<p>- Vi startet med dette rett etter nyttår, men det var veldig avgjørende det som skjedde onsdag, altså at avtalen mellom FIDE og World Chess ble brutt med tanke på VM-kampen. Det var da vi snudde oss rundt og sa at nå går vi for det. Det førte til at vi framskyndet prosessen, forklarer Nesheim til Dagbladet.</p>
<p>Norges Sjakkforbund jobbet med Agon/World Chess i den forrige søkerprosessen, og opplever at samarbeidet med organisasjonen har gått helt fint.</p>
<p>- Men det som var situasjonen da var at Agon hadde arrangementet. De skulle ikke finne en arrangør, men en samarbeidspartner for seg. De skulle fortsatt ha arrangementet. Det var greit for oss da, selv om det ikke var ønskelig. Nå har vi en ny situasjon hvor sjakkforbundet og de samarbeidspartnerne vi finner bli selve arrangøren. Det er mye mer attraktivt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny president</div>
<div type="text">
<p>Det hører også med til historien at FIDE fikk en ny president i oktober. Russiske Arkadij Dvorkovitsj erstattet den svært kontroversielle Kirsan Iljumzjinov, som blant annet har fortalt at han ble hentet av romvesen hjemme.</p>
<p>Det er liten tvil om at det norske sjakkforbundet føler at muligheten til å lage et "eget" VM nå er større enn tidligere.</p></div></body></document>
