<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-solskjars-turbulente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaers-turbulente-ar/71914235" frk="1279 17 137 7639"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 17:33"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs turbulente år</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær har vært sjef for Manchester United i ett år i dag. Her er de største oppturene og de største nedturene.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>ETT ÅR: Ole Gunnar Solskjær har nå vært manager i Manchester United i ett år. Foto: REUTERS / Eddie Keogh / NTB Scanpix</p> <p>FÅR FORTSETTE: Norske supportere mener Ole Gunnar Solskjær sitter trygt, til tross for resultatene i de neste kampene. Foto/video: NTB Scanpix, Klipp: Øystein Sæthre</p></div>
<div type="text">
<p>19. desember 2018 ble en historisk dag i norsk idrett. I løpet av rundt ett døgn hadde José Mourinho fått sparken av Manchester United.</p>
<p>Erstatteren på midlertidig basis ble klubblegenden Ole Gunnar Solskjær, som hadde Manchester Uniteds reservelag, Molde og Cardiff som klubber på CV-en.</p>
<p>Han hadde en enorm jobb foran seg også. Klubben begeistret sjeldent, de lå på sjetteplass i Premier League, og poengmessig lå klubben nærmere nedrykk enn tabelltoppen.</p>
<p>Men Solskjær så ut til å få tilbake smilene på Old Trafford. Med nordmannen i sjefsstolen skulle de røde djevlene gå tolv kamper uten tap i Premier League, med ti seire og to uavgjort.</p>
<p>Han gjorde dem med andre ord om til Premier Leagues store formlag, og toppet den velkjente «Solskjær-tabellen».</p></div>
<div type="title" level="3">Mirakelet i Paris</div>
<div type="text">
<p>I tillegg kom det man må anse som sesongens høydepunkt i Champions League mot PSG. United hadde tapt 0-2 hjemme for franskmennene, og det var ikke mange som ga dem en sjanse til å snu dette resultatet.</p>
<p>På toppen av det hele var det flere skader i laget, og Solskjær manglet spillere som Paul Pogba, Anthony Martial og Alexis Sánchez, som alle var ute med skader.</p>
<p>Men få minutter før slutt, på resultatet 2-1 til United, fikk Solskjærs menn straffespark etter hands og VAR-drama. Marcus Rashford satte straffesparket, og sendte United-fansen til himmels.</p>
<p>De tok seg videre, mot alle odds.</p>
<p>- Det var den definitivt beste overraskelsen i løpet av dette året. PSG skjøt seg selv i foten, da. I tillegg så fikk vi straffe med VAR-drama på overtid - det var jo helt sykt! I tillegg stilte de med en tropp full av unggutter. Det var jo halve juniorlaget, sier TV 2s fotballekspert og tidligere Tottenham-keeper Thorstvedt til Dagbladet.</p>
<p>Det første tapet kom 10. mars. Det var et 0-2-tap mot Arsenal.</p>
<p>To drøye uker seinere kom beskjeden «alle» ventet på. Solskjær ble Manchester Uniteds permanente manager den 28. mars.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrekkavslutning på sesongen</div>
<div type="text">
<p>Men etter Arsenal-kampen stoppet det brått. Om man ser på en formtabell fra og med 10. mars til og med siste kamp, så var Manchester United det 16. svakeste laget resultatmessig i Premier League denne perioden.</p>
<p>I det tidsrommet klarte de røde djevlene å vinne bare to kamper. Ellers ble det uavgjort ved to anledninger og fem tap. Bare Watford, Cardiff, Brighton og Huddersfield var dårligere denne perioden.</p>
<p>Det har vært variert i høst for United også. De startet knallsterkt, og vant 4-0 mot Chelsea i serieåpningen. Så fulgte en rekke svake resultater, men nå har de hentet seg godt inn med sterke seire mot Tottenham og Manchester City.</p>
<p>- Det har vært en rar greie. Det startet så bra, men så ble det etter hvert så sabla dårlig. Det unike her, er at ting har vært så ulikt. Det har ikke vært noen jevn stigning. Heldigvis ser det ut til at det er på vei opp nå, men det skifter fort, oppsummerer Thorstvedt.</p>
<p>Han sier videre at det ikke var lenge siden at den engelske avisa The Sun hevdet at Solskjær var på vei ut.</p>
<p>- Nå ligger de på femteplass, så nå ser det plutselig veldig bra ut. Vi blir fort veldig preget av de siste resultatene, påpeker keeperlegenden.</p></div>
<div type="title" level="3">Skryter av signering</div>
<div type="text">
<p>I sommer tok Solskjær grep for å forme laget slik han ville. Han solgte et av sine største navn i Romelu Lukaku, samtidig som han også kvittet seg med spillere som Alexis Sánchez, Chris Smalling, Matteo Darmian og Antonio Valencia.</p>
<p>I tillegg mistet han Ander Herrera gratis til PSG, noe som kan ses på som et sportslig tap.</p>
<p>Inn har det kommet tre signeringer foreløpig: Daniel James, Aaron Wan-Bissaka og Harry Maguire. Tre briter, med andre ord.</p>
<p>Thorstvedt trekker fram den billigste av dem som den beste så langt.</p>
<p>- Man hører litt sutring rundt Maguire om at han ikke har god nok framover på banen. Han har ikke scoret ennå, noe van Dijk har gjort en del i Liverpool. Men det tror jeg kommer, og jeg tror han kommer til å stå med en del mål i løpet av sin United-karriere. Men likevel synes jeg at Daniel James, den billigste, har vært den beste, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sitter trygt</div>
<div type="text">
<p>TV 2-eksperten vil si at Solskjær har vært en suksess, men påpeker at det svinger fort.</p>
<p>- Akkurat nå er det lett å si ja. Før Tottenham-kampen hadde nok mange sagt nei. Men man må se på det i større perspektiv. Jeg tror fansen synes det har gått ok, og jeg tror de har en større tålmodighet enn pressen og ekspertene, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Mye på grunn av den han er, så tror jeg folk vil gi ham tid. De ser at det er et prosjekt som går framover, og om de når topp fire, så tror jeg fansen er fornøyde, sier han.</p>
<p>Det har vært tvil om han er rett mann til å få United tilbake til toppen av Premier League og i Europa. Men Thorstvedt tror at akkurat nå er det ingen fare for at Solskjær får sparken i nær framtid.</p>
<p>- Jeg tror han sitter veldig trygt. Men jeg tror ikke at han bryr seg så mye om ting som skrives i aviser. Han må skjerme seg fra støy i en slik jobb, og bare ikke bry seg, rett og slett, sier rogalendingen.</p>
<p>Thorstvedt har helt rett i at det har svingt veldig i Solskjærs år som United-manager. Han har en seiersprosent på 51,9 prosent.</p>
<p>Dette er hans resultater for de røde djevlene, der seire er uthevet i fet skrift:</p>
<p>Premier League:</p>
<p>Cardiff - Manchester United 1-5 S</p>
<p>Manchester United - Huddersfield 3-1 S</p>
<p>Manchester United - Bournemouth 4-1 S</p>
<p>Newcastle - Manchester United 0-2 S</p>
<p>Tottenham - Manchester United 0-1 S</p>
<p>Manchester United - Brighton 2-1 S</p>
<p>Manchester United - Burnley 2-2 U</p>
<p>Leicester - Manchester United 0-1 S</p>
<p>Fulham - Manchester United 0-3 S</p>
<p>Manchester United - Liverpool 0-0 U</p>
<p>Crystal Palace - Manchester United 1-3 S</p>
<p>Manchester United - Southampton 3-2 S</p>
<p>Arsenal - Manchester United 2-0 T</p>
<p>Manchester United - Watford 2-1 S</p>
<p>Wolves - Manchester United 2-1 T</p>
<p>Manchester United - West Ham 2-1 S</p>
<p>Everton - Manchester United 4-0 T</p>
<p>Manchester United - Manchester City 0-2 T</p>
<p>Manchester United - Chelsea 1-1 U</p>
<p>Manchester United - Huddersfield 1-1 U</p>
<p>Manchester United - Cardiff 0-2 T</p>
<p>Manchester United - Chelsea 4-0 S</p>
<p>Wolves - Manchester United 1-1 U</p>
<p>Manchester United - Crystal Palace 1-2 T</p>
<p>Southampton - Manchester United 1-1 U</p>
<p>Manchester United - Leicester 1-0 S</p>
<p>West Ham - Manchester United 2-0 T</p>
<p>Manchester United - Arsenal 1-1 U</p>
<p>Newcastle - Manchester United 1-0 T</p>
<p>Manchester United - Liverpool 1-1 U</p>
<p>Norwich - Manchester United 1-3 S</p>
<p>Bournemouth - Manchester United 1-0 T</p>
<p>Manchester United - Brighton 3-1 S</p>
<p>Sheffield United - Manchester United 3-3 U</p>
<p>Manchester United - Aston Villa 2-2 U</p>
<p>Manchester United - Tottenham 2-1 S</p>
<p>Manchester City - Manchester United 1-2 S</p>
<p>Manchester United - Everton 1-1 U</p>
<p>Champions League:</p>
<p>Manchester United - Paris Saint-Germain 0-2 T</p>
<p>Paris Saint-Germain - Manchester United 1-3 S</p>
<p>Manchester United - Barcelona 0-1 T</p>
<p>Barcelona - Manchester United 3-0 T</p>
<p>Europa League:</p>
<p>Manchester United - Astana 1-0 S</p>
<p>AZ Alkmaar - Manchester United 0-0 U</p>
<p>Partizan - Manchester United 0-1 S</p>
<p>Manchester United - Partizan 3-0 S</p>
<p>Astana - Manchester United 2-1 T</p>
<p>Manchester United - AZ Alkmaar 4-0 S</p>
<p>FA-cupen:</p>
<p>Manchester United - Reading 2-0 S</p>
<p>Arsenal - Manchester United 1-3 S</p>
<p>Chelsea - Manchester United 0-2 S</p>
<p>Wolves - Manchester United 2-1 T</p>
<p>Ligacupen:</p>
<p>Manchester United - Rochdale 1-1, S på straffer</p>
<p>Chelsea - Manchester United 1-2 S</p>
<p>Manchester United - Colchester 3-0 S</p></div></body></document>
