<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190723-gjorde-makabert-funn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gjorde-makabert-funn-pa-ode-landevei/71421852" frk="770 7 31 4409"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 13:45"/>
<attribute name="author" value="Matias Ytterstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjorde makabert funn på øde landevei</div>
<div type="ingress">Chynna (24) og Lucas (23) ble funnet drept. Nå er ytterligere to personer savnet, og en femte person er funnet død. Drapene og forsvinningene ryster Canada.</div>
<div type="author">Matias Ytterstad</div>
<div type="date">2019-07-23</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Chynna (24) og Lucas (23) ble funnet drept. Nå er ytterligere to personer savnet, og en femte person er funnet død. Drapene og forsvinningene ryster Canada. Video: CNN. Reporter: Christian Wehus.</p> <p>FUNNET: Liket av en mann i 50- eller 60-åra er funnet i nærheten av en utbrent campingbil. To unge menn er savnet. Foto: Darryl Dyck / PA / NTB Scanpix</p> <p>MYSTISK PERSON: Politiets fantomtegning av en mann som skal ha snakket med de to unge drapsofrene. Foto: Darryl Dyck / PA / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sommeren 2017 møttes amerikanske Chynna Noelle Deese (24) og australske Lucas Robertson Fowler da de begge var på ferie i Kroatia.</p>
<p>De to fant umiddelbart tonen, og elsket å dyrke deres felles lidenskap - å reise</p>
<p>I sommer skulle det unge paret ut på en lengre biltur gjennom Canadas ødemark, men forrige mandag ble det gjort et makabert funn langs Alaska Highway 97.</p>
<p>Den blå Chevroleten de kjørte sto parkert i veikanten, og de to unge menneskene ble funnet brutalt skutt og drept. Likene var så ille tilredt at de ikke kunne identifiseres før tre dager seinere.</p></div>
<div type="title" level="3">I veikanten</div>
<div type="text">
<p>Politiet har en teori om at drapet skjedde mellom klokka 16 søndag ettermiddag, og 8 mandag morgen i forrige uke. Nå etterlyser de vitner som kan ha vært i kontakt med, eller kjørt forbi, de to.</p>
<p>De siste man med sikkerhet kan si snakket med det unge paret, er ekteparet Sandra og Curtis Broughton. De la merke til den blå bilen i veikanten, og stoppet for å spørre om Deese og Fowler trengte hjelp.</p>
<p>Bilen til det unge kjæresteparet hadde fått motorstopp, men Fowler hadde da gitt uttrykk for at han visste hvordan han skulle fikse den. Med tanke på at de da ikke befant seg så langt unna det populære turistmålet Liard Hot Springs, kjørte Sandra og Curtis Broughton videre.</p>
<p>- Vi var der for å hjelpe dem, men den samme dagen valgte noen å skade og drepe dem. Det er tragisk, forteller Sandra Broughton til CBS News.</p></div>
<div type="title" level="3">Annen forsvinning</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som politiet nå jobber på spreng med å kartlegge hvem som kan ha stått bak det brutale drapet, pågår det en parallell etterforskning av en annen sak - også denne i British Columbia.</p>
<p>Her er to unge menn, 19 år gamle Kam McLeod og 18 år gamle Bryer Schmegelsky savnet. Det skriver CBC News. Den utbrente campingbilen deres ble funnet i nærheten av Dease Lake fredag, og familien har ikke hørt noe fra de to vennene på flere dager.</p>
<p>Rundt to kilometer fra den utbrente bilen fant politiet liket av en mann. Denne personen er ikke identifisert, men politiet er samtidig sikre på at det ikke er McLeod eller Schmegelsky de har funnet.</p>
<p>Den avdøde blir beskrevet som en hvit mann i 50- eller 60-åra.</p>
<p>Det er ifølge politiet høyst uvanlig med to så store saker samtidig i det tynt befolkede området, og at det er noe som ryster lokalsamfunnet.</p>
<p>- Våre etterforskere ser på muligheten for at sakene har noe med hverandre å gjøre, sier korporal Janelle Shoihet i det kanadiske politiet til CBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyst</div>
<div type="text">
<p>Den samme Shoihet forteller at de også leter etter en spesifikk person i forbindelse med drapet på Deese og Fowler. Han skal ha blitt observert i snakk med paret søndag kveld av en forbipasserende bil.</p>
<p>Mannen blir beskrevet som en hvit mann med mørkt hår. Han kan også ha hatt skjegg og briller, og det er mulig at han kjørte en Jeep Cherokee med en svart stripe på panseret.</p>
<p>Shoihet sier samtidig at mannen foreløpig ikke har status som mistenkt, men at de gjerne vil snakke med ham som en del av etterforskninga.</p></div>
<div type="title" level="3">Familien takker</div>
<div type="text">
<p>Familiene til Deese og Fowler er naturlig nok sønderknust etter de brutale nyhetene. Fowlers far arbeider som politi i Australia, og har nå reist til Canada sammen med to kolleger.</p>
<p>Disse skal ikke delta aktivt i etterforskningen, men skal bistå i en rådgivende kapasitet dersom det skulle bli nødvendig. I en uttalelse fra familien heter det at de tar tapet av Fowler tungt.</p>
<p>- Vi setter pris på all kjærlighet og støtte vi har fått. På nåværende tidspunkt klarer vi bare å ta et minutt av gangen, og de minuttene går så uendelig sakte, skriver de.</p>
<p>Chynnas mor, Shelia Deese, forteller til CBC at datteren hennes var stormende forelsket, og at Chynna gledet seg til å reise til Australia for å treffe familien til Lucas. Den turen fikk hun aldri anledning til å ta.</p></div></body></document>
