<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-to-far-ni-pa-borsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/to-far-ni-pa-borsen-etter-slakt-av-ungarn/70691715" frk="360 18 38 2103"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 18:28"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,håndball,håndball-vm,håndballgutta,spillerbørs,håndball-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To får ni på børsen etter slakt av Ungarn</div>
<div type="ingress">Slik spilte håndballgutta.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>GOD: Magnus Abelvik Rød var en av Norges beste i seieren mot Ungarn i håndball-VM. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Ungarn 35-26 (16-13)</p>
<p>HERNING (Dagbladet): Håndballgutta vant mot Ungarn i håndball-VM. Håpet om semifinale lever før Danmark-Sverige klokka 20.30.</p>
<p>Slik vurderer Dagbladet innsatsen til de norske spiller fra 1 (dårligst) til 10 (best):</p>
<p>Torbjørn S. Bergerud (målvakt) 3</p>
<p>Tre redninger og 13 baklengsmål før pause. Byttes i pause med 19 i redningsprosent.</p>
<p>Espen Christensen (målvakt) 7</p>
<p>Kommer inn i 2. omgang. Får inn fine redninger i en god norsk periode. Åtte redninger.</p>
<p>Bjarte Myrhol 8</p>
<p>Starter med en feil, men spiller seg opp med seks mål på seks skudd. Meget god!</p>
<p>Magnus Jøndal 9</p>
<p>Magikeren på venstrekanten. Setter 7 av 7. Men blir litt borte til tider. Suveren når han får sjansen. God bakover. Sju mål totalt.</p>
<p>Christian O`Sullivan 7</p>
<p>Playmaker i særklasse. Viktig og god både i forsvar og angrep. Null mål, men ekstremt viktig for laget.</p>
<p>Sander Sagosen 8</p>
<p>Noen feil, men er til tider helt sjef. Servitør på høyt nivå. Over ti målgivende pasninger! Fire mål.</p>
<p>Kristian Bjørnsen 7</p>
<p>Treffer når han skal. Litt usynlig til tider. Fem mål.</p>
<p>Gøran S. Johannessen 6</p>
<p>Varierer når sjansen byr seg. Får det ikke helt til i skuddene. Flere feil. To mål.</p>
<p>Magnus Gullerud 7</p>
<p>General i forsvaret. Råsterk og god. Den snille karen fra Skarnes er et mareritt for motstanderne. To mål.</p>
<p>Espen Lie Hansen 5</p>
<p>Får spilletid i forsvar for å avlaste Sagosen. Lite med framover. Null mål.</p>
<p>Petter Øverby 7</p>
<p>Meget god i forsvar i 2. omgang. Får også noen scoringer. To mål.</p>
<p>Magnus Abelvik Rød 9</p>
<p>Uredd og umulig å stoppe til tider. Er blitt en nøkkelspiller for Norge i en alder av 21. Sju mål!</p>
<p>Eivind Tangen 5</p>
<p>Må sitte mye på benk etter Røds gode innsats. Lite involvert framover. Null mål.</p>
<p>Harald Reinkind -</p>
<p>Ikke nok spilletid til å bli vurdert.</p>
<p>Henrik Jakobsen -</p>
<p>Ikke nok spilletid til å bli vurdert.</p>
<p>Alexander Blonz -</p>
<p>Ikke nok spilletid til å bli vurdert.</p>
<p>Vurdert av Fredrik Ø. Sandberg.</p></div></body></document>
