<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190403-city-tilbake-pa-topp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/city-tilbake-pa-topp/70945921" frk="182 5 6 1136"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="premier league,sport,manchester city,fotball,cardiff"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">City tilbake på topp</div>
<div type="ingress">Nedrykkstruede Cardiff ble enkel motstand for gulljagende Manchester City på eget gress. Kevin De Bruyne og Leroy Sané sikret en komfortabel 2-0-seier.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-03</div>
<div type="caption"><p>MÅL: Leroy Sane feirer scoring sammen med lagkameratene. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Seieren gjør at de lyseblå leder ligaen med ett poeng ned til Liverpool når det gjenstår seks kamper. Cardiff har på sin side fem poeng opp til sikker plass.</p>
<p>Kevin De Bruyne trengte kun seks minutter på å sende vertene i ledelsen. Belgieren vartet opp med en strålende avslutning fra kloss hold. Neil Etheridge har levert bedre keeperspill tidligere ettersom ballen snek seg innen ved den nærmeste stolpen.</p>
<p>Like før pause doblet Leroy Sané ledelsen da han banket ballen lavt i mål fra 15 meter. Gabriel Jesus viste strålende overblikk da han brystet ned innlegget til Riyad Mahrez og serverte Sané.</p>
<p>Både Mahrez og Gabriel Jesus var nære med å øke ledelsen ytterligere etter pausen, men det ble med to nettkjenninger for Manchester-laget. Oumar Niasse var farlig frempå for gjestene like før slutt, men fikk aldri avsluttet skikkelig. Dermed endte det 2-0 i Manchester.</p></div></body></document>
