<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190826-det-er-skattebetaler.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-er-skattebetalerne-som-betaler-gildet/71518519" frk="1007 15 94 6025"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 05:43"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er skattebetalerne som betaler gildet</div>
<div type="ingress">Innvandrere fra ikke-vestlige land er kraftig overrepresentert i sosialhjelpsstatistikken. Fremskrittspartiet etterlyser et tak for ytelser en person kan motta - som er lavere enn en vanlig norsk lønn.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-08-26</div>
<div type="caption"><p>PROVSERT: Frp-nestleder Sylvi Listhaug skjønner at folk blir provosert når man kan få mer utbetalt i sosialhjelp og andre ytelser enn det folk i jobb tjener. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>STOR TILLIT: Eldre- og folkehelseminister (Frp) Sylvi Listhaug har full tillit til hvordan politiet i Oslo håndterte et masseslagsmål på Bogerud 29. juli. Hun mener man må slutte å unnskylde de kriminelle ungdommene, og heller støtte politiet. Reporter på Bogerud: Jørgen Gilbrant. Reporter / Video: Madeleine Liereng. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Folk jobber og sliter og har fulle dager med jobb, unger og tidsklemma. Og så ser du andre som hever ytelser og tjenester til en langt større verdi enn det du tjener. Det er klart folk blir provosert. Det er rett og slett ikke rettferdig, for det skal lønne seg å jobbe, sier Frp-nestleder Sylvi Listhaug.</p>
<p>Listhaug sitter ved siden av innvandringspolitisk talsperson Jon Helgheim. Duoen leder arbeidet i Frp's innvandrings- og integreringsutvalg og de mener statistikken Frp har bestilt fra SSB (se grafikk) roper ut at noe er alvorlig galt med sosialhjelpssystemet.</p>
<p>Det er første gang SSB utarbeider statistikk over mottatt sosialhjelp basert på innvandrernes hjemland. Tallene viser ikke hvor mye sosialhjelp hver enkelt fikk utbetalt og man vil telles i statistikken også om man bare har fått hjelp med en strømregning i løpet av året. All statistikk er for 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Barnefattigdom</div>
<div type="text">
<p>I 2017 bodde det ifølge SSB 90.000 innvandrere fra Afrika i Norge. Av tallene Frp har bestilt fra SSB går det fram at 24.000 av dem mottok sosialhjelp, som tilsvarer 26 prosent. For aldersgruppen 18-66 er tallet 32 prosent.</p>
<p>Somaliere er den største gruppen med ikke-vestlige innvandrere i Norge. Blant de 29.000 innvandrerne fra Somalia mottok 42 prosent sosialhjelp i 2017.</p>
<p>I aldersgruppen 25-29 år mottok én av fire barn av somaliske innvandrere sosialhjelp. Denne gruppen er født og oppvokst i Norge.</p>
<p>Blant syriske innvandrere og flyktninger er tallet enda høyere - seks av ti - men i 2017 hadde denne gruppen vesentlig kortere botid enn somaliske innvandrere.</p>
<p>I den øvrige befolkningen mottok tre prosent sosialhjelp i 2017.</p>
<p>- Det er mange innvandrere - også fra Somalia - som er flinke på skolen og klarer seg godt. Heldigvis - og takk og lov for det. Men vi må ta tak i dem som virkelig henger etter. Det er barna i disse familiene som vokser opp i fattige familier. Klarer vi ikke å få dem i jobb, blir de ikke integrert, sier Sylvi Listhaug.</p>
<p>Fremskrittspartiet mener tallene tyder på at sosialhjelp er blitt en varig ytelse for mange innvandrere som hindrer integrering og mulighet til at innvandrere forsørger seg selv. SSB skrev tidligere i år at mens sosialhjelpsbehovet etter fylte 40 år viser en raskt synkende tendens i befolkningen ellers, holder nivået seg stabilt blant innvandrere fram til 67 år.</p></div>
<div type="title" level="3">Taper på å jobbe</div>
<div type="text">
<p>I et av regneeksemplene Frp har satt opp er det en husholdning med to voksne og to barn på 4 og 7 år som leier en leilighet i bydel Bjerke i Oslo.</p>
<p>Hvis ingen av de voksne har inntekt, sosialhjelpsnormen følges og man regner subsidiering av barnehage og AKS med i ytelsene, får familien 34.282 kroner i ytelser i måneden. Det inkluderer husleie på 12.000 kroner, som er et lavt anslag.</p>
<p>Hvis den samme familien i stedet har én inntekt som barnehageassistent (304.000 kroner i tarifflønn) vil summen av inntekt og subsidier ved redusert pris i barnehage og AKS være 24.200 kroner.</p>
<p>Den samme familien vil altså ha 10.000 kroner mindre å rutte med hver måned på én fulltidsjobb enn ved å gå på sosialen. Forskjellen vil bare øke desto flere barn familien har, siden hvert nye barn gir mer i sosialhjelp. I tillegg til engangsstønad på 86.000 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Tak på ytelser</div>
<div type="text">
<p>Dette er en uholdbar situasjon som fungerer som en fattigdomsfelle, mener Listhaug. Hun etterlyser nå et tak for hvor store ytelser man kan få.</p>
<p>- Vi ønsker at man skal se alle ytelser husholdningen får under ett. Dette skal ikke kunne overskride en helt vanlig inntekt. Du skal ikke få mer i ytelser og tjenester enn hvis du jobber, sier Listhaug.</p>
<p>Jon Helgheim vokste opp i en barneflokk på 14 som ble forsørget på én inntekt. Han avviser at det å sette et tak på ytelser vil ramme barna.</p>
<p>- Barna rammes slik systemet er i dag, det ser vi på at det er så høy barnefattigdom. Det er ingenting som tyder på at man kommer ut av fattigdom ved sosialhjelp. Det beste er å ta grep for å motivere folk til å komme ut i arbeid, det er det beste for barna, sier Helgheim.</p>
<p>Familier som ikke klarer å forsørge seg selv må også tenke nøyere over hvor mange barn de får, ifølge Frp-duoen.</p>
<p>- Lever du på offentlige ytelser og velger å få mange barn, bryr du deg ikke om at skattebetalerne må betale gildet. Derfor er det viktig at de får et insitament til å jobbe ved å sette et tak på ytelsene. Da vil motivasjonen til å komme seg i jobb bli større. Det er også avgjørende for at foreldrene skal bli en del av det norske samfunnet, sier Listhaug.</p></div>
<div type="title" level="3">- Typisk Frp</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiets innvandringspolitiske talsperson Masud Gharahkhani mener Frp avslører at de mangler gjennomslag i regjeringen.</p>
<p>- Dette er typisk Frp. De stuper på målingene og nå, bare dager etter at regjeringen de selv sitter i la fram en plan for integrering, kommer Frp med forslag de ikke fikk gjennom hos KrF og Venstre, skriver Masud Gharahkhani i en e-post til Dagbladet.</p>
<p>- Vi tar gjerne debatten om viktige utfordringer for integreringen når høyreregjeringen legger fram politikk de er enig om, og ikke bare soloutspill fra Listhaug, skriver Ap-politikeren videre og minner på at Frp har sittet i regjering i seks år.</p>
<p>Sylvi Listhaug møter varaordfører Kamzy Gunaratnam (Ap) i duell i Dagbladets valgbod mandag klokka 11.40. Følg med på Dagbladet TV eller møt opp utenfor Stortinget.</p></div></body></document>
