<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-gar-ut-med-navnet-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gar-ut-med-navnet-pa-16-aringen-som-omkom-i-skred/70734143" frk="409 5 14 2438"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 10:40"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,agder,nyheter,ulykke,åseral,snøskred,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Går ut med navnet på 16-åringen som omkom i skred</div>
<div type="ingress">Ble tatt av skredet i Åseral søndag.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>FRIGIR NAVNET: Politiet har, i samråd med de pårørende, frigitt navnet til den 16 år gamle gutten som omkom etter å ha blitt tatt av snøskred søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>I samråd og forståelse med de pårørende har Agder politidistrikt gått ut med navnet på den 16 år gamle gutten som omkom etter å ha blitt tatt av et snøskred.</p>
<p>Det var Terje Thorsland som omkom, opplyser politidistriktet i en pressemelding.</p>
<p>Igjen sitter et lokalsamfunn i sorg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ryster lokalsamfunnet</div>
<div type="text">
<p>Søndag klokka 15.11 fikk politiet melding om at en person på snøscooter hadde blitt tatt av snøskred i Signesdalen i Åseral kommune i Vest-Agder.</p>
<p>Like før klokka 18.30 søndag bekreftet politiet at personen var funnet og fløyet til sykehus i ambulanse. Vedkommende ble seinere erklært død på kvelden.</p>
<p>I går var kriseteamet, sammen med ordføreren, på skolen i Åseral og informert de ansatte og elevene.</p>
<p>- Vi er en bitte liten kommune og alt er veldig nært. Det er nære slektsbånd, og alle kjenner alle. Selvfølgelig er det en ekstra belastning for folk her oppe når slikt skjer, sier Odd Helge Liestøl, beredskapsansvarlig i Åseral kommune.</p>
<p>Ordfører Oddmund Ljosland forteller at de vil ta vare på befolkningen og de pårørende så godt som mulig etter det tragiske utfallet.</p>
<p>- Når ulykker som dette inntreffer, ryster det veldig i lokalsamfunnet. Her er det små forhold og flertallet av innbyggerne i kommunen kjenner hverandre godt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Rykket ut</div>
<div type="text">
<p>Ordfører Ljosland fikk beskjed om ulykken kort tid etter at den hadde skjedd, og rykket selv ut for å bidra i søket.</p>
<p>- Jeg var hjemme da alarmen gikk. Da var det bare å kaste seg rundt, finne fram utstyr og komme seg ut til området der skredet var meldt, sa han til Dagbladet mandag ettermiddag.</p>
<p>Han er en del av ei lokal letegruppe, men hadde på ulykkens tidspunkt ikke fått detaljer om hendelsen.</p>
<p>Kommunens beredskapsansvarlige, Liestøl, forteller til Dagbladet at de tidlig ble informert om at det var lokale folk som var innblandet i hendelsen.</p>
<p>- Vi valgte å sette inn et kriseteam tidlig. Disse ble umiddelbart forsterket av politi og brannvesen, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Så fort gutten ble funnet, ble vi varslet og politiet ba oss om å etablere et senter for å ta imot mannskaper på Rådhuset. De pårørende ble også ivaretatt av kriseteamet umiddelbart etter at hendelsen ble kjent, og de vil bli fulgt opp videre framover.</p></div></body></document>
