<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191013-gult-fareniva-sno-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gult-fareniva---sno-og-sludd/71703315" frk="403 4 10 2377"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 12:01"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gult farenivå: - Snø og sludd</div>
<div type="ingress">Et lavtrykk gir snø, sludd og gufne kjøreforhold i Sør-Norge som dessuten kan vente seg nedbør hver eneste dag resten av uka.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>SNØ OG SLUDD: Det blir vanskelige kjøreforhold i de sørligste områdene av Langfjella. Foto: Meteorologisk institutt / Twitter</p> <p>OVERSVØMMELSE: I sommer ble deler av Toten rammet av kraftig nedbør. Politiet sier til Dagbladet at det anslagsvis er snakk om skader for flere millioner kroner som følge av regnet. Video: Espen Madsen</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt har gått ut med et gult farenivå i de sørligste områdene av Langfjella.</p>
<p>- Fra søndag kveld kan snø, sludd og økende vind gi vanskelige kjøreforhold i de sørligste områdene av Langfjella, skriver Meteorologisk institutt på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gufne kjøreforhold</div>
<div type="text">
<p>Ifølge statsmeteorolog Marit Berger ved Meteorologisk institutt er det snakk om et lavtrykk sør for Finse som er på vei opp fra Nordsjøen.</p>
<p>- I natt blir det altså en del nedbør og vind i den forbindelse, og en blanding av snø og sludd med temperaturer på rundt null grader. Det blir generelt gufne kjøreforhold, legger statsmeteorologen til.</p>
<p>Det er i hovedsak natt til mandag at farevarselet gjelder.</p>
<p>Fra søndag kveld kan snø, sludd og økende vind gi vanskelige kjøreforhold i de sørligste områdene av #Langfjella. Kjør etter forholdene og hold deg oppdatert på https://t.co/sb4X9as5HV pic.twitter.com/BouVC9XULx</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) October 13, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Nedbør hver eneste dag</div>
<div type="text">
<p>Selv om deler av Sør-Norge har hatt en relativt fin slutt på helga, må de nok belage seg på en del gråvær til uka.</p>
<p>- Det blir et lavtrykk som gir gråvær i Sør-Norge, og det ser ut som det blir en god del nedbør hver eneste dag resten av uka i sør, opplyser Berger.</p>
<p>Været blir likevel bedre når man kommer nord for Stat, men det er likevel ikke bare snakk om sol fra skyfri himmel her heller.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre i nord</div>
<div type="text">
<p>- Generelt sett blir det bedre i nord enn i sør i løpet av uka. Det er nok litt kjølig i nord også, med en vind i perioder, men i sør og øst blir det mest nedbør, understreker statsmeteorologen.</p>
<p>På Vestlandet ser det også ut til å bli en grå og våt uke.</p>
<p>- Vestlendingene kan også vente seg litt nedbør, med siden det er snakk om en sørøstlig vindretning, kan det se litt bedre ut på Vestlandet, sier Berger.</p>
<p>Nord-Norge ble værvinnerne i helga også, og kan vente seg ei uke med langt bedre vær enn de i sør.</p></div></body></document>
