<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-raser-mot-finn-katt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/raser-mot-finn-katt---ytterst-kritikkverdig/71062893" frk="1239 2 20 7646"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 12:22"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot Finn-katt: - Ytterst kritikkverdig</div>
<div type="ingress">Pusefinn tilhører en katterase med alvorlige helseplager.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>PUSEFINN: Dyrebeskyttelsen kaller reklamebruken ytterst kritikkverdig. Video: FINN. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV.</p> <p>DYRLEGE: Åshild Roaldset er svært kritisk til Finns bruk av rasekatten Scottish Fold. Foto: Privat</p> <p>SEKSJONSSJEF: Torunn Knævelsurd fra Mattilsynet mener det svært uheldig dersom Scottish Fold blir utbredt i Norge. Foto: Mattilsynet</p> <p>AMMER: En forlatt apebaby har fått ny fostermor. Ei hundetispe! Video: Newsflare. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p></div>
<div type="text">
<p>Scottish Fold er en svært populær katterase som er kjennetegnet av foldede ører. Mange vet kanskje ikke at dette sjarmerende trekket skyldes en genfeil grunnet ekstremavl, som gir alvorlige helseplager hos katten.</p>
<p>- Genfeilen kan gi korte bein og defekter i rygg og hale, noe som medfører gangproblemer. Hvis både mor og far har denne tilstanden forårsaker det deformiteter og progressiv leddsykdom hos avkommet. Dette fører til funksjonshemning forbundet med betydelig smerte, skriver Dyrebeskyttelsen Norge på sine nettsider.</p>
<p>Scottish Fold har blitt brukt i flere av reklamene til markedsplassen Finn de siste åtte åra. Markedsplassen bruker katterasen som en maskot som er godt kjent under merkenavnet Pusefinn. Åshild Roaldset, daglig leder og veterinær i Dyrebeskyttelsen Norge, er svært kritisk til Finns fronting av denne katterasen.</p>
<p>- Det er kritikkverdig at Finn bruker denne rasen til tross for at de har blitt gjort oppmerksom på dyremishandlingen og lovbruddene denne rasen er utsatt for. Man burde forvente at en stor og seriøs aktør som Finn orienterte seg om etikken rundt bruk av dyr i annonsering, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Veterinæren synes også det er ytterst kritikkverdig at Finn er en viktig kanal for omsetning av disse kattene.</p>
<p>- Vi håper Finn rydder opp i dette umiddelbart, både med tanke på egen annonsering, men også på sin funksjon som formidler av Scottish Fold-kattunger som tilrettelegger for avl av rasen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dårlig håndhevning</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Brussel Times ble Scottish Fold nylig ulovlig å avle, selge, kjøpe og eie i Brussel. De som allerede har denne rasen må registre katten hos myndighetene. Norge har ikke har et spesifikt forbud mot denne katterasen, men ifølge dyrevelferdsloven paragraf 25 er det ulovlig å bevisst avle på syke dyr.</p>
<p>- Avl skal fremme egenskaper som gir robuste dyr med god funksjon og helse. Det skal ikke drives avl ved bruk av genteknologiske metoder som endrer arveanlegg som påvirker dyrs fysiske eller mentale funksjoner negativt, viderefører slike arveanlegg, eller reduserer dyrs mulighet til å utøve naturlig atferd, står det i dyrevelferdsloven.</p>
<p>Roaldset mener denne paragrafen blir systematisk brutt uten at dette håndheves. Dyrebeskyttelsen Norge ønsker derfor en forskrift som spesifiserer hvordan avl av familiedyr skal foregå. I fjor lanserte de kampanjen «ærlig talt» som jobber mot uetisk avl av familiedyr.</p>
<p>- Myndighetene må komme på banen. Det viser seg at opplysningsarbeid ikke hjelper mot uetisk avl, og vi er langt på overtid for å få domfellelser hjemlet i paragraf 25 i dyrevelferdsloven.</p></div>
<div type="title" level="3">Strengt forbud</div>
<div type="text">
<p>Selv om Scottish Fold ikke er ulovlig i Norge, er den er forbudt hos Norske Rasekattklubbers Riksforbund (NRR) og det internasjonale forbundet Fédération Internationale Féline (FIFe). NRR jobber blant annet med å attestere opphav til rasekatter.</p>
<p>- Scottish Fold er ikke en godkjent rase hos oss. Den er ikke tiltatt å brukes i avl, fremmes eller averteres for salg, og den kan ikke registreres eller stilles ut på en FiFe-utstilling. Det er ytterst få katter vi har et så strengt forbud mot, og det er fordi de lider av skjelettproblemer, sier Hanne Lund, Forbundssekretær hos NRR.</p>
<p>- Hva synes du om at Finn bruker denne katten i reklame?</p>
<p>- Jeg hadde gjerne sett at det ble brukt en annen katterase.</p>
<p>DYR UTSATT FOR UETISK AVL</p>
<p>Flere hunder, katter og kaniner sliter med helsen grunnet uetisk avl. Blant annet disse rasene:</p>
<p>Hund: Fransk bulldog, Bostonterrier, Mops, Engelsk bulldog, Cavalier king charles spaniel.</p>
<p>Katt: Perser, Scottish Fold, Siameser.</p>
<p>Kanin: Generelt kaniner med kort snute og lange hengeører.</p>
<p>Kilde: Dyrebeskyttelsen Norge</p></div>
<div type="title" level="3">- Svært uheldig</div>
<div type="text">
<p>Torunn Knævelsurd, seksjonssjef for dyrevelferd i Mattilsynet, sier det er uheldig at Finn bruker denne rasekatten i markedsføring.</p>
<p>- Finn sin logo er bredt eksponert, og vi ser ikke bort fra at dette kan føre til at flere ønsker å skaffe seg en slik katt. Vi vurderer derfor å henvende oss til Finn om dette, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Mattilsynet har fått flere bekymringsmeldinger om denne rasen, og Knævelsrud sier de vil vurdere om avl av disse kattene er i strid med dyrevelferdsloven.</p>
<p>- Denne rasen har en genetisk defekt som forstyrrer dannelse av bein og brusk. I tillegg til de spesielle ørene får disse kattene ulike problemer med skjelettet, hevelser og smerter i ledd. Dette utsetter kattene for lidelse. Vi mener derfor at hold og oppdrett av denne rasen gir dårlig dyrevelferd. Det vil være svært uheldig om denne rasen blir utbredt i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Svarer på kritikken</div>
<div type="text">
<p>Janne Jacobsen, markedsdirektør i Finn, svarer følgende på kritikken:</p>
<p>«Finn fikk seg katt i 2011. Vi var på jakt etter en folkelig type. En katt som kunne bodd i nabohuset, men likevel hadde noe distinkt ved seg slik at den var lett gjenkjennbar. Valget falt på en Scottish fold. Tilsynelatende lik en vanlig huskatt, men med litt spesielle ører som gjør at den skiller seg ut.</p>
<p>Undersøkelser som ble gjort på tidspunktet kunne ikke peke på noen utfordringer knyttet til valg av denne rasen. Pusefinn er nå åtte år gammel og er en sunn og frisk katt. Han er vår maskot og er godt likt av folk flest. Han oppfattes nok som en vanlig huskatt og vi får mange henvendelser fra folk som mener de har en Pusefinn lookalike.</p>
<p>I utvelgelsen av maskoten vår, var det veldig viktig for oss å finne en katt som er sunn og frisk. Pusefinn er en frisk Scottish Fold. I likhet med alle andre dyreeiere, hadde også vi en forpliktelse til å sette oss inn i oppdretter, og da vi valgte Pusefinn for åtte år siden, fokuserte vi på å finne en eier som er ansvarlig og står for riktige verdier. Katten kommer ikke fra en norsk oppdretter.</p>
<p>Vi har i seinere tid blitt klar over at det finnes dyr av denne rasen som ikke har god helse, og det er vi - i likhet med Mattilsynet og Dyrevernsbeskyttelsen Norge, veldig lei oss for.</p>
<p>For Finn har det imidlertid aldri vært et ønske å promotere eller markedsføre rasen til Pusefinn, og vi har verken fått henvendelser på det eller sett en særlig økt etterspørsel på de åtte åra vi har brukt ham. Det er mellom 400 og 600 søk etter «scottish fold» på FINN hver måned. Til sammenlikning foretas rundt 110 000 søk på ordet «katt» per måned - noe som tyder på lav etterspørsel etter denne rasen i Norge. Scottish Fold er heller ikke utbredt ift. annonsering på FINN, og per dags dato er det bare åtte annonser ute med denne katterasen.</p>
<p>Vi i FINN gjør hele tiden vurderinger på hva og hvordan vi skal markedsføre FINN, dette gjelder også bruken av katten. FINN forholder seg til norske lover, og ifølge Mattilsynet er ikke Scottish Fold forbudt i Norge. Det er heller ikke noen regelendringer på høring med tanke på katteraser som skal forbys. Ser vi at dette endrer seg, eller det blir endringer i lovverket, vil vi selvfølgelig revurdere bruken av katten vår.</p>
<p>Tidligere har vi fått skryt for at vi har valgt nettopp katt som vårt dyr - og har gjort ulike aktiviteter for å fremme katters velferd. Blant annet har vi samarbeidet med Dyreidentitet og brukt Pusefinn for å fremme mikrochipping og registrering av katter.»</p></div></body></document>
