<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190829-ikke-peiling-pa-om-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ikke-peiling-pa-om-vi-rekker-det/71540268" frk="519 4 13 2824"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 09:44"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Amanda Nordhagen Walnum, Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ikke peiling på om vi rekker det</div>
<div type="ingress">Togene til Oslo Lufthavn sto etter uværet på Østlandet, og rammet tusenvis av reisende.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Amanda Nordhagen Walnum, Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-08-29</div>
<div type="caption"><p>TOGKAOS: Sue og familien skulle hjem til England etter å ha feriert i Norge, men turen til Gardermoen går ikke helt som planlagt. Video: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>STRØMBRUDD SKAPER KØER: Det har oppstått køer på bussterminalen i Oslo, og utenfor Oslo S hvor folk står i kø for taxi. Video: Øystein Sæthre, Bjørn Carlsen.</p> <p>PÅGREPET: En mann ble pågrepet og lagt i bakken etter at han skal ha angrepet en Vy-ansatt. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>KJØRER I VANN: Flere biler kjører i høyt vann hvor det har blitt oversvømmelse på grunn av regnværet.</p></div>
<div type="text">
<p>På Østlandet ble nesten alle tog forsinket eller innstilt grunnet kraftig tordenvær og regn torsdag morgen.</p>
<p>Flere hus og veier ble også oversvømt, og på Vestlandet gikk det flere ras.</p>
<p>Det skapte trafikkaos i og rundt hovedstaden, og rammet blant andre reisende til Oslo Lufthavn Gardermoen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke peiling</div>
<div type="text">
<p>- Jeg var litt stressa tidligere, men når jeg kommer meg på bussen blir jeg kanskje litt roligere, sier Daniel Porat, som i 9.30-tiden var på Oslo S for å komme seg til Gardermoen.</p>
<p>Flyet hans går ikke før halv ett, så det ser ut til å gå bra. Mer usikre var familien Bower, som består av Sue, Steve og deres sønn George, fra England tirsdag.</p>
<p>- Dette er så frustrerende, sier Sue Bower. Familien har vært på ferie i Norge, og skal egentlig rekke et fly til Stockholm 11.40.</p>
<p>Rundt klokka 9.50 sto de fortsatt i kø for å komme seg med buss til Gardermoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til info</div>
<div type="text">
<p>Egentlig hadde de planlagt å være ut i god tid, ved å ta flytoget 9.14. Nå ble det mer hektisk enn de hadde ønsket seg - selv om det ser ut til at de fortsatt kan rekke flyet.</p>
<p>Hun er kritisk til mangel på informasjon.</p>
<p>- Vi fikk ikke noe informasjon før vi hadde gått inn på selve plattformen. Vi satt på toget da vi plutselig innså at vi måtte gå av det, sier Sue Bower, som sier hun er overrasket over at kaoset som rammet Flytoget.</p>
<p>- Jeg har ikke peiling på om vi faktisk rekker det. Jeg aner ikke hvor lang tid det tar å komme seg til flyplassen, men vi håper det går bra. Det ville vært fint å vite når neste buss faktisk går, og når vi er framme på flyplassen, sier hun.</p>
<p>De måtte bare stå i kø og håpe at de kom seg på buss tidsnok til å rekke flyet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang taxikø</div>
<div type="text">
<p>De var ikke alene. Taxi- og busskøa utenfor Oslo S var tidlig tirsdag morgen lang, men begynte å løse seg opp litt etter hvert.</p>
<p>- Vi tror vi rekker flyet vårt, men det er det nok mange andre som ikke gjør i dag, sier den nederlandske turisten Claire, på vei inn i en av bussene som er satt opp som alternativ transport.</p>
<p>Flere andre Dagbladet snakket med, var spente på om de faktisk rakk flyene sine, og svært stressa.</p>
<p>Midt i trafikkaoset ble en Vy-ansatt angrepet på Oslo S. Les mer under:</p></div></body></document>
