<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-dette-skulle-ikke-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dette-skulle-ikke-vaert-mulig/71651270" frk="568 9 33 3427"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 15:33"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skulle ikke vært mulig</div>
<div type="ingress">At den massive planeten K2-18b går i bane rundt ei dvergstjerne, får forskere til å revurdere hvordan planeter oppstår.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>EXOPLANET: Forskere river seg i håret, for den nyoppdagende planeten K218b passer ikke inn i dagens forskningsteorier. Video: ESA/Hubble, M. Kornmesser</p> <p>«UMULIG»: Forskere må på nytt se på hvordan planeter blir født, etter at de oppdaget at den massive planeten K2-18b oppsto fra en dvergstjerne. Det skulle ikke vært mulig. Illustrasjon: M. Kornmesser / AFP / NTB Scanpix</p> <p>UFO: USAs marine har nå bekreftet at klippene som ble publisert i 2017, er ekte vare. Video: CNN</p> <p>JUPITER: NASAs romsonde Juno har den siste tiden sirkulert rundt Jupiter og tatt bilder. Nå har forskere satt sammen bildene til en animasjon som for første gang viser planeten i sin helhet, Video: CNN(NASA.</p></div>
<div type="text">
<p>Planeten K2-18b har fått mange til å sperre opp øynene. Planeten er en kjempe med åtte jordmasser og ligger 110 lysår fra jorda.</p>
<p>Planeten er laget av fast stoff, og ikke gass, og har en atmosfære som inneholder vann.</p>
<p>- Dette er den første potensielt beboelige planeten hvor temperaturen er riktig, og hvor vi nå vet at det er vann, sa astronom Angelos Tsiaras ved University College London til The Guardian da vannfunnet ble kjent tidligere denne måneden.</p>
<p>Nå vekker planeten oppsikt igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Liten stjerne</div>
<div type="text">
<p>Planeten er en såkalt eksoplanet, som betyr at den går i bane rundt ei annen stjerne enn sola. K2-18b går i bane rundt dvergstjerna GJ 3512 b - og fullfører en runde på sju måneder.</p>
<p>At den svære planeten går i en relativt lang bane rundt ei så lita stjerne, får forskerne til å rive seg i håret. Ifølge en ny studie skulle ikke det vært mulig, skriver CNN.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Den nåværende forståelsen er, veldig enkelt fortalt, at planeter oppstår som følge av rester av kosmisk støv fra dannelsen av ei stjerne.</p>
<p>Fordi dvergstjerna har så lav masse, skulle den ikke hatt nok materiale til å danne en planet på størrelse med K2-18b.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere planeter</div>
<div type="text">
<p>Men ikke nok med det. Det finnes beviser på at enda en planet går i en lang bane rundt stjerna. Ifølge CNN tyder den elliptiske banen til den første planeten på at en potensiell tredje planet har påvirket gravitasjonen.</p>
<p>Den tredje planeten ble trolig kastet ut av banen, og er ikke å finne i dag.</p>
<p>Stjerna må altså ha hatt nok overskudd av støv og gass til å danne tre planeter.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Nå spør forskerne seg hvordan dette er mulig.</p>
<p>Så langt har de kommet med følgende konklusjon: at planeten ble dannet i ei gravitasjonell ustabil skive med gass og støv rundt dvergstjerna da den var ung - og den ble dannet uten en solid kjerne, som motsier andre modeller for planetdannelse.</p>
<p>På et spesielt sted i avstanden fra stjerna har skiva utrolig kald temperatur, der materialet bare kollapser under sin egen vekt og danner en planet.</p>
<p>Deretter mener forskerne at den unge planeten flyttet seg vekk fra stjerna på grunn av gravitasjonsinteraksjonene med andre planeter i systemet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ekstraordinær</div>
<div type="text">
<p>- Til nå har de eneste planetene hvis formasjon var kompatible med skiveinstabilitet vært en håndfull unge, varme og veldig massive planeter langt borte fra vertsstjernene, sier Hubert Klahr, studieforfatter ved Max Planck Institute for Astronomy, til CNN.</p>
<p>Han legger til:</p>
<p>- Med GJ 3512 b har vi nå en ekstraordinær kandidat. Dette funnet gjør at vi må gjennomgå modellene våre.</p></div></body></document>
