<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-delte-rapporter-om-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/delte-rapporter-om-solskjaers-rolle-i-spillerkjop-her-er-de-heteste-navnene/70612038" frk="817 10 52 5025"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 21:35"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="overgangsvinduet,fotball,manchester united,sport,premier league,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Delte rapporter om Solskjærs rolle i spillerkjøp. Her er de heteste navnene</div>
<div type="ingress">Overgangsvinduet er åpent og det store spørsmålet er om Manchester United kommer til å forsterke i januar.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I ENGLAND)</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>FLYR HØYT: Men får Ole Gunnar Solskjær ha et ord med i laget hvis Manchester United skal handle spillere i januar? Det er spørsmålet. Foto: MAGI HAROUN/REX/SHUTTERSTOCK/NTB Scanpix</p> <p>LINKET: Toby Alderweireld. Foto: TGSPHOTO/REX/SHUTTERSTOCK/NTB Scanpix</p> <p>LINKET: Kalidou Koulibaly. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LINKET: Eder Militao (t.h.). Foto: REUTERS/Miguel Vidal/NTB Scanpix</p> <p>LINKET: Nikola Milenkovic. Foto: AFP PHOTO / Patrik STOLLARZ / NTB Scanpix</p> <p>LINKET: Ozan Kabak (t.h.). Foto: REUTERS/Sergei Karpukhin/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>NEWCASTLE (Dagbladet): Overgangsvinduet i engelsk fotball er åpent igjen og stenger igjen 31. januar. I løpet av en snau måned er det ventet at flere klubber vil forsterke laget før siste halvdel av sesongen, slik som Chelsea gjorde da de sikret seg Borussia Dortmunds Christian Pulisic.</p>
<p>En av dem som kan få muligheten til å sette sitt preg på eget mannskap, er Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær, som ifølge engelske The Mirror vil få 50 millioner pund å handle for i januar.</p>
<p>45-åringen har uttalt at han kommer til å ha et ord med i laget, selv om han i utgangspunktet kun skal sitte i sjefstolen fram til sommeren.</p>
<p>- Jeg vil ha en mening, selvfølgelig, men jobben nå er å bli kjent med spillerne, observere dem og se kvaliteten vi har, sa Solskjær på sin første pressekonferanse som United-manager.</p>
<p>- Klubben har sine rekrutter og speidere, så jeg er sikker på at de har sine mål. Men jeg har ikke snakket om det, for jobben min er å få disse spillerne til å nyte fotballen, sa Solskjær videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte rapporter</div>
<div type="text">
<p>Tabloidavisa Daily Mail hevder imidlertid at styret i Manchester United har et håp om å ikke måtte åpne sjekkheftet i januar, men heller vente til sommeren når en permanent manager er på plass på Old Trafford.</p>
<p>Express hevder på sin side at Solskjær ikke vil få et ord med i laget, dersom det skulle være aktuelt med noen nye spillere inn døra allerede i januar.</p>
<p>Klubbens forrige manager, José Mourinho, var tydelig på at han ønsket flere nye spillere til klubben, og det var særlig på stopperplass portugiseren ville forsterke laget.</p>
<p>Solskjær fikk forøvrig ikke noen spørsmål om januarvinduet på pressekonferansen etter Newcastle-kampen.</p>
<p>Manchester United holdt imidlertid ikke nullen i løpet av nordmannens tre første kamper, selv om alle gode ting var fire etter 2-0 over Newcastle, og det er ikke utenkelig at også 45-åringen vil ha inn friskt blod i midtforsvaret.</p>
<p>I den anledning har vi sett nærmere på noen av midtstopperne Manchester United har blitt linket til den siste tiden:</p></div>
<div type="title" level="3">Toby Alderweireld (Tottenham)</div>
<div type="text">
<p>Alderweireld var sterkt linket til United i sommer og mange trodde at belgieren ville endte opp på Old Trafford. Det ble rapportert at det var rundt 100 millioner kroner som skilte det de røde vil gi og det London-klubben ønsket, men ifølge Sky Sports kom det aldri noen formelle bud på 29-åringen.</p>
<p>Alderweireld har en klausul i kontrakten som gjør at dersom Tottenham fornyer den med ett år, kan han forlate Spurs for 25 millioner pund til sommeren. Manager Mauricio Pochettino har ifølge Sky Sports bekreftet at klubben vil fornye kontrakten hans.</p>
<p>Det er med andre ord fortsatt mulig for de røde å sikre seg en Tottenham-spiller for første gang på ti år (Dimitar Berbatov ble hentet i 2008).</p></div>
<div type="title" level="3">Kalidou Koulibaly (Napoli)</div>
<div type="text">
<p>Midstopperen ble nylig utsatt for rasisme i Serie A og har vært sterkt linket til Manchester United - men det vil koste. Ifølge Daily Telegraph har Chelsea tidligere fått avslått et bud på 58 millioner pund og United kan måtte punge ut med så mye som 90-100 millioner pund for 27-åringens tjenester.</p>
<p>Senegaleseren har imponert for Napoli etter overgangen fra Genk i 2014 og blir sett på som en av verdens beste midtstoppere.</p></div>
<div type="title" level="3">Eder Militao (Porto)</div>
<div type="text">
<p>Brasilianeren kan spille både back, midtstopper og defensiv midtbanespiller og dro fra São Paulo til den portugisiske klubben i sommer. September i år fikk Militao også sin første landskamp for Brasil da han spilte 90 minutter mot El Salvador i en 5-0-seier.</p>
<p>Ifølge Manchester Evening News skal Militao være en av flere unge forsvarere klubbens speidere har fulgt de siste månedene.</p></div>
<div type="title" level="3">Nikola Milenkovic (Fiorentina)</div>
<div type="text">
<p>José Mourinho skal ha ønsket seg serberen før han ble sparken, og ifølge Manchester Evening News skal klubben fortsatt være i samtaler med Milenkovic.</p>
<p>21-åringen har spilt i Serie A siden sommeren 2017 og spilte blant annet i sommerens VM-sluttspill i Russland.</p></div>
<div type="title" level="3">Ozan Kabak (Galatasaray)</div>
<div type="text">
<p>Kabak er et 18 år gammelt talent som signerte sin første profesjonelle kontrakt med den tyrkiske klubben juli 2017. Han skal ha imponert Manchester Uniteds speidere.</p>
<p>Manchester City, Inter og Roma har også blitt linket til midtstopperen, som skal ha en utkjøpsklausul på 6,7 millioner pund.</p>
<p>I løpet av en snau måned får vi svaret på om noen av disse tar på seg den røde drakta i dette overgangsvinduet.</p></div></body></document>
