<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190817-ole-brumm-ville-stil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ole-brumm-ville-stilt-fullt-rbk-lag-mot-odd-horneland-ma-prioritere/71496556" frk="714 15 65 4270"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 12:00"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ole Brumm ville stilt fullt RBK-lag mot Odd, Horneland må prioritere</div>
<div type="ingress">Bodø/Glimt er sju poeng foran Dag-Eilev Fagermos skjema til seriegullet i november, Molde er fem og Odd to. Rosenborg er tre bak.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-08-17</div>
<div type="caption"><p>PÅ BENKEN MOT ODD?: Alexander Søderlund er Rosenborgs skarpeste sammen med Anders Konradsen. Det kan fort være ett hundre millioner kroner viktigere å ha dem sylskarpe i Zagreb onsdag til uka? Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>DEN SISTE MÅNEDEN har Rosenborg fått tilbake troen på et 27. seriegull i enden av sesongen. De siste dagene har troen på et nytt Champions League-eventyr vokst seg sterke på Lerkendal.</p>
<p>BEGGE DELER ER mulig, men det er et par utfordringer der Rosenborg er akkurat nå. Det ene er kampprogrammet. Det andre er tabellposisjonen. Hvilket betyr at trener Eirik Horneland ikke kan gape over alt på en gang, han må prioritere.</p>
<p>Ta noen vanskelig, men helt nødvendige valg.</p>
<p>For deretter å håpe det beste.</p>
<p>20 POENG PER tiende seriekamp var Dag-Eilev Fagermos gullskjema da han ble spurt om sitt eget lags muligheter tidlig i sesongen. Da mente Odd-treneren at 60 poeng ville være i nabolaget til tittelen. Og med 33 poeng etter 17 serierunder er laget hans akkurat innafor, selv om 60 poeng kan synes litt lite slik Bodø/Glimt og Molde holder på.</p>
<p>Slår de Rosenborg hjemme i runde 18 er de fort litt mer enn det.</p>
<p>Odd-Rosenborg denne lørdagen er derfor en gedigen fotballkamp.</p>
<p>SEKS LAG ER i en realistisk fight for topp seks og de tre automatiske og stadig mer lukrative plassene til Europa 2020. Det er Bodø/Glimt (38), Molde (36), Odd (33), Brann (29), Rosenborg (28) og Vålerenga (26). Fire av dem er potensielle gullkandidater med 39 poeng igjen å spille om. For selv om Brann ligger poenget foran Rosenborg nå som tabellen endelig er oppdatert med de mange hengekampene, er det vanskelig å se Lars Arne Nilsens mannskap på topp i november.</p>
<p>Vålerengas tap av sju poeng på de tre siste kampene mot Kristiansund (1-1), Strømsgodset (2 – 3) og Stabæk, har spent bein på den ultimate drømmen for Ronny Deila.</p>
<p>ROSENBORG ER DET beste laget i Norge siden 16. mai, ett poeng bedre enn Bodø/Glimt. Etter 0 – 2 for Haugesund i seriekamp åtte var RBK under nedrykksstreken (15), 13 poeng bak teten (Molde). Nå er de nummer fem, ti poeng bak Glimt. Og det er avstanden på tre seirer og en uavgjort – de ti poengene Bodø/Glimt allerede har i lomma – som gjør at jeg sier Rosenborg må vinne i Skien.</p>
<p>Ikke bare fordi det kan bli 13 poeng fram når Bodø/Glimt har i vært i Sarpsborg mandag kveld.</p>
<p>Like mye fordi det automatisk blir åtte poeng opp til Odd, og gjerne 11 til Molde (Ranheim B).</p>
<p>ROSENBORG STÅR IGJEN med Odd (B), Vålerenga (B), Brann (H), Molde (H) og Bodø/Glimt (H) hva kampene mot topp seks kandidatene angår. I den rekkefølgen. Når Molde kommer til Lerkendal 27. oktober (runde 26) og Bodø/Glimt 10. november (runde 28) er også Rosenborg hardt inne i Europa, være seg Europa League eller Champions League.</p>
<p>Den biten blir avgjort på Lerkendal når Dinamo Zagreb kommer til returkamp tirsdag 27. august.</p>
<p>Av alle store og viktige fotballkamper Rosenborg skal spille denne høsten, er den uten sammenlikning den største.</p>
<p>Mye større enn enda et seriegull.</p>
<p>Minst 100 millioner kroner større.</p>
<p>TORSDAG MORGEN, PÅ restitusjonstreninga etter 3 – 1 seieren over Maribor, begynte RBK-trener Eirik Horneland å vurdere lagoppstillingen mot Odd. Da Tromsø var på Lerkendal sist lørdag stilte han uten sju spillere fra den foretrukne lagoppstillingen. Det fungerte offensivt, Rosenborg scoret fem mål.</p>
<p>Det fungerte ikke defensivt.</p>
<p>Tromsø scoret to, men kunne scoret fem de også.</p>
<p>HVOR MANGE SPILLERE Horneland tar sjansen på å hvile i Skien kan bli helt avgjørende, både for kampen og Rosenborgs gullambisjoner. For de er der, Rosenborg vil som vanlig ha alt.</p>
<p>Eirik Horneland nevnte ordet seriegull så seint som på pressekonferansen etter seieren over Maribor.</p>
<p>MEN GULLDRØMMEN FORSVINNER om ikke forsvarsspillet blir bedre enn mot Tromsø. Eller for å si det på en annen måte, gulldrømmen forsvinner om ikke Tore Reginiussen spiller fra start. Det er han som er limet, roen og stabilisatoren i RBKs midtforsvar.</p>
<p>Uten Reginiussen blir skuldrene høyere og valgene dårligere.</p>
<p>Det er et dårlig utgangspunkt mot Eliteseriens toppscorer, Torgeir Børven (13).</p></div></body></document>
