<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190204-svindal-vits-fikk-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/svindal-vits-fikk-salen-til-a-bryte-ut-i-latter/70731257" frk="918 5 28 5044"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 18:32"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="alpint,sport,vintersport,aksel lund svindal,alpin-vm2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svindal-vits fikk salen til å bryte ut i latter</div>
<div type="ingress">Aksel Lund Svindal (36) er i Åre for å jage medaljer og ta farvel. Slik er kneet bare dager før karrieren er over.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-02-04</div>
<div type="caption"><p>VITS: På spørsmål om å ta en ekstra sesong vil gå ut over familien, gir Svindal et svar med glimt i øyet som får salen til å bryte ut i latter. Video: NTB/Scanpix</p> <p>LEGGER OPP: Aksel Lund Svindal legger opp. Dette er hans opp- og nedturer. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>ÅRE (Dagbladet): Det er knyttet stor spenning til Aksel Lund Svindals siste innsats som alpinist.</p>
<p>Etter VM i Åre legger han konkurranseskia på hylla.</p>
<p>Derfor var det naturlig at han var midtpunktet da norske og internasjonale pressefolk møtte det norske super-G-laget i Åre mandag ettermiddag.</p>
<p>Seansen startet med en drøye 15 minutter lang pressekonferanse. På podiet satt Aksel Lund Svindal, Kjetil Jansrud, Aleksander Aamodt Kilde og Adrian Smiseth Sejersted. I de første tolv minuttene var det bare Svindal som fikk spørsmål.</p>
<p>Nestemann på lista var Jansrud. Han fikk spørsmål om ... Ja, nettopp: Svindal.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitset fra scenen</div>
<div type="text">
<p>Det er Svindals farvel. Det er Svindals uke. Og som han selv så fint oppsummerte det på slutten av seansen til alle de frammøtte:</p>
<p>- Jeg vil bare si én ting til Adrian. I 2003 opplevde jeg akkurat det du gjorde nå. Spørsmålene kommer til deg også.</p>
<p>Svindal virker rolig der han sitter tilbakelent på podiet og svarer på spørsmålene som kommer. På dagens pressetreff rakk han også å komme med en spøk som fikk salen til å bryte ut i latter.</p>
<p>- Med å kjøre en ekstra sesong, risikerer du helsa over tid og familie?</p>
<p>- Jeg risikerer definitivt mye. Eller, familie vet jeg ikke, det handler vel om helt andre kroppsdeler? sa Svindal før han raskt la til:</p>
<p>- Det jeg risikerer er at jeg har en skade som blir verre når jeg blir eldre. Men jeg tror vi undervurderer hvordan utviklingen er i medisinsk vitenskap hvis vi tror at noe som ikke kan bli fikset nå ikke kan bli fikset i framtida. Jeg er sikker på at jeg kan stå på ski når jeg er blir så gammel som min far (69 år).</p></div>
<div type="title" level="3">Slik er kneet</div>
<div type="text">
<p>Svindal kom med beskjeden om at nok var nok etter at han valgte å stå over Kitzbühel-rennet i Østerrike 25. januar.</p>
<p>Kneet taklet rett og slett ikke de tøffe forholdene, og han ville spare seg til VM. Samtidig ga han beskjed om at Åre ble destinasjonen hvor karrieren landet for godt.</p>
<p>36-åringen har trent flere ganger i VM-bakken i Åre denne helga. Der har testene av kneet vært oppløftende:</p>
<p>- Jeg føler meg bra. Du vet aldri, men det kjennes som en riktig avgjørelse. Det er lettere å ta ut alt når du har et bestemt mål. Dette gjør det lettere å bare gå for det. Jeg er komfortabel, sier Svindal til Dagbladet.</p>
<p>- Hva sa egentlig doktoren til deg før Kitzbühel-rennet?</p>
<p>- Doktoren sa ingenting jeg ikke forventet å høre. Det var en bekreftelse på det jeg forventet å høre. Kneet tåler mye, men det tåler ikke alt. Det syns ganske godt og du merker at det har fått mye juling. Det blir veskedannelser og ømt i knokkelen. Jeg får veske i selve beinknokkelen. Det synes at det er utsatt for noe det egentlig ikke bør utsettes for, forklarer Svindal.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg var villig til å strekke strikken lenger i fjor enn jeg var i år. Alle de som har vært med på rehabiliteringen og behandling rundt det syns nok at det er greit at det nærmer seg slutten.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor er Åre spesielt</div>
<div type="text">
<p>Åre vil for alltid ha en helt spesiell plass i Aksel Lund Svindals hjerte.</p>
<p>For drøye 15 år siden begynte han virkelig å bli et kjent navn i alpinsirkuset. Han tok sin første seier i verdenscupen i Lake Louise 27. januar 2005, og fulgte opp med å avslutte den sesongen med en utforseier i nettopp Åre 15. mars 2006.</p>
<p>Elleve måneder etter var han tilbake for VM. Det ble et VM hvor alt klaffet. Han åpnet mesterskapet med å vinne utforgull, før han tok sitt andre gull i storslalåm noen dager seinere.</p>
<p>Det var starten på epoken som superstjerne.</p>
<p>Og nå er altså tilbake her i den svenske tettstedet. Tilbake for å kanskje krone en eventyrlig karriere med en siste medalje.</p>
<p>Det er i hvert fall målet. Det er det som gjorde at Svindal pinte seg gjennom en ny barmarkssesong. At han til tider har syklet mange, mange timer hver eneste dag bare for å holde hevelsen i kneet i sjakk. At han måtte stå over prestisjerennet i Kitzbühel, rennet han mangler på cv-en.</p>
<p>- Hva betyr det for deg å avslutte her?</p>
<p>- Det betyr at det er en bakke jeg har mulighet til å kjøre fort i. Og vi er i Skandinavia. Det betyr at mye familie, venner og nordmenn kan komme. Det setter en spesiell ramme på det hele. Det kommer til å bli emosjonelt, og jeg kommer til å ha ærefrykt på en måte. Altså, man er både takknemlig samtidig som lufta går ut av ballongen. Da er det slutt. Det kommer nok ikke til å bli negativt, men vemodig.</p>
<p>Lagkamerat Aleksander Aamodt Kilde merker at Svindal har noe spesielt planlagt:</p>
<p>- Jeg tror han kommer til å bli en hard nøtt å knekke. Jeg merker det på han at han er meget fokusert og klar for det som kommer. Han vet at det er siste uka og kommer ikke til å holde noe igjen, sier Kilde til Dagbladet.</p></div></body></document>
