<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190905-nekter-straffskyld-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nekter-straffskyld-politiet-vet-ikke-hvorfor/71567134" frk="851 2 15 5351"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 12:27"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nekter straffskyld: Politiet vet ikke hvorfor</div>
<div type="ingress">Draps- og terrorsiktede Philip Manshaus (22) skal nå gjennom full rettspsykiatrisk utredning.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>MANSHAUS: Mandag er det fengslingsmøte for volds- og terrorsiktede Philip Manshaus, politiet har sikret seg overvåkingsvideo.</p> <p>BÆRUM: For første gang får vi se innsiden av Al-Noor Islamic Centre Bærum etter hendelsen 10.august. Irfan Mushtaq forteller og viser hva som skjedde. Video: Frank Karlsen. Reporter: Henning Lillegård.</p> <p>SMILER: Philip Manshaus er siktet for drap, drapsforsøk og terrorhandling. Her ankommer han fengslingsmøtet med tydelige skader i ansiktet. Video: Christian Wehus / Foto: John Terje Pedersen</p> <p>BEGRAVELSE: Jøran Kallmyr holdt tale ikke bare til familie og pårørende under Johanna Zhangjia Ihle-Hansens bisettelse. Han holdt tale også til samfunnet. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Philip Manshaus har ikke latt seg avhøre siden 18. august i år, ei uke etter at han drepte sin egen stesøster Johanne Ihle-Hansen og deretter angrep al-Noor-moskeen i Bærum med flere våpen.</p>
<p>22-åringen fra Bærum har ikke ønsket å forklare seg mer enn de totalt åtte timene han har sittet i avhør over to dager. Der har han gitt detaljerte forklaringer om motiv, funn på åstedet og egne bevegelser gjerningsdøgnet.</p>
<p>- Han har gitt oss viktige detaljer i sin forklaring som støtter ytterligere funn. Vi ønsker selvfølgelig å avhøre ham ytterligere, og håper han er villig til det, sier politiadvokat Pål Fredrik Hjort Kraby til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner ikke skyld</div>
<div type="text">
<p>Manshaus vil stille i fengslingsmøtet mot ham i Oslo tingrett mandag, da han framstilles for fire nye uker i Ila fengsel.</p>
<p>- Vi har ingen signaler om at han vil forklare seg i fengslingsmøtet. Vi får se hva som skjer, sier Kraby.</p>
<p>Selv om Manshaus innrømmer å ha begått de faktiske forhold han er siktet for, erkjenner han ikke straffskyld etter siktelsen.</p>
<p>- Han vil ikke formelt sett erkjenne straffskyld. Han har ikke sagt hvorfor han har det standpunktet, men vi forholder oss til det. Det er ikke noe tvil om at han erkjenner handlingene, men hvorfor han ikke erkjenner straffskyld, vet vi ikke ennå, sier Kraby til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Undersøkes av psykiatere</div>
<div type="text">
<p>I det første fengslingsmøtet 12. august begjærte Manshaus seg løslatt blant annet fordi han «ikke ønsker å sitte i fengsel». Hans forsvarer Unni Fries har torsdag ikke besvart Dagbladet spørsmål om hvorfor Manshaus ikke erkjenner straffskyld. Hun har bekreftet at han vil stille i fengslingsmøtet mandag.</p>
<p>Selv om 22-åringen ikke ønsker å forklare seg, har han samtykket til en fullstendig rettspsykiatrisk undersøkelse. Overlege og spesialist i psykiatri Rita Lyngved, psykologspesialist Anne Lill Ørbeck og spesialist i psykiatri Helge Haugerud skal gjennomføre undersøkelsen.</p>
<p>- De skal først og fremst vurdere om han var psykotisk i gjerningsøyeblikket. De skal også ta stilling til om han burde overføres til tvungent psykisk helsevern eller forvaring, sier Kraby.</p>
<p>- Undersøkelsen vil i stor grad skje via samtaler med ham på Ila fengsel. Der vil de snakke om hans oppvekst, sykdomshistorikk og annet for å få et bilde av ham, sier politiadvokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere videoopptak</div>
<div type="text">
<p>Rapporten skal overleves 7. november. Kraby sier til Dagbladet at forvaring eller overføring til tvungent psykisk helsevern først vil skje etter dom.</p>
<p>Politiet mener å ha et godt bilde over døgnet da Manshaus begikk drapet og terrorangrepet.</p>
<p>- Vi har hentet ut videoopptak i området han bodde og der han sier han har beveget seg. Vi ettergår bevegelsene sett opp mot hans forklaring. Dette er tidkrevende arbeid, sier politiadvokaten.</p>
<p>Politiet sier at det også gjenstår vitneavhør, blant annet av familiemedlemmer, venner og tidligere medelever.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte flere våpen</div>
<div type="text">
<p>Manshaus hadde med seg to rifler, en grovkalibret og en vanlig, i tillegg til ei hagle, under angrepet mot al-Noor-moskeen i Bærum. Ingen ble drept eller alvorlig skadd i angrepet.</p>
<p>- Flere av disse våpnene ble brukt i forbindelse med angrepet, men vi kan per nå ikke gå ut med hva som er brukt til hva.</p>
<p>Dagbladet har fått opplysninger om at hans stesøster Johanne Ihle-Hansen (17) ble skutt. Kilder med kjennskap til etterforskningen har også opplyst til Dagbladet at funn på åstedet tyder på at drapet hadde rasistisk motiv.</p>
<p>- Vi har ennå ikke konkludert, og jobber ut fra to teorier. Det ene er at hun var i ferd med å oppdage hva han skulle begå, eller at motivet var hvem hun var, sier Kraby.</p></div>
<div type="title" level="3">Trolig alene</div>
<div type="text">
<p>Politiet har bekreftet at Manshaus hadde på seg en hjelm og et Gopro-kamera under angrepet. Vitner har også forklart at han skal ha hatt på vernevest og spikerpistol. Dagbladet har fått opplyst at Manshaus skal ha bestilt utstyr på nett.</p>
<p>- Dette er en sentral del av etterforskningen, men jeg ønsker ikke å kommentere utover at han hadde Gopro og hjelm, sier Kraby.</p>
<p>Videoopptaket som ble tatt under angrepet mot moskeen, er et viktig bevis for politiet.</p>
<p>Manshaus har bekreftet i avhør at han ville skremme den muslimske befolkningen i Norge med angrepet mot moskeen. En stor del av etterforskningen er å gjennomgå hans internettaktivitet og kontakt med omverden for å komme til bunns i radikaliseringsprosessen, og ikke minst slå fast om han kan ha hatt støttespillere eller medhjelpere.</p>
<p>- Pilene har hele veien pekt mot at han var alene. Vi holder muligheten åpen for at det er medvirkere, men det er nå ingenting som tyder på det, sier Kraby.</p></div></body></document>
