<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-na-blir-det-lettere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/na-blir-det-lettere-a-behandle-metoo-saker/70954618" frk="537 1 4 3469"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 08:49"/>
<attribute name="author" value="Trine Skei Grande Kultur- Og Likestillingsminister"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kronikk,diskrimineringsnemda,venstre,debatt,kultur,trakassering,trine skei grande,seksuell trakassering,regjeringen solberg,metoo,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå blir det lettere å behandle #metoo-saker</div>
<div type="ingress">Nå tar regjeringen grep for å gjøre det lettere å behandle saker om seksuell trakassering.</div>
<div type="author">Trine Skei Grande Kultur- og likestillingsminister</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>VIL STRAFFE: Skal Diskrimineringsnemdas myndighet ha en reell effekt, må de også kunne ilegge oppreisning - på samme måte som i andre diskrimineringssaker. Foto: Thomas Rasmus Skaug / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Omfanget av seksuell trakassering er fremdeles rystende og urovekkende høyt. Kvinnedagen for en måned siden ble preget av tre niendeklassejenter som fikk en hel nasjons oppmerksomhet etter å ha skrevet om ukulturen de opplever hver eneste dag i skolegården. Før det kunne vi lese om bekymringsfulle tall hos både Forsvaret og fra studentenes helse- og trivselsundersøkelse.</p>
<p>Norge er et av verdens mest likestilte land, nettopp derfor må vi ta på alvor når vi får undersøkelser og historier som viser at uakseptable holdninger og ulovlige handlinger er utbredt i samfunnet vårt. Allerede i 2017 foreslo jeg i Stortinget å etablere et lavterskeltilbud for behandling av saker om seksuell trakassering, nå følger jeg opp som likestillingsminister.</p>
<p>Diskrimineringsnemnda i Bergen behandler i dag diskrimineringssaker, men har ikke myndighet til å følge opp saker om seksuell trakassering. Disse sakene må i dag fremmes for domstolene. Det ønsker jeg å gjøre noe med. Jeg vil gi nemnda myndighet til å følge opp disse sakene. Det vil si at de nå skal gis myndighet til å håndheve forbudet mot seksuell trakassering i likestillings- og diskrimineringsloven og innebærer blant annet muligheten til å ilegge oppreisning. Skal Diskrimineringsnemndas myndighet ha en reell effekt, må de også kunne ilegge oppreisning på samme måte som i andre diskrimineringssaker.</p>
<p>Selv om det er urovekkende tall som kommer frem, er det bra og viktig at vi får disse undersøkelsene. Det er kun ved å kartlegge og anerkjenne at vi har et problem at vi kan gjøre noe med det, og det er ingen tvil om at omfanget av seksuell trakassering er et foruroligende samfunnsproblem.</p>
<p>Med dette forslaget blir det lettere å behandle #Metoo-saker. Men skal vi få bukt med ukulturen må vi satse på flere fronter. Fra før har Arbeidstilsynet og Likestillings- og diskrimineringsombudet (LDO) styrket sitt samarbeid om innsats mot seksuell trakassering gjennom å lansere en elektronisk veileder. I tillegg tilbyr Arbeidstilsynet og LDO kurs over hele landet rettet mot arbeidsgivere, verneombud og tillitsvalgte. Regjeringen vil også vurdere hvordan vi kan styrke veilednings- og hjelpetilbudet til personer som utsettes for seksuell trakassering. Skal saker om seksuell trakassering løses på et lavest mulig, må det finnes et veiledningstilbud som er lett tilgjengelig.</p>
<p>En rask og effektiv saksbehandling er viktig i saker om seksuell trakassering, fordi vi vet at hvis behandlingstiden på saker om seksuell trakassering er lang kan det være ekstra belastende for de som er utsatt. Vi ønsker derfor å se på muligheten for å utvide antallet avdelinger hos nemnda fra tre til fire, nettopp fordi flere avdelinger vil gjøre det mulig å behandle flere saker per år.</p>
<p>Når jeg nå forslår overfor Stortinget å etablere et lavterskeltilbud, er det fordi det vil være en viktig milepæl i arbeidet mot seksuell trakassering. Undersøkelsene og historiene skal ikke lenger være bare rystende lesing, nå følger vi opp med konkrete tiltak.</p>
<p>Med denne styrkingen av Diskrimineringsnemnda viser regjeringen at den tar arbeidet med nulltoleranse for seksuell trakassering på alvor.</p></div></body></document>
