<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-tar-grep-etter-skand.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tar-grep-etter-skandalescener/71709424" frk="684 10 47 4468"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 11:00"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tar grep etter skandalescener</div>
<div type="ingress">Bulgarias statsminister Boyko Borissov ber om at presidenten i det bulgarske fotballforbundet går av.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>SE SKANDALESITUASJONEN: Mandag kveld ble EM-kvalifiseringskampen mellom England og Bulgaria stoppet to ganger som følge av rasistiske tilrop fra tribunen. Her kan du se situasjonen. Video med tillatelse: TV2</p> <p>FÅR KRITIKK: Borislav Mihaylov. Foto: REUTERS/NTB Scanpix</p> <p>ROP: Allerede før kveldens kamp mellom Bulgaria og England ble det varslet at spillerne ville gå av banen om det kom rasistiske tilrop fra tribunen. England vant kampen 6-0. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV , Foto: Twitter/@TroopzAFC / NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Stygge scener utspilte seg under EM-kvalikkampen mellom Bulgaria og England mandag kveld. To ganger ble kampen stoppet på grunn av gjentatte rasistiske tilrop fra tribunen.</p>
<p>Det engelske fotballforbundet (FA) har bekreftet at England-spillere ble utsatt for rasistiske tilrop. Videre fordømte FA opptrinnet og varslet samtidig at de vil be UEFA om å etterforske saken umiddelbart.</p>
<p>Samtidig tar Bulgaria grep. Ifølge Sky Sports har Bulgarias statsminister Boyko Borissov i dag bedt om at presidenten i det bulgarske fotballforbundet, Borislav Mihaylov, går av i kjølvannet av episoden.</p>
<p>Før kampen uttrykte Englands landslagssjef Gareth Southgate og England-spillerne bekymring over at det kunne komme rasistiske tilrop fra hjemmetilhengere. Mihaylov uttalte da at dette snakket var «støtende» og «nedsettende».</p>
<p>England-stjerne Raheem Sterling hyller nå ønsket om å avsette Mihaylov:</p>
<p>&#129309; a good move credits to you M. Borissov https://t.co/28dikRPhTE</p>
<p>— Raheem Sterling (@sterling7) October 15, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforskes</div>
<div type="text">
<p>På TV-bilder fra kampen kan man se at en gjeng svartkledde supportere ble ført ut av stadion før kampen ble satt i gang igjen for andre gang.</p>
<p>- Jeg så en gruppe, alle ikledd svart - rundt 50 av dem - som kom med det som så ut som fascistisk gestikulering. Jeg er ikke sikker, for det var 100 meter unna, men det så forferdelig ut, sier styreleder i Det engelske fotballforbundet, Greg Clarke, til BBC.</p>
<p>Clarke bekrefter at han har vært i samtaler med UEFA, som skal etterforske saken.</p>
<p>Rundt 50 personer, som skal ha tilknytning til nazistiske grupperinger, ble kastet ut ved pause. Likevel fortsatte flere publikummere å rope rasistiske ord og det ble også laget apelyder.</p>
<p>Bulgaria-sjef Krasimir Balakov hevder han ikke hørte noen rasistiske ytringer, men det var en bulgarsk spiller som tilsynelatende tok ansvar.</p>
<p>For i pausen skal Bulgaria-kaptein Ivelin Popov ha gått bort til egne supporterne for å be dem slutte med tilropene.</p>
<p>Bulgarian captain, Ivelin Popov, talking to supporters at the break, arguing with them, clearly realising that this game is heading for an abandonment if the home fans continue their monkey chants.</p>
<p>— Henry Winter (@henrywinter) October 14, 2019</p>
<p>Well said...Ivelin Popov left his team-mates to go down the tunnel at half-time while he actually went into the stands to plead with supporters. https://t.co/Gkj7ruUuIz</p>
<p>— Phil McNulty (@philmcnulty) October 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Hylles</div>
<div type="text">
<p>Den påståtte handlingen hylles av England-angriper Marcus Rashford.</p>
<p>- Jeg har blitt fortalt hva Bulgaria-kapteinen gjorde i pausen. Å stå alene og gjøre det riktige krever mot. Handlinger som dette bør legges merke til, skrev Rashford på Twitter etter kampen.</p>
<p>I sosiale medier er det også mange som tar til orde for at Popov skal få skryt for måten han skal ha taklet problemene på. Andre syns synd på Popov, for at han i likhet med de øvrige spillerne risikerer straff for det fansen gjorde</p>
<p>Her kan du se Popov diskutere med egne fans ved gjerdet på stadion:</p>
<p>Bulgaria captain Ivelin Popov had a heated discussion with some Bulgarian fans during the break of tonight's #BULENG qualifier after the match had been stopped twice for racist chants in the first half pic.twitter.com/8u0a1CGcoa</p>
<p>— mshumanov (@shumansko) October 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Benektelse</div>
<div type="text">
<p>Bulgarias trener Balakov fikk på sin side heller ikke med seg hva kapteinen etter rapportene gjorde i pausen.</p>
<p>- Det var sannsynligvis fordi fansen var misfornøyd med hvordan laget spilte, sa Balakov til pressen etter kampen som forklaring på hvorfor Popov gikk bort til egne fans.</p>
<p>«Nivået av benektelse er svimlende», skriver Evening Standards «Chief Football Correspondent» James Olley på Twitter.</p>
<p>Ifølge en bulgarsk spiller, som ikke navngis, skal de rasistiske tilropene har vært planlagt og koordinert. Det skriver Sky Sports.</p></div></body></document>
