<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190717-rort-til-tarer-av-ol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/rort-til-tarer-av-oldefars-selvmordsbrev/71404026" frk="527 12 42 3361"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 04:52"/>
<attribute name="author" value="Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rørt til tårer av oldefars selvmordsbrev</div>
<div type="ingress">«Harry Potter»-skuespilleren ble sterkt grepet av oldefarens tragiske livshistorie.</div>
<div type="author">Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-07-17</div>
<div type="caption"><p>GRAVER I FORTIDA: Skuespiller Daniel Radcliffe blir bedre kjent med familiehistorien i det britiske TV-programmet «Who Do You Think You Are?». Foto: NTB Scanpix</p> <p>GJENNOMBRUDDET: Daniel Radcliffe sikret seg rollen som Harry Potter da han var elleve år gammel. Her med skuespillerkollegene Emma Watson og Rupert Grint på premieren for den nest siste Potter-filmen i 2010. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DØDELIGE: Ved slottet hvor Harry Potter-filmene ble filmet i Storbritannia, finnes det en dødelig hage. Hagen tiltrekker seg mange turister. Video: AP</p> <p>KJÆRESTER: Erin Darke og Daniel Radcliffe. Her på den røde løperen i 2014. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Selv om det i disse dager er det åtte år siden den aller siste «Harry Potter»-filmen hadde premiere, er det fortsatt hovedrollen som den bebrillede trollmannen mange av oss husker Daniel Radcliffe (29) for.</p>
<p>I det britiske slektsforskning-programmet «Who Do You Think You Are?» inviterer skuespilleren publikum inn i sitt virkelige liv, der han graver i familiens historie.</p>
<p>Spesielt én skjebne gjorde sterkt inntrykk på briten, skriver Daily Mail.</p></div>
<div type="title" level="3">Anklaget for forsikringssvindel</div>
<div type="text">
<p>Oldefaren Samuel Gershon drev gullsmedforretning i London. I 1936 ble butikken ranet, og Gershon meldte innbruddet til politiet.</p>
<p>Der ble forretningsmannen møtt med beskyldninger om å ha forfalsket innbruddet for å kunne kreve forsikringspenger, skriver avisa.</p>
<p>Møtet med politiet ble et dystert vendepunkt for Gershon, som ble sendt ut i fattigdom, ute av stand til å forsørge seg selv eller familien. Samuel Gershon endte med å ta livet sitt, 42 år gammel.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjorde inntrykk</div>
<div type="text">
<p>I «Who Do You Think You Are?» blir Daniel Radcliffe rørt til tårer når han leser selvmordsbrevet oldefaren etterlot seg, ifølge Daily Mail.</p>
<p>- Du får bare lyst til å gå tilbake i tid og si: Uansett hva du går gjennom, har du så mye å gi til menneskene som fortsatt er rundt deg, sier Radcliffe i episoden, som sendes på BBC 22. juli.</p>
<p>Radcliffe får også vite at forsikringsselskapet endte med å utbetale forsikringssummen etter innbruddet, men at dette først skjedde etter Gershons død.</p>
<p>Oldefaren var jødisk. The Sun skriver at det finnes sterke beviser for at enkelte etterforskere på den tida hadde antisemittiske holdninger, og at dette førte til motvilje mot å etterforske lovbrudd som det Radcliffes oldefar hevdet seg utsatt for.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjæreste med kollega</div>
<div type="text">
<p>Siden «Harry Potter»-filmene har Radcliffe vært å se både på teaterscenen, på TV-skjermen og i en rekke filmer.</p>
<p>I 2008 skapte han overskrifter da han stilte kliss naken på scenen i Broadway-stykket «Equus». Han har siden hatt flere Broadway-roller, deriblant «The Lifespan of a Fact» i fjor.</p>
<p>Av filmer kan «What If?» (2013), «Trainwreck» (2015) og «Jungle» (2017) nevnes.</p>
<p>I 2013 hadde han rollen som beatpoeten Allen Ginsberg i dramafilmen «Kill Your Darlings».</p>
<p>Under innspillinga ble Radcliffe kjent med skuespillerkollega Erin Darke. I dag har de to vært et par i sju år, ifølge Daily Mail.</p>
<p>Radcliffe har tidligere fortalt at han brukte alkohol som en måte å håndtere den voldsomme berømmelsen som fulgte med «Harry Potter»-rollen. Han kuttet alkoholen i 2012.</p>
<p>- Jeg har vært heldig, og hatt riktige mennesker rundt meg til riktig tid, sa skuespilleren i et intervju i vinter.</p></div></body></document>
