<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191203-forskning-og-havbruk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/forskning-og-havbruksskatt/71881931" frk="455 3 11 3152"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 05:00"/>
<attribute name="author" value="Geir Andreassen, Adm. Dir., Fhf"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forskning og havbruksskatt</div>
<div type="ingress">Næringsfinansiert forskning utgjør en betydelig del av samlet norsk forskningsinnsats. Åpen debatt om vilkårene for denne forskningen er derfor viktig.</div>
<div type="author">Geir Andreassen, adm. dir., FHF</div>
<div type="date">2019-12-03</div>
<div type="caption"><p>IKKE RIKTIG:: Dagbladet skriver at FHF har utarbeidet en omfattende plan for å påvirke spørsmålet om grunnrenteskatt på oppdrett. Det medfører ikke riktighet, skriver innsenderen. Foto: Terje Bendiksby / NTB Scanpix</p> <p>INVASJON: Espen Bruer fikk seg et uvanlig syn da han fisket i Sandneselva søndag. Reporter: Madeleine Liereng. Video: Espen Bruer / Privat</p> <p>LAKSESKATT: Ap krever lakseskatt. Dette mener Tom-Christer Nilsen (H) om det. Video med tillatelse fra NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Forskning er svært viktig for utvikling av sjømatnæringen i Norge og utnyttelsen av det enorme potensialet som ressursene i havet representerer for framtidig verdiskaping. Forskningsinnsatsen er finansiert av det offentlige og av næringen selv.</p>
<p>Fiskeri og havbruksnæringens forskningsfinansiering (FHF) finansieres av sjømatnæringen og forvalter dermed næringsfinansiert forskning. Lederen «Lakselobby uten grenser» i Dagbladet 18. november beskriver FHFs håndtering av et konkret prosjekt om framtidige skattemodeller for havbruksnæringen på en måte som gir et feilaktig inntrykk av hvilke prinsipper som gjelder for FHF-finansierte prosjekter. Vi ønsker derfor å presisere hvordan prosjektene forvaltes.</p>
<p>Prinsippene som gjelder for FHF bygger på åpenhet. Det innebærer åpenhet om hvordan FHF arbeider, bakgrunnen for prosjektene, finansieringen, metodene forskerne bruker og resultatene. FHF og næringen skal ikke kunne påvirke metode, vurderinger eller resultater. Forskerne formidler fritt resultatene og det skal opplyses om finansieringen fra FHF.</p>
<p>FHF skal bidra til at forskningen blir tatt i bruk. Derfor har prosjektene en plan for formidling som er åpent tilgjengelig på nettsida.</p>
<p>Dagbladet skriver at FHF har utarbeidet en omfattende plan for å påvirke spørsmålet om grunnrenteskatt på oppdrett. Det medfører ikke riktighet. Prosjektet har, som andre prosjekter, en plan for formidling fra prosjektet, det er noe ganske annet.</p>
<p>Prosjektet er initiert for å framskaffe kunnskap som kan bidra til forståelse av hva grunnrenteskatt er, hvordan den kan innrettes og hvilke konsekvenser den kan ha. Det er trolig få som vet hva grunnrente egentlig er. Prosjektet skal derfor bidra til økt kunnskap. I tråd med FHFs standardvilkår skal prosjektet utarbeide en formidlingsplan, den ligger åpen på nettsida.</p>
<p>I noen av artiklene har prosjektet ikke fått fram at det er finansiert av FHF slik de skulle. Vi har påpekt dette overfor prosjektet, og vi ser de har beklaget det. Prosjektet har levert faglig bidrag til skatteutvalgets arbeid, åpent referert i NOU 2019:18, s.106.</p>
<p>Næringsfinansiert forskning utgjør en betydelig del av samlet norsk forskningsinnsats. Åpen debatt om vilkårene for denne forskningen er derfor viktig.</p>
<p>Det som skiller FHF prosjekter fra en del annen næringsfinansiert forskning er åpenhet om prosjektene og deling av resultater. For FHF er åpen og bred kunnskapsspredning hele poenget. I sjømatnæringen har en valgt å dele finansiering og kunnskap, det er modellen.</p></div></body></document>
