<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191113-ledigheten-faller-bl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ledigheten-faller-blant-innvandrere-i-norge/71813806" frk="176 34 41 1176"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 09:15"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ledigheten faller blant innvandrere i Norge</div>
<div type="ingress">I alt 5,5 prosent av innvandrere i Norge var helt arbeidsledige i tredje kvartal. Det er en nedgang på 0,4 prosentpoeng fra samme periode i 2018.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-13</div>
<div type="caption"><p>FALLER: Arbeidsledigheten blant norske innvandrere faller, sammenliknet med fjoråret. Illustrasjonsfoto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Til sammenligning var ledigheten blant befolkningen for øvrig 1,7 prosent i tredje kvartal. Det er på samme nivå som i fjor.</p>
<p>Andelen arbeidsledige og deltakere på arbeidsmarkedstiltak var 5,8 prosent blant innvandrermenn og 7,4 prosent blant kvinnene. Det er en nedgang på 0,5 prosent for menn og 0,7 prosent for kvinnene.</p>
<p>Tallene fra Statistisk sentralbyrå viser at 1.339 færre innvandrere var registrert ledige eller på tiltak i tredje kvartal 2019, målt mot samme periode i 2018. Til sammen er 31.142 innvandrere helt arbeidsledige og deltakere på tiltak ved utgangen av kvartalet, viser SSBs tall.</p>
<p>Høyest arbeidsledighet var det blant innvandrere fra Afrika, hvor 9,6 prosent var helt ledige. Blant innvandrere fra Asia var ledigheten 6,2 prosent. Lavest ledighet finner vi blant innvandrere fra Norden der 2,3 prosent er registrert helt ledige.</p></div></body></document>
