<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190801-fornarmede-grilles-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/fornaermede-grilles-av-asap-rockys-forsvarer/71449108" frk="2642 3 49 14943"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 08:10"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen, Mathilde Lea, Emma Cecilia Eriksson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fornærmede grilles av Asap Rockys forsvarer</div>
<div type="ingress">- Jeg ljuger ikke!</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen, Mathilde Lea, Emma Cecilia Eriksson</div>
<div type="date">2019-08-01</div>
<div type="caption"><p>ASAP ROCKY-SAKEN: Fornærmede oppgir at han først ble slått med ei glassflaske, tiltalte bestrider dette. En video viser imidlertid at en av de inolverte holder to glassflasker i hånden. Video: Expressen.</p> <p>SE TV: Expressens rettskommentator er lite imponert over USAs president Donald Trump sine forsøk på å påvirke rettssaken mot den amerikanske rapperen Asap Rocky. Video: Ørjan Ryland. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>MISFORNØYD: Asap Rocky-fan Ivan Waliullah er misfornøyd med hvordan svenske myndigheter håndterer saken rundt favorittrapperen. Reporter: Mathilde Lea. Video: Ørjan Ryland. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet TV</p> <p>BILDEBEVIS: I dag kom nyheten om at den amerikanske rapperen Asap Rocky (30) er tiltalt for kroppsskade. Disse bildene er en del av politiets bevis mot den ham. Video: Expressen TV</p> <p>KRYSSFORHØR: Asap Rockys forsvarer, Slobodan Jovicic, griller fornærmede i retten. Her på vei inn torsdag morgen. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>RETTSSAK: Mora til den tiltalte amerikanske rapperen Asap Rocky er i Stockholm for å støtte sønnen. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet TV</p> <p>NY VIDEO FRA ANGREPET 30. JUNI: Denne nylig frigjorte videoen, viser en ny del av angrepet som Asap Rocky er tiltalt for. Video: Expressen</p> <p>SE TV: I dag startet rettssaken mot den amerikanske artisten «Asap Rocky» i Sverige. Krimespert hos Expressen, Fredrik Sjöshult, forklarer saken. Foto: John Terje Pedersen. Reporter: Mathilde Lea. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>RETTSSAK: I dag starter rettssaken mot rapperen Asap Rocky i Stockholm, og en av forsvarerne hevder han har nye beviser i saken. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet TV</p> <p>REAGERER: Asap Rockys mor, Renee Black, vil ha sønnen sin hjem snarest mulig. Video: Expressen</p></div>
<div type="text">
<p>STOCKHOLM / OSLO (Dagbladet): Torsdag er andre dag i rettssaken mot Rakim Mayers (30), best kjent under artistnavnet Asap Rocky, i Stockholm tingrett.</p>
<p>Dagen startet så å si rett på med kryssforhør av den fornærmede 19 år gamle mannen, som innledningsvis forteller at han har mistet både kjæresten og vennene sine på grunn av denne saken. Rockys forsvarer, Slobodan Jovicic, holder ikke igjen under utspørringen.</p>
<p>Ifølge Dagbladets reporter på stedet går det hett for seg i rettssalen, og fornærmede sliter med å svare for seg.</p>
<p>- Vi går tilbake, sier forsvareren og spoler filmen som brukes som bevis i saken tilbake.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg ljuger ikke</div>
<div type="text">
<p>Fornærmede og hans venn står bare to meter fra hverandre. Tidligere har fornærmede forklart at han oppsøkte rapperen og følget hans for å spørre om de visste hvor vennen hans var.</p>
<p>- Er det her du spør?, sier Jovicic.</p>
<p>- Jeg husker ikke, svarer fornærmede.</p>
<p>- Husker du hva som skjer etter dette, etter første kontakt med Rakim Mayers selskap?, spør forsvareren, hvorpå fornærmede forklarer at han ikke forstår spørsmålet.</p>
<p>- Det er vanskelig å stille et enklere spørsmål. Husker du hvor du gikk etter dette?</p>
<p>Jovicic spiller av klippet igjen. Forsvarer antyder at 19-åringen ljuger.</p>
<p>- Jeg ljuger ikke. Jeg kan ikke ljuge, svarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer tilbake</div>
<div type="text">
<p>Forsvarer spør om han husker hva han gjør og spiller så av klippet flere ganger og stopper det ved flere sentrale punkter.</p>
<p>- Jeg påstår at du står og prater med Rakim Mayers følge. Og bak ryggen din dukker kameraten din opp fra samme retning som dere begge har gått, sier Jovicic, og spør videre om fornærmede ser at livvakten viser han bort.</p>
<p>- Hvorfor er du borte i tre minutter? Det første du gjør når du kommer tilbake er å gå direkte fram til Rakim Mayers følge, fortsetter han.</p>
<p>19-åringen påstår fremdeles at han spør etter vennen sin.</p>
<p>- Så det er HER du spør etter din venn? Hvorfor tror du at disse personene vet hvor vennen din er?</p></div>
<div type="title" level="3">- Er du seriøs?</div>
<div type="text">
<p>Forsvarer mener at de to har gått sammen i en annen retning, og at fornærmede går tilbake igjen.</p>
<p>- Det var de eneste som sto der ute, og derfor spurte jeg om de visste hvor vennen min var, forklarer han.</p>
<p>- Mener du helt seriøst at dette var de eneste som sto utenfor Max? spør Jovicic, og fortsetter:</p>
<p>- Så av alle personer tenkte du at det var lurt å spørre en gruppe som snakket et språk du ikke forsto?</p>
<p>Forsvarer øker tempo og volum i spørsmålene sine.</p>
<p>- Jeg trodde det var vanlige personer som sto der.</p>
<p>- Men du har jo pratet med dem tre minutter tidligere, kontrer forsvareren, og fortsetter:</p>
<p>- Da må jeg spørre. Hvorfor trodde du de visste hvor vennen din var?</p>
<p>- Det har jeg svart deg tidligere. Jeg hadde sett at min venn hadde gått fram og snakket med dem. Da vi gikk tilbake mistet jeg ham fra sidesynet mitt Derfor spurte jeg, svarer 19-åringen.</p>
<p>Jovicic spør så om fornærmede var edru den aktuelle dagen, og forteller at han får inntrykk av at han ikke var det.</p>
<p>- Jeg hadde ikke en uvanlig oppførsel. De hadde en uvanlig oppførsel da de slo meg.</p>
<p>- Om du hadde mistet din venn. Hvorfor ringer du ham ikke?, spør forsvareren videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville ikke svare</div>
<div type="text">
<p>19-åringen husker ikke om han ringte ham eller ikke, og forsvareren spør om han ble dyttet bort av Rockys følge uten grunn.</p>
<p>- Du vil spørre etter din venn. Du har åpenbart kommet til noen som ikke vil svare på spørsmålet. Du har åpenbart gitt dem et inntrykk som gjør at de vil ha deg på avstand. Hvorfor går du tilbake?</p>
<p>- Det var ikke bare at de ikke ville svare på mitt spørsmål. De dyttet meg bort, svarer fornærmede.</p>
<p>- I min verden betyr det at de vil at du skal gå bort. Hvorfor kommer du tilbake? spør Jovicic.</p>
<p>- Om din hensikt er å lete etter din venn, og du spør hvor din venn er. Hvorfor går du ikke bare videre og leter etter din venn?, spør forsvareren videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjendiser</div>
<div type="text">
<p>Fornærmede forklarer at han blir forbløffet når han ser oppførselen fra Rockys følge.</p>
<p>- Så det som skjer etterpå handler ikke om at du leter etter din venn, men at du er forbløffet. Ble du provosert av at de dyttet deg?</p>
<p>- Selvsagt ble jeg forbløffet da de dyttet meg bort. Jeg gjorde ingen ting, jeg bare spurte. Jeg visste ikke at han var kjent en person. Jeg ville ikke forulempe ham. Hadde han vært en kjent person, så hadde jo flere gått fram og villet tatt selfies og sånt. Men det var det ikke, svarer 19-åringen.</p>
<p>Forsvarer viser til loggen fra ambulansen, for å prøve å vise at fornærmede visste at de var kjendiser.</p>
<p>- Tror det var kjendiser. Tror de hadde narkotika på seg, sa 19-åringen der.</p></div>
<div type="title" level="3">Prøvde å slå</div>
<div type="text">
<p>En video fra hendelsen 30. juni spilles av og fornærmede sier han ikke har delt ut noen slag med de ringene som han har på fingrene. I videoklippet ser man at han prøver å slå med høyre hånd.</p>
<p>- Så det ikke ut som du prøvde å dele ut et slag med høyre hånd?, spør forsvarer.</p>
<p>- Du spurte om jeg slo med ringene mine. Det er et annet spørsmål, svarer fornærmede, som vedgår at han hadde prøvd å dele ut slag, men at han ikke traff.</p>
<p>19-åringen forklarer også at han kastet høretelefonene sine.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke pirk i småsaker</div>
<div type="text">
<p>- Er du ved dette tidspunktet klar over at du har kastet dem, og at du ikke har dem - Ja eller nei?, spør forsvareren</p>
<p>- Jeg hadde dem ikke, svarer fornærmede som blir spurt av Jovicic om han husker at han ble avhørt 2. juli.</p>
<p>19-åringen husker kanskje avhøret.</p>
<p>- Husker du at de kom hjem til deg, og hørte din forklaring der? Husker du hva du fortalte da, om hvordan du hadde mistet høretelefonene dine?</p>
<p>Fornærmede gjentar gang på gang at han ikke husker nøyaktig hvordan det gikk for seg.</p>
<p>- Jeg husker ikke akkurat hvordan dette skjedde. Og dere skal ikke pirke i småsaker, sier fornærmede til forsvarer.</p></div>
<div type="title" level="3"> Stoppet av dommeren</div>
<div type="text">
<p>Forsvarer spør videre om fornærmede har hatt grunn, etter avhøret, til å fundere på om det var så smart å si til politiet at det var vakten som kastet høretelefonene hans. Jovicic prøver å så tvil om fornærmedes oversikt over situasjonen.</p>
<p>Forsvarer spør om det ikke er sånn at han tar en sjanse og prøver å si at det er vakta som har ødelagt høretelefonene. Forsvareren blir så avbrutt av dommeren da de kommer inn på ting som den fornærmede ikke trenger å svare på.</p></div>
<div type="title" level="3">Løp sin vei</div>
<div type="text">
<p>Jovicic fortsetter å presse den 19 år gamle mannen, spesielt omstendighetene rundt disse høretelefonene. Han spør om fornærmede hevder at han ikke har sett klippet på YouTube.</p>
<p>Forsvareren sier at hans oppfatning er at det er lite trolig at fornærmede følger etter rockys følge for å ringe politiet.</p>
<p>- Er det virkelig sannheten at du følger etter for å ringe politiet?</p>
<p>- Jeg fulgte etter for å ringe politiet. Jeg sa det til de jentene som var der, at de skulle ringe politiet.</p>
<p>Forsvaret spør om ære er viktig for fornærmede.</p>
<p>- Ja. Veldig viktig, svarer han.</p>
<p>Forsvaret sier det finnes en ting i hendelsesforløpet som han ikke forstår.</p>
<p>- Det er når du mener det tar slutt. Hvordan tar det slutt?</p>
<p>- Jeg ligger på bakken, der jeg blir utsatt for vold. Så kommer jeg meg på beina og løper min vei.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere kryssforhør</div>
<div type="text">
<p>Forsvarer spør om 19-åringen mener han har fått et tjuetalls slag og spark og forklarer at han bare har noen få spørsmål igjen. Fornærmede svarer at han ikke telte nøyaktig, men at det var opptil 20 slag fra hver.</p>
<p>- Samtidig som du ble lagt på bakken, har du noen oppfatning av hvor din venn befant seg?</p>
<p>- Nei, jeg så ikke hvor min venn var.</p>
<p>Forsvareren til en av de andre tiltalte, Martin Persson, tar over og begynner sitt kryssforhør. Han spør om 19-åringen hevder å ha blitt angrepet av disse fire mennene. Om det stemmer at han ble kastet og ble liggende. Han lurer også på om det stemmer at rett etter, så kommer de fire mennene og angriper ham.</p>
<p>- Vet du da om de sparker deg med en gang også?, spør han.</p>
<p>- Ja, alle fire begynte å sparke meg og slo med glassflasker på hodet mitt.</p>
<p>- Så alle fire var bevæpnet med flasker da de kom fram til deg? spør forsvareren.</p>
<p>Den 19 år gamle mannen kan ikke påstå at alle fire var bevæpnet med glass, men mener at en eller to av dem var det.</p>
<p>- Var den allerede knust, eller knuste de flaska på deg?</p>
<p>- Da, idet jeg lå på bakken, så var den knust.</p>
<p>Forsvareren lurer på om fornærmede vet hva slags flasker han ble slått av.</p>
<p>- Jeg vet ikke om det var ølflasker eller ikke. Men da de hadde kastet meg ned på bakken begynte de å slå meg med noe skarpt.</p>
<p>- Vet du hvor mange som slo deg?</p>
<p>- Jeg vet ikke, fordi jeg holdt hendene over hodet for at de ikke skulle treffe meg.</p>
<p>- Så du kan ikke svare på om det var en eller flere personer som slo deg med glassflaske.</p>
<p>- Nei, kanskje det var en person, kanskje det var to personer, kanskje det var tre personer. Jeg vet ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenige om flaskebruk</div>
<div type="text">
<p>Persson leser opp fra en tidligere forklaring, der fornærmede sier at det var to gutter som slo med ølflasker.</p>
<p>Er det korrekt eller ikke?, spør forsvareren.</p>
<p>19-åringen påpeker at det da var to personer som han oppfatted det, men at han ikke var helt sikker da han beskyttet ansiktet sitt.</p>
<p>- Har jeg forstått deg rett at du ikke vet hva slags type flaske du ble slått med, du bare kjente det?, spør Persson.</p>
<p>- Et lite øyeblikk så jeg ikke på hva det var han hadde i hånda, eller hva slags merke det var på flaska. I det øyeblikket prøvde de å slå meg, og for min del prøvde jeg å prøve å ikke bli truffet. Jeg så ikke hva slags flaske det var.</p>
<p>Forsvareren viser stillbilder fra filmen som et av vitnene har filmet. Denne filmen har vært delt på TMZ i en dårligere kvalitet, men nå har forsvareren fått tak i en høykvalitetsversjon av samme film.</p>
<p>Der kan man se hva som skjer i nærheten, hevder han. Et stillbilde fra filmen vises og man ser et bilde av hans høyre hånd innringet. Der ser man hendene hans, og forsvarer sier at han ikke holder i noen glassflaske. 19-åringen blir spurt om å identifisere den som holder i glassflaska. Fornærmede blir litt opprørt over dette, og prøver å avbryte forsvareren.</p>
<p>- Kan det være noen andre enn de tre tiltalte som har holdt i ei glassflaske?, spør Persson.</p>
<p>Fornærmede sier han ikke er sikker på hvem som hadde flaska, for på dette tidspunktet hadde han fått mange skader.</p>
<p>Forsvarer går gjennom bilder som viser hendene til hver eneste av de fire som var i Asap Rockys følge.</p>
<p>- Her ser man ingen av disse åtte hendene holder i ei flaske ved ett og samme øyeblikk. Har du noen forklaring på det?</p>
<p>- Det her er en liten sekvens av det som skjedde. ( ... ) Jeg prøvde å rømme derifra, fra de fire og de tre av dem som prøvde å dra i meg. Og den som dyttet meg. Det kan hende at de allerede har slått meg der.</p>
<p>- Så du gjetter litt på hvordan og hvor du har fått disse skadene?</p>
<p>- Jeg gjetter ikke. Det var på den plassen der de slo meg.</p>
<p>Persson avslutter sitt kryssforhør.</p>
<p>Med et tett tidsskjema blir flere av torsdagens planer flyttet til morgendagen. Blant annet skal vitner i saken først vitne fredag. Asap Rocky skal etter planen fremdeles gi sin forklaring torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Spørres ut om rus</div>
<div type="text">
<p>Carla Pantzar, som er forsvarer for den tredje tiltalte, benytter også anledningen til å spørre ut fornærmede. Fornærmede blir kryssforhørt om tidligere misbruk. Han er tidligere dømt for å bruke heroin</p>
<p>- Hadde din venn tatt narkotika denne dagen?, spør hun.</p>
<p>- Jeg kjenner ikke det. Du kan spørre ham.</p>
<p>Forsvareren spør videre om 19-åringen opplevde vennen som påvirket av noe, noe han forteller at han ikke gjorde.</p>
<p>- Vet du om han har en historie med misbruk?</p>
<p>- Still ikke disse spørsmålene til meg, svarer han raskt.</p>
<p>Pantzar sier at hun kommer til å stille spørsmål om det hun får tillatelse til å spørre om. Videre spør hun om han var bevæpnet under hendelsen.</p>
<p>- Jeg tror ikke det. Men jeg har tenkt på en ting. Den dagen var vi ikke ute etter bråk, svarer fornærmede.</p>
<p>- Har du spurt dette selskapet (Asap Rocky og følget journ.anm) som sitter her etter hasj?</p></div>
<div type="title" level="3">Bevæpnet</div>
<div type="text">
<p>19-åringen svarer raskt nei, og på spørsmål fra Pantzar om vennen ljuger hvis han sier han spurte etter det, svarer den unge mannen at «selvsagt ljuger han da».</p>
<p>- Min klient kommer til å fortelle at du søkte etter å krangle med ham. Har du vært i slagsmål tidligere?</p>
<p>- Jeg vil ikke svare på dette spørsmålet.</p>
<p>- Hvorfor vil du ikke svare om det?</p>
<p>- Det er ikke relevant, svarer fornærmede.</p>
<p>Pantzar på sin side mener det er relevant for saken, men påpeker at hun ikke kan tvinge ham til å svare. Hun spør også om 19-åringen var bevæpnet denne dagen.</p>
<p>- Nei.</p>
<p>Forsvareren spør så om han pleier å være bevæpnet, og rettens leder bryter inn. 19-åringen må ikke svare fordi det kan føre til at han inkriminerer seg selv. Pantzar får likevel spørre.</p>
<p>De stoppet nemlig opptakeren og begynte å diskutere om hun kunne få lov til å stille spørsmålene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere dømt</div>
<div type="text">
<p>Pantzar stiller så spørsmål kring hvorfor vennen ikke ble igjen sammen med han, hvis han var en sann venn.</p>
<p>- Jeg sa at jeg ikke vet. Vi er ikke så gode venner at han skulle bli igjen.</p>
<p>Forsvareren viser deretter til deres historie, der de tidligere er dømt, og har brukt narkotika sammen. Hun spør hvor mange ganger de har vært sammen som venner, og hvorfor vennen ikke ringte politiet.</p>
<p>Det vet han ikke hvorfor. Han svarer at han ikke husker om han ba vennen ringe, men skal ha bedt jentene om å gjøre det.</p>
<p>- Var det sånn at han hadde noe på seg som han sprang avgårde med, som han ikke ville at politiet skulle finne?</p>
<p>- Det må du spørre ham om.</p></div></body></document>
