<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-slik-blir-singel-jul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slik-blir-singel-jula/71949822" frk="725 7 33 4253"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 16:50"/>
<attribute name="author" value="Karoline Pedersen, Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir singel-jula</div>
<div type="ingress">- Det har vært et ganske kjipt år.</div>
<div type="author">Karoline Pedersen, Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>SINGEL: Synnøve Skarbø har vært singel i ett år, og skal feire sin første jul uten en kjæreste. Foto: Jørn H. Moen</p> <p>EVENTYR: Jan Thomas forteller om sjekke-oppholdet sitt i Sør-Afrika og svarer på om han er forelska den dag i dag. Video: Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Synnøve Skarbø (49) har opp gjennom åra blitt kåret til Norges mest sexy kvinne, har deltatt på reality-TV og har fått boltre seg som programleder. I dag er hun imidlertid mest kjent gjennom podkasten «Synnøve og Vanessa» som hun har sammen med venninnen Vanessa Rudjord (43).</p>
<p>Det var i ovennevnte podkast at hun kort tid etter nyttår kunne avsløre at hun var blitt singel, etter et ti år langt forhold med fallskjermjegeren og barnevernspedagogen Per-Øyvind Skaarnes.</p>
<p>Da Dagbladet nylig møtte 49-åringen på Discoverys vårlansering, kunne hun fortelle hvordan jula hennes blir.</p></div>
<div type="title" level="3">Programleder i Afrika</div>
<div type="text">
<p>Skarbø har akkurat returnert hjem fra Sør-Afrika, hvor hun har jobbet som programleder under innspillingen av kjendisstylist Jan Thomas (52) sitt kommende datingprogram «Jan Thomas søker drømmeprinsen».</p>
<p>- Det har vært så kjekt. Det har vært en av de morsomste jobbene jeg har hatt noensinne tror jeg, og enkleste fordi det er så spennende, sier Skarbø til Dagbladet.</p>
<p>Hun har kjent Jan Thomas i nærmere 20 år, og legger ikke skjul på at det nære vennskapet har vært en fordel for samarbeidet under innspillingen. Til Dagbladet innrømmer hun også at det å se Jan Thomas søke etter kjærligheten, har gitt henne troen på eget kjærlighetsliv.</p>
<p>- Jeg har mer håp nå enn jeg har hatt før, etter å ha sett Jan. Jeg har fått troa på kjærligheten, men det er noe jeg egentlig alltid har hatt, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ganske kjipt år</div>
<div type="text">
<p>Etter at bruddnyheten kom tidlig i januar, har hun tilsynelatende vært singel. Året har bydd på sine nedturer, men skal vi tro Skarbø selv, er livets berg-og-dal-bane nå på vei oppover.</p>
<p>- Det har vært et ganske kjipt år, men det går veldig mye bedre, forteller hun.</p>
<p>Jula er for mange en vanskelig tid, dersom at man har måttet gi slipp på noen som tidligere har stått en svært nær. Man skal ikke se bort fra at situasjonen er lik også for Skarbø, selv om hun ikke framstår som det ivrigste julemennesket.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Mølje &#10084;</p>
<p>A post shared by SYNNØVE SKARBØ (@synnoveskarbo) on Oct 26, 2019 at 5:58am PDT</p>
<p>- Jeg er ikke noe julemonster som begynner å pynte 1. desember, men det skal jeg faktisk gjøre i år, forteller hun.</p>
<p>Begrunnelsen er ikke mer komplisert enn at hun mener det vil være koselig med litt lengre jul, da julepynten hennes som regel er ute av huset selv før nyttår likevel.</p></div>
<div type="title" level="3">Feirer med familien</div>
<div type="text">
<p>Skarbøs jul som singel blir tilbrakt sammen med foreldre, søsken og barn. Selv om hun kanskje er rask til å kaste ut jula når muligheten byr seg, er hun fast bestemt på enkelte tradisjoner.</p>
<p>- Jeg er av den typen som liker å være med familien min. Det må være pinnekjøtt, konstaterer hun overfor Dagbladet.</p>
<p>Hun fastslår raskt at en vegansk jul aldri kommer til å skje hjemme hos familien Skarbø, da lukten av jul og pinnekjøtt er ytterst nødvendig for julestemningen.</p>
<p>Nyttårsforsetter er derimot ikke en tradisjon hun har tro på, men hun har en klar visjon om hva hun ønsker å gjøre det kommende året, og kanskje det kommende tiåret.</p>
<p>- Mitt ønske framover er å fortsette i den gode stimen. At jeg bare skal få fortsette med verdens kjekkeste jobb, nemlig podkast, forteller hun avslutningsvis.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig samvittighet</div>
<div type="text">
<p>Da bruddet ble kjent, var 49-åringen tydelig på at hun ikke skulle legge seg ned for så og la verden falle sammen rundt henne. Rakrygget skulle hun møte den vanskelige tiden.</p>
<p>- Jeg har bestemt meg at jeg ikke skal begynne å grine, jeg vil ikke bli sentimental. Dette er skikkelig, skikkelig vanskelig, sa hun i podkasten da bruddet ble kjent januar.</p>
<p>Skarbø deler en datter sammen med ekskjæresten, og i et intervju med Dagbladet Magasinet innrømmer 48-åringen at hun og datteren har fått et sterkere bånd - til tross for det hun beskriver som en meget dårlig samvittighet for at hun har «tatt fra datteren hele familien».</p>
<p>Etter bruddet flyttet paret fra hverandre.</p>
<p>Det var i 2012 Synnøve og Per-Øyvind fikk datteren sammen, som nå bor halvparten av tiden hos hver av foreldrene.</p></div></body></document>
