<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-vipers-kristiansand-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vipers-kristiansand-tok-seriegull/70920201" frk="214 23 33 1377"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 18:29"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="håndball,vipers kristiansand,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vipers Kristiansand tok seriegull</div>
<div type="ingress">Sikret seriemesterskapet i håndball for kvinner tre serierunder før slutt.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>SERIEMESTER: Vipers Kristiansand slo Skrim Kongsberg 34-22 og er dermed seriemester i håndball. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vipers Kristiansand slo Skrim Kongsberg 34-22 på bortebane onsdag og er seriemester i håndball for kvinner tre serierunder før slutt.</p>
<p>Vipers hadde sju poengs luke før onsdagens runde og levnet ingen tvil med sin 18. seier på 19 seriekamper denne sesongen.</p>
<p>Anført av Linn Jørum Sulland og Jeanette Kristiansen ledet laget fra Kristiansand 18-11 ved pause. Det var aldri noen tvil om at laget skulle sikre gullet med en solid borteseier. Med tre serierunder igjen er det sju poeng ned til Storhamar på 2.-plass.</p>
<p>Storhamar vant et jevnt oppgjør hjemme mot Fredrikstad med 23-19 og beholder sølvplassen to poeng foran Larvik og Tertnes.</p>
<p>Larvik vant 37-24 hjemme mot Gjerpen i Bergslihallen. Klubbens situasjon ser også lysere ut med tanke på videre drift. Torsdag er det nytt ekstraordinært årsmøte som skal ta stilling til redningsplanen.</p>
<p>Tertnes vant 29-18 over Byåsen og henger med i medaljekampen, mens Rælingen røk 20-27 hjemme mot Molde. Gjerpen og Rælingen er på nedrykksplass, men både Fana på kvalifiseringsplass og Skrim på trygg plass er innen rekkevidde før det som blir en spennende innspurt i bunnkampen.</p></div></body></document>
