<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-vil-gi-55-000-kroner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vil-gi-55-000-kroner-i-bot-for-hver-flyktning---helt-aldeles-fryktelig/71079194" frk="1028 9 62 6411"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 03:55"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,utenriks,middelhavet,lega nord,italia,flyktninger,migranter,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil gi 55 000 kroner i bot for hver flyktning. - Helt aldeles fryktelig</div>
<div type="ingress">Synes Norge gjør altfor lite.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>HUMANITÆR INNSATS: Flyktninger og migranter reddes av NGO-en SOS Mediterranée utenfor den libyske kysten. Denne innsatsen skal nå straffes dersom Italias innenriksminister får det som han vil. Foto: Tony Gentile / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>VIL HA STOPP: Italias innenriksminister Matteo Salvini har allerede innført strenge restriksjoner for NGO-skip. Foto: Miguel Medina / AFP / NTB Scanpix</p> <p>ETTERLYSER NORGE: Flyktninghjelpens generalsekretær Jan Egeland etterlyser innsats fra norske myndigheter for å stoppe det han opplever som en desivilisering i Europa. Foto: Denis Balibouse / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>REDINGSAKSJON: - Det var en kamp mot klokka, men det gikk heldigvis bra denne gangen, på grunn at et veldig dyktig mannskap som klarer å holde hodet kaldt. Alle jobbet veldig bra sammen, sier styrkesjef Kjell Jan Kverme. Video: Kripos</p> <p>1017 MIGRANTER: Dagbladet ble med den norske redningsskipet Siem Pilot da den fraktet migranter mot Italia 26. mai. - Veldig mange kommer nok til å bli sendt tilbake igjen, sier Dagbladets reporter Line Fransson. Video: Hans Arne Vedlog</p> <p>447 FLYKTNINGER REDDET: Etter åtte dager til sjøs ble en båt med flyktninger fra Syria, Irak, Somalia, Eritrea, Sudan og Egypt reddet av et italiensk marinefartøy. Sammen med familien har Heba fått en ny sjanse. Video: UNHCR</p></div>
<div type="text">
<p>Italias innenriksminister, Matteo Salvini fra høyrepopulistiske Lega Nord, ønsker å utstede et dekret (forordning) som gir 5500 euro (55 000 kroner) i bot per «utlending» som settes i land på italiensk jord av skip fra ideelle organisasjoner (NGO-er). Det skriver The Guardian.</p>
<p>I særlig alvorlige saker kan skipene bli fratatt retten til å frakte folk om bord i et tidsrom fra en måned til et år.</p>
<p>NGO-skipet «Sea-Watch 3» er for tida på vei sørover mot den libyske kysten.</p>
<p>- De bør helst ikke tenke på å ta migranter om bord. Vi vil stoppe dem med alle tilgjengelige midler, advarer Salvini.</p>
<p>Etter planen skal han legge fram forslaget for de andre italienske ministrene i løpet av få dager. Deretter skal forslaget stemmes over i parlamentet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bort fra sivilisasjonen</div>
<div type="text">
<p>Jan Egeland, generalsekretær i Flyktninghjelpen, reagerer kraftig på den italienske ministerens planer.</p>
<p>- Det er helt aldeles fryktelig, det som skjer i Europa, sier Egeland til Dagbladet.</p>
<p>Han mener at både Italia og andre europeiske land er i ferd med å desivilisere seg selv.</p>
<p>- Italia er en av de største grunnleggerne av europeisk sivilisasjon, og har stått sentralt i å gi oss menneskerettigheter, Flyktningkonvensjonen og retten til å søke asyl. Nå er de isteden med i et kappløp bort fra rettsstat og sivilisasjon, konstaterer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Større andel døde</div>
<div type="text">
<p>Mange flyktninger og migranter som legger ut fra Nord-Afrikas kyst, har Italia som mål. Ikke sjelden kullseiler de skrøpelige farkostene de reiser med, og de skipbrudne er stadig blitt reddet av skip fra organisasjoner som Leger Uten Grenser (MSF), Sea-Watch og Jugend Rettet, og satt i land sør i Italia.</p>
<p>&#128308; Urgent: Another tragedy in the Mediterranean where a migrant boat leaving from #Libya capsized off the Tunisian coast. Initial reports suggest that over 50 lives were lost.</p>
<p>— IOM Libya (@IOM_Libya) May 10, 2019</p>
<p>Men myndighetene i mottakerlandene har sett seg leie på menneskestrømmen, og den italienske regjeringen, som ble valgt for et år siden, har kraftig trappet opp innsatsen for å forhindre NGO-drevne skip i å operere i Middelhavet. Det samme har skjedd på Malta, skriver The Independent.</p>
<p>Som resultat har antallet flyktninger og migranter som når Europa via Middelhavet nærmest blitt halvert, fra 32 000 til 17 000 - men i samme periode har andelen som dør i forsøket, steget kraftig, særlig i det sentrale Middelhavet, ifølge Den internasjonale organisasjonen for migrasjon (IOM).</p>
<p>IOM melder videre at 307 mennesker mistet livet eller har status som savnet i forsøket på å nå Italia og Malta mellom januar og april i år. Det er hver åttende person, mens tilsvarende tall i fjor var hver femtiende.</p>
<p>Forrige fredag druknet opptil 70 mennesker da båten de reiste med fra Libya, kantret i den dødeligste ulykken i Middelhavet siden januar. Bare 16 ble reddet.</p>
<p>Libya preges nå av en kraftig opptrapping av borgerkrigen i landet, og kampene raser nå i og rundt hovedstaden Tripoli.</p></div>
<div type="title" level="3">Milliardsum</div>
<div type="text">
<p>MSF har de siste tre åra reddet 80 000 mennesker. Hadde Salvinis dekret vært på plass i tidsrommet, ville de ha måttet betale 4,4 milliarder kroner i bøter.</p>
<p>- Det nye dekretet truer juridiske prinsipper og plikten til å redde liv. Det er som å bøtelegge ambulanser for å frakte pasienter til sykehuset, sier MSF Italias president Claudia Lodesani.</p>
<p>Salvini har allerede gjentatte ganger stengt italiensk territorialfarvann for NGO-skip, for blant annet å tvinge andre land til å ta imot flyktningene og migrantene. Det har ført til at skip er blitt liggende strandet til sjøs.</p>
<p>Organisasjonen Sea-Watch opererer en av de få gjenværende redningsskipene i det sentrale Middelhavet mellom Italia og Libya.</p>
<p>- Konsekvensene [av dekretet] vil være alvorlige, men vi kan ikke stoppe lete- og redningsaksjonene på grunn av dette. Vi handler i samsvar med loven, framholder Ruben Neugebauer i Sea-Watch ifølge The Independent.</p></div>
<div type="title" level="3">- Enorm Berlinmur</div>
<div type="text">
<p>Flyktninghjelpens generalsekretær Egeland minner om at ikke minst nordmenn i lange tider har nytt godt av plikten til å redde folk til sjøs.</p>
<p>- Nå skal man straffes for å sette dem man redder i land, og for å hjelpe folk til å søke asyl, sier han.</p>
<p>Flyktninghjelpens generalsekretær mener det er i ferd med å reises en enorm Berlinmur rundt hele Europa.</p>
<p>- Det skal bli umulig for familier å komme seg bort fra krig og nød. Dette blir en grav for menneskeretter og asylretten. Og de andre landene i sør vil ikke forholde seg til at hundretalls mennesker dør hver måned i Middelhavet, sier han.</p>
<p>Egeland er heller ikke kjempeimponert over norske myndigheters innsats.</p>
<p>- Den norske regjeringen og Stortinget har stått påfallende lite opp for den europeiske sivilisasjonen. Det er flaut, sier han, og ønsker at det nå tas grep.</p>
<p>- Norge har legitimitet og troverdighet, og står for betydelig humanitær hjelp. Sammen med Sverige og Tyskland kan norske myndigheter ta initiativ til en europeisk toppkonferanse. Vi kan ikke tillate at tusener dør hvert år, og at retten til å kunne søke asyl og få beskyttelse begraves, sier han.</p></div></body></document>
