<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190117-ikke-sa-hapefullt-li.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ikke-sa-hapefullt-likevel-simonsen/70663666" frk="512 2 7 3142"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 08:54"/>
<attribute name="author" value="Tarjei Ellingsen Røsvoll, Redaksjonsmedlem i Tidsskriftet Røyst"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="presidentvalg,usa,alexandria ocasio-cortez,debatt,kronikk,kultur,marie simonsen,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke så håpefullt likevel, Simonsen</div>
<div type="ingress">Kommentaren nevner ikke noe som helst om Democratic Socialists of America.</div>
<div type="author">Tarjei Ellingsen Røsvoll, redaksjonsmedlem i tidsskriftet Røyst</div>
<div type="date">2019-01-17</div>
<div type="caption"><p>MULIG KANDIDAT: Alexandria Ocasio-Cortez er en mulig presidentkandidat i USA, men artikkelforfatteren mener det ikke er noen enkel vei for henne. Foto: Don Emmert / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Marie Simonsen har en fin kommentar som får kampen Alexandria Ocasio-Cortez (AOC) kjemper til å virke lettere enn den er. Et overordnet problem er at kommentaren ikke nevner noe som helst om DSA (Democratic Socialists of America). Simonsen nevner AOCs selvutnevnte rolle som demokratisk sosialist, men institusjonene som støtter henne er det sentrale. DSA har nå nådd 50 000 medlemmer og er på kort tid blitt en av amerikansk histories største venstresideorganisasjoner.</p>
<p>Deretter er det hvordan Ocasio-Cortez har blitt mottatt av demokratene. Simonsen antyder at det kan bli vanskelig - og det har hun rett i - men i motsetning til hva Simonsen skriver er det allerede begynt. Pelosi har nemlig ikke «komme[t] dem i møte, støtte[t] og heie[t]» på dem. Naturlig nok er Pelosi diplomatisk i sin retorikk, men hun var en av de mange i Demokratene som støttet Joe Crowley, motkandidaten til AOC i primærvalget. Desto mer problematisk er det faktum at AOC sin første hovedsak var en «Green New Deal».</p>
<p>Sentrum i det Demokratiske partiet likte ikke dette, og så raskt Pelosi var valgt som Speaker of The House, satte hun ned en «Select Comittee on Climate Change». Dette kan i utgangspunktet virke bra, men det er heller motsatt. AOC er ikke lovet noen plass der, og kommer i beste fall til å få en liten rolle. Gruppa har nesten ingen myndighet, verken mulighet til å skrive utkast til eller fremme lovforslag for Huset. Typisk nok var det heller ikke en del av komiteens interne regelverk at representantene ikke skulle motta kampanjefinansiering fra olje- og gasselskaper, og lobbyistene til Enron eller BP kommer nok til å sørge for at AOC, Bernie og de andre progressive demokratenes planer stanses før de ser lyset.</p>
<p>Dette med kampanjefinansiering er også en viktig del av AOCs framvekst - det faktum at hun nekter å ta imot penger fra andre enn små donorer har vært et sentralt prinsipp. Det samme kan vi - i motsetning til hva Simonsen skriver - ikke si om potensiell presidentkandidat Beto O'Rourke. Snarere enn å være en med støtte i grasrota, som Simonsen skriver, er han en kunstgraskandidat. Han mottok noe grasrotsstøtte i kampen mot Ted Cruz, men fikk ikke støtten til verken DSA eller AFL-CIO (den største fagforeningen), og store midler ble også mottatt av en Super-PAC - delvis finansiert av svogeren hans. Karrieren hans er preget av støtte for deregulering av finans og støtte til handelsavtaler, og han stemte blant annet for å straffe ungdom med 15 års fengsel for å sexte. Og som alltid: En kjøpt kandidat kan alltids kjøpes av noen andre, det være O'Rourke eller Pelosi.</p>
<p>Hva norske kommentatorer mener om primærvalg har nok lite å si, men det hadde vært forfriskende om de tok seg en tur innom det sosialistiske magasinet Jacobins nettsider før de aksepterte narrativet til sentrum av den amerikanske politikken.</p></div></body></document>
