<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190130-slik-gikk-det-med-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slik-gikk-det-med-de-andre-manager-vikarene/70705809" frk="1328 13 110 8094"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 15:50"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="premier league,fotball,chelsea,rosenborg,sport,solskjær,liverpool"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik gikk det med de andre manager-vikarene</div>
<div type="ingress">Liverpool-legenden som skuffet, et uventet Champions League-gull og nok et Leicester-eventyr.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-01-30</div>
<div type="caption"><p>SUKSESS: Roberto Di Matteo sin første sesong i Chelsea ble en stor suksess med trofé i både FA-cupen og Champions League. Her blir han hyllet etter FA-cup-triumfen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STJERNE: Dalglish sin periode i Liverpool ble nok ikke helt som han hadde håpet på, men han var i det minste mannen som hentet Luis Suárez - kanskje en av de beste spillerne som har spilt i Premier League de siste åra. Foto: NTB Scanpix</p> <p>HISTORISK: Roberto Di Matteo sto for Chelseas første Champions League-trofé noensinne. Foto: AP Photo / Kerstin Joensson / NTB Scanpix</p> <p>BETRODD MANN: Emmanuel Adebayor var en av spillerne som fikk en opptur i starten under Sherwood. Her feires en scoring mot Sunderland. Foto: AP Photo / Kirsty Wigglesworth / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær har som kjent fått en strålende start på sitt vikariat i Manchester United. Med åtte seire på rad er det ingen som har startet bedre enn nordmannen.</p>
<p>Men det er likevel mange andre midlertidige managere som har fått en strålende start, for så å få permanent jobb videre. Dette er noen av de beste midlertidige managerne de siste åra:</p></div>
<div type="title" level="3">Kenny Dalglish</div>
<div type="text">
<p>Et relativt likt tilfelle som Solskjær, bare i erkerival, Liverpool. En stor klubbhelt som skulle komme inn for å få tilbake entusiasmen rundt klubben. Dalglish tok over Liverpool etter at en ganske så upopulær Roy Hodgson fikk sparken, det kunne nesten bare gå oppover.</p>
<p>Og til tross for at det startet tøft for skotten, med tap mot Manchester United og Blackpool, kan man regne hans periode som midlertidig manager som en suksess. Han fikk jobben på permanent basis, og i 2012 vant klubben sitt første trofé da de vant Ligacupen. Han tok også rødtrøyene til en FA-cup-finale, der det endte med et surt 2-1-tap mot Chelsea.</p>
<p>Til tross for suksess i de hjemlige cupene, var ikke alt som det skulle være. Liverpool endte i 2012 på en 8. plass i Premier League, noe som betydde at Dalglish måtte trekke seg fra jobben.</p>
<p>Selv om det ikke endte så bra, så fikk han jobb i Liverpool igjen i en direktør-rolle.</p></div>
<div type="title" level="3">Craig Shakespeare</div>
<div type="text">
<p>Dette var den stakkars mannen som skulle følge opp Leicesters utrolige Premier League-triumf. Men Ranieri hadde altså fått sparken 23. februar 2017. Leicester sto overfor en nedrykksstrid i Premier League, men i Champions League var resultatene godkjente. Shakespeares hovedoppgave ble dermed å få Leicester tilbake på trygg grunn etter en svak sesongstart.</p>
<p>Også Shakespeare fikk en god start som vikar. En imponerende debut der Leicester vant 3-1 over Liverpool. I Champions League imponerte blåtrøyene også, der de slo ut Sevilla i åttendedelsfinalen.</p>
<p>Også i kvartfinalen imponerte Leicester, til tross for at de røk ut mot Atlético Madrid. Med slike resultater i sekken førte det til at Shakespeare fikk jobben på permanent basis.</p>
<p>Jobben som permanent manager skulle ikke vare lenge. Sesongen 2017/2018 startet også med en nedrykkskamp for Leicester. Allerede i oktober 2017 fikk Shakespeare sparken som Leicester-manager.</p></div>
<div type="title" level="3">Di Matteo</div>
<div type="text">
<p>Kanskje den mest suksessfulle vikaren noensinne? Hans Chelsea-historie er i hvert fall helt unik.</p>
<p>Hans rolle som trener i Chelsea startet da han ble utpekt som assistenten til daværende manager André Villas-Boas. 4. mars 2012 hadde Chelsea-eier Roman Abramovitsj fått nok av svake resultater, og sparket dermed Villas-Boas. Mannen som skulle snu den negative trenden var altså italienske Roberto Di Matteo.</p>
<p>I Premier League var det ikke store tegn til bedring, men den utrolige historien preges av FA-cupen og Champions League. På utrolig vis slo Chelsea ut Barcelonas stjernegalleri av Champions League. I finalen sto Bayern München på motsatt banehalvdel, og denne finalen ble også høydramatisk.</p>
<p>Med 1-1 etter 90 minutter, endte det med ekstraomganger og straffesparkkonkurranse. Didier Drogba ble den store helten da han scoret på den siste og avgjørende straffen.</p>
<p>Videre skulle Di Matteo også lede laget sitt til en FA-cup-triumf, der de slo Liverpool i finalen.</p>
<p>Neste sesong ble ikke like enkel for Di Matteo, som hadde fått jobben permanent etter Champions League-bragden. Chelsea presterte å bli det første laget som gikk ut av gruppespillet i Champions League sesongen etter at de vant samme turnering. Dermed måtte Di Matteo takke for seg etter åtte måneder i sjefsstolen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gary Monk</div>
<div type="text">
<p>Monk gikk rett fra spillerkarriere til vikariat som manager for Swansea etter at Michael Laudrup fikk sparken av klubben. Monks historie er ganske lik som mange andre på denne lista. Han ble en umiddelbar suksess da han tok over som vikar, men sleit med å følge opp resultatene etter at han ble ansatt permanent.</p>
<p>Men det startet altså lovende da han vant 3-0 i Wales-derbyet mot Cardiff. Også i Europa gikk det bra da Swansea avanserte fra gruppen sin i Europa League. Waliserne tok en fin andreplass bak Valencia, før det sa stopp mot Napoli.</p>
<p>Videre klarte han å nå det store målet - nemlig å sikre seg fornyet kontrakt i Premier League. Monk signerte dermed en kontrakt på tre år som Swansea-manager, men allerede i desember 2015 fikk han sparken etter en lang rekke med svake resultater.</p></div>
<div type="title" level="3">Tim Sherwood</div>
<div type="text">
<p>Han hadde hatt forskjellige roller i Tottenham siden 2008, og også denne mannen skulle ta over for portugisiske André Villas-Boas. Det gikk riktig så bra i starten for Sherwood også. Han tilførte en klassisk erkebritisk stil med tøffe dueller og en spiss som skulle dunke inn mål ved hjelp av rå fysikk. I starten var det Adebayor som fikk denne rollen.</p>
<p>Han vil også bli husket som mannen som har flest seire i forhold til kamper spilt. Seiersprosenten under Sherwood lå på 59 prosent - en statistikk ikke engang Pochettino har nådd opp til.</p>
<p>I tillegg var Sherwood mannen som ga Harry Kane sin ligadebut. Så det ble kanskje ikke så aller verst det Sherwood vartet opp med. Men entusiasmen rundt fotballen deres dalte, og prestasjonene var varierende. Dessuten skal Sherwood ha havnet i opphetede diskusjoner med spillere som Paulinho, Jan Vertonghen og Erik Lamela. Dermed fikk han sparken som Tottenham-manager 13. mai 2014.</p></div>
<div type="title" level="3">Guus Hiddink</div>
<div type="text">
<p>Nederlenderen har hatt vikariat som manager i Chelsea ved to anledninger. Første gangen i 2008/2009-sesongen og andre gangen så seint som i 2015/2016-sesongen.</p>
<p>Og begge sesongene har gått ganske bra for den rutinerte manageren, men ingen av tilfellene ledet til permanent jobb.</p>
<p>I 2008/2009-sesongen tok han over for Luiz Felipe Scolari, som hadde fått sparken i forkant. Etter at Hiddink tok over tapte Chelsea bare én gang - en kamp mot Tottenham.</p>
<p>Denne perioden vil nok kanskje huskes best for at Chelsea røk ut av Champions League på en meget sur måte mot Barcelona. Etter å ha ledet 1-0 nesten hele oppgjøret på Stamford Bridge, vartet Iniesta opp med et flott skudd utenfor 16-meteren.</p>
<p>Resultatet kunne likevel ha sett helt annerledes ut, hadde det ikke vært for noen meget kontroversielle avgjørelser med Tom Henning Øvrebø som dommer.</p>
<p>I hans andre periode var det nok mer sikkert at det bare ble med den ene sesongen. Hiddink tok over et kriserammet Chelsea som lå på nedre halvdel da han tok over i desember 2015.</p>
<p>Også denne gangen ble resultatene bedret etter Hiddinks ankomst. Chelsea gikk 12 kamper uten å tape under nederlenderens ledelse, noe som betydde at han sto med rekorden i best rekke uten tap som ny manager.</p></div>
<div type="title" level="3">Nils Arne Eggen</div>
<div type="text">
<p>Vi avslutter med et norsk innslag. Nils Arne Eggen tok over Rosenborg i mai 2010 etter at svenske Erik Hamrén tok over det svenske landslaget. Dette ble en vellykket periode da Rosenborg fikk tilbake noe av det de hadde fra 90-tallet.</p>
<p>Eggen ledet Rosenborg til seriegull i deres vante 4-3-3-formasjon. Det gjorde han med trønderske stjerner som Markus Henriksen, Per Ciljan Skjelbred og Steffen Iversen i spissen.</p>
<p>Det skulle likevel komme en liten ripe i lakken da Rosenborg ikke klarte å kvalifisere seg til Champions League. De ble slått ut av Ståle Solbakken og F.C. København i to dramatiske play-off-kamper.</p>
<p>Eggen ga seg etter 2010-sesongen, og Jan Jönsson tok over fra 1. januar 2011.</p></div></body></document>
