<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190612-hareide-ferdig-i-dan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hareide-ferdig-i-danmark---uenig-i-avgjorelsen/71179410" frk="739 7 34 4387"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 10:13"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hareide ferdig i Danmark - uenig i avgjørelsen</div>
<div type="ingress">Åge Hareide fikk ikke tilbud om ny kontrakt. - Ja, jeg synes timingen er god, sier Peter Møller i DBU.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-06-12</div>
<div type="caption"><p>GÅR HAN?: Lars Lagerbäcks kontrakt med NFF varer ut et eventuelt EM-sluttspill neste sommer. Landslagssjefen har hatt ansvaret for Norge siden 2017, og tidligere trent andre nasjoner som Island, Nigeria og Sverige. Kommentator: Morten P. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: DBU bekrefter at Hareide er ferdig, og at han ikke er enig i avgjørelsen.</p>
<p>- Åge og Jon Dahl Tomasson er ikke enig i denne beslutningen, men respekterer at vi fra sommeren 2020 skal ha et nytt team på plass, sier Peter Møller fra DBU på en pressekonferanse i Brøndby.</p>
<p>- Jeg hadde en samtale med Åge i går, men den vil jeg ikke referere til, fortsetter Møller.</p>
<p>Møller forteller videre på pressekonferansen at det absolutt ikke har vært noen lett prosess, men at han samtidig mener dette er den riktige løsninga.</p>
<p>Åge Hareide ferdig som landslagssjef i Danmark etter EM. Lars Lagerbäck signaliserer at han trolig er ferdig for Norge etter EM.</p>
<p>Det beste valget for Norge er Ståle Solbakken. Dersom ikke timing er riktig for Ståle, så kan Åge holde setet varmt for Ståle.</p>
<p>Enkelt...</p>
<p>— Jan Aage Fjortoft (@JanAageFjortoft) June 12, 2019</p>
<p>- Jeg ville hatt det vanskelig med meg selv om jeg måtte holdt dette tett for Åge i et halvt år før han fikk vite noe, ettersom beslutningen da ville vært tatt for lenge siden.</p>
<p>På spørsmål om hvorfor Hareide ikke var tilstede under pressekonferansen, svarer Møller at det må tas med hovedpersonen selv.</p>
<p>- Når Åge ikke er her i dag, så synes jeg at du skal spørre ham om hvorfor han ikke er her.</p></div>
<div type="title" level="3">- Godt likt av spillerne</div>
<div type="text">
<p>Møller forteller at de danske landslagsspillerne ikke var med og tok beslutninga.</p>
<p>- Jeg har registrert at spillerne er veldig glade i både Åge og Jon. Spillerne har blitt informert, men ikke tatt med på noe form for råd.</p>
<p>Han fikk også spørsmål om han synes timingen var god. På det svarte han følgende:</p>
<p>- Ja, jeg synes den er god. Det er tre måneder til neste kamp.</p>
<p>Nå gjenstår det å se hvordan Hareide forholder seg til dette, og om han blir å finne på sidelinja da Gibraltar venter 5. september. Møller uttalte også at deres soleklare mål er å avslutte samarbeidet med et EM-sluttspill neste sommer.</p>
<p>Det er nok motivasjon nok i seg selv for Hareide til å fortsette, selv på utgående kontrakt.</p>
<p>Verken Hjulmand eller Møller vil snakke om hvordan det danske landslaget kommer til å se ut etter neste sommer, ut av respekt for Hareide og jobben han har gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Suksess</div>
<div type="text">
<p>Åge Hareide ble ansatt som Danmarsk-sjef i 2016 etter Morten Olsen. Perioden hans som dansk landslagssjef har vært suksessfull, med åttendedelsfinale i VM i Russland i fjor som det soleklare høydepunktet.</p>
<p>Danskene har også startet den inneværende EM-kvalifiseringa godt, og ligger på 2.-plass i gruppe D, med én kamp mindre spilt enn tabellener Irland.</p>
<p>Under Hareides ledelse har landslaget gått hele 28 kvalifiseringskamper uten tap rad. Et tall som er svært imponerende.</p>
<p>Mandagens kamp mot Georgia endte 5-1.</p>
<p>Erstatteren, Kasper Hjulmand, har vært en ettertraktet trener på markedet etter at han sa opp jobben i Superliga-klubben FC Norsjælland i vår. Han var blant annet koblet til Rosenborg, før Eirik Horneland ble ansatt.</p>
<p>Det kom også fram på pressekonferansen at Hjulmand var på vei til en utenlandsk klubb, men da tilbudet fra DBU kom, var det for godt til å avslå.</p></div>
<div type="title" level="3">Folket er delt</div>
<div type="text">
<p>På mikrobloggnettstedet Twitter, virker det å være delte meninger rundt Åge Hareides angivelige avskjed. De fleste gleder seg over ansettelsen av Hjulmand, men er samtidig skuffet over at Hareide må gå.</p>
<p>En skriver blant annet:</p>
<p>Er jeg den eneste der synes det lyder voldsomt at ersattte Åge Hareide med Kasper Hjulmand? Han har først Danmark til en 1/8 finale til EM og fået folkets opbakning til holdet tilbage. Hvad mener i? #fordanmark #DBU</p>
<p>— Frederik Labæk (@fuf91) June 12, 2019</p>
<p>- Isolert sett er Hjulmand et fremragende valg som ny sjef, men Hareides reusltater kan man heller ikke ignorere. Kan man synes at dette er en god signering, og samtidig synes det er synd å miste Hareide?</p>
<p>- Det er vilt med Hjulmand og ikke minst valget av ham som landslagssjef! Men Hareide er nok sikkert skuffet. Han har levert gode resultater, skriver en annen.</p>
<p>Åge Hareide har foreløpig ikke besvart Dagbladets hevendelser onsdag ettermiddag.</p></div></body></document>
