<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-ikke-glem-at-kfum-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ikke-glem-at-kfum-kan-rykke-opp/71873178" frk="587 25 92 3597"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 06:18"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke glem at KFUM kan rykke opp</div>
<div type="ingress">Hadde du sagt KFUM-LSK i playoff før sesongen, ville jeg ristet på hodet. Søndag kan det bli sånn.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>EN KAMP UNNA PLAYOFF: Sånn så det ut da KFUM-trener Jørgen Isnes jublet etter 2-0 seieren over Kongsvinger på Intility Arena onsdag kveld. Slår de start skal tilbake og spille playoff-finale om opprykk til Eliteserien. Foto: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>DET HAR VÆRT mange dramatiske avslutningsdager i norsk toppfotball, men første søndag i advent 2019 er det vanskelig å slå. Før avspark kan seks lag rykke ned.</p>
<p>Rett før klokka 20.00 kan alle sammen stå med 30 poeng.</p>
<p>Da kan også KFUM Oslo, organisasjonen som holder troen og guds ord høyt over alle resultater på fotballbanen, ha slått Start i Kristiansand og spilt seg i posisjon til to playoffkamper til Eliteserien 2020.</p>
<p>MED EN SERIERUNDE igjen ser tabellen slik ut (målforskjellen i parentes):</p>
<p>11 Sarpsborg 29 (-10)</p>
<p>12 Strømsgodset 29 (-14)</p>
<p>13 Lillestrøm 29 (-15)</p>
<p>14 Tromsø 29 (-19)</p>
<p>15 Mjøndalen 27 (-15)</p>
<p>16 Ranheim 27 (-18)</p>
<p>BLIR DET HJEMMESEIER i Mjøndalen (Vålerenga), borteseier på Lerkendal (Ranheim) og uavgjort i kampene Tromsø-Stabæk, Kristiansund-Strømsgodset og Lillestrøm-Sarpsborg – kan tabellen, fordi bare to av lagene får forandret målforskjell, se slik ut:</p>
<p>11 Sarpsborg 30</p>
<p>12 Mjøndalen 30</p>
<p>13 Strømsgodset 30</p>
<p>14 Lillestrøm 30</p>
<p>15 Ranheim 30</p>
<p>16 Tromsø 30</p>
<p>SANNSYNLIGHETEN ER IKKE stor for at målforskjellen vil avgjøre de seks nederste lagenes skjebne, men at KFUM kan slå Start tar jeg absolutt høyde for. Presset ligger i Kristiansand.</p>
<p>Det er der det er økonomisk alvor.</p>
<p>For Oslo-laget fra Ekeberg er dette spenning med en økonomisk playoff-gulrot, helst mot Lillestrøm på Vålerengas hjemmebane.</p>
<p>Skjer det vil det bli et sjeldent drama over to kamper.</p>
<p>Skjer det, fordi VIF-Klanen fort vil ta parti for KFUM, vil playoffkampene til Eliteserien 2020 fort havne i kategorien høyrisikokamper.</p>
<p>FØLELSER ER EN stor del av fotballen. De er over alt. Det er det fotball egentlig handler om. Samhold og farger, patriotisme og sjåvinisme. Langs Drammenselva, selv om supporterne ønsker hverandre alt vondt, er det viktig at Strømsgodset og Mjøndalen overlever med tanke på derbyene.</p>
<p>For Vålerenga, selv om de også ønsker Lillestrøm ned i OBOS, er det viktig å bevare sesongens største kamper.</p>
<p>For norsk toppfotball som konkurransedyktig industri, hvis produkt har blødd fra åpne publikumssår gjennom store deler av 2019, er det også ekstremt viktig at klassikerne ikke forsvinner, men forblir klassikere.</p>
<p>DET STØRSTE SLAGET utspiller seg på Åråsen. Fordi det har mange ekstra dimensjoner. Før sesongen var viktigheten av denne kampen like utenkelig som en potensiell playoff-finale med KFUM som et av de to lagene.</p>
<p>1) Fordi begge lagene var betrodd, Sarpsborg mer enn LSK.</p>
<p>2) Fordi Lillestrøm ikke har vært ute av det øverste nivået siden opprykket i 1975.</p>
<p>3) Fordi Lillestrøm og Sarpsborg trenes av gode kamerater og venner, Jörgen Lennartsson (LSK) og Geir Bakke (Sarpsborg), som i sin tid var nummer en og to i Stabæk.</p>
<p>4) Fordi Sarpsborgs sportsdirektør, Thomas Berntsen, også er en god venn av Jörgen Lennartsson.</p>
<p>RESULTATENE I KAMPENE der nedrykkslagene er involvert vil prege innholdet og viljen til risiko på de forskjellige arenaene. Like viktig som hvordan det går med eget lag, er hvordan det går med de andre. For det eneste som er helt sikkert er at Ranheim må slå Rosenborg, og at Mjøndalen må slå Vålerenga.</p>
<p>Skjer ikke det, skjer ingenting.</p>
<p>Da rykker Ranheim og Mjøndalen ned.</p>
<p>Men skjer det, kan alt skje.</p>
<p>Da kan vi til og med få KFUM-Lillestrøm på Intility Arena.</p>
<p>.</p></div></body></document>
