<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-svenske-ebba-nevnt-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/svenske-ebba-nevnt-i-manifestet/70875436" frk="378 10 24 2282"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 08:15"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="new zealand,utenriks,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske Ebba nevnt i manifestet</div>
<div type="ingress">- Angrepet er en hevn for Ebba Åkerlund.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Svenske Ebba ble drept i et lastebilangrep i Stockholm i 2017. Foto: Torstein Bøe / NTB scanpix / Privat</p> <p>NB! STERKE INNTRYKK: I 17 minutter sendte den antatte New Zealand-gjerningspersonen, som utgir seg for å hete Brenton Tarrant, live i sosiale medier. Dette er noe av det han streamet.</p></div>
<div type="text">
<p>Svenske Ebba Åkerlund (11), som ble drept i terrorangrepet i Stockholm 7. april 2017, ble nevnt i manifestet til den angivelige terroristen etter angrepet i New Zealand.</p>
<p>Det kommer fram i et 74 sider langt manifest signert den australske statsborgeren Brenton Tarrant, som ble publisert på nettet før angrepet.</p>
<p>Tarrant skrev at angrepet er en hevn for Ebba Åkerlund, som ble drept i angrepet i Drottninggatan i Stockholm i 2017, som ble gjennomført av en usbekisk mann som bekjente seg til Den islamske stat.</p>
<p>Han beskriver den 12 år gamle jenta som «en katalysator for hans voldelige angrep».</p></div>
<div type="title" level="3">Skrev navnet på våpenet</div>
<div type="text">
<p>Da terroristen i Christchurch, New Zealand angrep moskeen, brukte han flere automatiske våpen.</p>
<p>På våpnene var det skrevet med hvit tekst. På et av våpnene hadde han skrevet et navn: "Ebba Åkerlund", ifølge Aftonbladet.</p>
<p>- Jeg synes det er utrolig tragisk at Ebbas navn misbrukes i politisk propaganda, sier Ebbas mor Jeanette Åkerlund til Expressen.</p>
<p>Ebbas far responderer også på informasjon fra New Zealand.</p>
<p>- Jeg ble kaldsvett så snart jeg så at han hadde rifler med datteren mitt sitt navn. Hvordan i helvete skal vi noen gang sørge i fred? sier faren til Aftonbladet.</p>
<p>Han så bildet av pistolen med skriften på TV i dag tidlig.</p>
<p>- Det var et øyeblikksbilde av en rifle der det står datteren min sitt navn, det er så absurd, jeg har aldri hørt om noe liknende.</p></div>
<div type="title" level="3">Skulle møte moren</div>
<div type="text">
<p>Fem mennesker ble drept og 14 såret da terrorsiktede Rakhmat Akilov kjørte en lastebil nedover en handlegate i Stockholm og inn i inngangspartiet til stormagasinet Åhlens 7. april i fjor.</p>
<p>Ebba Åkerlund var Stockholm-terrorens yngste offer. Hun var akkurat ferdig med siste skoledag før påskeferien, og skulle møte sin mor i byen.</p>
<p>Hun prater med moren på telefonen, og noen minutter seinere blir hun det yngste av totalt fem ofre, da Akilov startet sin dødelige ferd ned Drottninggatan i Stockholm.</p></div></body></document>
