<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190324-burde-aldri-vart-ute.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/burde-aldri-vaert-ute-pa-havet/70907954" frk="1010 10 65 6136"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 18:20"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo, Marie Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="viking sky,røde kors,nyheter,hustadvika,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Burde aldri vært ute på havet</div>
<div type="ingress">David Hernandez og Matthew Flynn var om bord på cruiseskipet i 16 timer før de ble reddet ut. De er svært kritiske til beslutningen om å legge fra kai i den røffe sjøen.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo, Marie Røssland</div>
<div type="date">2019-03-24</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Passasjerene David Hernandez og Matthew Flynn mener «Viking Sky» aldri skulle vært på havet under forholdene som var. Video: Marie Røssland / Dagbladet</p> </div>
<div type="text">
<p>De kom til Norge for å se naturen, men om bord på cruiseskipet «Viking Sky» ble turen en traumatisk opplevelse i møte med de voldsomme naturkreftene for passasjerene om bord.</p>
<p>Nå rette r David Hernandez og ektemannen Matthew Flynn hard kritikk mot beslutningen om å legge fra kai i de voldsomme forholdene.</p>
<p>Allerede fredag kveld var sjøen så røff at de var nødt til å låse inn eller teipe fast løse gjenstander. Lørdag mistet de motorkraft, og videobilder fra cruiseskipet viser kaotiske scener om bord. I grov sjø løsnet takplater og falt ned over passasjerer, samtidig som løse bord, stoler og pyntegjenstander kom seilende over dørken.</p>
<p>Ved 13-tida ble skipet eskortert inn av slepebåter mot havna i Molde. Da var 479 passasjerer er evakuert, mens 436 passasjerer og et mannskap på 458 fremdeles var om bord.</p>
<p>- De visste at det kom til å bli røft, og det virker ikke som om dette var et skip som var designet for å takle det. Da burde det ikke lagt fra kai under de forholdene vi hadde, sier Flynn til Dagbladet.</p>
<p>Hernandez stemmer i, og legger til at han er sikker på at de må ha vært ute på havet under forhold de «aldri burde vært ute i».</p></div>
<div type="title" level="3">Vannet strømmet inn</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet satt i skipets restaurant og spiste lunsj lørdag formiddag, da en stor bølge traff bakenden av skipet. Vinduene åpnet seg på vidt gap og vannet strømmet inn.</p>
<p>De forsøkte å holde seg rolige mens de trøstet en annen passasjer som hadde kommet bort fra familien, men på innsida fryktet de at deres siste time var i ferd med å nærme seg.</p>
<p>- Vi forsøkte å holde oss positive og ikke vettskremte, men følte at det kan hende vi dør. Det var helt forferdelig å være om bord, sier Hernandez.</p>
<p>Det tok om lag 16 timer før de ble reddet ut med helikopter, og han sier at han ikke kan forestille seg hvor skremmende det må ha vært for dem som måtte være igjen da det ble kjent at evakueringsarbeidet ble stanset søndag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mangler unnskyldning</div>
<div type="text">
<p>I en Twitter-melding retter Hernandez kritikk mot styreleder i rederiet Viking Ocean Cruises, Torstein Hagen, som unnlot å gi en direkte beklagelse til passasjerene under den improviserte pressekonferansen i lobbyen på Alexandra Hotel.</p>
<p>#VikingSky update...conference with Viking Chairman Hagen lacks direct apology. 436 pax on shore, 479 remain onboard under tow. Expected to be in during afternoon</p>
<p>— David Hernandez (@oxman78) March 24, 2019</p>
<p>Dagbladet har forelagt kritikken for Viking Ocean Cruises, men har ikke lyktes å få en kommentar søndag ettermiddag. Overfor Bergens Tidende avviser Hagen at rederiet tok en økonomisk motivert sjanse for å holde tidsplanen og ankomme London tirsdag.</p>
<p>- Det er ikke slik vi driver, sier han.</p>
<p>Ifølge Sjøfartsdirektoratet, som godkjenner norskregistrerte skip for drift, skal skipet være bygget i henhold til internasjonale krav og regler. Ifølge Bergens Tidende har «Viking Sky» reservesystemer som skulle ha slått inn da hovedsystemet sluttet å virke. Sjøfartsdirektoratet vil være med på å undersøke om dette kan ha sviktet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fulgte rådet fra losene</div>
<div type="text">
<p>Mens Hurtigruten valgte å utsette avgangen fra Bergen et halvt døgn på grunn av værforholdene, trosset «Viking Sky» det varslede uværet. I likhet med Flynn og Hernandez har tidligere redningsskøyteskipper Magne Sætren vært svært kritisk til avgjørelsen, skriver Dagens Næringsliv.</p>
<p>- Med denne vindstyrken så lå alle andre i havn, mens dette skipet gikk over åpent hav. Det var ikke nødvendig å gå ut, ikke minst med tanke på passasjerene, sier han.</p>
<p>Lørdag ettermiddag bekrefter Kystverket imidlertid at kapteinens avgjørelse om å gå over Hustadvika i uværet var i tråd med de rådene han fikk av de to losene som var om bord.</p>
<p>- Det var ingenting som tilsa at et skip som «Viking Sky» ikke skulle gå denne strekningen i det været som var, sier kommunikasjonsdirektør Solveig Moe Frøland i Kystverket til Bergens Tidende.</p>
<p>Ifølge Sjøfartsdirektoratet, som godkjenner norskregistrerte skip for drift, er skipet er bygget i henhold til internasjonale krav og regler.</p></div>
<div type="title" level="3">Mannskapet får skryt</div>
<div type="text">
<p>Flynn og Hernandez skryter imidlertid voldsomt av innsatsen til mannskapet om bord og redningsmannskapene som tok imot de evakuerte passasjerene.</p>
<p>- Mannskapet har opptrådt helt fantastisk. De fortjener en pris, eller en ferie. Et annet sted - på land, sier de i kor.</p>
<p>Styreleder Hagen fortalte også under pressekonferansen at dette var det samlede inntrykket etter et møte med de evakuerte gjestene.</p>
<p>- Det gjør meg litt stolt av å være norsk også. At når det galt skal være, så stables det på beina et team som gjør en fremragende jobb under så vanskelige forhold.</p>
<p>Still on board #VikingSky 15 hours on. Awaiting evacuation. Crew has been fantastic keeping everyone calm and fed. Seas are still rough with winds of 40 knots pic.twitter.com/YoBOk14t1U</p>
<p>— David Hernandez (@oxman78) March 24, 2019</p>
<p>#vikingsky amazing Norwegian Red Cross when we landed from chopper evac — this has been an amazing response. #RedCross pic.twitter.com/ffw3Xpj2Dm</p>
<p>— David Hernandez (@oxman78) March 24, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Mange traumatiserte</div>
<div type="text">
<p>Om lag 100 frivillige fra Røde Kors har jobbet i hele natt for å sørge for førstehjelp og psykososial støtte til de evakuerte som har behov for det.</p>
<p>I en pressemelding søndag morgen opplyser de om at flere av passasjerene som har kommet i land er forslått, har kutt eller bruddskader.</p>
<p>- Mange er også traumatisert av det de har opplevd, og trenger å bli ivaretatt når de kommer til land, sier aksjonsleder Trond Inge Larsgård.</p>
<p>I en oppdatering klokka 14 kan Helse Møre og Romsdal fortelle at totalt 25 personer har blitt behandlet ved Molde og Kristiansund sykehus. Alle pasientene skal være i stabil tilstand.</p>
<p>Litt før klokka 16.30 la cruiseskipet endelig til kai i Molde etter det dramatiske døgnet. Skadeomfanget blant de siste passasjerene er foreløpig ikke kjent.</p></div></body></document>
