<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190729-surrealistisk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/surrealistisk/71430856" frk="657 3 15 3865"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 11:22"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Surrealistisk</div>
<div type="ingress">Christian Michelsen er bestevenn av Ole Gunnar Solskjær og United-supporter. Tirsdag møtes de til kamp.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-07-29</div>
<div type="caption"><p>VENNER: Ole Gunnar Solskjær og Christian Michelsen leder lagene når Manchester United møter Kristiansund. Foto: NTB scanpix</p> <p>PUNGER UT: Ole Gunnar Solskjær punger ut for den engelske høyrebacken Aaron Wan-Bissaka. Video: Crystal Palace</p></div>
<div type="text">
<p>Kristiansund - Man. Utd, tirsdag kl. 19</p>
<p>- Hele greia er jo surrealistisk, sier Kristiansund-trener, Christian Michelsen, til Dagbladet.</p>
<p>Midt mellom møter mot Tottenham og AC Milan, stikker Manchester United innom Oslo for en kamp mot, det som i denne sammenhengen er, bitte lille Kristiansund.</p>
<p>- Vi vet at dette er første og siste gang vi møter Manchester United, sier Michelsen.</p>
<p>Oppgjøret er den nest siste oppkjøringskampen for United, før Chelsea venter i serieåpningen i Premier League. Oppgaven blir derfor tatt på største alvor, og det er ventet et stjernespekket lag på Ullevaal-matta.</p>
<p>- Vi gleder oss, skal nyte øyeblikket og lære mye. Det er et stort øyeblikk, men vi er en gjeng med ambisiøse gutter vi også, som vil vise seg fram, sier Michelsen, som vil bruke kampen som trening før de møter Vålerenga i samme by seks dager seinere.</p></div>
<div type="title" level="3">Skryter av Solskjær</div>
<div type="text">
<p>Michelsen og Solskjær er begge fra Kristiansund, og har vært venner siden barndommen. KBK-treneren legger ikke skjul på at kampen aldri ville funnet sted om det ikke hadde vært for kompisen og hans innflytelse i gigantklubben.</p>
<p>Michelsen og flere av spillerne hans er United-fans, noe som gjør opplevelsen ekstra spesiell.</p>
<p>- Tenk at Kristiansund, som spilte i 2. divisjon for noen år siden, skal spille mot United. Det er kjempestort.</p>
<p>Som venn og supporter følger Michelsen tett med på alt som foregår i Manchester. Solskjær ble ansatt som midlertidig manager i desember, og det er først i sommer at han virkelig får sjansen til å handle inn spillere som passer til den typen fotball han selv vil spille.</p>
<p>- Da får han satt sitt preg på laget, men han trenger nok mer enn ett vindu. Nå har han startet en prosess som forhåpentligvis varer i lang tid. Det er en klubb som har hatt suksess med kontinuitet tidligere, og Ole Gunnar har gått den riktige skolen, mener Michelsen.</p>
<p>Michelsen og Solskjær har pratet mye fotball opp gjennom åra, og 43-åringen har tidligere sittet på motsatt trenerbenk for Solskjær da han var Molde-manager. Michelsen mener at han begynner å se Solskjærs avtrykk i Uniteds spillestil.</p>
<p>- Jeg ser konturene av det nå. Men han må få tid på seg, det er ikke noe som er gjort over natta. Han har vært bevisst på å hente unge, britiske spillere, men de også trenger tid, mener KBK-treneren. Så langt i sommer har Daniel James (21) og Aaron Wan-Bissaka (21) blitt hentet til Old Trafford.</p></div>
<div type="title" level="3">- En mediegimikk</div>
<div type="text">
<p>Kristiansund ligger på 7.-plass i Eliteserien før høstsesongen sparkes i gang om kort tid. Nordmøringene spiller ikke fotball bare for gøy, og kampen mot United vil bli tatt på alvor.</p>
<p>- Vi lever og ånder for dette vi også. Det er en «once in a lifetime»-opplevelse, og det er viktig å glede seg. Vi vet at vi kan få en skikkelig leksjon, men skal vi ta læring av det og bruke det videre, sier Michelsen.</p>
<p>Siden Kristiansund Ballklubb ble grunnlagt i 2003 har de prestert bedre for hvert år som har gått. Klubbhistorien har vært en eneste lang klatretur, men en gang må det ta slutt. I fjor endte de på 5.-plass i Eliteserien, og de er avhengig av en sterk siste halvdel på sesongen for å overgå det. Michelsen beskriver oppmerksomheten rundt tabellplasseringene som en mediegimikk, og sier at det ikke er noe de har fokus på.</p>
<p>- Vi hadde en god første halvdel av sesongen, men det har svingt som det alltid gjør. Vi har sett at vi må være skikkelig på for å være med i dette selskapet. Vi må tåle at vi har litt stang ut, også skal vi søke etter å bli bedre. Vi er en sulten gjeng som vil prestere i høst.</p></div></body></document>
