<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-hull-darlig-ande-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/hull-darlig-ande-og-gule-tenner-slik-forebygger-du-de-vanlige-plagene/70821713" frk="1244 2 16 7440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 11:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value="content_marketing,annonse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hull, dårlig ånde og gule tenner: Slik forebygger du de vanlige plagene</div>
<div type="ingress">Tannlegen deler sine beste tips og råd!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>GOD MUNNHYGIENE: Det viktig å ta ordentlig vare på perleraden! Sjekk ekspertens beste tips for god munnhygiene i saken. Foto: Scanpix</p> <p>FØRE VAR: Selv om man kan stå for mye av tannpleien selv, er regelmessige tannlegebesøk essensielt for å forebygge plager og skader. Foto: Scanpix</p> <p>EKSPERTEN: Tannlege Carl-Henrik Gullaksen deler kunnskap, tips og råd. Foto: Trond Eriksen</p> <p>TA GREP: Alle pusser tennene – men husker du tunga? Foto: Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vi får det «inn med morsmelka»: Det er viktig å ta vare på tennene sine. Vi skal tross alt ha dem livet ut, og siden tannhelse i liten grad dekkes av det offentlige, må man betale dyre dommer for å reparere skaden dersom man ikke ivaretar perleraden ordentlig.</p>
<p>Likevel har de fleste på et eller annet tidspunkt måttet krype til korset (les: tannlegestolen). Noen på grunn av de nærmest uutholdelige smertene som følger med tannverk, som igjen forårsakes av hull, og noen for å få bukt med ising.</p>
<p>Eller er det kanskje tilbakevendende munnskold du sliter med?</p>
<p>Man verken kan eller bør unngå tannlegen, men det er likevel lurt å selv opprettholde sunne tenner så langt det lar seg gjøre – for eksempel ved å bruke fluoridtannkrem fra Zendium som inneholder naturlige enzymer og proteiner som allerede finnes i munnen.</p>
<p>Tannkremen er, basert på en uavhengig undersøkelse fra 2017, den flest tannleger i Norge stoler på. Én av dem er Carl-Henrik Gullaksen ved Dentalia Tannlegesenter.</p>
<p>– Zendium er betydelig mer skånsom mot tenner og munnslimhinner enn andre tannkremer, og bidrar samtidig til å reparere skader. Vanlig tannkrem kan for mange medvirke til både after (munnskold), ising, følsomme tannhalser og tørre munnslimhinner fordi såpetilsetningene tørker ut slimhinnen i munnen, forklarer Gullaksen.</p>
<p>Pssst: Her kan du lese 12 ting du ikke visste om tennene dine.</p>
<p>Vi har samlet fem av de vanligste plagene innenfor tann- og generell munnhelse, og nøstet opp i potensielle årsaker og hvordan hvert problem kan forebygges eller lindres.</p></div>
<div type="title" level="3">Hull i tennene</div>
<div type="text">
<p>Karies, bedre kjent som tannråte eller hull, forekommer på grunn av syre som gjør tannemaljen mykere. Disse syrene lages når plakkbakterier bryter ned sukker i munnen din; hver gang du spiser noe søtt, er tennene dine utsatt for skaden fra syrene i de neste 20 minuttene.</p>
<p>Så, selv om melkesjokoladeplaten (e) i kjøleskapet er like fristende hver kveld, bør man overveie å kutte ned på inntaket dersom man vil unngå tannråte.</p>
<p>I tillegg forebygges hull naturlig nok ved hjelp av god munnhygiene, og gjerne i form av Zendium.</p>
<p>– I motsetning til de andre tradisjonelle tannkremene, har Zendium-tannkremen en sammensetning som er å foretrekke i svært mange tilfeller. Den inneholder blant annet mildere skumme- og slipemiddel, i tillegg til at den er tilsatt beskyttende enzymer og proteiner som allerede finnes i munnen, sier Gullaksen.</p>
<p>Dét bidrar til å øke andelen positive bakterier i munnhulen og dermed redusere andelen sykdomsrelaterte bakterier – helt naturlig.</p>
<p>Øvrige tips</p>
<p>• Vær fokusert når du pusser tennene; sørg for å pusse alle steder og puss med et lett trykk i minimum to minutter.</p>
<p>• Riktig tannkrem er essensielt. Velg en som inneholder fluor som minsker risikoen for hull i tennene. (For eksempel kan du prøve Zendium Classic-tannkrem.)</p>
<p>• Bruk tannpirkere eller tanntråd! Selv om du pusser tenner i timevis, er det umulig å fjerne alle bakteriene mellom tennene – og dermed blir tannpirkere eller tanntråd en sentral del av å holde munnen sunn.</p>
<p>• Sist, men ikke minst, er det viktig å dra til tannlegen regelmessig.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig ånde</div>
<div type="text">
<p>Å ha dårlig ånde er ikke bare plagsomt for omgivelsene, men for deg selv. Ifølge Zendium forteller opp mot 50 prosent av personer som blir spurt om de har dårlig ånde at de har opplevd perioder hvor de har vært plaget av nettopp dét.</p>
<p>Med andre ord: Sliter du med dårlig ånde, er du langt ifra den eneste.</p>
<p>– Dårlig ånde er bare en av konsekvensene som følger svak munnhygiene. Et godt tips er å huske å pusse tungen i tillegg til tennene, da det ligger mye belegg og bakterier der som kan fjernes for å få friskere pust, sier Gullaksen og fortsetter:</p>
<p>– Det er heller ikke uvanlig at kosthold, alkohol, røyking, stress, uheldig døgnrytme og dehydrering gjør at kroppen kommer i ubalanse.</p>
<p>Det kan altså være mange årsaker til dårlig ånde, men det viktigste er å finne ut hva det skyldes i ditt tilfelle og ta grep deretter. Gode hjemmerutiner, regelmessige tannlegebesøk, og tyggegummi er et godt sted å starte! (Går du for sistnevnte, bør du velge en variant som er sukkerfri for å redusere risikoen for hull.)</p></div>
<div type="title" level="3">Gule tenner</div>
<div type="text">
<p>Tennene blir naturlig gulere med alderen på grunn av slitasje, men det er langt ifra den eneste årsaken; noen av de største synderne er sigaretter, te, kaffe, rødvin og hyppig inntak av syreholdige matvarer og drikker.</p>
<p>Å unngå disse tingene virker selvfølgelig preventivt i seg selv – enkelt og greit.</p>
<p>Det finnes som kjent flere metoder for å bleke tennene, men det er viktig at du ikke prøver disse uten å snakke med tannlegen din. I stedet kan du redusere misfarging på en skånsom måte ved å bruke Zendium Mild Whitener.</p></div>
<div type="title" level="3">Munnskold</div>
<div type="text">
<p>Munnskold, også kalt after, er sår som oppstår i munnslimhinnen, på tungen eller på leppene. Det begynner gjerne som en rød flekk som etter hvert blir gulaktig med rød kant – og oppleves veldig ubehagelig for den som har det.</p>
<p>Nærmere 20 % av befolkningen får slike sår én eller flere ganger i løpet av et år, og årsakene kan være både arvelighet, infeksjon, enkelte typer tannkrem, stress, mangel på jern og vitaminet B12, og irritasjon. Visse matvarer kan også pekes ut som syndere.</p>
<p>Lindring</p>
<p>• Påfør en beskyttende gel (spør apoteket om anbefalinger!).</p>
<p>• Smerten kan reduseres ved å gjøre området numment. Spis kald mat, drikk noe kaldt, eller legg is på blemmen.</p>
<p>• Unngå matvarer – hvete, sjokolade, sitronsyre og krydret mat – som kan irritere den berørte delen av munnen.</p>
<p>• Bruk en tannbørste med myke børstehår for å unngå å skade vevet i munnen.</p>
<p>• Bruk en mild tannkrem som fremmer de gode bakteriene i munnen, og som ikke inneholder ingrediensen SLS (natriumlaurylsulfat).</p>
<p>• Det er vanskelig å bli kvitt munnskold over natten, men du kan holde plagen på avstand ved å ha gode vaner på badet; børst tennene to ganger om dagen, og bruk tanntråd og munnskyll.</p></div>
<div type="title" level="3">Ising</div>
<div type="text">
<p>Hypersensitivitet og ising i tennene oppstår når dentinen – den indre delen av tannen som ligger under emaljen og tannkjøttet – av forskjellige grunner blir eksponert. Når den er blottet, kan for eksempel kald drikke stimulere nervene i tannen og føre til smerten vi kjenner som ising.</p>
<p>Tre skritt du kan ta for å lindre ising i tennene er å sørge for at du har riktig pusseteknikk, å benytte deg av en mykere tannbørste, og å bruke en «skreddersydd» tannkrem.</p>
<p>Zendium Sensitive er spesielt utviklet for deg som har følsomme tenner og tannkjøtt, og inneholder naturlige proteiner og enzymer, samt et ekstra mildt slipe- og skummemiddel.</p>
<p>Lurer du på hva slags produkt som passer akkurat deg? Ta testen.</p>
<p>– Tilsetningen av slipestoffer i vanlige tannkremer er ment for å få vekk misfarge, men sammen med tannbørsten kan det ofte gi en uheldig skureeffekt som etterlater pusseskader. Zendium-tannkrem bidrar i stedet til å forebygge slitasje og andre plager, og anbefales så absolutt, konstaterer Gullaksen avslutningsvis.</p>
<p>12 ting du ikke visste om tennene dine</p></div></body></document>
