<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191107-jeg-har-veldig-lyst-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-har-veldig-lyst-pa-en-til/71787763" frk="834 9 41 4540"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 06:40"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg har veldig lyst på en til</div>
<div type="ingress">Louise Angelica Riise letter på sløret om mammalivet, og legger ikke skjul på at hun gjerne vil gi sønnen søsken.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-11-07</div>
<div type="caption"><p>FÅR EN SØNN: Louise Angelica Riise føder i «Kjendismødre». Video: Viafree / Thea Hope. Reporter: Kine Falch</p> <p>BARNEFRI: Louise Angelica strålte på kjendisgallaen mens sønnen var hjemme med pappa. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>BEKYMRET: Louise Angelica Riise blir bekymret i «Kjendismødre» når hun får blødninger flere uker etter fødselen. Video: TV3 / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Seinere denne måneden er det tre måneder siden John Arne (39) og Louise Angelica Riise (29) kunne dele den glade nyheten om at deres første felles barn, sønnen Colin, hadde kommet til verden.</p>
<p>De nybakte foreldrene har siden den gang stolt vist fram den lille gutten i sosiale medier, og da Dagbladet møtte Louise Angelica i forbindelse med Se og Hørs kjendisgalla i helga, hadde hun tatt seg noen timer barnefri for anledningen.</p>
<p>- Jeg er her bare for å kose meg. John Arne er hjemme sammen med Colin, så da har jeg tatt meg et par timer sammen med en venninne i stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mammalivet</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om de måtte bli enige om hvem som skulle bli hjemme, svarer hun følgende:</p>
<p>- Absolutt ikke. Det går fotballkamp på tv i kveld, så John Arne ofret seg med glede.</p>
<p>Til tross for at lille Colin var i trygge hender sammen med faren, avkreftet 29-åringen rimelig raskt at hun skulle ta den helt ut på fest - snarere tvert imot.</p>
<p>- Jeg skal absolutt ikke ta den helt ut, det blir ett glass og så tenker jeg vi tusler hjemover, men hyggelig å være med litt i hvert fall, sier hun, og legger til:</p>
<p>- Jeg spurte John Arne litt tidligere om jeg skulle komme hjem etter at prisene var delt ut, men da svarte han at «nei, bare kos deg litt til, for da har jo kampen akkurat begynt». Han vil jo ikke komme og hente meg midt i den. Han og Colin kommer og henter, og så kjører vi hjem til Tønsberg, sier hun lattermildt.</p>
<p>- Hvordan er livet som mamma da?</p>
<p>- Du, det føles helt rått. Jeg stortrives. Selvfølgelig litt trøtt, det kjenner jeg i hverdagen, men han gir så mye glede og jeg elsker det.</p></div>
<div type="title" level="3">Sønnen i fokus</div>
<div type="text">
<p>Mammalivet har vist seg å være akkurat som 29-åringen hadde sett for seg, også den krevende delen av mammarollen.</p>
<p>- Jeg hadde jo sett for meg at det skulle være veldig krevende, og det er det på sin måte, vi har vært midt oppi flytting i tillegg, men han beriker virkelig livene våre altså. En helt ubeskrivelig følelse å endelig være mor.</p>
<p>- Det gir mersmak.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>He’s my absolute favorite man &#128153;</p>
<p>A post shared by Louise Angelica Riise (@louiseangelicariise) on Sep 27, 2019 at 12:15pm PDT</p>
<p>Louise Angelica innrømmer, ikke overraskende, at den lille gutten får det meste av mora og farens oppmerksomhet.</p>
<p>- Colin er såpass fersk ennå, men vi får tid til hverandre også, og så bruker tid sammen på kveldstid når han har lagt seg. Da blir det tv og kos på sofaen med litt godteri, og vi passer på å kose med hverandre også.</p>
<p>- Vi nyter livet med ham og vi har vært veldig flinke til å fordele rollene, så det går veldig, veldig bra, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil gi sønnen søsken</div>
<div type="text">
<p>Paret har delt både fødsel og tida som nybakte foreldre med følgerne sine i tv-serien «Kjendismødre», og Louise Angelica er glad for at hun nå har mulighet til å se tilbake på forskjellige hendelser i forbindelse med det å bli mor for første gang.</p>
<p>- Mye av det som vises på tv har vi filmet selv, men det er veldig spesielt å se tilbake på seg selv som høygravid. Men det har vært veldig gøy å se seg selv på tv også, jeg må jo innrømme det, men fødselen var litt vemodig å se igjen ...</p>
<p>- Kom minnene fra fødselen tilbake?</p>
<p>- Det knøyt seg litt i magen og jeg fikk tilbake minnene om at «å ja, det var sånn det var ja». Men nei da, jeg har sagt at jeg absolutt vil gjøre det en gang til. Selv om det var vondt, så er det en helt fantastisk opplevelse, sier hun, og legger til at hun mer enn gjerne går gjennom en fødsel til:</p>
<p>- Jeg må teste det ut en gang til. Jeg har veldig lyst på en til.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Afternoon stroll &#127810; @louiseangelicariise</p>
<p>A post shared by John Arne Riise (@jariiseofficial) on Oct 5, 2019 at 6:06am PDT</p>
<p>29-åringen har selv vokst opp som enebarn, og vil veldig gjerne gi sønnen et søsken.</p>
<p>- Det er jeg fast bestemt på, så jeg håper det skjer.</p>
<p>Og selv om de ikke planlegger familieforøkelse akkurat nå, vil hun ikke vente for lenge.</p>
<p>- Ikke helt ennå, men jeg skal nok ikke vente for lenge, for jeg har lyst på to tette, men det er klart at jeg må nyte Colin litt først, sier den stolte mora.</p></div></body></document>
