<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-stormkaos-i-nordland.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/stormkaos-i-nordland-rev-av-tak-og-stanset-trafikken/70775646" frk="1143 11 80 6994"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 13:26"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stormkaos i Nordland: Rev av tak og stanset trafikken</div>
<div type="ingress">Den varslede stormen har siden i dag tidlig vært i full gang i Nordland. Nå har vinden minket.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>UVÆR: Det har vært kraftig uvær i Nordland i dag. Rett etter at Günter Reinfeld begynte å filme, rev et vinkast av store deler av låvetaket. Video: Günter Reinfeldt</p> <p>LOFOTEN: Politiet har fått mange meldinger om tak- og fasadeplater som har løsnet på grunn av vinden. Her har blant annet en lyktestolpe rast over ende. Foto: Politiet</p> <p>VINDEN: Den sterke vinden har ført til store ødeleggelser på dette bygget. Foto: Politiet</p> <p>Grafikk av stormsystemet over Nord-Norge lørdag morgen. Foto: Earth Nullschool</p> <p>KRAFTIG UVÆR: Nordland fikk seg en skikkelig trøkk lørdag morgen, spesielt var det kraftig vind i Lofoten og Vesterålen. Video: Peter Gupta</p> <p>STERK VIND: Det er vanskelig å stå oppreist i uværet ved rødbrygga til Salta kystlag på Nyholmen i Bodø lørdag formiddag. Foto: Bjørn Godal / NTB scanpix</p> <p>STENGT: Nordland politidistrikt melder at moloen i Bodø er stengt grunnet sterk vind. Politiet har også sperret av moloen på Kjeøya i Svolvær. Foto: Foto: Torstein Rasmussen / NTB scanpix</p> <p>BODØ: Høye bølger slår mot veier og biler i Bodø lørdag formiddag. Foto: Kent Even Grundstad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Meteorologisk institutt har nedjustert farevarselet i Nordland. Vinden har minket noe, men det kan fortsatt ventes liten til full storm lørdag ettermiddag.</p>
<p>Kraftig vind har herjet i Nordland siden i dag tidlig. Mange har opplevd strømbrudd og vinden har tatt tak i både takplater, fasadeplater - og et fjøs.</p>
<p>Andreetasjen til et fjøs på Værøy blåst vekk av den kraftige vinden. Restene etter fjøset ligger strødd rundt huset, skriver VG.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tak blåser av bygg</div>
<div type="text">
<p>Allerede klokka 09.45 skrev Nordland politidistrikt på Twitter at de mottar mange meldinger om ekstremværet.</p>
<p>- Tak blåser av bygg. Tak/fasadeplater løsner og utgjør en potensiell fare. Trær velter over vei. Vi ber om at folk holder seg innendørs inntil vinden avtar.</p>
<p>Blant annet har taket på et eldre fiskebruk på Ballstad i Lofoten blitt tatt av vinden. Vinden har også løsnet takplater ved skipsverftet Ballstad Slip.</p>
<p>Noen veggplater på Stadiontunet Sykehjem i Bodø blåste også vekk. Disse veggplatene skal ha truffet en bil, ifølge Bodø Nu. Bilen fikk materielle skader som følge av hendelsen. I Bodø sentrum er deler av Nøsgata sperret av på grunn av løse fasadeplater.</p></div>
<div type="title" level="3">50-70 meldinger om uværet</div>
<div type="text">
<p>- Det har vært svært mye å gjøre, sier politiets operasjonsleder Tommy Bech til Dagbladet klokka 14.30.</p>
<p>Han forteller at det har kommet inn langt flere meldinger til angående uværet enn det som kommer fram på Nordlandpolitiets Twitter-konto.</p>
<p>- Vi har ikke hatt sjans til å tvitre alle. Det har vært mellom 50 og 70 meldinger som går på uværet, sier han.</p>
<p>Meldingene går blant annet ut på løse gjenstander, ting som står i fare for å bli tatt av vinden og liknende.</p>
<p>- Vi får sikkert flere meldinger når uværet har gitt seg og folk har fått mer oversikt, sier Bech.</p>
<p>Operasjonslederen forteller at de ikke har fått inn noen meldinger om personskader som følge av stormen.</p>
<p>- Det har vært mindre folk ute enn vanlig på en lørdag formiddag her i Bodø.</p></div>
<div type="title" level="3">- 46 meter i sekunder</div>
<div type="text">
<p>Det kraftige lavtrykket som inntok Nordland i dag tidlig, var ventet å gi sterke vindkast på 30-40 meter i sekundet, i tillegg til bølger på opp mot 14 meter.</p>
<p>Stormen er i gang i #Nordland. Full til sterk storm er observert flere steder, orkan på Rotvær. Vinden holder seg ut formiddagen, før den gradvis dreier på nordvest og minker utover ettermiddagen. pic.twitter.com/diwwSmtsC9</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 16, 2019</p>
<p>I dag tidlig var vinden på orkanstyrke på Rotvær.</p>
<p>- Vindkastene har vært på 46 meter i sekundet, sa Erik Samuelsen ved Meteorologisk institutt til Dagbladet rett før klokka 9. Han fortalte videre at vinden var sterkest på Rotvær klokka 7 om morgenen.</p>
<p>Utover dagen har vinden minket noe, og ved 15.30-tiden lørdag ble farevarselet nedjustert til gult nivå. Meteorologene melder at det likevel kan ventes liten til full storm lørdag ettermiddag. Det vil enkelte steder være kraftige vindkast over 35 meter per sekund, skriver NTB.</p>
<p>Det er ventet at vinden avta ytterligere utover kvelden.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelige kjøreforhold</div>
<div type="text">
<p>Politiet har oppfordret folk til å ikke ferdes ute i terrenget eller på sjøen fra tidlig lørdag morgen til ut på ettermiddagen.</p>
<p>I hele Nord-Norge er det sendt farevarsel for vanskelige kjøreforhold lørdag, både på land og sjø.</p>
<p>- Bruk sunn fornuft. Det er stor skredfare og i tillegg ventet vanskelige kjøreforhold, skriver politiet i en pressemelding.</p>
<p>Politiet har foreløpig ikke meldt om noen trafikkulykker, men sørgående felt på riksvei 80 ved Naurstad ble sperret på grunn av et tre som blåste over veien.</p>
<p>- Det virker som at folk har holdt seg borte fra veiene eller har vært ekstra varsomme, sier operasjonsleder Bech.</p></div>
<div type="title" level="3">Strømbrudd</div>
<div type="text">
<p>Mange husstander i Lofoten mistet strømmen i dag. Ifølge Lofotposten var det ved 10.30 tiden totalt 927 kunder som var berørt.</p>
<p>Klokka 13.50 var 447 kunder av Lofotkraft fortsatt uten strøm, hovedsakelig i områdene Digermulen, Eggum og Laukvik i Lofoten. I tillegg har også 12 kunder i området rundt Ballstad også strømstans.</p>
<p>Lørdagens strømbrudd i området har ikke vært så alvorlig som det var torsdag.</p>
<p>Torsdag skapte kraftig vind og store mengder nedbør problemer i Nordland. Vinden førte blant annet til at en høyspentledning falt ned og påfølgende strømbrudd mange steder i Salten fredag. Både nødnettet og mobilnettet var nede.</p>
<p>Telenor satte inn ekstra personell både internt og eksternt hos teleselskapets entreprenører gjennom helgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bom stans på Bodø lufthavn</div>
<div type="text">
<p>En rekke flyavganger fra Bodø lufthavn ble lørdag morgen innstilt eller utsatt.</p>
<p>- Det er veldig sterk vind nå, som er variabel i styrke. Været akkurat nå er lite egnet for flyging, sa lufthavnsjef Finn-Ove Hofstad til Dagbladet i 9-tiden.</p>
<p>Selskapene oppfordrer likevel passasjerer til å møte opp til planlagt tid.</p>
<p>- Hvis det blir endringer i rutetider får man beskjed via selskapet man reiser med, er beskjeden fra Avinor.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferjekanselleringer</div>
<div type="text">
<p>Uværet sørget også for at Hurtigruta MS Finnmarken fikk store problemer med å legge til kai på Ørnes i Meløy kommune i dag tidlig, ifølge Avisa Nordland. Litt før klokka 15.00 måtte også MS Kong Harald gi tapt for vindkastene på samme sted, ifølge avisa.</p>
<p>Også en rekke ferjeruter og hurtigbåter er innstilt. Ferja mellom Festvåg og Misten er innstilt, og Kjerringøy er dermed isolert fra resten av Bodø kommune inntil videre.</p>
<p>Meteorologisk institutt har varslet om at bølgene kan bli så høye som 14 meter i dag. Rundt klokka 10.30 så det ut som bølgene ute på havet langs Nordland lå på rundt 12 meter i høyde, ifølge Barentswatch sin tjeneste for bølgevarsel.</p>
<p>Nærmere land var bølgene riktignok ikke like høye, og på daværende tidspunkt lå de på rundt 0,5 - fire meter.</p>
<p>Ved 13.15 tiden hadde bølgene roet seg noe ned, og nå ligger de på mellom sju til ti meter. Nærmere land er bølgene rundt 0,2 til tre meter.</p></div></body></document>
