<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191202-rektor-truet-etter-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rektor-truet-etter-julematbrak/71881984" frk="1033 2 16 6265"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 14:31"/>
<attribute name="author" value="Trine Høklie Jonassen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rektor truet etter julematbråk</div>
<div type="ingress">Telemarksavisa skrev at Seljord ungdomsskole har byttet ut «julemat» med «tradisjonsmat». Kommunen politianmelder grove trusler mot rektor.</div>
<div type="author">Trine Høklie Jonassen</div>
<div type="date">2019-12-02</div>
<div type="caption"><p>JULEFORVIRRING: Rektoren ved Seljord ungdomsskole har mottatt grove trusler etter at Telemarksavisa skrev at skolen bruker ordet tradisjonsmat og ikke julemat. Foto: Scanpix</p> <p>Rådmann i Seljord, Finn-Arild Bystrøm</p> <p>Video originally published on dagbladet.no/dbtv.no on 16.12.2011 EKSPERT VISER DEG RIBBETRIKSENE: Ikke så vanskelig som folk tror.</p> <p>ENGASJEMENT: Saken fra Seljord vekker engasjement. Høyre får masse kritikk i sosiale medier for sitt innlegget på Facebook. Ansvarlig redaktør i Telemarksavisa påpeker at avisa aldri skrev at ordet jul ikke skal brukes på skolen, men at ordet julemat er blitt byttet ut med tradisjonsmat. Foto: skjermdump</p> <p>BRUK STEKEPANNE: Tre av kokkene i The Flying Culinary Circus viser hvordan pinnejøtt enkelt kan få en ekstra god smak. Her kan du studere oppskrifta. Video: Lise Rafaelsen / Dagbladet</p> <p>Sjefredaktør i Telemarksavisa Ove Mellingen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er full forvirring om bruken av ordet jul i Seljord, og debatten raser på Facebook.</p>
<p>Telemarksavisa skrev på lørdag at elever ved Seljord ungdomsskole, hevder at ord som «julemat» og «juleball», er byttet ut med henholdsvis «tradisjonsmat» og skoleball på skolen.</p>
<p>Reaksjonene har vært mange, og NRK skriver i dag at rektor ved ungdomsskolen, Kjersti Bollerud, skal ha mottatt så grove trusler at rådmannen i kommunen går til politianmeldelse.</p>
<p>Politiet oppgir til Dagbladet at de ikke har mottatt en anmeldelse på nåværende tidspunkt.</p>
<p>- Vi har heller ikke informasjon om hva slags trusler som skal ha blitt fremsatt, sier politiførstebetjent Bård Teigen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere trusler</div>
<div type="text">
<p>Rådmann i Seljord, Finn-Arild Bystrøm, bekrefter overfor Dagbladet at det i tillegg er kommet flere andre trusler kommunen vurderer å anmelde.</p>
<p>- Det stemmer. Det er snakk om hatske uttalelser og utspill som kommuniserer ønske om kriminelle handlinger mot vedkommende, sier Bystrøm.</p>
<p>- Kommer truslene fra barn eller voksne?</p>
<p>- De kommer fra voksne.</p>
<p>Han forklarer at anmeldelsene ikke er levert politiet ennå, fordi de de siste dagene har prioritert å ta vare på ansatte, elever og foresatte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Feil</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Bystrøm ønsker Seljord ungdomsskole å vise frem tradisjoner som gjør at alle kan delta, men presiserer at skolen aldri har nektet folk å bruke ordet «julemat».</p>
<p>- Det er aldri kommunisert. Vi har aldri nektet noen å bruke ordet jul. Jul er et godt norsk ord som brukes på ungdomsskolen i Seljord. Men vi har brukt ordet tradisjonsmat i forbindelse med undervisning.</p>
<p>- Jehovas vitner har stor tilhørighet i kommunen, og det er også blitt ytret på Facebook at det ligger en sammenheng der. Er det grunnen til at skolen byttet ut ordet julemat med tradisjonsmat?</p>
<p>- Nei, det er det ikke. Om det er noen som opplever at de ikke kan være med å feire jul, kan de unntas, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Det er ingen kobling der. Jeg ønsker ikke å kommentere enkeltgrupper. Folk har sin tro og religion. Og hvis ikke det passer inn med norske juletradisjoner kan man søke om fritak fra å være med på det, i Seljord som alle andre steder. Jul er et ord vi bruker i Seljord, sier Finn-Arild Bystrøm.</p>
<p>Han påpeker at de byttet ut ordet juleball med skoleball etter elevenes eget ønske for ti år siden.</p>
<p>- Vi er en kulturkommune som tar vare på juletradisjoner i tråd med opplæringsloven og lokal kulturarv. Vi mener hele saken er en direkte feil fremstilling av Telemarksavisa, og vurderer å gå til Pressens faglige utvalg med saken.</p>
<p>Bystrøm sa til NRK søndag at kommunen prøver å være mest mulig inkluderende.</p>
<p>- Vi har hatt et ønske om å ha aktiviteter som favner om flest mulig. Og i det prøver vi å vekte hva vi kaller ting og hva vi sier om ting.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dette blir for dumt</div>
<div type="text">
<p>Mat og helselærer ved skolen, Solfrid Bjørge, ble sitert i Telemarksavisa på lørdag, og fortalte da at skolen har valgt bort ordet jul for ikke å støte noen.</p>
<p>- Vi har bevisst kalt det for tradisjonsmat og ikke julemat for ikke å støte noen, sa hun ifølge avisa.</p>
<p>Julediskusjonen i Seljord har fått stor oppmerksomhet siden lørdag. Høyre og barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad er blant dem som har engasjert seg på Facebook.</p>
<p>- Dette blir for dumt. I Norge feirer vi jul. Enig? skriver han og deler et innlegg fra Høyre. Ifølge NRK oppfordrer alle til å senke skuldrene.</p>
<p>- For meg signaliserer dette litt berøringsangst og egentlig utrygghet. Senk skuldre, slapp av. Vi feirer jul i Norge. Det er jeg helt sikker på at alle innvandrere også setter pris på å lære om hvordan vi gjør.</p>
<p>Lokalavisa Telemarksavisa endret tittelen på saken etter publisering. da de opplevde at den kunne misforstås. I utgangspunktet var tittelen at elevene ikke får lov å si «julemat».</p>
<p>Sjefredaktør i Telemarksavisa Ove Mellingen sier til Dagbladet at de står fullt og helt inne for saken.</p>
<p>- Vi har aldri skrevet at et ord er forbudt i Seljord. Vi står fullt og helt inne for denne saken. Vi har snakket med rektor, en besteforelder som tok kontakt med oss, og med en lærer som vedgår at de på skolen «bevisst har kalt det for tradisjonsmat og ikke julemat for å ikke støte noen». Der ligger kjernen i saken, sier Mellingen og fortsetter:</p>
<p>- Det er en viktig debatt og jeg er glad den blir tatt i media og ikke på det mørke internett.</p>
<p>I 2011 verserte en tilsvarende debatt da rektor ved Øren skole i Drammen oppfordret sine elever til å ikke gå med nisselue.</p>
<p>Tove Fredriksen, som var rektor ved skolen, forklarte da at nisseluenekten ble gjort for å skåne elever fra norske religiøse minoriteter som ikke feirer jul. Ifølge henne ble den ikke tatt av hensyn til muslimske elever - noe mye av debatten dreide seg om.</p>
<p>Hun ønsker ikke å kommentere saken overfor Dagbladet i dag, men sa dette til Drammens Tidende i 2011:</p>
<p>- Hensikten var å kunne inkludere alle, og helt konkret i dette tilfellet også elever fra norske religiøse minoriteter. Siden dette dreier seg om barn ønsker jeg ikke å gå nærmere inn på hvilke minoriteter dette dreier seg om, presiserte Fredriksen.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Seljord ungdomsskole. De ønsker ikke å uttale seg og henviser til kommunen for kommentar. Dagbladet har også vært i kontakt med elevrådsleder og FAU ved skolen uten å få en kommentar.</p></div></body></document>
