<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190607-fra-pobel-til-verden.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fra-pobel-pa-holmlia-til-verdenstoppen-i-mma/71156567" frk="979 2 14 5724"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 06:35"/>
<attribute name="author" value="Bengt Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="kampsport,mma,david garcia,sport,jack hermansson"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fra pøbel til verdenstoppen i MMA</div>
<div type="ingress">- Jeg har alltid ønsket å hjelpe andre. Nå kan jeg det.</div>
<div type="author">Bengt Berg</div>
<div type="date">2019-06-07</div>
<div type="caption"><p>MANAGER: David Garcia kan tilfreds fortelle Dagbladets lesere at han har signert en gullkantet kontrakt med en av de største sportsmanagementene i verden. Foto: Frank Karlsen.</p> <p>SUPERSTJERNE: Jack Hermansson (t.v.) har David Garcia som sin manager. Her er han i aksjon i sin siste kamp mot brasilianerern Ronaldo Souza. Foto: AFP / NTB Scanpix</p> <p>TOGSTASJONEN: David Garcia er tilbake på gamle trakter. På jernbanestasjonen ved Holmlia. Foto: Frank Karlsen.</p> <p>NYE SAMARBEIDSPARTNERE: Tim Simpson (t.v.), David Garcia, Audie Attar og partner Kilay Reinfeld har startet et nytt samarbeidsprosjekt om MMA-utøvere i Skandinavia. Foto: privat</p></div>
<div type="text">
<p>For tre måneder siden ringte mobiltelefonen til David Garcia (45).</p>
<p>Det ble starten på veien til toppen i skandinavisk MMA for manageren til Jack Hermansson, som nå har etablert seg i verdenseliten.</p>
<p>Stemmen i den andre enden kom fra Los Angeles. Tim Simpson er i ledelsen i Paradigm Agency, verdens ledende selskap som formidler de største MMA-kampene i verden.</p></div>
<div type="title" level="3"> McGregor og Cyborg</div>
<div type="text">
<p>Paradigm Agency har Conor McGregor og Cristiane Justino Venâncio med kallenavnet «Cyborg» i sin stall. To av verdens mest profilerte utøvere av hvert kjønn. De to er to blant mange internasjonale topputøvere i det store amerikanske selskapet.</p>
<p>David Garcia fikk det tilbudet han ikke kunne si nei til.</p>
<p>Denne helgen ble en gullkantet kontrakt signert i Stockholm.</p>
<p>- Jeg har hatt et brennende ønske i lang tid om å kunne bidra og hjelpe utøvere i Norge til å komme seg opp og fram i denne idretten. Plutselig fikk jeg muligheten, forteller Garcia til Dagbladet.</p>
<p>Om telefonen som brått endret tilværelsen hans.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøff oppvekst</div>
<div type="text">
<p>David Garcia har gått den harde skolen. Han forteller om hvordan livet hans fikk den første brutale vendingen.</p>
<p>Da David Garcia var tolv år, ble han hentet av uniformert politi fra hjemmet sitt på Holmlia og plassert i et utrykningskjøretøy. Hans søster på 11 år ble plassert ved siden av ham i den samme politibilen. De ble hentet av uniformerte betjenter på oppdrag fra barnevernet.</p>
<p>To vettskremte barn ble kjørt bort fra hjemmet, uten noen form for beskjed.</p>
<p>- Min mor hadde møtt veggen og var alene med oss. Barnevernet hadde ikke spesiell sans for diskresjon den gang. Det ble det første veiskillet i livet mitt, forteller David Garcia til Dagbladet.</p>
<p>Han forteller at hans far var sjømann og traff hans mor på Filippinene. De giftet seg. Faren ble igjen, mens hans mor ble sendt til Norge alene med sine to barn.</p></div>
<div type="title" level="3">-Pøbel</div>
<div type="text">
<p>David Garcia forteller om veien fra barnehjem, oppvekst som en av en gjeng på Oslo City, til han brøt ut og skapte seg selv en bedre tilværelse.</p>
<p>- Jeg var en pøbel. Hver eneste dag hang jeg på Oslo City sammen med andre ungdommer med like mørk framtid som min egen. Jeg tok alltid siste tog hjem. Så seint det var mulig. Da hadde siste matbuss til hjemmet mitt reist for natta. Jeg husker i dag at det siste toget gikk 00.52, smiler Garcia.</p>
<p>Han forteller om det viktigste valget han tok i sitt liv.</p>
<p>- Jeg forsto at jeg måtte bryte ut, ellers var jeg i ferd med å ende som fortapt, forteller David Garcia om avgjørelsen han tok da han var 13 år gammel.</p>
<p>Han tok farvel med vennene på Oslo City.</p>
<p>Avgjørelsen forandret livet til Garcia. Dager før hadde mora skiftet lås på utgangsdøra og plassert alle klærne hans i en søppelsekk på utsida med en post-it-lapp med teksten «Lykke til, sønnen min».</p>
<p>- Det er jeg så takknemlig for at hun gjorde. Det endret livet mitt. Jeg var nødt til å ta grep, forteller David Garcia.</p></div>
<div type="title" level="3">- Enten eller</div>
<div type="text">
<p>- Det var enten eller for meg. Jeg sa at jeg elsket dem. Men at jeg ikke kunne fortsette å se dem. Jeg reiste til en tidligere nær venn, som var på rett spor i livet og spurte om jeg kunne komme inn i varmen hans igjen. Han åpnet døra. I dag kaller jeg mora hans for mamma, smiler David Garcia.</p>
<p>Han forteller at han ble en del av et nytt kampsportmiljø på Holmlia via sin nære venn som hadde lært seg brasiliansk jiu-jitsu i Maaus i Brasil. Etter et lengre opphold hos en indianerfamilie i Amazonas. David Garcia startet med brasiliansk jiu-jitsu i 1998.</p>
<p>I dag kan manageren fortelle om telefonen som har gitt ham de mulighetene han alltid har ønsket seg. Til å hjelpe alle MMA-utøvere som trenger assistanse for å nå ut i verden og få gode internasjonale muligheter til å vise seg fram.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Fått muligheten</div>
<div type="text">
<p>- Det har vært mitt ønske i lang tid. Det å hjelpe. Men jeg har ikke hatt de riktige kontaktene. Det er uhyre viktig i denne idretten. I Norge mangler den profesjonelle delen av MMA skikkelig organisering. Jeg har fått muligheten nå, gjennom min kontrakt med Paradigm Agency. Nå er veien blitt så uendelig mye kortere. Jeg har fått en motorvei inn i internasjonal MMA, smiler Garcia.</p>
<p>Han er klar på at det er suksessen til hans klient Jack Hermansson som har skaffet ham muligheten.</p>
<p>- Det er det ingen tvil om. Jack har etablert seg i verdenseliten, og vi har sammen skapt et navn som alle kjenner. Alt arbeidet vi har lagt ned, kan vi høste av nå, sier David Garcia.</p>
<p>Han beskriver den nye samarbeidspartneren slik:</p>
<p>- Audie Attar er administrerende direktør i Paradigm, og en av de største managerne i kampsport i verden. Han hadde for eksempel ansvaret for Conor Mc Gregor i milliardkampen mot bokseren Floyd Mayweather jr. Han har også hjulpet McGregor videre i forretningslivet. McGregor er ire og har fått sitt eget whiskymerke. Proper Twelve omsatt for mer enn en milliard dollar i fjor. Mer enn for eksempel Hennessey, forteller Garcia.</p>
<p>Gullkontrakten gir ham ansvaret for hele Skandinavia.</p>
<p>I dag er han manager for utøverne Jack Hermansson og Jon Vetle Furuheim.</p>
<p>- Nå er jeg klar for å hjelpe flere, sier David Garcia.</p></div></body></document>
