<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-bekrefter-hormonbeha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bekrefter-hormonbehandling-for-a-slippe-dopingmistanker/70656531" frk="619 6 26 3995"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 12:34"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="langrenn,kristine stavås skistad,helene marie fossesholm,vintersport,sport,ski"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bekrefter hormonbehandling for å slippe dopingmistanker</div>
<div type="ingress">Norges største skitalenter i pressemelding fra forbundet.</div>
<div type="author">John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>VIL LEGGE BALLEN DØD: Helene Marie Fossesholm skriver i en pressemelding at hun har hatt behandling med veksthormoner fordi hun var liten av vekst. Behandlingen er gjort på sykehus og er ikke noe brudd på antidopingreglene. Foto: Terje Pedersen / NTB Scanpix</p> <p>STORTALENT: Kristine Stavås Skistad slo for alvor gjennom i langrennssirkuset under den nasjonale sesongåpningen på Beitostølen i november. Stortalentet håper prestasjonene gjør henne aktuell for VM i Seefeld i februar. Video: Kristoffer Løkås.</p></div>
<div type="text">
<p>Kristine Stavås Skistad og Helene Marie Fossesholm er to av Norges aller største langrennstalenter, og i helga vant de to flere renn i Norgescupen for juniorer.</p>
<p>I dag velger de derimot å sende ut en pressemelding om bruk av medisinske preparater, etter at flere medier har kontaktet de to langrennstalentene om dette.</p>
<p>Dagbladet har vært et av mediene som har vært kjent med dette i lengre tid og har i samråd med familien valgt å ikke skrive noe om dette før nå.</p>
<p>«Langrennsløperne Helene Marie Fossesholm og Kristine Stavås Skistad (begge på Skiforbundets juniorlandslag) har uavhengig av hverandre, og med helt ulike utgangspunkt, fått spørsmål om bruk av medisiner i forbindelse med hormonbehandlinger knyttet til vekstforstyrrelser.», skriver Norges Skiforbund i pressemeldingen som ble sendt ut mandag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke i konflikt med antidopingreglene</div>
<div type="text">
<p>Forbundet skal også ha blitt kontaktet av medier om hormonbehandlingene, og har i samråd med de to langrennsløpernes familier blitt enige om å fortelle om disse behandlingene gjennom pressemeldingen.</p>
<p>Opplysningene er av svært privat karakter, og de to forteller om behandlingene for å vise at de ikke er i konflikt med WADAs antidopingreglement, står det i meldingen.</p>
<p>17 år gamle Fossesholm, som av mange er spådd en svært lysende framtid i langrennssporten, ble behandlet med veksthormoner i perioden desember 2014 til septemer 2017.</p>
<p>«Helene har blitt fulgt opp av barnelege på sykehus fra hun var 8-9 år gammel fordi hun var svært liten av vekst. Da hun var 13,5 år var hun 137,5 cm høy og hadde unormal vekstutvikling. Hun ble derfor behandlet med veksthormon. Helene er nå 151 cm høy.», skriver NSF i pressemeldingen.</p>
<p>«Helenes behandling innbefattet et preparat som står på WADAs forbudsliste. Det er svært strenge krav til godkjenning og bruk av slik medisinering i Norge. Det ble derfor søkt om medisinsk fritak (TUE) for dette hos Antidoping Norge da dette var påkrevd. Søknaden ble innvilget av Antidoping Norge og hun oppfylte alle WADAs kriterier.», heter det videre.</p></div>
<div type="title" level="3">En svært privat sak</div>
<div type="text">
<p>For Kristine Stavås Skistad er det snakk om andre preparater, og helt andre grunner for behandlingen.</p>
<p>«I 2012 fikk Kristine tablettene Etinyløstradiol og Primolut for å fremskynde puberteten, og for å ha en kontrollert vekst. For Skistad er dette en svært privat sak. Kristines behandling ble gjennomført med preparater som ikke står på WADAs forbudsliste.», skriver NSF i pressemeldingen.</p>
<p>Stavås Skistad slo for alvor gjennom i langrennssirkuset under den nasjonale sesongåpningen på Beitostølen i november. Der ble hun nummer to på sprinten, bak suverene Maiken Caspersen Falla.</p>
<p>På Lillehammer, to uker senere, ble hun nummer fem i verdenscupen på samme distanse. Det var hennes andre renn i verdenscupen etter debuten i Drammen i mars i fjor.</p>
<p>Verken utøverne eller familiene ønsker å kommentere opplysningene utover det som står i pressemeldingen, og medieansvarlig i Norges Skiforbund, Gro Eide, kan ikke si om de har følt seg presset til å fortelle om behandlingene i form av denne pressemeldingen.</p>
<p>- Vi forholder oss til det som står i denne pressemeldingen, sier Eide til Dagbladet, og opplyser samtidig at hun ikke vet hvor mange henvendelser familiene har fått om dette.</p>
<p>Ifølge medisinsk ansvarlig i Norges Skiforbund, Ola Rønsen, ble begge utøverne behandlet av spesialister på sykehus i Norge.</p></div></body></document>
