<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-han-husker-ikke-noe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/han-husker-ikke-noe/71298045" frk="522 13 46 3491"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 08:04"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,bank_id,innenriks,bedrageri,id-tyveri,banklån"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Han husker ikke noe</div>
<div type="ingress">Champions League-billetter på toppen av bedrageritiltale mot 35 banker.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>VIL UTVIDE TILTALE: Politiinspektør og påtaleansvarlig Thomas E. Darell i Finnmark politidistrikt. Foto: Tom Skoglund.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen som er tiltalt for grovt bedrageri av i alt 10,4 millioner kroner fra 35 banker, samtykket mandag til forlenget varetektsfengsling i åtte uker.</p>
<p>Finnmark politidistrikt vil ha mannen i 20-åra fengslet fram til rettssaken i tingretten i november.</p>
<p>Der har tiltalen foreløpig en strafferamme på seks år for grovt bedrageri, for ID-tyveri og for såkalt hvitvasking av lånemillionene.</p>
<p>Pengene er borte - politiet har fulgt pengestrømmene gjennom betalingskanalene til utenlandske gamblingselskap.</p>
<p>- Politi og påtalemyndighet arbeider for å utvide tiltalen med bedrageri for om lag én million kroner med finalebilletter til Champions League i fotball mellom Liverpool og Tottenham, sier politiinspektør og påtaleansvarlig i Finnmark politidistrikt, Thomas E. Darell, til Dagbladet.</p>
<p>Politiet og bedrageritiltaltes forsvarer, advokat Nicolay V. Skjerdal i Fend Advokatfirma, var enige om grunnlaget for forlenget varetekt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilregnelighet sentralt</div>
<div type="text">
<p>- Både politi og fengselsvesen er positive til at min klient får den helsemessige oppfølging han trenger. Hans psykiske helse og tilregnelighet i forhold til det han er tiltalt for, er et sentralt tema, sa forsvareren til Dagbladet før helgen.</p>
<p>Mannen sitter for tiden i fengsel, og er ikke innlagt på sykehus.</p>
<p>Mannen nekter straffskyld både for punktene i tiltalen og for siktelsen om bedrageri med fotballbilletter.</p>
<p>- Han forklarte i forbindelse med pågripelsen og fengslingen for en måneds tid siden at han ikke husker noe. Han er ikke avhørt siden, sier politiinspektør Thomas E. Darell.</p>
<p>Alle de sju med status som fornærmede i banksaken fordi mannen ifølge tiltalen skal ha stjålet deres ID for å ta opp lån i deres navn, er familiemedlemmer og personer i hans nære omkrets - blant dem foreldrene og samboerens foreldre.</p>
<p>Disse 35 bankene er blitt lurt</p>
<p>102 lån til 10,4 millioner kroner i alt ble utbetalt til samme person med i alt sju stjålne ID'er.</p>
<p>Disse bankene har blitt lurt i Finnmark-saken:</p>
<p>Flest ganger: Cresco/DnB 6 lån, Santander Consumer Bank 6, Collector Bank 5, Komplett Bank 5, Nordax Bank 4, EnterCard 4, Danske Bank 4, Eika Kredittbank 4.</p>
<p>De andre - fra ett til tre lån: Nordea Bank, Thorn Norge Finans, Sbanken, Ikano Bank, Skandiabanken, Monobank, Gjensidige Forsikring, Sparebank 1, Instabanken, Den norske Bank, Resurs Bank, Easybank, Conecto, OBOS-bank, Bank Norwegian, Ekspress Bank, Shell Mastercard, BB Finans, BN Bank, YA Bank, OPP Finans/Gjensidige Bank, CASA/DnB, Thon Privat Finans, BB Bank, Folkefinans, Esso Mastercard, Circel K. Mastercard.</p>
<p>Fire familiemedlemmer er blitt belastet lån for mellom 1,1 og 3,3 millioner kroner - de tre andre for mellom 100 000 og 520 000 kroner.</p>
<p>Kilde: Tiltale, Finnmark politidistrikt.</p>
<p>Fire av de fornærmede sitter igjen med såkalt usikrede forbrukslån på mellom 1,1 og 3,3 millioner kroner hver.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser gjeldskrav</div>
<div type="text">
<p>Advokat Håvard Utstøl Jakobsen i Advokatfirmaet Rekve Pleym &amp; Co. er bistandsadvokat for fire av ofrene.</p>
<p>Ingen av dem vedkjenner seg gjelden til banker og låneinstitusjoner i saken.</p>
<p>- Flere kreditorer har fremmet krav mot mine klienter. En del har stilt kravene i bero i påvente av straffesaken i november, mens andre har valgt å bringe inn kravene allerede for forliksråd/lokal tingrett, sier bistandsadvokaten til Dagbladet.</p></div></body></document>
