<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190322-skipresidenten-slar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skipresidenten-slar-tilbake-mot-henrik-kristoffersen---veldig-rart/70902773" frk="391 0 0 2459"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 12:43"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="henrik kristoffersen,sport,erik røste"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skipresidenten slår tilbake mot Henrik Kristoffersen: - Veldig rart</div>
<div type="ingress">Skipresident Erik Røste gikk fredag i rette med Henrik Kristoffersens påstand om at skiforbundet kun skummer fløten.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-22</div>
<div type="caption"><p>SLÅR TILBAKE: Erik Røste forklarer seg under rettssaken mellom alpinisten Henrik Kristoffersen (t.h.) og Norges Skiforbund. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kristoffersen beskyldte i sin forklaring skiforbundet for å ha «skummet fløten på toppen og brukt ekstremt lite ressurser på meg i forhold til hvor mye de har fått igjen for det».</p>
<p>Den uttalelsen ble tema da skipresident Erik Røste inntok vitneboksen fredag.</p>
<p>- Når det snakkes om at vi skummer fløten av dem som har blitt gode og internasjonale stjerner, må jeg si at jeg synes det er veldig rart. Jeg kan forsikre om at alle i skiforbundet har kun ett mål for øye, og det er å tilrettelegge for mest mulig aktivitet, sa Røste.</p>
<p>Henrik Kristoffersen har gått rettens vei for å få rett til å profilere Red Bull på hjelmen sin. Han mener en utvidet avtale med den østerrikske energidrikkgigantens vil gi ham tilgang til oppfølging og ressurser som Norges Skiforbund ikke kan stille opp med.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket</div>
<div type="text">
<p>Det siste hevder stjernealpinisten er nødvendig for å ta nye steg som toppidrettsutøver.</p>
<p>- Med min bakgrunn og min erfaring så blir jeg overrasket når jeg hører at man er avhengig av Red Bull for å bli en god alpinist. Der synes jeg på mange måter resultatene i norsk skisport og norsk alpinsport taler for seg selv, og viser at det faktisk er mulig uten å være det, sa skipresident Røste fredag.</p>
<p>Kristoffersen-advokat Stemsrud påpekte at en eventuell Red Bull-avtale for Kristoffersen ville gitt gode penger i skiforbundets kasse. Alpinisten har bekreftet at han er villig til å gi skiforbundet hele den økonomiske gevinsten av en utvidet avtale, dersom han selv får tilgang til energidrikkgigantens oppfølging og støtteapparat.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt for Røste</div>
<div type="text">
<p>Det siste hevdet Røste at var nytt for ham.</p>
<p>- Jeg er ikke kjent med det, sa skipresidenten og hevdet deretter at penger ikke var det viktigste da man vendt tommelen ned for Kristoffersens Red Bull-avtale.</p>
<p>- Da skistyret fattet sitt vedtak var selvfølgelig økonomi en del av vurderingen, men ikke hovedvurderingen. Hovedvurderingen var som jeg har sagt tidligere to ting. Den ene var å verne om markedsrettighetene og det andre å verne om våre samarbeidspartnere, forklarte Røste.</p>
<p>Tingrettssaken mellom Kristoffersen og skiforbundet fortsetter i neste uke.</p></div></body></document>
