<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190822-venter-barn-med-21-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/venter-barn-med-21-ar-yngre-kjaereste/71514386" frk="644 17 66 3797"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 08:19"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venter barn med 21 år yngre kjæreste</div>
<div type="ingress">Stjerneparet blir foreldre for første gang.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-08-22</div>
<div type="caption"><p>VENTER BARN: I fjor giftet stjerneregissøren Quentin Tarantino seg med den israelske sangeren og modellen Daniella Pick. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VORDENDE FORELDRE: Quentin Tarantino og modellkona Daniella Pick kunne onsdag meddele den gledelige nyheten om at de venter sitt første barn sammen. Her er de avbildet tidligere i år. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIFTET SEG: I november 2018 ble Quentin Tarantino og Daniella Pick smidd i hymens lenker. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ONCE UPON A TIME IN HOLLYWOOD: For første gang er Hollywoods kanskje to største mannlige stjerner sammen på lerretet.</p></div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske stjerneregissøren Quentin Tarantino (56) giftet seg med sin utkårede, den israelske sangeren og modellen, Daniella Pick (35), i november i fjor.</p>
<p>Nå har paret tatt forholdet et steg videre og venter barn.</p>
<p>- Daniella og Quentin Tarantino er veldig glade over å annonsere at de venter barn, uttaler en representant for stjerneparet til E! News.</p>
<p>Paret møttes for første gang i 2009, da 56-åringen promoterte kultklassikeren «Inglorious Bastards», men de forlovet seg ikke først før i 2017.</p>
<p>- Det er sant. Vi er veldig glade og spente, fortalte 35-åringen etter at forlovelsen ble kjent, ifølge Associated Press.</p></div>
<div type="title" level="3">Giftet seg i privat seremoni</div>
<div type="text">
<p>Som tidligere nevnt giftet Tarantino og Pick seg i en privat intim seremoni et år seinere.</p>
<p>- De giftet seg i et intimt og privat bryllup med nære venner og familie hjemme hos seg i Los Angeles, uttalte parets representant den gang til E! News.</p>
<p>Ifølge kjendisnettstedet var det bare tjue gjester til stede i bryllupet, og bruden hadde på seg en hvit brudekjole designet av Dana Harel.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#10084;28.11.2018</p>
<p>Et innlegg delt av DANIELLA TARANTINO (@daniellapick) Feb. 13, 2019 kl. 9:32 PST</p>
<p>35 år gamle Pick er stjerneregissørens første kone, noe som kanskje ikke er så rart siden han tidligere har uttalt at han fokuserer mye på jobben sin.</p>
<p>- Her er greia. Når jeg gjør en film, gjør jeg ingenting annet. Da handler alt om filmen. Jeg har ingen kone. Jeg har ingen barn. Ingenting kan komme i veien for meg. Hele verden kan gå til helvete og brenne opp i flammer. Jeg bryr meg ikke. Dette er livet mitt, fortalte Tarantino til GQ i 2009.</p>
<p>Likevel utelukket han ikke at han kunne gifte seg i framtida.</p>
<p>- Jeg sier ikke at jeg aldri kommer til å gifte meg eller få barn før jeg er 60, men jeg har tatt et valg så langt om å få gå denne veien alene. For dette er min tid. Dette er min tid til å lage film, fortsatte ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil pensjonere seg</div>
<div type="text">
<p>Tarantino er for øvrig aktuell med filmen «Once Upon A Time in Hollywood» som ruller over kinolerretet i disse dager. I filmen dukker også kona, Pick, opp.</p>
<p>I filmen er det flere kjente fjes som dukker opp, deriblant Hollywood-stjernene Brad Pitt, Leonardo DiCaprio og Margot Robbie.</p>
<p>I 2018 annonserte derimot Tarantino at han skal pensjonere seg etter å ha regissert to filmer til.</p>
<p>Under pressekonferansen for ovennevnte film tidligere i år, benyttet Tarantino anledningen til å komme med et lite kjærlighetsbrev til kona som satt i salen.</p>
<p>- Når jeg gjør opp regnskap over livet mitt ser det annerledes ut enn det ville gjort for noen år siden, siden jeg har vært gift i fem måneder, sa Tarantino og fortsatte:</p>
<p>- Det er noe jeg aldri har gjort før, og nå vet jeg hvorfor. Det var fordi jeg ventet på den perfekte jenta.</p>
<p>Daniella Pick er for øvrig datter til den kjente israelske sangeren og låtskriveren Tzvika Pick (69). Selv startet Daniella sin egen sangkarriere tidlig på 2000-tallet som en duo med søsteren Sharona. De er best kjent for singelen «Hello, Hello».</p>
<p>I 2006 ga hun ut låtene «More or Less» og «Love Me» som soloartist. Pick jobber også som modell og dukker regelmessig opp på forsiden av moteblader.</p></div></body></document>
