<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-eks-liverpool-stjern.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/eks-liverpool-stjerne-domt-til-fengsel/71538140" frk="196 22 29 1264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 15:22"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eks-Liverpool-stjerne dømt til fengsel</div>
<div type="ingress">Dean Saunders ble toppscorer og vant FA-cupen med Liverpool i 1991/92-sesongen. Nå er den tidligere fotballspilleren dømt til ti ukers fengsel for fyllekjøring.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Dean Saunders. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Saunders ble stanset i Chester sør for Liverpool i midten av mai. Utover fengselsstraffen på ti uker blir 55-åringen fratatt førerkortet i 30 måneder. I tillegg må han betale sakskostnader.</p>
<p>Da dommen ble avsagt, la dommer Nicholas Sanders ikke skjul på hva han mente om den tidligere angrepsspilleren.</p>
<p>- Gjennom hele denne saken har du vist deg å være arrogant og trodd at din tidligere og nåværende status i offentligheten gir den rett til å heve deg over loven, sa dommeren.</p>
<p>- I virkeligheten er det motsatt. Noen som er i offentlighetens søkelys, kan forvente en avskrekkende dom når de blåser i loven, fortsatte han.</p>
<p>Liverpool satte ny overgangsrekord for en britisk spiller da de hentet Saunders fra Derby i 1991. Overgangssummen lød på 2,9 millioner pund, som tilsvarer 31,9 millioner norske kroner etter dagens kurs.</p>
<p>Saunders scoret elleve mål på 42 kamper og ble med det Liverpools toppscorer i 1991/92-sesongen. Deretter meldte han overgang til Aston Villa. Spissen fikk 75 landskamper for Wales.</p></div></body></document>
