<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190815-oslo-vurderer-regule.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/oslo-vurderer-regulering-av-elsparkesykler/71495185" frk="279 2 5 1723"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 15:14"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo vurderer regulering av elsparkesykler</div>
<div type="ingress">Utleie av elsparkesykler er ikke lenger lov i Trondheim. Nå vurderer Oslo kommune å følge etter og innføre reguleringer av utleien.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-15</div>
<div type="caption"><p>Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Trondheim kommune vedtok tirsdag at det ikke lenger er lov å leie ut elsparkesykler uten tillatelse fra kommunen.</p>
<p>Oslo kommune har tolket regelverket som at de ikke har noen hjemmel til å stoppe utplasseringen av disse.</p>
<p>De vurderer nå om det er aktuelt å innføre lokale reguleringer i Oslo og går gjennom vedtaket og lovhjemlene som Trondheim kommune har brukt.</p>
<p>Byråd Lan Marie Berg (MDG) for miljø og samferdsel i Oslo sier at det har vært flere ulykker med elsykler og at de har skapt flere farlige situasjoner, blant annet for eldre, blinde og andre med nedsatt funksjonsevne.</p>
<p>– Vi ønsker at det skal være trygt for alle å ferdes i byen, uten forsøpling, sier Berg.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Teknologifiendtlig</div>
<div type="text">
<p>Venstres ungdomskandidat i Oslo, Anna Dåsnes, mener dette er gammeldags og teknologifiendtlig.</p>
<p>– Det blir helt feil å forby et populært fremkomstmiddel fordi enkelte ikke følger normale trafikkregler, sier Dåsnes.</p>
<p>Eirin Sørå er Venstre ungdomskandidat i Trondheim. Hun synes det er trist at elsparkesyklene nå forbys i kommunen.</p>
<p>– Jeg synes det er rart at disse partiene kun er opptatt av forbud. Vi vil heller finne ut hvordan vi kan få dette til å fungere, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Anbudskonkurranse</div>
<div type="text">
<p>Dagens sparkesykler skal være borte fra bybildet i Trondheim 31. august, i hvert fall fram til nye retningslinjer kommer på plass. Det skal utlyses en anbudskonkurranse med svært strenge vilkår, ifølge Shifter.</p>
<p>Aktøren som vinner anbudet, får plassere ut rundt 200 elsparkesykler og må betale leie av grunn til kommunen.</p></div></body></document>
