<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-ma-kunne-intervjue-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ma-kunne-intervjue-nrk-ansatte/71743380" frk="384 3 8 2489"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 08:33"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Må kunne intervjue NRK-ansatte</div>
<div type="ingress">NRK forsvarer seg om «Haddy»-innslaget.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>SNAKKER UT: Bokaktuelle Haddy Njie snakker denne uken ut i programmet «Lindmo» på NRK. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>44 personer har kontaktet Kringkastingsrådet etter at Haddy Njie gjestet «Lindmo» tidligere i høst og fortalte om hvordan hun opplevde at ektefelle Trond Giske ble behandlet.</p>
<p>I dag har K-rådet møte, der saken ble tatt opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal til PFU</div>
<div type="text">
<p>Siden saken er meldt inn til Pressens Faglige Utvalg (PFU), ble det bare snakket generelt og overordnet om det å intervjue NRK-ansatte i egne programmer.</p>
<p>Derfor kunne K-rådet ikke snakke om det presseetiske i denne aktuelle saken, men pratet derfor mye rundt «grøten» - og i generelle vendinger.</p>
<p>En rekke mediefolk og politikere var sterkt kritisk til at NRK lot Haddy Njie slippe til på «Lindmo» helt uimotsagt. Hun er Trond Giskes kone.</p>
<p>For tre uker siden ga Gyldendal forlag ut «Dagbok. 13. desember - 13. februar», der Njie forteller sin historie da Giske ble rammet av metoo-varslene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Journalistikk, ikke reklame</div>
<div type="text">
<p>- Vi har ingen egne retningslinjer, men følger «Vær varsom»-plakaten, sa etikkredaktør Per Arne Kalbakk tidligere i dag da Kringkastingsrådet hadde møte.</p>
<p>Han sier at det gjelder egne ansatte som utgir en bok, plate eller deltar i film/teater. Han var tydelig på at NRK må kunne intervjue egne ansatte.</p>
<p>- Det skal være journalistisk motivert, og ikke framstå som reklame. Vi skal gjøre journalistiske vurderinger, sier Kalbakk.</p></div>
<div type="title" level="3">Har tydelige retningslinjer</div>
<div type="text">
<p>Underholdningssjef Charlo Halvorsen støtter seg til Kalbakk, men legger til:</p>
<p>- Dette er en debatt vi startet for 20 år siden, med «Først og sist» - for å tydeliggjøre det «Vær varsom»-plakaten omhandler.</p>
<p>Han er tydelig på at dersom NRK skulle helt utelukke å bruke folk som er knyttet til mediehuset, ville de ikke klart å lage relevante kulturprogrammer, underholdning og talkshow.</p></div>
<div type="title" level="3">Bestemmer selv</div>
<div type="text">
<p>Kringkastingsrådsleder Julie Brodtkorb var veldig tydelig på at de ikke skulle diskutere Haddy-innslaget i «Lindmo», siden saken skal til FPU. Et par ganger begynte rådsmedlemmer å snakke om den konkrete saken, og da slo Brodkorb ned på det.</p>
<p>Ikke å la NRK-ansatte som er aktuelle i mediebildet slippe til, ville være å begrense NRKs nyhets og kulturdekning, er underholdningssjefens konklusjon.</p>
<p>- Det er klare redaksjonelle og journalistiske vurderinger som skal ligge til grunn. Redaksjonen bestemmer selv sitt gjestevalg utfra hva som er bra for Lindmo mot sitt publikum, sier Halvorsen.</p></div></body></document>
