<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190208-to-solv-pa-en-time-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norge-tok-solvet-pa-lagtempoen-i-skoyte-vm/70749510" frk="197 2 3 1173"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 17:34"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,skøyter,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To sølv på en time i skøyte-VM</div>
<div type="ingress">De norske herreløperne gikk inn til sølvmedaljen på fredagens lagtempo i VM enkeltdistanser på skøyter. Ingen kunne stoppe et revansjsugent Nederland.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-02-08</div>
<div type="caption"><p>TO MEDALJER: Sverre Lunde Pedersen gikk inn til sin andre medalje til nå i VM på lagtempoen. Foto: Christof STACHE / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Sverre Lunde Pedersen, Sindre Henriksen og Håvard Bøkko jobbet seg inn til VM-sølv på lagtempoen i skøyte-VM i Inzell.</p>
<p>Norge gikk i det nest siste paret i duell med Nederland og det var de nederlandske karene som til slutt kunne strekke armene i været og juble for seier.</p>
<p>Norge startet i samme tempo som sine nederlandske overmenn, men da sterke Sverre Lunde Pedersen slapp seg tilbake tapte Norge for mye på rundene hvor Håvard Bøkko og Sindre Henriksen var framme og dro.</p>
<p>En god sluttspurt ledet av Lunde Pedersen sørget likevel for at Norge holdt unna for Russland og Japan.</p>
<p>Sven Kramer, Marcel Bosker og Douwe de Vries fra Nederland tok gullet, mens bronsen gikk til Russland.</p>
<p>Dermed tok Norge sitt andre sølv på en knapp time i skøyte-VM i Nederland, etter at Håvard Holmefjord Lorentzen tok sølv på en fantastisk 500 meter tidligere på kvelden.</p></div></body></document>
