<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190821-bilforer-malt-til-75.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bilforer-malt-til-75-kmt-i-30-sone-ved-barneskole/71512118" frk="309 21 38 1808"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 10:44"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bilfører målt til 75 km/t i 30-sone ved barneskole</div>
<div type="ingress">Politiet har holdt kontroller hele uka i forbindelse med skolestart.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>SKOLESTART: Tross skiltet som viser 30-sone, et skilt som minner om at det er skolestart og ytterligere et skilt som viser bilistene at en skole er i nærheten, ble en 50 år gammel mann målt til 75 km/t her i 30-sona ved Trasop skole i Oslo. Foto: Samfoto / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En bilfører ble onsdag ettermiddag målt til 75 km/t i en 30-sone ved Trasop barneskole på Oppsal i Oslo.</p>
<p>Det melder Oslo politidistrikt på Twitter.</p>
<p>De bemerker at «vedkommende blir nok fotgjenger en stund slik at barna kan gå trygt til og fra skolen».</p></div>
<div type="title" level="3">- Hårreisende</div>
<div type="text">
<p>Politiet har i hele Norge holdt fartskontroller i forbindelse med skolestart hele uka.</p>
<p>I Oslo kaller politiet innsatsen Aksjon skolestart, og det var som et ledd i denne aksjonen at bilføreren, en 50 år gammel mann, ble målt i 75 km/t og ble fratatt førerkortet, ifølge operasjonsleder Thom Christian Steen.</p>
<p>- Hva tenker politiet om at en godt voksen mann blir målt i 75 km/t i en 30-sone ved en barneskole?</p>
<p>- Jeg synes det er hårreisende - ikke bare uaktsomheten i seg selv, men mangelen på forståelse for myke trafikanter, sier operasjonsleder Steen.</p>
<p>Han mener kontrollen på Oppsal i ettermiddag er et godt eksempel på at det er viktig for politiet å være til stede og i trafikkbildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere beslag</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke bare den 50 år gamle mannen på Oppsal som i dag ble fratatt forerkørtet for fartsovertredelser i Oslo.</p>
<p>Også som et ledd i Aksjon skolestart holdt Oslo-politiet fartskontroll på Stovner.</p>
<p>Der ble en MC målt i 144 km/t i 60-sona, ifølge politiet.</p>
<p>Også en bilfører ble tatt på samme sted. Vedkommende ble målt til 90 km/t.</p>
<p>Omtrent 60 000 førsteklassinger beveger seg i disse dager på skoleveien for første gang, ifølge NTB.</p></div></body></document>
