<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191120-tiltalt-for-a-ha-gat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tiltalt-for-a-ha-gatt-topplos-hjemme/71843313" frk="338 4 9 1955"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 19:34"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tiltalt for å ha gått toppløs hjemme</div>
<div type="ingress">Advokatene ber om at Tilli Buchanan frifinnes, da de mener Utah-loven diskriminerer kvinner.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-11-20</div>
<div type="caption"><p>BER OM FRIFINNELSE: Tilli Buchanan. Foto: Leah Hogsten/AP</p></div>
<div type="text">
<p>Tilli Buchanan fra Utah i USA er ifølge flere amerikanske medier, blant annet CBS, tiltalt etter at stebarna på 9, 10 og 13 år skal ha sett henne toppløs hjemme.</p>
<p>Ifølge kvinnen skal hendelsen ha skjedd for mer enn ett år siden, i hjemmet hun eier sammen med ektemannen - barnas far.</p>
<p>- Jeg var i mitt eget hjem. Mannen min sto der ved siden av meg, også han uten skjorte. Og nå kan jeg bli dømt for det, ikke han, sier Buchanan.</p>
<p>Nå kan hun dømmes for tre tilfeller for å ha opptrådt seksuelt støtende, og kan bli registrert som overgriper, ifølge Fox13.</p>
<p>Advokatene mener derimot at hun skal frifinnes, fordi Utah-loven der kvinner som går toppløse offentlig blir sett på som støtende, er diskriminerende.</p>
<p>Ifølge Buchanan satte hun og ektemannen opp gipsvegger i garasjen, da de tok av seg på overkroppen for å unngå å bli støvete og slippe tøy som klødde. Buchanan skal da ha tatt av seg BH-en.</p>
<p>Ifølge CBS skal barna da ha spurt hvorfor hun ikke hadde på seg tøy på overkroppen. Hun skal da ha svart at alle burde kunne vise hud i sitt eget hjem.</p>
<p>Advokaten ba tirsdag om at kvinnen frifinnes, på bakgrunn av en tidligere dom som mente loven diskriminerer kvinner. Dommen er ventet om noen få måneder.</p>
<p>- Konsekvensene av en domfellelse blir enormt. Det er en del av dette som sier at en kvinne opptrer støtende, mens en mann ikke gjør det i samme situasjon. Det er ikke riktig. Og i et tilfelle som dette, ville ingen forventet det, sier advokaten Leah Farrell.</p>
<p>Om kvinner går toppløse offentlig i Utah, blir det altså sett på som støtende. Liknende lover finnes i andre amerikanske stater.</p>
<p>Flere protesterer mot loven, og flere jobber for en endring, nylig da to kvinner saksøkte byen Fort Collins for det de mente var diskriminering, ifølge Fox13.</p></div></body></document>
