<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-det-er-forskjell-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/det-er-forskjell-pa-oslo-humor-og-bergens-humor-na-holder-en-av-dem-pa-a-ta-over-landet/70753682" frk="473 0 0 3003"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 05:00"/>
<attribute name="author" value="Lillian Bikset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,lillian bikset,kommentar,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er forskjell på Oslo-humor og Bergens-humor. Nå holder en av dem på å ta over landet</div>
<div type="ingress">Bergenshumoren er blitt norskehumor.</div>
<div type="author">Lillian Bikset</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>SAMMEN: Calle Hellevang Larsen og Vidar Magnussen i «Sammen igjen, for første gang sammen». Forestillingen spilles nå i Oslo. Foto: Stageway</p></div>
<div type="text">
<p>Noe har skjedd: Den bergenske humor er blitt allemannseie i Norge. Ylvis. Christine Hope. Marit Voldsæter. Raske menn. Dagfinn Lyngbø. Kysthovedstadens komikere har til og med fått fotfeste i norgeshovedstaden, og når Vidar Magnussen og Carl Fredrik «Calle» Hellevang Larsen nå shower under tittelen «Sammen igjen, for første gang sammen» er det uten først å ha testet materialet i sin felles fødeby. De slipper det direkte løs på oslopublikummet fra hovedscenen på Latter.</p>
<p>BERGENSHUMORENS kjennetegn kan ikke diskuteres uten at en først skiller innlandshumor og kysthumor. Helt fast ligger ikke grensene, men de har å gjøre med blandingsforholdene mellom overdrivelse og understatement, utadvendthet og innadvendthet. Også langs norskekysten varierer gradene av det ene opp mot det andre, men det er som regel mer av alt - spesielt overdrivelsene - mellom fjorder og fjell enn det er i daler og over åser inn i landet. Kastene mellom er bråere, svingningene er større, og det skjer også at det ikke brytes mellom tilsynelatende motstridende fenomener. I stedet løper de side om side. Det gjelder for eksempel for entusiasme, sarkasme og absurditet, som kan opptre i veksling, eller parallelt og samtidig. Enten-eller blir stadig vekk til både-og-og-dessuten.</p>
<p>KULTURFORSKJELLENE er ofte blitt sammenlignet med været. Skiftene mellom vind og stille, sol og nedbør, går fortere jo nærmere en kommer havet. Oslofjorden er ikke havet. Faktisk, om en trenger en test på om en er innlandsmenneske eller kystmenneske er dette den mest effektive: Tror du at Oslofjorden er havet? Ytterpunktene er lenger ute. Bergenshumoren har det også med å legge like stor vekt på det verbale - gjerne i rasende tempo - og det fysiske - gjerne i rasende tempo. Både i ord og i handling er temperamentet mer uforutsigbart i bergenshumoren enn i annen kysthumor, til og med den nordnorske. Bergenshumoren er dessuten urban, og bergenseren er europeer. Digresjonene kan være mange og ville, men de - og dette er et sentralt kvalitetstegn - er ikke tilfeldige. Velplasserte omveier og avveier utvider ikke bare et hovedtema, de henger også sammen seg imellom og legger tilleggsnivåer til grunnivået.</p>
<p>ALT DETTE kunne også vært sagt om Calle Hellevang Larsen og Vidar Magnussens humor spesielt. Hver for seg og sammen er de eksempler på bergensere med bred appell og samtidig særpreg. Når de to åpner sitt show med begravelse for den ene, er det både overraskende og typisk. Når de fortsetter med gladvold der så vel mennesker, bildeplansjer og dukker har roller, likeså. Undertegnede tør spå at «Sammen igjen, for første gang sammen» er et show som kommer til å gjøre lykke også om det sendes på nasjonal turné etter endt spilleperiode i Oslo.</p></div></body></document>
