<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190226-hevder-valerie-reyes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hevder-valerie-reyes-dode-da-hun-falt-og-slo-hodet/70801128" frk="560 9 32 3236"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 21:47"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="pågrepet,usa,koffert,dødsfall,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder Valerie Reyes døde da hun «falt og slo hodet»</div>
<div type="ingress">Denne uka ble ekskjæresten til Valereie Reyes (24) pågrepet av politiet. Han hevder Reyes døde «etter å ha slått hodet.»</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-02-26</div>
<div type="caption"><p>FUNNET DØD: 29. januar forsvant Valerie Reyes (24). En uke seinere ble hun funnet død i en koffert. Foto: Greenwich Police Department.</p></div>
<div type="text">
<p>5. februar fant en veiarbeider en rød koffert liggende i veikanten under en rutinekontroll i byen Greenwich, omtrent 55 kilometer utenfor New York.</p>
<p>På innsida av kofferten fant politiet 24 år gamle Valerie Reyes. Hun var fullt påkledd og bundet ved hendene og føttene.</p>
<p>Ei uke seinere ble en mann pågrepet i saken. Han er mistenkt for å ha kidnappet 24-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Falt og slo hodet»</div>
<div type="text">
<p>CNN skriver at mannen er ekskjæresten til Reyes, og at familien hennes har bekreftet dette overfor politiet.</p>
<p>De to var sammen i en periode i 2018, men slo opp for et drøyt år siden.</p>
<p>Ifølge kanalen har den mistenkte fortalt i avhør at han og Reyes hadde sex i leiligheten hennes i New Rochelle i New York da Reyes «på et tidspunkt falt på gulvet og slo hodet.»</p>
<p>Videre har han fortalt at han plasserte tape over munnen til eksen før han bandt beina og armene hennes sammen.</p>
<p>Så skal han ha dumpet kofferten på stedet der Reyes ble funnet.</p>
<p>Det er imidlertid uklart hvorfor den mistenkte ikke kontaktet nødetatene etter at hendelsen inntraff. Dødsårsaken til 24-åringen er heller ikke klar.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte Reyes bankkort</div>
<div type="text">
<p>Ekskjæresten ble pågrepet i forrige uke etter at han ble tatt i å bruke Reyes bankkort da han tok ut penger.</p>
<p>Politiet sitter på overvåkningsbilder som viser en bil som parkerer før en mann iført svart hettegenser trer ut av bilen og går inn en bank på andre siden av gata.</p>
<p>Politiet opplyser at de har funnet ut at bilen var leid det døgnet som er aktuelt, men at det er ekskjæresten til Reyes som står oppført som eier av bilen.</p>
<p>De har derimot ikke bekreftet at det er ekskjæresten som er avbildet på overvåkningsbildene.</p>
<p>This is the spot just 20 feet off Glenville Rd where @GreenwichCTPD found the suitcase with a young woman’s body inside. They say she was bound at the hands and feet pic.twitter.com/yatmrKvK0U</p>
<p>— John Craven (@johncraven1) February 5, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ringte i panikk</div>
<div type="text">
<p>Moren til den døde 24-åringen, Norma Sanchez, fortalte like etter at datteren ble funnet død at de to snakket sammen kvelden før hun forsvant.</p>
<p>Da skal Reyes ha ringt henne i panikk og sagt:</p>
<p>- Jeg føler at noen kommer til å drepe meg, opplyser moren til New York Times.</p>
<p>Datteren bodde alene, og ifølge moren var hun livredd i sitt eget hjem.</p>
<p>- Det var ingen spesifikke som truet henne, men frykten til Valerie ville bare ikke forsvinne.</p>
<p>Etter at de to hadde lagt på røret lovte 24-åringen at hun skulle forsøke å slappe av og seinere samme kveld fikk moren en melding fra datteren hvor det sto: «Det går bedre nå, mamma.»</p></div>
<div type="title" level="3">- Sender varme tanker</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen har rystet lokalsamfunnet.</p>
<p>- Hver gang vi har en tragisk hendelse som dette, er det alltid viktig for oss å huske på at det er en familie inne i bildet. Vi sender våre varmeste tanker til kvinnens familie, hvem de nå enn er, sa kaptein for politiet Robert Berry, til CNN før Reyes hadde blitt identifisert.</p>
<p>Politiet i Greenwich har involvert minst tre politidistrikter i etterforskningen.</p></div></body></document>
