<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190821-nytt-angrep-pa-solsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nytt-angrep-pa-solskjaer/71511672" frk="660 2 10 4156"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 15:36"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt angrep på Solskjær</div>
<div type="ingress">Tidligere Tottenham- og England-spiller Jermaine Jenas dundrer løs. Eurosport-kommentator Kenneth Fredheim forstår kritikken mot at United ikke har én straffeskytter.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>FÅR KRITIKK: Ole Gunnar Solskjær ankommer Uniteds treningsfelt, Carrington. Foto: NTB scanpix</p> <p>RASISME: Dagens aviser i England fokuserer på Ole Gunnar Solskjær og Paul Pogba. Stjernas straffemiss, og de rasistiske kommentarene som fulgte, får spalteplass. Video: Tore Ulrik Bratland. Foto: NTB scanpix</p> <p>EKSPERT: Jermaine Jenas. Foto: NTB scanpix</p> <p>EUROSPORT-KOMMENTATOR: Kenneth Fredheim. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>FORNØYDE: Manchester United-fansen er fulle av lovord om jobben Ole Gunnar Solskjær har gjort til nå som manager, og er optimistiske foran sesongen. Video: Tore Ulrik Bratland</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær har fått mye kritikk for at han lot Paul Pogba og Marcus Rashford selv avgjøre hvem som skulle ta straffesparket mot Wolverhampton mandag.</p>
<p>I dag kommer en ny bølge av kritikk i de engelske avisene: Gjennomgangsmelodien er at Solskjær har vist manglende lederskap og svekket seg selv som sjef.</p>
<p>- Ikke skyld på Pogba eller Rashford for straffekaoset. All forvirringen er Solskjærs feil, sier den tidligere Tottenham- og England-spilleren Jermaine Jenas. Han har en fast spalte som går igjen i flere aviser, deriblant Daily Express, der han fyrer løs i dag.</p>
<p>- Jeg kan ikke forstå hvordan en manager kan sende utpå to spillere - Paul Pogba og Marcus Rashford - med en tankegang om at en av dem skal ta straffesparket i et opphetet øyeblikk. Solskjær har ansvaret for dette, mener han.</p>
<p>- En straffeskytter må være hundre prosent trygg. Du må vite at hvis laget får straffe, så er du hundre prosent mentalt forberedt. Nå har du sendt utpå to spillere som egentlig ikke vet hvem som skal ta straffesparket.</p>
<p>Trolig kostet missen Manchester United alle tre poengene. 1-1 og tap av to poeng kan bli avgjørende med tanke på en Champions League-plass etter 38 kamper og ferdigspilt serie.</p>
<p>Blant dem som tidligere har kritisert Solskjær, er United-legenden og Sky Sports-eksperten Gary Neville.</p>
<p>- Flaut, sier han om forvirringen rundt straffesparket.</p></div>
<div type="title" level="3"> Forstår kritikken</div>
<div type="text">
<p>Eurosport-kommentator Kenneth Fredheim - som har kommentert haugevis av kamper fra England - sier til Dagbladet at han forstår kritikken mot to straffeskyttere. Det han ikke er enig i, er at hendelsen på Molineux Stadium svekker Solskjær som sjef.</p>
<p>- Ut ifra min erfaring så plukker du ut og er veldig tydelig på hvem som skal ta dødball fra forskjellige posisjoner, og ikke minst på straffespark. Det er rart at du overlater til spillere å diskutere hvem som skal ta dette. Det kan ha kostet United poeng.</p>
<p>Fredheim fortsetter:</p>
<p>- Det tar seg ikke ut når to spillere står og diskuterer dette i forkant. Med fasit i hånd var det feil. Hvis begge ville ta straffesparket, kan det fort ha vært «kjøttvekta» som avgjorde, det at Pogba er eldre og verdensmester med Frankrike. Det er overraskende at denne muligheten oppstår. Men at dette har svekket Solskjær som sjef, blir for tabloid for meg.</p>
<p>På pressekonferansen etter kampen forsvarte Solskjær avgjørelsen.</p>
<p>- Noen ganger føler spillerne at de har selvtilliten til å score. Paul har scoret på så mange straffer for oss. I dag gjorde Rui Patrício en god redning, sa han.</p>
<p>- Jeg har ikke noen problemer med spillere som går opp og sier: «Den straffen vil jeg ta.»</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder Pogba vrakes</div>
<div type="text">
<p>The Sun - som blir sitert av flere engelske aviser i dag - skriver at Solskjær nå skal ha bestemt seg for at Rashford er Uniteds straffeskytter. Han skal ha vært berørt av diskusjonen som oppsto i forkant.</p>
<p>- Pogba har nå misset på fire straffespark i løpet av de 12 siste månedene og Rashford har satt sine siste to. Solskjær må slutte å trippe rundt temaet og bringe klarhet i situasjonen, påpeker Jenas.</p>
<p>Ifølge statistikken er Pogba akkurat nå den sjette verste straffeskytteren i Premier Leagues historie. Han har bommet på fire av elleve straffer, hvilket gir en bomprosent på 36. Juan Pablo Angel topper statistikken med bom på fem av ti straffer, en bomprosent på 50.</p>
<p>Manchester United møter Crystal Palace lørdag.</p></div></body></document>
