<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190403-norunn-82-er-blid-hy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/norunn-82-er-blid-hyggelig-og-omsorgsfull/70944478" frk="646 4 16 3908"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 21:13"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen, Asle Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,hærverk,hedmark,barnevernet,vold,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Norunn (82) er blid, hyggelig og omsorgsfull</div>
<div type="ingress">Men ordføreren godtar ikke «kort lunte» og vold mot vold.</div>
<div type="author">Øystein Andersen, Asle Hansen</div>
<div type="date">2019-04-03</div>
<div type="caption"><p>SLÅTT TIL: Norunn Lemberget (82) ble slått i ansiktet etter en diskusjon med en tenåringsgutt. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Ordfører Ole Gustav Narud (Sp) i Åmot kommune i Hedmark kjenner godt Norunn Lemberget, som fikk et kraftig knyttneveslag i ansiktet utenfor sin egen dør i Rena sentrum mandag kveld.</p>
<p>- Norunn er en snill og omsorgsfull kvinne, blid og hyggelig. Hun er vant til å gå på elgjakt, og er i stand til å ta vare på seg selv, sier ordføreren til Dagbladet.</p>
<p>Han er på jobbreise i hjemkommunen, og har ikke selv fått høre folkesnakket i kommunesenteret eller sett videoen der en ungdom truer og angriper den 82 år gamle kvinnen.</p>
<p>Men etter å ha registrert hva ungdommene fra en barnevernsinstitusjon ble pågrepet for mandag kveld og etter å ha tatt et blikk innom kommentarer i sosiale medier onsdag morgen, var han forberedt på at det ville bli lokale reaksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke vold mot vold</div>
<div type="text">
<p>Han er krystallklar på hvordan ansvaret må fordeles i etterkant av det som skjedd.</p>
<p>- Folks engasjement i denne saken må gå til gode tanker og omsorg for Norunn og de som føler seg redde og utrygge i etterkant av det som skjedde. BUF-etat og Fylkesmannen får ta seg av å undersøke om barnevernsinstitusjonen har oppfylt pliktene i sin omsorgsrolle, og politiet etterforsker de lovmessige sidene av det som skjedde. La dem jobbe i fred, sier ordføreren til Dagbladet.</p>
<p>Og han hever stemmen under påpekningen av det siste hovedpoenget:</p>
<p>- Jeg så av kommentarene i sosiale medier at mange har kort lunte. Folk skal ikke gjengjelde vold med vold og fyre opp en hatstemning.</p></div>
<div type="title" level="3">- Normalt at eldre snakker til ungdom</div>
<div type="text">
<p>Ordføreren framhever at Rena er «et veldig trygt sted», der det er helt normalt og akseptert at voksne og eldre snakker til ungdom hvis de oppdager «uønsket oppførsel».</p>
<p>Det var det Norunn Lemberget gjorde mandag kveld ved 22-tiden da hun åpnet utgangsdøra for å si fra om skadeverket utenfor.</p>
<p>- Har kommunen og beboerne i Rena hatt problemer knyttet til barnevernsinstitusjonen ?</p>
<p>- Det har vært enkelte hendelser de 12 årene jeg har vært ordfører og de fire årene før der, som jeg kan huske. Det har ikke skjedd noe som dette. Som sagt: Rena er et veldig trygt sted.</p>
<p>Dagbladet var i kontakt onsdag morgen med eier og daglig leder av den privateide institusjonen. Han ville ikke svare på noen spørsmål da om episoden eller medvirkende, som var i ferd med å få stor oppmerkomhet og trusselsituasjoner.</p>
<p>Ordføreren snakket med den samme ansvarlige seinere på dagen. Eier og daglig leder tok selv kontakt med kommunen.</p>
<p>- Det var en rolig prat. Jeg var ikke interessert i detaljer eller hvem som var innblandet. Som sagt: andre etater tar seg av det, sier ordfører Ole Gustav Narud til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke merknader</div>
<div type="text">
<p>Bufetat, region øst opplyser til Dagbladet at deres kontrollorganer ikke har merknader eller oppfølgingspunkter knyttet til den aktuelle barnevernsinstitusjonen de siste åra.</p>
<p>Heller ikke tilsynsmyndigheten, Fylkesmannen i Innlandet, har funnet alvorlige avvik eller lovbrudd ved institusjonen.</p>
<p>- Det er grunn til å tro at dette dreier seg om en uheldig enkelthendelse. Det er ikke utelukket at vi kommer til å åpne tilsynssak, sier avdelingsdirektør Ida Kjerschow Harstad hos Fylkesmannen i Innlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang liste</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en pressemelding fra Innlandet politidistrikt skal fire ungdommer, fra 14 til 16 år, ha vært involvert.</p>
<p>Det er tre gutter og ei jente.</p>
<p>Politiet opplyser at det er opprettet saker for ulike forhold, og ramser opp:</p>
<p>- Vold mot en kvinne på over 80 år.</p>
<p>- Ran av en yngre gutt.</p>
<p>- Trusler med kniv.</p>
<p>- Flere tilfeller av skadeverk ved at dekk på biler er skåret opp, ruter på biler er knust i tillegg til knust vindu på en av stedets puber.</p>
<p>- Bæring av kniv på offentlig sted</p>
<p>- Andre ordensforstyrrelser.</p>
<p>- Forsøk på ildsettelse.</p></div></body></document>
