<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190129-kan-ha-avslort-hemme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kan-ha-avslort-hemmelig-plan/70709342" frk="491 1 4 3155"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 06:56"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="john bolton,meta_vu,venezuela,usa,utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan ha avslørt hemmelig plan</div>
<div type="ingress">Trumps nasjonale sikkerhetsrådgiver, John Bolton, kan ha begått kjempeblemme natt til tirsdag.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-01-29</div>
<div type="caption"><p>HEMMELIG PLAN: Trumps nasjonale sikkerhetsrådgiver, John Bolton, kan ha avslørt en hemmelig plan da han holdt notatblokka vendt mot pressen under en kunngjøring natt til tirsdag. Foto: Evan Vucci / AP / NTB Scanpix</p> <p>Foto: Evan Vucci / AP / NTB Scanpix</p> <p>Foto: Evan Vucci / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til tirsdag norsk tid informerte president Trumps nasjonale sikkerhetsrådgiver, John Bolton, om at USA innvolverer seg ytterligere i konflikten i Venezuela.</p>
<p>Spenningen mellom USA og Venezuela har nådd nye høyder de siste ukene, etter at USA annerkjente opposisjonsleder Juan Guaidó som landets president. Med det krever de at Nicolás Maduro går av etter seks år ved makta.</p>
<p>I natt ba Bolton militæret i Venezuela om å stille seg bak Guaidó, samt at han kunngjorde at USA vil innføre sanksjoner mot det statlige oljeselskapet og vil fryse milliarder av landets midler.</p>
<p>Men det er noe helt annet enn de nye tiltakene som har vakt oppmerksomhet verden over.</p></div>
<div type="title" level="3">Notatblokk</div>
<div type="text">
<p>Like før Bolton tok ordet, holdt han en notatblokk mot jakka si, med sidene vendt mot publikum.</p>
<p>På notatblokka var det skriblet ned to ting:</p>
<p>«Afghanistan -&gt; Welcome the Talks», noe som tilsynelatende refererer til de pågående fredsforhandlingene med Taliban.</p>
<p>Og:</p>
<p>«5000 tropper til Colombia», noe som har reist spørsmål om mulighetene for militærinvolvering i Venezuela.</p>
<p>For dersom det gjennomføres, vil det markere en markant eskalering i USAs involvering i Sør-Amerika, selv om det fortsatt er uklart hva militærets rolle vil være, ifølge Washington Post.</p>
<p>Maduro har tidligere anklaget Bolton for å ha planer om å drepe ham.</p>
<p>- John Bolton har blitt utnevnt til å lede en plan om å gjennomføre et statskupp, drepe Nicolás Maduro og sette inn en overgangsregjering, het det i en uttalelse fra presidenten i desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder mulighetene åpne</div>
<div type="text">
<p>Avisa har snakket med kilder i Pentagon som fortalte at Forsvardepartementet ikke har mottatt ordre om å sende tropper til Colombia.</p>
<p>Representanter fra Det hvite hus viste derimot til uttalelser fra Trump og Bolton angående situasjonen i Venezuela.</p>
<p>- Presidenten har gjort det klart at alle muligheter holdes åpne, lyder den kortfattede uttalelsen til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Flere land har sagt at de også vil annerkjenne Guaidó om ikke Maduro utlyser nyvalg i løpet av uka, deriblant Canada, Australia, Spania, Storbritannia og Frankrike.</p>
<p>Russland, Kina, Tyrkia og regionale allierte som Cuba, Bolivia og Mexico støtter Maduro.</p></div>
<div type="title" level="3">Krise</div>
<div type="text">
<p>Guaidó, som leder nasjonalforsamlingen og har utropt seg selv til interimpresident, sier han tar kontroll over Venezuelas midler i utlandet. Målet er å hindre at president Nicolás Maduro kan «stjele venezuelanernes penger», ifølge NTB.</p>
<p>Den politiske og økonomiske krisen i landet har ført til stor fattigdom, masseflukt og mangel på mat og medisiner.</p>
<p>USAs finansminister Steven Mnuchin sier at nattas sanksjoner hindrer Maduro i å lede flere ressurser bort fra det kriserammede landet før kontrollen er overført til en midlertidig regjering eller en ny, demokratisk valgt regjering.</p></div></body></document>
