<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190922-gjor-endringer-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/gjor-endringer-etter-marerittskade/71626470" frk="433 2 6 2620"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 08:40"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjør endringer etter marerittskade</div>
<div type="ingress">- Fikk skulderen ut av ledd.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-09-22</div>
<div type="caption"><p>SKADD PÅ PARKETTEN: Santino Mirenna skadet seg under kveldens «Skal vi danse»-sending. Video: TV 2. Reporter: Jonas Scheie Hammer / Rød Løper</p> <p>I SJOKK: Emilie Nerengs dansepartner fikk skulderen ut av ledd på direkten. Reporter: Jonas Hammer / Rød Løper.</p> <p>SKULDEREN UT AV LEDD: Her forlater Santino Morenna dansegulvet og holder seg til skulderen. Foto: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble en dramatisk kveld for ett av parene under lørdagens «Skal vi danse»-sending. Om lag 45 minutter ut i programmet pådro Emilie «Voe» Nerengs dansepartner Santino Mirenna seg en stygg skade i skulderen.</p>
<p>Selv om han fullførte dansenummeret, løp Mirenna av parketten så fort dommerne skulle gi sine tilbakemeldinger. Han ble deretter hentet i ambulanse.</p>
<p>Søndag morgen bekrefter TV 2s pressekontakt, Unn Grethe Berge, det som alle fryktet.</p>
<p>- Santino fikk skulderen ut av ledd under dansen i går. Han fikk god hjelp på legevakten og skulderen er nå på plass. I dag har Santino treningsfri dag. Emilie fortsetter treningen i dag med danselærer Ivo Havranek som vikar. Hvordan kommende treningsuke blir for Emilie og Santino kommer vi tilbake med informasjon om når det er bestemt, sier Berge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skjønte ikke</div>
<div type="text">
<p>Det er altså uklart når Mirenna kommer tilbake på parketten. På sin Instagram-profil virker danseren imidlertid å være ved godt mot.</p>
<p>- I går gikk dessverre skulderen min ut av ledd, men jeg er veldig glad for at jeg klarte å fullføre dansen. Jeg har fått god hjelp av legevakten i går og så mye støtte fra hele «Skal vi danse»-familien. Jeg håper at jeg snart kommer tilbake på parketten igjen.</p>
<p>Viser det seg at Ivo Havranek må gå inn som stedfortreder, har han i alle fall god kjennskap til «Skal vi danse»-universet. Havranek har blant annet deltatt sammen med Eli Kari Gjengedal, Hedda Kise og Thea Næss i tidligere sesonger.</p>
<p>Overfor Dagbladet forklarte Nereng at hun ble svært overrasket da dansepartneren plutselig forsvant fra parketten etter fremførelsen.</p>
<p>- Det var skikkelig, skikkelig fælt, og satte en skikkelig støkk på kvelden. Jeg fikk så sjokk, fordi jeg skjønte ikke underveis at noe var galt, og det er det som er så utrolig, at han klarte å bite tennene sammen og fullføre dansen. Det står det så sinnssykt respekt av, sa hun til Dagbladet.</p>
<p>Selv om man foreløpig er kun få uker inn i konkurransen, er det ikke ovennevnte skade den første i årets sesong.</p>
<p>Allerede før premieren hadde også Emilie Nereng pådratt seg en skade i ribbeina. Hun ble skadet på andre trening, og kunne fortelle til TV 2 at smertene fortsatt hadde vedvart helt opp til premieren.</p></div></body></document>
