<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190124-ser-du-hvem-dette-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ser-du-hvem-dette-er-sonnen-til/70691978" frk="398 10 24 2340"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 05:49"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,michael gandolfini,tony soprano,the sopranos,james gandolfini"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ser du hvem dette er sønnen til?</div>
<div type="ingress">19-åringen følger i farens fotspor.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-01-24</div>
<div type="caption"><p>FILMKLAR: Michael Gandolfini er sønn av avdøde James Gandolfini, best kjent for rollen som Tony Soprano. Foto: NTB Scanpix</p> <p>IKONISK: James Gandolfini har av kolleger blitt omtalt som et geni. Her i rollen som Tony Soprano. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GJØR SOM PAPPA: Michael Gandolfini følger i sin fars fotspor, og trer inn i rollen som Tony Soprano. Her er far og sønn avbildet i 2007. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespiller James Gandolfini er først og fremst husket for rollen som den hensynsløse mafiabossen Tony Soprano i tv-serien «The Sopranos».</p>
<p>- Han var et geni. Alle som så ham, selv i de minste roller, kunne se det. Han er en av de største skuespillerne noensinne, sa «Sopranos»-skaper David Chase (73) om skuespilleren i 2013, samme år som Gandolfini gikk bort, bare 51 år gammel.</p>
<p>Nå ser det ut til at en annen Gandolfini vil ta over stafettpinnen. Deadline melder nemlig at skuespillerens sønn, Michael Gandolfini (19), har fått rollen som unge Tony Soprano i det som skal være forløperen til mafia-serien.</p>
<p>19-åringen er slående lik sin far, og han er tydelig stolt av rollen han har landet.</p>
<p>- Det er en ære å få fortsette min fars arv ved å tre inn i skoene til en ung Tony Soprano, sier Gandolfini i en uttalelse til Deadline, gjengitt av Vice.</p>
<p>Gandolfini har noe erfaring fra skuespillerindustrien, og har blant annet vært å se i HBO-serien «The Deuce». Ifølge Vice hadde han også en mindre rolle i «Ocean's Eight», men dette vil bli hans første, store filmrolle.</p>
<p>Nettstedet skriver at filmprodusentene til slutt landet på Michael Gandolfini til rollen nettopp grunnet likheten til den originale Tony Soprano.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant faren død</div>
<div type="text">
<p>James Gandolfini var på ferie i Italia med familien da han i 2013 gikk bort.</p>
<p>- Vi er alle i sjokk, og er i stor sorg på grunn av tapet av et elsket medlem av familien vår. Han var en spesiell mann, et fantastisk talent, men enda viktigere så var han en følsom og kjærlig person, som behandlet alle med respekt uansett hvem de var, skrev HBO i en pressemelding etter at dødsfallet ble kjent.</p>
<p>51-åringen fikk hjertestans, og det skal ha vært sønnen Michael Gandolfini som fant faren på hotellrommet. Han ble kjørt til sykehus i all hast, før han ble erklært død - etter gjentatte gjenopplivingsforsøk i ambulansen og på sykehuset.</p></div></body></document>
