<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-siloen-skaper-raseri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/siloen-skaper-raseri-og-splitter-byen/71550862" frk="916 3 22 5681"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 05:22"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Emilie Rydning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siloen skaper raseri og splitter byen</div>
<div type="ingress">Kunstsiloen er i ferd med å rive politikken i Kristiansand i fillebiter. - Det brygger til storm, sier ildsjel, mens protestpartiene fosser fram i sør.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Emilie Rydning</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>- VI REAGERER: Før kommunevalget i Kristiansand raser protestpartiene fram på målingene. En av de store snakkisene i sørlandsbyen er den nye kunstsiloen, som er blitt et svært omstridt bygg. Video: Emilie Rydning og Steinar Suvatne / Dagbladet</p> <p>KUNSTSILOSINNE: Kristiansand er splittet over ideen om å bruke skattepenger på å gjøre denne siloen til et museum. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p> <p>PROTEST: Dette bildet la Tverrpolitisk Folkeliste ut på Facebook. Partiet håper å komme inn i bystyret i Kristiansand, og kampen mot en silo står helt sentralt for engasjementet. Foto: Tverrpolitisk Folkeliste</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND (Dagbladet): - Folk i byen blir ikke lyttet til! Politikerne og fiffen gjør som de vil, sier Svein-Harald Mosvold Knutsen (42) til Dagbladet.</p>
<p>Han titter opp på den digre siloen nede ved kaia i Kristiansand sentrum. Mosvold Knutsen liker ikke planene kommunen har for det enorme hvite bygget, som etter planen skal bli byens nye kunstmuseum.</p>
<p>- Det offentlige vil bruke hundrevis av millioner på å lage en Kunstsilo for noen få. Dette er jo penger Kristiansand kunne brukt på skole og eldre ute i bydelene, framfor på et bygg som vanlige folk ikke får særlig glede av. Folk i Kristiansand har fått nok, hevder Mosvold Knutsen.</p>
<p>Han står i rosa vest, et varemerke for bevegelsen som vil stanse prosjektet. De største partiene i byen - Ap, Høyre og KrF - ønsker alle å omgjøre siloen til et museum.</p></div>
<div type="title" level="3">Protestparti</div>
<div type="text">
<p>Målingene i byen tyder på at Mosvold Knutsen har rett når han sier at kristiansanderne er opprørte - det går mot et protestvalg på Sørlandet.</p>
<p>Protestpartiet Tverrpolitisk Folkeliste, som Mosvold Knutsen representerer, er inne i bystyret på forrige måling. Enda bedre går det for Vidar Kleppe og Demokratene, som fikk 8,4 prosent oppslutning. Kleppe omtaler selv Demokratene som et protestparti.</p>
<p>Både Folkelista og Kleppe er markante motstandere av Kunstsiloen, og snakker gjerne om at fiffen, politikere og media ikke lytter til «folk flest».</p>
<p>- Er du og Folkelista populister?</p>
<p>- Kall meg hva du vil. Vi forsøker å lytte til folket, vi. Hvis det er populisme, så gjerne for meg, svarer Mosvold Knutsen og smiler.</p></div>
<div type="title" level="3">Omstridt bygg</div>
<div type="text">
<p>Styret i Sørlandet Kunstmuseum vedtok i sommer bygging av Kunstsiloen i Kristiansand. Det ble et foreløpig punktum i en sak som er blitt sammenliknet med både ulvejakt og bompengesaken.</p>
<p>Bakgrunnen for debatten er at milliardær Nikolai Tangen har gitt kunstsamlingen sin verdt 400 millioner kroner til fødebyen, med et klart ønske om at den skal stilles ut i akkurat denne siloen.</p>
<p>Mosvold Knutsen mener at de som er mot Kunstsiloen konsekvent gis ufordelaktig dekning i lokale medier og ikke tas alvorlig av de etablerte partiene.</p></div>
<div type="title" level="3">Kleppe-comeback</div>
<div type="text">
<p>For ringreven Vidar Kleppe er kampen mot Kunstsiloen også en slynge inn til makta i byen. Partiet hans ligger an til å havne på vippen i bystyret neste periode. Til og med Arbeiderpartiet kunne tidligere i sommer ikke avvise et mulig samarbeid med Demokratene, et parti som hører hjemme på høyre fløy. Ap har nå snudd, og avviser kategorisk et samarbeid med Demokratene.</p>
<p>Kleppe sier han kan samarbeide hvem som helst - så lenge de vil stanse Kunstsiloen.</p>
<p>- Kunstsiloen blir ikke noe for vanlige folk. Det politiske flertallet kjører gjennom dette prosjektet uten å lytte. De setter i gang et skandaleprosjekt så raskt som mulig, slik at det fort blir for seint å snu, forteller Kleppe, som flørter også med et comeback på Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3">Tellefeil</div>
<div type="text">
<p>I likhet med Mosvold Knutsen reagerer Kleppe blant annet på det anslåtte besøkstallet for Kunstsiloen. Kristiansand kommune tror 270 000 mennesker vil besøke museet hvert år. Ettersom det bor 80 000 i byen, tror verken Demokratene eller Tverrpolitisk Folkeliste at Kunstsiloen vil komme i nærheten av dette.</p>
<p>Og Vidar Kleppe sier Kristiansand ikke har råd til prosjektet, heller.</p>
<p>- En mann på 99 år finnes det ikke sykehjemsplass til i Kristiansand. Vi har krise innen BPA-ordningen. Vi har ikke penger til lovpålagte oppgaver, men vi skal altså bruke enorme summer på dette bygget. Det kommer til å gå ut over lovpålagte oppgaver, hevder han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fake news</div>
<div type="text">
<p>Med glitter i panna og hes stemme gliser Mette Gundersen (Ap) framfor det gamle kunstmuseet i Kvadraturen. Hun har nettopp avsluttet årets Pride i Kristiansand og trekker på smilebåndet over påstandene fra Mosvold Knutsen og Kleppe.</p>
<p>- De forholder seg ikke til fakta. De opererer med egne nyheter og egne sannheter. Det er kanskje nytt for dere i Oslo, men i Kristiansand har vi slitt med dette lenge, sier hun.</p>
<p>- Hva er feil i påstandene deres, da?</p>
<p>- De slenger rundt seg med prislapper som ikke har rot i virkeligheten. Dette bygget kommer til å koste Kristiansand kommune 50 millioner investeringskroner. Resten er staten, fylket og andre givere, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Stormvarsel</div>
<div type="text">
<p>Mellom Kilden kulturhus og leilighetene i Kanalbyen steiker siloen i kveldssola. Slike dager kalles «smeigedager» sørpå - bare en mild seinsommerbris kjøler ned Kristiansand by nå.</p>
<p>Svein Harald Mosvold Knutsen tror vinden snart vil ta langt sterkere former.</p>
<p>- Vi gir ikke opp. Dersom Folkelista kommer inn i bystyret vil vi samarbeide med alle som er med på å reversere dette, og flere andre vedtak som absolutt ikke er forankret i folket, sier han og legger til:</p>
<p>- Det brygger til storm i byen - politisk storm. Folket har fått nok av politikere som ikke lytter og som ikke bryr seg.</p>
<p>Han vender ryggen til siloen og kikker forsiktig ut over skjærgården.</p>
<p>- Det går mot en endring nå, sier han bestemt.</p></div></body></document>
