<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-lurte-eksen-og-fikk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lurte-eksen-og-fikk-ham-drept/71636621" frk="667 10 42 4027"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 06:14"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Lurte eksen og fikk ham drept</div>
<div type="ingress">Milliardærarvingen tiltalt for å ha fått den nye kjæresten til å skyte eksen og livvakta til å dumpe ham.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: Den kinesisk-amerikanske milliardæravringen Tiffany Li er tiltalt for overlagt drap på sine barns far, Keith Green. Hun nekter straffskyld. Foto: AP Photo/Tony Avelar/NTB Scanpix</p> <p>FORSVARERE: Tiffany Lis dvokater Geoffrey Carr og May Mar. Foto: AP Photo/Tony Avelar/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tiffany Li (31) møtte mandag retten i San Francisco, tiltalt for overlagt drap på eksen Keith Green (27) i en svært oppsiktsvekkende drapssak i byen på den amerikanske vestkysten i 2016.</p>
<p>Ikke bare betalte Li rekordstore 350 millioner kroner i kausjon for å kunne forbli hjemme mens hun ventet på rettssaken, men omstendighetene rundt selve drapet på den lovende kokken er meget spesielle og førte til stor oppstuss rundt rettssaken mandag.</p>
<p>Den 28. april 2016 forsvant Keith Green sporløst fra San Francisco. To uker etter ble liket hans funnet i Geyserville 110 kilometer nord for byen.</p>
<p>Det ble raskt slått fast at Green hadde blitt drept, men da politiet 20. og 21. mai gjorde arrestasjoner, var det mange som sperret opp øynene.</p></div>
<div type="title" level="3"> Milliardærarving</div>
<div type="text">
<p>En av dem var Greens kjæreste og mora til hans to barn - milliardærarvingen Tiffany Li. Den andre var Lis nye kjæreste på tidspunktet, Kave Bayat.</p>
<p>Ifølge påtalemyndigheten skulle Green opprinnelig møte sine barns mor på en pannekakerestaurant denne kvelden. I stedet for å spise pannekaker, skal Li ha invitert han med hjem til luksusvillaen de tidligere hadde delt i et eksklusivt San Francisco-nabolag.</p>
<p>Der skal hennes nye kjæreste ha ventet på dem i garasjen, rettet pistolen mot Greens munn og skutt ham til døde, skriver Washington Post.</p>
<p>Deretter skal de ha betalt Lis livvakt for å frakte bort liket og å dumpe det i skogen langs en grusvei. Paret skal ha kranglet om både penger og foreldrerett over barna. Da aktoratet holdt sitt innledningsforedrag mandag forsøkte de å tegne av milliardærarvingen Li som en egoistisk og grådig kvinne som bestilte drap på eksen for å få omsorg for barna.</p></div>
<div type="title" level="3">Livvakt innrømmer dumping</div>
<div type="text">
<p>Livvakten, Olivier Adella, har innrømmet sin medvirkning i saken og at paret beordret ham til å dumpe liket. Han har dermed vitnet mot sin tidligere arbeidsgiver og hennes nye kjæreste, som fortsatt sitter fengslet.</p>
<p>Påtalemyndigheten mener også at Li og Bayat forsøkte å skjule sin egen involvering etter drapet og at de skapte falske alibier.</p>
<p>Hennes forsvarsadvokater mener at livvakta er hjernen bak og at han drepte Green i en mislykket kidnapping. Forsvarer May Mar argumenterte for at det tidligere paret allerede hadde avgjort omsorgsretten for barna, skriver Associated Press.</p>
<p>- Straks han forsvant, ble anklagene rettet mot Tiffany. De hadde en disputt om omsorgen, men forholdet deres var aldri så dårlig at hun ønsket å se ham skadd eller drap, sa hun i retten.</p>
<p>Rettssaken har blitt utsatt en rekke ganger, og er nå berammet fram til midten av november.</p></div>
<div type="title" level="3"> «Familiens svarte hull»</div>
<div type="text">
<p>Green og Li møttes i 2009 da han var 21 og hun 23 år gammel. De flyttet sammen kort tid etterpå, men Green var aldri en populær mann hos Lis styrtrike familie.</p>
<p>Lis mor, som tok med seg ektemannen og barna til California i 1992, har selv ifølge nyhetsbyrået Associated Press omtalt Green som «familiens svarte hull».</p>
<p>Hun skal også ha sett seg lei på at datterens kjæreste hadde marihuanaplanter og at han drakk for mye. Han klarte heller ikke å holde på en jobb i byggebransjen, og var arbeidsledig selv om paret levde i overdådig luksus.</p>
<p>Kjærlighetsproblemene for paret startet da Green introduserte Li for en av sine venner, Kaveh Bayat, som nå også er tiltalt for drapet.</p>
<p>Bayat og Li innledet et forhold, og i oktober 2015 ble Green kastet ut av villaen paret hadde bodd i Hillsborough utenfor San Francisco.</p>
<p>De to kranglet lenge om hvem som skulle ha foreldrerett over parets to barn, men skal ha blitt enige om å dele. Den 30. april skulle være den første helga Green fikk ha barna, men to dager tidligere forsvant han.</p></div></body></document>
