<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-legemiddelprodusent-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/tema/legemiddelprodusent-anker-emas-avgjorelse/70644244" frk="339 10 24 2342"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 12:28"/>
<attribute name="author" value="Jorun Gaarder"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="tema"/>
<attribute name="class2" value="hjerteinfarkt,medisin,tema,helse,omega_3"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Legemiddelprodusent anker EMAs avgjørelse</div>
<div type="ingress">Legemiddelprodusent understreker at siste ord i Omega-3-debatten ikke er sagt.</div>
<div type="author">Jorun Gaarder</div>
<div type="date">2019-01-18</div>
<div type="caption"><p>UENIG: Legemiddelprodusenten bak reseptbelagt omega-3 sier flere studier har vist at medisiner med omega-3 kan forebygge nye hjerte- og karhendelser. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det europeiske legemiddelkontoret (EMA) har trukket tilbake anbefalingen om legemidler med omega 3 for å forebygge nye hendelser etter hjerteinfarkt.</p>
<p>Omega 3-fettsyrer er ikke lenger ansett som effektivt for å forebygge hjertesykdom, skriver EMA på sine nettsider.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil fjerne anbefaling</div>
<div type="text">
<p>EMA konkluderer med at medisiner med omega-3-fettsyre ikke er effektive for å hindre ytterligere hjerte- og blodkarproblemer hos pasienter som har hatt hjerteinfarkt. De vil nå fjerne den ene indikasjonen til reseptbelagt omega-3, slik at pasienter med gjennomgått hjerteinfarkt ikke skal få denne omega-3 medisiner for denne indikasjonen.</p>
<p>I Norge selges reseptbelagt omega 3 under merkenavnet Omacor. I 2017 fikk 4 722 nordmenn denne medisinen på resept.</p>
<p>Produsenten bak medisinen, BASF AS, har anket avgjørelsen om at medisinen ikke lenger skal gjelde pasienter som har gjennomgått hjerteinfarkt.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter ny gjennomgang</div>
<div type="text">
<p>- Siste ord om hjerteinfarkt er ikke sagt. Det er i løpet av de siste månedene kommet et par studier som viser at reseptbelagt omega-3 faktisk forebygger hjerte- og karhendelser. Dette gjelder ikke kosttilskudd, men reseptbelagte omega-3 legemidler, sier Alexis Garras, Head of Sales Pharma Omega-3 Global i BASF AS.</p>
<p>Han understreker at EMAs avgjørelse ikke er rettskraftig, da anken nå skal behandles. Legemiddelprodusenten har bedt om det som på fagspråket heter re-eksaminasjon.</p>
<p>- Helt til saken er avgjort og godkjent av EU-kommisjonen, er behandling av pasienter med gjennomgått hjerteinfarkt med reseptbelagt omega-3 fremdeles gjeldende, sier Garras.</p>
<p>EMA bekrefter i en e-post til Dagbladet at den nye anbefalingen er klaget inn. Dette vil bli tatt opp på neste møtet i Komiteen for medisinske produkter for mennesker (CHMP) i EMA. En avgjørelse om det skal foretas en ny gjennomgang er ventet publisert 1. februar.</p>
<p>- Vi kan bekrefte at markedsbestemmelsene for et produkt ikke vil endres før EU-kommisjonens avgjørelse er klar. Dette kan ta opptil 67 dager, skriver pressetalsmann Alessandro Faia i EMA til Dagbladet.</p></div></body></document>
