<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-de-virket-litt-for-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/de-virket-litt-for-hyggelige/71922369" frk="645 3 15 4103"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 05:49"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Madeleine Liereng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- De virket litt for hyggelige</div>
<div type="ingress">Naboer til terror-raidet leilighet sier beboerne er høflige, men mystiske.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Madeleine Liereng</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>MYSTISK: Naboene til to av de pågrepne etter gårsdagens politiaksjon, forteller at de var litt for hyggelige, og at det var noe mystisk med dem. Reporter: Ralf Lofstad. Foto: Madeleine Liereng.</p> <p>RULLEMARIE: Rullemarie, det danske politiets bomberobot, ble sendt inn i leiligheten onsdag kveld. Alle beboerne ble evakuert. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p> <p>BOLIGBLOKK: Den ransakede leiligheten ligger i toppetasjen på ei boligblokk i nabolaget Gersagerparken. Foto: Ralf Lofstad / Dagbladet</p> <p>POLITIET AKSJONERER: Her ransaker politiet en adresse i Husum. Video: Kenneth Meyer</p> <p>STORAKSJON: Store politistyrker deltok i aksjonen mot leiligheten onsdag. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>GREVE (Dagbladet): - De er høflige, hilser og holder oppe døra for deg. Det har ikke vært noen tegn på at de er farlige.</p>
<p>Dette forteller naboer til leiligheten i Greve utenfor København som onsdag ble raidet av et stort politioppbud, i forbindelse med den store antiterroraksjonen over store deler av Danmark.</p>
<p>20 personer i 7 politidistrikt er anholdt. Politiet sier de har avverget et stort terrorangrep, og avdekket bombemateriale samt forsøk på å skaffe skytevåpen.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerte bygget</div>
<div type="text">
<p>Væpnede politistyrker slo til mot leiligheten i femte etasje i 15-tida.</p>
<p>- En kvinne med nikab ble ført bort. Jeg er sjokkert, forteller en mann utenfor bygget.</p>
<p>Også en annen kvinne er sett anholdt av politiet på stedet, som ligger i nabolaget Gersagerparken.</p>
<p>Aksjonen opplevdes som dramatisk. Med megafon oppfordret politiet folk til å holde seg på god avstand mens de sendte inn Rullemarie - danskenes bomberobot - inn i leiligheten.</p>
<p>- Politiet beordret alle beboerne ut under aksjonen, sier naboene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tradisjonelle klær</div>
<div type="text">
<p>Seint onsdag kveld har politiet dratt fra stedet, og det er folketomt i duskregnet. På døra til leiligheten er to arabiske navn oppført, på dørmatta står det «Welcome home».</p>
<p>- Vi har sett to menn i 25-30-årsalderen der, de har bodd der i ca. et år. De går i tradisjonelle klær fra Midtøsten, og den ene har hodeplagg og langt skjegg, forteller naboene - som altså beskriver de to som høflige, med gode danskkunnskaper.</p>
<p>Likevel har de bitt seg merke i atferden deres.</p>
<p>- De er mystiske - virker litt for hyggelige, sier naboene.</p>
<p>- Det er stadig aktivitet i leiligheten etter at alle andre har gått til ro, og den ene mannen har jeg sett gående rundt ute midt på natta, forteller den ene naboen - som ikke vil stå fram med navn av frykt for egen sikkerhet.</p>
<p>En annen nabo sier til BT at den ene mannen har presentert seg som blikkenslager, men likevel dratt hjemmefra i 10-tida.</p>
<p>- Da er man ikke håndverker, sier naboen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fengslingsmøter</div>
<div type="text">
<p>Det er uklart hva politiet fant under gjennomsøkingen, og det er foreløpig ikke kjent hva statusen er for personene som har tilknytning til leiligheten. Politiet har varslet at mange vil bli framstilt for varetektsfengsling i dag.</p>
<p>Naboene beskriver boligområdet i Stor-København som utrygt, med jevnlige voldshendelser. I april ble det kastet en håndgranat i strøket, og i august gikk ei bombe av på naboadressen.</p>
<p>- Vi ville flyttet hvis vi hadde råd, sier de.</p>
<p>Onsdagens samordnede politiaksjon beskrives som historisk i sitt omfang.</p>
<p>- For det første blir det sagt at det er en politiaksjon uten like, og at det aldri noensinne har vært så mange anholdt så mange i en terrorsak som denne, sier Hans Jørgen Bonnichsen, tidligere leder for Politiets efterretningstjeneste (PET), til BT.</p></div>
<div type="title" level="3">Togstrekninger ble stengt</div>
<div type="text">
<p>Samtidig påpeker han at ikke nødvendigvis alle de pågrepne er involvert i terrorplanlegging. Det mener også Lars Gule, ekstremismeforsker ved Oslo OsloMet.</p>
<p>- 20 personer er anholdt. Nå gjenstår det å se om alle disse vil bli varetektsfengslet. Det kan hende en del er tatt inn fordi de bor på samme sted, eller er familiemedlemmer, sa han til Dagbladet onsdag.</p>
<p>Til sammen 20 adresser over store deler av Danmark ble raidet i aksjonen. Også togstrekninger ble stengt mens politiarbeidet pågikk, men er nå åpnet for ferdsel igjen.</p></div></body></document>
