<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190119-sverige-vant-enkelt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sverige-vant-enkelt-mot-tunisia/70677889" frk="275 9 16 1702"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 18:33"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="håndball-vm,sport,håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sverige vant enkelt mot Tunisia</div>
<div type="ingress">Ingen hjelp til Norge.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-19</div>
<div type="caption"><p>SEIER: Sverige vant oppskriftsmessig mot Tunisia i håndball-VM.. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sveriges håndballgutter vant sin sjette VM-kamp på rad med utklassing 35-23 over Tunisia lørdag. Svenskene spiller i samme gruppe i hovedrunden som Norge.</p>
<p>Tunisia lå under 14-19 ved pause. Nordafrikanerne var helt sjanseløse på å sikre seg poeng selv om det sto 7-7 etter elleve minutter.</p>
<p>Dersom Sverige skulle slå Norge mandag, vil svenskene være sikret plass i semifinalen før kampen mot Danmark onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk press</div>
<div type="text">
<p>Sverige kommer til å ha 26 timer mer «hvile» før naboduellen enn Norge. Oppsettet er kritisert av mange, og svenskene kaller programmet en «kjempefordel».</p>
<p>– Det blir en tøff kamp. Norge har et meget bra lag med mange gode spillere. Vi har jo også noe å revansjere fra EM i fjor, sier Linus Arnesson.</p>
<p>Norge slo svenskene i hovedrunden i europamesterskapet i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Frankrike vant</div>
<div type="text">
<p>Frankrike vant «mesterens mester»-kamp i håndball-VM lørdag. De ble 33-30 over Spania</p>
<p>Franskmennene er tittelforsvarer i verdensmesterskapet mens spanjolene vant EM i fjor.</p>
<p>Nikola Karabatic scoret sitt første mål i dette VM. Han har vært skadd i flere måneder, men kom inn i Frankrikes tropp for en snau uke siden. Han er i ferd med å spille seg i form. Det kan være forskjellen på medalje og tidlig hjemreise for franskmennene.</p>
<p>To spanske spillere ble skadd under trening fredag. Da falt blytunge reklameskilt plutselig sammen på sidelinjen og rammet flere i den spanske troppen.</p>
<p>Det internasjonale håndballforbundet (IHF) beklaget uhellet og ga Spania mulighet til å hente inn en ny spiller uten at det gikk av kvoten på tre bytter.</p></div></body></document>
