<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-tilstedevarelse-disi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tilstedevaerelse-disiplin-og-filosofi-sikret-solskjaer-jobben/70921659" frk="675 4 18 4006"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 10:33"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sir alex ferguson,old trafford,ole gunnar solskjær,fotball,sport,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilstedeværelse, disiplin og filosofi sikret Solskjær jobben</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær fortjener tilliten Manchester United gir ham. Han har levert på alle områder og vist hva han kan om fotball og mennesker.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>JOBBEN ER HANS: Endelig og veldig fortjent er Ole Gunnar Solskjærs jobb i Manchester United bekreftet. Det blir ikke større enn det. Foto: FRANCK FIFE / AFP)</p></div>
<div type="text">
<p>HAN KOM DA Manchester United hadde blitt ydmyket på Anfield og egentlig hadde gitt opp sesongen 2018/2019. Avstanden til topp fire i Premier League-tabellen var så stor at det egentlig ikke var noe poeng å snakke om det. Og med Paris Saint-Germain i åttedelsfinalen i Champions League var heller ikke den turneringa en drøm å drømme.</p>
<p>Løpet var kjørt.</p>
<p>Manchester United var en havarert storhet.</p>
<p>DRØYE TRE MÅNEDER seinere er Manchester United en gjenreist storhet. Topp fire i England er en meget sannsynlig mulighet. Champions League, selv om trekningen til kvartfinalen ikke kunne vært tøffere (Barcelona), er plutselig på skuddhold. Og du ser det på laget, du hører det fra spillerne og du merker det på klubben.</p>
<p>Det skinner et Solskjær over Manchester United.</p>
<p>Den globale fanbasen er igjen samstemt i ekstase.</p>
<p>STADIG VEKK HØRER du at Ole Gunnar Solskjær ikke er den beste treneren i bransjen. Med en mil. Vel, jeg har hørt mange fotballeksperter si det samme om Sir Alex Ferguson, deriblant Gordan Strachan, som hadde tre år på Old Trafford under den mestvinnende legenden.</p>
<p>Det var ikke treningene som var Sir Alex sin greie, det overlot han veldig ofte til staben han hadde under seg.</p>
<p>Det var andre ting.</p>
<p>DISIPLIN, TILSTEDEVÆRELSE OG fotballfilosofi er signalord du forbinder med kongen av Manchester United, legenden over alle legender i verdens største fotballklubb. Nå brukes de samme ordene om Ole Gunnar Solskjær. Det er ikke først og fremst treneregenskapene hans som har snudd sesongen rundt og landet kontrakten for de tre neste sesongene.</p>
<p>Det er alt det andre.</p>
<p>ALLE SOM FØLGER med vet at Sir Alex Ferguson sto i kulissene da Ole Gunnar Solskjær fikk vikariatet i desember. Alle som har fulgt eventyret som nå er blitt virkelighet vet at den gamle mesteren og den neste manageren snakker sammen med jevne mellomrom. Og det er ikke det som skjer på banen innenfor de 90 minuttene Manchester United eksponerer seg og konkurrerer en gang eller to i uka som gjelder da, det er – igjen – alt det andre.</p>
<p>Hva det si vil å lede og ha kontrollen på en organisasjon som Manchester United.</p>
<p>Kravene til disiplin og tilstedeværelse.</p>
<p>Tryggheten og fastheten i en fotballfilosofi som definerer klubben.</p>
<p>DET VAR DET Ole Gunnar Solskjær tok med seg da han returnerte til Manchester United. Det var det Manchester United fikk tilbake da de hentet 20LEGEND fra eliteserietilværelsen i Molde. Og det er det som gjennom vintermånedene 2019 har fått Manchester Uniteds styre og eiere til å forstå at identitet og arv er viktigere enn store navn med enda større egoer.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær er inntil videre ingen stor trener.</p>
<p>Egoet hans er også sånn passe.</p>
<p>Men muligheten han har fått kan gjøre ham til en gigantisk manager.</p>
<p>Det er det eneste som betyr noe.</p>
<p>DET ER IKKE mulig å sette denne ansettelsen i perspektiv i norske sammenhenger. Så stort er det. Så gigantisk. Ole Gunnar Solskjær på treårs kontrakt med Manchester United er forbi alle sammenlikninger, uansett idrett.</p>
<p>FOR OSS NORDMENN finnes det ingen referansepunkter til en managerjobb i Manchester United. Norsk idrett, for ikke å snakke om norsk fotball, har aldri vært i samme solsystem som det som nå har skjedd. 17. desember ville du blitt latterliggjort om du hadde våget å tenke muligheten høyt. Ole Gunnar Solskjær til Manchester United, akkurat ja, glem det. Men nå er han der på fast basis fordi en klok gammel mann – den beste – åpnet døra og ba klubben gi ham en sjanse.</p>
<p>Ikke på bakgrunn av meritter, de fantes jo ikke.</p>
<p>Utelukkende på bakgrunn av hvem han er, verdiene han bærer med seg, og hvor han har blitt den han er gjennom verdiene som er Ole Gunnar Solskjær.</p></div></body></document>
