<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-ba-til-gud-om-a-vakn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ba-til-gud-om-a-vakne-med-en-vagina/71623276" frk="902 7 38 5123"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 15:59"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ba til gud om å våkne med en vagina</div>
<div type="ingress">18-åringen åpner opp om den kommende operasjonen.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>BETYR MYE: Emma Ellingsen legger ikke skjul på at den kjønnskorrigerende operasjonen betyr mye for henne. Foto: Emilie Rydning/ Dagbladet</p> <p>SATSER ALT: Emma Ellingsen (17) ble kjent da hun var med i dokumentarserien «Født i feil kropp» på Tv2. I ettertid har hun fått hundretusenvis av følgere i sosiale medier. Nå satser hun for fullt på nettopp sosiale medier - og ønsker å bli en talsperson for transkjønnede. Video: Emilie Rydning Ler mer om Emma og hennes historie her: https://goo.gl/...</p> <p>STØTTENDE FAMILIE: Her er Emma Ellingsen avbildet på Se og Hørs kjendisgalla i 2017 sammen med moren Tina, faren Paal og søsteren Mia. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>18 år gamle Emma Ellingsen ble for alvor kjent gjennom TV 2-serien «Født i feil kropp», og har siden den gang delt åpenhjertig om sin historie som transkjønnet. Det har hun gjort både på tv-skjermen, på sin Youtube-kanal og til sine hundretusenvis av følgere på Instagram.</p>
<p>I september ble Ellingsen myndig. For de fleste på samme alder, betyr 18-årsdagen at man kan kjøre bil og kjøpe alkohol, men for denne jenta er det noe langt viktigere hun ser fram til.</p>
<p>Nå er hun nemlig gammel nok til å ta en kjønnskorrigerende operasjon, en operasjon hun virkelig ser fram til.</p></div>
<div type="title" level="3">Livet på vent</div>
<div type="text">
<p>Denne uka gjestet 18-åringen Ida Fladens (33) podkast, «Ida med hjertet i hånda», hvor hun blant annet fortalte om sine forventninger til operasjonen. På spørsmål fra Fladen om hva operasjonen betyr for henne, svarer en ærlig Ellingsen at dette er en operasjon som gjør at hun virkelig kan starte livet.</p>
<p>- Det betyr at jeg kan være komfortabel med kroppen min fullt og helt. Jeg føler at den operasjonen er det som holder mye av framtida mi, og at jeg ikke kan starte livet mitt før jeg har fått den. Jeg har bare lyst til å få den operasjonen og gjøre alt for at jeg er helbredet og kan starte med det jeg vil.</p>
<p>Den 18 år gamle jenta fra Tønsberg begynte tidlig på pubertetsutsettende tabletter. Disse stoppet opp produksjonen av testosteron, slik at hun unngår stemmeskifte og skjeggvekst. Da hun var 16 år startet hun også på kvinnelige hormontilskudd.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by emma the vampire slayer (@emmaellingsenn) on Jun 22, 2019 at 11:49am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Lang venteliste</div>
<div type="text">
<p>Den kjønnskorrigerende operasjonen har en lang venteliste, og foreløpig har hun bare vært på en konsultasjon. Der fortalte en kirurg hvordan operasjonen fungerer, men Ellingsen fikk vite at det kan ta en stund før hun får denne. I podkasten legger ikke 18-åringen skjul på at det er en stor og omfattende operasjon hun skal gjennom.</p>
<p>- Jeg tror selve operasjonen tar seks timer og man er ikke helbredet før etter to måneder, tror jeg. Man må være på sykehuset i to uker, og jeg tror man kan prøve å gå etter den første uka. Men utenom det, må man bare ligge helt nede, forteller hun.</p>
<p>Til tross for at operasjonen er omfattende, har hun aldri vært i tvil om at det er det rette for henne. Hun forteller likevel at tanken «hva, hvis», har streifet henne, men sier hun alltid har ønsket seg et kvinnelig underliv.</p>
<p>- Jeg husker før når jeg var mindre, så lå jeg i senga og ba til gud om at jeg i morgen kunne våkne opp med en vagina, eller en jentetiss da, forteller hun i podkasten.</p></div>
<div type="title" level="3">Føler seg klar</div>
<div type="text">
<p>Det er Oslo universitetssykehus som har landsfunksjon for utredning og behandling av transseksuelle personer. Først etter ett til to år med hormonbehandling, kan en operasjon vurderes.</p>
<p>Til Dagbladet forteller hun at hun ikke gruer seg til operasjonen, ettersom hun har ventet på den lenge og føler seg klar.</p>
<p>- Kommer du til å dele om operasjonen etter at du har operert?</p>
<p>- Det tror jeg, men man vet jo aldri. Jeg tror nok at jeg kommer til å gjøre det.</p>
<p>At den kommende operasjonen blir mye omtalt i mediene, synes hun bare er bra. 18-åringen har hele veien vært opptatt av å spre kunnskap rundt det å være transkjønnet, og har et sterkt ønske om å normalisere transseksualitet og hjelpe andre i samme situasjon.</p>
<p>- Jeg synes det er viktig at folk får vite mer om det, slik at man kan få bort fordommene om å være født i feil kropp, fortsetter hun.</p>
<p>Emma legger ikke skjul på at det hun ser mest fram til med operasjonen, er å bli komfortabel med egen kropp.</p>
<p>- Det er det eneste jeg gleder meg til. Jeg er på en måte komfortabel med alt annet på kroppen min, utenom underlivet.</p></div>
<div type="title" level="3">Drukner i frierbrev fra fansen</div>
<div type="text">
<p>I podkasten kommer de også inn på temaer som kjærlighet. Da kunne 18-åringen fortelle at kjærligheten er «ikke eksisterende» i livet hennes i dag.</p>
<p>Det skal likevel ikke stå på tilbud og frierbrev. Da Dagbladet møtte tønsbergjenta i fjor høst, kunne hun nemlig avsløre at hun daglig mottar forespørsler fra det motsatte kjønn.</p>
<p>- Det er mest fra andre land faktisk. Folk som skriver at de vil gifte seg med meg, fortalte Ellingsen.</p>
<p>- Den sykeste forespørselen må ha vært fra Dubai. Da var det en som skrev at jeg skulle komme til Dubai, og at vi skulle gifte oss. Han tilbød seg å betale flybillett, og sa han skulle betale for hele oppholdet mitt. Det tok jeg ikke seriøst, la hun til.</p></div></body></document>
