<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-ny-erna-krise-stavan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ny-erna-krise-stavanger-har-falt/71585934" frk="266 16 26 1584"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 13:26"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny Erna-krise: Stavanger har falt</div>
<div type="ingress">En samlet venstreside, pluss FNB, skal regjere Stavanger i fire år. 24 år med Høyre-styre er dermed omme.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>SLITEN: Statsminister Erna Solberg var sliten etter en lang valgkamp. Reporter. Mats Rønning. Reporter: Nicolai Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg og Høyre har i dag mistet sin siste bastion blant storbyene.</p>
<p>Etter valget i går er det nå klart at Ap, SV, MDG, Rødt, Sp og FNB har kommet til en enighet om et samarbeidsforhold.</p>
<p>Dagbladet får bekreftet av kilder i forhandlingene at det er Kari Nessa Nordtun (Ap) som kommer til å bære ordførerkjedet de neste fire åra etter nyttår. 33-åringen blir dermed den nest yngste ordføreren i Stavanger noensinne.</p>
<p>I dag har partene likevel først og fremst blitt enige om et valgteknisk samarbeid. Forhandlingen om en politisk plattform vil de senere komme fram til. Nessa Nordtun har lovet at FNB skal få gjennomslag i saker som er viktige for dem.</p>
<p>De seks samarbeidspartiene vil ha 38 av 67 mandater i det nye kommunestyret, og dermed flertall med god margin.</p>
<p>24 års Høyre-styre i oljebyen er dermed ved veis ende. Verken i Trondheim, Oslo eller Bergen lyktes det Høyre å vinne tilbake makta ved valget i år. Sist Arbeiderpartiet hadde ordføreren i Stavanger var i 1993.</p>
<p>Høyre gikk tilbake 5,9 prosentpoeng ved valget i Stavanger, og endte som byens nest største parti med 23,1 prosent av stemmene. Ap ble byens største parti med 25,4 prosent oppslutning.</p>
<p>FNB (9,3) ble tredje største parti, såvidt større enn Frp (8,9).</p>
<p>Også i Sandnes ønsker Ap, sammen med Frp og Sp, å finne til enighet med FNB.</p></div></body></document>
