<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190725-det-er-trist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-er-trist/71430054" frk="784 5 28 4754"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 06:36"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er trist</div>
<div type="ingress">Nicklas Bendtner (31) er trolig tidenes best betalte spiller i Eliteserien. Men den siste tida har han ikke engang trent med laget.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-07-25</div>
<div type="caption"><p>UØNSKET: Nicklas Bendtner kom til Rosenborg i 2017. Den første sesongen ble han toppscorer. Siden har pilene pekt nedover. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LIKER Å VISE SEG FRAM: Nicklas Bendtner og kjæresten Philine Roepstorff. Foto: Instagram / bendtner14</p> <p>BENDTNER-STIKK: Molde-spiller Ruben Gabrielsen mener Nicklas Bendtner er overvurdert. Reporter/video: Fredrik N. Filtvedt / Kristoffer Løkås / Dagbladet.</p> <p>FOTTUR: Nicklas Bendtner prøver å holde formen ved like på sørligere breddegrader. Foto: Instagram / bendtner14</p> <p>IDYLL: Spissen koser seg i sola mens han kikker på telefonen. Foto: Instagram / bendtner14</p></div>
<div type="text">
<p>Jo, Bendtner er fortsatt Rosenborg-spiller, selv om du omtrent ikke har sett ham på banen denne sesongen. Det var heller ikke tilfellet da laget tapte 2-1 for BATE Borisov i Champions League-kvalifiseringen i går kveld.</p>
<p>Det er blitt spekulert i at han tjener mellom seks og åtte millioner kroner i året. Han er en utgiftsbombe. Og i alle fall når han ikke bidrar på banen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstra ferie</div>
<div type="text">
<p>Den siste tida er han blitt innvilget ekstra ferie. Alle som følger spissen på Instagram, har kunnet ta del i luksuslivet han lever sammen med kjæresten Philine Roepstorff. Her nytes dagene i fulle drag på sørligere breddegrader. Blant destinasjonene er den italienske øya Capri.</p>
<p>Burde han ikke fulgt lagets treninger, slik at han kunne blitt kastet inn for Rosenborg i en kritisk situasjon? Eller har han sluttet i all hemmelighet?</p>
<p>- Han har kontrakt med Rosenborg. That's it, sier agent Ivan Marko Benes til Dagbladet.</p>
<p>- Er han fornøyd med situasjonen?</p>
<p>- Jeg har ingen flere svar å gi. Jeg ønsker ikke å bidra til spekulasjoner. Det håper jeg du forstår.</p></div>
<div type="title" level="3">Taus</div>
<div type="text">
<p>Sportslig leder Stig Inge Bjørnebye besvarte en SMS med rungende taushet i går. Han er den som skal uttale seg om Bendtners situasjon i Rosenborg.</p>
<p>Tidligere har han bekreftet overfor Dagbladet at det jobbes med å få angriperen videre.</p>
<p>- Han går i sommer, som en del av det som var prosjektet og intensjonen. Dette står vi ved som klubb, uttalte Bjørnebye 23. mai.</p>
<p>I dag - over to måneder seinere - har Rosenborg ennå ikke fått solgt Bendtner. Han står fortsatt på lønningslista, og er en utgiftspost, for laget som opplever tilskuersvikt på Lerkendal.</p>
<p>- Hele situasjonen er litt trist, sier kommentator på dansk Eurosport, Mads Junker, til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg spilte sammen med Nicklas på landslaget fra 2010 til 2012. Han var Danmarks største angrepstalent. Jeg vet ikke hva som har skjedd. Men det er tydelig at det har vært et brudd. Nå prøver begge parter å finne noe nytt.</p></div>
<div type="title" level="3">Absurd</div>
<div type="text">
<p>Ved å utelate Bendtner fra troppen gang på gang, stiger ikke aksjene hans. Når han også er innvilget ekstra ferie, og ikke trener med laget, virker situasjonen absurd. Han er tross alt et av de største navnene i skandinavisk fotball. Signalet til nye, potensielle arbeidsgivere er ikke det beste.</p>
<p>TV 2-ekspert Jesper Mathisen mener - på sin side - det ikke er unaturlig det som nå skjer:</p>
<p>- Da Eirik Horneland kom inn, ble det klart ganske tidlig at han var ferdig i Rosenborg. Å ha ham i kamptroppen, på benken eller trening er bare forstyrrende. Jeg skjønner at de har skilt lag allerede, og at det jobbes intensivt fra begge hold for å finne en løsning.</p>
<p>Mathisen fortsetter:</p>
<p>- Hvis Bendtner hadde vært rundt laget, ville det blitt mye fokus på ham. Det er ikke Rosenborg tjent med.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsetter?</div>
<div type="text">
<p>Den danske fotballeksperten Morten Bruun - også kjent som «Mr. Silkeborg» - har uttalt at han tror Bendtner kommer til å legge opp. Det tror ikke Eurosport-kommentator Mads Junker.</p>
<p>- Han elsker å spille fotball. Nicklas er heller ikke så gammel at det gir mening å legge opp. Jeg blir veldig overrasket hvis han stopper nå, påpeker Junker.</p>
<p>- Samtidig kan jeg ikke se for meg ham i Halmstad eller Esbjerg. Nicklas er en globetrotter. Han har et navn og en CV som gjør ham interessant for noen klubber. Jeg tror ikke det er mange i de fem største ligaene som står i kø. Jeg tror mer på Qatar, Dubai eller Kina. Da kan han tjene noen gode penger på slutten av karrieren.</p></div>
<div type="title" level="3">Klippekort</div>
<div type="text">
<p>Mathisen sier det er mye å undres over i Rosenborg-sagaen om Bendtner. Under tidligere trener Kåre Ingebrigtsen hadde han klippekort på laget.</p>
<p>- Bendtner ble et prestisjeprosjekt, mener TV 2-eksperten.</p>
<p>- Jeg synes det er tøft gjort av Horneland. Han var tidlig klar på at han ville spille sin fotball. Og da var det ikke bruk for en halvmotivert Bendtner.</p>
<p>31-åringen har kontrakt med Rosenborg ut inneværende sesong. Klubben risikerer å betale lønna hans ut hele kontraktsperioden, hvis han ikke finner en ny klubb. For økonomiavdelingen på Lerkendal er ikke det en drømmesituasjon.</p></div></body></document>
