<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-lagerbck-det-er-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lagerbck---det-er-over/71712215" frk="1044 8 52 6161"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 20:39"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lagerbäck: - Det er over</div>
<div type="ingress">Norge må trolig sette sin lit til Nations League etter poengtap mot Romania.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>NEDERLAG: De norske spillerne fortvilet etter uavgjort og poengtap mot Romania. Foto: NTB scanpix</p> <p>SANKSJON: Som følge av dårlig oppførsel i kampene mot Malta og Spania ble Romania nektet å ha supportere på tribunen til denne kampen. Nå sier Romanias medieansvarlige Catalin Popescu at de kommer til å slippe inn ca 30 000 barn under 14 år på tribunen.</p></div>
<div type="text">
<p>Romania - Norge 1-1 (0-0)</p>
<p>Sverige - Spania 1-1 (0-0)</p>
<p>OSLO/BUCURESTI (Dagbladet): Alexander Sørloth utliknet på overtid, men Norges håp om å kvalifisere seg til EM er likevel så godt som ute.</p>
<p>Samtidig som Norge tok med seg ett poeng mot Romania, klarte Sverige det samme mot Spania. Dermed beholder svenskene 2.-plassen i gruppa, fire poeng foran Norge.</p>
<p>Sverige har en kamp mot Færøyene til gode, og om alt går som forventet der, vil Sverige uansett få for mange poeng til at Norge skal klare å hente de inn igjen. I det svært hypotetiske scenarioet som sender Norge til EM, må Sverige tape mot Færøyene og spiller uavgjort mot Romania.</p>
<p>- Vi skal avgjøre det i 1. omgang, men vi er ikke effektive. Jeg antar at det er kjørt. Jeg hørte at Spania spilte uavgjort, så da er det vel over, sa Lars Lagerbäck til TV 2 etter kampen.</p>
<p>Norge står med 11 poeng med to kamper igjen. Sverige har 15 og Romania 14. Dermed blir kvalifisering gjennom playoff i Nations League Norges håp. Der blir trolig Serbia første hinder. Deretter blir det mest sannsynlig kamp mot vinneren av Skottland mot Bulgaria. Hvem som blir de endelige motstanderne avhenger av hvem som blir nummer en og to i den ordinære kvalifiseringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kaos</div>
<div type="text">
<p>Det var noen skuffede norske spillere som møtte pressen etter kampen. De innser at håpet om EM gjennom kvalifisering nå så godt som er ute.</p>
<p>- Det er utrolig skuffende. Vi skulle ikke slippe inn i dag. Det er jævlig tungt akkurat nå, sa Alexander Sørloth til TV 2 etter kampen.</p>
<p>- Merkelig kamp. Jeg føler vi kontrollerer det meste i første omgang og skaper noen gode sjanser. I andre omgang blir det altfor oppstresset og oppjaget. De får fansen med seg og det føles som kaos. Isolert sett er det en OK kamp på bortebane, men i situasjonen vi er i er det ikke godt nok, sa Martin Ødegaard til samme kanal.</p>
<p>Norge slapp inn mål etter at Romania snappet et utkast fra Jarstein foran beina på King. Egil «Drillo» Olsen mente det var hårreisende spill av Norge.</p>
<p>- Det er lov å miste ballen, men ikke i alle mulige situasjoner, svarer Drillo.</p></div>
<div type="title" level="3">Fylt med barn</div>
<div type="text">
<p>Norge imponerte stort mot stjernegalleriet fra Spania i helga, og tok med seg et sterkt poeng fra Ullevaal.</p>
<p>Det norske landslaget spiller imidlertid fremdeles med kniven på strupen, og intet annet enn seier var godt nok mot Romania om man skulle holde liv i EM-drømmen.</p>
<p>Romania hadde i utgangspunktet ikke lov til å ha tilskuere på tribunen under kveldens kamp mot Norge. Årsaken var rasisme fra supportere i tidligere kamper. UEFA gjorde imidlertid en slags helomvending ved å la 30 000 barn fylle opp stadion i Bucuresti. Dermed var det et enormt lydnivå som møtte de norske spillerne.</p>
<p>- Det skal vi definitivt ikke skylde på i hvert fall, sa Lagerbäck om publikum på pressekonferansen etter kampen.</p>
<p>Han gjentok imidlertid kritikken av UEFAs avgjørelse, som han kom med før kampen.</p>
<p>- En av de mest urettferdige avgjørelsene av UEFA jeg har opplevd, konkluderte Lagerbäck. I Romania har flere reagert på uttalelsene i Norge før kampen.</p>
<p>Norge måtte gjøre ett bytte før kveldens kamp. Håvard Nordtveit pådro seg en skade mot Spania, og ble erstattet av Even Hovland. Men også Romania har slitt med skader, og da spesielt på midtstopperplass. Kun fem av dem som startet 2-2-kampen på Ullevaal, var igjen i startoppstillingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjansesløseri</div>
<div type="text">
<p>Norge etablerte et skikkelig trykk mot vertenes mål i første omgang, men Romania viste at de var livsfarlige på kontringer. Lynraske Alexandru Mitrita var svært nære å straffe Norge like etterpå.</p>
<p>Men det var Norge som var det førende laget, med et ballinnehav på godt over 60 prosent. Det var tydelig at de norske spillerne også ville ta i bruk skuddbeinet i kveld, og blant andre Joshua King forsøkte seg ved flere anledninger.</p>
<p>Like før pause var imidlertid Mitrita bare en god Rune Almenning Jarstein-redning unna 1-0. Den norske keeperen måtte strekke seg så lang han var, og fikk avverget et norsk mareritt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Billig straffe</div>
<div type="text">
<p>Etter pause gikk det imidlertid et grøss gjennom det norske laget. Dommeren mente at Sander Berge gikk over grensen for hva som er lovlig da Nicusor Bancu gikk i bakken i 16-meteren.</p>
<p>- Det er jo rumeneren som løper inn i Sander Berge. Det er billig altså, kommenterte TV 2s Brede Hangeland da dommeren pekte på straffemerket.</p>
<p>- Det er ufattelig billig, supplerte Øyvind Alsaker. Samtidig prøvde de norske spillerne å fortelle dommeren at Ødegaard hadde blitt felt av en rumener midt på banen like før. Men protestene kom for døve ører.</p>
<p>Men nok en gang ble Almenning Jarstein helten. Keeperen reddet straffesparket og holdt liv i drømmen.</p></div>
<div type="title" level="3">Knallhardt straffet</div>
<div type="text">
<p>En halvtime før slutt fikk Romania uttelling til slutt. Jarstein kastet ballen opp mot King, men ballen ble snappet foran han.</p>
<p>Hjemmelaget gikk rett i angrep, og det var Mitrita som straffet Norge. New York-angriperen gikk inn i banen, og plasserte ballen i det lengste hjørnet.</p>
<p>1-0 og øredøvende jubel fra 30 000 barn.</p>
<p>Like etter målet, bølget det fram og tilbake. Romania traff tverrligger, mens Norge holdt på å utlikne i det påfølgende angrepet.</p>
<p>Like før slutt assisterte Mathias Normann Alexander Sørloth i luftrommet, men trønderens utlikning kom litt for sent til at Norge klarte å snu kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Norges EM-håp</div>
<div type="text">
<p>Norge har gjort det svært vanskelig for seg selv etter å ha kastet bort seieren i kamper mot Sverige og Romania. Lagerbäcks menn ledet 2-0 i begge kampene, men endte opp med ett poeng begge gangene.</p>
<p>Om man ikke skulle klare å ta seg til EM via gruppespillet, får Norge uansett en ny sjanse i Nations League. Som puljevinner skal Norge først ut i playoff mot Serbia i mars. Vinner man den kampen, er de rød, hvite og blå plutselig ett steg nærmere sitt første mesterskap siden 2000 likevel.</p></div></body></document>
