<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-ingebrigtsen-syk-ses.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ingebrigtsen-syk---sesongstarten-utsatt/71101982" frk="372 4 9 2226"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 15:02"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="friidrett,sport,jacob ingebrigtsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingebrigtsen syk - sesongstarten utsatt</div>
<div type="ingress">Uvisst når sesongen kommer i gang som følge av sykdommen.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås, NTB I</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>EN AV TO STILLER: Henrik Ingebrigtsen sesongåpner i Bergen. Det gjør ikke lillebror Jacob, som har blitt sjuk. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer fram i en pressemelding sendt ut av Norges Friidrettsforbund tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Det var VG som omtalte saken først.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen har fått påvist et forkjølelses-virus, og stiller ikke til start i onsdagens Trond Mohn Games i Bergen, skrives det i pressemeldinga.</p>
<p>- Han våknet lørdag med vondt i halsen, og i dag har han fått bekreftet at det er et virus, sier trener og far Gjert Ingebrigtsen i en kommentar.</p>
<p>- Dette betyr også at sesongstarten for Jakob er utsatt på ubestemt tid.</p>
<p>Brødrene Filip og Henrik stiller derimot til start i stevnet Trond Mohn Games i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Blir heltidsløper</div>
<div type="text">
<p>Jakob er i ferd i disse dager i ferd med å avslutte videregående utdanning, noe som gjør han til en heltidsløper etter endt skolegang.</p>
<p>- Vi har forsøkt å balansere skole og trening med ham. Det har vært litt av en utfordring, men jeg tror det går bra. Vi har målt ham litt fra dag til dag. Jakob er flink til å slappe av, men jeg tror det vil slå positivt ut for ham sportslig uten skole, sa Gjert Ingebrigtsen til NTB for en drøy uke siden.</p>
<p>- For kondisjonsidrett er kontinuitet helt avgjørende. Man må gjennom høst, vinter og vår bygge grunnmuren for det som skal skje til sommeren og høsten. Vi har ikke hatt noe grums i systemet (de siste månedene) da han videre.</p>
<p>Men nå har det blitt litt grums i systemet til Jakob, og sesongstarten utsettes.</p></div>
<div type="title" level="3">Vellykket USA-opphold</div>
<div type="text">
<p>18-åringen kom for en drøy uke siden hjem fra treningsleir i USA, sammen med brødrene Henrik og Philip. Pappa Gjert beskrev USA-oppholdet til NTB som vellykket og alt så ut til at sønnene Jakob, Filip (26) og Henrik (28) var i full rute foran VM-sesongen.</p>
<p>Planen var da at brødre-troikaen skulle delta på stevnet i Belgia og i Stockholm 30. mai. Deretter venter stevne i Roma 6. juni, før Bislett Games i Oslo kommer en uke senere.</p>
<p>Årets høydepunkt er verdensmesterskapet i Doha i september/oktober.</p>
<p>Gjert Ingebrigtsen har foreløpig ikke besvart Dagbladets henvendelser for noen ytterligere kommentar.</p></div></body></document>
