<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190824-tideler-fra-dodsulyk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tideler-fra-dodsulykke---et-sjokk/71523710" frk="366 12 29 2248"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 13:41"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, Marie Røssland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tideler fra dødsulykke: - Et sjokk</div>
<div type="ingress">Mads Østberg nær fatal ulykke i Rally Tyskland.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, Marie Røssland</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>DRAMATISK: Her er rallykjører Mads Østberg hundredeler fra å bli drapsmann. Video: Vincent Petit</p> <p>RALLYFØRER: Mads Østberg. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mads Østberg kjører Rally Tyskland for tiden, og under fredagens løp oppsto det stor dramatikk.</p>
<p>Nordmannen kom kjørende i rundt 150 km/t rundt en sving, da en tilskuer plutselig lå i veien foran han. Takket være en lynrask manøver fra nordmannen kom de begge fra det med livet i behold.</p>
<p>- Det var selvsagt et sjokk. Har aldri opplevd noe liknende før. Jeg kommer jo hoppende i 150 km/t, så det er begrenset med tid å reagere på. Men heldigvis rakk jeg å reagere, og fikk bremset og svingt unna. Ett tidel seinere, så hadde det blitt vanskelig, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Heldigvis for ham og heldigvis for meg klarte jeg å unngå en ulykke, sier Østberg.</p>
<p>- Vær så snill, hold dere trygge!, er rallysjåførens oppfordring.</p>
<p>Østberg beskriver det som noe av det verste som kan skje med en rallyfører.</p>
<p>- Det er det verste marerittet, skriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">- På grensen</div>
<div type="text">
<p>Lørdag var det en ny etappe av Rally Tyskland.</p>
<p>Andreas Mikkelsen, som også deltar, tapte nesten 20 nye sekunder til ledende Ott Tänak etter tre fartsprøver av Rally Tyskland lørdag.</p>
<p>Etter fredagens sju fartsprøver lå Mikkelsen på sjetteplass, 40 sekunder bak ledende Tänak. Lørdag fortsatte rallyet ved Bostalsee med fartsprøvene åtte til 15.</p>
<p>Tre etapper inn i lørdagen hadde Mikkelsen tapt nesten nye 20 sekunder til teten, men nordmannen beholdt plasseringen i sammendraget, 58,3 sekunder bak Tänak fra Estland.</p>
<p>«Vi forsøker hardt. Jeg kjører på grensen, men jeg både forstår og føler at vi er langt unna», skriver Mikkelsen på Twitter etter den tiende etappen, der han også forteller om enkelte problemer med bremsene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Positiv morgen</div>
<div type="text">
<p>Tänak ledet med 2,8 sekunder foran belgiske Thierry Neuville fredag. Etter tre fartsprøver lørdag var avstanden økt til 6,5 sekunder.</p>
<p>Mads Østberg, som lå på 12.-plass etter fredagens etapper, har falt to plasser. Østberg ligger 5.25,5 minutter bak lederen.</p>
<p>- Det har vært en positiv morgen. Vi har eksperimentert litt i dag, men det lønnet seg. Det er jeg glad for.</p>
<p>Rally Tyskland er den tiende av 14 VM-runder.</p></div></body></document>
