<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-siktet-etter-dodsfal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/siktet-etter-dodsfall-i-tromso---tar-det-svaert-tungt/71672402" frk="518 2 8 3210"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 23:28"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siktet etter dødsfall i Tromsø: - Tar det svært tungt</div>
<div type="ingress">Mannen som er siktet for kroppskrenkelse etter det politiet har omtalt som et mistenkelig dødsfall i Tromsø, meldte seg selv til politiet.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: En person er pågrepet og siktet for kroppskrenkelse etter at en mann ble funnet død på Vengsøya i Tromsø torsdag. Politiet anser dødsfallet som mistenkelig. Foto: Øystein Solvang / Nordlys / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ble en mann funnet død på Vengsøya utenfor Kvaløya i Tromsø. Politiet var raskt ute med å betegne dødsfallet som mistenkelig, og senere samme dag ble en mann i slutten av 20-åra pågrepet.</p>
<p>Fenglingsmøtet gikk for lukkede dører, og politiet ba om to uker varetektsfengsling med brev- og besøksforbud. Siktede begjærte seg løslatt under møtet, men det ble fengsling slik aktoratet begjærte, forteller hans forsvarer Ken Olav Warth til Dagbladet.</p>
<p>- Han tar det følelsesmessig svært tungt, sier forsvareren om sin klient.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjent for politiet</div>
<div type="text">
<p>Politiet ville ikke i går gå ut med dødsårsak, men bekreftet at avdøde er en mann i 50-åra og har utenlandsk opprinnelse. Warth forteller at siktelsen, som dreier seg om kroppskrenkelse, forteller lite om hendelsesforløpet.</p>
<p>- Han kontaktet politiet kort tid etter han fikk opplysninger om at vedkommende var observert død.</p>
<p>Konfrontasjonen skal ha funnet sted onsdag kveld. Torsdag formiddag kom saken fram i media.</p>
<p>- Han ringte politiet før media omtalte saken, sier forsvareren.</p>
<p>Siktede er kjent for politiet fra tidligere.</p>
<p>- Det er det jeg har fått opplyst, uten at det har vært noe spesifikt tema i mine samtaler foreløpig, sier Warth.</p></div>
<div type="title" level="3">Var bekjente</div>
<div type="text">
<p>- Hva var siktedes relasjon til avdøde?</p>
<p>- Bekjente. De visste om hverandre. De har jobbet i samme yrke, sier Warth.</p>
<p>- Det som er fremkommet er at de har møttes i jobbsammenheng, sier påtaleansvarlig Henriette Birkelund til Dagbladet.</p>
<p>Politiet vet per nå ikke når mannen døde, men Birkelund forteller at siktede hadde dratt fra stedet da han ringte politiet. Hun bekrefter også at avdøde ble funnet i en leilighet tilknyttet fiskemottaket på den lille øya.</p>
<p>- Det har vært en konfrontasjon mellom dem, sier hun, men ønsker ikke å gå nærmere inn på det.</p>
<p>- Har siktede forlatt mannen i en hjelpeløs situasjon?</p>
<p>- Det vil etterforskningen vise, men det er ikke noe han forteller.</p>
<p>Torsdag kveld avhørte politiet mannen. Han ringte som nevnt selv til politiet og møtte politiet på et avtalt sted. Warth opplyste til VG i går at klienten ikke erkjenner straffskyld.</p>
<p>- Siktede samarbeider godt med politiet, sier Birkelund.</p></div>
<div type="title" level="3">Nabo hørte høye lyder</div>
<div type="text">
<p>En nabo til fiskebruket på øya sa til iTromsø at han i 2-tiden natt til torsdag ble oppmerksom på noen høye lyder, trolig fra kaia nedenfor fiskemottaket. Han reagerte på roping og skriking, men hørte ikke hva som ble sagt.</p>
<p>Halvard Johansen, som er daglig leder i fiskebruket Henry Johansen AS, sa til nettavisa at mannen ble funnet i en leilighet nær fiskemottaket.</p>
<p>Vengsøya ligger nordvest for Tromsø og har omtrent 100 fastboende.</p>
<p>Leder for bygdelaget, May-Britt Lind, forteller til Nordlys at det er et lite samfunn der alle tar vare på alle.</p>
<p>- Det var et sjokk å høre om dødsfallet. I et lite samfunn slår slike nyheter ekstra kraftig inn, sier hun.</p></div></body></document>
