<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190805-slik-gikk-det-med-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slik-gikk-det-med-basshunter/71457418" frk="1476 17 147 8553"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 09:19"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik gikk det med Basshunter</div>
<div type="ingress">Død, sykdom og lovbrudd har preget verdensstjerna siden han forsvant</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>FORSVANT: Svenske Jonas Erik Altberg, bedre kjent under artistnavnet Basshunter, var på 2000-tallet en ordentlig verdensstjerne. Slik skulle det derimot ikke være for alltid. Her er han fotografert i 2006. Foto: Se og Hør DK</p> <p>POPULÆR: Basshunters musikk erobret verden. Her spiller han på den kjente nattklubben G-A-Y i London i 2010. Foto: NTB Scanpix</p> <p>COMEBACK: En av landets mest profilerte partyfiksere Sverre Goldenheim, gjør comeback i serien «Unnskyld, Norge». Men hva driver han egentlig med om dagen?</p> <p>SKAMMET SEG: Artisten har Tourettes, og sier han i starten skammet seg over å ha diagnosen. Foto: Se og Hør DK</p> <p>TOPPEN: Altberg, her med en ekskjæreste, turnerte verden rundt da karrieren var på topp. Foto: NTB scanpix</p> <p>REALITY: Basshunter var i 2010 med i kjendisutgaven av britiske «Big Brother». Foto: NTB scanpix</p> <p>I RETTEN: 34-åringen måtte i 2011 møte i retten etter anklager om seksuell trakassering, men ble siden frikjent. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Om du befant deg på et dansegulv i 2006 og frasen «Jag känner en bot ... » plutselig kom på høyttaleranlegget, tok stemningen seg utvilsomt betraktelig opp. «Boten Anna» lå hele 22 uker på VG-lista i Norge, og ble spilt stort sett hvor enn man befant seg.</p>
<p>Jonas Erik Altberg (34) sto bak suksessen, og ble under artistnavnet Basshunter raskt populær i Skandinavia og deler av Europa. Låta solgte til platina ganger tre i Danmark, platina i Sverige og gull i Østerrike. Pressen mente imidlertid noe annet, og av Dagbladet fikk den terningkast én. «Ai! Heller Aylar enn dette», skrev anmelderen den gang.</p>
<p>Totalt fem låter av Basshunter var inne på de norske hitlistene, men ingen hadde like mye slagkraft som den første. Sist han var innom listene var i 2008, men det ble ikke mange uker. Siden den gang har han nærmest forsvunnet, både fra listene og fra Europas kollektive minne.</p>
<p>Slik gikk det med partysvensken som erobret Skandinavia:</p></div>
<div type="title" level="3">Har Tourettes</div>
<div type="text">
<p>Det var i Halmstad at Altberg kom til verden i 1984. Han vokste opp sammen med foreldrene og broren i rolige omgivelser, og lot seg raskt fascinere av musikk. Før han begynte med «melodic trance»-sjangeren, som 34-åringen selv omtaler det som, sang han i kor og spilte i rockeband.</p>
<p>Da Altberg var ung, ble han ifølge Expressen diagnostisert med Tourettes syndrom, et funksjonshinder som gjør at man får rykninger, tics og andre tvangshandlinger, ifølge Norsk Helseinformatikk. Han ble mobbet for sykdommen.</p>
<p>- Jeg skammet meg så mye over det her, og ville ikke at noen skulle vite det. Det var min store tabbe. Hadde jeg bare stått i det og sagt at det her var en del av meg, hadde det nok gått bedre, har han tidligere uttalt.</p>
<p>Like før artisten nærmet seg 18 år, begynte han å eksperimentere med programmet Frooty Loops Studios, som Avicii og Kygo også har benyttet seg av tidlig i sine karrierer. Her fant han et «kall» og et talent - om ikke for musikk, så i hvert fall for kommersiell teft.</p>
<p>Musikken kom seg raskt på nett, under navnet Basshunter. Dette tok Altberg i bruk bare et halvt år etter at han begynte så smått å produsere fra gutterommet hjemme i Halmstad. Før han slapp egne låter med vokal, produserte artisten techno med høyt tempo og store beats.</p>
<p>Prosjektet slo an. Før Altberg ante ordet av det, spilte han rundt om på klubber i Sverige, og i 2004 kom debuten «The Bassmachine». Kvaliteten var derimot ikke helt på topp den gang, men det skulle raskt komme seg.</p>
<p>Hans første studioalbum «LOL &lt;(^ ^,)&gt;» kom høsten 2006, og la grunnlaget for det som skulle bli en kortvarig karriere på topp.</p></div>
<div type="title" level="3">2000-konge</div>
<div type="text">
<p>Med en EP bak seg og to album som gikk rett på nett, var det platedebuten med «Boten Anna» i spissen som skulle sørge for suksessen og millioninntekt for svensken.</p>
<p>Fra samme album kom også singelen «Vi sitter i Ventrilo och spelar DotA», som traff midt på treet. Da han bestemte seg for å lage en engelsk versjon av låta i 2008, med tittelen «All I Ever Wanted», nådde den andreplassen på hitlistene i Storbritannia. Samtidig var låta «Now You're Gone» på en førsteplass, og tusenvis av utgaver ble solgt.</p>
<p>Sistnevnte låt har samme tittel som hans fjerde album, som kom ut i 2008. Det fikk én av fem stjerner av The Guardian, men britene elsket den likevel. Han var på topp av karrieren, og spilte konserter over hele verden. Pengene rant inn, og han ble en ettertraktet artist. At norske Aylar Lie var med i videoene hans, hjalp også på.</p>
<p>Det skulle derimot ikke vare evig. I 2009, 2012 og 2013 ga Altberg også ut album, men de solgte stadig dårligere. «Calling Time» fra 2013 nådde bare 25. plass på lista over elektroniske album i Storbritannia, og solgte middelmådig rundt om ellers.</p></div>
<div type="title" level="3">Onaniproblemer</div>
<div type="text">
<p>Midt i karrieren gjorde han et noe uvanlig valg. Han valgte nemlig å si ja til å være med i den britiske versjonen av kjendisutgaven til «Big Brother» i 2010, der han havnet på en fjerdeplass.</p>
<p>Under oppholdet delte han, ifølge Mirror, at han har hatt et onaniproblem.</p>
<p>- Da jeg var yngre hadde jeg et stort problem med masturbering, sa han, og la til at han enkelte ganger kunne onanere hele 25 ganger om dagen.</p>
<p>Da han var eldre, valgte han derimot å endre strategi.</p>
<p>- Jeg kan ærlig si at jeg liker sex. Jeg liker å bruke kroppen min til det den er født til å gjøre, sa han til TV 2 i 2010.</p>
<p>Artisten var også innom svenske «Big Brother» i 2011, der han spilte inn sangen «Fest i hela huset». Det ble en av de mest nedlastede låtene på svenske iTunes det året.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Good morning people! It's f***** Friday let's goooo!!! #weekend #finallyfriday #partyhard</p>
<p>A post shared by BASSHUNTER | Jonas Altberg (@basshunter_se) on May 24, 2019 at 2:40pm PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Døde på konsert</div>
<div type="text">
<p>Siden starten av 2010-tallet har svensken stort sett livnært seg på å spille rundt om på klubber, gjerne i Storbritannia. Det har derimot ikke alltid vært like enkelt for ham.</p>
<p>I 2011 ble Altberg anklaget for seksuell trakassering etter at han i desember året før hadde vært på en fotoshoot på en klubb i Skottland. To jenter hevdet at svensken hadde holdt dem i håret, og ledet hodene deres mot skrittet hans.</p>
<p>Sommeren 2011 måtte han møte i retten, men anklagene ble ikke tatt på alvor. Artisten selv sa at påstandene var oppdiktet, og retten mente at vitnene som var innkalt ikke var troverdige.</p>
<p>Etter to dager i retten, ble han ifølge BBC frikjent på alle punkter.</p>
<p>Dette er ikke den eneste klubbrelaterte skandalen i svenskens liv. I 2017 spilte artisten på et utested i Plymouth i England, der to tenåringsgutter mistet livet. Ifølge Expressen skal de to guttene, som hadde reist til byen for å være med på konserten, tatt det de trodde var MDMA. Det kostet dem livet, og midt under konserten ble hele utestedet evakuert.</p>
<p>Kort tid etterpå kom Basshunter med en offisiell uttalelse.</p>
<p>- Han er knust etter at det som var en god festatmosfære skulle ende på denne måten. Han ønsker å komme med sine kondolanser i denne vanskelige tida, het det i uttalelsen fra managementet.</p></div>
<div type="title" level="3">Eksklusivt bryllup</div>
<div type="text">
<p>De siste åra har 33-åringen vært bosatt i Dubai, der han nyter livet. Han har også lagt ut på turné en rekke ganger, men det har hovedsakelig vært i anledning konseptkonserter som hyller 2000-tallet - epoken da musikken hans var verdenskjent.</p>
<p>Han tar det derimot nokså rolig, og har slått seg til ro. I Dubai møtte han nemlig Tina Makhia Khayatsadeh, som han i 2017 kunne kalle sin kone. De to giftet seg på en eksklusiv klubb i luksusbyen i emiratene.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>I love my Swedish brothaaa @wrethov #powerhouse2019 #bromance</p>
<p>A post shared by BASSHUNTER | Jonas Altberg (@basshunter_se) on Jan 21, 2019 at 9:44am PST</p>
<p>De var et par i tre år før de bestemte seg for å gifte seg, ifølge Aftonbladet. Hun kommer opprinnelig fra Iran, men flyttet i likhet med svensken til millionbyen. Paret giftet seg faktisk formelt sett i 2016, men den store festen ble altså ikke avholdt før året etter - med masse familie til stede.</p>
<p>Den polske artisten Margaret og den svenske verdensstjerna Arash Labaf var blant gjestene, ifølge avisa. Han har til gode å uttale seg om livet som gift. Faktisk er det veldig sjelden han snakker med pressen overhode, men i fjor ga artisten et eksklusivt intervju til svenske Aftonbladet.</p>
<p>Der kunne Altberg fortelle at han fortsatt kaller Dubai sin base, men at han gjerne vil tilbake til hjemlandet på sikt.</p>
<p>- Det hadde vært jævlig kult å ha en svensk eller skandinavisk turné, og å være mer aktiv i svenske medier. Det hadde jeg likt, sa han.</p>
<p>Sistnevnte to ønsker har han til gode å oppfylle.</p></div></body></document>
