<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190817-stjernekokk-oppgitt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/stjernekokk-oppgitt---nytt-program-kritisert-for-sending/71497981" frk="618 4 16 3623"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 09:06"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjernekokk oppgitt: - Nytt program kritisert før sending</div>
<div type="ingress">Måtte tåle kritkk for at han spiste marsvin - lenge før programmet hadde gått på lufta.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-08-17</div>
<div type="caption"><p>ANDESFJELLENE: TV-kokken Gordon Ramsay kritiseres for å spise det mange ser på som et kjæledyr. Video: National Geographic. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>SLEIP: En fornøyd Gordon Ramsay som har fanget ål på New Zealand. Foto: National Geographic/NTB kultur</p></div>
<div type="text">
<p>Han har åpnet restauranter, ryddet og reddet spisesteder – alt med sin høylytte stil som varemerke. Nå har «Sinnakokken» Gordon Ramsay reist jorden rundt på jakt etter kulinariske hemmeligheter.</p>
<p>«På eventyr med Gordon Ramsay» heter National Geographic-serien på norsk.</p>
<p>- Dette ga meg en mulighet til å komme meg bort fra turistløypa. Jeg har fått lære noen samfunn å kjenne samtidig som kokken i meg fikk komme nærmere kilden, sier Ramsay på telefon fra Los Angeles.</p>
<p>I det første programmet reiser briten med motorsykkel til en avsidesliggende by i Peru. Denne episoden har Ramsay måttet tåle kjeft for, det falt nemlig ikke i smak hos alle da mesterkokken både spiste – og ga uttrykk for at han likte smaken av – marsvin.</p>
<p>I de kommende ukene får vi følge ham når han undersøker mat og matvaner i Marokko, Laos, New Zealand, Hawaii og Alaska.</p></div>
<div type="title" level="3">Aldri kjent tidligere</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har tilbrakt flere tiår med å få de mest fantastiske ingredienser bokstavelig talt levert på døra. Nå fikk jeg muligheten til å oppsøke opprinnelsen. Og i arbeidet med denne serien har jeg fått oppleve smaker som jeg aldri tidligere har kjent. Ta eksempelvis den lille byen i Peru, smakene og duftene der var intense på en måte vi aldri opplever i London.</p>
<p>Den amerikanske kjendiskokken Anthony Bourdain, som gikk bort i 2018, gjorde seg bemerket med lignende matreiseprogrammer.</p>
<p>Ramsay, som var en god venn av Bourdain, sier han aldri ville drømt om å imitere dennes TV-serier.</p>
<p>- Det er helt ulike serier, og jeg ble litt opprørt da folk begynte å kritisere serien min allerede før den var sendt, sier Ramsay, og utdyper om sin egen satsing:</p>
<p>- Det er et eventyr – med mat. Det handler om å forstå kulturer og det var fantastisk for meg, som er blitt en kjent kokk, å få bli elev hos mennesker jeg møtte på disse avsidesliggende stedene.</p>
<p>- Det var en drøm som ble virkelighet.</p></div>
<div type="title" level="3">Uventet tøft</div>
<div type="text">
<p>Men det var en reise som var uventet tøff, medgir han.</p>
<p>Gordon Ramsay</p>
<p>Født: 1966</p>
<p>Yrke: Briten har slått seg opp som stjernekokk og TV-underholder. I løpet av karrieren har han mottatt et titall Michelin-stjerner. Han eier også mange restauranter rundt om i verden.</p>
<p>Bakgrunn: Åpnet sin første restaurant i London i 1998. Foruten å eie og drive restauranter og puber, har han blitt kjent gjennom en rekke TV-program som «Ramsay's Kitchen Nightmares» og «Hell's Kitchen.</p>
<p>Aktuell: Med serien «På eventyr med Gordon Ramsay», som nå er å se på National Geographic.</p>
<p>- Jeg er motivert og disiplinert, og jeg liker prosessen med å komme meg fra A til B. Så er det moro å gjøre oppdagelser på veien, alt må ikke være planlagt på forhånd. Men jeg hadde ikke trodd at det skulle bli fullt så strabasiøst. Å padle kano i den ekstremt kraftfulle Mekongfloden, det var tøft. Og i Alaska klatret vi i fjellet uten at jeg har noen som helst klatreerfaring.</p>
<p>Ramsay er kjent verden over, men på denne reisen var han ofte ukjent for folk han traff.</p>
<p>- Det var veldig deilig: Å bare være en som jobbet hardt for å lære seg å lage mat – på deres måte. Jeg ble gjenkjent noen steder, og det føltes alltid mindre bra.</p>
<p>En andre sesong av serien skal i innspilling i løpet av 2020. Da er planen at Ramsay skal reise til Tasmania, Indonesia, Jamaica og Sør-Afrika.</p></div></body></document>
