<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190413-tilliten-til-stortin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tilliten-til-stortinget-brytes-ned-av-reiseregningsjuks/70978590" frk="439 0 0 2805"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 04:00"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,hege_haukeland_liadal,helge andre njåstad,kultur,stortinget,leder1,mazyar_keshvari,reiseregninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilliten til Stortinget brytes ned av reiseregningsjuks</div>
<div type="ingress">Dagbladet mener: Nødvendig og et viktig signal at Stortinget politianmelder juks med reiseregninger.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-04-13</div>
<div type="caption"><p>UT PÅ TUR: Partileder Jonas Gahr Støre (Ap) går sammen med lokalpolitiker Hege Haukeland Liadal (midten) som nå er politianmeldt av Stortingets administrasjon. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er heldigvis ikke daglig kost at Stortinget går til politianmeldelse av en stortingsrepresentant, men det er dessverre tredje gang på kort tid at Aftenpostens journalister kan avsløre juks med reiseregninger. Denne gangen er det Ap-representanten Hege Haukeland Liadal som har krevd dels store beløp for en rekke reiser hun ikke har tatt. Heller ikke reiseregningene til Frp-representantene Mazyar Keshvari og Helge André Njåstad tålte avisas gjennomgang. Keshvari er siktet for bedrageri.</p>
<p>Sakene vekker sterke reaksjoner av flere grunner. Folkevalgte skal være representative for befolkningen, men som våre fremste ombud og ikke minst lovgivere, måles de uvegerlig mot en høyere standard. De skal selvfølgelig ikke straffes hardere, men de skal heller ikke slippe billigere. Liknende juks har alvorlige konsekvenser i arbeidslivet, og det vises ingen nåde om noen skulle ha lurt til seg mer penger enn de har krav på fra NAV. Derfor er det nødvendig og et viktig signal at Stortinget reagerer med anmeldelse i stedet for å overlate sanksjoner til partiene.</p>
<p>Likevel er noe av utfordringen at Stortinget ikke er som alle andre arbeidsplasser og heller ikke skal være det. De folkevalgte har ingen andre sjefer enn velgerne, og de kan ikke få sparken slik som både ledere og arbeidstakere risikerer. Store deler av deres arbeid er basert på noe så skjørt som tillit, og det overlates som regel til hvert enkelt parti å reagere overfor sine representanter. Dette understreker på ett vis at folkevalgte svarer overfor velgerne, og den tilliten kan ikke entydig defineres av lover eller regler. Reaksjonene overfor folkevalgte kan dermed også være harde, hvis de i praksis betyr slutten på en politisk karriere.</p>
<p>Men et slikt tillitsbasert system er sårbart for misbruk. Tilliten til alle stortingsrepresentanter brytes ned når flere liknende saker dukker opp i løpet av kort tid. Inntrykket som fester seg er at politikere utnytter tilliten de er gitt, og få ting er mer skadelig for demokratiet enn at politikere mistenkes for å utnytte systemet til å berike seg selv.</p>
<p>Derfor tar vi det for gitt at partiene på Stortinget tar denne tillitskrisa som har oppstått på det største alvor og går gjennom sine rutiner. Med en offentlig betalt rådgiver per representant bør det være overkommelig å sørge for korrekte reiseregninger. En tommelfingerregel kan være; ikke krev refusjon for reiser som ikke er tatt og utlegg som ikke er gjort.</p></div></body></document>
