<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190924-saksoker-michelin-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/saksoker-michelin---skjonner-ikke-min-ostesuffl/71635257" frk="436 1 4 2663"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 16:18"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saksøker Michelin: - Skjønner ikke min ostesufflé</div>
<div type="ingress">Osteskandalen er et faktum, mener den franske kokken.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>SAKSØKER: Marc Veyrat saksøker Michelin-guiden fordi han mener at han ble frarøvet en stjerne på feilaktig grunnlag. Arkivfoto: Scanpix</p> <p>ALPESTED: Du kan nyte synet av alpene i Marc Veyrats restaurant Maison de Bois - men at han serverer ostesufflé med cheddar, vil han ikke vedkjenne seg. Foto: Maison de Bois</p></div>
<div type="text">
<p>En osteskandale er under oppseiling i Frankrike.</p>
<p>Kjendiskokken Marc Veyrat vil nå nemlig saksøke selveste Michelinguiden etter at han mistet den tredje stjerna. Han mener at inspektørene fratok ham en stjerne på feil grunnlag - nemlig på grunn av en ostesufflé, melder den britiske nettavisen the Guardian.</p>
<p>- Jeg har tapt ære. Jeg så hvordan teamet mitt begynte å gråte ... En kveld ringer de, helt uten forvarsel, uten noen skriftlig, uten noe som helst, og de forteller deg at dett-var-dett, det hele er over, sier Veyrat til France Inter radio.</p>
<p>Veyrat driver restauranten La Maison des Bois ved Alpene. Det var tidligere i år at han, altså svært motvillig, måtte gi fra seg den ene stjerna. Det betyr at han nå bare har to stjerner i den prestisjetunge Guide Michelin.</p>
<p>Veyrat har gjennom intervjuer i fransk presse fortalt at tapet av stjerna har påført ham en depresjon. Han har også forlangt å bli fjernet fra Michelin-guiden fullstendig - noe de for øvrig ikke har etterkommet.</p>
<p>Sakens, og ostesuffléens, kjerne handler om hvilken type ost kokken egentlig brukte. Han mener at inspektørene beskylder ham for å ha brukt engelsk cheddar (!) i stedet for å bruke tradisjonelle, franske oster fra området - altså Reblochon-, Beaufort- og Tomme-oster.</p>
<p>Om kokken</p>
<p>Marc Veyrat er en 69 år gammel kokk fra Frankrike</p>
<p>I hjemlandet er han kjent for såkalt botanisk kokkekunst</p>
<p>Han var tidlig ute med å bruke ville vekster som ble sanket i området rundt restauranten i Alpene</p>
<p>Hans varemerke er den store hatten og de runde brillene</p>
<p>I tillegg til restaurant-virksomheten har han skrevet en lang rekke kokebøker</p>
<p>Kilde: Wikipedia</p>
<p>- Jeg hadde safran i suffléen. Og herremannen som kom trodde det var cheddar fordi den var så gul. Og det er hva man kaller kunnskap om et sted? Det er galskap, sa Veyrat til fransk radio.</p>
<p>Hans advokat Emmanuel Ravanas har fortalt AFP at Veyrat håpet at retten ville tvinge Michelin til å overlevere de aktuelle dokumentene for å «klargjøre de eksakte årsakene» som ligger til grunn for avgjørelsen.</p>
<p>Dette vil avgjøres i fransk rett i november seinere i år.</p>
<p>Da den franske avisa Le Point spurte om det stjernetapet hadde gått ut over omsetningen, svare Veyrat:</p>
<p>- Nei. Tvert i mot. Den har steget med 10 prosent!</p></div></body></document>
