<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190412-kraftig-oppgjor-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kraftig-oppgjor-med-russen-etter-kaosnatt/70974931" frk="846 5 30 5199"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 02:06"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Øistein Norum Monsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="sørvest,russ,meta_vu,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig oppgjør med russen etter kaosnatt</div>
<div type="ingress">Sørvest politidistrikt varsler tiltak etter å ha vært på minst 28 oppdrag som involverer russ. Operasjonsleder Jøran Solheim forteller at noen russ har uttalt at de «vil teste hvor grensa går».</div>
<div type="author">Frode Andresen, Øistein Norum Monsen</div>
<div type="date">2019-04-12</div>
<div type="caption"><p>KRAFTIG OPPGJØR: Sørvest politidistrikt tar kraftig oppgjør med russen i distriktet etter å ha rykket ut til 28 oppdrag som involverer russ. Illustrasjonsfoto: NTB Scanpix</p> <p>RUSS 2019: Det var vill festing og topp stemning når Dagbladet fulgte neste års russ på Kos. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet Les om ville fester, slåsskamper og sex her: https://www.dagbladet.no/nyheter/vi-drikker-alt-vi-kommer-over/69915148</p> <p>RUSSERÅD: For å trygge og gi råd til årets russeforeldre, har politiet invitert til det de kaller «Norges største foreldremøte». Video: Politiet i Norge</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag tar Sørvest politidistrikt et kraftig oppgjør med russens oppførsel i distriktet, og varsler «mer inngripende tiltak framover». Operasjonsleder Jøran Solheim kan overfor Dagbladet melde om både vold, fyll og høy musikk.</p>
<p>- Dette har pågått helt siden klokka 23 torsdag kveld. Russebusser har kjørt rundt med høy musikk, mindreårige har drukket alkohol og russ har vært i slagsmål både med andre og hverandre, sier en frustrert Solheim til Dagbladet.</p>
<p>Operasjonslederen understreker at det hovedsakelig har dreid seg om for høy musikk.</p></div>
<div type="title" level="3">28 oppdrag</div>
<div type="text">
<p>I løpet av natta har politiet rykket ut til 28 oppdrag som involverer russ, og da Solheim snakket med Dagbladet klokka 4, kunne han opplyse om at de på daværende tidspunkt var ute på tre oppdrag som involverte russ.</p>
<p>- Russen har terget på seg mange personer. Vi har mottatt meldinger både fra eldre, småbarnsforeldre og studenter, sier Solheim og tilføyer:</p>
<p>- Vi hadde en student som skulle opp til eksamen fem timer seinere, da han ble vekket av russ rett utenfor vinduet. Han hadde lest til eksamen i ett år, og fikk nattesøvnen ødelagt fordi russ ikke klarer å forstå at det de holder på med ikke er greit.</p>
<p>Solheim sier at politiet forstår veldig godt at folk melder fra.</p>
<p>- Jeg forstår veldig godt småbarnsforeldre som ringer etter å ha blitt vekket. Vi har hatt telefoner hvor vi kunne høre at små barn gråt i bakgrunnen, sier Solheim og tilføyer at politiet er frustrert over nattas atferd.</p></div>
<div type="title" level="3">Russevold</div>
<div type="text">
<p>Solheim opplyser at ingen har blitt skadd i forbindelse med vold, men forteller at de har registrert en hendelse hvor en russ har slått en ansatt på en bensinstasjon etter krangel om regningen.</p>
<p>I løpet av natta ble også en russebussjåfør anmeldt for uaktsom kjøring etter at en russebuss med et tjuetall russ havnet på et jorde på Jæren.</p>
<p>- Der måtte politiet oppholde seg i tre timer fordi russen måtte passes på.</p>
<p>- Russ vaste beruset ut i veibanen på en farlig strekning. De forsto ikke at det var farlig fordi beruselsesnivået var så høyt.</p></div>
<div type="title" level="3">Én satt i arresten</div>
<div type="text">
<p>Politiet har også låst en russebuss etter at russen ikke etterkom pålegg fra politiet. De fikk muntlig advarsel på stedet, ifølge Solheim, og bussen vil bli avskiltet om de ikke retter seg etter det.</p>
<p>Én russ ble også satt i arresten etter å ha drevet hærverk mot bygninger i sentrum. Russen skal blant annet ha utløst en brannalarm.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler tiltak</div>
<div type="text">
<p>Solheim sier at russen må forstå at de må drikke mindre for at russefeiringen skal fungere både for russen og andre.</p>
<p>- De kan ikke gjøre som de vil. Noen har uttalt at de har kjørt rundt for å teste hvor grensa går. Det er ikke lurt, understreker Solheim.</p>
<p>Nå varsler politiet altså mer inngripende tiltak framover.</p>
<p>- Politiet har en handlingsplan som russen må prøve å følge. Blant tiltakene finnes det inngrep overfor bussene og musikkanleggene, og vi kan gi ut bøter, avslutter Solheim.</p>
<p>Ifølge NTB har Sørvest politidistrikt så langt i år hatt 140 oppdrag med russen, mot 200 oppdrag i hele fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Russeslagsmål</div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag opplyser Sørøst politidistrikt at russen har laget bråk fra Holmestrand i nord til Larvik i sør. Fem russebusser har sammen generert ni klager fra folk som ikke har fått sove.</p>
<p>Omtrent klokka 1 fikk politiet melding fra medruss om at flere russ var involvert i et slagsmål på en skistadion på Storås i Stokke.</p>
<p>- Fem russebusser hadde møttes på stedet, men det var bare et fire-fem russ som var involvert i slagsmålet. Slagsmålet ble løst umiddelbart da politiet ankom stedet, sier operasjonsleder Marius Fosvold til Dagbladet.</p>
<p>Én russ skal ha blitt slått i ansiktet, og er kjørt til sykehus med skader, opplyser politiet. Gjerningsmannen er ukjent, men politiet har opprettet straffesak og vil forfølge hendelsen.</p>
<p>Fosvold vet ikke hvorfor russen har laget så mye støy akkurat i natt, men kan melde om tilsvarende hendelser også natt til torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Avsluttet fest</div>
<div type="text">
<p>I Nordland politidistrikt måtte etaten i natt rykke ut for å stoppe en russefest.</p>
<p>- Vi har stanset en fest. Utenforstående hadde besøkt russen og oppførte seg dårlig. De etterkom ikke pålegget fra politiet om å forlate festen, sier Ine Selfors, som er operasjonsleder i Nordland politidistrikt.</p>
<p>Hun skylder ikke på russen, men på de uønskede personene som oppsøkte festen.</p>
<p>- Vi måtte dra tilbake og avsluttet festen, sier Selfors, som opplyser at ingen ble tatt med inn til arresten etter hendelsen.</p></div></body></document>
