<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191111-rasende-ronaldo-mars.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rasende-ronaldo-marsjerte-i-garderoben/71805119" frk="233 7 10 1386"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 09:53"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Rasende» Ronaldo marsjerte i garderoben</div>
<div type="ingress">Cristiano Ronaldo (34) kan være i ferd med å komme i en skikkelig konflikt med Juventus-trener Maurizio Sarri. Veteranen ble byttet ut i kampen mot Milan søndag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-11</div>
<div type="caption"><p>RASENDE: Cristiano Ronaldo raste da han ble byttet ut i kampen mot Milan. Foto: NTB / Scanpix</p> <p>ELSKER Å MØTE TYSKE LAG: Cristiano Ronaldo har scoret 27 mål på 25 kamper mot tysk motstand. Video: Viaplay.</p></div>
<div type="text">
<p>Det vant Juventus med 1-0. Portugiseren var forbannet da han ble tatt av banen for andre kamp på rad. Han ble byttet allerede etter 55 minutter og skjulte ikke sin irritasjon.</p>
<p>Ronaldo gikk resolutt vekk fra innbyttersonen og rett i garderoben. Ifølge italienske aviser hadde han forlatt stadion da erstatteren Paulo Dybala avgjorde kampen.</p>
<p>– Ronaldo er en mester. Ingen kan så tvil om det. Men han har ikke driblet seg forbi noen på de tre siste årene, sa Fabio Capello i Sky Sport Italias sending etter Torino-derbyet.</p>
<p>Capello er en av tidenes mestvinnende fotballtrenere i Italia.</p>
<p>– Det gjelder å oppføre seg som en mester selv om man blir byttet ut. Man må respektere sine lagkamerater.</p>
<p>Både Gazzetta dello Sport og Corriere dello Sport betegnet Ronaldo som «rasende» da han ikke fikk avslutte kampen.</p>
<p>Sarri overtok «Juve» i sommer, og han har fortsatt ikke tapt med sin nye klubb. Sarri ledet Chelsea i én sesong før han returnerte til Italia i mai.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
