<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190805-ny-mystisk-ledetrad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ny-mystisk-ledetrad/71458958" frk="492 10 32 3068"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 02:44"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny, mystisk ledetråd</div>
<div type="ingress">Politiet setter i gang storstilt undervannssøk etter funn av en forlatt, ødelagt aluminiumsbåt i Gillam.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>CANADA: De to candiske tenåringene Kam McLeod og Bryer Schmegelsky er mistenkt for trippeldrap, og er fortsatt på frifot. Video: AP / RCMPTV</p></div>
<div type="text">
<p>I nærmere tre uker har de trippeldrapsmistenkte tenåringene Kam McLeod (19) og Bryer Schmegelsky (18) vært sporløst forsvunnet. I forbindelse med politiets storstilte jakt gjennom Canada, har det nå blitt gjort funn av en ny ledetråd.</p>
<p>Søndag kveld opplyste kanadisk politi at det fredag ettermiddag ble gjort funn av en ødelagt aluminiumsbåt på kysten av Nelson River. Som følge av dette har det blitt satt i gang et grundig undervannssøk i interessante områder, skriver de på Twitter.</p>
<p>Funnet av den forlatte aluminiumsbåten ble gjort av et helikopter i Gillam i Manitoba-provinsen.</p>
<p>This is the damaged aluminum boat found by #rcmpmb officers on the shores of the Nelson River during a helicopter search on friday afternoon. pic.twitter.com/56Ez8alVTs</p>
<p>— RCMP Manitoba (@rcmpmb) August 4, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Samme by</div>
<div type="text">
<p>Det var i samme by at politiet for to uker siden fant en brennende bil, som de tidligere har bekreftet at de mistenkte har benyttet seg av i flukten.</p>
<p>Bilen, en tidligere etterlyst Toyota RAV 4, ble funnet omkring 3000 kilometer fra åstedet hvor Chynna Deese (24) og Lucas Fowler (23) ble funnet skutt og drept.</p>
<p>Omkring 500 kilometer fra der igjen, ble Leonard Dyck funnet død.</p>
<p>Dyck ble funnet to kilometer fra en annen utbrent bil som tenåringene har benyttet seg av.</p></div>
<div type="title" level="3">Meldt savnet</div>
<div type="text">
<p>Da tenåringenes første bil ble funnet utbrent for nærmere tre uker siden, ble de i utgangspunktet meldt savnet. Etter at politiet kunne fastslå at de fortsatt var i live, fikk de imidlertid status som mistenkt for å ha drept de tre andre personene.</p>
<p>Politiets klappjakt har hovedsakelig vært konsentrert i den lille byen Gillam nord i Manitoba. Tidligere har politiet gjennomsøkt terrenget rundt byen, uten å gjøre funn av de drapsmistenkte tenåringene.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoppet i kontroll</div>
<div type="text">
<p>En annen ledetråd som styrker mistanken om at tenåringene befinner seg i Manitoba-provinsen, er at representant for de lokale myndighetene, Nathan Neckoway, i forrige uke uttalte at tenåringene hadde blitt stoppet i en rutinekontroll i Split Lake i Manitoba.</p>
<p>- De kjørte inn i byen, etterfulgt av sikkerhetspersonell. Da de ble kontrollert og det ikke ble funnet noe, lot vi dem kjøre videre, sa Neckoway ifølge The Guardian.</p>
<p>Kontrollørene skal altså ikke ha blitt informert om at McLeod og Schmegelsky var etterlyst, og tillot dem derfor å reise videre til Gillam, omkring 90 km unna, hvor bilen deres seinere ble funnet av politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Faren bekymret</div>
<div type="text">
<p>Schmegelskys far, Alan, har tidligere uttrykt bekymring for at klappjakten vil ende med en dramatisk skuddveksling.</p>
<p>Faren fortalte til Canadian Press at hans 18 år gamle sønn har hatt det vanskelig siden foreldrene skilte lag i 2005, og har vært rammet av «veldig alvorlig smerte».</p>
<p>- Han er på et selvmordsoppdrag. Han ønsker at smerten skal ta slutt, sa far Alan Schmegelsky.</p></div></body></document>
