<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190427-skam-skaper-far-inge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skam-skaper-far-ingenting-av-nrks-millionpott/70796798" frk="1097 6 45 7285"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-27 09:14"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="skam,norsk filmforbund,tv,kultur,julie andem,nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Skam»-skaper får ingenting av NRKs millionpott</div>
<div type="ingress">Slik går skaperen av Norges største internasjonale tv-suksess noensinne, Julie Andem, glipp av store summer.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-04-27</div>
<div type="caption"><p>SERIESKAPER: Julie Andem er kvinnen bak NRKs enorme suksess «Skam». Dagbladet har undersøkt hvor mye penger NRK tjener på å selge serien. Dette bildet er tatt i en annen sammenheng. Foto: Anders Grønneberg / Dagbladet</p> <p>SUKSESS: Gjennom fire sesonger fulgte store deler av landet gjengen i «Skam», med blant andre Jente-Chris, Eva, Sana, Vilde og Noora. Foto: NRK</p> <p>KASTER KLÆRNE: «Skam»-skuespiller Josefine Frida Pettersen (22) er blant flere som stiller i den dampende reklame-kortfilmen for RFSU - der målet er å få flere til å bruke kondom ved å «sette kondomet inn i den sexy sammenhengen den faktisk tilhører». Video: RFSU</p> <p>ORIGINAL IDE: «Skam» fikk en rekke priser, og tok opp alt fra russebuss-intriger til å komme ut av skapet. Foto: NRK</p> <p>REGISSØR: Per Olav Sørensen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MOTSTANDSMANN: Skuespiller Espen Kloumann Høiner spiller rollen som Leif Tronstad i NRK-serien «Kampen om tungtvannet». Video: Filmkameratene / NRK</p></div>
<div type="text">
<p>- «Skam» siktet smalt, men fikk hele verden som nedslagsfelt, sa statsminister Erna Solberg da hun delte ut den prestisjetunge Peer Gynt-prisen til serieskaper Julie Andem for NRK-serien «Skam» tilbake i 2017.</p>
<p>Ungdomsserien er siden lanseringen i 2015 også blitt tildelt seks Gullruten-priser, Fredrikkeprisen, Frydprisen og Nordens språkpris. Ute i verden er den sett av millioner og har fått nytt liv i egne versjoner i en rekke land. Kort sagt, «Skam» tok landet og kloden med storm, og er NRKs største utenlandssuksess til dags dato, noe kringkasteren nyter godt av.</p></div>
<div type="title" level="3">Tjener millioner</div>
<div type="text">
<p>Andems hjertebarn er av NRK solgt til Frankrike, Tyskland, Italia, Nederland, Belgia og Spania. I 2018 alene har NRK fakturert nesten seks millioner kroner for internasjonalt formatsalg av serien. Men kvinnen bak tv-fenomenet, serieskaper Julie Andem, har derimot sett ingenting til disse pengene, viser tall og informasjon Dagbladet har fått innsyn i hos NRK.</p>
<p>Andem var ansatt som journalist i NRK da hun skapte «Skam». Hun er fortsatt ansatt, men er for tiden i permisjon.</p>
<p>Dagbladet har bedt om innsyn i inntektene til NRK-underbruket Aktivium, som selger NRKs tv-formater til det internasjonale markedet. NRK skriver til Dagbladet at hensikten med salgsvirksomheten er «å spre NRKs innhold og å skaffe kompetanse, stolthet og penger tilbake».</p></div>
<div type="title" level="3">«Skam» står for over halvparten</div>
<div type="text">
<p>Totalt solgte NRK tv-formater for 10,4 millioner kroner i 2018. Andems «Skam» sto for hele 5,7 millioner av disse, altså 55 prosent. Følgende programmer utgjør resten av inntektene: «Teenage boss», «Ikke gjør dette hjemme», «Mammon», «Øyevitne», «Karl Johan», «Hva feiler det deg», «Helene sjekker inn» og «Jenter».</p>
<p>For salget av alle konseptene nevnt ovenfor, utenom «Skam», opplyser NRK overfor Dagbladet at 1,9 millioner kroner er overført tilbake til NRKs dramaavdeling. Av dette skal rundt 50 prosent, tilnærmet 950 000 kroner, utbetales til norske rettighetshavere, som utgjør «i hovedsak innleide manusforfattere», ifølge NRKs Dokumentarkiv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen rettighetshavere</div>
<div type="text">
<p>Når Dagbladet spør NRK om Andem har fått utbetalt penger for formatsalg av «Skam», er svaret fra NRKs strategi- og mediedivisjon som følger:</p>
<p>«I «Skam» er det ingen norske royaltyberettigede rettighetshavere i tv-formatet siden alle i produksjonen er ansatt i NRK».</p>
<p>Andem har ikke besvart Dagbladets henvendelser om en uttalelse i denne saken, men at kvinnen bak NRKs enorme utenlandssuksess ikke får betalt for formatsalget, er ikke overraskende for den kjente norske serieskaperen Per Olav Sørensen. Han er godt kjent med tematikken.</p>
<p>Regissøren bak norske NRK-suksesser som «Halvbroren», «Kampen om Tungtvannet» og «Nobel», sier til Dagbladet at han som regissør synes Andem fortjener en bit av kaka.</p>
<p>- Jeg har laget sju tv-serier i Norge. Tre for TV 2 og fire for NRK. Jeg har aldri mottatt en eneste krone for noen av disse seriene, verken gjennom dvd-salg, reprisesendinger eller videresalg. Verken norske kanaler eller produsenter har gitt åpninger eller muligheter for dette, sier Sørensen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Grenseløst naivt</div>
<div type="text">
<p>Problemene starter lenge før innspilling, forteller regissøren.</p>
<p>- Liten transparens i avtaler, og formuleringer i kontrakter fratar regissører muligheten til penger i etterkant. Og vi har som regissører også undertegnet avtaler i god tro som er grenseløst naivt. Da jeg var ferdig med «Nobel», bestemte jeg meg for «aldri mer», så nå lager jeg helt andre typer avtaler. Men erfaringen min med «Quicksand» i Sverige (Ny Netflix-serie hvor Sørensen har regi, red.anm.) viste meg også at svenskene har et adskillig mer generøst og rettferdig system overfor regissører, sier Sørensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjemper for tariffer</div>
<div type="text">
<p>Norsk filmforbund har i lang tid kjempet for å få gjennom tariffavtaler for sine medlemmer som jobber på internlagde NRK-produksjoner. De oppfordrer sine medlemmer om å boikotte NRK.</p>
<p>Filmforbundet har fra før sikret seg tariffavtaler med Virke produsentforeningen, Netflix, HBO, TV 2, Discovery (TVNorge) og NENT (TV3), men de har altså ikke klart å komme til enighet med NRK. Forbundsleder Sverre Pedersen synes det er beklagelig at ikke Andem får prosenter av formatsalget av «Skam».</p>
<p>- Hadde NRKs serieskapere gjort samme skapende innsats på en Netflix- eller TV2-produksjon, ville vedkommende fått flere 100 000 kroner i opphavsrettsvederlag, og vedkommende vil fått dette vederlaget så lenge serien ble utnyttet, sier Pedersen til Dagbladet.</p>
<p>- Slik kompensasjon er helt i tråd med Åndsverksloven som gir skaper en ufravikelig rett til vederlag for utnyttelsen av verket, og det er også helt i tråd med det nye Opphavsrettsdirektivet som gir skaper en ufravikelig og proporsjonal rett til vederlag. NRKs praksis er etter vår mening et klart brudd på begge lovene, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tjener på boksalg</div>
<div type="text">
<p>NRK kan ikke kommentere detaljer rundt Andems ansettelse eller lønn, men utelukker ikke at hun er kompensert for innsatsen med «Skam» på andre måter.</p>
<p>- Arbeidsavtalen med NRKs journalister regulerer individuell lønn, eventuelle ansvarstillegg og variable lønnselementer som ulempetillegg og overtidsgodtgjøring, samt muligheter for tillegg til medarbeidere som har gjort en særlig innsats eller tidsbegrenset personlig lønnstillegg. Foruten lønn fra NRK får Julie Andem honorar fra utgivelsen av «Skam»-manuset i en rekke land. Dette er honorar som går direkte fra forlaget til Andem, skriver arkivar i NRKs Dokumentarkiv, May Irene Solum til Dagbladet.</p>
<p>Hun legger til:</p>
<p>- Alle NRKs redaksjonelle medarbeidere er ansatt i stilling som journalist. Som journalist kan man ha ulike funksjoner som eksempelvis regi, manus og reporter.</p>
<p>Direktør for Marienlyst-divisjonen i NRK, Vibeke Furst Haugen, ønsker ikke å kommentere kritikken fra Norsk filmforbund.</p>
<p>- «Skam» har vært en kjempesuksess og vi er utrolig takknemlig for innsatsen til Julie Andem og alle involverte. Når man er fast ansatt i NRK går rettighetene fullt ut over til NRK. De fast ansatte får en særskilt godtgjørelse for rettighetene, uavhengig om produksjonen blir en suksess eller ikke. Som en konsekvens av dette går eventuelle merinntekter fra salg tilbake til ny produksjon. Dette i motsetning til kommersielle aktører, sier hun til Dagbladet.</p></div></body></document>
