<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190401-finn-justisministern.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/finn-justisministerno/70931966" frk="624 5 21 3713"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 04:00"/>
<attribute name="author" value="Tom Stalsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,meninger,tom stalsberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finn justisminister.no</div>
<div type="ingress">Og, tenk om lovens lengste arm ble sittende fram til høsten da De.</div>
<div type="author">Tom Stalsberg</div>
<div type="date">2019-04-01</div>
<div type="caption"><p>SKANDALE: Hvem i all verden skrev dette i 1983? Her må virkelig dagens uniformerte politikere fra lov og orden-partiet ta grep og nedsette en komite. Vi kan ikke ha det slik i dette landet - verken da eller nå. Legg ned kunsten. Vannkjemmet håret. Be til Gud. Gå i bunad. Spis biff. Reis med fly og lastebil. Norske verdier. Hilsen Frp. Foto: Tom Stalsberg</p></div>
<div type="text">
<p>Club 1: Les med tynn barnestemme: Jeg er så veldig, veldig, veldig, veldig, veldig, veldig, veldig, veldig lei meg. VG har som kjent skiftet slagord, og ikke nok med det, deres tante Aftenposten har også sikret seg rikets fremste sanger og refser som skribent, Kjetil Rolness. Han går fra å være helgekommentator i denne avisa til den publikasjonen som også tjente klingende mynt mellom 40 til 45. Aldri glemme. Hilsen til forfatter Kjartan Fløgstad.</p>
<p>Club 2: Denne skribent rakk dessverre ikke å se Spellemannprisutdelingen (vi hadde en avtale med en skrei og noen røde på Gamle Raadhus), men fikk med oss at to vi kjenner fikk fortjente priser, unike Geir Sundstøl i åpne klasse for «Brødløs» og Malin Pettersen i klassen country for «Referneces PT. 1». Det var også bare rett og rimelig at D.D.E. fikk heder, tårer og ære med årets hederspris. Sommerkroppen til Mads Hansen? Ingen kommentar fra tykk mann.</p>
<p>Club 3: Vi må også ile til, før vi får juling og oppsigelse i e-posten, å gratulere våre kjære og flinke og beste Dagbla-gjeng som i helga stakk av med årets Internasjonal Reporter-pris for reportasjeserien «Krabbekrigens ofre» under SKUP-konferansen der kremen av norsk presse møtes for å vise fram sine store selvbilder, både før og etter barens deadline. Vi sender også et papirfly, med konfetti og ballonger, til Dagens Næringsliv ved journalistene Markus Tobiassen og Kjetil Sæter for SKUP-prisen 2018 for avsløringene rundt Tidal-eiere som Kanye West og Beyoncé. Denne skribent var nominert i klassen for «Hold nu kjeft, din torsk» med reportasjefiskeserien: «Jeg er så veldig, veldig, veldig, veldig, veldig sei meg». Ikke diplom, ikke fri bar, ikke heder, ikke ære, bare nattvak på rom Eskil. Som vanlig. NRK Satiriks? Noe gøy, noe helt rævva. Som det er med det mest og de fleste i hele verden.</p>
<p>Club 4: Tårer i Jons skrivemaskin. Tårer til den lune Skolmen. Tårer og takk for lang latter. Takk for humor som varmet, som sitter i sjelen. Takk fra en pølsenam og moms. Påsketuren i byen. Nøjes og selskapsreiser, hilsen en statist fra Plastposen.</p>
<p>Club 5: Kjetil Rekdal og Start. Start en drøm, ender opp som et mareritt. Start og dets styre. Det glade vanvidd på Sørlandet. Bibelbeltet strammes. Julius må ta grep. Kaptein Sabeltann inn og få noen til å gå planken. Når kommer makrellen egentlig? Før eller etter martellen?</p>
<p>Club 6: Norge har som kjent igjen gått til anskaffelse av en ny justisminister (via Finn. Justisminister.no), og tar vi med dem som har vært vikarer er det nå nummer sju (syv for være Høyre-lesere). De sju samuraier? Ikke akkurat. Snøhvit Erna og de syv justisministere fortjener marsipanmedalje fra kongen, han som er sammen med dronningen i Chile for å selge norske medisinere aka oppdrettslaks og som møter sterk kritikk, for utnevnelsene. Vedkommende som nå er lovens lengste arm, vi våger ikke å nevne hans navn, vil nok sitte i statsrådsstolen til over sommeren før lovens strengeste stemme, Tybringebær-Abbor, tar over. Han som sier like mye svada i løpet av fem sekunder som resten av landet gjør i løpet av et helt liv før skatt og mulla Krekar. 1. april, han bli utvist. Hilsen lov og orden-partiet.</p>
<p>Club 7:</p>
<p>Visesang og gonore.</p>
<p>Jazz og søvn.</p>
<p>Prog og uvasket hår.</p>
<p>Poesi og skallebank.</p>
<p>Hysj og hasj.</p></div></body></document>
