<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190109-milliardar-pa-hytter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/milliardaer-pa-hytter-og-elektrisitet---har-sagt-at-han-ikke-tenker-pa-rikdommen/70638428" frk="449 24 70 2820"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 08:08"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Milliardær på hytter og elektrisitet - har sagt at han ikke tenker på rikdommen</div>
<div type="ingress">Tom Hagen (68), mannen til den bortførte Anne-Elisabeth Hagen (68) har blitt styrtrik på hytter og kraft.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-01-09</div>
<div type="caption"><p>STYRTRIK: Den mediesky investoren Tom Hagen slo seg opp innen eiendom, men har for alvor blitt styrtrik på krafthandel. Foto: Eivind Yggeseth</p></div>
<div type="text">
<p>En lengre artikkel i Dagbladet fra mars ifjor gir noe av bakgrunnen for rikdommen til ekteparet som nå er ofre i en bortføringssak.</p>
<p>Før OL på Lillehammer i 1994 var Tom Hagen mannen som garanterte for etterbruken av skianlegget på Kvitfjell - og dermed la grunnlaget for en eventyrlig hytteutvikling i området.</p>
<p>- Investor Tom Hagen som i sin tid stilte som garantist for etterbruken av Kvitfjell, disponerer alene mer enn 400 utleiesenger her. Kafeer, serveringsteder, øvrig service og vakttjenester - i tillegg kommer all byggeaktivitet. Mer enn tusen hytter er til nå oppført her. Dette til sammen gir en svært stor sysselsetting og mange arbeidsplasser i Ringebu, sa tidligere ordfører Erik S. Winther til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Solgte for milliarder</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til eiendom er Hagen største eier i selskapet Elkraft, som i 2017 hadde en konsernomsetning på 2,3 milliarder kroner. Konsernet handler med elektrisitet i det skandinaviske bedriftsmarkedet, og fikk et årsresultatet ifjor på 127 millioner kroner etter skatt.</p>
<p>Eiendelene i Elkraft-konsernet var verdsatt til en drøy milliard og egenkapitalen 469 millioner kroner.</p>
<p>Tom Hagen har nå en anslått formue på 1,7 milliarder kroner, ifølge Kapital.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tenker ikke på rikdom</div>
<div type="text">
<p>Den mediesky investoren har bare sjelden uttalt seg til mediene, som da han i 2008 snakket med Romerikes Blad.</p>
<p>- Det jeg har vært opptatt av gjennom 40 års arbeid er å skape meg en trygg arbeidsplass. Det er der motivasjonen ligger. At jeg er rik tenker jeg ikke over, sa Hagen til avisa.</p>
<p>Foranledningen til intervjuet var likningstallene for 2007, hvor han sto oppført med 286 millioner kroner - 60 millioner kroner mer enn året før.</p>
<p>I intervjuet var ikke handel med kraft engang nevnt. I dag er det der de store verdiene ligger.</p>
<p>I 2007 hadde selskapet Elkraft et årsresultat på 30 millioner kroner - som i 2017 var mer enn firedoblet med 128 millioner kroner.</p>
<p>Dermed ligger Tom Hagen nå nest øverst på formuestoppen på Romerike, med en likningsformue på 884 millioner kroner i 2018, ifølge Romerikes Blad.</p></div>
<div type="title" level="3">Kona styremedlem</div>
<div type="text">
<p>I flere av Tom Hagens selskaper har kona Anne-Elisabeth vært styremedlem, blant annet selskapet han eier mesteparten av sine verdier gjennom, Holding 2. Der var kona registrert som varamedlem fram til i fjor.</p>
<p>Konsernet Holding 2 hadde etter 2017 en egenkapital på 872 millioner kroner.</p>
<p>Holding 2 sitter på Hagens aksjer i Elkraft, og har eiendom i Lørenskog, Oslo, Fet, Lillehammer og Ringebu, og driver Kvitfjell hotell i Ringebu.</p></div></body></document>
