<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190220-stygt-og-dumt-men-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stygt-og-dumt-men-ikke-svensk/70791361" frk="972 25 150 5955"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 17:15"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="martin johnsrud sundby,johannes høsflot klæbo,helt ramm,emil iversen,calle halfvarsson,seefeld,vintersport,ski-vm 2019,sport,nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stygt og dumt, men ikke svensk</div>
<div type="ingress">Når Calle Halfvarsson spyr på pappfiguren av Martin Johnsrud Sundby, er det noe som er sykt.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-02-20</div>
<div type="caption"><p>ANGRER: Calle Halfvarsson sto gjentatte ganger og beklaget seg foran et samlet pressekorps onsdag morgen. Grunnen er at Calle Halfvarsson har deltatt i et innslag i NRK-programmet Helt Ramm. I videoen sager han hodet av en Petter Northug-plakat og kaller Johannes Høsflot Klæbo for en dritt. Video med tillatelse fra NRK. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbla...</p> <p>VIL IKKE KOMMENTER: Hverken Emil Iversen eller Johannes Klæbo ønsket å uttale seg om NRK-videoen der Calle Halfvarsson sager han hodet av en Petter Northug-plakat og kaller Johannes Klæbo for en dritt. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Svensk herrelangrenn har hatt nok av problemer før VM-start i morgen. Få løpere, ujevn form og stadig mer kritikk fra et hjemmepublikum som en gang gledet seg over verdens desidert beste skiløpere.</p>
<p>Nå kan de glede seg over humorinnslaget fra NRK der lagets eneste stjerne Calle Halfvarsson i en hiphop-video bruker motorsag, øks og flammekaster mot norske rivaler, før han spyr over hodet på en pappfigur av Martin Johnsrud Sundby:</p>
<p>- Er dette ikke litt drøyt, spør medartist Robin Bryntesson; tidligere sprinter og fast komiker hos NRKs moroklump Nicolay Ramm.</p>
<p>- Nei, for faen, svarer Halfvarsson.</p>
<p>Etter en dag med totalslakt av videoen i samtlige svenske medier, er ikke tonen like bråkjekk:</p>
<p>- Jeg ble revet med av stemningen, forklarer Calle angrende, uten at det ser ut til å hjelpe ham så mye.</p>
<p>Noen timer før han skal ut å konkurrere sitter han ganske ynkelig igjen. Men hva med NRK som har laget denne videoen?</p>
<p>DE forteller at dette er moro for noen, og ikke så gøy for andre. Humor; altså.</p>
<p>Så kan vi tilføye at det også forteller noe om sportssendinger som norsk kultur. At de for lengst har vokst seg så store at de må fylles med noe for enhver smak.</p>
<p>Det tradisjonelle kveldsshowet foran peisen på et hotell i arrangørbyen med småprat med glade norske vinnere, er ikke lenger nok. Folket må underholdes på alle plattformer slik denne episoden av «Ramm» ble sluppet på Youtube i går kveld.</p>
<p>Der er det foreløpig ganske laber suksess, men på mobilen går det kanskje bedre. Et skihode kuttet her, en veltrent kropp svidd av der og en rival spydd ned. Morsommere kan det knapt bli de to langrennsnaboene imellom dagen før VM, synes NRK.</p>
<p>Eller?</p>
<p>HVA som er moro, er knapt til å diskutere. Det som det derimot går an å se på, er klimaet i sportsrivaliseringen de to landene imellom. Der har NRKs tekstforfattere feilberegnet mange flere enn sitt svenske publikum.</p>
<p>For der det er til å forstå at brutaliteten i videoen er tegneseriespråk, blir det verre med klisjéreplikkene om hvordan langrennsgutta tar for seg på kjønnsmarkedet. Der hiphop-språket i musikkbransjen ennå ikke har totalhavarert i møtet med metoo, er sporten i beste fall et par steg foran.</p>
<p>Det merker Calle Halfvarsson aller mest i dag. Det er ikke utpreget tøft å være mannsgris i Sverige nå for tida.</p>
<p>Eller som Maria Rydqvist; Calles gamle lagkamerat på landslaget sier det til Expressen:</p>
<p>- Jeg trodde Calle tenkte litt lenger. Hans unnskyldning holder ikke.</p>
<p>DET er røft å bli satt på plass sånn etter et mislykket humorinnslag, men det er like greit å sortere ut slik både Rydqvist og den svenske landslagstreneren Richard Grip har gjort i løpet av dagen. Dette dreier seg ikke om langrenn; det dreier seg bare om dårlig kultur.</p>
<p>Derfor var det enkelt for Grip å gå bort til den norske smøretraileren for å bli ferdig med saken med en vennskapelig prat. Det har vært nok av dumme svenske angrep mot norsk langrenn de siste årene, men denne saken har ingen ting å gjøre med disse alvorlig konfliktene. Den angår ikke uenighetene om etisk standard.</p>
<p>DEN angår heller ikke de norske løperne. Det skjønte de skambankete videostjernene Emil Iversen og Johannes Høsflot Klæbo på sprintguttas pressekonferanse i formiddag, der de ikke gadd å si noen ting. Bortsett fra at Calle Halfvarsson fortsatt er en fin fyr og en flink langrennsløper.</p>
<p>Der er han selv på en dårlig dag. Dette var stygt og dumt, men ikke svensk.</p>
<p>Og så får resten være opp til NRK. For det er sannsynligvis mulig å produsere fram et enda morsommere VM.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 13.30 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.00 Kvalifisering hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
