<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190320-trond-giske-jeg-er-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trond-giske---jeg-er-takknemlig/70896056" frk="509 5 17 2938"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 20:18"/>
<attribute name="author" value="Jenny Mina Rødahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="trond giske,dansevideo,politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Giske: - Jeg er takknemlig</div>
<div type="ingress">Sofie følte seg dårlig behandlet og feil fremstilt i VG. Nå roses hun av Giske.</div>
<div type="author">Jenny Mina Rødahl</div>
<div type="date">2019-03-20</div>
<div type="caption"><p>GISKE-VIDEO: Dette er den mye omtalte videosnutten som i løpet av kort tid har snudd livet til tidligere Ap-nestleder Trond Giske på hodet. Reporter: Madeleine Liereng. Video: André Børke / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen i dansevideoen med Trond Giske, Sofie (27), står i kveld fram i et lengre intervju med TV 2. Der forteller hun at hun angrer på møtet med VG-journalist Lars Joakim Skarvøy, og retter kritikk mot VGs fremstilling av saken.</p>
<p>Videosnutten på seks sekunder har fått mye oppmerksomhet siden den ble spredt, og Sofie har flere ganger gitt uttrykk for at det som skjedde i dansevideoen ikke opplevdes som ubehagelig.</p>
<p>- Jeg håpet at videoen ikke ville gå viralt, sier Sofie til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Imponert</div>
<div type="text">
<p>I 21-nyhetene onsdag kveld vises flere klipp fra TV 2-intervjuet med Sofie, der hun igjen uttrykker frustrasjon over måten Skarvøy behandlet henne på.</p>
<p>Til TV 2 sier Trond Giske at han er imponert over Sofie.</p>
<p>- Jeg er både imponert og takknemlig over at hun viser det motet, og står opp mot kanskje et av Norges mektigste medier, VG, og sier at saken var helt feil og at hun prøvde å få frem det før saken kom på trykk. Det krever mye mot og det er jeg veldig takknemlig for, sier han til kanalen.</p>
<p>- Den historien VG fortalte var en helt annen enn virkeligheten, sier Giske.</p>
<p>Til TV 2 sier VG-redaktør Gard Steiro at han er lei seg for kritikken som 27-åringen nå retter mot avisa. Dagbladet har vært i kontakt med både Skarvøy og Steiro som ikke ønsker å kommentere saken ytterligere.</p>
<p>- Dette gjør inntrykk. Jeg er oppriktig lei meg for opplevelsen hun har hatt med VG. Vi har beklaget overfor henne, sier VG-redaktør Gard Steiro til TV 2.</p>
<p>Steiro mener det har skjedd alvorlige feil, og sier at dette har VG brukt tid på å forstå.</p>
<p>- Det gikk gradvis opp for oss hvor dårlig saken hadde vært håndtert. Da vi forstod alvoret, beklaget vi. Men fortsatt så undersøker vi hva som har skjedd, sier Steiro.</p></div>
<div type="title" level="3">Konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Fram til tidspunktet dansevideoen ble spredt, tydet mye på at Giske nå var klar for en retur til et sentralt tillitsverv i partiet. Onsdag 20. februar ble nemlig Giske enstemmig innstilt som styremedlem og medlem i arbeidsutvalget i Trøndelag Ap.</p>
<p>Torsdag kveld den 21. februar, kom VG med nyheten om bekymringsmeldingen Arbeiderpartiet hadde mottatt.</p>
<p>Dagen etter blir det klart at Giske trekker seg fra vervene, samtidig som en enstemmig valgkomité vraker ham.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke visst hvem dette var</div>
<div type="text">
<p>Giske sier til TV 2 at han ikke har hatt noe kontakt med Sofie annet enn da videosnutten ble fimet på Bar Vulkan.</p>
<p>- Jeg har bare møtt henne i de få sekundene hvor jeg var med på en selfie med henne og venninnen, så jeg har ingen kontakt eller kjennskap til henne, sier han til nyhetskanalen.</p>
<p>Giske legger til at han ikke har kjent til navnet henne før nylig.</p>
<p>- Så jeg har ikke visst hvem dette var, sier Giske.</p></div></body></document>
