<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-stor-opptur-for-hage.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stor-opptur-for-hagen-i-critrium-du-dauphin/71193410" frk="229 8 12 1420"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 15:44"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sykkel,carl fredrik hagen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stor opptur for Hagen i Critérium du Dauphiné</div>
<div type="ingress">Nordmannen kom på pallen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>PALLPLASS: Den avsluttende Critérium du Dauphiné-etappen søndag ble en stor opptur for Carl Fredrik Hagen. Han ble nummer tre bak Dylan van Baarle og Jack Haig. Foto: Anne-Christine POUJOULAT / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den avsluttende Critérium du Dauphiné-etappen søndag ble en stor opptur for Carl Fredrik Hagen. Han ble nummer tre bak Dylan van Baarle og Jack Haig.</p>
<p>Etappen fra Cluses til Champery på 113,5 kilometer var den åttende og siste etappen i sykkelrittet i Frankrike. Carl Fredrik Hagen syklet en strålende etappe og ble nummer tre. Han ble tidlig med i et brudd som holdt hele veien inn.</p>
<p>Nordmannen og Julian Alaphilippe klarte ikke å følge Dylan van Baarle og Jack Haig på tampen av etappen da duoen rykket. Van Baarle spurtslo Haig og kunne knytte hånden i været for Team Ineos andre seier på rad i rittet. Hagen viste muskler mot Alaphillippe i kampen om tredjeplassen.</p>
<p>Danske Jakob Fuglsang fra Astana vant rittet sammenlagt foran Tejay van Garderen og Emanuel Buchmann. Det er andre gangen Fuglsang vinner sykkelrittet sammenlagt, han vant også i 2017. Det skal sies at veien til årets sammenlagtseier ble mye enklere etter at annenmann Adam Yates måtte avbryte med sykdom.</p>
<p>Sammenlagtseieren for Fuglsang fortsetter et meget godt 2019 for dansken. Han vant også den belgiske klassikeren Liege-Bastogne-Liege i april.</p></div></body></document>
