<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190726-her-skjonner-hun-hva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/her-skjonner-hun-hva-hun-har-gjort/71435502" frk="266 31 50 1605"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 13:23"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her skjønner hun hva hun har gjort</div>
<div type="ingress">Regan Smith (17) satte ny verdensrekord.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-26</div>
<div type="caption"><p>OVERRASKET: Regan Smith (17) satte ny verdensrekord på 200 meter rygg i svømme-VM. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Jenta fra USA svømte fredag inn til 2.03,35 i semifinalen i 200 m rygg i svømme-VM i Sør-Korea. Det er ny verdensrekord med 0,71 sekunders margin.</p>
<p>Amerikaneren vant med supertiden sin semifinale med over tre sekunder. Lørdag svømmes finalen. Tenåringen trodde knapt det hun så da hun løftet blikket og så at hun hadde satt ny verdensrekord.</p>
<p>– Jeg er helt i sjokk. Det er galskap. Jeg hadde aldri trodd jeg kunne gjøre en slik tid, sa hun til SVT etterpå.</p>
<p>Den tidligere bestenoteringen hadde Missy Franklin. Den ble satt i London-OL i 2012.</p>
<p>Smiths utrolige løp var den andre verdenskorden på litt over ti minutter. Like før hadde nemlig landsmannen Caeleb Dressel slått den ti år gamle verdensrekorden til Michael Phelps på 100 m butterfly da han svømte inn til 49,50 i semifinalen i VM fredag.</p>
<p>Fredagens tid var 0,32 sekunder bedre enn den tidligere verdensrekorden. Dette er den andre rekorden til legenden Michael Phelps som blir slettet i svømme-VM i Sør-Korea. Tidligere i uken var det ungarske Kristof Milak som slo Phelps tid på 200 m butterfly.</p>
<p>Dressel var med supertiden ikke overraskende klart raskest i semifinalen. Han var 1,44 sekunder foran russiske Andrei Minakov på annenplass.</p>
<p>Cirka en time senere ble det satt nok en rekord i Sør-Korea. Russiske Anton Tsjupkov svømte inn til tiden 2.06,12 på 200 m bryst. Det holdt til VM-gull og 22-åringen slo den gamle bestenoteringen med 55 hundredeler.</p></div></body></document>
