<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-dette-er-den-betente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-er-den-betente-saken/70887879" frk="375 6 17 2443"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 07:16"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted, Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="alpint,skiforbundet,sport,henrik kristoffersen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er den betente saken</div>
<div type="ingress">Henrik Kristoffersen (24) møter Skiforbundet i retten.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted, Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN: Alpinist Henrik Kristoffersen og Skiforbundet møtes i rettssalen. Foto: Cornelius Poppe / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stjernealpinisten og Norges Skiforbund har vært i en betent konflikt over flere år, og partene ender nå opp i rettssalen.</p>
<p>- Jeg krangler ikke om ting som er uviktige. Jeg krangler bare om ting som kan gjøre meg bedre på ski, uttalte Kristoffersen til NRK etter verdenscupavslutningen i helga.</p>
<p>Rettsaken starter 09.00 i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Krav</div>
<div type="text">
<p>Henrik Kristoffersens advokat leverte 9. mars sitt sluttinnlegg til Oslo tingrett. Kristoffersen saksøker eget forbund, og i sluttinnlegget kommer han med følgende krav:</p>
<p>Norges Skiforbund dømmes til å gi Kristoffersen adgang til å inngå en markedsavtale med Red Bull for hjelm og hodeplagg.</p>
<p>Skiforbundet skal erstatte Kristoffersens sakskostnader.</p>
<p>Forbundet skal betale Kristoffersen et beløp på opp mot 15 millioner kroner. Dette som følge av at de har nektet ham å få sponsorinntekter fra Red Bull.</p>
<p>Et sentralt spørsmål i konflikten, er om Skiforbundet bryter EØS-avtalens rammer for sivil konkurranserett når de nekter Kristoffersen Red Bulls penger.</p></div>
<div type="title" level="3">Seks dager</div>
<div type="text">
<p>Oslo tingrett har tidligere bedt EFTA-domstolen om råd, og de kom med sin kjennelse i starten av februar, hvor begge partene fikk delvis rett. Skiforbundet mener at den taler til deres fordel. Kjennelsen kan leses i sin helhet her.</p>
<p>Hovedforhandlingene i Oslo tingrett er berammet fra 19.- 26. mars.</p>
<p>Dagbladet følger rettsaken fra Oslo tingrett. Følg med på Dagbladet.no de neste dagene for siste nytt i saken.</p>
<p>Dette er saken (NTB):</p>
<p>* Den årelange juridiske striden bunner i Henrik Kristoffersens ønske om å kjøre med Red Bull-logo på hjelmen. Norges Skiforbund har sagt blankt nei til dette.</p>
<p>* Sponsorplassen på landslagsalpinistenes hjelmer er allerede solgt til forbundets hovedsponsor Telenor.</p>
<p>* Ved siden av retten til å inngå den omstridte Red Bull-avtalen krever Kristoffersen skiforbundet for 15 millioner kroner i tapte sponsorinntekter.</p>
<p>* Forbundet hevder å ha sitt på det tørre og mener Kristoffersens pengekrav ikke er sannsynliggjort.</p>
<p>* Da saken var oppe til behandling i EFTA-domstolen fikk begge parter delvis medhold.</p>
<p>* Tirsdag 19. mars møtes partene i Oslo tingrett.</p>
<p>Dagbladet har tidligere vært i kontakt med kommunikasjonssjef i Skiforbundet, Espen Graff, som da sa at de ikke ønsket å kommentere saken før rettsaken.</p></div></body></document>
