<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190614-ut-mot-negativ-dekni.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ut-mot-negativ-dekning/71187295" frk="523 0 2 3393"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 03:18"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,ferieparadis,den dominikanske republikk,turistattraksjon,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ut mot negativ dekning</div>
<div type="ingress">Sju mystiske dødsfall, skyting mot baseball-legende og et angivelig overfall har ført til negativ medieoppmerksomhet for turistmagneten.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-06-14</div>
<div type="caption"><p>TURISTMAGNET: Ferieparadiset Den dominikanske republikk hevder det er trygt der. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KLØE: Etter en strandferie i Den dominikanske republikk begynte parets føtter plutselig å klø, og etter hvert dannet det seg blemmer. Årsaken bak tok lang tid å finne. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>De siste ukene har ferieparadiset Den dominikanske republikk mottatt massiv negativ mediedekning som følge av mystiske dødsfall, skyting og et angivelig overfall.</p>
<p>Dette har ført til at øystatens turistminister, Francisco Javier Garcia, nå går ut og insisterer på at det er en trygg reisedestinasjon.</p>
<p>- Sakene er svært beklagelige, men isolerte. Etterforskningen av sakene prioriteres høyt av både oss og det nasjonale politiet. Vi ber politiet om å benytte seg av alle sine ressurser, i henhold til å finne svar så fort som mulig, sier Garcia i en uttalelse til CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Ut mot mediedekning</div>
<div type="text">
<p>Talsmann for de lokale myndighetene, Roberto Rodriguez Marchena, er blant dem som har brukt emneknaggen #BeFairWithDR (Vær rettferdig mot Den dominikanske republikk red.anm.), som myndighetene har brukt før for å motvirke negativ mediedekning.</p>
<p>- Den dominikanske republikk er hyggelig og gjestfri. Vi har den raskest voksende økonomien i Amerika. Våre vakre strender og fjell, appetittvekkende gastronomi og hardtarbeidende arbeidsfolk ønsker deg velkommen til å lære deg å kjenne og elske øystaten, skriver han på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Mystiske dødsfall</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen til de siste ukers medieoppslag er at sju amerikanske turister har dødd på mystisk vis hittil i år, hvorav tre av dem ble funnet på to forskjellige luksushotell med bare fem dagers mellomrom.</p>
<p>Myndighetene i Den dominikanske republikk har konkludert med at to av dem, et amerikansk par, døde av lungesvikt og vann i lungene. Mens den tredje, en amerikansk kvinne, døde av hjertesvikt, lungesvikt og vann i lungene.</p>
<p>I en uttalelse skriver den aktuelle hotellkjeden, Bahia Prinicipe, at de samarbeider tett med myndighetene og at det er ingen indikasjoner på at de to forskjellige hendelsene har noen sammenheng.</p>
<p>Ifølge Fox News samarbeider det nasjonale politiet med FBI i forbindelse med etterforskningen av dødsfallene. Det er ventet at det vil ta opptil en måned før de vil gå ut med flere resultater.</p></div>
<div type="title" level="3">Skyting</div>
<div type="text">
<p>Søndag kveld ble øystaten rammet av en ny skandale. Den tidligere baseballstjerna David Ortiz - en av øystatens mest populære personligheter - ble beskutt på en nattklubb i Santo Domingo, ifølge CNN.</p>
<p>Denne uka ble en mistenkt skytter, en mann i 20-åra, pågrepet. Politiet uttaler at han har erkjent forholdet. I tillegg har ytterligere seks menn blitt pågrepet, mistenkt for å ha tilknytning til skytingen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Overfall</div>
<div type="text">
<p>Nylig gikk også amerikanske Tammy Lawrence-Daley ut på både Facebook og i flere amerikanske medier og hevdet at hun var blitt forsøkt drept på luksushotellet Majestic Elegance Punta Cana Hotel.</p>
<p>I en uttalelse har luksushotellet hevdet at kvinnen bare hadde blåmerker i ansiktet og en brukket negl på lillefingeren. De hevdet også at det ikke fantes ytterligere tegn på at hun hadde blitt utsatt for vold, og at hun fortsatt hadde veska og telefonen på seg etter det angivelige angrepet.</p>
<p>Pressetalsmann for USAs utenriksdepartement har uttalt at de følger saken tett.</p></div></body></document>
