<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-har-snevret-inn-tall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-snevret-inn-tallet/71573715" frk="674 12 52 4039"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 08:00"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har snevret inn tallet</div>
<div type="ingress">Politiet går ut med nye opplysninger om skoene de etterlyser kjøpere av, i forbindelse med Anne-Elisabeth Hagens forsvinning. Svært få har så langt tatt kontakt.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>LØRENSKOG-FORSVINNINGEN: Politet ber om tips etter funn av skoavtrykk ved boligen der Anne Elisabeth Hagen forsvant. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p> <p>FORSVINNINGSSAKEN: Politiinspektør Tommy Brøske etterlyser folk av skotypen Sprox. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Foreløpig har det vært en lavere respons enn vi kunne håpe på i forbindelse med skoavtrykket vi gikk ut med, da vi etterlyste kjøpere av to bestemte modeller av skomerket Sprox. De henvendelsene vi har fått inn har vært gode, men det er bare snakk om mellom 30 og 50 kjøpere som har betalt skoen kontant. Vi håper at flere skal ta kontakt framover.</p>
<p>Det forteller politiinspektør Tommy Brøske til Dagbladet, 313 dager etter at Anne-Elisabeth Hagen (69) forsvant fra sitt hjem i Lørenskog. Knappe to uker har gått siden politiets siste pressekonferanse, hvor Brøske selv holdt opp en sko foran forsamlingen av journalister. I dagene og ukene etter at Hagen forsvant, sikret politiet en rekke skoavtrykk fra innsida av eneboligen.</p>
<p>Ett av disse klarte de aldri å knytte til noen spesifikk person, og antas å stamme fra en gjerningsmann. Etter å ha henvendt seg til utlandet for hjelp, kom det svar fra politiet i Tyskland. Skoavtrykket stammer fra en fritidssko av det tyske merket Sprox, og var trolig i størrelse 45. To spesifikke Sprox-modeller skal ha samme sålemønster.</p></div>
<div type="title" level="3">Utvider tidsperioden</div>
<div type="text">
<p>Avtrykket i boligen på Fjellhamar er utgangspunktet for jakta politiet nå gjennomfører på personer som har kjøpt skoen og betalt kontant i perioden august 2016 til mai 2019. Men Brøske åpner nå for at skoene også kan være kjøpt etter dette.</p>
<p>- En del av disse kjøpene ligger noe tilbake i tid, så vi forstår at det kan være utfordrende for folk å huske hvorvidt de har kjøpt dem. Det er snakk om august 2016 til mai 2019 - det var i denne perioden skoen var i salg, forteller Brøske, men legger til:</p>
<p>- Den kan også ha vært solgt i etterkant av dette i enkelte butikker, så vi er interessert i å komme i kontakt med personer som har kjøpt skoene helt fram til 30. oktober i fjor, forteller Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Reduserer antallet kjøpere</div>
<div type="text">
<p>Da skoavtrykket ble vist fram den 28. august, antydet politiinspektøren at det var snakk om 300 par sko som hadde blitt kjøpt og betalt kontant i Spar Kjøps butikker, fra Kristiansand i sør til Kirkenes i nord. Dette tallet omfattet sko i størrelse 44, 45 og 46. Men etter nyere undersøkelser reduseres antallet nå betydelig.</p>
<p>- Vi har nå snevret tallet inn, så det dreier seg om omkring 260 skokjøp som er gjort kontant, ikke 300 som tidligere sagt, opplyser Brøske til Dagbladet.</p>
<p>Parallelt med at politiet nå etterforsker kontantkjøpene, jobbes det også med å ettergå kjøpene av samme sko gjort med kort. Disse har politiet imidlertid en langt bedre kontroll på enn kontantkjøpene.</p>
<p>- Dette er en enklere oppgave, da vi sitter på dataene. Men vi er ikke ferdige med å gjennomgå dem, sier Brøske uten å ville gå i detalj på hvor etterforskningen står på dette punktet nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Trusselbrevet</div>
<div type="text">
<p>I sommer gikk politiet offensivt ut og sa at de hadde gjort nye skritt i jakta på spor og svar omkring brevet som ble funnet i boligen til milliardær Tom Hagen og hans savnede kone. Brevet, som blant annet skal inneholde trusler og et løsepengekrav på nærmere 90 millioner kroner i kryptovaluta, ble funnet like etter at 69-åringen forsvant fra sitt hjem 31. oktober.</p>
<p>Brøske var i sommer tydelig på at huset ved Langvannet fremdeles var sentralt i etterforskningen, og at svaret kan ligge der. I sommer gikk han også offensivt ut og sa at politiet hadde god oversikt og et tall på hvor mange steder brevpapiret var solgt. Han vil derimot ikke gå ut med detaljer rundt framdriften på dette sporet.</p>
<p>- Etterforskningen av brevet som ble funnet i Hagens bolig pågår fremdeles. Dette må vi komme mer tilbake til på et seinere tidspunkt, sier politiinspektøren kort.</p></div></body></document>
