<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190422-tror-horneland-kan-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mer-trobbel-for-horneland/71001688" frk="1032 3 24 6123"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 17:52"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve, Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,rosenborg,eliteserien,eirik horneland,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror Horneland kan få sparken denne uka: - De framstår i villrede</div>
<div type="ingress">Et tannløst Rosenborg-lag skapte lite og måtte nøye seg med ett poeng hjemme mot Strømsgodset. Dermed øker presset på trener Eirik Horneland.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve, Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-04-22</div>
<div type="caption"><p>SKUFFENDE: Rosenborgs trener Eirik Horneland måtte innse at hans lag igjen gjorde en skuffende prestasjon. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>KNALLHARD DOM: Fra fotballekspert Jesper Aleksander Mathisen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg - Strømsgodset 0-0 (0-0)</p>
<p>LERKENDAL (Dagbladet): På et langt fra fullsatt Lerkendal ble Rosenborg-supporterne stadig mer frustrerte ettersom minuttene gikk og hjemmelaget ikke klarte å finne veien til nettmaskene.</p>
<p>Til pipekonsert fra publikum lød sluttsignalet på 0-0.</p>
<p>Bare 11 367 tilskuere møtte opp i solskinnet i Trondheim på 2. påskedag og fikk bivåne nok en skuffende opptreden av de regjerende seriemesterne. Etter fire serierunder står Rosenborg fortsatt uten seier. Det er deres verste sesongstart siden 2011, da de sto med bare ett poeng etter fire runder.</p>
<p>Opp og ned i sin designerte trenersone travet Eirik Horneland. Stadig kom han med nye kommandoer til RBK-spillerne. Til tross for at haugesunderen valgte å gå bort fra sin vante spillestil var det lite spillemessig bedring etter påsken.</p>
<p>Problemene bare hoper seg opp for den nye RBK-treneren, som fortsatt venter på sine første seier siden han tok over trenerjobben i januar. Hjemmelaget var aldri særlig nærme å få med seg en sårt tiltrengt seier og kampprogrammet framover er ikke hyggeligere for Horneland og kompani.</p>
<p>Og nå begynner snakket om at Hornlands dager i RBK er ferdige å komme.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan få sparken denne uka</div>
<div type="text">
<p>I TV 2s FotballXtra var ekspertene og Petter Northug nådeløse over det Rosenborg har prestert:</p>
<p>Ole Martin Årst mener at kampen mot Molde søndag kan være Hornelands D-dag.</p>
<p>- Ja, det tror jeg. Jeg syns de framstår i villrede. Han gjør noen endringer taktisk og formasjonsmessig, uten at det gir noen resultater. At du går fra dine prinsipper allerede i runde 4 vitner om en usikkerhet. Jeg tror Horneland selv er i villrede, sier Årst på TV 2-sendingen.</p>
<p>Jesper Mathisen påpeker at dette var Rosenborgs beste kamp denne sesongen, og den endte altså 0-0 - hjemme mot Strømsgodset.</p>
<p>- Dette er så langt unna sånn det skal være. Den gjengen der presterer så fryktelig dårlig. Ikke kom og fortell meg at denne troppen ikke kan spille fryktelig mye bedre. Hva gjør du da som styreleder? Du kan ikke bytte hele laget, og da må treneren gå. Hvis de får juling i Molde, som de fort kan gjøre, så kan Horneland ryke etter den kampen, sier Mathisen på FotballXtra-sendingen.</p>
<p>Petter Northug, som er RBK-fan og kjenner godt til hvordan trønderne tenker i motgang, er skuffet over det laget presterer:</p>
<p>- Det er tøft å være spiller og spesielt trener når byen vender seg imot. De fleste i Trondheim følger RBK tett og håper at de skal være med å krige om ligagullet og levere god fotball. Det er de langt unna nå, og da må de gjøre noen endringer. De kan ikke la dette holde på lenger. Da er det bedre for troppen, styret, spillerne og alle at de finner en slags løsning som gjør at det er mulig å komme seg videre. Jeg er veldig spent på hva som skjer de neste dagene, noe må endres, sier Petter Northug i FotballXtra.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret formasjon</div>
<div type="text">
<p>Årst var altså inne på det: Med Anders Trondsen spilleklar for første gang denne sesongen valgte Eirik Horneland å returnere til trønderske røtter og spille en tradisjonell 4-3-3 med midtbanespilleren inne som ankeret sentralt på midtbanen.</p>
<p>Omleggingen hadde nok ikke den innvirkningen som Horneland hadde håpet på, for Rosenborg slet fortsatt med å finne gode kombinasjoner og bevegelser framover i banen.</p>
<p>Strømsgodset hadde stort sett meget god kontroll på det som skjedde før pause.</p>
<p>Det var Pål André Helland som kom til første omgang største sjanse da David Akintola dro seg fint ned til linja og slo inn på nærmeste, men Hellands avslutning strøk over tverrliggeren. Ellers var det lite futt i det Rosenborg fikk til, og de svarte og hvite måtte som regel nøye seg med noen håpefulle forsøket fra langt hold.</p></div>
<div type="title" level="3">Strømsgodset nærmest</div>
<div type="text">
<p>Uansett hva pausepraten endte opp med å være, var det lite endring å spore i det som skjedde ute på den grønne matta. David Akintola headet rett på Viljar Myhre og Alexander Søderlund nådde ikke opp til et hardt innlegg fra Birger Meling som hadde kommet seg fri bak Godset-forsvaret.</p>
<p>Faktisk var det bare et tigersprang av en redning fra André Hansen som hindret gjestene fra Drammen i å ta ledelsen tjue minutter ut i den andre omgangen, etter en god heading fra Lars Sætra fra et hjørnespark.</p>
<p>Også Kristoffer Tokstad kom til en god sjanse etter en kontring, men igjen var Hansen godt med på notene med en fin beinparade.</p>
<p>- Å reise fra Lerkendal med poeng er bra. Jeg skulle ønske vi skapte mer med ballen, men vi er på vei til noe. Vi forsvarer oss godt. Jeg kan ikke klage på innstillingen til gutta, de jobber hardt, sier Godset-trener Bjørn Petter Ingebretsen til Eurosport</p></div>
<div type="title" level="3">Kastet innpå Bendtner</div>
<div type="text">
<p>Halvveis i omgangen hadde Horneland sett nok og gjorde to bytter. Anders Trondsen og David Akintola gikk av, mens Gustav Valsvik og Samuel Adegbenro kom inn.</p>
<p>Byttet førte Birger Meling opp i ankerrollen og rogalendingen hadde i større grad enn Trondsen et øye for å finne spillere i mellomrommet. Mike Jensen fikk ballen på godt skuddhold, men Strømsgodsets stopperduo i Jakob Glesnes og Lars Sætra spile en meget solid kamp og også har var de i veien og blokkerte.</p>
<p>Ti minutter før slutt var det også tid for Nicklas Bendtner på topp for trønderne. Dansken kom inn for Alexander Søderlund, som ikke hadde en god dag på jobben og var særdeles lite involvert i spillet.</p>
<p>Dansken var imidlertid nære å sende Lerkendal til himmels etter bare tre minutter på banen da han satte hodet til et innlegg fra Helland, men Myhra vartet opp med en god redning.</p>
<p>Sammen med RBKs andre innbytter var Adegbenro var det Bendtner som endelig klarte å skape litt uro i og rundt Godsets forsvar i sluttminuttene. Det ble likevel for lite og for spedt for et Rosenborg-lag som desperat leter etter formen.</p>
<p>I neste kamp venter Molde på bortebane.</p></div></body></document>
