<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-her-rakjorer-mistenk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-rakjorer-mistenkt-biltyv/71623341" frk="369 11 27 2266"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 15:57"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her råkjører mistenkt biltyv</div>
<div type="ingress">Skulle prøvekjøre bil - og stakk av med den.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>MILLIONBIL: Fredag ettermiddag ble en svart Mercedes Geländewagen stjålet fra Holmestrand. Men tyven kan ha filmet den stjålne kjøreturen. Video: Autocenteret Fjeldstad / Facebook</p> <p>STJÅLET: En Mercedes av typen Geländewagen er stjålet i Holmestrand. Foto: Daimler</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag ettermiddag ble en svart Mercedes Geländewagen stjålet fra Autocenteret Fjeldstad i Holmestrand, melder Sør-Øst politidistrikt. Den hadde prøvekjennetegn ACK22.</p>
<p>Bilen skal ha en verdi til to millioner kroner.</p>
<p>- Her er det en som har vært og prøvekjørt og ikke hatt rent mel i posen. Han har ikke kommet tilbake med bilen, opplyser operasjonsleder Trond Egil Groth til Dagbladet.</p>
<p>Mannen skal så ha filmet seg selv og lagt ut videoen i sosiale medier, ifølge Autocenteret Fjeldstad. Dagbladet har fått tilgang til videoen som viser en mann som filmer mens han selv råkjører med en Mercedes Geländewagen i hastigheter opp mot 172 kilometer i timen.</p>
<p>- Vi har blitt frastjålet en ny G500 2019-modell idag! Kunden skulle prøvekjøre og kom aldri tilbake. Denne videoen er screenshot av tyvens egen snapp der han kjører bilen han har stjålet i 172 km/t. Har du sett et ny sort G med prøveskilt ACK 22, så rop ut! Vi vil ha bilen vår tilbake!!! skriver Mari Fjeldstad på Facebook-siden til Autocenteret Fjeldstad.</p>
<p>Politiet vet godt hva de skal lete etter.</p>
<p>- Dette er en kostbar bil - og det er jo alvorlig at denne personen kommer med falskt flagg når han skal prøvekjøre bil, sier Groth.</p>
<p>Litt over klokka 00.30 lørdag opplyser operasjonsleder André Kråkenes i Sør-Øst politidistrikt til Dagbladet at bilen fortsatt ikke er funnet. De jobber imidlertid fortsatt med saken og leter etter en navngitt person. I løpet av kvelden har politiet blant annet vært på noen konkrete adresser.</p>
<p>- Vi leter stadig etter ham, og har et godt håp om å finne ham hvis ikke han melder seg selv, sier Kråkenes.</p>
<p>Han er ikke selv kjent med videoen av den angivelige biltyven.</p>
<p>- Det er i så fall noe etterforskerne jobber med.</p>
<p>Bilen er av Dinside kåret til årets barskeste bil i 2019.</p>
<p>- Geländewagen er en legende og et ikon som har hatt sin reise fra militærkjøretøy og traktor til luksusbil med V12-motor, heter det i begrunnelsen.</p></div></body></document>
