<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-avfeier-iuel-trobbel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avfeier-iuel-trobbel---overhodet-ikke-tilfelle/71665207" frk="617 6 24 3785"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 09:54"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, Fredrik Stuve, John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avfeier Iuel-trøbbel: - Overhodet ikke tilfelle</div>
<div type="ingress">NRK melder at Amalie Iuel kan miste norgesrekorden på 400 meter hekk. - Vi har full kontroll, sier landslagslegen.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, Fredrik Stuve, John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>REKORD: Amalie Iuel viste VM-form da hun suste inn til ny norgesrekord i forsøket på 400 meter hekk. Reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>TETTE BÅND: Karsten Warholms kjæreste Oda Djupvik og trener Leif Olav Alnes må kjempe om å få ligge i dobbeltseng med Warholm, mens Gjert Ingebrigtsen forviller seg inn i en labyrint. Programledere/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): Tirsdag satte Amalie Iuel ny norsk rekord på 400 meter hekk. Den norske stjerna var overlegen i sitt heat, og stormet over målstreken i ensom majestet.</p>
<p>Etterpå kikket Iuel bort på måltavla som viste 54.72 - en forbedring av hennes egne norske rekord med over fire tideler.</p>
<p>Det holder imidlertid ikke bare å løpe fort over målstreken for at en rekord skal bli gjeldende. Regelverket sier nemlig at en utøver må dopingtestes i løpet av 24 timer etter et løp for å få godkjent en norsk rekord.</p>
<p>NRK skriver i dag at en slik test ikke har blitt gjennomført, og at Iuel og trener Leif Olav Alnes er på desperat jakt etter en dopingkontrollør. Saken er gjengitt i flere medier - inkludert Dagbladet - men nå avfeier landslagslege Ove Talnes at det er noe dramatikk.</p>
<p>- Vi registrerer at noen medier spekulerer i at Amalie Iuel kan miste norgesrekorden hun satte på 400 meter hekk i går, og at det desperat jaktes etter en dopingkontroll, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Dette er overhode ikke tilfelle. Amalie skulle i henhold til regelverket gjennomføre dette innen 24 timer etter løpet og det er en situasjon vi har hatt full kontroll på hele veien, legger Talnes til.</p>
<p>Iuel skal være på vei til dopingkontrollen nå.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Slik er regelverket</div>
<div type="text">
<p>«Det er kun ved seniorrekorder (innendørs og utendørs) at det er krav om fremstilling for dopingkontroll. Når norske rekorder settes i utlandet har utøver ansvar for å undersøke muligheten for å gjennomføre en dopingkontroll på stedet.Dersom dette ikke er mulig skal utøver fremstille seg for dopingkontroll til ADNO», skriver friidrettsforbundet på sine hjemmesider.</p>
<p>Om ikke Iuel og Alnes finner en dopingkontrollør, risikerer hun altså å miste norgesrekorden. Denne situasjonen virker det nå som om støtteapparatet og utøveren selv har kontroll på.</p>
<p>- Å gjennomføre en dopingkontroll etter nasjonale rekorder er ikke for antidopingreglementet, men i forhold til regelverket friidrettsforbundet har satt, sier fagrådgiver i Antidoping Norge, Geir Holden, til Dagbladet om reglene.</p>
<p>- Vi har en avtale med friidrettsforbundet med rekorder som er satt i Norge, at utøvene kan framstille seg for ADNO, så kan vi velge å teste eller å ikke gjøre det. VM omfattes ikke av den avtalen. Hvordan friidrettsforbundet velger å forholde seg til rekorden som er satt i VM, må de svare på, legger han til.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Løper semifinale i kveld</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet møtte en strålende blid Iuel etter gårsdagens rekordløp.</p>
<p>- Det var veldig moro. Jeg var forberedt på at jeg måtte løpe dette heatet som om jeg bare skulle løpe ett løp, så jeg måtte bare gå for det, forteller Amalie Iuel til Dagbladet.</p>
<p>- Hva tenkte du da du så supertiden din på tavla?</p>
<p>- Jeg må si jeg var overrasket, men samtidig ikke veldig overrasket. Jeg hadde en veldig god følelse på oppvarmingen og også på treningsøktene opp mot VM. Det er gøy å se at de tidene jeg har hatt på trening også gjenspeiler seg i konkurranse.</p>
<p>I kveld kl. 21.05 løper Iuel semifinale. Den norske dama hadde nest best tid i heatene, og kan ha gode muligheter til å nå sin første VM-finale om hun leverer like godt i kveld. Løpet sendes som alltid på NRKs kanaler.</p></div></body></document>
