<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190629-bama-om-monster-avok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/bama-om-monster-avokado---vi-tester-na/71291487" frk="382 9 23 2448"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 13:28"/>
<attribute name="author" value="Mona Bristøl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="nye matvarer,mat,frukt og grønt,nye dagligvarer,avokado"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bama om monster-avokado: - Vi tester nå</div>
<div type="ingress">Avokado-sorten som har fått kallenavnet «avozilla» gir deg garantert mer enn nok guacamole til fredagstacoen.</div>
<div type="author">Mona Bristøl</div>
<div type="date">2019-06-29</div>
<div type="caption"><p>STOR SUKSESS: Gigantavokadoen har tatt Australia med storm. Nå testes den ut i Norge. Skjermdump: Peaches Fresh Food / Instagram</p></div>
<div type="text">
<p>De har fått kallenavnet «avozilla», og kan bli opp mot 1,8 kilo tunge.</p>
<p>Kjempe-avokadoene veier mer enn fire ganger så mye som de normale avokadoene. Prisen i Australia kan få noen hver til å steile - rundt 100 kroner stykket. Men på den andre siden - én avokado rekker til over 20 porsjoner, skal vi tro produsenten.</p></div>
<div type="title" level="3">Bama tester</div>
<div type="text">
<p>«Avozillaen» har foreløpig ikke dukket opp i norske fruktdisker, men Bama kan bekrefte at de allerede er kjent med produktet.</p>
<p>- Vi tester for tiden tilsvarende avokado på proffmarkedet, de har opprinnelse Brasil, skriver Hanne Elisabeth Linnert, kommunikasjonssjef i Bama, på e-post.</p>
<p>Med proffmarkedet menes hotell- og restaurantmarkedet. Linnert kan foreløpig ikke si noe om de vurderer å lansere monster-avokadoen på forbrukermarkedet.</p></div>
<div type="title" level="3">På størrelse med et hode</div>
<div type="text">
<p>Avokadosorten, som egentlig heter Post Office, kommer opprinnelig fra Sør-Afrika. Den er ikke genmodifisert, men en blanding av to sorter - den vestindiske og den fra Guatemala.</p>
<p>- Du blir garantert litt overrasket når du plukker dem opp. De er like store som hodet ditt, sier bonde Ian Groves fra Groves Grown Tropical Fruit i Queensland til The Guardian Australia.</p>
<p>Han er den første, og foreløpig eneste, gårdeieren som dyrker og selger «avozillaer» i Australia. Ifølge bonden selv er smaken nesten helt som normale avokadoer, den er bare litt mykere og lettere å smøre ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Favorittfrukt</div>
<div type="text">
<p>Kjempeavokadoene dukket først opp i England i 2013, men har siden ikke fått spesielt mye oppmerksomhet før Groves igjen kunne overraske med giga-frukten.</p>
<p>Og i Australia, hvor «smashed avo on toast» nærmest er en nasjonalrett, har de blitt tatt imot med åpne armer. Årets frukter er snart allerede utsolgt, opplyser Groves.</p>
<p>Her til lands har avokadoen også blitt en fast gjenganger i handlekurvene de siste åra. Rundt 40 millioner avokadoer selges fra norske butikker hvert år.</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 10min</p>
<p>totalt 20min</p>
<p>Fantastisk bruschetta med reker</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv</p>
<p>totalt 10min</p>
<p>Hjemmelaget guacamole er alltid populært til tacoen, og kan også brukes til å dyppe rå grønnsaker i!</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 15min</p>
<p>totalt 15min</p>
<p>Se hele oppskriften</p></div></body></document>
