<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190422-som-tatt-ut-av-lareb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/som-tatt-ut-av-laereboka-til-is-og-al-qaida/71000710" frk="922 6 42 6003"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 08:50"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="sri lanka,nyheter,utenriks,terror,sri lanka-terroren"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Som tatt ut av læreboka til IS og al-Qaida</div>
<div type="ingress">Den islamistiske gruppa National Thowheeth Jama'ath mistenkes for å stå bak terrorangrepet som drepte 290 mennesker på Sri Lanka. Myndighetene tror ikke de handlet alene.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-04-22</div>
<div type="caption"><p>KIRKEANGREP: Et dashbordkamera skal ha fanget opp eksplosjonen i St. Anthony kirken på Sri Lanka. 207 er drept, og over 450 skadd, melder The Guardian.</p> <p>STORE SKADER: St. Sebastian-kirka i byen Negambo på Sri Lanka var et av bombemålene under gårsdagens terrorangrep. 290 mennesker ble drept i angrepet. Foto: REUTERS/Athit Perawongmetha/NTB Scanpix</p> <p>LUKSUSHOTELL: Eksplosjonen i femstjernershotellet Shangri La skal ha oppstått i 3. etasje. Det er uklart hvor mange som har blitt drept på de ulike stedene. Foto: AP Photo/Chamila Karunarathne/NTB Scanpix</p> <p>I SRI LANKA: Svenske Ulrica Garcia Gomez (53) var på vei til hotellet Cinnamon Grand hvor den ene eksplosjonen skjedde for å spise. Video: Expressen</p></div>
<div type="text">
<p>290 mennesker er døde og minst 500 er skadd etter flere selvmordsangrep på Sri Lanka i går, første påskedag.</p>
<p>Angrepene var rettet mot tre kirker og tre luksushoteller i hovedstaden Colombo. Til sammen 24 personer er pågrepet etter terrorangrepene, men ingen har påtatt seg ansvar for angrepet. Politiet har heller ikke konkludert med hvem de mener står bak.</p>
<p>Ifølge BBC News' Sri Lanka-korrespondent mener politiet at de fleste av de pågrepne er en del av en radikal islamistisk terrorgruppe.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et internasjonalt nettverk</div>
<div type="text">
<p>Ifølge New York Times har politiet rettet fokuset mot gruppa National Thowheeth Jama'ath. Myndighetene på Sri Lanka mottok ti dager før angrepet et etterretningsnotat der de ble advart mot at gruppa og dets leder Mohomad Saharan ville gjennomføre selvmordsangrep i landet.</p>
<p>Myndighetstalsmann Rajitha Senaratne kommenterte notatet og myndighetenes etterforskningen i dag.</p>
<p>- Vi tror ikke at angrepene ble gjennomført av en gruppe menneske som bare holder til på Sri Lanka. Det var er internasjonalt nettverk involvert, eller ville ikke angrepene vært mulig, sier han.</p>
<p>Ifølge Senaratne ble myndighetene allerede 4. april varslet om at det kunne skje et terrorangrep i påska.</p>
<p>9. april skrev sjefen for nasjonal etterretning et brev der også mange av navnene på medlemmer av terroristorganisasjonen var skrevet ned. Statsminister Ranil Wickremesinghe skal ikke ha blitt informert om dette.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Varselet ble ignorert</div>
<div type="text">
<p>Statsministeren mener at nasjonal sikkerhet og etterretning er president Maithripala Sirisenas ansvar, og forholdet mellom statsministeren og presidenten har vært iskaldt i lang tid.</p>
<p>- Dette er det eneste landet hvor statsministeren kan kalle inn sikkerhetsrådet, og de ikke stiller opp. Selv med disse avsløringene om egen sikkerhet kunne vi ikke avverget angrepet, sier talsmann Senaratne.</p>
<p>Etterretningsnotatet som ble sendt ut var datert 11. april, ti dager før angrepet, og var signert visesjefen for landets politi. Notatet ble sendt til en rekke topper i Sri Lankas politi og etterretning.</p>
<p>- Det må virkelig handling til for å finne ut av hvorfor dette varselet ble ignorert, skriver landets kommunikasjonsminister Harin Fernando på Twitter.</p>
<p>Some intelligence officers were aware of this incidence. Therefore there was a delay in action. What my father heard was also from an intelligence officer. Serious action need to be taken as to why this warning was ignored. I was in Badulla last night pic.twitter.com/ssJyItJF1x</p>
<p>— Harin Fernando (@fernandoharin) April 21, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Vandaliserte Buddha-statuer</div>
<div type="text">
<p>National Thowheeth Jama'ath, som det ble varslet om bare ti dager før angrepet, er ifølge New York Times en lite kjent gruppe som ekstremistisk islamisme.</p>
<p>Ifølge avisa er de kjent i landet for å ha vandalisert en rekke Buddha-statuer på Sri Lanka. I 2016 ble også en av deres ledere, Abdul Razak, pågrepet for å ha oppfordret til rasisme.</p>
<p>Selv om øylandet har vært herjet av tiår med borgerkrig fram til 2009, har landet liten historie med islamistisk vold.</p>
<p>I konflikten på Sri Lanka, styrte den buddhistiske eliten mens etniske tamiler gjorde opprør. Tamilene er i stor grad hinduer, men består også av kristne og muslimer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ut av læreboka til IS og al-Qaida</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Anne Speckhard, leder for Internasjonalt Senter for ekstremismeforskning, ønsker ikke gruppa å ta over makta, men heller skape hat, frykt og splittelse i samfunnet.</p>
<p>- Det er ikke noe separatistbevegelse. Det handler om religion og straff, sier hun til New York Times.</p>
<p>Hun mener angrepene, der det som skal ha vært sju selvmordsbombere sto bak de seks kraftige eksplosjonene som rammet kirker og hoteller på Sri Lanka søndag, minner om angrep fra andre islamistiske grupper.</p>
<p>- Det framstår som om angrepene kom rett ut av læreboka til IS, al-Qaida og andre globale jihadistiske organisasjoner. Det er angrep som viser religiøst hat med angrep mot kirker i høytida, sier hun.</p>
<p>Ifølge avisa var tamilene blant de første i verden som brukte selvmordsbomber som våpen under borgerkrigen i landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kirker og luksushoteller</div>
<div type="text">
<p>Da statsminister Ranil Wickremesinghe holdt en pressekonferanse i går kveld norsk tid, nevnte han også varselet.</p>
<p>Da sa han at det virket som om myndighetene skal ha fått et slikt varsel, men at han selv aldri mottok denne informasjonen, ifølge BBC.</p>
<p>Dette skal han nå undersøke, fortalte han under pressekonferansen, men la til:</p>
<p>- Akkurat nå er vår prioritet å pågripe angriperne, sa Wickremesinghe.</p>
<p>De tre første angrepene på første påskedag skjedde under en travel formiddag i tre forskjellige kirker der de fleste fra landets kristne minoritet holder til, i hovedstaden Colombo og byene Negombo og Batticaloa. Deretter ble luksushotellene Shangri La, Cinnamon Grande og Kingsbury i hovedstaden Colombo angrepet av selvmordsbombere.</p>
<p>En kriminaltekniker sier til nyhetsbyrået Ap at sju selvmordsbombere sto bak de totalt seks angrepene.</p>
<p>Konklusjonen er basert på analyse av angripernes kroppsdeler som ble samlet inn fra åstedene. To selvmordsbombere sto bak angrepet på Shangri La, mens de andre angrepene ble gjennomført ved én gjerningsperson.</p></div></body></document>
