<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-bendtner-vraket.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bendtner-vraket/71083396" frk="348 14 33 2235"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 15:34"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,nicklas bendtner,rosenborg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bendtner vraket</div>
<div type="ingress">Får ikke delta på fotballens festdag.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>VRAKET TIL 16. MAI: Nicklas Bendtner. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborgs danske stjernespiss Nicklas Bendtner (31) er vraket til kampen mot Haugesund på fotballens festdag, 16. mai, altså i morgen.</p>
<p>Bendtner er ikke nevnt blant spillerne som er skadet i trøndernes møte med Eirik Hornelands gamleklubb.</p>
<p>«Matchen kommer dessverre for tidlig for Anders Trondsen, Anders Konradsen, Besim Serbecic og David Akintola som alle er skadet. Det er imidlertid gledelig å se Gjermund Åsen returnere til kamptroppen», skriver Rosenborg på sin hjemmeside om uttaket.</p>
<p>Den tidligere Arsenal- og Juventus-spissen med 81 landskamper og 30 mål for Danmark er ikke nevnt i Rosenborgs presentasjon av kamptroppen.</p>
<p>Dette er Rosenborgs tropp mot Haugesund:</p>
<p>André Hansen, Vegar Eggen Hedenstad, Birger Meling, Tore Reginiussen, Djordje Denic, Mike Jensen, Pål-André Helland, Yann-Erik de Lanlay, Alexander Søderlund, Even Hovland, Gustav Valsvik, Gjermund Åsen, Arild Østbø, Marius Lundemo, Samuel Adegbenro, Erik Botheim og Emil Konradsen Ceide.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedadgående kurve</div>
<div type="text">
<p>Horneland og Rosenborg har fått en marerittstart på sesongen med seks poeng på sju kamper og målforskjellen 4-10. Det holder til en foreløpig 15. plass av 16 lag i Eliteserien. Bare Tromsø er bak tittelforsvarerne på tabellen.</p>
<p>Bendtner ble Eliteseriens toppscorer i 2017 med 19 mål på 27 kamper. I fjor scoret dansken bare fem ganger på 22 kamper fra start, i tillegg til fem assist.</p>
<p>Denne sesongen har 31-åringen vært involvert i fem kamper i Eliteserien, to av dem fra start, foreløpig uten målinvolvering.</p>
<p>- Jeg er godt fornøyd med Bendtner, jeg. Det er en total vurdering hele veien, og i dag var det den gjengen vi dro med her som vi ønsket å ha med oss, sa Horneland om vrakingen av dansken til møtet med Lillestrøm forrige helg.</p>
<p>- Det går litt på kulturbygging. Vi vil bygge en gjeng, og så tror jeg vi begynner å komme nærmere og nærmere det etter hvert.</p>
<p>Horneland benektet forrige helg at vrakingen hadde noe med Bendtners kritikk</p>
<p>Tidligere Rosenborg-trener Kåre Ingebrigtsen hyllet Bendtner og ga ham tillit selv da dansken slet vårsesongen 2017.</p>
<p>Dette sier Ingebrigtsen om Bendtner-situasjonen nå:</p></div></body></document>
