<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191125-postboksselskaper-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/postboksselskaper-i-alta-har-forsynt-norske-fiskebruk-med-billig-arbeidskraft-i-14-ar/71820703" frk="2416 6 104 15655"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 14:59"/>
<attribute name="author" value="Einar Haakaas, Gunnar Thorenfeldt, Øistein Norum Monsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Postboksselskaper i Alta har forsynt norske fiskebruk med billig arbeidskraft i 14 år</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Einar Haakaas, Gunnar Thorenfeldt, Øistein Norum Monsen (foto)</div>
<div type="date">2019-11-25</div>
<div type="caption"><p>LOVBRUDD: Jurgita Simkuviene oppfordrer norske myndigheter ti å ta tak i utnyttelse av utenlandsk arbeidskraft. Video: Einar Hakaas</p> <p>FIKK NOK: Jurgita Simkuviene og Artur Katalevskij fikk nok av å jobbe for Adversitus-nettverket. De mener arbeideren ble behandlet svæert dårlig. Foto: Einar Haakaas / Dagbladet</p> <p>VANSKELIG: Det er krevende å jakte på selskaper som stadig legges ned, mener regiondirektør Vigdis Johnsen i Arbeidstilsynet Nord-Norge.</p> <p>PUSSIG STED: På dette malingsslitte uthuset til en eneboilig i Talvik står postkassa til fire selskaper som er/har vært i Adversitus-nettverket. Foto: Øistein Norum Monsen / Dagbladet</p> <p>RART KONTOR: I denne eneboligen i Talvik i Alta skal flere av Adversitus-selskapene holde hus. Boligen, med knuste ruter erstattet av finer, ligner lite på kontorer. Foto: Øistein Norum Monsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det norsk-litauiske nettverket har stått bak grov sosial dumping på en rekke fiskebruk i Nord-Norge og på Vestlandet. Til tross for gjentatte lovbrudd har ingen greid å stanse dem. Nettverket har operert med nærmere 100 selskaper i Norge. Rundt halvparten av dem er, eller har vært, registrert på tre adresser i Alta.</p>
<p>Arbeidstilsynet har avslørt omfattende lovbrudd blant annet ved Andenes Fiskemottak, der litauiske arbeidere har vært leid inn i flere år. Andenes Fiskemottak har bestridt lovbruddene, men lover nå å «rydde opp».</p>
<p>Innleie av arbeidere er ifølge Arbeidstilsynet skjult bak en fiffig selskapsmodell som angivelig overtar deler av produksjonen som underleverandør. En rekke fiskebruk har også i år benyttet seg av nettverkets tjenester.</p>
<p>Dagbladets undersøkelser viser at det vi har valgt å kalle Adversitus-nettverket består av nesten 100 selskaper, mange med en levetid på under et år. Vi har også kartlagt hvordan dette nettverket i 14 år har formidlet arbeidere fra Litauen til norske fiskebruk - til vilkår langt under norske lønns- og arbeidsforhold.</p></div>
<div type="title" level="3">«Slavelignende forhold»</div>
<div type="text">
<p>- Eierne av disse fabrikkene må vite at de utnytter folk under slavelignende forhold. Holdningen er at vi kommer fra Litauen og skal gjøre det vi får beskjed om. Jeg måtte jobbe stor deler av døgnet, ikke klage og bo i elendig hus, sier litauiske Jurgita Simkuviene.</p>
<p>Hun har seks års jobberfaring fra norske fiskemottak, men da hun kom i kontakt med Adversitus-miljøet, fikk hun nok.</p>
<p>- Jeg fikk beskjed om å lyve for norske myndigheter, forteller Simkuviene.</p>
<p>Hun hadde arbeidskontrakt med selskapet Vivaversus, og jobbet på et fiskebruk på Sunnmøre. Mens det er selskapet Arcticus, som svarer på vegne av sin «klient» Vivaversus, når Dagbladet ber om en kommentar til Simkuvienes uttalelser. Begge selskapene tilhører Adversitus-nettverket.</p>
<p>Arcticus avviser alle påstander fra Simkuviene som «en hevnaksjon mot deres klient».</p></div>
<div type="title" level="3">Skatt og politi</div>
<div type="text">
<p>Adversitus-nettverket har hatt skatteetaten på nakken, og to ganger har nettverket blitt politietterforsket. Arbeidstilsynet har gjentatte ganger påpekt ulovligheter. Likevel fortsetter norske fiskebruk å bruke deres tjenester. Eiere av fiskebruk fra Mørekysten til Finnmark har trolig tjent grovt på systemet. Mange fortsette å bruke dem, selv etter at de har hatt besøk av kontrolletatene med trusler om bøter.</p></div>
<div type="title" level="3">Sinne i Alta</div>
<div type="text">
<p>Et rekkehus i Blokkebærveien i Alta har vært adresse for 17 selskaper i Adversitus-nettverket. Det er også bostedsadressen til en person som ser ut til være svært sentral bakspiller, nemlig Tom Henrik Frisk Isaksen. Daglig leder ved Andenes Fiskemottak sier til Dagbladet han ringer «han Tom i Alta» når han trenger arbeidskraft. Da får han det han kaller en «pakkeløsning».</p>
<p>Dagbladet reiser til Alta og oppsøkte adressen i Blokkebærveien. Gradestokken viser 15 minus og snøfonnene ligger langs veiene. Rekkehuset i to etasjer er en bolig som kunne vært hvor som helst i Norge.</p>
<p>Vi ringer på døra. En ung kvinne åpner. Vi spør etter Frisk Isaksen, men hun vil ikke si hvor han er. Hun forteller bare at «Tom ikke er i Alta». Dagbladet legger igjen et visittkort, som hun lover å bringe videre.</p>
<p>På kvelden ringer Tom Henrik Frisk Isaksen tilbake til oss. Han er rasende.</p>
<p>- Jeg vet hva dere driver med. Jakter på sensasjoner hjemme hos folk. Men jeg vet hvem dere er.</p>
<p>Han nekter å svare på spørsmål om navngitte firmaer.</p>
<p>- Jeg bare hjelper disse firmaene, sier Frisk Isaksen, som ikke vil møte oss.</p>
<p>Han oppgir en e-postadresse for spørsmål.</p>
<p>Full taushet</p>
<p>Dagbladet sender over 18 spørsmål om Frisk Isaksens rolle og virksomhet.</p>
<p>Han nekter for at han har jobbet med utleie av arbeidskraft, og vil ikke siteres eller refereres til. Han svarer ikke på spørsmålene, men henviser til selskapet hvor han er ansatt, AAA Servicepartner. Selskapet har postadresse i Talvikbukta i Alta.</p>
<p>Det kommer en svært lang e-post, uten svar på spørsmålene, undertegnet selskapets ledelse ved Karolina Godunaviciute.</p>
<p>Hun forteller at de organiserer anbud på vegne av klienter, sørger for kontoradresser, oversettelse av dokumenter og andre aktiviteter. AAA Servicepartner skriver at selskapet ikke rekrutterer arbeidskraft.</p>
<p>Resten av e-posten er et tre sider langt forsvar for Andenes Fiskemottak og det litauiske selskapet Skodita. Begge har bestridt Arbeidstilsynets konklusjoner om lovbrudd.</p>
<p>Kontoradresser</p>
<p>Dagbladet besøker AAA Servicepartners adresse i Talvikbukta, en gulmalt enebolig rett ved E 6 utenfor Alta. To andre firmaer har i dag adresse til den grønne postkassen på det malingslitte uthuset, klemt mellom en campingvogn, skrot og henslengte paller.</p>
<p>De konkursrammede selskapene App Paravi og Adversitus Norge har tidligere hatt adresse hit, da de rekrutterte arbeidskraft fra Litauen.</p>
<p>Det er få signaler om forretningsvirksomhet i eneboligen. Vinduer er knust og erstattet med plast og finerplater. Ingen svarer når vi banker på. En nabokvinne sier det bor en nordmann der.</p>
<p>Men de fleste selskapene i Adversitus-nettverket har hatt en annen adresse i Alta.</p>
<p>Mellom disken for pakkeutlevering og hyller for Lotto- og tippekuponger i Kiwi-butikken rett ved flyplassen ligger postboks 2049. Over rekken av postbokser henger en gratulasjon fra Norsk tipping. En kunde har vunnet 156 860 kroner. Postboks 2049 var samlingspunkt for 37 nedlagte selskaper knyttet til nettverket.</p>
<p>Noen av dem har i tillegg adresse til Frisk Isaksens bopel.</p>
<p>Tilpassede metoder</p>
<p>Da minstelønn (tarifflønn) ble innført i fiskeindustrien fra 1.februar 2015, fikk norske fiskebruk noen måneder i forkant et «juletilbud». Adversitus kastet ut et snedig agn til eierne av norske fiskebruk.</p>
<p>De tilbød seg nå å være «underleverandør» på fiskebrukene, ved å ta over produksjonslinjer. På den måten kunne fiskebruket omgå krav om norske lønns- og arbeidsforhold.</p>
<p>Mange fiskebrukeiere bet på det gunstige tilbudet. Personene bak bemanningsbyrået Adversitus, som i mange år allerede hadde levert billig arbeidskraft til fiskeindustrien, kunne fortsette som før.</p>
<p>«Det betyr at dere ikke har solidaransvar for lønn, skatter og avgifter i Norge ... », heter det i juletilbudet fra Adversitus.</p>
<p>Og videre:</p>
<p>Fishy Business</p>
<p>Grov sosial dumping: Dagbladet nylig historien om underbetaling og utnytting av litauere på Andenes Fiskemottak, slik Arbeidstilsynet ser det.</p>
<p>Samlerapport: A-krimsenteret i Nordland møtte det de mente minnet om menneskehandel og påstander om slavelignende forhold - under sin inspeksjon på fiskebruk tidligere i år.</p>
<p>Skal ha norsk lønn: Norsk tarifflønn på 181,70 kr er lovpålagt i fiskeriindustrien. Dessuten må norsk arbeidsmiljølov følges - også for utenlandske arbeidere.Fakta: Klikk for å legge til tekst</p>
<p>«Dette betyr at Arbeidstilsynet eller fagforbund ikke kan be om informasjon eller stille krav til dere.»</p>
<p>Adversitus ber fiskebrukene om «full taushetsplikt» og lover døgnkontinuerlig produksjon fra mandag natt til midnatt søndag.</p>
<p>Problemet med modellen er at Arbeidstilsynet gang på gang har påpekt at dette ikke er underleverandører, men at det er innleie av arbeidskraft. Dermed har fiskebrukene ansvar for lønns- og arbeidsforhold.</p>
<p>Men før Arbeidstilsynet har vært ferdig med tilsynet, er som regel det litauiske selskapet lagt ned og erstattet med et nytt.</p>
<p>Firmaer lag på lag</p>
<p>Mange av selskapene er registrert i Litauen, med NUF-selskaper (norskregistrert utenlandsk foretak) i Norge. Andre er registrert i Gibraltar eller England. Alle har kort levetid i registrene. Det gjør det vanskelig å spore de reelt ansvarlige.</p>
<p>Adversitus-nettverket har lekt katt og mus med norske myndigheter siden starten. Ved siden av Tom Henrik Frisk Isaksen står trolig den utflyttede altaværingen Daniel Andersen sentralt. Han er nå bosatt i Litauen. De to dukket opp som rekrutterere av arbeidskraft rundt 2005.</p>
<p>Avisa Nordlys kunne for 14 år siden avsløre at litauiske arbeidere fikk 45 kroner timen av selskapet Sindeksa, et annet selskap i Adversitus-sfæren. Sindeksa sendte selv en regning på 120 kroner timen til fiskemottaket. Formidlerne av arbeidskraft satt igjen med 75 kroner fra hver arbeidstime.</p>
<p>Ifølge Nordlys reklamerte Sindeksa slik på sin hjemmeside:</p>
<p>«Innleiers fordeler er blant annet: Ingen kostnader ved sykdom. Ingen kostnader ved ferie. Ingen arbeidsgiveravgift. Ingen kostnader ved ugunstig arbeidstid. Ingen sosiale kostnader.»</p>
<p>Fagbevegelsen sa til Nordlys at dette var et «grådig, kynisk spill med mennesker». Nordlys karakteriserte på lederplass utleierne i Sindeksa som «ekle snyltere».</p>
<p>Tom Henrik Frisk Isaksen kom med et tilsvar i Nordlys. Han sa at 45 kroner timen var nettolønn der skatt, transport og losji var trukket fra. Slike luselønninger var den gang fullt lovlig, siden det ikke var lovpålagt minstelønn i fiskeindustrien før i 2015.</p>
<p>Anmeldt av skatteetaten</p>
<p>Likevel begynte skatteetaten å se på de to relaterte, konkursrammede selskapene Adversitus Norge og Northwest. Det endte med politianmeldelse, og politiet siktet eierne for manglende regnskap og bokføring i selskapene forut for konkurs.</p>
<p>Politiet gikk til ransaking hos både Daniel Andersen og Tom Henrik Frisk Isaksen på boligene i Alta. I tillegg ble en tredje medeier samt en regnskapsfører siktet. Frisk Isaksen sier på sin side at han ikke ble siktet. Etterforskningen fra perioden 2008-2010 endte med en bot på 15 000 kroner til Daniel Andersen i 2012, for brudd på regnskapsloven.</p>
<p>Året etter kom tiltale for trygdesvindel mot Daniel Andersen. Han meldte utflytting til Litauen og har aldri møtt i retten.</p>
<p>Anmeldt av Arbeidstilsynet</p>
<p>I 2016/2017 var det klart for en ny runde med politiet. Arbeidstilsynet anmeldte Frisk Isaksen, selskapene App Paravi og Vivaversus for brudd på bestemmelsene om minstelønn. Alle tre ble siktet. De to selskapene gikk konkurs med over fem millioner kroner i krav. Skatteetaten stod alene for krav på over fire millioner kroner.</p>
<p>Denne saken ble henlagt av politiet etter «bevisets stilling» i august 2018.</p>
<p>Etterforskningsleder Rune Nordbak i Finnmark politidistrikt har deltatt i begge etterforskningene. Han medgir at politiet ikke kom til bunns:</p>
<p>- De norske selskapene gikk konkurs eller ble oppløst, og fantes ikke mer. Vi avsluttet da etterforskningen. Underveis avhørte vi masse folk. De turte ikke stå frem med sin sak. Mange av arbeiderne var fornøyd med at de hadde jobb. Det ble gjort beslag og vi tok heftelser. Skatt fikk dekket deler av skattekravene gjennom konkursene. Da anså vi oss ferdig med saken, sier Rune Nordbakk.</p>
<p>Taushet fra Vilnius</p>
<p>Fiskebrukeiere sier til Dagbladet at de ringer «han Tom i Alta», eller «han Daniel i Vilnius» når de trenger arbeidskraft.</p>
<p>Dagbladet har sendt en rekke spørsmål til Daniel Andersen personlig. Disse omhandler hans dommer, svindeltiltalen samt rekruttering av arbeidskraft fra Litauen. Han svarer ikke på noen av spørsmålene. Andersen sier han ikke har kunnskap om det vi spør om og at han ikke har roller i noe selskap som driver rekruttering av arbeidskraft fra Litauen. Andersen sier at han kun er «rådgivende oversetter» i selskapet Arcticus i Vilnius, og vil ikke ha sitt navn nevnt.</p>
<p>Arcticus sier de formidler kontrakter mellom norske fiskebruk og litauiske selskaper.</p>
<p>A-tilsynet ser et mønster</p>
<p>Dagbladet har intervjuet regiondirektør Vigdis Johnsen i Arbeidstilsynet Nord-Norge om innleie av litauisk arbeidskraft. Hun uttaler seg kun generelt om et mønster de har sett gjennom flere år.</p>
<p>- Det vi ser er at vi har nettverk som endrer seg fra år til år. De endrer organisering. Vi ser at noen år inngås kontrakt med et firma, som igjen har kontrakt med andre litauisk firmaer. Som arbeidstilsyn vil vi ikke spekulere i hvorfor man gjør dette, men det gjør vår oppgave vanskelig.</p>
<p>Hun sier at de noen ganger oppdager at den ansvarlige på fiskebruket ikke kjenner navnet på det innleide selskapet, og vet heller ikke hvem som er daglig leder.</p>
<p>- Men i Litauen er jo folk registrert som ansatte i det selskapet som opererer i Norge, og har arbeidskontrakter.</p>
<p>- Finner dere arbeiderne og selskapenes kontorer i Litauen?</p>
<p>- Litauisk arbeidstilsyn har ikke funnet arbeiderne på de adresser som er oppgitt. De har ikke funnet virksomhet med aktivitet på selskapenes adresser.</p>
<p>Post i retur</p>
<p>- Vi har opplevd å få brev i retur, og noen som ikke svarer. Nå sender vi kopi av brev til Arcticus. Det har vi gjort siden mars i år. Og da har vi hatt en helt vanlig kommunikasjon.</p>
<p>- Har dere gjort dere noen tanker om hvorfor det er sånn?</p>
<p>- Vi ønsker ikke å dra noen slutninger rundt dette, bortsett fra at organiseringen har vanskeliggjort vår kontakt med selskapene, og at vi nå har funnet en måte å kommunisere på som fungerer.</p>
<p>- Ord som «kreativ forvrengning» og «skrivebordskalkulasjon» er brukt av fiskebruk i forbindelse med tilsynets beregning av lønna?</p>
<p>- Disse harde angrepene handler om noe vi ikke kjenner oss igjen i.</p>
<p>- I et svarbrev kalles tilsynets vurderinger et sammensurium kokt sammen av ulike regelverk. Er dette en form for forsvar som går igjen?</p>
<p>- Ja, vi har hatt tilsyn med fire selskaper fra Litauen. Det er en del momenter og argumentasjon som går igjen i svarbrevene.</p>
<p>Tilbud om produksjon</p>
<p>- Adversitus tilbød overtagelse av produksjonen ved norske fiskebruk høsten 2014 for at brukene skulle slipp minstelønnskrav. Er dere kjente med dette?</p>
<p>- Ja, og det var neppe tilfeldig at tilbudet kom da. Dette er trender som vi følger med på.</p>
<p>- I Alta er det og har vært registrert over 50 rekrutteringsfirmaer på tre adresser. Er det kjent?</p>
<p>- Dette er vi blitt kjent med det, og dette er virksomheter vi har kartlagt i samarbeid med A-krimsenteret og vært i dialog med. Vi følger med på hvordan de organiserer seg og følger opp.</p>
<p>- Dagbladet har registrert nærmere 100 selskaper knyttet til Adversitus-nettverket. Hvordan påvirker dette arbeidet for dere?</p>
<p>-Det er ingen tvil om at måten de organiserer seg på vanskeliggjør kontroll, oppfølging av selskapene og sanksjoner. Frykten er at dette går ut over arbeidernes lønns- og arbeidsforhold.</p>
<p>«Fabrikkert historie»</p>
<p>Som i Frisk Isaksens tilfelle blir Dagbladets spørsmål til Daniel Andersen sendt videre til et annet selskap, Arcticus i Litauen, hvor Andersen jobber.</p>
<p>Arcticus svarer ikke på spørsmålene ment for Daniel Andersen. Selskapet, som ifølge seg selv formidler jobber mellom norske fiskemottak og litauiske firmaer, svarer at de og deres klienter følger loven, og mener henlagte politietterforskninger er bevis på dette.</p>
<p>Ett spørsmål blir imidlertid fyldig besvart av Arcticus, og det er knyttet til uttalelser fra Jurgita Simkuviene. Her mener Arcticus å kunne bevise at Jurgita, søsteren og sistnevntes mann har fått korrekt lønn, og at de sluttet frivillig etter en konflikt i 2017.</p>
<p>I e-posten til Dagbladet hevder Arcticus at de tre arbeidstakerne reiste rett til politiet og Arbeidstilsynet med en fabrikkert historie som en hevnaksjon.</p></div></body></document>
