<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-ebba-21-hyller-sjafo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ebba-21-hyller-sjaforen-som-hjalp-henne---jeg-vil-takke-ham/70655115" frk="332 2 4 1842"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 18:58"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="bussjåfør,buss,göteborg,sverige,kollektivtrafikk,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ebba (21) hyller sjåføren som hjalp henne: - Jeg vil takke ham</div>
<div type="ingress">Sørget for at hun kom seg trygt hjem.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>HYLLES: En bussjåfør får mye skryt og ros etter at han tok en omvei for å sørge for at Ebba Kvarnström kom seg trygt hjem natt til søndag. Foto: Västtrafik</p></div>
<div type="text">
<p>Svenske Ebba Kvarnström (21) var den siste passasjeren på bussen da hun skulle hjem fra byen natt til søndag. Hun hadde besøkt en venn og skulle hjem til Torslanda, et lite stykke utenfor Göteborg.</p>
<p>Da fant hun plutselig ut at den ordinære bussruta hadde stoppet å gå for natta, og at det ville være et godt stykke å gå hjem til huset der hun bor.</p></div>
<div type="title" level="3">- Null problem</div>
<div type="text">
<p>Da bussturen nærmet seg stoppet, kjente hun at hun vegret seg for å gå alene hjem i mørket. Derfor spurte hun bussjåføren om det var mulig å ta en omvei, slik at hun slapp den lange gåturen.</p>
<p>- Absolutt, null problem. Det er viktigere at du kommer deg hjem trygt enn at jeg er punktlig, var svaret hans, forteller Kvarnström til Dagbladet.</p>
<p>Etter at Kvarnström fortalte historien på en lokal Facebook-gruppe har bussjåførens gode gjerning fått mye oppmerksomhet, men hun vet fremdeles ikke hvem han er.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor takk</div>
<div type="text">
<p>- Jeg husker ikke navnet hans. Jeg husker at han hadde to døtre, så han forsto hvordan det er å være en bekymret forelder og sa at det er klart man hjelper til. Jeg håper han ser all oppmerksomheten, sier hun.</p>
<p>- Jeg har lyst til å gi ham en kjempestor takk for at han forsto min situasjon og satt meg fremst. Mange er så egoistiske og det er ikke så ofte man treffer på så sjenerøse mennesker. Det kan jo skje skumle ting over alt, det er best å være på den sikre siden.</p>
<p>Busselskapet som er ansvarlig for kollektivtrafikken i området, sier til Expressen at de vil forsøke å finne føreren og videreformidle beskjeden. Ifølge Kvarnström har de foreløpig ikke lyktes i å komme i kontakt med ham.</p></div></body></document>
