<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190628-har-kjopt-oss-hus-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/har-kjopt-oss-hus-og-er-tomme-for-penger/71230422" frk="1462 6 57 8327"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 05:02"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland, Henriette Eilertsen, Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="helene olafsen,sommerferie,petter pilgaard,markus bailey,kristin gjelsvik,kjendis,julie strømsvåg,vendela kirsebom,jan thomas,wanda mashadi,vita mashadi,stian blipp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har kjøpt oss hus og er tomme for penger</div>
<div type="ingress">Dette skal kjendisene gjøre i sommerferien.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland, Henriette Eilertsen, Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-28</div>
<div type="caption"><p>OSLOFERIE: Stian Blipp blir hjemme i Oslo sommerferien. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FESTIVAL: Markus Bailey skal på festival i sommer. Han håper også at det oppstår noe søt musikk. Foto: Morten Eik / Se og Hør</p> <p>JOBBSOMMER: Julie Strømsvåg skal lede «God sommer Norge» på TV 2 i år. Utover det har hun ikke så mange planer, annet enn jobb. Foto: Thomas Rasmus Skaug / Dagbladet</p> <p>HJEMME: Bjarne Brøndbo skal feriere like ved hjemmet i Namsos i sommer. Foto: Thomas Rasmus Skaug / Dagbladet</p> <p>OSLOFERIE: Stian Blipp og kona Jamina Iversen blir hjemme i Oslo med dattera Noelle i sommer. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>OPPUSSING: Helene Olafsen skal bruke sommerferien på å pusse opp sammen med kjæresten. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>KJÆRESTETUR: Mens Wanda Mashadi skal på ferie med kjæresten i sommer, tar tvillingsøsteren Vita Mashadi ting litt som de kommer. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>SAMBOERE: Tuva Fellman og Ronny Brede Aase ble samboere etter fem år i avstandsforhold i fjor. I år skal de derimot ikke på ferie sammen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TYRKIA: Petter Pilgaard og Vendela Kirsebom skal til Tyrkia for å besøke sistnevntes familie. Foto: Anita Arntzen / Dagbladet</p> <p>TRADISJON: Kjendisstylist Jan Thomas reiser til Mexico i sommerferien. Det gjør han hvert år. Foto: Thomas Rasmus Skaug / Dagbladet</p> <p>KRETA: Janka Polliani skal til Kreta. Her med podkast-venninnen og radioprofil Marte Bratberg. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>KOMBINERT FERIE: Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe sammen med sønnen Falk. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Sommeren er i gang, og med det følger ferie og late dager for mange. Også kjendisene tar seg en velfortjent ferie i løpet av de kommende månedene, og mye tyder på at flere blant annet blir å se på festivaler rundt om i landet.</p>
<p>Blant andre har Anniken Jørgensen (22), Marte Bratberg (30), Erlend Elias Bragstad (37), Erik Sæter (22) og Markus Bailey (26) alle planer om å reise på ulike festivaler i år, og sistnevnte håper også på romantikk.</p>
<p>26-åringen er blant programlederne i årets «God sommer Norge», men han tar seg likevel tid til litt ferie mellom slagene.</p>
<p>- Ferien min kommer til å være som i fjor, med festivaler og gitarstemning. Det blir koselig, forteller han til Dagbladet, og fortsetter:</p>
<p>- Også må jeg finne en sommerflørt. Jeg har ingen ennå, for det er litt tidlig og været har vært dårlig. Men når det blir bedre vær, så er det lettere. Så det blir spennende, legger han til - med glimt i øyet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ganske enkelt i år</div>
<div type="text">
<p>Bailey skal lede «God sommer Norge» sammen med Julie Strømsvåg (38). Med tanke på at hun jobber som sportsanker i TV 2, må hun planlegge ferien litt som den kommer - da de norske fotballjentene spiller VM i Frankrike i disse dager.</p>
<p>- Men det blir noen uker i juli uansett, altså, forsikrer hun, og legger til at også kjæresten hennes jobber i sommerferien.</p>
<p>Å ikke ha noen utenlandsturer eller liknende planlagt, synes hun er deilig.</p>
<p>- Jeg tar meg kanskje en tur til Kristiansand og reiser på noen båtturer med pappa, men ellers blir jeg nok bare hjemme. Jeg synes det er utrolig deilig.</p>
<p>Også D.D.E.-vokalist Bjarne Brøndbo (54), som skal lede en «God sommer Norge»-etappe sammen med Linn Wiik (34), blir hjemme i sommer. Han legger imidlertid ikke skjul på at det muligens blir en liten tur til utlandet hvis sommerværet ikke treffer.</p>
<p>- Det er ganske enkelt i år, vi skal være i nærheten av hjemmet vårt. Vi har et sommersted ved Namsos, og selv om D.D.E. ikke har noen sammenhengende ferie i år, skal jeg prøve å ta meg litt fri innimellom. Og hvis det blir «ræva» vær så kjøper vi oss kanskje en tre-dagers et sted, sier han om sommerferieplanene.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjemmesommer</div>
<div type="text">
<p>«Senkveld»-programleder Stian Blipp (29), som ble far for første gang i november i fjor, har gått inn i pappapermisjon, og skal tilbringe sommeren i Oslo med kona Jamina Iversen (31) og dattera Noelle (7 mnd.).</p>
<p>Nylig kunne Blipp avsløre at familien på tre endelig kunne flytte inn i sitt nye hjem på Bekkelaget i Oslo, etter 14 måneder med bygging og venting.</p>
<p>- Vi har kjøpt oss hus og er tomme for penger, så det blir osloferie på oss, sa Blipp til Dagbladet under Discoverys høstlansering i begynnelsen av juni.</p>
<p>- Så nå snubler jeg rundt i gulpekluter og tørker morsmelkerstatning av kragen, la han til om tilværelsen som småbarnsfar.</p>
<p>Også Blipps «Senkveld»-kollega, Helene Olafsen (29), har kjøpt seg hus sammen med kjæresten Jørgen Nilsen (29) - og duoen skal pusse opp sitt nye hjem på Nordstrand i løpet av sommeren. I tillegg skal de pendle til Bergen for å gjøre klar Nilsens hus for salg, før de etter planen flytter og blir samboere i løpet av oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjæresteferie</div>
<div type="text">
<p>De populære tvillingene Vita og Wanda Mashadi (26) skal for første gang ikke reise på sommerferie sammen. Dette fordi sistnevnte har fått seg kjæreste, og skal på kjærestetur til Santorini i Hellas.</p>
<p>- Jeg ble jo ikke invitert, og nå har jeg funnet ut hvorfor. De vil nok ikke ha meg med ... Så da ble det ikke noe sommerferie på meg, spøkte Vita Mashadi overfor Dagbladet på den røde løperen under Elle-festen tidligere i juni.</p>
<p>- Jeg hadde håpet at det skulle være like fint vær som i fjor, så jeg har ikke planlagt noe. Men nå ser det litt mørkt ut, så jeg får ta det litt på sparket. Det er sånn det er å være singel, vet du, la 26-åringen til.</p>
<p>Kjæresteparet og radioprofilene Tuva Fellman (31) og Ronny Brede Aase (32) skal derimot ikke reise på ferie sammen.</p>
<p>- Det er egentlig mest jobb som er planlagt, men jeg skal til Island og ri. Uten Ronny. Dette er den første sommeren på lenge at vi ikke skal på ferie sammen, fortalte Fellman til Dagbladet i forkant av Universals årlige sommerfest tidligere denne måneden.</p>
<p>- Så nå som dere endelig har flyttet sammen, drar dere ikke på ferie sammen?</p>
<p>- Nei, det gidder vi ikke nå lenger. Ha-ha, det har jeg faktisk ikke tenkt på før, lo hun.</p>
<p>Paret ble i fjor samboere etter å ha levd i et avstandsforhold i fem år, og Aase skal på sin side bruke ferien til å slappe litt av.</p>
<p>- Jeg skal egentlig bare chille. Så skal vi på hytta med noen venner, det blir deilig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brun og fin</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at en rekke kjendiser holder seg i hjemlandet i sommer, er det også flere som reiser til utlandet for å slikke sol og nyte late dager. Blant disse er Petter Pilgaard (39) og Vendela Kirsebom (52).</p>
<p>- Vi skal til Tyrkia og besøke Vendelas familie utenfor Marmaris, på en yachtklubb som faren hennes bygget opp - og som enken hans fortsatt driver.</p>
<p>Kirseboms far, Ahmet Özkal, gikk bort i 2013, og nettopp derfor betyr det mye å reise dit - også for kjæresten Pilgaard.</p>
<p>- Det betyr mye, og jeg synes jo også det er veldig gøy å se det. Så det blir veldig fint. Også blir man jo brun og fin i tillegg, forteller 39-åringen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferietradisjon</div>
<div type="text">
<p>Kjendisstylist Jan Thomas (52) skal også utenlands i sommerferien. Han reiser hvert år til Mexico, og i år er intet unntak.</p>
<p>- Jeg skal til Mexico. Dit drar jeg hvert år, hver sommer og hver vinter. Samme leilighet, samme sted, en måned eller to, sier han om årets sommerferieplaner.</p>
<p>Moteblogger Janka Polliani (40) reiser også samme sted hvert år, til Kreta.</p>
<p>- Vi har et sted der, hvor vi skal bo i en hel måned. Dit reiser jeg tilbake sommer etter sommer. Det blir deilig, og da skal jeg legge bort Instagram. Men bare litt, altså, forteller Polliani.</p>
<p>- Er du svak for sosiale medier?</p>
<p>- Det er jo jobben min, da, så jeg skal ikke kutte det ut helt. Men jeg skal i alle fall trappe litt ned, og det blir bra. Så skal jeg bade, spise oliven og få saltvannshår.</p></div>
<div type="title" level="3">Utenlands med baby</div>
<div type="text">
<p>Kristin Gjelsvik (32) og Dennis Poppe (27), som i april ble foreldre for første gang til lille Falk, kombinerer norgesferie og utenlandstur. Først ut er en «roadtrip».</p>
<p>- Vi er jo glade i å feriere i Norge. Så først skal vi på en «roadtrip» litt rundt omkring, før vi skal en tur til Rosendal i Hordaland. Det er mitt favorittsted, sier Gjelsvik, og legger til at hun som ung tilbrakte mye tid der, da familien hadde en hytte like ved.</p>
<p>Paret skal også til Stavanger og besøke foreldrene til Poppe, før familien på tre setter seg på flyet og reiser til Spania.</p>
<p>- Det kan jo bli spennende. Vi har aldri flydd med barn før. Men fordelen er jo den familieslusen i sikkerhetskontrollen, fleiper Gjelsvik, før kjæresten skyter inn:</p>
<p>- Ja, den er fin. Fast track!</p></div></body></document>
