<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-kan-ikke-huske-noe-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kan-ikke-huske-noe-sa-ufortjent-i-hele-mitt-liv/70849523" frk="569 2 8 3503"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 21:32"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,expressen,champions league,manchester united,paris saint-germain,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kan ikke huske noe så ufortjent i hele mitt liv</div>
<div type="ingress">Svensk Solskjær-skepsis etter bragden i Paris.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>SNUOPERASJON: Solskjær og Manchester United gikk videre i Champions League etter en historisk snuoperasjon mot PSG. Video: Viasat</p> <p>AVGJØRENDE: Manchester United var på vei ut av Champions League, men denne avgjørelsen sendte dem til finalen - og nettet koker. Video: Med tillatelse fra Viasport</p> <p>TWITTER-MELDING: Dagbladets oddsekspert Tor Henrik Stensland må tattovere Solskjærs ansikt på kroppen etter en vågal Twitter-melding under Champions League-kampen mellom Manchester United og PSG. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Etter den sensasjonelle snuoperasjonen mot PSG, har nesten alt av fotballeksperter og aviser hyllet Ole Gunnar Solskjær. De fleste virker skråsikre på at han blir Manchester United-manager på permanent basis, noe også spillergruppa virker å ønske.</p>
<p>Midt i Solskjær-euforien heller den svenske fotballeksperten Martin Åslund kaldt vann i årene på dem som mener Solskjær har overbevist nok til å få jobben.</p>
<p>- Han gjør jo alt han kan, det får vi gi ham. Men så har jo han så mye flyt at det knapt går an. Jeg kan ikke huske et lag som har vunnet så ufortjent gjennom hele mitt liv, uttalte han i forbindelse med PSG-kampen.</p>
<p>I Viasat Sveriges studio fikk Åslund spørsmål om nordmannen kommer til å få forlenget kontrakt i verdens største fotballklubb.</p>
<p>- Jeg tror ikke det. Jeg håper ikke det. Jeg synes ikke han har vist nok ennå, mener svensken. Åslund har fortid som fotballspiller, og har fire landskamper for Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fungerte ikke i det hele tatt</div>
<div type="text">
<p>Statistikk fra kampen viser at PSG hadde ballen i 72 prosent av tiden, og kom til langt flere avslutninger en motstanderen fra England.</p>
<p>Åslund mener at Solskjær bommet med taktikken fra starten av.</p>
<p>- Han styrte de feil fra begynnelsen av. Han valgte en taktikk som ikke fungerte i det hele tatt, og sikter til at Eric Bailly, som har midtstopper som sin naturlige posisjon, ble plassert på høyreback. Ivorianeren ble tidvis rundspilt, og PSG skapte flere farligheter på hans side.</p>
<p>United gikk likevel seirende ut, og de andre i Viasat-studio var skråsikre på at Solskjær har managerjobben i sin hule hånd.</p>
<p>- Det er i så fall feil av den sportslige ledelsen, synes jeg, kontret Åslund.</p>
<p>Han får støtte av en annen svensk kommentator.</p></div>
<div type="title" level="3">- Så dere ånden?</div>
<div type="text">
<p>Expressens Noa Bachner gikk knallhardt til verks allerede da Solskjær ble ansatt som United-manager, og kalte ansettelsen «fotballverdenens største mysterium i 2018».</p>
<p>Svensken understreker at han er imponert over hva Solskjær har fått til av resultater i United så langt, men i en ny kommentar understreker han at han ennå ikke er overbevist.</p>
<p>3-1-seieren i Paris endret ikke Bachners oppfatning.</p>
<p>- Blant alle seirer Solskjær har tatt som Manchester United-trener er det muligens ingen seier som danner et dårligere beslutningsgrunnlag før et langsiktig valg enn den overnaturlig heldige seieren i Paris, skriver han, og er altså enig med sin kollega i Viasat.</p>
<p>- Herregud. Så dere kampen? Så dere hvordan ånden steg opp fra en liten gullkanne i midten av banen og spurte om det var lov å komme med noen flere ønsker etter de to første målene?, fortsatte Bachner.</p>
<p>Han sikter til at Uniteds første mål kom etter en pasningsfeil i PSGs bakre firer, mens mål nummer to kom etter en keepertabbe av Gianluigi Buffon.</p>
<p>Bachner mener at United har hatt flaks i flere andre kamper også, men presiserer at det ikke er ment som en kritikk av Solskjær, og avslutter med å ønske lykke til.</p></div></body></document>
