<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190318-mobilforbud-og-alder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mobilforbud-og-aldersgrense-under-dobbeltdrap-rettssak/70883865" frk="420 15 41 2590"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 10:13"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mobilforbud og aldersgrense under dobbeltdrap-rettssak</div>
<div type="ingress">I dag starter rettssaken mot en 18-årig dobbeltdraps-tiltalt. Tingretten vil unngå at publikum tar lyd- eller bildeopptak.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-03-18</div>
<div type="caption"><p>ÅSTEDET: I september i fjor ble Nasratullah Hashimi (19) og Reza Alizada (17) drept av romkameraten til Hashimi i en leilighet i Trondheim. En annen ung afghaner klarte å flykte fra åstedet. I dag starter rettssaken mot den 18 år gamle afghaneren. Her var kriminalteknikere på vei inn i leiligheten som drapet skjedde i fjor. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>POPULÆR: Nasratullah Hashimi (19) var en person alle ville være med. Han ble drept i september i fjor. Foto: Privat</p> <p>MINNER REZA: Familien Alizada, to foreldre og fire barn, bor i en liten leilighet i Trondheim. De hedrer den avdøde sønnen Reza med printede bilder på veggen.</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka halv ti starter straffesaken mot den afghanske 18-åringen som er tiltalt for å ha drept Reza Alizada (17) og Nasratullah Hashimi (19). I tillegg er han tiltalt for å ha forsøkt å drepe en tredje kamerat (18) i en leilighet i Prinsens gate i Trondheim den 17. september i fjor.</p>
<p>Saken skal gå i Sør-Trøndelag tingrett. På grunn av sakens alvorlige karakter, har statsadvokat Kaia Strandjord bestemt å innføre 18-årsgrense for å få komme inn i rettssal 101.</p>
<p>- Sakens innhold egner seg ikke for barn under 18 år, sa Strandjord nylig til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mobilforbud</div>
<div type="text">
<p>Det er også besluttet at publikum ikke får ta med seg mobiltelefoner inn i salen. Forbudet gjelder også andre tekniske hjelpemidler som kan brukes til å ta bilder eller ta opp lyd.</p>
<p>- Vi gjør dette blant for å opprettholde fotoforbudet, som kanskje ikke alle tilhørerne er kjent med, sier sorenskriver Leif Otto Østerbø til Adresseavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uprovosert</div>
<div type="text">
<p>I september i fjor ble Reza Alizada og vennen Nasratullah Hashimi (19) drept. En annen afghaner, bestevennen til Reza Alizada og Nasratullah Hashimi, ble også forsøkt drept, men klarte å flykte.</p>
<p>- Han har hatt en tung tid. Men han er ikke redd for å møte tiltalte i retten, forteller 18-årigens bistandsadvokat, Sigrun Dybvad, til NRK.</p>
<p>Etter det Dagbladet erfarer, skal 18-åringen han angrepet de tre uprovosert. En rettpsykiatrisk rapport skal slå fast at tiltalte var psykotisk da det skjedde, og at han fortsatt er det.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyktningkrisa</div>
<div type="text">
<p>De fire afghanerne var alle blant de over 5000 enslige mindreårige asylsøkerne som kom til Norge under flyktningkrisa i 2015. Nå er en av dem drapstiltalt. To er drepte og deres bestevenn ble også forsøkt drept, men klarte å flykte.</p>
<p>Saken skal gå i Sør-Trøndelag tingrett, og er berammet for åtte dager.</p></div></body></document>
