<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-hevder-den-is-kidnap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hevder-den-is-kidnappede-journalisten-kan-vaere-i-live/70654633" frk="443 15 41 2646"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 01:27"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="kidnapping,isis,syria,john cantlie,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder den IS-kidnappede journalisten kan være i live</div>
<div type="ingress">Den britiske journalisten John Cantlie har vært i IS' fangenskap siden 2012.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>KAN FORTSATT VÆRE I LIVE: Den britiske journalisten John Cantlie. Foto: AFP PHOTO / COURTESY OF THE CANTLIE FAMILY</p></div>
<div type="text">
<p>Den britiske journalisten John Cantlie (45) ble i 2012 kidnappet i Syria sammen med James Foley. Mens Foley ble drept av IS i 2014, har vi med jevne mellomrom fått livstegn fra Cantlie.</p>
<p>Han har blitt brukt av IS i propagandavideoer, den siste fra 2016.</p>
<p>Direktør i Syrias Demokratiske Styrker (SDF), Mustafi Bali, melder nå at Cantlie kan være i live. Det skriver nettstedet Kurdistan24.</p>
<p>Nettstedet skriver at kilder i IS hevdet at Cantlie ble drept da IS ble tvunget ut av Mosul i 2017. Bali melder nå på Twitter at ubekreftede kilder hevder Cantlie er i live og beveger seg rundt i byen Hajeen øst i Syria.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukt i propagandavideoer</div>
<div type="text">
<p>Britiske Cantlie har blitt kidnappet to ganger mens han har arbeidet som krigsreporter. Den første gangen var i juli 2012, i Syria. Cantlie slapp fri etter ei uke, med livet i behold.</p>
<p>Bare fire måneder seinere ble han kidnappet på nytt.</p>
<p>Cantlie har altså gjennom åra i fangenskap dukket opp i diverse propagandavideoer. I videoene snakker han mye om IS, men han har også kritisert både den britiske og den amerikanske regjeringen for deres strategi i møte med terroristene.</p>
<p>Det har også vært spekulert i om Cantlie utviklet stockholmsyndromet, som beskrives ved at et offer for bortføring over tid utvikler en sympati for kidnapperne.</p>
<p>Tilbake i 2015, etter en bredt omtalt video, viste britiske medier til en samtale med en mann som var blitt løslatt fra fangenskap. Han mente Cantlie ikke hadde blitt med på videoen av fri vilje.</p></div>
<div type="title" level="3">Mister USA-støtte</div>
<div type="text">
<p>Irakiske styrker tok altså tilbake Mosul i 2017. Nå har mange av Mosuls innbyggere flyttet tilbake til byen.</p>
<p>På tross av en lang rekke militære nederlag de siste åra, er IS fortsatt aktive i enkelte områder i Syria. Per juli 2018 ble det anslått at gruppen kontrollerer litt mindre enn 3 prosent av landet.</p>
<p>SDF støttes for øvrig av USA. Rett før jul meldte imidlertid president Donald Trump at USA etter hvert vil hente alle soldatene hjem fra det krigsherjede landet.</p>
<p>SDF har tatt et høyt antall utenlandske IS-medlemmer til fange de siste månedene i Syria. SDF har klaget over at Vesten ikke har tatt ansvar for krigerne, og opprørsalliansen sier den ikke har kapasitet til å holde på dem i det uendelige.</p>
<p>SDF som domineres av kurdere, men også har arabiske medlemmer, får luftstøtte fra USA. Både SDF og de russisk-støttede syriske regjeringsstyrkene er engasjert i separate operasjoner mot IS.</p></div></body></document>
