<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191028-vi-kan-ta-hvem-som-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vi-kan-ta-hvem-som-helst/71758968" frk="545 1 4 3178"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 18:16"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi kan ta hvem som helst</div>
<div type="ingress">USAs forsvarsminister bekrefter Abu Bakr al-Baghdadis død, og kommer samtidig med en trussel mot terrorister.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-10-28</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Sjef for den amerikanske hæren, Mark A. Milley, bekrefter at IS-leder Abu Bakr al-Baghdadi detonerte en selvmordsbombe. Video: AP.</p> <p>DREPT: Donald Trump bekrefter i dag at militære styrker har drept IS-leder Abu Bakr al-Baghdadi. - Han døde som en hund, sier den amerikanske presidenten. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>De første meldingene kom lørdag, men det var først søndag en stolt amerikansk president Donald Trump stolt kunne erklære for verden at IS-leder Abu Bakr al-Baghdadi døde under en aksjon i helga.</p>
<p>Trump uttalte seg svært detaljert om aksjonen, blant annet at al-Baghdadi skal ha dødd «som en hund», og at han gråt og klynket før han utløste en bombevest.</p>
<p>Mandag bekreftet USAs forsvarsdepartement, ved forsvarsminister Mark Esper og forsvarssjef Mark Milley, at IS-lederen er død.</p>
<p>- Baghdadi og de som fulgte ham, var en gjeng pøbler, og står bak noen av de mest brutale handlingene i vår tid, sier Esper.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsetter kampen</div>
<div type="text">
<p>Trump beskrev søndag en omhyggelig planlagt aksjon som ble svært dramatisk. Blant annet skal flere av al-Baghdadis koner og barn ha vært til stede i huset.</p>
<p>- Det er ikke slik at det var gitt at det skulle gå slik. Det var også Trump klar over da han tok den vågale beslutningen som å gå til angrep, sier Esper.</p>
<p>Målet er fortsatt å utslette IS, en kamp Esper understerker er langt fra over.</p>
<p>- Baghdadis død utsletter ikke terror. Men det er en advarsel til terroristene som tror de kan gjemme seg. USA er villige til å jakte de som vil skade oss til verdens ende, sier Esper.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Vi kan ta hvem som helst, hvor som helst, når som helst. Det må terroristene være klar over, sier Esper.</p></div>
<div type="title" level="3">Detaljer</div>
<div type="text">
<p>Forsvarssjef Milley bekrefter også at al-Baghdadi prøvde å flykte fra situasjonen gjennom en tunnel som var stengt i den ene enden. Der detonerte han bombevesten, og drepte seg selv og tre av sine barn.</p>
<p>- Vi fant ham i en tunnel. Da detonerte han vesten, sier Milley.</p>
<p>Han sier videre at al-Baghdadis levninger ble ført til et ste der de fikk bekreftet at det var ham. Ifølge CNN er han dumpet i havet, men Milley ønsker ikke å kommentere de opplysningene.</p>
<p>- Det er håndtert slik det skal, sier Milley. Han sier videre at det ikke er aktuelt å frigi opptak fra aksjonen.</p>
<p>De opplyser videre at de pågrep to menn under aksjonen, som nå er i USAs varetekt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan gå for hevn</div>
<div type="text">
<p>Nå spås terrororganisasjonen en usikker tid i møte, som eksperter tror vil preges av kaos og kanskje også intern konflikt. Ut av kaoset frykter blant andre kurdiske styrker i Syria hevnangrep fra IS, skriver NTB.</p>
<p>Det tror også Jo Jakobsen, professor ved NTNU og ekspert i internasjonal politikk, kan være tilfellet.</p>
<p>- IS har kanskje et ekstra behov for å vise at de lever videre, men det er en dimensjon ved dette man ikke kan si så mye sikkert om nå. I kjølvannet av dette kan det komme hevnaksjoner, sier Jakobsen til Dagbladet.</p>
<p>Jakobsen beskriver tapet av Baghdadi som betydelig for IS, men mener det ikke er et endelig nådestøt for terrororganisasjonen som har herjet i Irak, og seinere i deler av Syria, siden 2011.</p></div></body></document>
