<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-ordkrig-for-gigantop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ordkrig-for-gigantoppgjoret-krangler-om-hvem-som-er-best/70620022" frk="629 2 8 3583"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 18:41"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester city,liverpool,jurgen klopp,fotball,bernardo silva,sport,premier league,pep guardiola,vincent kompany"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordkrig før gigantoppgjøret: Krangler om hvem som er best</div>
<div type="ingress">Liverpool leder Premier League klart, men Jürgen Klopp mener Manchester City er verdens beste lag.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>MANAGERDUELL: Jürgen Klopps Liverpool og Pep Guardiolas Manchester City møtes til storkamp i kveld. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mange mener at Premier League kan avgjøres når Manchester City og Liverpool går ut på Etihad Stadium kl. 21 i kveld.</p>
<p>I realiteten kan den ikke gjøre det, men en Liverpool-seier kan likevel ha ødeleggende kraft overfor Citys gullambisjoner.</p>
<p>Før kampen ligger Jürgen Klopps menn sju poeng foran Pep Guardiolas, og i kveld kan den luka økes til ti poeng.</p></div>
<div type="title" level="3">Må snu trenden</div>
<div type="text">
<p>Det er liten tvil om hvem som er det store formlaget før de to tittelfavorittene barker sammen for siste gang denne sesongen. Liverpool har vunnet sine ni siste kamper, mens City har tapt tre av de siste fem.</p>
<p>I starten av desember lå de røde fire poeng bak de lyseblå. Nå er tittelkampen snudd på hodet, og hjemmelaget er nesten nødt til å vinne for å holde liv i drømmen om å gjenta bragden fra i fjor.</p>
<p>Da knuste Guardiolas lag alle tenkelige rekorder i Premier League, og ble suverene seriemestere med hele 100 poeng. Nå er situasjonen en helt annen og på kommentarplass trekker The Guardian fram at Guardiola aldri har vunnet et seriemesterskap der laget hans har havnet på etterskudd i tittelkampen. Ikke i Barcelona. Ikke i Bayern München. Og ikke i Manchester City.</p>
<p>Den trenden må mestertreneren snu om det skal bli mer jubel på Etihad. Og snuoperasjonen bør starte allerede i kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fortsatt verdens beste lag</div>
<div type="text">
<p>Før den potensielt avgjørende kampen har det utviklet seg en liten ordkrig mellom lagenes managere.</p>
<p>Begge insisterer på at det er motstanderen, og ikke dem selv, som er det beste laget.</p>
<p>- Jeg mener at motstanderen fremdeles er det beste laget i verden. Det er 100 prosent min mening. Det er på grunn av måten de spiller på, hva de har oppnådd, ferdighetene deres og alt det andre. Ingenting har forandret seg. Kun poengene har er annerledes, men ikke forberedelsene til spillet, mener Klopp.</p>
<p>I fjor måtte City bevare en luke ned til motstanderne. I år må de selv jakte. Og Guardiola merker forskjellen.</p>
<p>- Det er en annen type press å leve under. Men vi må takle det. Folk forventer kanskje at vi alltid skal ligge på toppen, men vi er Manchester City, vi er ikke Liverpool eller Manchester United, sier City-manageren, som er usikker på om spillerne hans makter å prestere under presset.</p>
<p>- Helt ærlig, jeg vet ikke. Hva tror jeg? Ja, vi er klare. Jeg tviler ikke, men helt ærlig så vet jeg ikke. Jeg har en kampplan og jeg vet hva vi har lyst til å gjøre. Jeg skal snakke med spillerne, men jeg kan ikke forutsi hva som kommer til å skje, forteller en tilsynelatende usikker Guardiola.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter å gi opp</div>
<div type="text">
<p>En spiller som aksepterer presset City nå må spille under, er Bernardo Silva. Han mener ikke at laget trenger å tilpasse seg etter motstanderen, selv om den heter Liverpool.</p>
<p>- Vi vet at det er mer press på oss, for hvis vi ikke vinner kommer det til å bli veldig vanskelig å ta dem igjen. Men det er det vi skal prøve å gjøre - det er det vi prøver på hver kamp. Vi skal prøve å spille på samme måte som før - presse høyt og kontrollere ballen, sier Silva.</p>
<p>Der mange mener tittelkampen avgjøres i kveld, er kaptein Vincent Kompany av en annen oppfatning.</p>
<p>- Det er lett å anta at alt avhenger av denne kampen. Jeg er antakeligvis en av få som er uenig i det. Vi har bare spilt tre kamper hvor vi har senket standarden. Alt som trengs er at Liverpool har en dårlig måned, sier belgieren ifølge Reuters.</p></div></body></document>
