<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191128-zlatans-leilighet-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/zlatans-leilighet-vandalisert---judas/71868151" frk="282 4 8 1907"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 06:21"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zlatans leilighet vandalisert: - Judas</div>
<div type="ingress">I natt ble Zlatan Ibrahimovic' leilighet i Stockholm utsatt for hærverk.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-11-28</div>
<div type="caption"><p>I HARDT VÆR: Zlatan Ibrahimovic. Foto: Tommy Lindholm/PACIFIC PR/SIPA/Shutterstock</p> <p>HINT: Hinter Zlatan Ibrahimovic om sin neste arbeidsgiver her? Svensken har lagt ut en video av sitt navn på en Hammarby-drakt på Twitter. Video: Zlatan Ibrahimovic / Twitter.</p></div>
<div type="text">
<p>I går ble en statue av Zlatan Ibrahimovic vandalisert etter at det ble kjent at fotballstjerna har kjøpt seg inn i Stockholm-klubben Hammarby, altså en rival av stjernespissens moderklubb Malmö. Statuen av Ibrahimovic ble reist utenfor Malmös hjemmebane i oktober.</p>
<p>I natt ble Zlatans leilighet midt i Stockholm utsatt for vandalisme.</p>
<p>- Judas, er skrevet på inngangsdøra til tidenes beste svenske fotballspiller.</p>
<p>Det melder Aftonbladet torsdag morgen.</p>
<p>Saken er anmeldt. Den svenske avisa melder videre at leiligheten er under overvåkning av politiet for å forhindre ytterligere hærverk.</p>
<p>Politiet har ingen mistenkte i saken, men vil undersøke om det finnes vitner til hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Zlatan-bråk</div>
<div type="text">
<p>I går kom nyheten om at Ibrahimovic har kjøpt 25 prosent av aksjene i den rivaliserende klubben Hammarby.</p>
<p>Nærmere bestemt kjøper 38-åringen fra Malmö 50 prosent av AEG Swedens aksjer og dermed omtrent en fjerdedel av Hammarby Fotboll, ettersom AEG opprinnelig eide 47 prosent av klubben.</p>
<p>Det skapte harme hjemme i Zlatans moderklubb Malmö, hvor fotballeventyret til spissen startet, før ferden gikk videre til deriblant Ajax, Juventus, Inter Milan, Barcelona, AC Milan, PSG og Manchester United.</p>
<p>En underskriftskampanje ble umiddelbart startet for å bli kvitt bronsestatuen i kjølvannet av oppkjøpet av Hammarby. Kort tid seinere ble statusen vandalisert.</p>
<p>Ifølge den Expressen ble et toalettsete festet til statuen i går. Seinere ble en plastpose tredd over hodet på statuen, før den ble utsatt for grovere hærverk på kvelden.</p></div></body></document>
