<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191025-svaret-kommer-snart.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/svaret-kommer-snart/71748583" frk="725 4 19 4619"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 10:42"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Svaret kommer snart</div>
<div type="ingress">Russlands utenriksminister er på plass i Kirkenes. Under en pressekonferanse forteller han at Frode Bergs søknad om benådning er vurdert.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-10-25</div>
<div type="caption"><p>FRODE BERG: Russlands utenriksminister Sergej Lavrov sier benådingen av Frode Berg er vurdert og at avgjørelsen kommer snart. Video: Henning Lillegård</p> <p>MOSKVA: Frode Berg og hans forsvarer Ilja Novikov ved byretten i Moskva idet dommen leses opp i april. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>MARKERING: Utenriksminister Ine Eriksen Søreide drikker musserende vin med sin russiske kollega Sergej Lavrov under åpningen av en jubileumsutstilling for grenseregimeavtalen på Grenselandmuseet i anledning markeringen av 75-årsdagen for frigjøringen av Øst-Finnmark. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>FRODE BERG: Trine Hamran er forfatter og journalist, og god venn av Frode Berg. Slik reagerer hun på nyheten om den mulige utvekslingsavtalen mellom Litauen og Russland. Foto: Henning Lillegård</p> <p>FANGEKOLONI: Dagbladets kommentator om Frode Bergs potensielle soningsforhold. Kommentator: Morten Strand. Video: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p></div>
<div type="text">
<p>25. oktober i år er det 75 år siden den sovjetiske frigjøringen av Øst-Finnmark og Kirkenes. Dette markeres i Kirkenes med offisielle gjester fra både Russland og Norge.</p>
<p>Klokka 12 holdt Russlands utenriksminister Sergej Lavrov og utenriksminister Ine Eriksen Søreide pressekonferanse. Frode Berg var ikke et tema for pressekonferansen, men de fikk spørsmål om den spiondømte nordmannen fra pressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Har vurdert søknaden</div>
<div type="text">
<p>- Hva skal til for å få Frode Berg tilbake nå, spør NTB.</p>
<p>- Vi ønsker å få Frode Berg hjem, forsikrer Søreide.</p>
<p>- Vi jobber langs ulike spor for å få det til, samtidig som vi ivaretar hans interesser mens han sitter fengslet.</p>
<p>- Jeg kan legge til fra vår side at Berg er dømt for spionasje og har søkt benådning. Denne er vurdert og svaret kommer snart, sier Lavrov.</p>
<p>I går uttalte Lavrov at spiondømte Frode Berg kan returnere til Norge når som helst. Samme dag ble det kjent at en russisk kommisjon anbefaler at president Vladimir Putin benåder Berg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Viktig vennskap</div>
<div type="text">
<p>Søreide og Lavrov er til stede i Kirkenes sammen med kong Harald, statsminister Erna Solberg og forsvarsminister Frank Bakke-Jensen. Militær side vil være representert ved forsvarssjef Haakon Bruun-Hanssen og øverstkommanderende for Nordflåten, Aleksandr Alekseevitsj Moiseev.</p>
<p>- Vi skal hedre minnet om de sovjetiske soldatene som deltok og markere at dette er en del av vår nære historie og felles historie, sa Søreide om markeringen av den sovjetiske frigjøringen av Øst-Finnmark og Kirkenes.</p>
<p>- Vennskapet vårt med Russland er viktig for Norge, sa hun.</p>
<p>Hun fortalte at de har diskutert konkrete saker, som regionale samarbeid som Russland og Norge har, og vil verne og videreføre.</p>
<p>- Vi er også enige om å fortsette dialogen om spørsmål der vi ikke nødvendigvis er enige, sa Søreide.</p>
<p>- Vi må fortsette samarbeidet, til tross for noen eksisterende uenigheter, sa Lavrov, og takket for innbydelsen til markeringen.</p>
<p>Under pressekonferansen kom det også fram at Norge og Russland gjenopptar bilateral dialog om menneskerettigheter.</p></div>
<div type="title" level="3"> Søkte om benådning</div>
<div type="text">
<p>17. oktober ble det kjent at Frode Berg har søkt om benådning.</p>
<p>Det bekreftet Ilja Novikov, Bergs russiske stjerneadvokat, og advokat Brynjulf Risnes overfor Dagbladet.</p>
<p>Dagen i forveien meldte det litauiske nyhetsbyrået BNS at Russland og Litauen er enige om å utveksle to russere mot to litauere og en ikke navngitt nordmann som er dømt i Russland.</p>
<p>Berg er den eneste nordmannen som soner en spiondom i Russland.</p>
<p>Men på tirsdag ble det kjent at parlamentet i Litauen ikke vil stemme over lovforslaget som vil muliggjøre denne fangeveksklingen før 7. november.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiondømt i Moskva</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet møtte Bergs kone i Kirkenes søndag forrige uke, ønsket hun ikke å si noe om offentlig om ektemannen før han er tilbake i Norge.</p>
<p>Men hun la ikke skjul på at hun er spent, og hadde et håp om at det ikke var lenge til ektemannen kunne være hjemme igjen.</p>
<p>- Det beste Frode vet, er ribbe. Det skal han få når han kommer hjem, sa Anita Berg til Dagbladet.</p>
<p>Den tidligere inspektøren ved Grensekommissariatet i Kirkenes sitter fortsatt fengslet i det beryktede Lefortovo fengslet i Moskva. Berg ble dømt til 14 års fengsel for å ha spionert for den norske Etterretningstjenesten mot Russland.</p>
<p>Det var 16. april 2019 at han ble funnet skyldig Berg i spionasje i byretten i Moskva. Noen dager i forveien deltok president Putin og statsminister Erna Solberg på Arktisk forum i St. Petersburg.</p>
<p>- Er du klar for å benåde ham?, spurte norsk presse.</p>
<p>- Man kan bare benåde en person som er dømt, svarte Putin.</p></div></body></document>
