<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190807-norge-har-sokt-om-a-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norge-har-sokt-om-a-fa-arrangere-g19-em-i-fotball/71466496" frk="250 17 26 1526"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 06:52"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge har søkt om å få arrangere G19-EM i fotball</div>
<div type="ingress">Seksjonsleder for aldersbestemte landslag Truls Dæhli mener det er kjempespennende at Norges Fotballforbund har søkt om å få arrangere G19-EM i 2022.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-07</div>
<div type="caption"><p>SENDT SØKNAD: Norge vil arrangere G19-EM i fotball i 2022. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dersom søknaden blir innvilget, vil kampene bli spilt i Oslo, Hønefoss, Jessheim og Mjøndalen.</p>
<p>Truls Dæhli er seksjonsleder for aldersbestemte landslag. Han er glad for at Norge har søkt om å arrangere mesterskapet.</p>
<p>- Det er kjempespennende å arrangere et G19-mesterskap! Vi har jo også kvalifisert oss til to EM på rad, som er oppsiktsvekkende når det bare er sju plasser å slåss om. Trangere nåløye får man ikke, sier han til NTB, før han fortsetter:</p>
<p>- Det å spille i et mesterskap er utrolig verdifullt for alle lag. Og det å arrangere er også en god mulighet til å få den erfaringen man ønsker.</p>
<p>Dersom Norge får tildelt mesterskapet, blir det første gang landet arrangerer et G19-EM siden 2002. Da ble kampene spilt på Gjemselund, Melløs, Hønefoss, Åråsen, Nadderud, Marienlyst og Ullevaal. Da endte Norge med Christian Grindheim, Kristoffer Hæstad og Rune Almenning Jarstein sist i gruppen med null poeng og 1 – 9 i målforskjell.</p>
<p>- Dette danner en referanseramme og er motiverende for dem som kan delta og miljøene rundt, sier Nils Fisketjønn, sjef for konkurranseavdelingen i NFF, til NRK.</p>
<p>I juli spilte det norske G19-landslaget EM i Armenia. De røk ut i gruppespillet etter to uavgjorte og ett tap.</p></div></body></document>
