<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190201-politiet-teorien-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-teorien-om-bortforing-er-styrket/70724020" frk="675 14 60 4139"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 14:50"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="bortføringsdramaet,anne-elisabeth hagen,innenriks,forsvinningssaken,nyheter,fjellhamar,lørenskog"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: Teorien om bortføring er styrket</div>
<div type="ingress">Politiets hovedhypotese er styrket: Den siste tiden er de blitt sikrere på at Anne-Elisabeth Hagen (68) ble bortført fra sitt eget hjem 31. oktober.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-02-01</div>
<div type="caption"><p>ANTATT BORTFØRT: Politiet mener Anne-Elisabeth Hagen ble bortført fra sitt hjem i Lørenskog 31. oktober i fjor. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Helt siden Anne-Elisabeth Hagens (68) forsvinning ble kjent for offentligheten 9. januar, har politiet sagt at de etterforsker saken som en bortføring.</p>
<p>Nå, tre uker seinere, forteller politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt til Dagbladet at denne teorien nå er styrket.</p>
<p>- Vi mener nå at hovedhypotesen vår, nemlig at Anne-Elisabeth ble bortført fra sitt hjem 31. oktober i fjor, er styrket. Det er noe som har skjedd den siste tida, sier Brøske.</p>
<p>Politiet kan ikke på det nåværende tidspunkt si noe om hva som styrker politiets hovedteori.</p></div>
<div type="title" level="3">3D-skannet eiendommen</div>
<div type="text">
<p>I går gjennomførte politiet en såkalt 3D-skanning av eiendommen hvor boligen til ekteparet Tom og Anne-Elisabeth Hagen står. Undersøkelsen har vært planlagt lenge, forteller Brøske, men politiet har prioritert å ikke gjøre den tidligere.</p>
<p>Det er foreløpig den siste fysiske undersøkelsen politiet har gjort i området, etter at de i forrige uke gjennomførte et søk i Langvannet.</p>
<p>Vannet grenser til ekteparet Hagens eiendom, og søket foregikk over tre dager med dykkere fra Oslo brann- og redningsetat. Politiet har tidligere sagt at det ble gjort funn, men har ikke ønsket å si hva slags funn det er.</p>
<p>Politiet undersøker nå gjenstandene for å se om de kan knyttes til saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Digitalt åsted</div>
<div type="text">
<p>Leif Riise i Kripos har siden 2014 ledet politiets 3D-prosjekt, og er nå en del av 3D-gruppa i den nasjonale politistyrken. Han forteller at apparatene gir nye muligheter.</p>
<p>- 3D-skannerne brukes for å dokumentere et sted på en helt nøyaktig måte, vi snakker om på millimeternivå, og du får opp området slik som det er når du skanner det, sier Riise til Dagbladet.</p>
<p>Han forklarer at alt vil plassere seg på korrekt posisjon i en slik 3D-skanning, og at man i en ferdig skannet modell kan måle alle avstander, vinkler og volum i alle mulige slags posisjoner. Uansett om man tar ett eller hundre skanninger av et område, vil dette kunne settes sammen til et dokument - av 3D-gruppa selv kalt en punktsky.</p>
<p>- Det gir en 3D-modell der du kan bevege deg fritt, og er dokumentasjon av overflaten på tidspunktet man skanner.</p>
<p>- Hvordan kan dette brukes?</p>
<p>- Man får tatt med seg et åsted inn digitalt. Etterforskere kan se på det og gjøre seg kjent. Man kan også bruke det under avhør. Det kan spesielt være viktig om det går tid og ting endrer seg på stedet. Da har man åstedet på tidspunktet noe skjedde. Også rekonstruksjoner kan gjøres i punktskyen, sier han.</p>
<p>Apparatene Kripos bruker, som er av typen Leica P20, kan ta opp til en million målinger per sekund. En slik måling vil imidlertid ta hele to timer per skanning. Norsk politi bruker vanligvis 3,5 minutt per skan, før det tas et 360 graders foto med et fullformat kamera, der fargene brennes inn i punktene gitt av laserne.</p>
<p>3D-gruppa startet som et prosjekt i Kripos i 2014, og i januar 2017 ble det gjort om til fast metode i bistandsarbeidet til Kripos.</p></div>
<div type="title" level="3">Hemmelig etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Anne-Elisabeth Hagen forsvant 31. oktober, og først 9. januar ble saken kjent for offentligheten. Før den tid hadde politiet etterforsket det de mener er en bortføring, med hemmelige etterforskningsmetoder.</p>
<p>Sivile spanere og falske kjennemerker på kjøretøy, er noen av virkemidlene Dagbladet tidligere har rapportert om.</p>
<p>10. januar ble det gjennomført hundesøk i hagen og det tilstøtende området.</p>
<p>Det siste livstegnet fra Hagen var en telefonsamtale klokka 09.14 31. oktober.</p>
<p>Dagen etter at politiet gikk ut offentlig med saken, ble det også sluppet overvåkningsbilder fra en vei som går forbi arbeidsplassen til ektemannen Tom Hagen.</p>
<p>Kontoret ligger i et industribygg som befinner seg om lag fire kilometer unna ekteparets bolig. I alt to videoer viser tre menn om morgenen klokka 07.36 og 08.00 31. oktober.</p>
<p>En av dem, syklisten, har meldt seg for politiet. De to andre er ikke identifiserte.</p></div></body></document>
