<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190213-bombetrussel-mot-rad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bombetrussel-mot-radhuset-i-nittedal/70764672" frk="174 3 4 1155"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 13:23"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bombetrussel mot rådhuset i Nittedal</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-02-13</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble det ringt inn to anonyme trusler mot rådhuset i Nittedal kommune, skriver VG.</p>
<p>Om lag klokka 12.15 ble det framsatt en trussel rettet mot Rådstua. Omtrent samtidig mottok sentralbordet i Nittedal rådhus en telefon med henstilling om å evakuere deler av rådhuset, forteller kommunikasjonssjef i kommunen, Kristian Westgård, til Dagbladet.</p>
<p>I Rådstua finner man blant annet Nav-kontoret, barnevernet, legevakten og den lokale politistasjonen, skriver Varingen.</p>
<p>- Omtrent samtidig mottok sentralbordet i Nittedal rådhus en telefon med henstilling om å evakuere deler av rådhuset, sier Westgård.</p>
<p>Han forteller at politiet ble kontaktet umiddelbart.</p>
<p>- I samråd med kommunen er nødvendige tiltak iverksatt. Både politiet og kommunen tar saken på største alvor, og saken blir fulgt opp videre.</p>
<p>Ingen ble evakuert, får Varingen opplyst.</p>
<p>Ordfører i Nittedal kommune, Hilde Thorkildsen sier til VG at trusselen var ubehagelig og at de tar det på alvor.</p>
<p>- Det er ikke ok - hverken for de som besøker rådhuset, de som jobber der eller for demokratiet vårt. Slikt gjør man bare ikke, punktum, sier hun.</p></div></body></document>
