<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-bompengepartiet-far-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bompengepartiet-far-delta-i-nrks-valgsendinger/71465880" frk="286 0 0 1764"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 19:42"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompengepartiet får delta i NRKs valgsendinger</div>
<div type="ingress">Til tross for at de ikke er representert på Stortinget.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR VALGKAMP: Folkeaksjonen Nei til mer bompengers leder Frode Myrhol. Foto: Lars E. Bones / Dagbladet</p> <p>VALGOMATEN: Bjørn Revil, førstekandidat FMB Oslo, testet Dagbladets valgomat. Reporter: Mats Rønning. Video: Nicolai Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Til tross for at Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) ikke er representert på Stortinget, får partiet lov til å delta i flere av NRKs valgsendinger.</p>
<p>Det mye omtalte bompengepartiet vil i høst delta i flere av NRKs valgsendinger for første gang, skriver Kommunal Rapport.</p>
<p>NRK gjør i år et unntak for partiet fordi de ligger an til å komme inn i flere kommunestyrer, opplyser programdirektør Kyrre Nakkim.</p>
<p>- Bompengepartiet ligger an til å bli representert i flere store kommuner, og bompenger er blitt en viktig valgkampsak. Derfor vil Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) få en rolle i NRKs valgsendinger, selv om de stiller liste i relativt få kommuner og ikke reelt er et nasjonalt parti, sier Nakkim.</p>
<p>Programdirektøren opplyser at en representant fra FNB vil delta både i en partilederutspørring, i én av de store TV-debattene med bompenger som tema, samt i en partilederdebatt.</p>
<p>- Men de vil ikke få delta fullt ut på linje med stortingspartiene, sier Nakkim.</p>
<p>FNBs partileder Frode Myrhol sitter i bystyret i Stavanger og har takket ja til å delta i partilederutspørringen. Til Kommunal Rapport sier han at han ikke har hørt om de to andre debattene, men at det vil være naturlig at han som partileder også stiller der.</p>
<p>- Det er positivt hvis NRK inkluderer oss i sine sendinger. Det viser at de tar velgerne på alvor. Men jeg tar forbehold om at jeg ikke har fått dette bekreftet, sier Myrhol.</p></div></body></document>
