<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190729-snuoperasjon-for-fri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/snuoperasjon-for-friele-stang/71440519" frk="325 17 34 1936"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 12:25"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snuoperasjon for Friele Stang</div>
<div type="ingress">Luksusbutikken Vincci gikk nok en gang med underskudd i fjor, men arbeidet for å bli en kjent merkevare ga resultatbedring.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-07-29</div>
<div type="caption"><p>Håpefull: Fabian Emil Stang er daglig leder i Vincci.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen):Birgitte Friele Stang la ned motebutikken Vincci i Bergen i 2017 for å satse for fullt på samme konsept i Oslo. I de to første årene i hovedstaden har luksusbutikken gått med underskudd. Nå har datteren av tidligere kaffebaron og Bergens-ordfører Herman Friele til en viss grad klart å snu skuta.</p>
<p>Fjoråret endte med et resultat før skatt på minus 1,6 millioner kroner, noe som tilsvarer en forbedring på 1,7 millioner fra 2017, skriver Finansavisen.</p>
<p>– Vi må anerkjenne at det markedet vi opererer i er relativt snevert, og vi tror derfor på å bygge langsiktige relasjoner med våre kunder slik at Vincci blir deres foretrukne sted å handle, sier Fabian E. Stang, daglig leder og Birgitte Friele Stangs ektemann.</p></div>
<div type="title" level="3">Merkevare</div>
<div type="text">
<p>Friele Stang kjøpte i 2014 Vincci-butikken i Bergen, gjennom sitt selskap Santos. Luksusbutikken var i drift i 34 år, før det ble bestemt at butikken skulle legges ned i 2017, og kun satse i Oslo. Det samlede underskuddet før skatt for Bergens-butikken siden overtagelsen var på omtrent 18 millioner kroner.</p>
<p>Fabian E. Stang, sønn av Oslos mangeårige ordfører, har tidligere uttalt til Finansavisen at «det var et riktig valg for Vincci å flytte til Oslo, både på grunn av en større kundegruppe og større tilfang av turister».</p>
<p>– En stor del av forbedringen fra 2017 er et resultat av det arbeidet som har vært gjort for å gjøre Vincci til en kjent merkevare i Oslo, og sørge for at vi når ut til nye kunder. Så langt er 2019 bedre enn fjoråret, og det blir spennende å se høstens utvikling, sier Stang.</p>
<p>– Men vi har fremdeles et godt stykke igjen, legger han til.</p>
<p>Andre økonominyheter</p>
<p>- Myrseth: De som satset på de aksjene ble genierklært</p>
<p>- DNB Markets anbefaler 10 aksjer</p></div></body></document>
