<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190219-derfor-startet-han-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/derfor-startet-han-fbi-etterforskning-av-trump/70779740" frk="711 5 25 4576"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 01:00"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale i Usa"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,russland-etterforskningen,usa,rod rosenstein,politikk,nyheter,donald trump,andrew mccabe"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor startet han FBI-etterforskning av Trump</div>
<div type="ingress">Den tidligere fungerende FBI-sjefen Andrew McCabe forteller hvordan USAs president, Donald Trump, sa han heller trodde på Putin enn på egen etterretning.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale i USA</div>
<div type="date">2019-02-19</div>
<div type="caption"><p>SPARKET: Andrew McCabe fikk sparken fra FBI i fjor. Nå har han skrevet bok. Foto: AP Photo/Alex Brandon, File</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): Den tidligere fungerende FBI-sjefen McCabe, som selv har vært republikaner hele livet, fikk sparken fra FBI i fjor fordi han angivelig løy til sine egne agenter om en sak han lekket til Wall Street Journal. Nå er han aktuell med boka «The Threat: How the FBI Protects America in the Age of Terror and Trump»</p>
<p>I et omfattende intervju med TV-programmet «60 Minutes» på CBS forteller han søndag kveld amerikansk tid for første gang om hvordan han endte med å starte en FBI-etterforskning av USAs president fordi de mistenkte at Trump kunne stå i ledtog med Russland.</p>
<p>McCabe hevder også at USAs visejustisminister, Rod Rosenstein, støttet at de startet etterforskningen, og at de til og med diskuterte om det var mulige å fjerne Trump med det 25. grunnlovstillegget.</p></div>
<div type="title" level="3">Trumps ord</div>
<div type="text">
<p>Da daværende FBI-sjef James Comey fikk sparken i mai 2017, beordret McCabe etterforskning for å undersøke om Trump jobbet på oppdrag for russiske myndigheter.</p>
<p>McCabe sier i intervjuet at det var presidentens egne ord som fikk dem til å starte etterforskningen:</p>
<p>Trump ba daværende FBI-sjef James Comey om å droppe etterforskningen av tidligere nasjonal sikkerhetsrådgiver, Michael Flynn.</p>
<p>Trump ba visejustisminister Rosenstein om å inkludere Russland i notatet han ønsket som begrunnelse for å gi Comey sparken 9. mai 2017.</p>
<p>Rosenstein nevnte ikke Russland, men Trump knyttet selv avskjedigelsen av Comey til Russland i et intervju med NBC.</p>
<p>Trump møtte Russlands ambassadør til USA og landets utenriksminister Sergej Lavrov. I møtet skal Trump angivelig ha sagt at avskjedigelsen av Comey fjernet et stort press.</p>
<p>McCabe beskriver også det kaoset og presset de jobbet under i FBI og Justisdepartementet og samtalene han hadde med Rosenstein.</p></div>
<div type="title" level="3">Foreslo lydopptak</div>
<div type="text">
<p>- Det var tydelig for meg at stresset påvirket visejustisministeren. Vi snakket om hvorfor presidenten hadde insistert på å avskjedige FBI-sjefen. I den konteksten av samtalen tilbød visejustisministeren seg å gå inn i Det hvite hus med skjult opptaker. Han spøkte ikke. Han var absolutt seriøs. Jeg vurderte aldri å faktisk takke ja til det tilbudet, sier McCabe til CBS.</p>
<p>Han hevder også at Rosenstein tok opp spørsmålet om det 25. grunnlovstillegget, som innebærer at visepresidenten og et flertall i regjeringen kan avsette presidenten dersom han ikke er i stand til å utføre presidentembetet. Ifølge McCabe skal Rosenstein ha snakket om hvem i regjeringen som kunne støtte dette.</p>
<p>Overfor CBS sier Justisdepartementet at McCabes beskrivelse er «upresis og faktisk ukorrekt».</p>
<p>- Visejustisministeren godkjente aldri opptak av presidenten. Visejustisministeren var heller ikke i en posisjon til å utløse det 25. grunnlovstillegget, skriver justisdepartementet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tror Putin</div>
<div type="text">
<p>McCabe beskriver hvordan han mener Trump fortsatte å snakke varmt om Russland. En annen FBI-medarbeider skal ha fortalt McCabe hvordan Trump skal opptrådt under et møte i Det hvite hus.</p>
<p>- Presidenten sa i praksis at Nord-Korea ikke hadde kapasitet til å nå USA med sine langdistanseraketter. Grunnen til at han ikke trodde dette, var at Putin hadde sagt det til ham, forteller McCabe til CBS.</p>
<p>Dette står i skarp kontrast til opplysningene til USAs eget etterretningsvesen.</p>
<p>- Etterretningsmedarbeidere i møtet skal ha svart at Trumps opplysninger ikke var konsistente med USAs egen etterretning. Da svarte Trump: «Jeg bryr meg ikke. Jeg tror på Putin», forteller McCabe.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler gransking</div>
<div type="text">
<p>Den fungerende FBI-sjefen fikk sparken 16. mars 2018 - 26 timer før han etter planen skulle gått av med pensjon. Han fikk sparken for angivelig å ha løyet til sine egne agenter om en sak han lekket til Wall Street Journal. Selv avviser McCabe dette.</p>
<p>- Andrew McCabe fikk SPARKEN. En flott dag for... FBI - En flott dag for demokratiet, skrev USAs president på Twitter.</p>
<p>Intervjuet med McCabe har skapt sterke reaksjoner. Den republikanske senatoren Lindsey Graham, som leder justiskomiteen, har varslet at han vil starte en granskning av det han beskriver som forsøk på et «byråkratisk kupp».</p>
<p>- Jeg tror alle i landet trenger å få vite hva som skjedde. Jeg skal gjøre alt jeg kan for å komme til bunns i Justisdepartementet og FBIs oppførsel overfor president Trump og hans valgkamporganisasjon, sier Graham, ifølge New York Times.</p></div></body></document>
