<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190320-fikk-ekstremdose-sov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fikk-ekstremdose-sovemiddel---sjokkert-over-forklaringen-hennes/70893203" frk="704 10 44 4260"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 12:08"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="drap,dobbeltdrap,agder,lagmannsretten,rettssak,innenriks,giftdrap,nyheter,kristiansand"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk ekstremdose sovemiddel. - Sjokkert over forklaringen hennes</div>
<div type="ingress">Den tiltalte kvinnens ekskjæreste (59) er sjokkert over det hun sier om ham i vitneboksen.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-03-20</div>
<div type="caption"><p>I VITNEBOKSEN: 43-åringen blir krysseksaminert av aktor Leif Aleksandersen (t.v.) i Agder lagmannsrett. Foto: Ralf Lofstad / Dagbladet</p> <p>NÆR DØDEN: Den 59-årige ekskjæresten fikk en potensielt dødelig dose av innsovningsmedisinen Stilnoct i januar 2013. Han mener den tiltalte kvinnen må ha blandet medisinen i et glass cola hun ga ham. Foto: Ralf Lofstad / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND (Dagbladet): Den 43-årige sjubarnsmoren som er tiltalt for å ha tatt livet av sin tidligere samboer og sin far, sitter i vitneboksen i Agder lagmannsrett, der hun i detalj forteller om omstendighetene rundt dødsfallene. Dette er første gang en domstol får høre henne forklare seg.</p>
<p>- Jeg er sjokkert. Man skulle ikke tro vi satt i samme rettssak, sier kvinnens 59-årige ekskjæreste, som ifølge tiltalen ble dopet ned tre ganger av henne - den ene gangen så alvorlig at han måtte på sykehus.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk potensielt dødelig dose</div>
<div type="text">
<p>59-åringen blir ikke tillagt særlig flatterende egenskaper av sin tidligere kjæreste. Ifølge henne var han nærmest avhengig av henne for å få tilgang på innsovningsmiddelet Stilnoct, som de begge skal ha ruset seg på. Og ble svært sjalu da hun gikk tilbake til en annen eks, avdøde Øystein Hagel Pedersen.</p>
<p>- Han sto ofte på bensinstasjonen rett overfor kjøkkenvinduet, med lysene på rett inn. Øystein ble så sinna, forteller hun.</p>
<p>I går kom det fram at 59-åringen, da han ble innlagt på sykehus i januar 2013, hadde fått i seg en dose innsovningsmedisin tilsvarende mellom 5 og 30 Stilnoct-tabletter, når øverste anbefalte dose er én.</p>
<p>- Han ville ha dødd hvis han ikke hadde kommet seg på sykehus og fått livreddende behandling, sa advokat Anne Rita Meberg til Dagbladet.</p>
<p>Påtalemyndigheten mener den tiltalte kvinnen brukte samme metode for å ta livet av Pedersen året etter. Selv distanserer hun seg fra enhver antydning om at hun skulle ha noe med så vel forgiftningen av 59-åringen som dødsfallet å gjøre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lå under dyna</div>
<div type="text">
<p>- Hva slags tilstand var Pedersen i da du gikk fra ham? spurte lagdommer Erik Holth under kvinnens frie forklaring.</p>
<p>- Han lå under dyna, kjeftet og smelte. Han var fortvilet etter diskusjonen om barnevern, og om [59-åringen]. Han var veldig opptatt av det, sa 43-åringen.</p>
<p>Politiet mener på sin side at hun tok livet av Pedersen ved å gi ham en dødelig dose Stilnoct, eventuelt kvele ham med ei pute da han var bevisstløs. Han lå med ansiktet ned i puta på hotellrommet sitt da han ble funnet utpå ettermiddagen søndag 6. april 2014.</p>
<p>De to lå i konflikt om sine to felles sønner, som barnevernet hadde tatt omsorgen for, og politiet mener dette var motivet for å ta livet av Pedersen. Men 43-åringen sier altså at han var i live da hun gikk fra rommet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok minibankkortet</div>
<div type="text">
<p>Hun innrømmer imidlertid at hun stjal minibankkortet hans, som hun prøvde å bruke i to forskjellige minibanker - det ble slukt i den siste da hun tastet feil kode.</p>
<p>- Da Øystein var i dusjen, tok jeg kortet ut av lomma hans, forteller hun.</p>
<p>Pedersen drev med kjøp og salg av bruktbiler på Geilo, dit han nylig hadde flyttet, og politiet lurer på hvorfor det bare ble funnet 97 kroner på ham, når han nettopp hadde mottatt oppgjøret for en bil, ifølge hans sjef.</p>
<p>- Han kastet noen penger etter meg, han hadde noen tusenlapper i lomma. «Dette er det siste jeg har, ta det!» Han var fortvilet, sier kvinnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nervøs</div>
<div type="text">
<p>43-åringen var tydelig nervøs i begynnelsen av forklaringen, og måtte ta pause en halvtime ut i sin egen frie forklaring. Gradvis er hun blitt sikrere og stemmen stødigere, men nøler av og til, og er tidvis gråtkvalt, under aktor Leif Aleksandersens utspørring, særlig når barna og barnevernet kommer opp.</p>
<p>- Jeg synes hun klarer seg veldig bra. Hun svarer på alle aktors spørsmål, sier kvinnens forsvarer Olav Sylte til Dagbladet.</p>
<p>- Hun virker nervøs?</p>
<p>- Ja, dette er veldig vanskelig for henne, spesielt når hun blir spurt om barnevernet. Men vi har forberedt henne mentalt, sier forsvareren.</p>
<p>Det er satt av tre dager til kvinnens forklaring. For øvrig blir bevisførselen som i Kristiansand tingrett, og det skal føres over hundre vitner. Rettssaken er berammet til og med 29. mai.</p></div></body></document>
