<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-slik-er-casper-ruud-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slik-er-casper-ruud-helt-privat/71136830" frk="1102 18 118 6384"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 10:53"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="casper ruud,roger federer,french open,kjendis,tennisstjerne"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik er Casper Ruud helt privat</div>
<div type="ingress">Snart spiller tennisstjerna sin største kamp hittil i karrieren.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>STJERNA: Den norske tenisspilleren Casper Ruud skal fredag formiddag spille sin største kamp hittil i karrieren, mot tennislegenden Roger Federer. Foto: NTB Scanpix Reporter/video: Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet TV.</p> <p>STJERNE: Fredag formiddag skal den norske tennisspilleren Casper Ruud spille mot verdensstjernen Roger Federer. Foto: NTB scanpix</p> <p>ANALYSESJEF: Øivind Sørvald jobber som videoanalytiker for Casper Ruud, og har sett på hvilke svakheter Roger Federer har som Casper kan utnytte. Reporter: Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet.</p> <p>STØTTEAPPARAT: Her jubler kjæresten, Maria Galligani, og Caspers farmor, Anne Brit Ruud, etter Casper Ruuds seier mot Matteo Berrettini under Roland-Garros turneringen i Paris 29.mai. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PAPPA OG TRENER: Christian Ruud har selv spilt på øverste nivå, og tror slettes ikke det er umulig for sønnen Casper å slå selveste Roger Federer. Reporter/video: Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet TV.</p> <p>MOTSTANDER: Sveitsiske Roger Federer ble profesjonell tennisspiller som 17-åring. I 310 uker, av dem 237 sammenhengende, har han vært nummer én i verden. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LYKKERUS: Det var en gråtkvalt Lele Ruud på tribunen etter sønnens seier på onsdag. Her får hun en god klem av Casper Ruuds mentale trener Erik Bertrand Larssen. Foto: NTB scanpix</p> <p>LYKKE TIL: Sjekk kjendisenes lykkeønskninger til Casper Ruud før kampen mot Roger Federer.</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Følg Ruuds skjebnekamp mot Roger Federer i Dagbladets livestudio her!</p>
<p>I dag er det duket for tennisstjerna Casper Ruuds (20) største kamp hittil. Onsdag ettermiddag seiret han over italienske Matteo Berrettini (23) i den andre runden av French Open, og i dag er det verdensstjerna Roger Federer (37) som skal stå på den andre siden av nettet.</p>
<p>Ruud går for øvrig på tennisakademiet til Rafael Nadal (32) i Mallorca og er på vei mot toppen på verdensrankingen i tennis.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor utfordring</div>
<div type="text">
<p>I går møtte Dagbladet 20-åringen, som var svært fokusert før dagens skjebnesvangre tenniskamp.</p>
<p>- Jeg må prøve å være fokusert og ta kampen som en hvilken som helst annen. Det er klart det er en stor motstander og en man har ekstremt mye respekt for, sa Ruud til Dagbladet og la til:</p>
<p>- Jeg må prøve å tenke at det er en annen spiller på motsatt side av nettet, og at det er en jeg kan klare å slå. Det blir nok min største utfordring hittil i karrieren.</p>
<p>Det er ingen tvil om at 20-åringen gleder seg stort til dagens tenniskamp. Til Aftenposten fortalte Ruud at han ikke har noe tape, og at han kommer til å senke skuldrene og gjøre det han har lært.</p>
<p>- Dette blir som julaften.</p>
<p>Selv med tap mot Federer vil nordmannen uansett klatre til en 60. plass på verdensrankingen, ifølge avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gråt av glede</div>
<div type="text">
<p>Moren til 20-åringen, Lele Ruud, er nervøs for dagens tenniskamp, men klarer likevel å senke skuldrene og gleder seg stort.</p>
<p>Da sønnen slo Matteo Berrettini på onsdag, gråt hun av glede. Til VG fortalte mor Ruud at mammahjertet dunker ekstra hardt når sønnen skal prestere.</p>
<p>- Det gjør litt vondt, for jeg har så lyst til at han skal få det til bra. Det er det viktigste, at han får spilt det spillet han er fornøyd med, sa Lele Ruud til avisen etter seieren i 2. runde.</p>
<p>Ruud setter stor pris på å ha en engasjert mamma på tribunen, og omtaler moren som en stor støttespiller til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite tid hjemme i Norge</div>
<div type="text">
<p>Tennisspilleren fra Snarøya har en tett timeplan med mye trening og reiser. Han har tidligere uttalt i et intervju med Dagbladet at han tilbringer lite tid hjemme i Norge.</p>
<p>- Jeg får kanskje én fridag her og der, men det er ikke så lett å ta ferie. Sommeren er høysesong for tennisspillere. Det er nok lettere å ta seg lengre ferier hvis du er blant de 50 eller 100 beste i verden, men nå som jeg er på vei opp og fram må jeg prøve å spille mye og utnytte de ukene jeg kan få.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Nice Sunday morning yoga&#9728;&#127754;&#127466;&#127480;&#128522;</p>
<p>A post shared by Casper Ruud (@casperruud) on Sep 23, 2018 at 1:29am PDT</p>
<p>Når han først er hjemme i Norge er det Oslo som er basen hans. Han har en egen leilighet i hovedstaden, men det er Snarøya som er Ruuds opprinnelige hjemsted.</p>
<p>- Man lever et fint, trygt og rolig liv på Snarøya. Når det kommer til satsing på tennis, har pappa alltid hjulpet meg og pushet på. Jeg har aldri vært en bortskjemt drittunge som gir faen. Pappa har fått meg til å være seriøs fra tidlig alder, sa 20-åringen til Dagbladet i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Drikker ikke alkohol</div>
<div type="text">
<p>Selv om tennis er jobben til Ruud, hindrer det ham ikke fra å «leve litt» og han er ikke redd for å ta seg en fest. Det kunne han avsløre i et tidligere intervju med Dagbladet.</p>
<p>- Det er ikke sånn at jeg aldri drar på fest. Jeg drar ut innimellom, men jeg drikker ikke alkohol. Når det kommer til kosthold er jeg ganske bevisst på hva jeg spiser, men jeg forbrenner såpass mange kalorier i løpet av en dag at det ikke har så mye å si hva jeg dytter i meg, fortalte 20-åringen fra Snarøya.</p>
<p>Han føler ikke at han har gått glipp av noe i ungdomsåra siden han har opplevd så mye gøy gjennom tennisen.</p>
<p>- Kompisene mine har nok vært mer misunnelig på meg, enn jeg har vært på dem de siste åra, selv om jeg noen ganger savner å være hjemme og ha fritid.</p>
<p>Vennegjengen som han vokste opp med, holder han fortsatt kontakten med, til tross for at de fleste av dem studerer i USA. I intervjuet fortalte Ruud at han føler han har blitt moden tidligere enn mange av kompisene sine, med tanke på at han har måttet forholde seg til mange voksne mennesker i ung alder.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk kjæreste i fjor</div>
<div type="text">
<p>Som tidligere nevnt er Casper Ruud kjæreste med Maria Galligani, og han deler titt og ofte bilder av dem sammen på sin Instagram-profil.</p>
<p>Da 20-åringen gjestet «Senkveld med Helene og Stian» i november, kunne han avsløre den hyggelige nyheten om at han hadde fått seg kjæreste.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Takk for i går og takk for dansen @mariagalli &#128536;&#128131;&#127996;&#127913; gratulerer @juliagalligani &amp; @sebluvin &#128141;</p>
<p>A post shared by Casper Ruud (@casperruud) on Apr 28, 2019 at 8:51am PDT</p>
<p>Under programmet fortalte Ruud at han fant lykken med sin utkårede i fjor sommer og at den første daten fant sted på tennisbanen.</p>
<p>Kampen er ventet å starte en gang mellom 13 og 14 fredag på Suzanne Lengle-banen i Paris.</p>
<p>SISTE: Følg Ruuds skjebnekamp mot Roger Federer i Dagbladets livestudio her!</p></div></body></document>
