<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-dronningen-godtar-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dronningen-godtar-boris-plan---skjodeslos-brexit/71536029" frk="954 3 22 5941"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 09:21"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Amanda Nordhagen Walnum, Asle Hansen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dronningen godtar Boris-plan: - Skjødesløs brexit</div>
<div type="ingress">Boris Johnson ber dronningen oppløse Parlamentet før trontalen 14. oktober. Planen ser ut til å gå i boks.</div>
<div type="author">NTB I, Amanda Nordhagen Walnum, Asle Hansen</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>Foto: Markus Schreiber / AP / NTB scanpix</p> <p>«UHØFLIG»: Dette bildet av Storbritannias statsminister Boris Johnson har fått nettet til å koke. Men video av øyeblikket avslører noe helt annet. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Dronning Elizabeth har gitt sitt samtykke til å suspendere Parlamentet fra september og fram til 14. oktober, i tråd med statsminister Boris Johnsons ønske.</p>
<p>En kilde i regjeringen sier, ifølge TV-kanalen Sky News, at målet med å oppløse Parlamentet er å la statsministeren jobbe med å «implementere sin innenrikspolitiske agenda».</p>
<p>Men Johnson selv slår tilbake og hevder dette ikke stemmer, skriver Sky News. På spørsmål om han forsøker å nekte opposisjonen tiden til å stoppe en hard brexit, sier han: «Nei, det er helt usant».</p>
<p>Parlamentet trer sammen neste uke, og en rask oppløsning kan gjøre det svært vanskelig for parlamentarikerne å vedta lover for å hindre eller utsette utmeldelsen fra EU og unngå en såkalt hard brexit.</p>
<p>- Det vil bli gode muligheter for å diskutere brexit både før og etter EU-toppmøtet i oktober, legger kilden til.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke informert</div>
<div type="text">
<p>Etter det Sky News forstår, er ikke hele regjeringen informert om planene ennå.</p>
<p>Tirsdag ble ledende representanter fra opposisjonspartiene enige om at de vil kjempe mot at britene forlater EU uten en avtale. Hovedsporet de så for seg var nettopp å bruke lovvedtak i kampen mot en hard brexit.</p>
<p>Et annet alternativ de vurderer, men som flere ser som en siste utvei, er å stille mistillitsforslag mot Johnson.</p>
<p>Det har lenge vært spekulasjoner om hvorvidt regjeringen vil suspendere Parlamentet. I helgen skrev The Observer at Johnson hadde forhørt seg med regjeringsadvokat Geoffrey Cox om hvorvidt er mulig – og lovlig – å stenge Parlamentet i fem uker fra 9. september.</p></div>
<div type="title" level="3">Dronningen godkjenner</div>
<div type="text">
<p>I ettermiddag ble det kjent at Dronning Elizabeth har gitt sitt samtykke til å suspendere Parlamentet fra september og fram til 14. oktober, i tråd med statsminister Boris Johnsons ønske.</p>
<p>Den britiske monarken møtte medlemmer av sitt kongelige råd – The Privy Council – på slottet Balmoral i Skottland onsdag. Der ga hun det formelle samtykket til at Parlamentet suspenderes «ikke tidligere enn mandag 9. september og ikke senere enn torsdag 12. september», skriver NTB.</p>
<p>Dermed kan brexitmotstanderne få så lite som en knapp uke på seg til å prøve å få gjennom vedtak som skal hindre at Storbritannia forlater EU uten en avtale 31. oktober.</p>
<p>Parlamentarikerne må holde seg borte fram til 14. oktober, da dronningen etter planen skal holde en trontale og legge fram regjeringens planer for den kommende perioden.</p>
<p>Jacob Rees-Mogg, en profilert brexitforkjemper og leder for Privy Council, deltok på onsdagens møte på Balmoral. Det gjorde også baronesse Natalie Evans, som leder Overhuset, og Mark Spencer, som er partipisk for regjeringen i Underhuset.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterke reaksjoner</div>
<div type="text">
<p>En av dem som reagerer kraftig på statsministerens plan, er Labour-leder Jeremy Corbyn, skriver NTB.</p>
<p>- Jeg er sjokkert over regjeringen, som snakker om suverenitet, men vil suspendere Parlament for å hindre gransking av planene om en skjødesløs brexit uten en avtale, sier Corbyn.</p>
<p>Onsdag skrev han brev til dronning Elizabeth der han uttrykte bekymring for Johnsons plan og ba om et møte med monarken, melder Sky News.</p>
<p>Også Liberaldemokratenes Jo Swinson har skrevet til dronningen og bedt om et hastemøte.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump «elsker UK»</div>
<div type="text">
<p>Dagen før ble Corbyn og andre ledende opposisjonspolitikere enige om å kjempe sammen mot en hard brexit, nettopp ved å bruke lovvedtak. Et alternativ, som flere ser som en siste utvei, er å stille mistillitsforslag mot Johnson.</p>
<p>Corbyn sier han vil forsøke å få gjennom et vedtak for å stanse Johnson så snart parlamentet samles, men statsministerens nye plan gjør at han har knapt med tid.</p>
<p>USAs president Donald Trump tror det vil bli svært vanskelig for Corbyn å vinne fram med et mistillitsforslag.</p>
<p>- Særlig i lys av at Boris er nøyaktig det Storbritannia har sett etter &amp; han vil bli storartet. Elsker UK, skriver Trump på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skandale</div>
<div type="text">
<p>Parlamentsleder John Bercow sier ifølge BBC at Johnsons planer er en konstitusjonell skandale.</p>
<p>- Det er åpenbart at dette er ment å hindre Parlamentet i å debattere brexit og gjøre sin plikt med å stake ut en kurs for landet, sier Bercow.</p>
<p>Johnson avviser på sin side at målet er å gjøre det vanskelig for brexitmotstanderne i Parlamentet.</p>
<p>- Det er helt usant. Vi skal legge fram et nytt program med lovforslag rettet mot kriminalitet og helsevesenet og sikre at vi har den finansieringen vi trenger til utdanning, sier Johnson, ifølge Sky News. Han legger til at det vil bli godt med tid til å diskutere brexit både før og etter et «avgjørende» EU-toppmøte 17. oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Støtteparti</div>
<div type="text">
<p>Det nordirske støttepartiet DUP ønsker Johnson initiativ velkommen, skriver NTB.</p>
<p>- Vi støtter avgjørelsen om å markere starten på en ny periode i Parlamentet med en trontale 14. oktober, der regjeringen legger fram sine innenrikspolitiske planer, sier DUP-leder Arlene Foster, ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>I Skottland skal en domstol vurdere om regjeringen har lov til å be dronningen suspendere Parlamentet. Saken ble sendt inn for en måned siden, men saksøkerne har bedt om fortgang i behandlingen.</p>
<p>- En domstol i Edinburgh skal vurdere saken torsdag, skriver redaktør Kevin Schofield i PoliticsHome på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Samlet opposisjon</div>
<div type="text">
<p>Mens medlemmene må gi sitt samtykke hvis Parlamentet skal ta pause i en eller flere dager, har de ingen formell mulighet til å hindre en suspendering av den typen Johnson legger opp til, forklarer BBC.</p>
<p>Det er vanlig at Parlamentet stenges i en kort periode før trontalen, men det skjer stort sett i forbindelse med nyåpning etter valg.</p>
<p>Formelt trer Parlamentet vanligvis sammen for ett år av gangen, men den inneværende perioden har vart siden valget i juni 2017.</p></div></body></document>
