<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190407-mona-grudt-har-forlo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/mona-grudt-har-forlovet-seg---jeg-er-veldig-lykkelig/70957978" frk="589 20 66 3296"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 20:29"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,forlovelse,mona grudt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mona Grudt har forlovet seg: - Jeg er veldig lykkelig</div>
<div type="ingress">Ble fridd til av kjæresten på bursdagen sin.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-04-07</div>
<div type="caption"><p>FORLOVET: Mona Grudt har forlovet seg enda en gang. Foto: Oddmund Lunde/Dagbladet</p> <p>SKAL VI DANSE: Mona har tidligere deltatt på Skal vi Danse. Foto: Frank Karlsen/Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Mona Grudt (48) skal gifte seg. Det avslører hun selv på sin egen Instagram-profil søndag kveld, hvor hun skriver at mannen har fridd til henne - og at hun sa ja.</p>
<p>- Han spurte. Jeg svarte JA! skriver den tidligere modellen.</p>
<p>Hun har vært gift to ganger tidligere - og nå skal hun altså stå hvit brud en tredje gang.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Han spurte. Jeg svarte JA! &#128141;&#10084; #engaged #bridetobe #love</p>
<p>A post shared by Mona Grudt (@mona_grudt) on Apr 7, 2019 at 12:45pm PDT</p>
<p>- Det kom et veldig overraskende frieri da vi hadde overnattet på Britannia Hotell natt til i går, skriver Mona Grudt i en SMS til Dagbladet, og fortsetter.</p>
<p>- Jeg hadde bursdag, og vi skulle kose oss med frokost på rommet. Den ble litt mer romantisk enn jeg hadde forventet. Jeg er veldig lykkelig og gleder meg til å gifte meg med Bjørgvin, skriver hun videre.</p>
<p>Grudt er kjæreste med Bjørgvin Thorsteinsson fra Island, og i september i fjor fortalte hun om forelskelsen i et intervju med Se og Hør.</p>
<p>- Jeg har funnet mannen i mitt liv, fortalte hun den gang.</p>
<p>Nå bor trebarnsmoren sammen med Thorsteinsson (49) i Trondheim, noe hun er strålende fornøyd med.</p>
<p>- Jeg har aldri vært så lykkelig forelsket noensinne. Vi har stor respekt for hverandre både jobbmessig og privat. Han er en enorm støtte for meg, og er super med barna mine, sa hun til Se og Hør den gang.</p>
<p>I 1995 giftet hun seg med motefotografen Lasse Berre (50), og de fikk sønnen Oliver (22) sammen, før de skilte lag i 1999.</p>
<p>I 2005 sa Mona ja til amerikaneren Brody Bittrick og fikk døtrene Bianca (8) og Milla (11). Etter syv års ekteskap ble de også skilt.</p>
<p>- Jeg har et godt forhold til mine eksmenn, og de bor i nærheten av hensyn til barna, fortalte hun videre.</p></div>
<div type="title" level="3"> Jobber med bryllup</div>
<div type="text">
<p>Til vanlig jobber Grudt med bryllup, og hun har sin egen bryllupskanal på Youtube.</p>
<p>Her får seerne tips om alt et bryllup kan inneholde. Fra brudekjolen til buketten, ringene og seremonien.</p>
<p>- Vi henter inn eksperter og belyser mange detaljer som er lett å glemme i planleggingen. Vi skal også følge brudepar helt frem til vielsen, sa hun i fjor.</p>
<p>Det er ingen tvil om at Mona brenner for kjærlighet og bryllup. Hun har nemlig rett til å vie brudepar.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Takk for året som har gått! Vi ønsker dere et riktig Godt Nyttår! &#127881; #happynewyear #newyearseve #trondheim</p>
<p>A post shared by Mona Grudt (@mona_grudt) on Dec 31, 2017 at 7:43am PST</p></div>
<div type="title" level="3">Har vigselrett</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har vært humanetiker i mange år, og helt siden de fikk vigselsrett i 2004 har jeg vært veldig fascinert av det å kunne bli vigsler, sa hun videre i intervjuet.</p>
<p>Og for tre år siden gikk drømmen i oppfyllelse. Til nå har hun viet 18 par.</p>
<p>Størst av alt var det å vie sin egen mamma, Margit Elise Grudt (64), da hun sa ja til sin mangeårige samboer Odd Arne Opland i mars i år.</p>
<p>- Det var en ære. Rørende og sterkt, innrømmet Mona den gang.</p>
<p>- Det var mamma som fridde. Hun er opptatt av likestilling og er ikke typen som går og venter på at mannen skal fri. Det er jeg enig med henne i, sa hun.</p></div></body></document>
