<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-erna-nektet-a-beklag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/erna-nektet-a-beklage---igjen-og-igjen-og-igjen-og-igjen/70917402" frk="875 0 2 5638"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 09:03"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna nektet å beklage - igjen og igjen og igjen og igjen</div>
<div type="ingress">Fire ganger nektet Erna Solberg å beklage sine omstridte kommentarer. Til slutt kom hun med stikk mot Ap. - Skal huske dette neste gang dere ber meg kommentere en sak.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>FIKK IKKE BEKLAGELSE: Fire ganger måtte Anette Trettebergstuen (Ap) be statsministeren beklage overfor Black Box-teateret, men statsministeren nektet. - Viser at Erna ikke forstår sin egen rolle. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> </div>
<div type="text">
<p>Erna Solbergs (H) kritikk av teaterstykket «Ways of Seeing» har bidratt til å legge et «utilbørlig press» på ytringsfriheten, ifølge Anette Trettebergstuen (Ap).</p>
<p>I onsdagens spørretime på Stortinget må statsminister Solberg svare på om hun vil gi Black Box-teateret den beklagelsen teateret, politikere og deler av kommentariatet krever.</p>
<p>Se TV fra spørretimen øverst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiserte - men har ikke sett stykket</div>
<div type="text">
<p>Det var onsdag 13. mars - dagen før siktelsen mot justisminister Tor Mikkel Waras (Frp) samboer Laila Bertheussen ble kjent - at statsministeren kritiserte teateroppsetningen «Ways of Seeing» for å bidra til å gjøre det tøffere å være politiker.</p>
<p>Solberg innrømmet noen dager senere overfor Dagbladet at hun faktisk aldri har sett teaterstykket hun kritiserte.</p>
<p>Kommentaren var en reaksjon på uttalelser i en sak fra VG dagen før, der stykkets regissør - også dette før Waras samboer ble siktet - var sitert på at truslene og hendelsene rundt Waras bolig framsto som åpenbart iscenesatte.</p>
<p>- Da må de ha ryggrad til å stå i det. Jeg må si at jeg reagerer i dag når man velger å spekulere rundt dette, sa Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Krevde unnskyldning - fikk ingen</div>
<div type="text">
<p>Anette Trettebergstuen mener statsministeren utviste manglende rolleforståelse med denne uttalelsen.</p>
<p>- Hun har i sin håndtering av Black Box-saken bidratt til å legge utilbørlig press på ytringsfriheten til et maktkritisk teaterstykke, skriver Ap-representanten i spørsmålet Solberg i dag må besvare, først gjengitt av NTB.</p>
<p>Fra talerstolen hevdet Trettebergstuen at Solberg gjennom sine kommentarer har lagt press på en fri kunstinstitusjon. Hun viser til at jusprofessor Mads Andenæs hevdet Solberg la press på politiet og påtalemyndighet.</p>
<p>- Statsministeren må ta inn over seg at hun ikke er en kommentator, men statsminister. Vil statsministeren beklage? Forstår statsministeren at hun har tråkket over streken?</p>
<p>Fire ganger spurte hun om statsministeren vil beklage. Ingen av gangene fikk hun direkte svar fra Erna Solberg.</p>
<p>- Det er leit at debatten har bidratt til trusler og hets mot kunstnerne. Jeg vil ta sterk avstand fra trusler og hets som vi har sett i denne saken, sa Solberg, som samtidig sto på sitt:</p>
<p>- Jeg mener det var en helt rimelig ytring fra meg, la hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Stikk mot Ap</div>
<div type="text">
<p>Trettebergstuen var svært lite imponert over Solbergs svar.</p>
<p>- Jeg kan slå fast at statsministeren ikke forstår sin egen rolle. Det er tøffere å være politiker når vi har en statsminister som ikke ønsker å innrømme at hun ikke vil beklage, sa Trettebergstuen.</p>
<p>Hun omformulerte spørsmålet i håp om å gjøre det lettere for Solberg å beklage.</p>
<p>- Kan statsministeren heller si at hun burde ordlagt seg annerledes?, spurte Trettebergstuen.</p>
<p>Det ville Solberg heller ikke gå med på.</p>
<p>- Jeg skal notere meg at Arbeiderpartiet mener jeg ikke bør kommentere alt. Det skal jeg huske neste gang Arbeiderpartiet ber meg kommentere en sak.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikkert</div>
<div type="text">
<p>Wara har permisjon fra jobben som følge av PST-siktelsen av hans samboer. Det er ikke ventet at Erna Solberg i dag vil komme med noen kunngjøring vedrørende Waras framtid.</p>
<p>Hans permisjon går ut fredag. Statsministerens kontor (SMK) opplyser til NTB at Wara ikke har søkt om forlengelse.</p>
<p>Statsråder kan ifølge reglene få inntil to ukers velferdspermisjon med lønn hvert kalenderår. Wara kan få forlenget permisjonen, men da uten lønn.</p></div>
<div type="title" level="3">SMS-er og samrøre</div>
<div type="text">
<p>Også SMS-utvekslingen mellom Statsministerens kontor og PR-rådgivere fra First House ble tema i spørretimen.</p>
<p>Hennes tidligere statssekretær Sigbjørn Aanes hadde direkte kontakt med SMK da han på egen fritid bisto Tor Mikkel Wara etter at han ble permittert. Aanes, som jobber som rådgiver i First House, diskuterte blant annet Waras permisjonsbetingelser direkte med SMK.</p>
<p>Både Trygve Slagsvold Vedum (Sp) og Bjørnar Moxnes (Rødt) presset Solberg på rollen til Aanes.</p>
<p>- Han jobber i det vi kan kalle Norges mektigste kommunikasjonsselskap, sier Vedum, og understreker at Aanes jobb er å påvirke.</p>
<p>- Folk som går fra politikken til kommunikasjonsbransjen selger til kontakter, legger Sp-lederen til.</p>
<p>- Vi har en direktelinje mellom First House og Statsministerens kontor. Når vil dette samrøret opphøre?, spurte Moxnes statsministeren.</p>
<p>Erna Solberg avfeier hele saken som uproblematisk.</p>
<p>- Jeg ville aldri diskutert saksbehandling med Sigbjørn Aanes. Vi praktiserer veldig tydelig habilitetsreglene. Da kan man ikke behandle saker som berører noe man tidligere har jobbet med, og ikke diskutere saker man har til behandling i regjering med personer utenfra. Alt dette overholdes, understreker Erna Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Beredskap</div>
<div type="text">
<p>Spørretimen ble innledet med at Solberg innrømmet at Norge ikke ville kunne håndtert en cruiseulykke lenger nord og ved Svalbard like godt som havariet ved Hustadvika.</p>
<p>- Det er helt riktig at vi i nord ville ha mye større utfordringer, særlig nord for Svalbard, sa Solberg.</p>
<p>- Vi har ikke god nok beredskap for å håndtere den type operasjoner. Det er for langt opp dit, sa hun.</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre viste til at at cruisetrafikken i Nord-Norge og rundt Svalbard øker i omfang.</p>
<p>På spørsmål om statsministeren vil støtte en helikopterbase i Troms, viste Solberg til at regjerngen har varslet at den vil se på behovet.</p></div></body></document>
