<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190625-far-tilbake-eiendoms.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/far-tilbake-eiendomsskatt-etter-seier-i-hoyesterett/71239483" frk="880 11 63 5463"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 12:53"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Mats Rønning, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får tilbake eiendomsskatt etter seier i Høyesterett</div>
<div type="ingress">- En fin leksjon til politikerne. De må også forholde seg til regler og realiteter, sier investor Jan Petter Sissener etter seier over Oslo kommune i søksmålet om eiendomsskatt.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Mats Rønning, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-06-25</div>
<div type="caption"><p>PANISK: Investor Jan Petter Sissener er egentlig mot eiendomsskatten, men så lenge det også kreves inn formuesskatt mener han det er en litt panisk måte å kreve inn penger på.</p> <p>DELSEIER: Høyesterett slår fast at Oslo kommune har full anledning til å ha bunnfradrag på eiendomsskatten. Foto: Torstein Bøe / NTB scanpix</p> <p>UROVEKKENDE: - Et sviende nederlag, mener Høyres byrådslederkandidat Eirik Lae Solberg.</p></div>
<div type="text">
<p>Høyesterett konkluderte i dag med at Oslo kommune ulovlig krevde inn eiendomsskatt for 2016, fordi vedtaket ble fattet for sent.</p>
<p>Aksjemegler Jan Petter Sissener er blant de 3400 privatpersonene som sto bak søksmålet.</p>
<p>- Nå håper jeg de betaler tilbake til alle som har betalt eiendomsskatt, ikke bare til oss som har saksøkt. Kommunen bør ikke bruke lang tid på den vurderingen. Det har med rettferdighet å gjøre. Høyesterett har sagt at man har gjort feil. Da må man betale. Punktum, sier Sissener.</p>
<p>Innvestoren er ifølge skattetallene for 2017 god for 77 millioner kroner. Han betalte 2,8 millioner kroner i skatt og hadde en inntekt på 9,6 millioner kroner.</p>
<p>Se eiendomsskatten i din kommune</p>
<p>Befolkning per 01.01.2018:</p>
<p>Har IKKE eiendomsskatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Endringer mellom 2015 – 2018</div>
<div type="text">
<p>Økning per innbygger kr Økning kr Endring i total skatt kr Endring i skatt på bolig og fritidseiendom kr Endring i skatt på annen eiendom kr</p></div>
<div type="title" level="3">Snitt per innbygger</div>
<div type="text">
<p>Bolig og fritidseiendom kr Plassering i landet (Bolig og fritidseiendom) Snitt annen eiendom kr Plassering i landet (Annen eiendom) Totalt kr Plassering totalt</p></div>
<div type="title" level="3">- Litt panisk</div>
<div type="text">
<p>At han nå får tilbake en sum for for mye innbetalt eiendomsskatt for 2016 betyr med andre ord ikke så mye fra eller til for Sisseners privatøkonomi.</p>
<p>- For meg handler ikke dette om pengene. Det er prinsippet. Egentlig er jeg veldig for eiendomsskatt, men da må man avskaffe formueskatten. Også er innslagspunktet altfor lavt. Men det er en helt annen sak, sier Sissener.</p>
<p>- Og ut over det?</p>
<p>- Det er litt panisk å skulle skape inntekter for kommunen på denne måten for at man skal sløse det bort på andre ting.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjendis-saksøkere</div>
<div type="text">
<p>Investor Øystein Stray Spetalen, matmilliardær Stein Erik Hagen, investor Arne Blystad, flere lokale Høyre-politikere, tidligere TV 2-programleder Oddvar Stenstrøm og First House-partner Cecilie Ditlev-Simonsen var ifølge VG også blant saksøkerne.</p>
<p>Spetalen sier til Dagbladet at han ikke har noen kommentar til dommen. I forbindelse med søksmålet uttalte han til VG at han mener det er galt at de med mindre leiligheter eller hus slipper unna.</p>
<p>På spørsmål om hvor mye han betaler i eiendomsskatt, viste Spetalen til at han daglig betaler 50 000 kroner i skatt - og at han ikke ante hvor stor andel av dette som var eiendomsskatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Bunnfradrag innafor</div>
<div type="text">
<p>Finansbyråd Robert Steen (Ap) i Oslo kommune sier at han er glad for at Høyesterett sier at kommunen var i sin fulle rett til å innføre et bunnfradrag.</p>
<p>- For oss har det vært viktig å kunne skjerme mindre verdifulle eiendommer fra eiendomsskatt. Jeg er glad for at en enstemmig Høyesterett mener det rødgrønne byrådet var i sin fulle rett ved innføringen av en moderat eiendomsskatt for å finansiere nødvendige velferdsløft i Oslo. Høyesterett har altså bekreftet at norske kommuner har stor skjønnsfrihet i utformingen av eiendomsskatt og frihet til å utforme sin politikk, sier Steen i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvisst om alle får</div>
<div type="text">
<p>Pressekontakt Nina Gopinder Pannu ved byrådsavdelingen for finans sier til Dagbladet at det er uvisst om alle som betalte inn eiendomsskatt i 2016 vil få pengene i retur:</p>
<p>- Det må vi komme tilbake til. Byrådet skal nå gå igjennom dommen nøye og fremme en sak for bystyret. Første anledning er bystyremøtet i begynnelsen av september, sier hun.</p>
<p>Pannu opplyser at Oslo kommune tok inn i underkant av 250 millioner kroner i eiendomsskatt i 2016. Av dette anslår hun at det ble betalt inn 10-15 millioner kroner fra de som saksøkte kommunen.</p>
<p>- Vi vet ikke nøyaktig når de vil få tilbake pengene sine, men det vil skje så raskt som mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre: - Betal alt tilbake</div>
<div type="text">
<p>Byrådslederkandidat Eirik Lae Solberg for Høyre er ikke i tvil om at kommunen må punge ut til alle som betalte eiendomsskatt i 2016.</p>
<p>- Dette er et sviende nederlag for Arbeiderparti-byrådet. Det er svært urovekkende at byrådet svikter så grunnleggende at de blir dømt i Høyesterett. De har vært uprofesjonelle og hastet gjennom en ulovlig eiendomsskatt. Jeg tar det nå som en selvfølge at de behandler alle skattebetalerne likt og at alle som har blitt ilagt ulovlig eiendomsskatt får pengene sine betalt tilbake, sier Lae Solberg til Dagbladet.</p>
<p>Eiendomsskatt blir også et tema i høstens valgkamp, lover Høyre-toppen.</p>
<p>- Eiendomsskatten rammer tilfeldig og noen områder i byen ekstra hardt. Det er dyrt nok å bo i Oslo fra før, derfor går Høyre til valg på å fjerne eiendomsskatten på folks hjem, sier Lae Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Hele Norge</div>
<div type="text">
<p>Avgjørelsen i Høyesterett kan få store konsekvenser for hele kommune-Norge.</p>
<p>Med stor sannsynlighet vil ingen kommuner som ønsker å gjeninnføre eiendomsskatt rekke å skrive ut skatten med virkning fra det første året i en valgperiode, mener Oslo kommune.</p>
<p>- Denne beslutningen legger en betydelig begrensning på et nytt kommunestyres mulighet til raskt å realisere politikken man går til valg på, sier Robert Steen.</p></div></body></document>
