<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191206-dod-mann-funnet-ved-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dod-mann-funnet-ved-nidelva/71899437" frk="185 3 4 1138"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 13:07"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Død mann funnet ved Nidelva</div>
<div type="ingress">Settes i sammenheng med en savnetmelding, sier politiet.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-06</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En mann er funnet død ved Nidelva i Trondheim, skriver Adresseavisen.</p>
<p>- Vi ble kontaktet av forbipasserende klokka 10 i dag. De opplyste at de så en person som lå i en skråning og virket livløs, sier operasjonsleder Frank Brevik til Dagbladet.</p>
<p>Politi og helsepersonell rykket ut til stedet og personen ble bekreftet død på stedet.</p>
<p>- Vi har krimteknikere på stedet som gjennomfører åstedsundersøkelse. Vi setter dette i sammenheng med en savnetmelding vi fikk sist søndag, uten at vi med sikkerhet kan bekrefte identiteten.</p>
<p>Pårørende til den savnede har blitt orientert om at politiet har gjort ett funn.</p>
<p>- Mistenker dere at noe kriminelt har skjedd her?</p>
<p>- Nei, vi har ikke noe grunnlag for å uttale oss om det, svarer Brevik.</p>
<p>Ifølge Adresseavisa ble en mann (58) meldt savnet da han ikke kom hjem søndag. Tirsdag denne uka opplyste politiet at leteaksjonen gikk over i en ny fase, og at de da søkte videre etter en antatt omkommet person.</p>
<p>Brannvesenet har tidligere denne uka drevet med overflatesøk med båt på Nidelva, ifølge avisa.</p></div></body></document>
