<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191222-avslorer-norges-hemm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/avslorer-norges-hemmeligheter/71947360" frk="1104 2 18 6505"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 11:35"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører Norges-hemmeligheter</div>
<div type="ingress">Da Peter Del Vecho skulle lage oppfølgeren til Disneys milliardsuksess, hentet han mer inspirasjon i Norge enn du kanskje visste.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-12-22</div>
<div type="caption"><p>FRA NORSKE SKOgER: I «Frost 2» kommer Norges-inspirasjonen tydelig fram på mange måter, forteller produsent Peter Del Vecho. Video: Disney</p> <p>DRO TIL NORGE: Peter Del Vecho har trasket rundt i skogene og vært på tur med Hurtigruta på sine reiser til Norge. Foto: Lars Eivind Bones</p></div>
<div type="text">
<p>Heisen stopper i penthouseleiligheten på Grand Hotel, høyt over Oslo. Før vi kommer inn i leiligheten, forsikrer de norske Disney-ansatte seg en siste gang om at kontrakten om hemmelighold er skrevet under.</p>
<p>I en turkis art deco-stol sitter en middels høy mann med dypbrune øyne. Han smiler lurt, og presenterer seg:</p>
<p>- I’m Peter Del Vecho.</p>
<p>Han er mannen som forvalter oppfølgeren av milliard-suksessen «Frost». Om alt går som det skal, sitter millioner av tindrende barneøyne snart som klistret til lerretet.</p>
<p>Her og nå vet han ingenting om at filmen kommer til å få blandet mottakelse av anmelderne, ei heller at den kommer til å tjene inn mer penger enn noensinne for ei åpningshelg i USA.</p>
<p>- Føler du noe press ved å skulle lage en oppfølger?</p>
<p>Den ordrike amerikaneren tar en liten kunstpause før han svarer.</p>
<p>- Åpenbart føler vi press fra fansen, og fra suksessen etter den første filmen. Men du kan ikke la suksess være det som dikterer filmen. Du må gå tilbake til karakterene og historien og føle at det er noe som er verdt å fortelle, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lykkelig i alle sine dager?</div>
<div type="text">
<p>Sist vi så søstrene Anna og Elsa, hadde de funnet tilbake til hverandre etter å ha overvunnet en rekke utfordringer. Elsa ble kronet som dronning av Arendelle, og en mulig romanse mellom Anna og Kristoff lå i lufta. Der kunne de kanskje ha blitt til evig tid, hadde ikke Del Vecho og filmskaperne begynt å pirke litt i et veletablert eventyr-dogme.</p>
<p>Frost 2</p>
<p>Oppfølgeren til Disney-suksessen «Frost» fra 2013.</p>
<p>Engelske stemmer: Idina Menzel, Kristen Bell, Jonathan Groff og Josh Gad.</p>
<p>Norske stemmer: Lisa Stokke, May Kristin Kaspersen, Thorbjørn Harr, Gustav Nilsen.</p>
<p>Samiske stemmer: Marianne Pentha, Elin Kristina Oskal, Vegard Bjørsmo, Anders Rimpi.</p>
<p>Har Norgespremiere 1. juledag.</p>
<p>- Et av spørsmålene vi spurte oss var: «Går det an å leve lykkelig i alle sine dager?», sier han, og forklarer:</p>
<p>- Livet har en tendens til å sende nye hindringer eller utfordringer du må takle. Det er en del av å vokse opp. For Anna og Elsa virket livet perfekt mot slutten av «Frost 1». Men det kan være de må takle nye utfordringer.</p>
<p>- Betyr det at dere viker litt vekk fra det gamle, tradisjonelle Disneyske?</p>
<p>- Vi elsker ideen om et «lykkelig i alle sine dager», og vi tror fremdeles på det, men det betyr ikke at det holder seg sånn for alltid. Vi vil ta med publikum på en emosjonell reise, og det kan være alt fra glede til tristhet, gråting og latter. «Lykkelig i alle sine dager» er en del av historiefortellingen, men det er ikke helheten, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirert av norske høstfarger</div>
<div type="title" level="3"> Nordmenn trykket den første «Frost»-filmen til sitt bryst. De frosne fjordene og høye fjellene og ikke minst det lille kystriket Arendelle, vekket nok en følelse av gjenkjennelse hos mange.</div>
<div type="text">
<p>- Jeg oppdaget likheten først etter at filmen ble laget. Jeg husker ikke hvordan Arendelle ble til, men det var interessant å høre at det fantes en norsk by ved navn Arendal, avslører Del Vecho.</p>
<p>Denne gangen har Disney har vært enda tydeligere på at de har hentet inspirasjon fra Norge og Skandinavia. Del Vecho har blant annet vært på studiereise med Hurtigruta, besøkt eldgamle stavkirker og sett grønne skoger bli til gullrøde flammehav.</p>
<p>- Før «Frost 2» fikk vi oppleve Norge på høsten, med de vakre høstfargene dere har. Det var også interessant å se hvor mye farge det var på bakken. Vi har virkelig prøvd å framkalle den samme følelsen når du ser filmen.</p>
<p>Møter Nøkken</p>
<p>Ikke minst har eventyr- og historietradisjonen vår hatt stor påvirkning på oppfølgeren. I en scene havner Elsa midt i den mørke, piskende sjøen, ansikt til ansikt med en mektig, mytisk skikkelse – selveste Nøkken.</p>
<p>- Vi leste først den gamle norrøne mytologien om nøkken, men mange kulturer har liknende historier om en hest som er lagd av vann, og at den hesten kan hjelpe deg – eller ikke. Det er en av de mest dramatiske scenene i filmen. Vi er veldig fornøyde med den, forklarer Del Vecho.</p>
<p>I møte med norsk natur fikk han opp øynene for hvorfor slike myter kan ha blitt til.</p>
<p>- Mens vi gikk i skogen, kunne vi føle hvorfor det finnes historier om småfolk. Vi så disse enorme steinene i midten av skogen som virket helt malplassert, så vi kunne forstå hvorfor historiene om at store troll kunne ha kastet dem dit. Det åpnet opp øynene våre, og det var en herlig opplevelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Samarbeid med samefolket</div>
<div type="text">
<p>De norske Disney-sjefene titter på klokka, og titter nervøst tilbake på oss. Del Vecho virker uanfektet, og trekker fram en laptop. På skjermen ruller de første trailerklippene fra «Frost 2», fullspekket av nordisk kultur og mytologi.</p>
<p>Når Anna og Elsa legger ut på sin reise i søken på svar, møter de blant annet på det koftekledde Northuldra-folket som bor i lavvoer og driver med reindrift.</p>
<p>Det er ingen tilfeldighet, for på sine besøk til det høye nord, har Disney-delegasjonen samarbeidet tett med samefolket. Dermed blir «Frost 2» også den aller første Disney-filmen som får en samisk versjon – «Jik&#331;on 2».</p>
<p>- Å jobbe med samefolket var viktig for oss når vi skulle skape vår egen troverdige, men ikke nødvendigvis realistiske, historie. Vi ville være respektfulle overfor dem, sånn at vi gjorde dette på en riktig måte, forklarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Burde føles velkjent</div>
<div type="text">
<p>Mens den engelskspråklige versjonen allerede har hatt premiere over store deler av verden, slipper norske «Frost 2» først til lerretet den 25. desember. Disney-produsenten tror at det norske publikummet vil kjenne en tilhørighet til både landskapet og kulturen i filmen.</p>
<p>- I den første filmen sa vi aldri at det var Norge, men jeg er likevel helt sikker på at du kunne kjenne igjen fjordene, snøen og de andre inspirasjonskildene. Så det burde føles veldig velkjent for dere fra Norge denne gangen, sier han.</p>
<p>- Hva er dine egne forventninger til filmen?</p>
<p>- Alt vi kan gjøre er å skape karakterer og verdener som vi tror på, og som vi føler sterkt for. Vi håper alltid at verden vil omfavne det, men det er aldri noen garanti for at det skjer. Men vårt ønske er at verden gjør denne filmen til sin egen slik som de gjorde med den første. Det er vårt håp, det er vår drøm.</p></div></body></document>
