<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-elden-situasjonen-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/elden---situasjonen-virker-absurd/71879997" frk="352 4 10 2254"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 15:26"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elden: - Situasjonen virker absurd</div>
<div type="ingress">John Christian Elden og hans team har ikke fått direkte kontakt med Ingrid Martinussen (32), som er fengslet i Japan.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>FENGSLET: Norske Ingrid Martinussen (32) er fengslet i Japan. Nå jobber familien og John Christian Elden med å få henne hjem til Norge. Foto: Privat</p> <p>FENGSLET: Norske Ingrid (32) er fengslet i Japan. Reporter/foto: Ralf Lofstad. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet TV</p> <p>BISTÅR: John Christian Elden bistår Ingrid. Fullmektig Farid Bouras reiser til Tokyo. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske studenten Ingrid Martinussen (32) ble 20. november fengslet i Tokyo, anklaget for narkotikasmugling.</p>
<p>Ifølge broren Bjarne Martinussen ble Ingrid blandet inn som mottaker av en pakke som inneholdt narkotika-kaker gjennom en chat med to venninner. Pakka ble sendt fra USA, men ble stoppet ved innførselen til Japan.</p>
<p>Da Dagbladet møtte Bjarne lørdag ettermiddag, fortalte han om familiens desperate kamp for å hjelpe Ingrid.</p>
<p>- Det jeg frykter mest, er at Ingrid skal bli avtvunget en falsk tilståelse fra det japanske politiet, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Får hjelp av Elden</div>
<div type="text">
<p>Lørdag ble det kjent at advokat John Christian Elden skal bistå Ingrid. Advokat Farid Bouras i Advokatfirmaet Elden planlegger en reise til Tokyo.</p>
<p>- Vi holder på med kartlegging og kontakt med japanske myndigheter. Straks vi får opprettet kommunikasjon med Ingrid som sitter på politistasjonen, vil min fullmektig Farid Bouras reise bort til Tokyo, sier Elden til Dagbladet.</p>
<p>Advokatene planlegger et møte med påtalemyndigheten i Tokyo for å gå i dialog med dem om saken.</p>
<p>- Så langt har vi ikke fått muntlig kontakt med Ingrid annet enn å ha fått oppdraget som hennes bistandsadvokat, sier Elden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Absurd</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Ingrids familie har ei venninne av Ingrid tidligere vært fengslet i saken. Det er dermed uklart hvem av de to kvinnene som sto som mottaker på pakken.</p>
<p>- Det er fortsatt høyst uklart hvem som hadde bestilt en postpakke fra USA og hvilket navn denne ble sendt til, men hun selv verken drikker eller røyker og er en rolig norsk student, så situasjonen virker absurd, sier Elden.</p>
<p>Det norske Utenriksdepartementet bistår Ingrid rutinemessig med konsulær bistand gjennom ambassaden i Tokyo, opplyser departementet til Dagbladet.</p></div></body></document>
