<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-mma-jack-far-kamp-mo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mma-jack-far-kamp-mot-verdenstopp---en-sensasjon-for-en-norsk-utover/70747606" frk="795 5 27 4644"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 21:39"/>
<attribute name="author" value="Bengt Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="jack hermansson,ufc,mma,mohsen bahari,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MMA-Jack får kamp mot verdenstopp. - En sensasjon for en norsk utøver</div>
<div type="ingress">Møter farlig knockoutbokser.</div>
<div type="author">Bengt Berg</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>TOPPKAMP: Jack Hermansson skal møte en av verdens høyest rangerte MMA-utøvere 30. mars. Det er det største som har hendt en norsk utøver. Foto: AFP / NTB / Scanpix</p> <p>SMERTEHELVETE: Dette imponerte tydeligvis ledelsen i UFC. Jack Hermansson overvant smertene fra et løsnet ribbein og vant over brasilianeren Thales Leites. Foto: Reuters / NTB Scanpix</p> <p>KNOCKOUTBOKSER: David Branch (t.v.) omtales som en hardtslående utøver. Her fra hans siste kamp mot Jared Cannonier. Foto: Reuters / NTB / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MMA-utøver Jack Hermannson (30) tar et stort byks mot verdenstoppen.</p>
<p>Han har signert kamp mot en ranket motstander i UFC. Det betyr at om han vinner over amerikaneren David Branch (37) som er rangert på 11. plass over verdens beste MMA-utøvere i mellomvekt, nærmer han seg en kamp om verdensmestertittelen.</p>
<p>Kampen skal gå i Philadelphia 30. mars. Det blir uten sidestykke den største kampen for en norsk MMA-utøver i UFC, verdens desiderte toppliga.</p>
<p>- Det skjer ting nå. Vinner jeg, er jeg innenfor. Mest sannsynlig får jeg overta 11. plassen til Branch på rankinglista. Et par kamper til etter det, så kan det bli aktuelt med en tittelkamp, sier Jack Hermansson med et stort smil.</p></div>
<div type="title" level="3">- Større enn skiidretten</div>
<div type="text">
<p>- Dette er mye større enn de fleste nordmenn kan forestille seg. En sensasjon egentlig. MMA er den sporten som vokser raskest i verden. Skiidretten er stor her i Norge, men en nisjeidrett internasjonalt i forhold til den størrelsen og utbredelsen MMA har. Og den fortsetter å vokse, sier MMA-utøver og ekspert Mohsen Bahari til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tusenvis</div>
<div type="text">
<p>I vektklassen til Jack Hermansson er det rundt 300 utøvere, bare i verdens toppliga UFC. Og flere tusen utøvere til sammen i de lavere ligaene, i mellomvekt alene.</p>
<p>Han sier det er fullt fortjent at Jack nå får en sjanse mot en ranket motstander.</p>
<p>- Det er egentlig på tide. Jack har vist så høy klasse at han er god nok til å kjempe helt i verdenstoppen og få de beste motstanderne, sier Bahari.</p>
<p>Han sammenligner det slik mot profesjonell boksing.</p>
<p>- Det er så mange forbund i proffboksingen med forskjellige tittelholdere. Det er egentlig bare de få utøverne som har samtlige fem tittelbelter som kan sammenlignes med en mester i UFC, som er enestående som verdens toppliga, forklarer Bahari.</p>
<p>Jack Hermansson ser fram til kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Nytt nivå</div>
<div type="text">
<p>Han sier han aldri har vært bedre.</p>
<p>- Jeg mener jeg har nådd enda et nivå. Jeg er blitt bedre på de fleste feltene. Da jeg vant den siste kampen min mot Gerard Meerschaert med en giljotin, så var det egentlig utenkelig bare for et år siden. Men etter at det begynte å sitte på trening, og situasjonen oppsto i den siste kampen, så tenkte jeg at det bare var å prøve. Og den satt bra, smiler Hermansson.</p>
<p>Jack Hermansson karakteriserer David Branch som en svært tøff motstander med stor rutine.</p>
<p>- Han er en knockoutbokser. I tillegg har han svart belte i brasiliansk jiujitsu. Så han er god både stående og på bakken. Han har også slått brasilianeren Thiago Santos som jeg har tapt for, sier den norske MMA-stjerna.</p>
<p>Daivd Branch slo ut Santos 21. april i fjor i Atlantic City.</p>
<p>- Men jeg er som jeg sa så mye bedre på det meste nå, enn da jeg møtte Santos, at jeg tror på en god sjanse mot Branch. Selv om jeg aldri har møtt en tøffere motstander.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer å gå på</div>
<div type="text">
<p>Jack Hermansson mener han fortsatt har mer å gå på.</p>
<p>- Jeg er blitt enda litt sterkere, raskere og har opparbeidet enda bedre kondisjon. Jeg har ikke merket noen stagnasjon på veien. Så jeg tror på fortsatt framgang, sier Jack Hermansson.</p>
<p>Mohsen Bahari mener at stilen til David Branch passer perfekt til Jack Hermansson.</p>
<p>- Det eneste jeg tror kan ødelegge for Jack er om Branch får inn en skikkelig treffer. For han er en knokoutbokser med stor slagkraft. Han har bakgrunn som bokser. Ellers mener jeg Jack er bedre på alle punkter. Jeg tror også han vil unngå slagene til Branch. For han er raskere og mer bevegelig enn amerikaneren, sier Bahari.</p>
<p>David Branch har 27 kamper som profesjonell. Han har vunnet 22 og tapt fem. Den siste kampen endte med nederlag på teknisk knockout mot amerikaneren Jared Cannonier 3. november i fjori Madison Square Garden i New York.</p>
<p>Dette blir den åttende UFC-kampen for Jack Hermansson. Den norsk/svenske utøveren er i særklasse i Norge med det antallet kamper. Han har vunnet fem og tapt to hittil.</p>
<p>Jack Hermansson har til sammen gått 22 proffkamper. Han har vunnet 18 og tapt 4 av dem.</p>
<p>- Nå er jeg klar for å ta steget inn blant de aller beste, de høyest rankede. Greier jeg det og vinner denne kampen, da kan alt skje, sier Jack Hermansson.</p></div></body></document>
