<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190404-soker-vitner-etter-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/soker-vitner-etter-dodsulykke---vi-vet-ikke-hva-som-har-skjedd/70948883" frk="354 14 30 2112"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 13:41"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,trafikk,trafikkulykke,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søker vitner etter dødsulykke: - Vi vet ikke hva som har skjedd</div>
<div type="ingress">Mann i 60-åra omkom. Kvinnelig sjåfør i 70-åra fraktet til sykehus med luftambulanse.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-04-04</div>
<div type="caption"><p>RV7: Torsdag 4. april skjedde det en ulykke på riksvei 7 ved Bromma i Hallingdal. Politiet leter etter vitner til hendelsen. Video: Ole Edvin Tangen</p> <p>DØDSULYKKE: Bilen lå på taket i grøfte ved Riksvei 7. Foto: Ole Edvin Tangen</p> <p>LUFTAMBULANSE: Kvinnen som var sjåfør av ulykkesbilen ble fraktet til sykehus med luftambulanse. Foto: Ole Edvin Tangen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet vet ennå ikke hva som har skjedd etter at en mann i 60-åra omkom i en trafikkulykke ved Riksvei 7 sør for Bromma i Hallingdal.</p>
<p>Ifølge politiet skal en kvinne i 70-åra ha kjørt en bil som kjørte over en mann i 60-åra. Politiet fikk melding om ulykken 13.38 i ettermiddag, og mannen ble erklært død på stedet.</p>
<p>Kvinnen i 70-åra som kjørte bilen, ble fraktet med luftambulanse til sykehus, og politiet har derfor ikke fått avhørt henne ennå.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklare omstendigheter</div>
<div type="text">
<p>- Mannen som har omkommet har trolig befunnet seg mellom Riksvei 7 og huset sitt som ligger helt inntil Riksvei 7, sier operasjonsleder Jan Kristian Johnsrud i Sør-Øst politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>- Det er uklare omstendigheter på hvorfor bilen og bilføreren kjørte på mannen. Vi vet ikke hva som har skjedd. Mannen bor omkring 4-5 meter fra hovedveien, men vi vet ikke hvor han har befunnet seg da ulykken skjedde, sier Johnsrud.</p>
<p>Da politiet kom til stedet lå personbilen på taket i grøfta utenfor veien.</p>
<p>- Dette er en alvorlig ulykke med dødsfall, og det er tatt blodprøve av kvinne. Veien er delvis stengt, og vi venter på krimtekniker og ulykkesgruppa fra vegvesenet, sier operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Søker vitner</div>
<div type="text">
<p>Politiet har imidlertid ikke et klart bilde av hendelsen.</p>
<p>- Vi håper at noen kan ha sett dette. Det er langs veien, så det kan ha vært noen som har sett noe. Da ber vi om at de tar kontakt med oss på 02800, sier han.</p>
<p>Kvinnen som ble fraktet med luftambulanse til sykehus skal være hardt skadd.</p>
<p>Det vil bli redusert fremkommelighet på veien utover ettermiddagen, men det er mulig for trafikk å komme forbi.</p></div></body></document>
