<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190807-tenaringene-mistenkt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tenaringene-mistenkt-for-drap-i-canada-er-funnet-dode/71469630" frk="297 14 26 1759"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 19:30"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tenåringene mistenkt for seriedrap er funnet døde</div>
<div type="ingress">Tenåringene er mistenkt for tre drap i Canada.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-08-07</div>
<div type="caption"><p>CANADA: De to candiske tenåringene Kam McLeod og Bryer Schmegelsky er mistenkt for trippeldrap, og er fortsatt på frifot. Video: AP / RCMPTV</p> <p>DREPT: En australsk mann (23) og en amerikansk kvinne (24), har blitt funnet drept i en veikant i Canada. Video: CNN. Reporter: Christian Wehus.</p></div>
<div type="text">
<p>The search is over. At 10am this morning, Manitoba RCMP officers located the bodies of two males, believed to be the BC suspects, near the shoreline of the Nelson River (approx 8km from the burnt vehicle). #rcmpmb pic.twitter.com/tZ7EBFsNDr</p>
<p>— RCMP Manitoba (@rcmpmb) August 7, 2019</p>
<p>De to tenåringene som er mistenkt for drap i Canada er funnet døde, det melder politiet i Manitoba på Twitter.</p>
<p>Tenåringene er mistenkt for tre drap.</p>
<p>Kanadisk politi har lenge søkt etter de to tenåringene, Kam McLeod (19) og Bryer Schmegelsky (18) fra Port Alberni, Canada, som var på rømmen mistenkt for å ha tatt livet av tre mennesker.</p>
<p>En obduksjon vil fastslå identiteten til de to som er funnet døde, men kanadisk politi er «sikre » på at det er dem, ifølge CNN.</p>
<p>De to har vært jaget de siste ukene etter at australske Lucas Fowler (23), og hans amerikanske kjæreste Chynna Deese (24) ble funnet skutt og drept 15. juli ved Alaska Highway nær landsbyen Liard Hot Springs i British Columbia.</p>
<p>- McLeod og Schmegelsky vurderes som farlige. Dersom du ser dem, unngå å ta kontakt med dem, og ring politiet, sa Janelle Shoihet, talsperson for det kanadiske politiet, på en pressekonferanse for to uker siden.</p>
<p>I tillegg til det unge paret er de to mennene også mistenkt for å ha tatt livet av professoren Leonard Dyck, fra Vancouver, som ble funnet 480 km fra det drepte paret.</p></div></body></document>
