<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190308-de-ansatte-dode-en-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/de-ansatte-dode-en-etter-en-sa-fant-kollega-hvitt-pulver-i-maten/70850239" frk="657 6 28 4127"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 09:18"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,forgiftning,drapsforsøk,dom,tungmetaller,nyheter,tyskland,gift"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De ansatte døde en etter en. Så fant kollega hvitt pulver i maten</div>
<div type="ingress">De var alle eldre. De nærmet seg alle pensjonsalder. Og alle døde brått og uventet. Nå er en 57 år gammel mekaniker dømt til fengsel på livstid.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-03-08</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Den 57 år gamle tyske industrimekanikeren, som fikk kallenavnet «matpakkemorderen», er dømt til fengsel på livstid. Foto: Friso Gentsch / DPA / NTB Scanpix</p> <p>DØDSFALL: En etter en har ansatte ved den tyske industribedriften Ari Armaturen dødd brått, og flere har blitt alvorlig syke. Foto: Ari Armaturen</p></div>
<div type="text">
<p>En etter en døde ansatte ved den tyske industribedriften Ari Armaturen i Schloß Holte-Stukenbrock i nordvestlige Tyskland av formodentlig naturlige årsaker.</p>
<p>Men i mai i fjor fikk en av de ansatte en guffen følelse da han oppdaget et hvitt pulver i sin egen matpakke.</p>
<p>Mannen varslet umiddelbart sine overordnede, og ba dem om å installere et videoovervåkningssystem. Etter kort tid kontaktet bedriften politiet. For på de ferske opptakene så de hva som hadde skjedd:</p>
<p>En av bedriftens andre ansatte, en 57 år gammel mann, hadde spredt det hvite pulveret over sin kollegas matpakke, meldte Deutsche Welle i sommer.</p>
<p>57-åringen ble pågrepet og politiet igangsatte etterforskning av hele 21 dødsfall ved bedriften. Dødsfallene strakte seg så langt tilbake som til år 2000.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstremt giftig</div>
<div type="text">
<p>Etter hvert identifiserte politiet det hvite pulveret som det ekstremt giftige stoffet blyacetat. Stoffet kalles også blysukker fordi det smaker noe søtt, skriver Store norske leksikon.</p>
<p>I 57-åringens hjem fant politiet ingrediensene til blyacetat og andre gifter, i tillegg til stoffer som i seg selv er farlige å svelge: kvikksølv, bly og kadmium.</p>
<p>Politiet var overbevist om at de sto overfor noe annet enn en rekke naturlige dødsfall, og siktet 57-åringen for drapsforsøk. Tyske medier begynte å omtale mannen som «matpakke-morderen».</p>
<p>Mange av de 21 avdøde døde av kreft eller hjerteinfarkt. Eksperter har konkludert med at tungmetallforgiftning kan ha vært årsaken til disse dødsfallene, skriver Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forsøkskaniner</div>
<div type="text">
<p>Ofrene har krevd å få vite hvorfor mannen forgiftet dem. En kollega kunne ikke møte i rettssalen. Offerets foreldre hans fortalte retten hvordan deres tidligere muntre sønn først hadde begynt å klage på nummenhet, før han på mystisk vis ble stadig sykere. I dag er han i en vegetativ tilstand med alvorlige hjerneskader, og har behov for konstant pleie. Det finnes ingen mulighet for at hans tilstand forbedres, skriver DW.</p>
<p>Da den nå dømte mannen møtte i retten, nektet han å forklare hvorfor han hadde forgiftet sine kolleger.</p>
<p>Etter en rettspsykiatrisk vurdering ble det konkludert med at mannen er strafferettslig tilregnelig. En psykolog som har hatt samtaler med mannen, forklarte i retten at mannen framsto som «en vitenskapsmann, som testet stoffer på en forsøkskanin».</p>
<p>Det er det nærmeste man kom en forklaring på hvorfor mannen forgiftet sine kolleger. For 57-åringen uttalte seg én eneste gang, under rettssaken som har pågått i Bielefeld siden november:</p>
<p>- Jeg støtter uttalelsene fra mine forsvarere fullt ut, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Overraskende dom</div>
<div type="text">
<p>Da dommen falt torsdag denne uka, ble mannen «bare» kjent skyldig i drapsforsøk mot tre personer og flere tilfeller av grov kroppsskade, skriver Deutsche Welle (DW). Mannen ble dømt til fengsel på livstid og forvaring på ubestemt tid.</p>
<p>Dommen beskrives som overraskende, siden slike lange fengselsstraffer for drapsforsøk er uvanlige i Tyskland.</p>
<p>- Jeg har bare sett en dom som dette én gang i hele min karriere, sier Ronald Weber, som jobbet som advokat for et av ofrene, til DW.</p></div>
<div type="title" level="3">Trodde det var en spøk</div>
<div type="text">
<p>Da den ansatte som oppdaget pulveret på maten sin tok kontakt med sine overordnede, trodde de at det hele dreide seg om en spøk.</p>
<p>- I begynnelsen antok vi at det var en dårlig spøk mellom to kolleger, og ikke et drapsforsøk, sa den daglige lederen for metallbedriften, ifølge DW.</p>
<p>Han fortalte videre at den mistenkte 56-åringen har vært ansatt i bedriften i 38 år. Den daglige lederen beskriver mannen som «lite iøynefallende».</p>
<p>Den pågrepne og drapsmistenkte 56-åringen har så langt nektet å forklare seg overfor politiet, skriver DW.</p></div></body></document>
