<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190320-nations-league-var-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nations-league-var-tentamen-spania-pa-mestalla-er-eksamen/70892381" frk="667 19 75 3882"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 21:25"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="spania,nations league,lars lagerbäck,fotballandslaget,fotball,tyskland,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nations League var tentamen, Spania på Mestalla er eksamen</div>
<div type="ingress">Evalueringen av 2018 forteller at Norge er blitt veldig mye bedre på alt. Spania vil fortelle oss hvor langt vi er kommet siden Per-Mathias Høgmo.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-03-20</div>
<div type="caption"><p>MÅ IKKE BLI OVERKJØRT: Mot Tyskland for halvannet år siden var Norge sjanseløse og ble herjet med. Mot Spania er Lars Lagerbäck overbevist om at alt blir veldig mye bedre. Framgangen i 2018 tyder på det. Svaret får vi i Valencia lørdag kveld. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Spania-Norge, TV 2 lørdag kl 20.45</p>
<p>OLIVA (Dagbladet): Da Lars Lagerbäck tok over Norge den siste dagen i januar 2017var vi, ifølge FIFA-rankingen, verdens 84. beste fotballnasjon. Et halvt år seinere, etter en tung start i Belfast (0-2, VM-kvalifisering), 1 – 1 mot Tsjekkia på Ullevaal i juni (VM) og 1 – 1 mot Sverige tre dager seinere (privatkamp) hadde Norge falt ytterligere fire plasser.</p>
<p>Var det tungt under Per-Mathias Høgmo var det like tungt da.</p>
<p>Blytungt.</p>
<p>JULI 2018 ER det absolutte bunnivået for Norge siden FIFA-rankingen ble lansert i desember 1992. Flere helt nødvendige modifiseringer seinere, den siste i august 2018, har vi per dags dato verdens 48. beste fotballandslag for menn. Ikke mye å skryte av med tanke på at Norges Fotballforbund har regelmessig deltakelse EM- og VM-sluttspill i alle tingvedtatte handlingsplaner, men sånn er fotballen blitt.</p>
<p>Da vi en gang i verden var nummer to, bak Brasil, var det mest systemet og ikke altfor rettferdige regnemetoder som løftet oss til himmelen.</p>
<p>48.-plassen vi holder nå skyldes mest tida før Lagerbäck, samt det faktum at vi ikke har møtt en toppnasjon siden 0 – 6 for Tyskland i september 2017.</p>
<p>2018 VAR ET godt år for norsk landslagsfotball. Rekka 8-1-1 bekrefter det. Der det siste ettallet er det forsmedelige tapet i Sofia, da vi ikke greide å knekke den offensive koden etter Bulgarias 1 – 0 scoring med en drøy halvtime igjen på klokka.</p>
<p>Siden det har Norge tatt nye steg.</p>
<p>I NATIONS LEAGUE slapp Norge inn 0,33 baklengsmål per kamp. Det er meget bra. I seks av de ti kampene vi spilte i 2018 holdt laget nullen. Det underbygger Lars Lagerbäcks påstand om at forsvarsspillet ikke bare har satt seg, men blitt betydelig mye bedre. Og sper du gode holdninger, bedre disiplin, skjerpet fokus og forsterket konsentrasjonsevne til tallenes faktiske tale, har du et konkurransedyktig lag med betydelig framgang på nivå tre i Europa.</p>
<p>Lørdag kveld skal dette laget testes mot det øverste nivået.</p>
<p>Da kommer det første virkelige svaret.</p>
<p>LARS LAGERBÄCK TROR det blir helt ok. Eller for å si det på en annen måte, han vil bli sjokkert om det blir dårlig. Det har rent mange strukturelle defensive repetisjoner i elva siden 0 – 6 for Tyskland for halvannet år siden. Norge skal være mye bedre nå enn da.</p>
<p>Bedre rustet.</p>
<p>Bedre forberedt.</p>
<p>Eller for å bruke Lagerbäcks ord; hjernevasket.</p>
<p>HVEM SPANIA KOMMER med bryr han seg heller ikke om. Grunn: De har nok å ta av. Vrakingen av Real Madrids Isco, Atlético Madrid-spillerne Koke og Saúl Ñíguez, Chelsea-forsvarer César Azpilicueta og Bayern Münchens midtbanespiller Thiago Alcântara bekrefter det. Og 6 – 0 seieren over VM-finalist Kroatia i Nations League, selv om de tapte 3 – 2 i Zagreb og 3 – 2 for England i Sevilla, forteller at det høyeste nivået fortsatt er helt der oppe.</p>
<p>Er Spania påskrudd, og det er ingen grunn til å vente noe annet, vil Norge bli testet til det fulle.</p>
<p>NORGE SPILLER FOR å vinne, man gjør alltid det. Reiser vi hjem med ett poeng er det julaften. Reiser vi hjem med et tap innenfor det godkjente – det vil si mellom knepent og elendigheten i Stuttgart – er det helt greit. For mer enn resultatet er det egentlig innholdet og Norges prestasjon som er spenningsmomentet før denne kampen.</p>
<p>Jeg er mer enn rimelig sikker på at Spania vinner.</p>
<p>Men det er gode grunner til å tro at Norges læring og utvikling i 2018 vil gjøre det vanskelig for dem.</p></div></body></document>
