<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190524-mekling-pa-overtid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mekling-pa-overtid/71111454" frk="251 7 11 1560"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 02:39"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="statsoppgjoret,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mekling på overtid</div>
<div type="ingress">3700 statsansatte står i fare for å bli tatt ut i streik.</div>
<div type="author">Frode Andresen, NTB I</div>
<div type="date">2019-05-24</div>
<div type="caption"><p>MEKLER FORTSATT: Partene i statsoppgjøret mekler fortsatt. FOTO: Vidar Ruud / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flere timer på overtid mekles det fortsatt mellom partene i statsoppgjøret. Ingen vet når partene kaster kortene, eller tar hverandre i hånda.</p>
<p>Hele 3700 statsansatte står i fare for å bli tatt ut i streik fredag morgen dersom partene ikke kommer til enighet.</p>
<p>- En konflikt vil for eksempel kunne få konsekvenser for eksamen og sensur ved universitetene i Oslo, Bergen og Bodø, varslet forhandlingsleder Guro Elisabeth Lind i Unio stat i forrige uke.</p>
<p>Alle de fire hovedorganisasjonene i statlig sektor: LO, YS, Unio og Akademikerne deltar i meklingen. På den andre siden av bordet sitter forhandlingsdelegasjonene til Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>- Meklingen pågår fortsatt, opplyste Riksmeklerens kontro overfor NTB klokka 5.13.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir sittende</div>
<div type="text">
<p>Riksmekler Mats Wilhelm Ruland sa før midnatt at det fram til da har vært bevegelse, men at partene ikke var i mål. Dermed ble det klart for mekling på overtid.</p>
<p>- Så lenge det er håp, vil partene normalt bli sittende, men dette må jeg ta formelt med dem, sa riksmekleren da det bare gjensto en snaut time før fristen for meklingen i statsoppgjøret gikk ut.</p>
<p>De to hovedtemaene som er brakt til mekling er økonomi og et pensjonsspørsmål.</p>
<p>- Vi er ikke i mål på noen av spørsmålene, men det har vært bevegelse fra begge sider på begge områder. Dette er begge krevende spørsmål med stor betydning for partene, sier Ruland.</p></div></body></document>
