<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191010-usas-dummeste-dommer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/usas-dummeste-dommer-gjor-comeback/71692652" frk="694 10 42 4079"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 00:12"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«USAs dummeste dommer» gjør comeback</div>
<div type="ingress">Richard Neely har kalt seg selv «dum og lat», men er ikke latere enn at han vil gjøre comeback som 78-åring.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-10-10</div>
<div type="caption"><p>DUM OG LAT: Richard Neely ønsker å gjøre comeback i West Virginias høyestrett. Hvorvidt velgerne ønsker seg «Amerikas dummeste og lateste dommer» gjenstår å se. Foto: AP Photo / John Raby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For norske lesere er kanskje ikke Richard Neely den mest kjente mannen, men i USA er den tidligere høyesterettsdommeren i West Virginia et kjent fjes.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil gjøre comeback</div>
<div type="text">
<p>Han er omtalt som «Amerikas lateste og dummeste dommer», riktignok av seg selv, og havnet i en rekke kontroverser i de 23 åra han var dommer, fra 1972 til 1995, da han ga seg for å åpne sitt eget advokatkontor.</p>
<p>Nå vil altså Neely gjøre comeback i høyesterett, og håper å vinne plassen under neste års valg.</p>
<p>Neely sier han stiller fordi rettssystemet i staten «ikke får gjort noe som . helst». Han peker blant annet på hvor lang tid det tar før saker kommer opp for domstolen, skriver ABC News.</p>
<p>- Det verste for høyesterett er at det tar 27 måneder for å få en anke behandlet, sier Neely.</p>
<p>Overfor Metro News omtaler Neely rettssystemet i staten som «en total og komplett skandale fra begynnelse til slutt».</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroversiell jobbannonse</div>
<div type="text">
<p>Så var det dette med å være «Amerikas dummeste og lateste dommer». Neely omtalte seg selv som dette i en jobbannonse, der han søkte etter en kontormedarbeider.</p>
<p>I annonseteksten ble det søkt etter en «smart person for å forhindre at dommeren framstår dum» og han oppfordret jusstudenter ved University of Virginia, «som studerer interessante, men ubrukelige, tema på snobbeskoler», til å søke.</p>
<p>«Hvis du er drita full og trenger intervjuer, send meg et brev», skrev Neely.</p>
<p>Han forsvarte annonsen med at det var et humoristisk svar til to «svært pompøse» føderale dommere, som han mente, i flere artikler, antydet at kontormedarbeidere «måtte være nesten overmenneskelige».</p>
<p>- Jeg kunne ikke motstå fristelsen, sa Neely om annonsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Slå narkolangere med baseballkøller</div>
<div type="text">
<p>Om Neely var humoristisk da han omtalte seg selv som «dum og lat», var han i løpet av sin tid som dommer involvert i noen kontroverser, som nok gjorde at enkelte kunne brukt de samme beskrivelsene om ham, om enn helt uten humor.</p>
<p>For mens han satt i høyesterett ble Neely etterforsket for å ha brutt det etiske regelverket.</p>
<p>I 1985 sparket han nemlig sekretæren sin fordi hun nektet å fortsette å sitte barnevakt for Neelys sønn, etter at hun allerede hadde vært barnevakt for gutten i tre sammenhengende uker.</p>
<p>Neely hevdet at han var i sin fulle rett til å beordre sine ansatte til plikter som å sitte barnevakt, hente tøy på vaskeriet og gjøre skrivearbeid for bøkene han jobbet med.</p>
<p>Saken fikk massiv oppmerksomhet, noe som gjorde at Neely ga kvinnen jobben tilbake. Selv måtte han gi fra seg tittelen som leder for høyesterett i West Viriginia.</p></div>
<div type="title" level="3">Saksøkte flyselskap</div>
<div type="text">
<p>Året etter var Neely tilbake i medienes søkelys. Da saksøkte han flyselskapet Trans World Airlines, og krevde 38.000 dollar for at bagasjen hans kom 70 minutter forsinket til John F. Kennedy International Airport i New York. Han krevde også 3000 dollar for å ha informert de andre passasjerene om forsinkelsen.</p>
<p>Ifølge ham selv ble det inngått forlik, og han fikk 12.500 dollar.</p>
<p>I 1989 foreslo Neely under en konferanse for unge ledere at man burde angripe narkolangere med baseballkøller, en uttalelse Neely fremdeles står inne for. Året etter sa han under den samme konferansen at samfunnet hadde vært bedre om mødre holdt seg hjemme sammen med barna sine, også det en uttalelse han fremdeles står inne for.</p>
<p>Neelys mange uttalelser fikk dommer Margaret Workman til å uttale at «noen burde dra ham etter håret inn i det 20. århundre».</p>
<p>Nå er vi kommet til det 21. århundre, og om velgerne er interessert i å slippe ham til i høyesterett igjen får vi svaret på under neste års valg.</p>
<p>Neely selv tror ikke noen av de gamle sakene vil skade ham.</p>
<p>- Jeg tror ikke det. Når alt kommer til alt vil velgerne lytte til det jeg har å si om hva som er galt med rettssystemet, sier Neely.</p></div></body></document>
