<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191017-tidligere-ss-fangevo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tidligere-ss-fangevokter-angrer/71721418" frk="284 15 28 1755"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 19:20"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere SS-fangevokter angrer</div>
<div type="ingress">En 93 år gammel tidligere fangevokter stilles for retten i Tyskland, tiltalt for medvirkning til over 5000 drap i en av nazistenes konsentrasjonsleirer.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-17</div>
<div type="caption"><p>RETTEN: 93 år gamle Bruno Dey ankom retten i rullestol, og han var iført hatt og solbriller mens han skjulte ansiktet bak en mappe. Foto: Daniel Bockwoldt/dpa via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rettssaken mot Bruno Dey startet torsdag. Han er tiltalt for medvirkning til at 5.230 mennesker ble drept da han var vakt i konsentrasjonsleiren Stutthof nær dagens Gdansk i Polen under andre verdenskrig.</p>
<p>Saken går for en ungdomsdomstol fordi Dey var 17 år gammel da han jobbet i leiren. 93-åringen satt i rullestol da han ankom rettslokalet i Hamburg, iført hatt og solbriller.</p>
<p>Dey insisterte på at han ikke deltok frivillig i handlingene, men ga uttrykk for anger.</p>
<p>- Det er det han sa da han ble utspurt: Han følte anger for det han gjorde, sier 93-åringens forsvarer Stefan Waterkamp.</p>
<p>- Det fremsto også som klart for ham at fangene ikke var i leiren fordi de var kriminelle, men at de var der på grunn av antisemittisme, rasisme og andre grunner. Han hadde medfølelse for dem. Men han så ikke seg selv i en posisjon der han kunne slippe dem fri, sier Waterkamp, som understreker at Dey «ikke sluttet seg frivillig til SS».</p>
<p>Påtalemyndigheten mener at Dey, som «SS-vakt i konsentrasjonsleiren Stutthof fra august 1944 til april 1944, skal ha bidratt med støtte til de grufulle drapene på jødiske fanger i særdeleshet».</p>
<p>93-åringen skal ha erkjent at han visste om gasskamrene, og at han så utsultede mennesker. Men han nekter straffskyld.</p>
<p>Jødiske grupper understreker betydningen av rettssaken, spesielt sett i lys av økende antisemittisme og høyreekstremisme i Europa.</p></div></body></document>
