<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190204-storflom-har-fort-sl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/storflom-har-fort-slanger-og-krokodiller-til-gatene/70730345" frk="596 8 31 3644"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 15:45"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks,krokodiller,flom,queensland,australia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storflom har ført slanger og krokodiller til gatene</div>
<div type="ingress">- Jeg kan ikke få understreket viktigheten av å holde seg unna vannet godt nok, sier Erin Hahn etter at hun møtte en krokodille utenfor farens hus.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-02-04</div>
<div type="caption"><p>FLOM: Over 1.100 personer er evakuert etter at en hundreårsflom rammet den nordlige delen av delstaten Queensland. Krokodiller har blitt observert i gatene. Video: CNN</p> <p>I PARKEN: En av Townsville innbyggere, Amelia Rankin, i paken Hermit i Townsville søndag ettermiddag. Foto: REUTERS/ NTB Scanpix</p> <p>MØTT AV KROKODILLE: Erin Hahn ble møtt av en krokodille i oppkjørselen søndag kveld. Foto: EPA/NTB Scanpix</p> <p>EVAKUERES: Mer enn 1000 innbyggere ble søndag evakuert i Townsville ved hjelp av redningsbåter- og helikopter. Foto: AAP/ NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Enorme nedbørsmengder har de siste dagene ført til at flere hundre hjem har blitt evakuert i delstaten Queensland i den nordøstlige delen av Australia de siste døgnene.</p>
<p>Flommen omtales som den verste på nærmere 100 år, og har blant annet ført til at slanger og krokodiller har funnet veien til gatene.</p>
<p>Det melder flere internasjonale medier, deriblant CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Krokodille foran huset</div>
<div type="text">
<p>For å unngå at demningen i elva Ross River skal briste som følge av nedbørmengdene, har myndighetene i flere omganger besluttet å åpne demningen for å lette på vannmengdene. Natt til mandag ble mer enn 1900 kubikkmeter vann i sekundet sendt ned elva.</p>
<p>Byen Townsville befinner seg i uværets episenter, og det er blant annet denne byen som er mottaker for store deler av vannmengdene som blir sluppet fra den nærliggende elva. Ifølge den Australske avisa 9 News skal flere av byens forsteder være fullstendig oversvømmet. Det er i de samme områdene innbyggere skal ha rapportert om både slanger og krokodiller som føres med vannmengdene i byens gater.</p>
<p>Erin Hahn bor i forstaden Mundigburra, og søndag ble hun møtt av en ferskvannskrokodille foran sin fars hus.</p>
<p>- Krokodillen var en til to meter lang, forklarte hun til avisa.</p>
<p>I et innlegg på facebook gjentar hun også myndighetenes oppfordring om å holde seg unna vannet, sammen med bildet av krokodillen.</p>
<p>Også fredag slapp myndighetene vann fra elva, noe de kan komme til å måtte gjøre flere ganger de neste dagene, ettersom uværet skal vedvare. Elly Carpentier forlot huset sitt fredag morgen for å hente ungene på skolen. Da hun kom tilbake etter 45 minutter sto huset under vann.</p>
<p>- Det var nesten tørt på bakken da jeg dro til skolen. I løpet av en halvtime steg flomvannet med tre meter. Huset mitt var fullstendig under vann. Jeg har aldri sett noe liknende, sa den fortvilte kvinnen til The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Uværet fortsetter</div>
<div type="text">
<p>Uværet tiltok gjennom helgen, noe som førte til at myndighetene lørdag besluttet å gå fra dør til dør for å advare om befolkningen om at situasjonen ville bli verre. Flere har mistet tilgangen til strøm, og har etter råd fra myndighetene søkt tilflukt på hustakene.</p>
<p>Værvarslet for de neste dagene er heller ikke oppløftende for innbyggerne i delstaten. Delstatsminister i Queensland, Annastacia Palaszczuk, advarte mandag om kraftig nedbør også de neste dagene, og ber om at folk holder seg unna gatene.</p>
<p>- Det vil bli sterke vindkast og et voldsomt nedbør. Så igjen er vår melding at dersom du ikke trenger å befinne deg på veien, så ikke gjør det, uttalte hun, ifølge 9 News.</p>
<p>Det fryktes at mellom 10 000 og 20 000 hjem kan bli totalskadd som følge av flommen, og flere kan måtte evakueres de neste dagene. Uværet i Queensland kommer mens store deler av Australia opplever en røkordhøy hetebølge. I byen Adelaide nådde temperaturene 46 varmegrader i slutten av januar. Det er den varmeste januar-temperaturen noensinne i Australia.</p></div></body></document>
