<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190110-politiet-leter-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-leter-etter-denne-personen/70643445" frk="451 13 40 2959"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 10:50"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Audun Hageskal, Ingrid Cogorno"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="anne-elisabeth hagen,lørenskog,nyheter,kidnapping,innenriks,løsepenger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet leter etter denne personen</div>
<div type="ingress">Gikk fram og tilbake utenfor Tom Hagens arbeidsplass morgenen da kona forsvant.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Audun Hageskal, Ingrid Cogorno</div>
<div type="date">2019-01-10</div>
<div type="caption"><p>I POLITIETS SØKELYS: Denne personen går utenfor Futurum-bygget i Lørenskog samme morgen som Anne-Elisabeth Hagen (68) forsvant fra hjemmet noen kilometer unna. Foto: Politiet</p> <p>SPORLØST BORTE: Milliardærkona Anne-Elisabeth Hagen (68) forsvant fra sitt hjem i Lørenskog 31. oktober 2018. Politiet antar at hun ble bortført på morgenen eller formiddagen. Torsdag frigjorde politiet nye videobilder. Reporter: Audun Hageskal. Video: Marie Røssland / Dagbladet</p> <p>UNNGIKK OFFENTLIGHETEN: I oktober 2018 forsvant Anne-Elisabeth Hagen fra hjemmet sitt i Lørenskog. Politiet mistenker kidnapping. 68-åringen er gift med milliardær Tom Hagen, en mann som har holdt en lav profil i offentligheten. Foto: Eivind Yggeseth / Finansavisen, politiet</p></div>
<div type="text">
<p>LØRENSKOG/OSLO (Dagbladet): Politiet offentliggjorde i dag klipp fra en overvåkingsvideo ved investor Tom Hagens arbeidsplass. De to klippene viser én eller to personer som går utenfor bygget, det såkalte Futurum-bygget på Rasta i Lørenskog, om morgenen 31. oktober i fjor.</p>
<p>Dette er samme tidsrom som da etterforskerne tror Tom Hagens kone Anne-Elisabeth Hagen (68) forsvant fra parets hjem på Fjellhamar noen kilometer unna.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig kartlegging</div>
<div type="text">
<p>- Klokka 07.36 kommer en person gående fra venstre mot høyre i bildet, og snur og går tilbake. Vi ønsker å komme i kontakt med denne personen, sa Tommy Brøske, etterforskningsleder i Øst politidistrikt, på pressekonferansen.</p>
<p>Politiet tror gjerningspersonene i saken kan ha kartlagt Tom Hagens arbeidsplass i forbindelse med konas forsvinning, derav interessen for videoklippene.</p>
<p>- Med et slikt scenario, med en bortføring og med den bakgrunnen vi snakker om her, kan vi ikke utelukke at familie, eiendom og arbeidsplass har blitt overvåket i forkant, sier Brøske til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Passert av syklist</div>
<div type="text">
<p>24 minutter etter det første klippet har videokameraet fanget opp en person som enten kan være identisk med den første, eller være en annen person.</p>
<p>- Personen blir passert av en syklist. Vi ønsker å komme i kontakt med begge disse, sa Brøske.</p>
<p>Ingen er så langt siktet i saken, som politiet antar dreier seg om en kidnapping. Etterforskerne vet ikke hvor Anne-Elisabeth Hagen befinner seg, og i hvilken tilstand.</p>
<p>På dagens pressekonferanse bekreftet politiet at det er funnet et «skrevet dokument» i boligen, med trusler om hva som skjer dersom en løsepengesum på over 85 millioner kroner i kryptovaluta ikke betales.</p></div>
<div type="title" level="3">Over hundre tips</div>
<div type="text">
<p>Politiet har fått inn over hundre tips etter at de i går gikk offentlig ut om etterforskningen, som hittil har vært hemmelig. Men de gjentok i dag at de fremdeles ønsker tips.</p>
<p>Politiet ønsker også video fra folk som har oppholdt seg i nærheten av boligen i Sloraveien 4, eller riksvei 159 (Strømsveien) - dette kan være fra for eksempel dashkameraer, mobiler eller droner.</p>
<p>Politiets tipsnummer i saken er 64 81 95 99.</p></div></body></document>
