<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190723-narko-bil-med-millia.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/narko-bil-med-milliard-last-krasjet-med-parkert-politibil/71423629" frk="198 11 14 1264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 06:06"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Narko-bil med milliard-last krasjet med parkert politibil</div>
<div type="ingress">Politiet i Sydney fant narkotika verdt over en milliard i en varebil som kjørte inn i en parkert politibil utenfor en politistasjon.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-23</div>
<div type="caption"><p>KRASJ: En varebil krasjet med en politibil i Sydney mandag. I varebilen fant politiet store mengder narkotika. Foto: New South Wales Police Force / Handout via REUTERS / NTB scanpix</p> <p>BESLAG: Politiet fant 237 kilo metamfetamin i varebilen. Foto: Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Varebilen, en Toyota HiAce, kjørte raskt fra stedet etter sammenstøtet mandag.</p>
<p>Den 26 år gamle antatte føreren ble pågrepet en time senere, mindre enn en 10 minutters kjøretur unna politistasjonen. Da fant politiet også narkolasten.</p>
<p>237 kilo «ice», en type metamfetamin, befant seg i HiAce-en. Verdien av stoffet anslås til 1,2 milliarder kroner.</p>
<p>26-åringen møtte tirsdag i retten i bydelen Burwood i Sydney, ifølge The Guardian. Han er siktet både for narkolovbrudd og for uaktsom kjøring.</p>
<p>- Denne mannen har åpenbart hatt en veldig, veldig dårlig dag. Å krasje inn i en politibil med så mye narkotika, det er ganske spesielt, sier politiets talsmann Glyn Baker.</p>
<p>Han beskriver narkobeslaget som et av de enkleste som noen gang er gjennomført i den australske delstaten New South Wales.</p></div></body></document>
