<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191014-ut-mot-regelverk-und.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ut-mot-regelverk---underlig/71706974" frk="371 9 23 2317"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 12:01"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø, Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ut mot regelverk: - Underlig</div>
<div type="ingress">Lars Lagerbäck reagerer på måten Romania utnytter det han mener er en svakhet i UEFAs regelverk.</div>
<div type="author">Øyvind Godø, TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-14</div>
<div type="caption"><p>REAGERER: Lars Lagerbäck stusser over UEFAs regelverk som tillater Romania å slippe til 30 000 barn på tribunen i kampen som skulle gå for tomme tribuner. Foto: REUTERS/Florion Goga</p></div>
<div type="text">
<p>BUCURESTI/OSLO (Dagbladet): Lars Lagerbäck og Stefan Johansen møtte klokka 13.45 i dag pressen i forkant av skjebnekampen borte mot Romania tirsdag kveld.</p>
<p>Det er kampen Norge må vinne om muligheten for å gå videre direkte fra EM-kvalifiseringsgruppa skal leve videre. Eventuelt blir playoff-spill i Nations League Norges bonussjanse for å nå fotball-EM i 2020.</p>
<p>Morgendagens skjebnekamp skulle i utgangspunktet gå for tomme tribuner i Bucuresti. Årsaken var de rasistiske tilropene til rumenske supportere under kampene mot Spania og Malta tidligere i EM-kvaliken.</p>
<p>Etter lørdagens kamp mot Spania uttalte assisttrener Per Joar Hansen overfor Dagbladet at han hadde «hørt rykter» om at det likevel skulle komme tilskuere på kampen.</p>
<p>Tidligere i dag fikk Nettavisen bekreftet at det ikke blir tomme tribuner likevel, men at stadion vil bli fylt med rundt 30 000 barn.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til regelverk</div>
<div type="text">
<p>Det får Norges landslagssjef til å reagere.</p>
<p>- Jeg visste ikke at UEFA hadde slike regler. Det virker litt underlig at regelverket er slik, sier Lars Lagerbäck på dagens pressekonferanse.</p>
<p>- Det framstår litt rart, men all respekt til Romania som inviterer ungdommer og barn. Samtidig er det en veldig rar beslutning om man vil tydelig markere mot rasisme, fortsetter svensken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skal straffes hardt</div>
<div type="text">
<p>Stefan Johansen fokuserer minst mulig på de spesielle omstendighetene som venter på tribunen i morgendagens skjebnekamp.</p>
<p>- Jeg tror ikke det skal ha så mye å si i forberedelsene våre. Vi vet at vi må ha tre poeng. Uavhengig om det blir for tomme tribuner eller 30.000 barn, må vi ha fokus på det som skjer på matta, sier Johansen og legger til:</p>
<p>- Rasisme skal ikke skje i fotball. Det skal straffes hardt, men regelverket er slik det er, så Romania får forholde seg til det, og så er det ikke mer vi kan gjøre med det, påpeker han.</p>
<p>Joshua King, Omar Elabdellaoui og Haitam Aleesami var ikke å se da de norske fotballherrene trente i Bucuresti mandag. Trioen trente i stedet alternativt på spillerhotellet.</p></div></body></document>
