<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-thingnes-bo-mister-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/thingnes-bo-mister-poeng-og-penger-etter-feilskyting/70819573" frk="399 6 15 2415"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 07:15"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thingnes Bø mister poeng og penger etter feilskyting</div>
<div type="ingress">Johannes Thingnes Bø (25) løsnet bare fire av fem skudd på en av skytingene i et renn. Det fører til at han mister verdenscuppoeng - og gir fra seg premiepenger.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>BOM: Johannes Thingnes Bø fyrte av ett skudd for lite under et renn i USA, og har nå fått sin straff. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Det internasjonale skiskytterforbundet (IBU) i en pressemelding torsdag morgen.</p>
<p>Under et renn i Soldier Hollow i USA den 16. februar, ble det norske skiskytteresset Johannes Thingnes Bø nummer fire. Dermed ble han tildelt 43 verdenscuppoeng, i tillegg til 7000 euro, tilsvarende drøye 68500 norske kroner, i premiepenger.</p>
<p>De har han nå blitt fratatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant ekstra skudd i magasinet</div>
<div type="text">
<p>Etter gjensidig enighet mellom Thingnes Bø og forbundet, i det de omtaler som «i fair plays ånd», har de blitt enige om at nordmannens poeng fjernes, og at han gir premiepengene til utøverne som fulgte etter ham på resultatlisten i henhold til premiepengefordelingen.</p>
<p>På TV-bildene etter rennet fant nemlig IBU ut at Thingnes Bø fullførte rennet med en kule igjen i magasinet, og på grunn av en kommunikasjonssvikt mellom dommerne, ble den overflødige kulen ikke rapportert inn til juryen før resultatene fra rennet hadde blitt offentliggjort.</p>
<p>- Omstendighetene var uheldige, men etter å ha samarbeidet med Johannes mener vi at vi har funnet den beste løsningen som samsvarer med IBUs reglement. Etter kommunikasjonssvikten innad i gruppen i Soldier Hollow, var det ikke på lovlig vis mulig å endre de offisielle resultatene i etterkant. Samtidig ville det ikke vært rettferdig hvis Johannes ble tildelt poengene eller premiepengene etter at TV-bildene tydelig viste feilen, sier sportsdirektør i IBU, Felix Bitterling.</p>
<p>Det var på den siste skytingen at Thingnes Bø ikke løsnet alle skuddene sine.</p></div>
<div type="title" level="3">- Min egen feil</div>
<div type="text">
<p>Thingnes Bø sier selv at han har lagt saken bak seg.</p>
<p>- Jeg gikk rett til dommerne og innrømte regelbruddet, som var min egen feil. Jeg ønsker å påpeke at jeg ikke ville fått noen straff hvis jeg ikke hadde gitt beskjed selv.</p>
<p>- Jeg håper IBU gjør alt de kan for å hindre at slike feil skjer i fremtiden. Det er aldri enkelt å gi fra seg verdenscuppoeng, men jeg håper også at andre utøvere finner motivasjonen og styrken til å være ærlige, som meg, og selv ta ansvar for feil i tilfelle IBU ikke kan gå tilbake på juryens avgjørelser, sier Thingnes Bø.</p></div></body></document>
