<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190528-full-forvirring-om-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/full-forvirring-om-mystisk-film/71122917" frk="889 1 11 5501"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 15:51"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="sæbø,truenorth,filmproduksjon,top1,sunnmøre,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full forvirring om mystisk film</div>
<div type="ingress">Nå spekulerer folk på Sæbø om det kan være Marvel-filmen «Black Widow» som skal spilles inn i hjembygda deres.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-05-28</div>
<div type="caption"><p>BOND ELLER IKKE BOND?: Dette tror innbyggerne i lille Sæbø om filminnspillingen som skal finne sted i bygda. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>NORMALT: Anne Dorthea Moan opplever stemningen i byen som normal, på tross av storstilt filmproduksjon. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SNAKKIS: Filmproduksjonen har vært den store snakkisen i bygda, forteller Petter Julius Årset. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>STENGER BUTIKKEN: Joker-innehaver Thorbjørn Slettedal stenger butikken på grunn av filminnspilling, men kan ikke røpe mer enn det. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>POSITIVT: Svein Jon Holen synes det er positivt at bygda får oppmerksomhet på denne måten. - Jeg håper det drar turister og andre ting hit til Sæbø, sier han til Dagbladet. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SE TV: Den hemmelige storfilmen som spilles inn på Sunnmøre er ikke James Bond. Hør hva linjeprodusent Per Henry Borch har å si om de andre ryktene om innspillingen her. Reporter. Mathilde Lea. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>ØRSTA (Dagbladet): - Det er egentlig helt normal stemning i bygda, utenom det som du ser på TV og nyhetene og sånn. For da ser vi at det er noe som skjer, forteller Anna Dorthea Moan til Dagbladet.</p>
<p>Hun møter Dagbladet på plassen like utafor de to dagligvarebutikkene som ligger på Sæbø. De siste dagene har den lille Sunnmørs-bygda fått store deler av Norges oppmerksomhet rettet mot seg.</p>
<p>- Jeg ser på Facebook at det skal være filminnspilling, men vet ikke helt hva, sier Moan, som sier hun ikke bryr seg så mye om alt oppstyret.</p>
<p>Se bygdas reaksjoner på den storstilte filmproduksjonen øverst i TV-vinduet!</p></div>
<div type="title" level="3">Avkreftet «James Bond»</div>
<div type="text">
<p>Lørdag rapporterte TV 2 om storinnrykk av varebiler merket med «Pinewood» og «Movie Makers» til bygda - og fastslo at det måtte dreie seg om innspillingen av den nye «James Bond»-filmen.</p>
<p>Mandag ble imidlertid denne teorien avkreftet av linjeprodusent hos Truenorth, Per Henry Borch.</p>
<p>- Det spekuleres mye. Jeg kan avkrefte at det er «James Bond»-produksjonen som er på plass i Sæbø, sier linjeprodusent i True North, Per Henry Borch, til Dagbladet.</p>
<p>Han ønsker ikke å si noe mer om hvilken spillefilm som skal lages i kommunene Ørsta og Rauma de kommende dagene, men bekrefter at den er av et internasjonalt kaliber. Etter det Dagbladet kjenner til, vil innspillingen på Sæbø begynne onsdag 29. mai, dersom været tillater det.</p></div>
<div type="title" level="3">Marvel-film?</div>
<div type="text">
<p>NRK har tidligere fortalt at deler av den nye «James Bond»-filmen kan bli spilt inn på Atlanterhavsvegen. TV 2 hevder at de er kjent med at en Marvel-film skal spilles inn på Sunnmøre med skuespiller Scarlett Johansson.</p>
<p>Det er nemlig denne filmen, «Black Widow», som flere i bygda viser til da Dagbladet møter dem.</p>
<p>Ifølge Petter Julius Årset, som jobber på matvarebutikken Bellingen, har «James Bond» og filminnspillingen lenge vært bygdas store snakkis. Nå som «Bond» er blitt avkreftet, er spørsmålet igjen oppe på bordet.</p>
<p>- Hvis det ikke blir «James Bond», har det vært spekulert her på butikken at det kan være en ny Marvel-film. Sannsynligvis «Black Widow», med Scarlett Johansson, gjetter Årset, men legger kjapt til:</p>
<p>- Jeg tror fortsatt det er «Bond»-film. Jeg holder en knapp på den!</p></div>
<div type="title" level="3">Stengt pga. filminnspilling</div>
<div type="text">
<p>På motsatt hjørne av bygningen ligger bygdas andre matvarebutikk, Joker. Innehaver Thorbjørn Slettedal holder kommende onsdag stengt på grunn av filminnspilling. Noe mer kan ikke Slettedal røpe.</p>
<p>På en stol like ved kassa sitter hans kunde, Svein Jon Holen. Han har sine formeninger om innspillingen.</p>
<p>- Jeg har hørt at Scarlett Johansson skal være med i filmen. Det er jeg det veit, eller har hørt rykte om, sier Holen, som synes det er positivt at bygda får oppmerksomhet på denne måten.</p>
<p>Dagbladet har spurt Per Henry Borch hos Truenorth om det er «Black Widow» som spilles inn i Sæbø.</p>
<p>- Det kan jeg ikke kommentere, verken hva som blir sagt, eller hva vi driver med, sier Borch.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fantastiske muligheter</div>
<div type="text">
<p>Produksjonsselskapet True North har ansvaret for å tilrettelegge for den «James Bond»-innspillingen i Norge, men de jobber for mange prosjekter og kunder parallelt. Det er bekreftet at Norge er et av landene «Bond 25» spilles inn i, sammen med London, Italia og Jamaica.</p>
<p>Ordfører i Ørsta kommune, Stein Aam, beskrev søndag innspillingen som en kjempesak for turismen og for satsingen som de har i kommunen. Han er selv spent på hva som skjer i bygda de neste dagene.</p>
<p>- Det er fantastiske muligheter for å dra veksel på reklame i millionklassen. Det er stort for oss i en kommune på nesten 11 000 innbyggere. Jeg regner med at det vil skje mye de neste tre-fire dagene. Vi må vise oss fra vår beste side med fint vær, sa han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Er bekreftet</div>
<div type="text">
<p>Hvis det er snakk om en film om Black Widow, er det en karakter som mange allerede kjenner fra Marvel-universet. Scarlett Johansson spiller rollen som Black Widow, eller Natasha Romanova, som hun egentlig heter i den kommende filmen.</p>
<p>Ifølge filmdatabasen IMDb står også Florence Pugh, Rachel Weisz, David Harbour og O-T Fagbenle på rollelista, mens australske Cate Shortland har regi. Det bekrefter også David Harbour selv i et intervju med nettstedet Den of Geek i begynnelsen av april.</p>
<p>Marvel Studios har foreløpig ikke kommet med noen offisiell uttalelse verken om filmens innspilling eller mulige premieredato.</p></div></body></document>
