<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190526-samboeren-om-tafsesk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/samboeren-om-tafseskandalen/71119144" frk="396 0 0 2500"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 19:19"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="sverigedemokraterna,nyheter,politikk,utenriks,sverige"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samboeren om tafseskandalen</div>
<div type="ingress">Peter Lundgrens samboer, Helena, uttalte seg om tafseskandalen for første gang søndag kveld.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-05-26</div>
<div type="caption"><p>TAFSESKANDALE: Etter en uke med utallige artikler i svenske medier, uttaler Peter Lundgrens samboer seg om tafseskandalen. Foto: Foto: Stina Stjernkvist / TT / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den siste uka har svenske medier rapportert iherdig om Sverigedemokraternas (SD) tafseskandale.</p>
<p>Partitopp Peter Lundgren har innrømmet å ha tatt en kvinnelig partifelle på brystene under et partiarrangement for over ett år siden, og den kvinnelige partifellen har hevdet at hun ble holdt fast.</p>
<p>- Jeg tok nok henne på brystene da vi satt der. Vi var ganske fulle den kvelden, og hun tok hendene mine unna, uttalte Lundgren til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforskes</div>
<div type="text">
<p>Det spesielle med saken har vært at den fornærmede kvinnen har bedyret at hun og Lundgren har snakket ut om hendelsen, og anser den for å være ute av verden. Dette formidlet hun i en pressemelding som ble sendt ut av Sverigedemokraterna, samt en video som ble delt av partiet.</p>
<p>Likevel har Peter Lundgren blitt anmeldt for seksuelt krenkende atferd, og svensk politi har nå åpnet en innledende etterforskning av forholdet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har tillit</div>
<div type="text">
<p>Søndag kveld uttaler Lundgrens samboer seg for første gang om den mye omtalte hendelsen.</p>
<p>- Jeg vet at jeg kan stole ett hundre prosent på mannen min. Jeg har syntes mest synd på ham og kvinnen som ble uthengt i media.</p>
<p>- Jeg er trygg på mannen min, fordi jeg vet at ting kan skje når man fester sammen, sier hun til Aftonbladet i forbindelse med kveldens valg i Europaparlamentet.</p>
<p>Samboeren møtte opp sammen med Peter Lundgren, som kunne fortelle at det har vært noen tøffe dager med et heftig medietrykk.</p>
<p>Partileder Jimmie Åkesson har uttalt til SVT at anmeldelsen ikke påvirker hans tillit til Peter Lundgren. Han opplever det som en sak som har blitt tatt hånd om av partene seg imellom.</p></div>
<div type="title" level="3">Sparket og anmeldt</div>
<div type="text">
<p>Forrige søndag ble toppkandidat til EU-valget, Kristina Winberg, sparket av Sverigedemokraterna.</p>
<p>Expressen har avslørt at årsaken til sparkingen var at Winberg hadde gjort opptak av en telefonsamtale mellom henne og den fornærmede kvinnen, hvor sistnevnte forteller om hendelsen med Lundgren.</p>
<p>Lundgren mistenker at Winberg lekket opptaket, og mener seg utsatt for en politisk maktkamp. Winberg har nektet for at hun lekket opptaket, og hevder at telefonen hvor opptaket var lagret ble stjålet.</p>
<p>Lundgren har anmeldt Winberg for ærekrenkelser, avslørte han overfor Aftonbladet tidligere denne uka.</p></div></body></document>
