<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190304-store-forsvarer-olje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/store-forsvarer-oljekompromisset/70835601" frk="803 10 51 5094"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 15:19"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre forsvarer oljekompromisset</div>
<div type="ingress">Ti fylkeslag vil endre Arbeiderpartiets Lofoten-kompromiss, men partilederen forsvarer vedtaket fra 2017.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-03-04</div>
<div type="caption"><p>FORSVARER: Oljekompromisset fra 2017 som nå utfordres er godt og balansert, mener Ap-leder Jonas Gahr Støre. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiets oljekompromiss fra landsmøtet i 2017 kan stå for fall denne våren. Så langt har ti fylkeslag enten vedtatt varig vern eller sagt nei til konsekvensutredning av Lofoten, Vesterålen og Senja (LoVeSe).</p>
<p>Støre understreker at han står på partiprogrammet som er vedtatt for perioden 2017-2021.</p>
<p>- Jeg mener vi fattet et godt og balansert vedtak i 2017, sier Ap-lederen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Balanse</div>
<div type="text">
<p>På landsmøtet for to år siden gikk Ap inn for å verne mesteparten av Lofoten, Vesterålen og Senja, men åpne for konsekvensutredning av området kalt Nordland 6 sør for Lofoten og utsette beslutningen om områdene Nordland 7 og Troms 2.</p>
<p>- Det vedtaket innebærer at vi lar en mulig konsekvensutredning i deler av området ligge, vi verner områdene rundt Lofoten og vi åpner for kunnskapsinnhenting i de sørligste områdene, i forlengelse av der det er aktivitet i dag, lyder Støres forsvar.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir diskusjon</div>
<div type="text">
<p>Ap-lederen legger til at oljevedtaket vil bli tema på vårens landsmøte.</p>
<p>- Jeg har fått med meg diskusjoner og vedtak fra fylkesårsmøtene denne helgen. Denne saken kommer til debatt på landsmøtet. Der vi har god tradisjon for å søke samlende løsninger, sier Støre i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>Han legger til at det ikke er åpning for LoVeSe-aktivitet under dagens regjering:</p>
<p>- Dette er en spesiell sak som har vært diskutert i snart 20 år uten at det er igangsatt noen aktivitet. Saken er i realiteten lagt død ut denne perioden av regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter flukt</div>
<div type="text">
<p>Fellesforbundets mektige leder Jørn Eggum er oppgitt over at en rekke fylkeslag i Ap maner til omkamp om det to år gamle oljekompromisset.</p>
<p>Ikke minst er han bekymret for at tradisjonelle Ap-velgere fra hans egne medlemmer i Fellesforbundet vender partiet ryggen.</p>
<p>- Det verste for oljenæringa er at disse signalene skaper usikkerhet. Det verste for partiet er at noen prøver å endre spillereglene og tar til orde for omkamp om partiprogrammet midt i perioden. Det verste for mine folk er at de mister piffen. Jeg frykter at det kan bli veldig trangt i sofaen valgdagen, sier Eggum til Dagbladet.</p>
<p>Støre kommenterer ikke Eggums bekymring direkte, men sier følgende i en SMS:</p>
<p>- Jeg merker meg at vedtakene fra de aller fleste fylkesårsmøtene understreker den betydningen olje- og gassnæringen har for arbeidsplasser, verdiskaping og teknologiutvikling. Kompetansen og fagfolkene i denne næringa er avgjørende for Norges industriutvikling framover, også for overgangen til fornybarsamfunnet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lite framtidsrettet</div>
<div type="text">
<p>Eggum sier at vedtaket det nå blir omkamp om, er et kompromiss mellom vern og aktivitet.</p>
<p>- Partiprogrammet er noe vi vedtar hvert fjerde år. Når enkelte nå går inn for varig vern, er det særdeles lite framtidsrettet. Vi får hele tida ny teknologi og et slikt vedtak vil bryte med Ap's verdier om å utvikle naturressurser, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Krevende landskap</div>
<div type="text">
<p>Som leder av Fellesforbundet har Eggum 142 000 medlemmer i ryggen. Han sitter også i sentralstyret i Arbeiderpartiet.</p>
<p>Eggum trøster seg med ingen av fylkeslagene har gått inn for det han omtaler som det mest ekstreme forslaget - om å stramme inn på leterefusjonsordningene for oljeselskapene.</p>
<p>- Så registrerer jeg at man teller opp både vedtak og mulige delegater som kan gå mot kompromisset fra 2017. Men bildet er sammensatt og landskapet krevende, for det er litt ulike formuleringer rundt om. For eksempel sier ikke fylkespartiene i Møre og Romsdal eller Nordland noe om varig vern. Det kan det være mulig å leve med, framholder Eggum.</p>
<p>Ifølge VG vil 213 av 300 landsmøtedelegater vrake kompromisset fra 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">- Pengene må skaffes</div>
<div type="text">
<p>Uten å nevne navn, refser Eggum de som sier at Ap tapte stortingsvalget som følge av et oljekompromiss ingen i partiet egentlig var fornøyd med.</p>
<p>- Det blir jo bare en påstand. Det vi har, er historiske tall. Også har vi en påstand om at det ville gått annerledes, sier Eggum før han hever pekefingeren ytterligere:</p>
<p>- Faktum er at det bare er fire norske kommuner som ikke har skatteinntekter fra petroleumsnæringen. Arbeiderpartiet må huske at Norge er mer enn storbyene og aldri glemme at penger må skaffes før de kan brukes.</p></div>
<div type="title" level="3">Veteran utmeldt</div>
<div type="text">
<p>I helga kom også nyheten om at Fellesforbundets store profil i Bergen, Roar Abrahamsen, meldte seg ut Arbeiderpartiet etter mer enn 30 år som medlem.</p>
<p>I et innlegg på Facebook viste han til nettopp til diskusjonen i partiet om oljeindustriens framtid som begrunnelse.</p>
<p>– Svikter Arbeiderpartiet våre medlemmer, våre arbeidsplasser og vårt grunnlag for velferdsstaten, er mitt medlemskap i Ap over, framholdt Abrahamsen, som leder Fellesforbundets største avdeling.</p>
<p>Eggum ble ikke overrasket:</p>
<p>- Dette er noe Abrahamsen har snakket om en stund, og jeg registrerer at han oppgir flere grunner. Men han får snakke for seg selv, jeg har ikke lyst til å kommentere denne utmeldelsen ytterligere, sier Eggum.</p></div></body></document>
