<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-norges-motstander-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norges-motstander-er-klar---etter-sluttdrama/71202359" frk="472 6 19 2998"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 20:52"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball-vm 2019,fotball,sport,fotball-vm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges motstander er klar - etter sluttdrama</div>
<div type="ingress">Brasil og Australia kjempet innbitt gjennom hele kvelden for å få Norge som motstander i lørdagens åttedelsfinale. Til slutt var det målforskjellen som skilte: Australia møter Norge.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>NORGE MØTER AUSTRALIA: Bak fra venstre keeper Ingrid Hjelmseth, Lisa-Marie Karlseng Utland, Ingrid Syrstad Engen, Maria Thorisdottir, Caroline Graham Hansen og Maren Nævdal Mjelde. Foran fra venstre Vilde Bøe Risa, Kristine Minde, Guro Reiten, Ingrid Moe Wold og Isabell Lehn Herlovsen før VM-kampen i fotball for kvinner mellom Sør-Korea og Norge på Stade Auguste-Delaune. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>NORGES FRYKT: Samantha Kerr scoret fire mål mot Jamaica i kveld. Lørdag møter hun Norge. Foto: Jean-Pierre Clatot / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Norge møter Australia i åttedelsfinalen i fotball-VM i Nice i Frankrike. Kampstart er førstkommende lørdag kl. 21.00.</p>
<p>Det ble klart i kveld etter intense og nervepirrende minutter, hvor det vekslet flere ganger hvem av Brasil og Australia som lå på 2.-plassen i gruppe C som ville møte Norge i åttedelsfinalen.</p>
<p>- Norge er en stolt, europeisk nasjon med mye historie. Det blir en vanskelig kamp, sier Australias landslagssjef Ante Milicic etter kampen i et intervju vist på NRK.</p>
<p>- Vi har ikke mye tid. Vi må bli bedre om vi skal komme oss forbi et sterkt norsk lag.</p>
<p>Samantha Kerrs to scoringer før pause gjorde at det så ut som at Australia ville møte Norge, men så startet dramaet.</p></div>
<div type="title" level="3">Helten Kerr</div>
<div type="text">
<p>For alt ble endret da tidenes beste fotballspiller, Marta, var iskald på straffesparket og ga Brasil 1-0 mot Italia etter 74 minutter. Da var det plutselig Brasil som skulle møte Norge.</p>
<p>Men kvelden var ikke over. Samantha Kerr scoret ytterligere to ganger - og fire mål totalt - mot Jamaica, slik at Australia passerte Brasil på målstreken igjen.</p>
<p>De brasilianske essene klarte ikke å score det viktige 2-0-målet i løpet av seks overtidsminutter mot Italia.</p>
<p>Dermed er det Australia som møter Norge og ikke Brasil. Kveldens firemålsscorer Samantha Kerr blir kvinnen å stoppe for Norge.</p>
<p>Brasilianerne må i stedet ut mot enten Tyskland eller vertsnasjonen Frankrike i sin åttedelsfinale.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre ranket</div>
<div type="text">
<p>Italia vant gruppe C på målforskjell, til tross for kveldens tap mot Brasil. Norge ble toer i gruppe A bak Frankrike og foran Nigeria og Sør-Korea.</p>
<p>Australia er nummer seks på FIFA-rankingen, mens Norge er på 12. plass. Australia sliter tradisjonelt mot et godt etablert forsvar, som Norge er i besittelse av. Brasil er i dag nr. 10 på samme ranking.</p>
<p>Norge tapte for øvrig mot både Australia og Brasil i gruppespillet i VM i 2011. Lørdag jakter Maren Mjelde og co. revansje - med eller uten Caroline Graham Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Marta reagerer på Hegerberg-metoder</div>
<div type="text">
<p>Det er fremdeles usikkert om Barcelona-stjerna rekker Norges åttendedelsfinale.</p>
<p>Brasils superstjerne Marta har i dette mesterskap slengt seg med på Ada Hegerbergs oppgjør med forskjellsbehandling i fotballen, men er likevel uenig i den norske stjernespissens framgangsmåter.</p></div></body></document>
