<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190727-82-aring-jaget-vekk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/82-aring-jaget-vekk-tyver-med-rullator-og-stokk/71435641" frk="504 2 8 2725"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 09:11"/>
<attribute name="author" value="Maria Caroline Skrede"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">82-åring jaget vekk tyver med rullator og stokk</div>
<div type="ingress">Den danske kvinnen tok raskt affære da to tyver brøt seg inn i hjemmet hennes.</div>
<div type="author">Maria Caroline Skrede</div>
<div type="date">2019-07-27</div>
<div type="caption"><p>TOK GREP: Esther Naomi Hancock tok grep da to tyver brøt seg inn i hjemmet hennes. - Kom dere ut, sa hun til dem. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En mann og kvinne fikk oppleve på nært hold at man ikke tuller med en kvinne som tidligere har jobbet som jordmor i Soweto i Sør-Afrika, skriver SN.dk.</p>
<p>Danske Esther Naomi Hancok på 82 år tok nemlig grep da to personer brøt seg inn i leiligheten hennes i Sorøparken i Danmark.</p>
<p>- Jeg ble bare så sint da de ville komme og ta tingene fra meg, så da brukte jeg de hjelpemidlene jeg hadde tilgjengelig, forteller hun på telefon til Dagbladet.</p>
<p>Hun legger til:</p>
<p>- Jeg hadde ikke tenkt til å gi meg og sa: ut med dere.</p>
<p>Med rullatoren dyttet hun den yngre kvinnen ut av leiligheten og viftet advarende med stokken sin. Det fikk fart på de to uvelkomne gjestene.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo fra seg</div>
<div type="text">
<p>- Det som overrasket meg mest var at jeg fortsatt er såpass god til å slå fra meg. Men det er nok ikke uten grunn, sønnen min er formann for karateklubben her i Sorø, sa hun til SN.dk.</p>
<p>Da avisa spurte om hun syntes det var en forferdelig opplevelse, svarte hun friskt:</p>
<p>- Jo, da, for dem! Jeg har jobbet som jordmor og bodd 30 år i Afrika og gått rundt i gatene i Soweto. Det her er ingenting i forhold.</p>
<p>Hun fortsatte:</p>
<p>- Den eneste gangen jeg har vært redd var en gang på Tystrup-øya. Da holdt jeg på å drukne.</p>
<p>Hun ler da Dagbladet spør om hun er redd for at de skal komme tilbake og forteller at hun ikke er redd for noe.</p>
<p>- Jeg vokste opp i Sør-Afrika som misjonærbarn og det var veldig hardt. Det var et tøft miljø, sier hun.</p>
<p>- Kommer de tilbake har jeg en alarm til hjemmesykepleien og kan få fatt på politiet, men jeg er ikke redd og jeg har mange gode mennesker rundt meg, sir hun bestemt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke første gangen</div>
<div type="text">
<p>Dette er imidlertid ikke første gang Hancock har fått besøk av kvinnen som brøt seg inn i hjemmet hennes.</p>
<p>Den gangen, som nå, lot kvinnen som om hun måtte låne rengjøringsmidler fordi hun skulle gjøre rent i en leilighet en etasje over Hancocks.</p>
<p>Mens hun pratet med Hancock skal hun ha presset den 82-årige kvinnen inn i leiligheten.</p>
<p>- Hun spurte om hun kunne se kjøkkenet mitt, men det sa jeg nei til. Jeg luktet lunta og skjønte at det var noe annet som foregikk da en ung mann også kom, sa Hancock.</p>
<p>- Og så måtte jeg jo forsvare meg. Heldigvis skadet jeg ingen med stokken min.</p>
<p>Hancock forteller videre at kvinnen bar en hvit skjorte, som kunne minne om en slags «rengjøringsuniform». I tillegg hadde hun på seg hvite hansker for å unngå fingeravtrykk.</p>
<p>Hancock har ikke meldt fra til politiet sier hun til avisa, men har meldt fra til hele nabolaget om de frekke tyvene.</p></div></body></document>
