<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-hjalp-sin-syke-kone-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hjalp-sin-syke-kone-a-do---sa-ble-han-fengslet/70954321" frk="551 4 13 3219"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 01:21"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,aktiv dødshjelp,multippel_sklerose,spania,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hjalp sin syke kone å dø - så ble han fengslet</div>
<div type="ingress">Debatten rundt aktiv dødshjelp raser i Spania.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>HJALP KONA Å DØ: Spanske Maria Jose Carrasco var nesten helt lam og hadde problemer med både syn og hørsel på grunn av sykdommen multippel sklerose. Foto: nampix / Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Spanske Maria Jose Carrasco var en aktiv kvinne som elsket å spille piano og male. Så fikk hun diagnosen multippel sklerose (MS). Det er en kronisk, autoimmun sykdom som rammer sentralnervesystemet.</p>
<p>Det finnes ingen helbredende kur.</p>
<p>Ifølge El Pais var Carrasco (61) nesten helt lam og hadde problemer med både syn og hørsel. Carrasco var klar over at hun ikke hadde lenge igjen, men ønsket å ta saken i egne hender.</p>
<p>Det var da hun spurte om ektemannen Angel Hernandez (70) om han kunne hjelpe henne med å avslutte livet. Hun ønsket ikke å vente lenger, og hun mente mannen var den eneste som kunne hjelpe henne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Holdes ansvarlig</div>
<div type="text">
<p>Rett før Carrasco døde, tok ekteparet en filmsnutt for å bevise at dette var 61-åringens ønske. Hernandez hjalp henne med å løfte den dødelige dosen medisiner mot munnen, skriver El Pais.</p>
<p>Ifølge Hernandez' advokat var dette for å belyse en side av debatten rundt aktiv dødshjelp, som nå raser for alvor i Spania.</p>
<p>- Kona mi har spurt meg gjentatte ganger om jeg kunne hjelpe henne med å avslutte livet de siste fire månedene, sier Hernandez.</p>
<p>Onsdag skal han selv ha oppsøkt politiet. Han ble pågrepet, og tilbrakte ett døgn i fengsel.</p>
<p>- Jeg har innrømmet alt jeg gjorde for kona mi, og nå er jeg under etterforskning og holdes ansvarlig for hennes død. Politiet har opptrådt med sympati, de har behandlet meg bra og støttet meg, sa Hernandez da han forlot retten torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har gjort inntrykk</div>
<div type="text">
<p>Ifølge The Guardian la den spanske regjeringen i fjor ned et forslag om å gjøre aktiv dødshjelp lovlig, men det konservative Folkepartiet (PP) skal ha vært imot.</p>
<p>Torsdag gikk landets statsminister, Pedro Sanchez, ut og kritiserte Folkepartiet for det han mener er å rett og slett kaste bort et forsøk på å gjøre aktiv dødshjelp lovlig.</p>
<p>- Marias sak har gjort inntrykk. Dette skulle ha vært unngått. De (PP) har blokkert vårt forsøk på å gjøre endringer i loven ikke mindre enn 19 ganger. Jeg står ved dette: Hvis jeg får flertall i valget, kommer vi til å se på saken.</p>
<p>Ifølge organisasjonen Right to Die with Dignity, er mer enn 80 % av den spanske befolkningen for aktiv dødshjelp. Det er bare lovlig i tre europeiske land - Belgia, Luxemburg og Nederland. Sveits praktiserer assistert selvmord, som da er en form for aktiv dødshjelp.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbudt i Norge</div>
<div type="text">
<p>Aktiv dødshjelp er forbudt i Norge. Medvirkning til selvmord skal etter loven straffes med fra 8 til 21 års fengsel. Det gjelder også om den som vil ta livet sitt er dødssyk, og ikke har noe høyere ønske enn å dø.</p>
<p>Samtidig har man etter pasientrettighetsloven rett til å si nei til såkalt livsforlengende behandling hvis man er dødssyk.</p>
<p>Et stort flertall av norske leger et motstandere av aktiv dødshjelp, skrev Dagbladet i februar.</p>
<p>- Vårt oppdrag er å helbrede, lindre og trøste, som det står i våre etiske regler, og for oss framstår aktiv dødshjelp som et totalt brudd med den etikken, sier leder for Rådet for legeetikk, Svein Aarseth.</p></div></body></document>
