<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190121-derfor-er-denne-gjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/derfor-er-denne-gjenstanden-plutselig-i-handball-vm/70679993" frk="526 5 17 3193"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 05:17"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="håndballgutta,håndball-vm,håndball,sport,parabolgutta"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor er denne gjenstanden plutselig i håndball-VM</div>
<div type="ingress">Parabolgutta følger spillet med haukeblikk.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-01-21</div>
<div type="caption"><p>FØLGER SPILLET: Kristian Sommer jobber som frivillig i håndball-VM og sitter helt inntil banen for å fange opp lyder. Lyder fra ballen. Foto: Fredrik Ø. Sandberg.</p> <p>JAKTER SPRETT-LYD: Malte Hansen, Sebastian Olsen, Mikkel Stubkjær Schmidt og Kristian Sommer er frivillige i håndball-VM og skal fange opp lyden av ballen som spretter. Foto: Fredrik Ø. Sandberg</p> <p>FLERE OPPGAVER: Når det er timeout i kampene, blir parabolen byttet ut med en lang mikrofon. Skjermdump TV3</p> <p>FØLGER MED: Nede i venstre hjørne sitter en frivillig for å fange opp lyden i Danmark - Ungarn lørdag kveld. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Sverige, kl. 18</p>
<p>HERNING (Dagbladet): Den observante tv-seer la merke til noen ekstra personer langs sidelinjene i helgas kamper i håndball-VM.</p>
<p>Under Norges 32-28-seier mot Egypt i går satt de danske unggutta Malte Hansen, Sebastian Olsen, Mikkel Stubkjær Schmidt og Kristian Sommer rett ved innbytterbenkene.</p>
<p>Gutta satt på en stol med en parabol-liknende gjenstand i hendene gjennom hele kampen, samtidig som de fulgte spillet.</p>
<p>Sa hva gjør egentlig disse parabolgutta som skimtes rett ved banen?</p>
<p>Dagbladet brakte spørsmålet videre til hovedpersonene selv. Kristian Sommer og hans kompanjonger stilte gledelig opp for å oppklare til norske tv-tittere.</p>
<p>Parabolene skal ikke fange opp stemning fra de 15 000 tilskuerne i Boxen Arena. Den skal heller ikke fange opp hva spillere eller trenere sier. Parabolgutta har nemlig en helt spesifikk oppgave.</p>
<p>- Vi sitter her for å fange opp lyden som ballen lager når den treffer gulvet, sier Kristian Sommer til Dagbladet.</p>
<p>Kort fortalt: De skal fange opp lyden av ballens stuss og sprett i parketten.</p>
<p>- Dette er for å gi tv-seerne det lille ekstra, sier guttene.</p>
<p>- Dere jobber i tv?</p>
<p>- Nei, vi spiller på et lokalt håndballag og jobber frivillig i VM, sier Sommer.</p>
<p>- Hva er arbeidsoppgavene deres?</p>
<p>- Gjenstanden i hendene våre skal hele tiden peke mot ballen, sier gutta.</p>
<p>De fire danskene må holde konsentrasjonen i 2 x 30 minutter. De følger hvert skritt og hver ballsprett som en hauk på jakt etter et bytte. Systemet kom nylig fra København, og ankom Herning først denne helgen. Derfor er det ikke benyttet i Boxen Arena tidligere i VM.</p>
<p>Nå venter kvartetten på en ny toppkamp mellom Norge - Sverige og Danmark - Egypt mandag. Parabolgutta har også ansvaret for å bruke en lang mikrofon når lagene har timeout.</p>
<p>Da settes gutta på prøve, og de må handle raskt for å få alt utstyret på plass. Parabolen må legges forsiktig på gulvet.</p>
<p>- Det er en vrien øvelse. Først og fremst fordi vi må være forsiktige før vi løper for å få mikrofonen på plass blant spillerne, sier Sommer.</p>
<p>De unge danske gutta kan fortelle at det ikke er en arbeidsoppgave uten påkjenning på kroppen.</p>
<p>- Det er slitsomt å sitte i samme stilling en hel kamp. Vi må også passe på at ikke ballen treffer oss, sier Sommer.</p>
<p>Norge - Sverige har avkast klokka 18 i kveld. Trolig med fire dansker som følger ekstra godt med.</p>
<p>PS: Norge må vinne mot Sverige i kveld for å ha håp om VM-semifinale. Danmark og Sverige topper pulja med seks poeng. Norge har fire poeng.</p></div></body></document>
