<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190306-lo-av-fjortoft-spors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lo-av-fjortoft-sporsmal---vi-respekterer-solskjaer/70840921" frk="609 2 11 3719"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 01:05"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes (i Frankrike)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,paris saint-germain,fotball,ole gunnar solskjær,thomas tuchel,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lo av Fjørtoft-spørsmål: - Vi respekterer Solskjær</div>
<div type="ingress">Paris Saint-Germain-trener Thomas Tuchel tar ingenting for gitt tross seieren på Old Trafford: - Det er viktig å glemme resultatet, sier tyskeren før returoppgjøret.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes (I FRANKRIKE)</div>
<div type="date">2019-03-06</div>
<div type="caption"><p>KREVER NULLSTILLING: - Vi skal spille likt uavhengig om vi vant, tapte eller spilte uavgjort, sier Thomas Tuchel. Foto: Franck Fife / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Se Paris Saint-Germain - Man United på Viasport 1 fra klokka 21.00.</p>
<p>PARIS (Dagbladet): Selv om Ole Gunnar Solskjær og hans Manchester United har et smått håpløst utgangspunkt etter 2-0-tapet på Old Trafford, holder han fast i tankegangen om at «ingen oppdrag er umulige».</p>
<p>På dagens pressekonferanse gjentok nordmannen flere ganger viktigheten av å være laget som scorer først. Etterpå, da PSG holdt sin pressekonferanse, ble trener Thomas Tuchel konfrontert med uttalelsen da han ble spurt hva som blir nøkkelen for dem i morgen kveld.</p>
<p>- For oss gjelder det også å score først, lo tyskeren, som videre sa at de må være selvsikre, men ikke for selvsikre. Ikke redde, men samtidig påpasselige.</p>
<p>Tyskeren ser alltid etter forbedringer, og ønsker at hans PSG spiller uavhengig av resultatet som de fikk med seg fra Old Trafford i England.</p>
<p>- Det er viktig å glemme resultatet, og heller konsentrere oss om selve matchen. Vi skal spille likt uavhengig om vi vant, tapte eller spilte uavgjort. Det er ikke vår mentalitet å la oss påvirke av resultatet, sier den eksentriske treneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Lo av Fjørtoft-spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Tyskeren svarte på samtlige spørsmål på fransk, med unntak av ett.</p>
<p>Tidligere Bundesliga-proff Jan Åge Fjørtoft lurte på om den tidligere Borussia Dortmund-treneren fryktet at Solskjær skulle gjøre det samme mot PSG som han gjorde mot Bayern München for tjue år siden.</p>
<p>Tuchel, som selv er født i Bayern, måtte dra på smilebånda, før han deretter skrøt av det nordmannen har fått til både som spiller og manager.</p>
<p>- Man må alltid være klar over kvalitetene til spillere som Solskjær. Han har vist flere ganger at han var en superinnbytter, en av nøkkelspillerne i klubbens historie. Han var utrolig dedikert og alltid klar for å hjelpe laget, selv om det var som innbytter med bare 10-15 minutter igjen av kampen, sier Tuchel.</p>
<p>Saken fortsetter under lenken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi respekterer Solskjær</div>
<div type="text">
<p>United-fansen lot seg raskt oppmuntre av innstillingen til Solskjær etter skuffelsen av å tape hjemme mot PSG.</p>
<p>«Fjell er til for å bestiges», sa Solskjær etter kampen.</p>
<p>- Han har en innstilling som jeg assosierer med Manchester United. Det er bare å erkjenne at spillerne hans kommer til å være klare for alt. Og det kommer de til å være. Solskjær bryr seg bare om å vinne, så vi respekterer ham, sier Tuchel, som mener PSG har en stor oppgave foran seg.</p>
<p>- Forhåpentligvis kan vi sikre avansementet som vi gjorde oss fortjent til i den første kampen, sier tyskeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Cavani usikker</div>
<div type="text">
<p>Der det er full spenning rundt laguttaket til Solskjær på grunn av det høye antallet spillere som utilgjengelig til kampen, er det også usikkerhet i hjemmelagets stjernemannskap.</p>
<p>Edinson Cavani pådro seg en muskelskade for en snau måned siden, måtte stå over kampen på Old Trafford, men har vært en del av de to siste treningene til PSG.</p>
<p>- Vi bestemte oss for at vi sammen skal bli enige i morgen om han spiller eller ikke, sier Tuchel om uruguayaneren.</p>
<p>PSG-treneren ønsker heller ikke røpe hvem som starter mellom stengene av Gianluigi Buffon og Alphonse Aréola, men avslører at avgjørelsen er tatt.</p>
<p>Marcus Rashford og Romelu Lukaku blir to nøkler for Solskjær på topp, og Tuchel, som sier at PSG ønsker å kontrollere kampen, frykter hurtigheten til de to.</p>
<p>- Vi må være oppmerksomme på dem. Men jeg kan ikke si hvordan vi kommer til å sette opp laget, smiler tyskeren.</p></div></body></document>
