<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-fortnite-er-tilbake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/fortnite-er-tilbake/71710056" frk="526 10 34 3337"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 09:45"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Fortnite» er tilbake</div>
<div type="ingress">Nå skjer det noe med det svarte «Fortnite»-hullet.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE: Endelig er Fortnite tilbake. Se øyeblikket da det svarte hullet utvidet seg og avslørte "Fortnite" kapittel to.</p> <p>SPENNENDE: Den fargerike "Fortnite"-verdenen er tilbake. Video: Fortnite / Epic Games</p> <p>IRRITERT: Verdensmester Emil «Nyhrox» Bergquist Pedersen (16) mener Fortnites nedetid er bra for interessen rundt spillet, men mener det går ut over de som spiller profesjonelt.</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Litt før klokka 12.00 norsk tid er «Fortnite» endelig tilbake.</p>
<p>Etter to døgn med svart skjerm, er «Fortnite» endelig åpent for spillere igjen. Ifølge brukere på Twitter, skal spillets nye kapittel blant annet by på et helt nytt kart, som har fått navnet «Apollo».</p>
<p>Mens noen brukere har sagt at de har fått såkalt «early access» - altså tidlig tilgang, skal spillet nå være tilgjengelig for alle dets brukere.</p>
<p>Millioner av gamere ble stående uten tilgang til det uhyre populære onlinespillet etter at eventet «The End» var over søndag kveld.</p>
<p>De siste to døgnene har det vært stille fra Epic games, som står bak spillfenomenet «Fortnite». Det var lenge uklart når spillprodusenten ville åpne spillet igjen, noe som førte til frustrasjon fra flere brukere.</p>
<p>The NEW map is called Apollo #Fortnite pic.twitter.com/mBecSjwntt</p>
<p>— FunnyMB1 (@CodeFunnyMB1) October 15, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Lekkede bilder og videoer</div>
<div type="text">
<p>Det ble seint tirsdag kveld lekket en trailer som angivelig skulle vise bilder fra «Fortnite» kapittel to. Traileren ble postet av twitterbrukeren Skin-Tracker, som hevdet at de hadde tillatelse fra Epic Games til å dele den.</p>
<p>Tirsdag formiddag tok aktiviteten på internett tatt seg betraktelig opp. Det er enorm interesse for «Fortnite», og det begynte å dukke opp bilder og videoklipp fra det som hevdes å være spillets andre kapittel.</p>
<p>Rett før klokka 12.00 var ventetida endelig over for over 250 millioner spillere - det sorte hullet utvidet seg og avslørte et helt nytt spillkart, som har fått navnet «Apollo».</p></div>
<div type="title" level="3">Skjult kode</div>
<div type="text">
<p>Spilljournalist i Level Up Norge, Rune Fjeld Olsen, fortalte i går at det lå et såkalt ARG-spill (Alternate Reality Game) gjemt i det sorte hullet.</p>
<p>Med jevne mellomrom dukket det opp noen tall i skjermbildet. Mange fans prøvde å finne betydningen av disse, i håp om at det skulle bringe spillet tilbake.</p>
<p>- Det er ting som tyder på at når «Fortnite»-fansen løser den koden som er lagt inn, så vil kapittel 2 komme, sa Olsen til Dagbladet.</p>
<p>Det er ikke kjent om det kom noe endelig svar på «gåten» før «Fortnite» var tilbake, eller om det har hatt noen påvirkning på spilllanseringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kina først?</div>
<div type="text">
<p>Mandag kveld rettet flere «Fortnite»-fans sin oppmerksomheten mot Kina. Markedsføringsmateriale på spillets kinesiske nettside pekte nemlig mot en lanseringsdato den 15. oktober - altså i dag, skriver Techradar.</p>
<p>Andre mente å ha funnet bevis for at spillerne måtte vente helt til torsdag klokka 13.00 norsk tid før «Fortnite» ville returnere til skjermen.</p>
<p>Twitterbrukeren Lucas7Yoshi pleier å poste lekkasjer fra spillet, og hevdet å ha funnet et tidspunkt i «Fortnite»-koden som tydet på nettopp dette.</p>
<p>Nå er det imidlertid klart at det var tirsdag den 15. oktober som var den store lanseringsdagen. Det gjenstår å se om brukerne er fornøyde med spillets nye landskap og funksjoner.</p>
<p>«Fortnite» har mer enn 250 millioner registrerte brukere.</p></div></body></document>
