<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191109-wenger-slar-tilbake-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/wenger-slar-tilbake-mot-bayern-mnchen/71800713" frk="281 4 8 1732"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 11:09"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wenger slår tilbake mot Bayern München</div>
<div type="ingress">Arsène Wenger slår tilbake mot ryktene og sier at Bayern München har tatt kontakt om den ledige trenerjobben. Likevel velger han å takke nei til storklubben.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-09</div>
<div type="caption"><p>IKKE TIL BAYERN: Arsene Wenger. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIKK TIL ANGREP: Ivan Gazdek (23) gikk til angrep på en høne. Nå angrer han. Reporter: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere i uken hevdet den tyske storavisen Bild at Wenger var uaktuell som ny Bayern-trener.</p>
<p>I et intervju med britiske BeIN Sports avviser Wenger påstanden. 70-åringen opplyser at han har blitt kontaktet av Bayerns styreleder Karl-Heinz Rummenigge om jobben.</p>
<p>– Han spurte meg om jeg var interessert siden de er på jakt etter en ny trener. Jeg fortalte ham at jeg trengte litt tid for å tenke over det. Vi ble enige om at vi skal snakke sammen mer kommende uke siden jeg er i Doha fram til søndag kveld, forteller den tidligere Arsenal-manageren.</p>
<p>Tross enighet om samtaler tar Wenger til orde for at han ikke blir ny Bayern-trener. I intervjuet ønsker han klubben lykke til i trenerjakten og forteller at han har fattet sin avgjørelse. Lykkønskningen anses som et avslag på Bayern-interessen.</p>
<p>Onsdag kveld opplyste Wenger at han og Bayern ikke hadde snakket sammen. I den nylige intervjuet presiserer franskmannen at Rummenigge ringte ham da, men at han ikke hadde mulighet til å ta telefonen. I etterkant ringte Wenger tilbake, og de snakket ifølge ham i fire – fem minutter om jobben.</p>
<p>Wenger har vært uten trenerjobb etter at han forlot Arsenal i fjor sommer etter 22 år i London-klubben.</p>
<p>Nico Kovac fikk sparken som Bayern-trener etter 1-5-tapet mot Eintracht Frankfurt forrige helg. Kovacs assistent Hans-Dieter Flick innehar treneransvaret inntil videre.</p></div></body></document>
