<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190520-privat-drama-for-rbk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/privat-drama-for-rbk-spiss/71095056" frk="658 10 39 3803"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 05:21"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Privat drama for RBK-spiss</div>
<div type="ingress">Derfor har det lugget for Alexander Søderlund (31): - Det har vært mye å rydde opp i, sier han.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-05-20</div>
<div type="caption"><p>MATCHVINNER: Alexander Søderlund (i midten) feirer sammen med Mike Jensen (t.v.) og Gjermund Åsen. Rosenborg slo Mjøndalen 3-2. Foto: Ole Martin Wold / NTB Scanpix</p> <p>LERKENDAL: Aleksander Søderlund var lettet etter at han åpnet målkontoen søndag kveld. Video/reporter: Kristoffer Løkås, Dagbladet TV</p> <p>LERKENDAL: En lettet Pål André Helland brukte en bordellmetafor til å advare lagkamerater om å ikke ta av etter seieren. Video: Kristoffer Løkås, Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg - Mjøndalen 3-2</p>
<p>LERKENDAL (Dagbladet): Endelig kom sesongens første scoring for Rosenborg-spiss Alexander Søderlund. Han innrømmer at alt ikke har vært som det skal være privat.</p>
<p>Rosenborg slo Mjøndalen 3-2 i går kveld, og Søderlund ble matchvinner. I ei tid da supporterne har begynt å tvile på spissen, åpnet han målkontoen.</p>
<p>- Utrolig deilig. Ikke bare for meg selv, men for hele laget, sier han.</p>
<p>På litt uforklarlig vis har Søderlund vært et godt stykke unna god, gammel klasse. Prestasjonene er blitt forklart med en ikke helt frisk kropp.</p>
<p>Men når Dagbladet møter 31-åringen i pressesonen på Lerkendal, viser det seg å være noe mer. Han vil ikke gå i detaljer. Det er ting som har plaget ham utenfor banen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sliten</div>
<div type="text">
<p>- Det har vært mye å rydde opp i. Jeg kan ikke si hva det er.</p>
<p>- Vi snakker om noe privat?</p>
<p>- Ja, men det er på bedringens vei. Jeg må luke bort ting som ikke betyr noe.</p>
<p>- Du vil ikke røpe hva det er?</p>
<p>- Nei, jeg kan ikke det.</p>
<p>Hva angår kroppen er han åpen og ærlig:</p>
<p>- Jeg var veldig sliten etter sesongen i fjor. Jeg har ikke fått trent godt nok over tid. Og så har du utenomsportslige ting som har tatt litt mye energi.</p>
<p>I går kveld - etter 3-2-seieren over Mjøndalen - var det enklest å snakke om det positive. Det som handler om fotball og ikke det private.</p>
<p>Rosenborg gikk opp i 2-0 ved Tore Reginiussen og Yann-Erik de Lanlay. Da var kampen 30 minutter gammel.</p>
<p>Stian Aasmundsen og Tonny Brochmann tettet forspranget for Mjøndalen. Men 24 minutter før slutt var Søderlund der han skulle være og sørget for 3-2.</p>
<p>- Even Hovland slo en pasning mellom to Mjøndalen-spillere som rotet det til. Ballen ble lagt fint til rette for meg. Da var det bare å dunke til, forteller Søderlund.</p>
<p>I overkant av 13 000 tilskuere - minus de tilreisende fra Mjøndalen - brøt ut i jubel for spissen. Du kan trygt si at det var kontraster til kampen 16. mai mot Haugesund. Da ble han møtt av følgende banner:</p>
<p>«Fuck off, Søder. Reis hjem med FKH.»</p></div>
<div type="title" level="3">Blir ikke knekt</div>
<div type="text">
<p>Selv er Søderlund en gjennomgående positiv fyr. Han sier at slike budskap ikke knekker ham.</p>
<p>- Det har gått veldig fint. Jeg har vært borti masse rart, så det er ikke så farlig for meg. Det viktigste er at jeg føler at kroppen er bra, sånn at jeg kan bidra.</p>
<p>Med seieren gjorde Rosenborg et byks på tabellen fra 15. til 12. plass. Det betyr litt arbeidsro for en hardt presset trener, Eirik Horneland.</p>
<p>Søderlund er imponert over hvordan Rosenborg-sjefen har taklet stormen:</p>
<p>- Ja, virkelig. Han har stått i dritten for oss. Jeg visste at han var sterk. Men nå vet jeg at han er den sterkeste jeg har møtt. Han har imponert veldig.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvileløst</div>
<div type="text">
<p>Horneland gikk hvileløst rundt i den tekniske sonen under kampen. Da Mjøndalen utliknet til 2-2, var det nok en gang frustrasjon som herjet på Lerkendal.</p>
<p>- Da vi gikk opp i 2-0, tenkte jeg at dette ville bli fint og greit. Men i stedet fikk de 1-2 og 2-2. Du kunne se engstelsen. Andre omgang var stusslig.</p>
<p>Horneland fortsetter:</p>
<p>- Det var ikke en fantastisk kamp. Vi har mye å rette på.</p>
<p>Nok en gang fikk han spørsmål om vrakede Nicklas Bendtner.</p>
<p>- Jeg vil ikke kommunisere hvorfor han ikke er med. Jeg synes det er vanskelig å kommunisere dette, fordi det er en del interesser her, svarer treneren.</p></div></body></document>
