<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-lene-fikk-sjokk-gens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lene-fikk-sjokk---genseren-var-full-av-insekter/70681831" frk="409 0 2 2306"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 15:36"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lene fikk sjokk: - Genseren var full av insekter</div>
<div type="ingress">- Vi undersøker nå saken, sier H&amp;M.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>SKVATT: Lene Bedsvåg skvatt da hun så at flere insekter var på innsiden av genseren hun akkurat hadde prøvet på. Foto: Privat</p> <p>ULLGENSER: Det skal ha vært flere gensere av den samme typen til salgs i butikken tirsdag, ifølge Lene Bedsvåg. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag dro Lene Bedsvåg (32) en tur innom H&amp;M på Linderud senter i Oslo for å handle klær. Da hun tok med seg en ullgenser inn til prøverommet for å teste størrelsen, fikk hun seg en overraskelse.</p>
<p>- Den havnet fort på gulvet for å si det sånn, sier Bedsvåg til Dagbladet.</p>
<p>I det hun tok på seg genseren begynte hun nemlig å kjenne stikk og kløe i huden. Da hun tok den av seg og vrengte den, oppdaget hun at den var full av insekter på innsida.</p>
<p>- De fleste så døde ut, men minst én bevegde på seg. Det var fryktelig ekkelt, og jeg kan bare være glad for at jeg ikke dro den med meg hjem.</p></div>
<div type="title" level="3">- De hylte</div>
<div type="text">
<p>Hun ble heller ikke mer beroliget av responsen hun møtte hos de ansatte i butikken da hun viste fram funnet.</p>
<p>- Det var bare noen unge skolejenter på jobb. De hylte og det så ut som at de også syntes genseren var ekkel. De fortalte meg også at de hadde sett liknende i butikken før.</p>
<p>Ullgenseren skal ha blitt lagt i en lukket pose, og Bedsvåg reiste hjem fra butikken tomhendt.</p>
<p>- De la den bort, men jeg er usikker på om de i det hele tatt fulgte det opp. Det var mange andre gensere av den samme typen ute til salgs i butikken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utenfor vår standard</div>
<div type="text">
<p>Anna Margrét Gunnarsdóttir i kommunikasjonsavdelingen til H&amp;M er gjort kjent med hendelsen, og sier de vil starte en umiddelbar undersøkelse av hva som har skjedd.</p>
<p>- Vi er veldig lei oss for den opplevelsen kunden har hatt og beklager på det sterkeste. Vi undersøker nå saken, da dette er helt utenfor våre sikkerhetskrav og standarder.</p>
<p>Hun forklarer at H&amp;M vanligvis har svært strenge rutiner når det gjelder håndtering av produkter. Men skulle det skje at insekter kommer i kontakt med produktene, så har det sannsynligvis skjedd under transport.</p>
<p>- Dette er heldigvis noe som skjer svært sjeldent, men vi vil som sagt umiddelbart undersøke saken videre.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med daglig leder i H&amp;M-butikken på Linderud, men har ikke lyktes i å få en kommentar til saken.</p></div></body></document>
