<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-odegaard-om-ajax-ryk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/odegaard-om-ajax-ryktene---galskap/70858450" frk="585 5 20 3406"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 09:53"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="real madrid,martin ødegaard,fotball,ajax,vitesse,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard om Ajax-ryktene: - Galskap</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard føler ikke han er verdt så mye penger som Ajax etter rapportene skal være villig til å betale for ham.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>HAR FÅTT MED SEG RYKTENE: Martin Ødegaard (i midten) holder seg oppdatert på spanske og norske medier. Foto: Robin van Lonkhuijsen / ANP / AFP / NTB Scanpix</p> <p>MORO PÅ FRITIDA: Martin Ødegaard og Morten Thorsby er lagkamerater i Heerenveen og er begge tatt ut på A-landslaget. Norge møter Makedonia (lørdag) og Slovakia (tirsdag). Mellom slagene parodierer gutta hverandre. Video: Facebook.com/fotballandslaget</p></div>
<div type="text">
<p>Spanske Radio Marca skrev for ei snau uke siden at Ajax skal være villig til å betale 20 millioner euro (rundt 200 millioner kroner) for Martin Ødegaard (20).</p>
<p>Samtidig melder den spanske radiostasjonen at Real Madrid ikke er fristet til å selge Ødegaard, og at den spanske giganten fortsatt har tro på at han kan levere i den liljehvite trøya i framtiden.</p>
<p>20-åringen har levert varene på utlån i Vitesse denne sesongen, hvor han har tatt steg fra forrige sesong. Det lover også godt for landslagssjef Lars Lagerbäck, som skal ta ut troppen til kampene mot Sverige og Spania i morgen.</p>
<p>I går spilte Vitesse 1-1 mot topplaget Feyenoord, hvor Ødegaard fikk spørsmål om Ajax-ryktene etter kampen.</p>
<p>- Som jeg har sagt tidligere, det er mange rykter i fotballen. Det er alltid mye spekulasjoner, så jeg prøver å ikke fokusere for mye på det. Fokuset mitt er her og til sommeren må jeg diskutere ting med Madrid. Jeg skal selvfølgelig dra tilbake dit, og sammen vil vi bestemme oss, sier Ødegaard til nederlandske AD.</p></div>
<div type="title" level="3">- Galskap</div>
<div type="text">
<p>Drammenseren forteller at han har sett det som skrives om ham.</p>
<p>- Jeg leste om Ajax-ryktene i avisa, det var mye om det i Norge også, men jeg vet ikke om det er noe sannhet i dem. Det er alltid masse rykter, sier Ødegaard til VoetbalPrimeur.</p>
<p>- Hvis du spiller bra og scorer mål, så vil folk snakke om deg. Det er noe jeg forsøker å ikke fokusere for mye på. Fokuset mitt er her og jeg trives veldig. Jeg vil bare avslutte sesongen her, og så må jeg snakke med Real til sommeren og høre hva de vil, og så tar vi en avgjørelse sammen. Ajax er en fin klubb, men jeg vil ikke kaste bensin på bålet, sier Ødegaard.</p>
<p>Om den store prislappen Ajax etter rapportene skal være villig til å betale, sier nordmannen:</p>
<p>- He-he, prisene i fotballverden er galskap, det er for mye penger, jeg føler ikke jeg er verdt det, nei.</p></div>
<div type="title" level="3">Får skryt</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere forsvareren Edo Ophof, som er ekspert i De Telegraph, er ikke overrasket over at nordmannen linkes til Ajax.</p>
<p>59-åringen skryter av nordmannen, som står med fem mål og seks assist i Nederland.</p>
<p>- Han har basiskvalitetene som passer inn i Ajax, det viktigste spørsmålet er hvordan han vil utvikle seg dersom han tar steget til Amsterdam, sier Ophof, som stiller spørsmål ved om nordmannen er mentalt sterk nok.</p>
<p>Ophof mener imidlertid, i likhet med Ødegaard selv, at overgangssummen på 200 millioner kroner er høy.</p>
<p>- Ødegaard er teknisk begavet og ser alltid framover, og derfor kan han også lykkes i Ajax. Men å ta steget til en storklubb er en ting, å bevise at du mestrer det er noe annet, og 20 millioner euro er mye penger, sier Ophof.</p>
<p>Dersom en slik overgang skulle bli en realitet, vil Ødegaard bli tidenes dyreste norske spiller.</p>
<p>P.S. Ajax slo nettopp Real Madrid ut av Champions League etter en imponerende 4-1-seier på Santiago Bernabéu. Det kan du lese mer om her:</p></div></body></document>
