<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-etterlyser-nakne-tro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/etterlyser-nakne-trondere/70686137" frk="729 4 21 4270"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 09:31"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="trondheim,teater,mathilde lea,top1,nakendans,mia habib,danser,koreografi,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterlyser nakne trøndere</div>
<div type="ingress">- Det er noe fascinerende med den nakne kroppen.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>NAKNE: I performance-stykket «ALL» samles nakne mennesker som uttrykker seg med kroppen. Nå trenger koreografen frivillige nakne folk. Foto: M. Korbel</p> <p>NAKEN-SPAGAT: «Paradise Hotel»-deltakeren Karoline Sophie Antonsen (23) er langt fra den sjenerte typen, noe som blir mer enn tydelig i kveldens episode, der hun både har sex og spretter naken rundt på hotellet. Video: TV3</p> <p>BEVEGELSE: Prinsippet for bevegelsene handler om å gå og springe i sirkler. Foto: Yaniv Cohen</p></div>
<div type="text">
<p>Den Oslo-baserte koreografen og danseren Mia Habib etterlyser i Adresseavisen frivillige, nakne trøndere til en performanceforestilling som skal holdes i Trondheim i midten av februar.</p>
<p>- Vi leter etter en variasjon av mennesker, og vi håper vi kan ha med folk i alle aldrer - fra tidlig voksen og opp. Den eldste vi har hatt med tidligere er 82 år, sier Habib til Dagbladet.</p>
<p>Performance-stykket heter «ALL - a physical poem of protest», som skal settes opp ved Studentersamfundet i Trondheim, Det er første gang stykket settes opp i Norge, men det spiller videre på forestillingen «A song to ... », som hadde premiere på Dansens Hus i Oslo i 2015.</p>
<p>Også der var danserne nakne. 16 av dem var profesjonelle, mens mellom 30 og 50 var frivillige. Nå som stykket settes opp i Trondheim, trenger Mia Habib folk fra området (eller lenger unna) til å stille opp uten klær.</p></div>
<div type="title" level="3">400 nakne mennesker</div>
<div type="text">
<p>Habib anslår at i overkant av 400 mennesker hittil har tatt av seg klærne for å være med på danseforestillingene. Hun forteller dessuten at det er ventet at det kommer folk både fra Frankrike og Seoul i Sør-Korea for å delta i Trondheim.</p>
<p>- Tilbakemeldingen vi har fått fra folk, er at mange opplever det å delta som en stor opplevelse på et personlig plan. Derfor er det folk som reiser hit på egen regning for å være med på nytt, sier hun.</p>
<p>Habib understreker at det ikke er noe krav om å være i god form, og man trenger heller ikke å ha danset eller vært på scenen før.</p>
<p>- Det som er viktig, er at man er interessert i å være sammen og bære dette stykket fram sammen, og at man godtar ulikhet. Alle har sin måte å gå og springe på, og det bærer vi med oss inn sammen.</p>
<p>De som skal være med i stykket skal gå og springe, noe som ifølge koreograf Habib er grunnprinsippet i protest og motstand.</p>
<p>- Stykket ser på ideen om den protesterende kroppen, den protesterende massen og kraften i det å være mange kropper samlet, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Grunnen til at vi jobber med nakenhet, er fordi det er noe fascinerende med den nakne kroppen. Når man zoomer inn på individet, er kroppen noe av det mest unike man har. Når man zoomer ut, er det nesten en litt abstrahert masse, hvor alle kroppene ser like ut uansett hvor ulike de er.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke alltid naken</div>
<div type="text">
<p>Tanken bak prosjektet «ALL» er at det kan lånes ut til ulike sammenhenger, og på den måten være en del av en faktisk protest.</p>
<p>Tidligere er performance-stykket for eksempel blitt satt opp foran den russiske ambassaden i Berlin, der det blant annet ble brukt i en LHBT-protest mot undertrykkelse av homofile, og som en del av en feministprotest foran operaen i Bordeaux.</p>
<p>- Vi har bestemt at det spørs på sammenheng om man alltid skal være naken. I Bordeaux var det en kurdisk kvinnegruppe som gjerne ville være med. Da gir det mening å ha klær på, sier hun, og legger til:</p>
<p>- Nakenhet er ikke alltid inkluderende. Det kan være ekskluderende også.</p>
<p>Etter Trondheim skal forestillingen vises flere steder i USA. I New York er det en lokal dansekunstner som bestemmer hvem disse menneskene skal være.</p>
<p>- De skal kontekstualisere dette i form av folkegrupper som vanligvis ikke er så synlig i samtidsdans, som for eksempel «melaninrike» folk, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Akkurat nå er dette en tematikk som er veldig heftig i USA; hvem er de kroppene som kan protestere? Når du leser stykket avhenger det av hvilke kropper man ser på. Har alle samme alder, hudfarge og fasong? Hvem er det som er stykket?</p>
<p>«ALL - a physical poem of protest» settes opp som en del av kulturprogrammet til Den internasjonale Studentfestivalen i Trondheim, ISFiT. Årets tema er «migrasjon». Koreograf Habib trekker her paralleller til bevegelsen av menneskekropper, som kjernen av forestillingen består av.</p></div></body></document>
