<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191117-mjelde-matchvinner-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mjelde-matchvinner-mot-united/71830055" frk="183 17 20 1165"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 16:20"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mjelde matchvinner mot United</div>
<div type="ingress">Mjelde satte sin straffe og sikret Chelsea 1-0 mot Manchester United. Chelsea leder fortsatt tabellen før møtet med serietoer Manchester City.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-17</div>
<div type="caption"><p>SCORET: Maren Mjelde scoret og ble matchvinner mot Manchester United. Foto: Dave Shopland/BPI/Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>Chelsea slo ny tilskuerrekord med 4790 tilskuere, men slet lenge med å få hull på byllen mot Manchester U. Men da Fran Kirby ble felt etter 64 minutter fikk Maren Mjelde sjansen på straffespark og avgjorde for London-laget.</p>
<p>«Norske» Chelsea med Mjelde, Maria Thorirsdotter og Guro Reiten på laget, står uten tap etter seks serierunder og topper tabellen med 16 poeng.</p>
<p>Kirby som skaffet straffen, hadde nettopp kommet inn for Guro Reiten. Hun klarte ikke å overliste keeper, men var nære på etter 16 minutter da skuddet hennes snek seg over tverrliggeren gjestene.</p>
<p>Bak Chelsea ligger Manchester City med 15 poeng etter en knusende 5-0 seier mot West Hams kvinner tidligere på dagen. Chelsea møter City til toppduell neste lørdag.</p>
<p>Amalie Eikeland og Kristine Leine fikk 90 minutter hver for Reading som ledet lenge, men måtte nøye seg med 3-3 hjemme mot Bristol City.</p></div></body></document>
