<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190420-slik-lager-paskelaby.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/slik-lager-paskelabyrinten-viggo-sporsmal-som-utfordrer-google/70988595" frk="596 12 44 3536"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 20:38"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="viggo valle,kultur,quiz,påskelabyrinten,kunnskap,reise,tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik lager «Påskelabyrinten»-Viggo spørsmål som utfordrer Google</div>
<div type="ingress">Viggo Valle har i 35 år laget nærmere 2500 spørsmål.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-04-20</div>
<div type="caption"><p>- USJARMERENDE RADIO: - Å lage usjarmerende radio er den største skrekken , det må være god underholdning, sier Viggo Valle. Foto: Siv Johanne Seglem</p></div>
<div type="text">
<p>Ingen påske uten «Påskelabyrinten». 35 «labyrinter» har nå Viggo Valle (64) ledet oss gjennom. Det begynte med «Julelabyrinten» i 1986, som året etter ble til «Påskelabyrinten».</p>
<p>- Jeg koser meg. Å få lov til å lage og lede et slikt program er en glede og et privilegium. Det virkelige jobben er å klekke ut spørsmål, å lage radio er bare kos, sier Valle til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">En helårsjobb</div>
<div type="text">
<p>Viggo Valle er alltid på jobb. Hodet hans er hele tida tunet inn på neste års påske. Han tenker, tygger og leter konstant etter spørsmål, formuleringer og steder å reise til - og ta hele Radio-Norge med på slep.</p>
<p>- Jeg bruker hele året på «Påskelabyrinten», sier Valle.</p>
<p>Vi treffer ham på telefon mellom «Påskelabyrinten»s andre sending, som tok oss fra Hønseby på Seiland, over Atlanteren og til slutt endte på Jan Mayen - og opptaket av «Påskelabyrintens Afterski», som sendes på ettermiddager.</p></div>
<div type="title" level="3">2450 spørsmål</div>
<div type="text">
<p>- Hele året samler jeg inn ting jeg kan bruke, og tenker. Ser jeg en film, er jeg på tur eller hører et foredrag, så går tankene på én ting: «Er det noe her jeg kan bruke, eller et sted å reise til», sier Valle.</p>
<p>Men å sy sammen de 70 spørsmålene, bruker han de siste seks ukene før påske til.</p>
<p>Viggo Valle</p>
<p>NRK-journalist Viggo Egil Valle er født 26. juli 1954 på Fredvang i Lofoten.</p>
<p>Mest kjent som programleder for «Påskelabyrinten» med over 800 00 lyttere på NRK P1.</p>
<p>Har vært programleder tv-program som «Billetten» og «OL-quiz» og «Stjernekamp» på radio.</p>
<p>- Ja, utgangspunktet for «Påskelabyrinten» er 70 spørsmål. Da kan du gange 70 med 35 år, så da får du over to tusen spørsmål. Jeg synes det blir vanskeligere og vanskeligere, sier Valle.</p></div>
<div type="title" level="3">Organiserte «Google-korps»</div>
<div type="text">
<p>Programleder og quizmasterens utfordring er ikke finne land å reise til, byer å besøke og steder å oppsøke. Det krevende er å lage et underholdende program der løsningene med letthet ikke fins noen tastetrykk unna på nettet.</p>
<p>- Kunsten er å lage kreative oppgaver, og det er vanskelig, sier Valle.</p>
<p>- Jeg vet at deltakerne har organiserte «Google-korps», en hær av medhjelpere. Og søkemotorene er så gode at nå holder det ofte med et par ord i et spørsmål, så får man mulige treff.</p></div>
<div type="title" level="3">Usjarmerende radio</div>
<div type="text">
<p>Viggo Valle er ikke imot at folk bruker venner og internett som hjelpemiddel, så lenge radioprogrammet blir bra og underholdningen god. Å lage kjedelig radio er den største skrekken.</p>
<p>- Det er helt greit med Google, bare programmet ikke blir usjarmerende.</p>
<p>- Jeg forteller deltakerne at de ikke er med bare for egen del, men for alle lytterne. Og at det er viktig å tenke på alle som følger med. Det er tross alt over 800 000 lyttere i snitt, sier Valle.</p></div>
<div type="title" level="3">Besøkte Sørøya</div>
<div type="text">
<p>Ingen reiser raskere enn turoperatøren i «Viggo Valle Reiser». I det ene øyeblikket er vi langt nord i Finnmark, for minutter seinere å befinne oss i USA eller på motsatt siden av kloden.</p>
<p>- Samboeren og jeg var på Sørøya utenfor Hammerfest for to år siden, derfor havnet vi der tirsdag.</p>
<p>- Oslo er den byen jeg har hatt flest spørsmål fra. Det handler jo ikke bare om geografi, men også historie, kultur og arkitektur. Og det viktigste: Det er alltid spørsmål fra Finnmark med i programmet. Det skylder vi folket der. Kunnskaper om landsdelen er proporsjonal med avstanden fra Oslo, sier Valle - og ønsker oss god påske.</p></div></body></document>
