<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190204-40-norske-is-barn-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/40-norske-is-barn-i-syria/70722627" frk="769 13 65 4681"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 00:53"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,terror,norske barn,nyheter,is"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">40 norske IS-barn i Syria</div>
<div type="ingress">Rundt 40 barn med norsk tilknytning er født i kalifatet hos de islamske terroristene, ifølge PST. Tilstanden til barna er ukjent.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen</div>
<div type="date">2019-02-04</div>
<div type="caption"><p>NORSKE BARN: Rundt 40 små barn med norsk tilknytning er trolig fortsatt i Syria. PST vet lite om hvordan barna har det. Foto: Scanpix</p> <p>NORSK TUILKNYTNING: - Barna har enten mor eller far som har tilknytning til Norge, sier seniorrådgiver Martin Bernsen i PST. Foto: Dagbladet</p> <p>EKSTREM VOLD: Terrorgruppa Den islamske stat har begått brutale menneskerettighetsbrudd og tiltrukket seg fremmedkrigere fra mange land. Om lag 100 personer fra Norge har sluttet seg til den fryktede terrorgruppa. Foto: Scanpix</p> <p>TRUSSELVURDERING: Mandag legger PST-sjef Benedicte Bjørnøland fram årets trusselvurdering. Foto: Siv Johanne Seglem /Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Overfor Dagbladet bekrefter Politiets Sikkerhetstjeneste (PST) at de har sikker informasjon om at rundt 40 barn med norsk tilknytning er født, eller tatt med til det som var et islamsk kalifat i Syria og Irak.</p>
<p>- Med norsk tilknytning mener vi barn som enten har en far eller mor med norsk tilknytning, sier seniorrådgiver Martin Bernsen i PST til Dagbladet.</p>
<p>Etter at de islamske terroristene proklamerte at de hadde opprettet et kalifat i 2013, reiste i overkant av 100 personer fra Norge til Syria og Nord-Irak for å slutte seg til den ekstreme islamske grupperingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Små barn</div>
<div type="text">
<p>Den islamske stat</p>
<p>* Den islamske stat er, navnet til tross, ingen stat, men en militant gruppe som erklærte at et nytt kalifat for den islamske verden var opprettet – som en religiøs, overnasjonal myndighet.</p>
<p>* Kalifatet fikk liten oppslutning, religiøst og politisk, og ble fordømt av muslimske lærde og ledere.</p>
<p>* Gruppen klarte lenge å rekruttere et betydelig antall fremmedkrigere fra mange land.</p>
<p>* Både gruppen og den selvoppnevnte staten manglet imidlertid legitimitet, og hadde liten oppslutning i områdene den tok kontroll over. IS styrte i betydelig grad gjennom vold og frykt.</p>
<p>* IS hadde i 2013 – 2015 militær framgang, og tok kontroll over store landområder i Irak og Syria. Deretter ble gruppen drevet på defensiven, og nedkjempet militært høsten 2017.</p>
<p>Kilde: Store Norske Leksikon</p>
<p>- Rundt 40 barn med norsk tilknytning er født i områder som var kontrollert av islamistene. Noen få av barna ble tatt med fra Norge. Hva som har skjedd med barna vet vi lite om, sier Bernsen i PST.</p>
<p>Dagbladet er kjent med at en kvinne i 20-åra fra Bærum, som reiste til Syria, nå oppholder seg i en flyktningeleir. Hennes førstefødte sønn døde i Syria. Seinere fikk hun barn med en kjent avdød norsk statsborger med chilensk etnisitet.</p>
<p>Kvinnen og barnet er nå – ifølge flere kilder – i en kurdisk flyktningeleir i Syria. Tilstanden til barnet og kvinnen er ukjent.</p>
<p>Det har versert forskjellige tall på hvor mange med norsk tilknytning som reiste til kalifatet for å slutte seg til Den islamske stat (IS).</p></div>
<div type="title" level="3">30 drept</div>
<div type="text">
<p>Nå opererer PST med at det var rundt 100 personer som reiste fra Norge fra 2013 og fram til 2016. De siste to åra har det vært svært få som har reist fra Norge for å slutte seg til terrororganisasjonen.</p>
<p>- Vi har grunn til å anta at det er om lag 30 personer igjen i Syria, kvinner og menn, med tilknyting til Norge.</p>
<p>- Rundt 30 personer - med norsk tilknytning - er bekreftet drept i Syria. De resterende 40 har forlatt området. Noen få har kommet tilbake til Norge, andre har reist til andre land, sier Martin Bernsen i PST.</p></div>
<div type="title" level="3">Multietniske</div>
<div type="text">
<p>- Med barna som er født i Syria, mener vi at det har vært mellom 140 og 150 personer med norsk tilknytning i det som ble omtalt som et islamsk kalifat.</p>
<p>- Hvem er disse?</p>
<p>- De fleste reiste fra Norge i 2013. Noen er etnisk norske konvertitter. Resten kan enklest beskrives som multietniske, sier Bernsen.</p>
<p>PST ønsker ikke å si noe om hvordan de har oversikt over de med norsk tilknytning, og om de norske IS-krigerne har kontakt med Norge.</p>
<p>Men Dagbladet kjenner til at flere av de som reiste til Syria og sluttet seg til islamistene har klart å holde kontakten med både sine respektive familier, og venner i det islamistiske miljøet i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Trusselvurdering</div>
<div type="text">
<p>Kontakten har skjedd via forskjellige sosiale plattformer på internett, og via krypterte telefonapplikasjoner som Facebook, Twitter, Telegram, Signal, WhatsApp, Viber og den russiske Facebook-liknende tjenesten VL.</p>
<p>Selv om det ekstremistiske islamske miljøet i Norge de siste åra ikke har gjort så mye av seg i det offentlige rom, har PST fortsatt fokus på de ekstreme islamistene.</p>
<p>Tidligere har PST beskrevet dette miljøet som svekket, men at det fortsatt eksisterer.</p>
<p>Mandag legger PST-sjef Benedicte Bjørnland fram PSTs årlige trusselvurdering, som du kan følge direkte på Dagbladet TV klokka 13.</p></div></body></document>
