<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191127-rodgronne-innstrammi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/rodgronne-innstramminger/71862088" frk="446 4 13 2791"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 05:00"/>
<attribute name="author" value="Sondre Hansmark, Leder Unge Venstre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødgrønne innstramminger</div>
<div type="ingress">Det er ganske spesielt at Arbeiderpartiets politikk ligger et stykke til høyre for regjeringen sin. De slår ring rundt den strenge asylpolitikken, og i tillegg lanserer de tre nye innstramninger.</div>
<div type="author">Sondre Hansmark, leder Unge Venstre</div>
<div type="date">2019-11-27</div>
<div type="caption"><p>NYTT: Det er nytt i norsk politikk at Senterpartiet kan trekke Ap i en enda strengere retning på flere politiske områder, skriver innsenderen. Her partilederne Trygve Slagsvold Vedum og Jonas Gahr Støre. Foto: Terje Pedersen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Senterpartiet mener også i år at Norge tar imot for mange kvoteflyktninger. I sitt alternative statsbudsjett for neste år kutter de antall kvoteflyktninger fra 3000, som er regjeringens forslag, til 2000.</p>
<p>Å ta imot kvoteflyktninger handler om å ta vare på de menneskene som er aller mest sårbare på flukt. Det betyr å hente skeive, enslige mødre, dissidenter og opposisjonelle ut fra konfliktområder og flyktningleirer for å gi dem en trygg havn her hos oss.</p>
<p>De siste åra har den borgerlige regjeringen tatt imot tre ganger så mange kvoteflyktninger som det den rødgrønne regjeringen gjorde. Altså: med FrP tar man imot tre ganger flere kvoteflyktninger enn det SV klarte å få Arbeiderpartiet med på.</p>
<p>Det er stor grunn til bekymring når vi ser at Senterpartiet og Arbeiderpartiet for tiden har en samlet oppslutning på over 40 prosent og at begge går til valg på å stramme inn på asyl- og flyktningpolitikken.</p>
<p>Det siste året har Ap lagt seg etter Senterpartiet i en rekke saker for å prøve å få tilbake velgere fra dem, i rovdyr-, miljø- og pelsdyrsaker for eksempel. Det er en ny situasjon i norsk politikk at Senterpartiet kan trekke Ap i en enda strengere retning på flere politikkområder.</p>
<p>På Arbeiderpartiets landsmøte vedtok partiet en ny innvandringspolitikk. Det som er ganske spesielt, er at denne politikken ligger et stykke til høyre for regjeringen sin. De slår ring rundt den strenge asylpolitikken, men i tillegg lanserer de tre nye innstramninger:</p>
<p>1. Subsidiær beskyttelse, som enkelt forklart betyr at man skal skille mellom A- og B-flyktninger. A-flyktningene er de som har rett på beskyttelse etter FNs flyktningkonvensjon. De er individuelt forfulgte på grunn av sin legning, etnisitet, religion, politisk tilhørighet osv. De som skal få B-status er de som «bare» er på flukt fra krig, nød og sult. De skal få færre rettigheter</p>
<p>2. Inngå flere tredjelandsavtaler, som i praksis betyr at Arbeiderpartiet vil betale flere land for å holde asylsøkere tilbake fra å nå norskegrensen.</p>
<p>3. Strengere ID-krav for å få oppholdstillatelse.</p>
<p>Hvis Arbeiderpartiet, som vil stramme inn på asyl, skulle vinne neste stortingsvalg ved å danne flertall med Senterpartiet, som faktisk mener Norge tar imot for mange kvoteflyktninger, er det dårlig nytt for verdens flyktninger. La oss sørge for at det ikke skjer.</p></div></body></document>
