<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190528-avslorer-babynyhet-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avslorer-babynyhet-pa-instagram/71125463" frk="295 19 34 1709"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 12:27"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,veronica maggio,gravid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører babynyhet på Instagram</div>
<div type="ingress">Den norgesaktuelle artisten venter sitt andre barn.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-05-28</div>
<div type="caption"><p>GRAVID: Veronica Maggio venter barn. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TURNÉKLAR: Til sommeren legger Veronica Maggio ut på turné igjen. Her avbildet under en festival i Danmark i 2017. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den svenske artisten Veronica Maggio (38) venter sitt andre barn. Det avslører hun i et innlegg på Instagram tirsdag.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Testar kläder med @karinsmeds inför turné men nånting har hänt med mitt midjemått... &#129300; Vad kan det va?</p>
<p>A post shared by Veronica Maggio (@veronicamaggio) on May 28, 2019 at 3:07am PDT</p>
<p>- Prøver klær før turné, men noe har skjedd med midjen min ... Hva kan det være? skriver hun til et bilde der hun viser fram den voksende babymagen.</p>
<p>I kommentarfeltet strømmer det over av gratulasjoner til den gravide stjerna.</p></div>
<div type="title" level="3">Barn nummer to</div>
<div type="text">
<p>Dette blir artistens andre barn. Fra før av har hun sønnen Bosse (8) med artisten Nils Tull (38). Da Dagbladet møtte Maggio i april, kunne hun fortelle at det å bli mor har påvirket henne som låtskriver, både på positive og negative måter.</p>
<p>- Jeg ble mer følsom, som er en fordel når man skriver. De første ukene som mor kunne jeg bli rørt bare av å se på mennesker. Men det har blitt vanskeligere å gå inn i egne følelser og synes synd på meg selv, slik jeg gjorde før, fortalte hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Norgesaktuell</div>
<div type="text">
<p>38-åringen har vært i bransjen siden 2006. I Norge fikk hun først sitt ordentlige gjennombrudd med sitt andre album og låta «Måndagsbarn» i 2008.</p>
<p>I år gir Maggio ut sitt sjette album, og i mars kom låta singelen «Kurt Cobain». Det er dette albumet hun nå skal ut på turné med, og her til lands kommer hun innom Flekkefjord, Hvaler og Bodø.</p></div></body></document>
