<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190306-angrer-pa-deltakelse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/angrer-pa-deltakelsen---farmen-var-et-mareritt/70842284" frk="1528 5 45 8414"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 21:00"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="ronald pulk,svein østvik,carina dahl,ole klemetsen,tv 2,kjendis,hinderløype,farmen kjendis,exit,charter-svein"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Angrer på deltakelsen: - «Farmen» var et mareritt</div>
<div type="ingress">Trippel exit i «Farmen kjendis». Ole Klemetsen hevder han vurderte å trekke seg hver eneste dag.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-03-06</div>
<div type="caption"><p>UTE: Onsdag kveld ble det trippel exit i «Farmen kjendis». Ole Klemetsen er glad det hele er over. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>ANGRER: Ole Klemetsen er lite fornøyd med både hinderløypa og TV 2. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>KNUSTE GUTTA: Carina Dahl falt langt færre ganger i vannet enn gutta. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>IMPONERTE: Carina Dahl kom best ut av hinderløypa onsdag kveld, og er dermed en av tre i semifinalen. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>EXIT: Innrømmer at det tok på å være med på «Farmen Kjendis».</p> <p>GA ALT: Svein forteller at han ga alt, men at han tidlig skjønte at han ikke ville vinne hinderløypa. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>TUNGT: Det er ikke vanskelig å se at Svein ga alt han hadde, dessverre holdt det ikke. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>KLØNE: Charter-Svein har blitt en karakter og en ting er gjennomgående når han er på skjermen; han er en skikkelig kløne.</p> <p>HARDT: Heller ikke Ronald klarte å gi Carina Dahl kamp i hinderløypa. Foto: Alex Iversen / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble både latter og tårer i siste episode av «Farmen kjendis» før finalen. Tiril Sjåstad Christiansen (23) og Kathrine Sørland (38) sikret hver sin semifinaleplass tidligere i uka, og etter den berømte hinderløypa onsdag kveld, var det bestemt at det blir en ren jentefinale i «Farmen» 2019.</p>
<p>Hinderløypa, som i mange år har bydd på både latterkramper og iskalde bad, viste seg å bli for tøff for Ole Klemetsen (47), Ronald Pulk (39) og Svein Østvik (57), som alle tre måtte se seg slått av Carina Dahl (33), som mildt sagt var uslåelig i hinderløypa.</p>
<p>Mens Dahl løp gjennom tilsynelatende uten problemer, falt de tre mennene gjentatte ganger i vannet, noe som sørget for at de ble gruset av 33-åringen. Klemetsen, Pulk og Østvik må med andre ord se finalen fra sidelinja søndag kveld, og «Farmen»-oppholdet er altså historie.</p>
<p>Det er spesielt Ole Klemetsen glad for. Til Dagbladet forteller den tidligere proffbokseren at opplevelsen ikke var noe bonderomantisk eventyr.</p>
<p>- Det var altfor hardt, og jeg må rette kritikk mot TV 2 for altfor dårlig informasjon før deltakelsen. Ikke minst også for oppfølgingen i etterkant, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Jeg var så lei av «Farmen» da jeg røk ut. Jeg var sliten, og jeg føler vi var med med livet som innsats. Jeg burde gitt meg for lenge siden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke rettferdig</div>
<div type="text">
<p>Klemetsen sikter til hinderløypa, som han mener ikke var laget for menn på hans størrelse. Han er imponert over Carina Dahl, men stiller spørsmål ved om det hele var planlagt fra TV 2 sin side.</p>
<p>- Som gammel idrettsutøver smaker det aldri godt med tap, og jeg gjorde mitt beste. Men hvis dette skulle vært helt riktig, så burde de valgt en annen øvelse som passer bedre for begge kjønn.</p>
<p>- Som gammel idrettsutøver skulle man tro du var en favoritt i denne løypa?</p>
<p>- Ja, det trodde jeg selv også, men jeg er en stor og kraftig mann, og det var ikke mulig for meg å komme over de hindrene der, mener han.</p>
<p>47-åringen irriterer seg over hvor hardt hele gårdsoppholdet har vært, og påpeker at selv om de skal leve 100 år tilbake i tid, så må det være mulig å ha bedre levevilkår.</p>
<p>- Vi fikk bare grønnsaker og poteter. Det gjorde de for 100 år siden også, men de spiste garantert mer kjøtt enn det vi fikk. Hadde det vært opp til meg, så skulle vi stukket kniven i nakken på flere dyr for å få mer mat. Jeg var så sulten hele tiden, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville trekke seg</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere proffbokseren påpeker imidlertid at han er veldig glad i dyr, men at det er naturlig å spise dem.</p>
<p>- Vurderte du noen gang å trekke deg?</p>
<p>- Hver eneste dag.</p>
<p>- Hvorfor ble du værende da?</p>
<p>- Fordi jeg er gal. Jeg er en idrettsmann som ikke gir opp.</p>
<p>Klemetsen innrømmer at han angrer på hele deltakelsen.</p>
<p>- Alle sier at «Farmen» er et eventyr, men det var alt annet enn et eventyr. Det var et mareritt fra morgen til kveld, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil huske de gode minnene</div>
<div type="text">
<p>Gjentatte ganger påpeker 47-åringen at oppholdet på kjendisgården var mer krevende enn han hadde sett for seg. Han etterlyser bedre informasjon, men går også i seg selv.</p>
<p>- Jeg burde visst mer før jeg sa ja. Jeg burde vært mer kritisk og forberedt meg bedre.</p>
<p>- Det høres ut som du aldri ville vært med igjen?</p>
<p>- Nei, men så dum som jeg er, så hadde jeg sikkert sagt ja igjen. Selv om mye negativitet kommer fram, så sitter jeg igjen med mange gode opplevelser og ikke minst minner for livet.</p>
<p>- Når man får det litt på avstand, så klarer man å se litt rundt alt. Jeg hadde det jo utrolig kjekt med de andre. Det var en tøff opplevelse, men nå ønsker jeg å se tilbake på de positive tingene, konstaterer han.</p>
<p>47-åringen sier avslutningsvis at om det hadde vært mindre slitsomt, så ville det trolig blitt bedre tv.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke enig</div>
<div type="text">
<p>Svein «Charter-Svein» Østvik ga alt, men dessverre holdt det ikke til seier for ham heller.</p>
<p>- Den hinderløypa var ikke bygget for 60-åringer, sier charterkongen lattermildt og fortsetter:</p>
<p>- Jeg var bedre i andre øvelser, men i en sånn løype går det jo ikke å skjule alderen sin heller. Jeg ga absolutt alt, men jeg må ærlig innrømme at jeg ikke er dummere enn at jeg tidlig skjønte at jeg ikke hadde sjans. Da måtte alle ha drukna i så fall, spøker han.</p>
<p>Tv-profilen har delt av sitt svært smittende humør gjennom hele sesongen, og føler at han har fått vist hvem han er i programmet.</p>
<p>- Jeg har ikke noe å klage på jeg.</p>
<p>I likhet med Klemetsen innrømmer Østvik at oppholdet var tøft, men kjenner seg ikke igjen i kritikken av produksjonen.</p>
<p>- Jeg tenkte at jeg var i superform da jeg kom ut, så da må vi jo ha fått det vi trengte. Det er klart at det er tøft der og da, for du må jo slippe alt du har i livet, men det har ikke noe med produksjonen å gjøre.</p>
<p>- Jeg er ikke interessert i å gå ut mot verken produksjonen eller andre, avslutter han.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">- Holdt på å dø</div>
<div type="text">
<p>Ronald Pulk sitter også igjen med bare gode minner. Han innrømmer likevel at hinderløypa ble en tøff affære, og sier han var sikker på at han skulle stryke med.</p>
<p>- Det var så brutalt, jeg holdt på å dø, sier han, og innrømmer samtidig at det var helt greit å bli slått av Carina Dahl - så lenge det var med flere minutter.</p>
<p>- Hun var helt rå, vi gutta hadde ikke sjans.</p>
<p>- Er det noe du angrer på?</p>
<p>- Jeg er ikke akkurat misfornøyd, men jeg angrer på hvordan jeg oppførte meg i starten. Jeg var veldig stille i begynnelsen, siden dette var min første reality-deltakelse, sier han og legger til:</p>
<p>- Og så angrer jeg på at jeg tenkte mer på konkurransen enn underholdning. Jeg fikk en gylden mulighet til å vise meg fram til det norske folk, men jeg benyttet meg ikke godt nok av den.</p>
<p>Heller ikke Pulk kjenner seg igjen i slakten av TV 2.</p>
<p>- Jeg skjønner at folk kan sikte til at vi var for slitne til å lage god tv, men det preget ikke meg særlig mye. Alt i alt var det helt innafor, men noen dager var selvsagt hardere enn andre, sier han.</p>
<p>- Du synes ikke det var for lite mat?</p>
<p>- Jeg spiste mer enn nok. Vi hadde ubegrenset tilgang på grøt og poteter. Vi gikk tom for noen råvarer som kjøtt av og til, men nei, det gikk bra.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar til seg tilbakemeldingene</div>
<div type="text">
<p>Pulk forteller at han gikk noen kilo ned i vekt, men mener selv at det handler om at han jobbet mer enn vanlig.</p>
<p>Presseansvarlig for «Farmen» i TV 2, Alex Iversen, sier til Dagbladet at alle deltakere har ulik opplevelse av det å delta i «Farmen kjendis».</p>
<p>- Ole har åpenbart hatt det tøft, men de fleste tilbakemeldingene vi har fått fra andre deltakere denne sesongen, og andre sesonger, er at det er krevende å være med, men at det har vært en morsom og god opplevelse å delta. Vi tar alltid tilbakemeldinger fra deltagere på alvor, og vi vil se om vi kan gi enda bedre informasjon i forkant og bedre oppfølging i etterkant, sier Iversen og fortsetter:</p>
<p>- Lothepus (Leif Einar Lothe journ. anm) vant hinderløypa i første sesong mot flere lette damer, og det er beviselig mange menn som har klart å komme seg videre til finalen fra hinderløypa opp gjennom «Farmen»-historien. Ole hadde to andre muligheter til en semifinalebillett tidligere i finaleuka, så det var kanskje ikke så lurt hvis han satset alt på dette kortet.</p>
<p>Ifølge pressekontakten er ikke årets løype råere enn tidligere, snarere tvert imot, siden dette skjedde på en flott sommerdag i fjor.</p>
<p>- Men det er selvfølgelig dumt hvis Ole ble redd i løypa og ble kald da han falt i vannet, sier presseansvarlig for «Farmen» i TV 2, Alex Iversen.</p></div></body></document>
