<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-saksoker-dode-slippe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/saksoker-dode---slipper-tiltale/71764453" frk="300 2 4 1816"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 09:12"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saksøker døde - slipper tiltale</div>
<div type="ingress">Saksøkers uventede dødsfall gjør at Kevin Spacey slipper overgrepstiltale, men skuespilleren kan fortsatt bli dømt i sivilt søksmål.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>ANMELDT: Skuespiller Kevin Spacey er anmeldt for overgrep og seksuell trakassering. Flere av sakene er blitt henlagt. Foto: Evan Agostini / Invision / AP / NTB scanpix</p> <p>ERSTATTET: I november ble det kjent at Kevin Spacey klippes ut fra den nye filmen «All the Money in the World» etter flere anklager om seksuell trakassering. Regissøren valgte Christopher Plummer til å overta rollen som J. Paul Getty. Nå er den nye traileren klar.</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespilleren Kevin Spacey kommer ikke til å bli tiltalt for å overgrep mot en massør etter at mannen døde uventet for få uker siden.</p>
<p>Skuespilleren Kevin Spacey kommer ikke til å bli tiltalt for å overgrep mot en massør etter at mannen døde uventet for få uker siden.</p>
<p>Saksøkeren var en ikke navngitt mann som anklaget Spacey for å ha tvunget ham til å beføle skuespillerens kjønnsorganer under en behandling i Spaceys hjem i Los Angeles for tre år siden.</p>
<p>- Anklagene om seksuelt overgrep kan ikke bli bevist når ikke offeret deltar. Dermed er saken henlagt, heter det i dokumenter fra påtalemyndigheten, ifølge avisen The Times.</p>
<p>Spacey kan imidlertid fortsatt bli dømt i et sivilt søksmål, som den anonyme mannen reiste mot Spacey i fjor, men det er uklart hvordan den kan gjennomføres når han nå er død.</p>
<p>Spacey er blitt anmeldt av flere andre, men også en annen sak mot den amerikanske «House of Cards»-stjernen i Massachussets ble i sommer henlagt ettersom saksøkeren nektet å vitne.</p>
<p>Dessuten besluttet påtalemyndigheten i Los Angeles seg i fjor for ikke å reise tiltale mot Spacey etter at han ble anklaget for et overgrep som skal ha skjedd i 1992. Det ble konkludert med at saken var foreldet.</p></div></body></document>
