<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191029-messi-show-sendte-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/messi-show-sendte-barcelona-tilbake-pa-tabelltoppen/71763597" frk="206 14 20 1353"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 22:18"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Messi-show sendte Barcelona tilbake på tabelltoppen</div>
<div type="ingress">Lionel Messi scoret to mål og hadde to målgivende pasninger da Barcelona vant 5-1 hjemme mot Real Valladolid tirsdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-29</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE PÅ TOPP: Lionel Messi og Barcelona. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Med seieren tar storklubben tilbake serieledelsen fra Granada. Barcelona troner på topp med 22 poeng, to poeng foran det store overraskelseslaget. Atlético Madrid følger på tredjeplass på samme poengsum som Granada.</p>
<p>Vertene tok ledelsen allerede etter to minutter ved Clément Lenglet, før gjestene utlignet etter et kvarter. Derfra og ut skulle det meste handle om Messi.</p>
<p>Han assisterte med en nydelig pasning da Arturo Vidal satte inn 2-1 til hjemmelaget etter en snau halvtime. Fem minutter senere skrudde argentineren et frispark vakkert i krysset fra cirka 25 meter.</p>
<p>Etter pause var 32-åringen nok en gang sist på ballen da han satte inn 4-1 15 minutter før slutt. Han mottok ballen innenfor 16-meteren, vendte opp og banket inn sitt fjerde ligamål på fem kamper denne sesongen.</p>
<p>Luis Suárez fastsatte sluttresultatet til 5-1 to minutter senere, naturligvis assistert av Messi. Argentineren tredde igjennom spissen som trillet inn kveldens siste mål.</p>
<p>Atlético kunne hatt samme poengsum som Barcelona, men mistet ledelsen borte mot Alaves tirsdag. Lucas Pérez gjorde 1-1 snaut ti minutter før slutt.</p></div></body></document>
