<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190304-trippel-exit-jeg-sva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/trippel-exit---jeg-svarte-feil-med-vilje/70832530" frk="871 6 34 4987"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 21:03"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen, Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="farmen kjendis,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trippel exit: - Jeg svarte feil med vilje</div>
<div type="ingress">Det begynner å bli få igjen på «Farmen kjendis»-gården.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen, Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-03-04</div>
<div type="caption"><p>OVER OG UT: Martine Lunde, Johanna Grønneberg og Mina Hadjian måtte mandag kveld forlate «Farmen kjendis»-gården. Det var ikke helt tilfeldig, ifølge enkelte av dem. Foto: TV 2</p> <p>TRE MÅTTE UT: I kveldens «Farmen»-episode ble tre deltakere sendt hjem. Det nærmer seg finale, og spisser seg godt til. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>LURERI: Det finnes noen spøker som er bedre enn andre. Mina Hadjian forteller om da hun i onsdagens episode av «Farmen kjendis» fikk alle de andre på gården til å gå fem på.</p> <p>- SVARTE FEIL: Martine Lunde innrømmer at hun svarte feil med vilje på det siste spørsmålet, og dermed ga Kathrine Sørland en plass videre i konkurransen. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>BRÅK: Trude Mostue fortsetter å tirre på seg de andre deltagerne. Denne gangen er det Martine Lunde som forteller om hvordan hun opplevde kjendisveterinæren inne på gården.</p> <p>GLEDET SEG: Johanna Grønneberg hoppet rett i dusjen etter exiten. Foto: Alex Iversen / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Konkurransen i «Farmen Kjendis» tilspisser seg for alvor denne uka, der antall gjenværende deltakere krympet betraktelig i mandagens program.</p>
<p>Etter kveldens kunnskapskonkurranse, en knapp uke før vi vet hvem som står igjen som vinner av «Farmen Kjendis» 2019, var det over og ut for Martine Lunde (23), Mina Hadjian (43) og Johanna Grønneberg (39). Hele tre deltakere måtte med andre ord forlate gården samtidig, og finalehåpet brast dermed.</p>
<p>Tross at Farmen-eventyret nå er over, var det tilsynelatende strålende stemning både mellom dem og de seks gjenværende deltakerne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kjipt og fantastisk</div>
<div type="text">
<p>- Det var så fint at vi fikk dra sammen. Vi dro ned til hotellet i Stange, der deltakerne har bodd underveis, og det var skikkelig hyggelig. Den kvelden spiste vi godt, sladret om alt som hadde skjedd og koste oss skikkelig, sier Mina Hadjian til Dagbladet.</p>
<p>Hun har vært med siden starten, men det skulle altså ikke bli pallplassering på henne denne gangen. Det tar hun med knusende ro, mye fordi hjemlengselen hadde begynt å tære på.</p>
<p>- Man kan si at det var kjipt og fantastisk samtidig. Konkurransemennesket i meg gjorde at jeg hadde lyst til å vinne alt, spesielt siden jeg hadde vært der så lenge, men jeg ville også hjem. Jeg ble ikke akkurat lei meg.</p>
<p>- Ga du alt, eller konkurrerte du med mål om å ryke ut?</p>
<p>- Jeg ga det jeg hadde, men hjernen min var hjemme, om man kan si det sånn. Jeg hadde ikke så mye motivasjon som jeg kanskje burde ha hatt, avslører hun.</p>
<p>En annen av de originale deltakerne som måtte takke for seg mandag kveld, var Martine Lunde. Hun var, i likhet med Hadjian, innstilt på å reise hjem.</p>
<p>- Hodet mitt var så godt som hjemme, og jeg var tømt for motivasjon. Jeg ville ikke at det skulle virke så åpenbart, så jeg svarte noe riktig i konkurransen. Men på det siste der svarte jeg feil med vilje. Jeg var redd for at Kathrine (Sørland, journ.anm.) skulle svare feil, for da hadde hun blitt sendt hjem, og ikke meg, sier Lunde.</p>
<p>Savnet etter familie og kjæreste hjemme var tungt å bære på i perioden hun var på gården. Noe av det første hun gjorde var å ringe kjæresten, realityprofil Aleksander Sæterstøl. Hun slo også raskt på tråden til familien.</p>
<p>Dessuten hadde Lunde et annet krav til egen exit.</p>
<p>- Jeg sa til produksjonen at jeg ville ha burger den dagen jeg røk ut. Den sto klar på hotellet, sammen med vin og godteri. Det var skikkelig deilig. Jeg hadde en fin opplevelse altså, men 2019 fristet mer enn 1919 på et tidspunkt, ler hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Rett i dusjen</div>
<div type="text">
<p>Johanna Grønneberg, som kom inn på gården halvveis i sesongen som utfordrer, måtte også forlate konkurransen mandag kveld. I likhet med de andre, hadde hun ingen store problemer med det.</p>
<p>- Det var faktisk veldig, veldig deilig. Jeg syntes jeg hadde vært der lenge nok og var stolt av meg selv. I tillegg var jeg mildt sagt glad for å slippe den hinderløypa som jeg vet kommer, sier hun, og skyter inn at hun ikke fantes bitter for å misse finalen, og at hun heller ikke var skuffa.</p>
<p>- Derimot var jeg overbegeistret over å skulle få lov til å spise igjen ... Og dusje igjen. Den gleden tok over skuffelsen, sier hun.</p>
<p>Hva var det første du gjorde da du kom ut?</p>
<p>- Jeg dusja. Det var så sykt det. Jeg tenkte at jeg ble ren og pen, helt til jeg tørket meg. Håndkle ble helt svart så jeg måtte dusje tre ganger, sier hun lattermildt.</p>
<p>- Og så ringte jeg Savannah da. Det var det første jeg gjorde. Hun var veldig skuffet over at jeg ikke vant. Hun syntes jeg burde kommet lenger, fortsetter hun.</p>
<p>Grønneberg beskriver «Farmen»-oppholdet som et eventyr uten like. Med de tre damene ute av konkurransen, bare få dager før finalen, kan det bli litt av en avslutning på årets sesong. Igjen på gården sitter nå Tiril Sjåstad Christensen (23), «Charter»-Svein Østvik (57), Kathrine Sørland (38), Carina Dahl (33), Ole «Lukkøye» Klemetsen (47) og Ronald Pulk (39).</p>
<p>Søndag kveld stikker en av dem av med seieren i det som har vært en intens sesong av «Farmen kjendis».</p></div></body></document>
