<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190220-kvinneledere-i-ap-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinneledere-i-ap-mener-giske-skader-partiet/70788237" frk="276 3 5 1628"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 07:20"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinneledere i Ap mener Giske skader partiet</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiets kvinnepolitiske ledere i Rogaland, Hordaland, Troms og Finnmark mener alle det er for tidlig for et nytt toppverv for Trond Giske.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-02-20</div>
<div type="caption"><p>TOPPVERV: Flere kvinnledere i Ap mener det er for tidlig til å gi Trond Giske et nytt toppverv i partiet. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg hadde ønsket at Trond Giske selv så at han skader partiet vårt med det han gjør nå, sier Siv-Len Strandskog, leder i Rogalands Aps kvinnenettverk, til VG.</p>
<p>I likhet med sine kolleger i Troms, Hordaland og Finnmark mener hun det er for tidlig for å gi et nytt toppverv til den tidligere Ap-nestlederen, som gikk av etter å ha brutt partiets interne retningslinjer om seksuell trakassering.</p>
<p>- Jeg tenker på varslerne. Og jeg tror det er uklokt å ta ham inn i varmen igjen så tidlig med tanke på valget. Jeg tror mange velgere vil reagere på at han er på lista igjen, sier Lene Pilskog, kvinnepolitisk leder i Hordaland, til samme avis.</p>
<p>Etter at det tidligere i år ble slått fast fra øverste hold at det ikke lenger var noe i veien for Giskes «fulle deltakelse» i Ap, har 52-åringen lansert sitt kandidatur til posisjonen som ny nestleder i partiet største fylkeslag, nemlig Trøndelag Ap.</p>
<p>Klokka 9.30 onsdag møtes valgkomiteen i fylkeslaget for å prøve å bli enige om hvorvidt Giske skal innstilles som ny nestleder eller ikke. Kandidaturet hans ble lansert så sent som mandag, noe som ifølge VGs kilder ble møtt med skarpe protester.</p>
<p>Kvinnelederen i Trøndelag Ap, Marit Bjerkås, vil overfor avisen ikke kommentere hvorvidt det er for tidlig å ta Giske inn i varmen igjen.</p></div></body></document>
