<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191215-solskjar-vet-hva-han.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer---vet-hva-han-vil/71934875" frk="310 4 8 1946"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 17:19"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær: - Vet hva han vil</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær kommenterer spekulasjonene rundt Erling Braut Haaland.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-12-15</div>
<div type="caption"><p>I VINDEN: Erling Braut Haaland har gjort sine saker bra i Red Bull Salzburg denne høsten. Foto: NTB scanpix</p> <p>PREGER SPORTSSIDENE: Sunday Mirror hevder i dag at Erling Braut Haaland har bestemt seg. Han vil angivelig til Manchester United.</p> <p>STORE SUMMER: The Sun skriver at Ole Gunnar Solskjær får over 2,5 milliarder kroner å handle for i de kommende overgangsvinduene.</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Everton 0-1</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Erling Braut Haaland (19) er blitt kraftig koblet til Manchester United i flere uker.</p>
<p>Dagbladet har tidligere skrevet at Ole Gunnar Solskjær allerede har lagt et tilbud på bordet.</p>
<p>På pressekonferansen etter 1-1-kampen mot Everton fikk manageren spørsmål om koblingen:</p>
<p>- Jeg kommenterer ikke spekulasjoner. Sånn er det. Han vet hva han vil gjøre. Og han vet hva han skal gjøre. Jeg trenger ikke å gi råd til andre lags spillere, sier Solskjær.</p>
<p>Interessen og spekulasjonene kommer etter en voldsom høst i Red Bull Salzburg. Åtte mål i Champions League ble det, og i Østerrike kalles han bare for målmonsteret.</p>
<p>Solskjær har allerede sagt at han trenger to-tre spillere for å gjøre stallen enda sterkere. Også Borussia Dortmund og RB Leipzig er med i kappløpet om den målfarlige spissen.</p>
<p>Den engelske avisa Sunday Mirror hevder i dag å vite at Haaland har sagt til Solskjær at han ønsker å signere for Manchester United. Første mulighet blir i januar.</p>
<p>- Det er grunn til å tro at Haaland allerede har besøkt treningsanlegget Carrington og ønsker å bli en del av Solskjærs revolusjon på Old Trafford, skriver avisa.</p>
<p>- Men den mektige agenten Mino Raiola holder alle muligheter åpne. Juventus er også desperate etter å hente Salzburg-stjerna, heter det videre.</p>
<p>At United trenger en spiss, viste seg seinest i dag. Anthony Martial leverte gjennomsnittlig på topp og har bare scoret fire mål denne sesongen.</p></div></body></document>
