<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-langer-ut-mot-rosenb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/langer-ut-mot-rosenborg---flau-over-a-vaere-tronder/71102401" frk="491 4 13 2771"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 18:15"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eirik horneland,fotball,ole selnæs,sport,rosenborg,eliteserien"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langer ut mot Rosenborg: - Flau over å være trønder</div>
<div type="ingress">Ole Sælnes er ikke nådig i kritikken av gamleklubben.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>DEN GANG DA: Ole Selnæs jubler for cupfinaleseier i 2015. Det var starten på en seiersrekke hvor RBK fikk med seg sju av åtte troféer de neste fire sesongene. Nå går det i midlertid tråere for klubben. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>24-åringen, som ble solgt til franske St. Etienne fra RBK i januar i 2016, har fulgt klubben i hans hjerte tett siden han forlot Brakka.</p>
<p>Utenlandsproffen gjestet denne uka TV 2s podkast B-laget, med Simen Stamsø-Møller, Marius Skjelbæk og Jesper Mathisen. Trioen ringte til Selnæs, som nå bor i Kina og spiller for klubben Shenzhen.</p>
<p>På spørsmål om han er glad for at han er i Kina, og ikke i Trondheim, er den dyptliggende midtbanespilleren raskt ute med å svare på denne måten:</p>
<p>- Å herregud. Ikke begynn en gang. Jeg sa det til en kompis tidligere i dag at det er første gangen i mitt liv jeg har kjent på at jeg er litt flau over å være trønder, sier Selnæs.</p></div>
<div type="title" level="3">Katastrofal start</div>
<div type="text">
<p>Eirik Hornelands menn har startet sesongen på katastrofalt vis, og står nå med ni poeng etter ni serierunder. Det er en poengfangst flere til og med mener er mer enn den regjerende dobbeltmesteren fortjener.</p>
<p>- Det er greit nok å ha en dårlig periode. Det kan alle lag ha. Men det sirkuset som foregår både på og utenfor banen er pinlig, spør du meg, sier han videre i episoden.</p>
<p>- Det er måten klubben drives på og totalen som er skremmende for meg, fortsetter han.</p>
<p>Det utenomsportslige bråket Selnæs sikter til, kan nok leses som kritikk mot klubben for håndteringa av situasjonen rundt Nicklas Bendtner, samt den rotete rettssaken i etterkant av sparkinga av Kåre Ingebrigtsen i fjor sommer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Får med meg alt</div>
<div type="text">
<p>Selnæs forteller videre om at det han får med seg av fotball fra Kina, er Eliteserien her hjemme. Han ser stort sett alt av kamper som involverer Rosenborg. Som trønder mener han at han har et spesielt forhold til klubben han forlot for to og et halvt år siden.</p>
<p>- Det er litt ekstra i Trøndelag. Vi føler nok mer tilhørighet enn andre steder. Vi er bortskjemte, og i alle fall i den tida jeg er vokst opp i så var jeg vant med at Rosenborg vant hvert eneste år, sier han.</p>
<p>Samtidig er Selnæs enig i påstanden om at det er bra for norsk fotball at interessen er på vei opp andre steder, som følger av at lag som Vålerenga og Brann nå gjør det godt.</p>
<p>Onsdag venter Tiller i cupens andre runde for Eirik Hornelands menn. Deretter venter fjorårets gullrival Brann i Bergen på søndag. Lars Arne Nilsen og Brann står med 17 poeng på ti kamper.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med daglig leder i Rosenborg, Tove Moe Dyrhaug, for en kommentar. Dyrhaug henviste videre til sportslig leder Stig Inge Bjørnebye. Han har ikke besvart våre henvendelser.</p></div></body></document>
