<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190718-kvinnelig-turist-gru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinnelig-turist-gruppevoldtatt-i-ayia-napa/71410155" frk="314 6 12 1943"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 07:16"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kvinnelig turist gruppevoldtatt i Ayia Napa</div>
<div type="ingress">Tolv israelske menn er pågrepet etter at en 19 år gammel kvinnelig turist skal ha blitt gruppevoldtatt</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-07-18</div>
<div type="caption"><p>AYIA NAPA: Tolv israelske menn er pågrepet og mistenkt for å ha gruppevoldtatt en 19 år gammel kvinnelig turist i Ayia Napa. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kypriotisk politi etterforsker en angivelig gruppevoldtekt av en 19 år gammel kvinnelig turist.</p>
<p>Tolv israelske menn er pågrepet og mistenkt for å ha gruppevoldtatt den 19 år gamle kvinnen, som er fra Storbritannia.</p>
<p>Voldtekten skal ha funnet sted på et hotell i byen natt til tirsdag, skriver den engelskspråklige israelske avisa Jerusalem Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>De tolv israelerne ble pågrepet på det samme hotellet onsdag. Politiet skal ha funnet tekniske bevis som knytter de israelske mennene, alle unge menn, til hendelsen, ifølge avisa.</p>
<p>Alle nekter for å ha voldtatt den britiske kvinnen, og hevder at kvinnen samtykket til samleiet. De forklarer også at det var den britiske kvinnen som tok kontakt med to av mennene i det israelske reisefølget.</p>
<p>Alle tolv blir framstilt for varetektsfengsling torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Følger med</div>
<div type="text">
<p>Israelsk UD forteller til Jerusalem Post at de er klar over anklagen, og følger med på den kypriotiske etterforskningen.</p>
<p>To av israelerne er under 18 år gamle.</p>
<p>Moren til en av mennene forteller til den israelske TV-kanalen Channel 12 at hennes sønn ikke snakker engelsk, og derfor ikke forstår saken som nå føres mot ham, skriver Jerusalem Post.</p>
<p>Gråtende skal han ha ringt sin mor etter å ha blitt pågrepet og nektet straffskyld også overfor henne.</p></div>
<div type="title" level="3">Banket opp</div>
<div type="text">
<p>På det aktuelle hotellet skal det ifølge den israelske avisa bo mange israelere nå i sommerferien.</p>
<p>Da nyheten om den angivelige voldtekten ble kjent, skal en rekke briter ha gått til angrep på israelere som befant seg i nærheten av det aktuelle rommet, ifølge Jerusalem Post.</p>
<p>Den israelske konsulen i Nikosia er i kontakt med de pågrepne israelerne.</p></div></body></document>
