<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-hull-i-cv-en-nesten-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hull-i-cv-en---nesten-umulig-a-fa-jobb/71768753" frk="522 3 11 3281"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 19:16"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hull i CV-en - nesten umulig å få jobb</div>
<div type="ingress">Har du langvarig fravær fra arbeidslivet, vil de færreste ansette deg. Nye tall viser at nesten er umulig å få jobb med lange hull i CV-en.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>GODE ERFARINGER: Kjøpmann: David Adampour (t.h) har gode erfaringer med å ansette personer med hull i CV-en. Her sammen med Ilham (t.v) og Mohammed. Foto: Tine Faltin / Dagbladet</p> <p>HULL I CV: - Det må lønne seg for bedrifter å drive aktivt med inkludering, sier Anders Fremming Anderssen i Kompetanse Norge. Foto: Privat</p> <p>POSITIV: Administrerende direktør Kjetil Graver i Godt Levertgruppen har positive erfaringer med å ansette personer med hull i CV-en. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Kompetanse Norges årlige Virksomhetsbarometer, viser at det er svært vanskelig å komme tilbake i jobb, for de som har vært lenge borte fra arbeidsmarkedet.</p>
<p>Tallene fra Kompetanse Norge – et direktorat under Kunnskapdepartementet – viser at bare 15 prosent av virksomheter i Norge – det siste året – har ansatt personer med langvarig fravær fra arbeidslivet.</p>
<p>- Våre funn gir grunn til bekymring.</p>
<p>- Dette skjer i en tid med stor satsing på inkluderende arbeidsliv, men god vilje alene ikke er nok – det må også kunne lønne seg for bedriftene å drive aktivt med inkludering, sier Anders Fremming Anderssen, fungerende direktør i Kompetanse Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">15 prosent</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at NAV har iverksatt flere tiltak, og arbeidsgivere som sier de er positive til et inkluderende arbeidsliv, ansetter få bedrifter personer med langvarig fravær fra arbeidslivet.</p>
<p>Kompetanse Norges undersøkelse dokumenterer at det bare er en liten andel av norske virksomheter som ansetter personer med hull i CV-en.</p>
<p>Virksomhetsbarometeret viser at næringene helse- og sosialtjenester, offentlig administrasjon og forsvar det siste året har ansatt flest med langvarig fravær fra arbeidslivet.</p>
<p>I de tre næringene har 20 prosent av virksomhetene ansatt personer med langvarig hull i CV-en. I privat sektor som helhet er tallet 15 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Utdanningsnivå</div>
<div type="text">
<p>Undersøkelsen viser at virksomheter med lavest utdanningsnivå ansetter flest med CV-hull.</p>
<p>- Vi har en lang vei å gå i alle bransjer.</p>
<p>- Men det er gledelig at arbeidsgivere i yrker som ikke krever mye formell kompetanse i større grad rekrutterer folk med hull i CV-en, men, sier Anders Fremming Anderssen i Kompetanse Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">«Lojalitet»</div>
<div type="text">
<p>Kjøpmann David Adampour i Rema-kjeden har de siste sju åra ansatt flere med hull i CV-en.</p>
<p>- Det kan selvfølgelig være utfordringer, men vi har gode erfaringer, sier Adampour til Dagbladet.</p>
<p>Han peker på at alle fortjener en mulighet, og at bedrifter må være langsiktige.</p>
<p>- Se forbi kortsiktig effektivitet og inntjening. Tenk på hva du får tilbake når du satser på mennesker som har hull i CV-en – du får 100 prosent lojale medarbeidere. Jeg tror det har noe å si for hele arbeidsmiljøet, sier Adampour.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode erfaringer</div>
<div type="text">
<p>En annen bedrift som bevisst har rekruttert personer med langvarig fravær fra arbeidslivet er selskapet Godt Levertgruppen.</p>
<p>- Vi har gode erfaringer, men det har også vært utfordringer. Vi setter krav til samtlige av våre ansatte. Uansett hvilken bakgrunn de har, sier administrerende direktør Kjetil Graver i Godt Levertgruppen.</p>
<p>Graver er godt fornøyd med de aller fleste – av de med hull i CV-en – som han har ansatt.</p></div></body></document>
