<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190213-lykkelig-igjen-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/lykkelig-igjen-etter-ektemannens-dod/70760265" frk="810 17 78 4528"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 08:50"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="celine dion,kjendis,rene angelil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lykkelig igjen etter ektemannens død</div>
<div type="ingress">- For å være ærlig, så tror jeg at jeg er på mitt beste sted i livet nå</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-02-13</div>
<div type="caption"><p>ARM I ARM MED SIN UNGE VENN: Den talentfulle artisten blir til stadighet sett tett omslynget danseren Pepe Munoz. Bildet til høyre er av Dion og hennes nå avdøde ektemann, René Angélil, som hun var gift med i 21 år før han gikk bort i 2016 - 73 år gammel. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ERTERIS: Siden sommeren 2017 har popstjernen hengt sammen med Pepe Munoz i tykt og tynt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SISTE FARVEL: Her står Dion sammen med sine tre sønner foran kisten til ektemannen i begravelsen 22. januar 2016. Foto: NTB Scanpix</p> <p>Video originally published on dagbladet.no/dbtv.no on 23.11.2015 RØRENDE: Celine Dion rørte salen til tårer under American Music Awards da hun fremførte Edith Piafs «Hymne a l'Amour» til ære for de som mistet livet i Paris-terroren. Video: Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Det er nå tre år siden Céline Dions (50) ektemann René Angélil døde av strupekreft og etterlot henne alene med ansvaret for deres tre barn, René-Charles (18) og tvillingene Eddy og Nelson (8).</p>
<p>Den tidligere komponisten, som også var Dions manager og mentor, fikk kreft for første gang i 1999. I 2013 ble handiagnosert med strupekreft for andre gang, og Dion tok en pause fra musikken for å ta vare på ham.</p></div>
<div type="title" level="3">- Beste stedet i livet</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at sorgen har vært tung og vanskelig å takle, så er sangfuglen i dag endelig på et bra sted i livet.</p>
<p>- Det er godt å vite at han nå har fått fred og hviler. Men han er alltid med meg. Jeg ser ham hver dag i øynene på barna mine.</p>
<p>- Han ga meg så mye styrke. For å være ærlig, så tror jeg at jeg er på mitt beste sted i livet nå, og jeg ønsker å nyte og omfavne hvert øyeblikk. Det er som om jeg har fått en ny vind, en vind under vingene mine. Jeg har det veldig bra, fortalte hun nylig på det britiske TV-programmet «Lorraine», ifølge ITV.</p></div>
<div type="title" level="3">Romantisk linket til sin egen danser</div>
<div type="text">
<p>Mye av årsaken til hennes lykkelige tilværelse skal være det nære forholdet hun har utviklet til den 17 år yngre danseren Pepe Munoz (33).</p>
<p>Halvannet år etter at René Angélil gikk bort oppsto det romanserykter rundt Dion og Munoz for første gang.</p>
<p>Da ble de to nemlig sett sammen mens de lo og koste seg i kjærlighetsbyen Paris. De virket tilsynelatende svært forelsket, og gikk sammen hånd i hånd.</p>
<p>Men hennes talsperson gikk den gang ut og sa at duoen bare var gode venner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi er bestevenner</div>
<div type="text">
<p>Siden den gang har duoen fortsatt å henge sammen som erteris, og blir til stadighet observert sammen arm i arm eller tett omslynget.</p>
<p>Overfor programleder Lorraine Kelly åpnet «Think Twice»-stjerna seg ytterligere om forholdet til Munoz, og benektet at det er romantiske følelser mellom dem.</p>
<p>- Vi knyttet en vennskapsbånd med en gang, og hadde det gøy sammen. Det utviklet seg, forklarte artisten, som ansatte 33-åringen som sin egen danser sommeren 2017.</p>
<p>- Men så begynte folk å ta bilder av oss, og stilte spørsmål som: «Hvem er den karen? René?» La oss ikke blande sammen ting, ba hun, og fortsatte:</p>
<p>- Vi er venner. Bestevenner. Selvfølgelig klemmer vi hverandre, holder hender og går ut sammen. Og folk ser dette. Han er en gentleman, og han gir meg hånda slik at vi kan gå ut sammen.</p>
<p>På spørsmål om hun fremdeles er singel, svarte hun ja.</p>
<p>Den flotte 50-åringen fortalte også at hun ikke bryr seg om spekulasjonene rundt forholdet hennes til Munoz.</p>
<p>- Det gjør meg ingenting, for han er kjekk, og han er min bestevenn, delte hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble kjærester da hun var 19 år</div>
<div type="text">
<p>Superstjerna traff ektemannen for første gang som 12-åring - etter at broren hennes hadde sendt inn en sang til ham som hun selv hadde skrevet.</p>
<p>Sju år seinere, da hun var 19 og han 45, ble de kjærester.</p>
<p>I 1991 forlovet paret seg, og tre år etter giftet de seg. Duoen fornyet også ekteskapsløftene i Las Vegas i år 2000.</p>
<p>Dion har tidligere uttalt i et intervju med «CBS Sunday Morning» at hun ikke var klar for å gå videre etter ektemannens bortgang, ifølge Mirror.</p>
<p>- Jeg elsker ham. Jeg elsker han fortsatt. Jeg er ikke klar til å forelske meg igjen. Ikke nå. Jeg er fortsatt gift med ham. Jeg har aldri kysset en annen mann i mitt liv, fortalte hun åpenhjertig.</p>
<p>Den 14. januar var det tre år siden René Angélil gikk bort, og da hyllet Dion ham med dette innlegget på Instagram:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Mon cher René... tu es toujours avec moi... et tu le seras toujours. À ta douce mémoire... xx... . My dearest René....always with me.....always will be. In loving memory... xx ...</p>
<p>Et innlegg delt av Céline Dion (@celinedion) Jan. 14, 2019 kl. 8:17 PST</p></div></body></document>
