<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-dette-er-fergusons-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-er-fergusons-beste-solskjaer-minne/70643168" frk="838 8 44 4933"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 07:03"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="liverpool,fotball,champions league,united.no,manchester united,sport,tottenham,premier league,solskjær,sir alex ferguson"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er Fergusons beste Solskjær-minne</div>
<div type="ingress">Solskjær var på vei til Tottenham i 1998, men så gjorde han slutt på ryktene en gang for alle.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>STOR FAN: Ferguson la ikke skjul på at han er stor fan av Solskjær da han snakket med Dagbladet i 2006. Foto: REUTERS / Ian Hodgson / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær er av mange kjent for å ha avgjort Champions League-finalen i 1999. Men Sir Alex Ferguson har tidligere fortalt Dagbladet at det er et annet minne som sitter like sterkt.</p>
<p>I forbindelse med Solskjærs tiårsjubileum i Manchester United i 2006, møtte Dagbladet Sir Alex Ferguson i Manchester. Og det var i etterkant av den nært forestående overgangen til Tottenham i 1998 at Ferguson opplevde sitt beste Solskjær-minne.</p>
<p>- Ved siden av det fantastiske målet i Champions League-finalen, scoret han et mål for oss mot Liverpool. Det var en cupkamp. Og det andre målet mot Liverpool den dagen, det var på høyresiden, Old Traffords Stretford End, sa Ferguson til Dagbladet.</p>
<p>- Han tok imot ballen, vendte kvikt, i ett og samme øyeblikk. Han bedømmer situasjonen, bestemmer seg, timer bevegelsen, vender og skyter forbi keeperen som han vet nøyaktig hvor befinner seg. Det var et enkelt mål, men det sier alt om hans avslutningsegenskaper og målscorer-talent, fortalte manager-legenden i 2006.</p></div>
<div type="title" level="3">Var enige om overgang</div>
<div type="text">
<p>I 1999 møtte Solskjær og Manchester United Liverpool til dyst i FA-cupens fjerde runde. Stillingen er 1-1, og Solskjær setter ballen enkelt forbi keeper som han har gjort så mange ganger før.</p>
<p>Denne gangen var feiringen ekstra spesiell. Han kysset klubbemblemet, og lagkameratene og fansen jublet ekstra mye denne gangen. Han bekreftet at Manchester United var klubben i hans hjerte. Dette er bakgrunnen for hans feiring:</p>
<p>I 1998 var altså Solskjær på vei til søndagens motstander Tottenham. Det var til og med meldt om enighet mellom klubbene, med en sum på rundt 70 millioner norske kroner. På den tiden ville det vært norsk overgangsrekord, men Solskjær ville det annerledes.</p>
<p>Han takket nei til tilbudet, og ble værende i Manchester for å kjempe om plass i laget.</p>
<p>Redaktør i United.no, Dag Langerød, setter også veldig pris på feiringen mot Liverpool, etter at Solskjær hadde nesten blitt klar for Tottenham.</p>
<p>- Jeg husker ikke selve scoringen kjempegodt, men det er noe med lojaliteten han viste. Han kunne dratt til nesten hvilken som helst klubb og spilt fast der, men han valgte å bli i United, sier Langerød til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Han var vår</div>
<div type="text">
<p>Det å kysse klubbemblemet er ikke en ny ting for fotballspillere. Likevel mener Langerød at det var noe spesielt da Solskjær gjorde det for å vise sin lojalitet.</p>
<p>- Han viste at han var vår. Det er mange spillere som kysser klubbemblemet, og man lurer av og til på om de virkelig mener det.</p>
<p>Sesongen endte med å bli historisk for Manchester United, etter at de vant FA-cupen, Premier League og Champions League i én og samme sesong - også kjent som The treble.</p>
<p>- Det viste seg at Solskjær spilte en nøkkelrolle i klubben den sesongen. Han ville bare være i United videre, og det er slik Solskjær er, forteller Langerød.</p></div>
<div type="title" level="3">Spådde trenerkarriere</div>
<div type="text">
<p>Solskjær begynner å få noen år som trener. Han har altså vært reservelags-trener for United, i Molde i to perioder, og han hadde et heller mislykket opphold til Cardiff i 2014. Men en mann som helt sikkert så trener-potensialet i Solskjær før de fleste andre, var Ferguson.</p>
<p>- Oh yes! Ole vil bli en trener i framtida. Jeg har sett talentet hans allerede. Han tar alltid notater etter treninger. Han er intelligent. Jeg mener alle som har vært i en klubb så lenge som Ole, må brukes etter at karrieren tar slutt. Om Ole selv vil, skal vi hjelpe så godt vi kan, sa Ferguson den gang.</p>
<p>Og man kan trygt si at han hadde rett. Litt over 12 år seinere har han fått drømmejobben i Manchester United, og Solskjær har selv sagt at han gjerne tar over storklubben på permanent basis. Ansvarlig redaktør i United.no, Dag Langerød, tror at ikke at framtida bare avhenger av Solskjærs resultater.</p>
<p>- Jeg tror personlig at Pochettino må si nei til United. Hvis Pochettino vil ha jobben, får ikke Solskjær den med mindre han utfører mirakler.</p></div>
<div type="title" level="3">Aksepterer tap mot Spurs</div>
<div type="text">
<p>Tottenham venter på Wembley på søndag, og United har ikke vunnet borte mot dem siden Fergusons periode. Dette regnes som Solskjærs største test så langt.</p>
<p>- For meg er hvordan vi spiller viktigere enn seier mot Spurs. Det er viktig at United blir seg selv igjen. Jeg husker da vi møtte Tottenham i fjor. Det var en av de verste kampene under Mourinho. Vi tapte 2-0, og det så ut som spillerne hadde gitt opp, sier Langerød.</p>
<p>Til tross for at hvordan de spiller er viktigst for Langerød, innrømmer han at en seier ville smakt godt for både fansen og Solskjær selv.</p>
<p>- Til sjuende og sist kan vi fortsatt bli nummer fem eller seks, selv om vi vinner. Men en seier mot Tottenham ville vært vanvittig. Da tror jeg det går fra «Solskjær-feber» til «Solskjær-mania», mener Langerød.</p></div></body></document>
