<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190529-brent-levende-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/brent-levende-etter-a-ha-varslet-om-seksuell-trakassering/71132605" frk="445 2 6 2588"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 23:42"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,bangladesh,nyheter,seksuell trakassering"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brent levende etter å ha varslet om seksuell trakassering</div>
<div type="ingress">16 personer er siktet etter at 19 år gamle Nasrat Jahan Rafi ble brent levende i Bangladesh.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-05-29</div>
<div type="caption"><p>STOR DEBATT: Nusrat Jahan Rafis brutale dødsfall har skapt stor debatt i Bangladesh. En hel nasjon er rystet. Foto: Sazzad Hossain/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder BBC. Samtidig skriver The Guardian at politiets etterforskningsleder ber om at det legges ned påstand om dødsstraff for de involverte.</p>
<p>27. mars ble Nusrat Jahan Rafi kalt inn på rektors kontor. Rafi hevdet der at rektoren tok på henne gjentatte ganger på en upassende måte, og at hun løp fra stedet før det gikk for langt.</p>
<p>Rafi valgte å si ifra. Det kostet henne livet.</p></div>
<div type="title" level="3">Brent levende</div>
<div type="text">
<p>Rafi gikk til politiet med anklagene. Det var da alt eskalerte. Mange samlet seg i gatene og krevde at hun skulle løslates.</p>
<p>Elleve dager etter politiavhøret dro hun på skolen for å gjennomføre sin avsluttende eksamen. Det var da en kvinnelig medstudent skal ha tatt henne med opp på skolens tak. Hun fortalte at en av vennene hennes ble banket opp.</p>
<p>Da hun kom til toppen, skal fire til fem mennesker iført burka ha omringet henne, og presset henne til å trekke anklagen mot rektoren.</p>
<p>Ifølge BBC skal Rafi ha nektet. Det var da hun ble dynket med bensin og satt fyr på.</p>
<p>The Guardian skriver at rektoren også er blant de siktede i saken, da han skal ha bestilt drapet fra fengsel. Ifølge etterforskningsleder Mohammad Iqbal skal minst fem personer ha bundet Rafi opp med skjerf før de satte fyr på henne. De skal ha prøvd å få det hele til å se ut som et selvmord.</p></div>
<div type="title" level="3">Rystet nasjon</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen har skapt stor debatt i Bangladesh. Rafis bortgang har rystet en hel nasjon.</p>
<p>Det har blitt avholdt voldsomme protester, og tusenvis har tatt til sosiale medier for å uttrykke sitt sinne over det som skjedde, og hvordan saken representerer behandlingen av ofre for seksuell trakassering i landet.</p>
<p>Rafi var fra den lille byen Feni i Bangladesh, hadde en konservativ familie og gikk på en religiøs skole. Med denne bakgrunnen kan det å si fra om seksuell trakassering, komme med betydelige konsekvenser. Man risikerer å bli dømt av lokalsamfunnet, bli hetset og i noen tilfeller fysiske angrep, skriver BBC.</p>
<p>Samme dag som hendelsen skal ha funnet sted, gikk Rafi til den lokale politistasjonen og fortalte om sin opplevelse. Der ble hun filmet av politibetjenten mens hun satt i avhør.</p>
<p>I videoen kan man se at hun er tydelig ukomfortabel og forsøker å gjemme ansiktet i hendene, mens politimannen sier at klagen «ikke er en stor sak» og ber henne om å fjerne hendene fra ansiktet, skriver Dhaka Tribune.</p></div></body></document>
