<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-frp-amundsen-raser-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frp-amundsen-raser-mot-facebook---sensur/71404732" frk="833 0 0 5247"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 12:37"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-Amundsen raser mot Facebook: - Sensur</div>
<div type="ingress">Den tidligere justisministeren støttet opp om kjent anti-islamist. - Vi tillater ikke støtte til personer Facebook mener er farlige, sier Facebook Norge.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>RASER MOT FACEBOOK: Per-Willy Amundsen erklærte støtte til en person Facebook mener er farlig. Da ble innlegget hans slettet. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>FARLIG IFØLGE FACEBOOK: Tommy Robinson er ikke velkommen på Facebook. Det er heller ikke støtteerklæringer til ham.</p> <p>MILKSHAKE: For andre gang på få dager blir aktivisten Tommy Robinson angrepet. Video: Privat.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere justisminister Per-Willy Amundsen (Frp) hevder seg sensurert av Facebook. Det skriver Frp-profilen selv på sin Facebook-profil tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Det var da Amundsen uttrykket støtte til den britiske aktivisten Tommy Robinson i forrige uke at Facebook krevde innlegget slettet, ifølge Amundsen. Da han nektet tok nettgiganten saken i egne hender.</p>
<p>- Jeg fikk beskjed at det ikke er lov å uttrykke støtte til noen som er sperret ute fra Facebook, sier Amundsen til Dagbladet.</p>
<p>Robinsen er en kjent anti-islamaktivist og er utestengt fra Facebook. Han er en av grunnleggerne bak det høyreekstreme organisasjonen English Defence League og ble nylig fengslet for å ha utvist ringeakt i retten. Ifølge the Guardian ligger han an til å måtte sone ti uker av dommen.</p>
<p>«Tommy bør få asyl i Norge fordi Storbritannia har sviktet ytringsfriheten, han er politisk forfulgt», skrev Amundsen på Facebook torsdag forrige uke.</p></div>
<div type="title" level="3">- Angrep på ytringsfriheten</div>
<div type="text">
<p>Han skal ha blitt oppringt av en representant for Facebook Norge på fredag. Fire dager senere ble statusen til støtte for Tommy Robinson slettet av Facebook.</p>
<p>Amundsen kaller affæren et angrep på ytringsfriheten og retter skarp skyts mot Facebook.</p>
<p>- Dette er et helt åpenbart overtramp av retten til å ytre seg, og minner om atferden jeg har sett over tid fra Facebook. Det er dypt problematisk når de sitter i en monopolsituasjon og ikke tillater ytringer som er helt lovlige, men bare ikke faller i smak.</p>
<p>- Tommy Robinson er en kontroversiell person som mange oppfatter som svært støtende?</p>
<p>- Ja, og det jeg skrev var helt klart kontrært og provoserende. Men det var et ikke lovstridig innlegg. At Facebook bare sensurerer innlegg som faktisk er i strid med straffeloven, har jeg ingen problemer med - men det jeg skrev skal være beskyttet av ytringsfriheten.</p>
<p>- Du står fortsatt for støtten til Tommy Robison?</p>
<p>- Ja.</p>
<p>- Det er viktig at også kontrære standpunkt slipper fram på Facebook, legger Amundsen til.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer å gå til Stortinget</div>
<div type="text">
<p>På Facebook skriver Amundsen at Facebook har kontaktet både Statsministerens kontor og Frps administrasjon.</p>
<p>- Facebook kontaktet SMK da de ikke nådde fram til Frps partikontor på grunn av ferieavvikling. De fikk da oppgitt en alternativ kontaktperson i partiet. Ut over det har ikke Statsministerens kontor vært involvert, opplyser Eirin Larsen ved SMK til Dagbladet.</p>
<p>Nå varsler Amundsen at han vil vurdere å fremme lovforslag på Stortinget som begrenser Facebooks muligheter til å sensuere innlegg.</p>
<p>- Jeg er bekymret på vegne av alle nordmenn som opplever å bli sensurert av Facebook når innleggene deres ikke er i strid med lovverket vårt. Vi bør se nærmere på om vi på Stortinget bør lovregulere Facebook for å sikre ytringsfriheten i landet. Jeg er i alle fall ikke fremmed for et slikt virkemiddel, sier han.</p>
<p>- Vil du vurdere å slette din konto fra Facebook nå, i protest?</p>
<p>- Nei, men jeg har jo gitt dem i glatte ordelag. Det blir spennende å se hvor lenge min siste Facebook-melding får bli stående.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen Facebook-kommentar</div>
<div type="text">
<p>Janne Elvelid, Public Policy Manager for Facebook i Norge, sier nettgiganten aldri kommenterer enkeltsaker som denne.</p>
<p>- Og dét er av hensyn til de berørte partene. Vi ønsker ikke at de skal få noe uønsket oppmerksomhet i slike saker.</p>
<p>- Amundsen har selv omtalt saken og uttalt seg til Dagbladet?</p>
<p>- Jeg kan nok likevel ikke kommentere slik du ønsker.</p>
<p>- Har dere kontaktet Statsministerens kontor og Frps partikontor om Amundsens post på Facebook?</p>
<p>- Det kan jeg heller ikke kommentere, svarer Elvelid.</p></div>
<div type="title" level="3">- Robinson er farlig</div>
<div type="text">
<p>Elvelid kan på generelt grunnlag likevel bekrefte at Facebook ikke tillater støtteerklæringer til personer som Tommy Robinson, fordi Facebook mener han er farlig.</p>
<p>- Det er ikke er lov å gi Facebook-støtte til personer eller organisasjoner som Facebook har utpekt som farlige. Slike innlegg vil bli slettet, legger han til.</p>
<p>- Og Tommy Robinson er farlig ifølge Facebook?</p>
<p>- Ja.</p>
<p>- Hvordan kan Facebook bare slå det fast?</p>
<p>- Det er ingen enkel beslutning. Vi går svært grundig til verks før vi fatter et såpass drastisk virkemiddel som å si at noen er farlige og utestenge dem fra Facebook. Det handler om å sikre trygghet for alle som bruker Facebook.</p>
<p>- Står dette godt til ytringsfriheten den praktiseres i Norge, synes du?</p>
<p>- Det er alltid en vanskelig balanse mellom trygghet og frihet. Facebook har våre regler for å opprettholde et trygt miljø for alle våre brukere. Det handler om å gi alle en mulighet til å uttrykke seg fritt.</p>
<p>- Per-Willy Amundsen sier han vil vurdere å ta saken til Stortinget?</p>
<p>- Det har jeg ingen kommentar til. Men en rekke land har lignende debatter nå, og det er noe vi i Facebook ønsker velkommen.</p></div></body></document>
