<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-caroline-graham-hans.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/caroline-graham-hansen-naer-barcelona-overgang/70939301" frk="426 19 49 2513"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 13:33"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Endre Lübeck"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="barcelona,fotball,caroline graham hansen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Caroline Graham Hansen nær Barcelona-overgang</div>
<div type="ingress">Den offensive midtbanespilleren begynner å nærme seg den spanske storklubben som banket Lillestrøm i Champions League.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Endre Lübeck</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>TIL BARCELONA: Caroline Graham Hansen. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Caroline Graham Hansen (24) har bestemt seg for en ny klubb. Basert på Dagbladets opplysninger og flere utenlandske medier er hun i ferd med å signere for den spanske storklubben Barcelona.</p>
<p>Den spanske avisen Sport omtaler også forhandlingene mellom klubbene, det samme gjør den tyske avisen Sportbuzzer.</p>
<p>Graham Hansen har 59 landskamper for Norge og er den store stjerna på det norske landslaget.</p>
<p>Hansen signerte for tyske Wolfsburg i 2014. Siden den gang har hun markert seg som en av lagets aller største stjerner og er en av Norges viktigste landslagsspillere.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet i Lyn</div>
<div type="text">
<p>Hun startet karrieren i Lyn, der hun spilte på Lyns sterke G1995-lag med blant andre Mats Møller Dæhlie. Deretter gikk turen til Stabæk, hvor hun var med på klubbens storhetsperiode med serie- og cupgull på løpende bånd mellom 2010 og 2013.</p>
<p>Siden var hun også en kort tur innom svenske Tyresö, før hun altså gikk til Wolfsburg i 2014.</p>
<p>I Wolfsburg har hun vunnet både serien og cupen, i tillegg til at hun spilte Champions League-finale i 2018. Der ble det tap mot Ada Hegerberg og Lyon.</p>
<p>I årets sesong møttes Wolfsburg og Lyon igjen i kvartfinalen - og nok en gang gikk Hegerberg seirende ut av den norske duellen, denne gangen med 6-3 sammenlagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadefri</div>
<div type="text">
<p>Søndag scoret Graham Hansen i 3-0-seieren mot Bayern München i semifinale i den tyske cupen. Finalen spilles 1. mai mot Freiburg.</p>
<p>Hun er en nøkkelspiller på Wolfsburg og har også holdt seg skadefri denne sesongen. Slik har det ikke alltid vært. I 2016 slet hun spesielt mye, og da uttalte hun dette til Dagbladet:</p>
<p>- 2016 har vært et år med flere nedturer enn oppturer. Men skader er en del av idretten. Du kan bli skadet når du minst ønsker det. Jeg kan forstå at folk gir opp. Du begynner å tvile på deg selv. Kommer jeg tilbake til der jeg var? Det er fullt forståelig at enkelte gir seg og kaster inn håndkleet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli historisk</div>
<div type="text">
<p>Nå ser det altså ut til at det venter nye eventyr i Spania, for klubben som er klare for semifinale i Champions League etter 4-0-seier sammenlagt mot LSK Kvinner i kvartfinalen.</p>
<p>Graham Hansen ser dermed ut til å bli den første nordmannen i Barcelona FC. Hun blir også den første norske spilleren på spansk toppnivå siden Martin Ødegaard kom inn for Real Madrid mot Getafe 23. mai 2015.</p></div></body></document>
