<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190219-is-bruden-shamima-be.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/is-bruden-shamima-begum-19-vil-hjem-til-england---na-mister-hun-statsborgerskapet/70787483" frk="788 9 41 4493"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 19:30"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen, Helene H. Rossholt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="england,storbritannia,is,utenriks,krig og konflikter,syria,shamima begum,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">IS-bruden Shamima Begum (19) vil hjem til England - nå mister hun statsborgerskapet</div>
<div type="ingress">Det opplyser familiens advokat, ifølge BBC.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen, Helene H. Rossholt</div>
<div type="date">2019-02-19</div>
<div type="caption"><p>DRO TIL SYRIA: Den britiske tenåringen Shamima Begum dro til Syria for å gifte seg med en IS-kriger i 2015. Video: AP</p> <p>FØR AVREISE: Fotografi av Begum før hun reiste til IS i 2015. Det er søsteren hennes som holder bildet og dekker over lillesøsterens ansikt. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har tidligere omtalt historien til IS-bruden Shamima Begum (19), som sluttet seg til IS som 15-åring. Hun var en av tre jenter som reiste fra Bethnal Green i Øst-London i februar 2015.</p>
<p>Som Dagbladet skrev mandag, befinner hun seg nå i en flyktningleir i Syria. Forrige uke fødte hun en sønn - og sammen med sønnen vil hun reise hjem igjen.</p>
<p>Nå opplyser imidlertid familiens advokat at det er besluttet at Begum skal fratas sitt britiske statsborgerskap, skriver BBC.</p>
<p>- Familien er veldig skuffet over innenriksdepartementets plan om å frata Shamima sitt statsborgerskap. Vi vurderer alle juridiske muligheter for å få utfordret denne beslutningen, skriver Tasnime Akunjee på Twitter.</p>
<p>pic.twitter.com/VbKgrbYfDp</p>
<p>— Mohammed T Akunjee (@MohammedAkunjee) February 19, 2019</p>
<p>Begum selv har bedt om sympati, og sier at hun ikke angrer på at hun dro. Videre mener hun at myndighetene ikke kan bevise at hun har gjort noe farlig. Hennes eneste oppgave var å være «husmor», sier hun.</p>
<p>- Jeg mener at mange burde ha sympati med meg med tanke på alt jeg har gått gjennom. Jeg visste ikke hva jeg gikk til da jeg dro, sa hun til Sky News mandag, og la til:</p>
<p>- Jeg håper for barnets og min skyld at de lar meg komme tilbake. Fordi jeg kan ikke bo i denne flyktningleiren for alltid, sa hun til</p></div>
<div type="title" level="3">Risikerer å bli arrestert</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i dag varslet Londons politisjef, Cressida Dick, at Begum risikerer å bli arrestert dersom hun kommer tilbake til Storbritannia.</p>
<p>- Dersom hun, under noen omstendigheter, dukker opp ved våre grenser, så kan en som henne forvente å bli snakket til. Dersom det er nødvendig kan hun bli arrestert, og i det minste etterforsket, sier hun, ifølge The Independent.</p>
<p>Dick sa videre at dersom politiet ikke finner noe straffbart som kan føre til en siktelse eller tiltale, vil de uansett vurdere risikoen hun utgjør for briter.</p>
<p>- Vi gjør det med hver eneste person som kommer tilbake fra Syria, og vurderer så risikoen sammen med kolleger i etterretningsbyråer, sier hun videre.</p>
<p>Politisjefen understreker videre at det ikke er kriminelt i seg selv, etter britisk lov, å reise til Syria.</p>
<p>- Mange personer har kommet tilbake, og lever nå fredelige liv, sier Dick.</p></div>
<div type="title" level="3">- Så et avkappet hode</div>
<div type="text">
<p>I løpet av de fire åra Begum tilbrakte i kalifatet, skal hun ha vært hjemmeværende der oppgaven var å passe barna. Begum giftet seg med den nederlandske IS-soldaten Yago Riedjik tre uker etter at hun ankom Syria i 2015.</p>
<p>Hun var klar over at IS utførte halshogging og henrettelser, men hun skal ha vært «okay» med det, fordi hun hadde hørt at det var i tråd med islamsk lov.</p>
<p>Hun sier til The Times at hun aldri har sett en henrettelse.</p>
<p>- Nei, aldri, men jeg så et avkappet hode i søppelkassa.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dro på grunn av ham</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har hun fått to barn - ei jente og en gutt - i løpet av tida med IS. Begge døde svært unge, grunnet sykdom. Begum har oppkalt sin nyfødte baby etter sin første sønn, og sier at han er grunnen til at hun vil returnere.</p>
<p>- Jeg dro på grunn av ham, i håp om å gi ham et bedre liv. Jeg vil gjøre mitt ytterste for å beholde ham.</p>
<p>Tenåringsmora sier hun ikke ser noen grunn til at hennes nyfødte sønn skal bli tatt fra henne dersom hun returnerer til Storbritannia.</p>
<p>Hun legger til at hun ikke angrer på at hun dro.</p>
<p>– Jeg angrer ikke fordi det har forandret meg som person. Det har gjort meg sterkere, tøffere, sier hun til Sky News.</p>
<p>Det hun beklager, er at IS kom til kort.</p>
<p>– Det ble ikke noe av kalifatet, sier hun til The Times.</p></div>
<div type="title" level="3">Livet som IS-brud</div>
<div type="text">
<p>I 2015 beskrev en IS-kriger overfor Dagbladet hva kvinner kan vente seg hvis de slutter seg til terrorgruppa:</p>
<p>1. Være i et rom i flere måneder uten kontakt med verden utenfor.</p>
<p>2. Å ikke kunne se sola.</p>
<p>3. Å være borte fra ektemannen i månedsvis uten å vite om han vil komme tilbake.</p>
<p>4. At ektemannen blir skadet eller drept.</p>
<p>5. Å være alene i lange perioder uten å kunne kontakte venner eller familie.</p>
<p>6. Å mangle mat, vann og elektrisitet.</p>
<p>7. Dårlig tilgang på legehjelp.</p>
<p>8. Å alltid være redd for at huset ditt bli angrepet.</p>
<p>9. Muligheten for at hun aldri får returnere til det livet hun hadde før jihad.</p></div></body></document>
