<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190605-fikk-bomstasjon-fora.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fikk-bomstasjon-foran-balkongen/71152492" frk="555 1 4 3279"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 11:28"/>
<attribute name="author" value="Line Brustad, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk bomstasjon foran balkongen</div>
<div type="ingress">En av de 53 nye bomstasjonene i Oslo er montert rett foran balkongen til Arne. - Det er mindre kult å sitte der nå, sier han.</div>
<div type="author">Line Brustad, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-06-05</div>
<div type="caption"><p>KNUSENDE: Til tross for sin miljøentusiasme er folk Dagbladet har snakket med lite imponert over denne bomringsplasseringen. Reporter: Amanda Walnum. Video: Malene Storrusten / Dagbladet TV</p> <p>BALKONG-EIER: Arne B Øystese synes ikke noe om plasseringen av bomstasjonen utenfor balkongen. Foto: Privat</p> <p>- LOVLIG PLASSERT: Plasseringen av bomstasjonen har blitt valgt ut ifra hvor det er plass, sier prosjektleder Anne-Grethe Nordahl i Statens vegvesen til Dagsavisen. Hun sier den står på lovlig grunn. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg har full forståelse for at det alltid vil være utbygging i en by, men i dette tilfellet er jeg ganske fortvilet over plasseringen.</p>
<p>Det er den nye bomstasjonen, som dekker deler av balkongen hans, Arne B. Øystese, snakker om.</p>
<p>Han har tidligere har blitt intervjuet av Dagsavisen om saken.</p>
<p>Øystese, har bodd to år i leiligheten på i Sandakerveien, nederst på Torshov.</p>
<p>- Jeg har brukt balkongen veldig mye. Det er mindre kult å sitte der nå, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lite informasjon</div>
<div type="text">
<p>- Før hadde jeg en åpen utsikt, mens nå ruver denne masta en meter foran meg, fortsetter han.</p>
<p>Øystese mener at informasjonen han har fått om at bomstasjonen skulle settes opp over hans balkong, har vært dårlig. Han sier han fikk brev fra Statens vegvesen den 14. mai i år, der de tilbød seg å komme på befaring. Ei knapp uke seinere var masta satt opp.</p>
<p>- Jeg vet at Statens vegvesen har uttalt i etterkant at det har ligget informasjon ute offentlig om disse planene. Likevel mener jeg at de tidligere kunne tatt direkte kontakt med oss dette rammer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forventer ikke verdiøkning</div>
<div type="text">
<p>Han legger til at han også synes det er merkelig at det kan settes opp en stor mast i et gammelt bygg som er vernet. Borettslaget måtte gjennom en lang prosess bare for å få skifte ut vinduer, sier han.</p>
<p>Overfor Dagsavisen sier prosjektleder i Statens vegvesen, Anne-Grethe Nordahl at de tar kritikk for at de ikke ga direkte beskjed til dette borettslaget da forslaget lå på høring.</p>
<p>- Plasseringen har blitt valgt ut ifra hvor det er plass, sier hun til avisa, og legger til at den står på lovlig grunn.</p>
<p>Øystese har bodd to år i leiligheten på Torshov. Han sier til Dagbladet at han tviler på at leiligheten vil stige noe i verdi med det første.</p>
<p>- Dette påvirker jo utsikten. Jeg forventer ikke akkurat noen prisoppgang nå, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Betydning ved salg</div>
<div type="text">
<p>Daglig leder for Aktiv Eiendomsmegling på Grünerløkka/Torshov, Thomas Wahl, sier at han umiddelbart tenker at det ikke er OK å få en bom foran balkongen.</p>
<p>- Jeg ville overhodet ikke hatt det selv, sier han - og legger til at hans erfaring er at de færreste ville det.</p>
<p>- Dersom to identiske leiligheter selges samtidig, der en har en bom i fleisen og den andre ikke har det, ville ni av ti valgt leiligheten uten bom, sier mekleren.</p>
<p>Dette er gjeldende i dag - men også om ti år, mener han.</p>
<p>- Hvordan kan en bom påvirke verdien på boligen?</p>
<p>- Dersom leiligheten skal selges, og man har fem budgivere, men en av dem trekker seg på grunn av bommen - vil summen som denne budgiveren kunne ha bidratt til å presse prisen opp, være den reelle verdiforringelsen, sier Wahl.</p></div></body></document>
