<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-skrekkbilder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skrekkbilder/71583909" frk="205 11 15 1321"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 07:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skrekkbilder</div>
<div type="ingress">Satellittbilder fra ESA viser økende luftforurensing i den brasilianske delen av Amazonas i august. Området har vært herjet av store skogbranner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>Foto: ESA/AP/NTB Scanpix</p> <p>TRAPPER OPP INNSATSEN: Verdens største regnskog står i brann - nå sender Brasils president inn soldater i kampen mot flammene. Reporter: Geir Jone Karlsen. Video: AP.</p> <p>SKOGBRANN I AMAZONAS: Brasils president Jair Bolsonaro blir beskyldt for ikke å ta grep. Presidenten på sin side hevder det er miljøorganisasjoner som står bak skogbrannene. Video: AP. Reporter: Madeleine Liereng / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Dataene innhentet fra den europeiske romorganisasjonen ESAs satellitter viser økende innhold av kullos og annen forurensing i atmosfæren sammenlignet med måneden før, da det var færre branner i området.</p>
<p>ESA påpeker at brannene frigjør karbon som var lagret i skogene og slipper den ut i atmosfæren i form av klimagassen CO2. Det kan i sin tur bidra til den globale oppvarmingen.</p>
<p>Brannene fortsetter i Amazonas, til tross for at Brasils president Jair Bolsonaro har innført et 60 dagers forbud mot å brenne ned skog for å rydde mark for jordbruk.</p>
<p>Data fra Brasils nasjonale romforskningsinstitutt viser at tallet på branner i landet har passert 100.000 så langt i år. Det er 45 prosent flere enn i samme periode i 2018.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
