<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-reagerer-pa-dronning.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/reagerer-pa-dronningas-fravaer/71607635" frk="562 8 32 3583"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 08:01"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reagerer på dronningas fravær</div>
<div type="ingress">Dronning Margrethe er som sunket i jorda når kronprinsesse Victoria og prins Daniel besøker Danmark.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>FRAVÆRENDE: Dronning Margrethe skal ikke møte kronprinsesse Victoria og prins Daniel når de denne uka besøker Danmark. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SKAPER BÅND: Et av målene med det svenske kronprinsparets Danmarks-besøk, skal være å skape et nærmere bånd til kronprins Frederik og kronprinsesse Mary. Her er de avbildet under kong Harald og dronning Sonjas 80-års feiring i 2017. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GLIDENDE OVERGANG: Den danske kongehuseksperten mener dronningas fravær tydelig viser at man kommer nærmere tida hvor kronprins Frederik skal overta som regent. Her er dronning Margrethe og kronprins Frederik avbildet sammen i 2015. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag mottok danskene storfint besøk, da kronprinsesse Victoria (42) og prins Daniel (46) innledet sin tre dager lange visitt i nabolandet.</p>
<p>På tapetet står blant annet et besøk i FN-byen i den danske hovedstaden, samt møter med flere av landets næringslivstopper.</p>
<p>Men én ting skiller denne ukas kongelige besøk fra de fleste andre i Danmark, nemlig at dronning Margrethe (79) selv slett ikke er til stede. Og ikke nok med det. Hvor dronninga faktisk befinner seg i denne perioden, er heller ikke offentlig kjent.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket</div>
<div type="text">
<p>Under det svenske kronprinsparets Danmarks-besøk, er det kronprins Frederik (51) og kronprinsesse Mary (47) som er offisielt vertskap.</p>
<p>Ifølge Expressen har det kongelige besøket flere dimensjoner. På den ene siden handler besøket om å både skape og ivareta den nære diplomatiske relasjonen mellom Sverige og Danmark.</p>
<p>På den andre siden handler besøket om å skape et tettere bånd mellom tronarvingene, som tross alt skal overta tronen i hvert sitt skandinaviske kongedømme.</p>
<p>Til tross for at den sistnevnte dimensjonen langt på vei forklarer hvorfor dronninga ikke er til stede denne uka, klarer likevel ikke den danske kongehuseksperten Sebastian Olden-Jørgensen å legge skjul på at Margrethes fraværenhet gjennom hele besøket er spesielt.</p>
<p>På det danske hoffets offisielle hjemmeside kommer det fram at dronninga har overlatt regentrollen til kronprins Frederik fra søndag og fram til førstkommende torsdag.</p>
<p>Da det danske kronprinsparet besøkte Sverige i 2017, var til sammenlikning både kong Carl Gustaf (73) og dronning Silvia (75) til stede under besøket.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trekker seg unna</div>
<div type="text">
<p>Ifølge den danske avisa B.T, har kongehuset ikke ønsket å uttale seg om hvor dronninga befinner seg i perioden, men oppgir at fraværet skyldes et «privat anliggende».</p>
<p>Kongehusekspert Olden-Jørgensen er overrasket over dronningas fravær og spekulerer i om det hele kan skyldes en aldri så liten glipp.</p>
<p>- Det kan hende at dronninga har planlagt en privat ferie på det som viste seg å være samme tid som da svenskene skulle komme. Men med det sagt, så kan man jo alltid disponere tida sin annerledes og forskyve ferien, sier han til B.T</p>
<p>Han mener også at fraværet sender et tydelig signal om at det danske kronprinsparet kommer nærmere tida hvor de skal overta som regentpar, og at det gir kronprinsen en tydelig anledning til å prøve seg ut i rollen og ta sin plass.</p>
<p>- Dette viser at han sakte, men sikkert rykker framover. Det er som en glidende overtakelse av virksomheten.</p>
<p>Det er ikke første gang at dronning Margrethe overlater sine oppgaver til kronprinsen etter at hun i februar 2018 ble enke. Da hun skulle ta imot landets nye næringsminister på Amalienborg i fjor sommer, meldte dronninga avbud som følge av ryggsmerter. Også den gangen stilte kronprinsen i dronning Margrethes fravær.</p></div></body></document>
