<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190526-timothy-jones-er-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/timothy-jones-er-tiltalt-for-a-ha-drept-sine-fem-barn/71117539" frk="686 6 27 3954"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 02:31"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="usa,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Timothy Jones er tiltalt for å ha drept sine fem barn</div>
<div type="ingress">Om han blir funnet skyldig kan ha få dødsstraff.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-05-26</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: Timothy Ray Jones har tilstått å ha drept fire av de fem barna sine. Påtalemyndigheten har lagt ned påstand om dødsstraff for drapene. Foto: AP Photo / Rogelio V. Solis / NTB scanpix</p> <p>DREPT: Merah (8), Elias (7), Nahtahn (6), Gabriel (2) og Abigail (1) ble funnet dumpet i søppelsekker utenfor en motorvei i Alabama. Foto: AP Photo / Richard Shiro / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rettssaken mot Timothy Ray Jones, som står tiltalt for å ha drept sine fem barn, pågår for tiden i South Carolina. Barnedrapene rystet selv garvede politifolk da den ble rullet opp i 2014.</p>
<p>9. september 2014 ble fem barn funnet drept og dumpet i sort søppelsekker i en skog like ved en motorvei i Alabama.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoppet tilfeldig</div>
<div type="text">
<p>I forkant av dette, 6. september, ble Timothy Ray Jones tilfeldigvis stoppet av en politibetjent ved foreldrenes hus i Mississippi. Politimannen så blodflekker i baksetet, og kjente «lukten av død». Da hadde det gått tre dager siden moren og skolen hadde meldt Jones fem barn savnet.</p>
<p>Etterforskningen har avdekket at Jones skal ha drept barna 28. august. Deretter kjørte han likene gjennom tre delstater før han dumpet dem utenfor motorveien i Camden i Alabama.</p>
<p>Det var Jones selv som viste politiet hvor han hadde dumpet barna. Dagen etter at de ble funnet friga politiet bilder av fem smilende barn: Merah (8), Elias (7), Nahtahn (6), Gabriel (2) og Abigail (1).</p></div>
<div type="title" level="3">Ga barna straffetrening</div>
<div type="text">
<p>Jones og kona Amber ble separert i 2012, og da var det Jones som fikk foreldreretten. Nettopp derfor ble det ikke slått alarm da mora meldte barna og eksmannen savnet etter å ha forgjeves forsøkt å få tak i dem.</p>
<p>I retten denne uka ble det blitt lagt fram grusomme detaljer fra drapene. Jones, som av The State omtales som en kristenfundamentalist, skal ha hatt troen på en svært streng barneoppdragelse, der straff og disiplin sto i fokus.</p>
<p>Han forklarte selv i sin egen tilståelse at han tvang seks år gamle Nahtahn til å trene i timevis som straff samme kveld som drapene, skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Etter den brutale treningsstraffen skal Nahtahn, ifølge faren, ha gått og lagt seg. Noen timer etter skal Jones ha funnet sønnen død i senga, ifølge hans egen forklaring.</p>
<p>Det skal ha ført til at Jones i vilt raseri drepte de fire andre barna. Ifølge Jones skal hans eldste datter Mera (8) ha kommet inn mens han kvalte et av de andre barna i søskenflokken.</p>
<p>- Pappa, jeg elsker deg, skal hun ha sagt i det faren kvalte henne, ifølge Jones selv.</p>
<p>Etter at han hadde drept alle barna pakket han likene inn i plast og søkte på telefonen etter tips til hvordan man kunne bli kvitt lik, ifølge politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg beklager</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder dødsfallet til seks år gamle Nahtahn har rettspatologer ikke klart å komme til noen klar konklusjon. Ifølge dem kan han ha dødd som følge av dehydrering på grunn av treningen, men de kan heller ikke utelukke at han ble kvalt.</p>
<p>I retten ble det også spilt av et lydopptak spilt inn minutter etter at Jones hadde vist politiet hvor han hadde dumpet sine fem barn.</p>
<p>- Jeg beklager det jeg gjorde. Jeg vil se barna mine igjen. Kjære Gud, tilgi meg, sier Jones på opptaket.</p>
<p>Mandag vitnet også Jones ekskone, Amber Kyzer for retten. Hun ble bedt om å lese opp et brev hun skrev til datteren Mera, i forbindelse med skilsmissen.</p>
<p>- Dere barna er min verden og mamma og pappa er velsignet som har dere, sa Kyzer, før hun brøt ut i gråt.</p>
<p>Påtalemyndigheten har lagt ned påstand om dødsstraff for de brutale barnedrapene. Jones forsvarere ber juryen finne Jones «skyldig, men mentalt syk» eller finne ham utilregnelig.</p>
<p>Dersom han blir kjent utilregnelig vil han bli holdt på en sikker enhet på det statlige mentalsykehuset i Columbia på ubestemt tid.</p>
<p>Dersom Jones blir funnet skyldig eller «skyldig, men mentalt syk» går rettssaken inn i en ny fase, der jurymedlemmene må bestemme om Jones skal få livstid i fengsel eller bli henrettet.</p></div></body></document>
