<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190819-moromann-halverte-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/moromann-halverte-inntektene/71504477" frk="247 36 60 1642"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 11:35"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moromann halverte inntektene</div>
<div type="ingress">Millionene renner fortsatt inn for stand up-komikeren fra Askøy.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>TJENER MILLIONER: Dagfinn Lyngbøs Punch måtte se inntektene falle fra 16,4 millioner kroner til 8,1 millioner kroner i 2018. Foto: Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no) Komiker Dagfinn Lyngbø minimerte overskuddet i fjor.</p>
<p>Lyngbøs Punch AS måtte se inntektene falle fra 16,4 millioner kroner til 8,1 millioner kroner i 2018. En nedgang på 50,6 prosent.</p>
<p>Driftsresultatet endte på 5,1 millioner kroner i fjor, ned fra 10,9 millioner kroner, mens stand up-komikeren fra Askøy utenfor Bergen noterer 3,2 millioner kroner på bunnlinjen, mot 9,3 millioner kroner i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Roer ned utbytte</div>
<div type="text">
<p>Gjennombruddet til moromannen kom i 1999 med forestillingen «Dagfinn Lyngbø – Live», og han har medvirket i flere humorbaserte TV-programmer.</p>
<p>Lyngbø, som er gift med komikerkollega Pernille Sørensen, tok utbytte på 750.000 kroner i fjor, mot 2,8 millioner i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">1,3 mill. i lønn</div>
<div type="text">
<p>Komikeren, som i de siste årene har vært aktuell med showet «Supersmud», tok i 2018 ut lønn på 1,3 millioner kroner.</p>
<p>Punch, som er heleid av Lyngbø, inngår i et konsern med totalt tre selskaper; Lyngbø Blomster, også heleid av Lyngbø m. familie, og Turnè Service, hvor komikeren sitter på en eierandel på 51 prosent.</p>
<p>Moromannen er også investert i Pareto Eiendomsinvest Nordic og Attivo Eiendomsinvest.</p>
<p>Ifølge aksjonærregisteret var han ved utgangen av året blant annet også lettere investert i Funcom, Borregaard, Dolphin Drilling, Every, Frontline, BW Offshore, Aker BP, Scatec Solar og Norwegian Air Shuttle.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter: DNB-analytikerne om Norwegians dumping av aksjer</div></body></document>
