<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190206-kritisert-for-talen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kritisert-for-talen/70737066" frk="800 4 20 4723"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 03:45"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,melania trump"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritisert før talen</div>
<div type="ingress">I sosiale medier har Melania Trump blitt kritisert i forkant av talen. Årsaken er at hun har invitert Joshua (11) dit.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-02-06</div>
<div type="caption"><p>- SYNES SYND PÅ JOSHUA: Presidentfrue Melania Trump ble kritisert i forkant av ektemannens «State of the Union»-tale natt til onsdag. Årsaken er invitasjonen av 11 år gamle Joshua, hvis etternavn er Trump. Foto: NTB Scanpix</p> <p>JOSHUA: Elleve år gamle Joshua Trump var til stede under nattas tale. FOTO: Det hvite hus</p> <p>TALTE: I natt talte Donald Trump til Kongressen. Der tok han æren for at USA ikke er i krig med Nord-Korea og Kim Jong-un på nåværende tidspunkt. Video: AP, CNN, Twitter. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>MØTE: Før Donald Trump begynte å tale, fikk Joshua hilse på Melania. Foto: Jonathan Ernst / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>TALTE: USAs president Donald Trump holdt sin årlige «State of the Union»-tale til det amerikanske folk natt til onsdag, men underveis var det en annen som stjal showet. Video: AP, Twitter. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Under fjorårets «State of the union»-tale mottok Melania Trump mye oppmerksomhet da hun viste seg offentlig for første gang etter at affæreryktene rundt ektemannen begynte å svirre.</p>
<p>Da hadde hun holdt seg unna rampelyset i nesten en måned.</p>
<p>Opptreden skjedde for øvrig på utradisjonelt vis, da Melania ankom sammen med andre gjester for å se ektemannen tale. Det samme gjør hun i år også, ifølge CNN.</p>
<p>Men det er ikke derfor førstedamen har blitt latterliggjort i forkant av arrangementet.</p>
<p>Gjennom sitt prosjekt «Be best» har hun ved en rekke anledninger løftet fram farene ved nettmobbing. Hun gjør også kampen mot mobbing til et tema under nattas tale, ved å invitere elleve år gamle Joshua Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Mobbet</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har 11-åringens foreldre fortalt at han er blitt mobbet på grunn av etternavnet sitt.</p>
<p>- Han sa at han hatet seg selv, hatet etternavnet sitt og at han er lei seg hele tida. Han har også fortalt at han ikke vil føle det på den måten lenger, og som en forelder er jeg redd, sa mora, Megan Trump Berto, i et intervju med ABC.</p>
<p>Joshua er nå under hjemmeundervisning som en følge av mobbingen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Takknemlig</div>
<div type="text">
<p>11-åringen har selv fortalt at medelever har ledd av ham når han navnet hans ropes opp i klasserommet, og at han ønsker å bytte navn, ifølge Inside Edition.</p>
<p>Men natt til onsdag fikk altså Trump (11) se Trump (72) tale.</p>
<p>- Joshua har dessverre blitt mobbet på skolen på grunn av sitt etternavn. Han er takknemlig overfor førstedamen og Trump-familien for deres støtte, skriver Det hvite hus.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiseres</div>
<div type="text">
<p>Men til tross for at det tilsynelatende bare virker som en rørende gest fra Melania og Donald Trump, har flere tatt til Twitter for å kritisere dem for det.</p>
<p>Flere antyder at Joshua (11) utnyttes for å oppnå et bedre omdømme, samt mener at det er ironisk at et mobbeoffer tas under vingen til Donald Trump, som selv har blitt anklaget for mobbing.</p>
<p>- Synes synd på Joshua Trump som ble invitert til «State of the union»-talen fordi han ble mobbet på grunn av navnet sitt. Men det er patetisk at den ene gangen Trump (den største mobberen der ute) bryr seg om mobbing, er bare fordi hans eget navn er involvert, skriver skuespiller Adam Best på Twitter.</p>
<p>- Han burde ikke ha blitt mobbet for navnet sitt, men han kommer til å fortjene alt hatet han får etter å ha latt førstedamen utnytte ham på denne måten, skriver journalist Bob Brigham.</p>
<p>- Donald Trump er en feiging som gjemmer seg bak et barn, skriver tv-produsent Steve Marmel.</p></div>
<div type="title" level="3">Nattas tale</div>
<div type="text">
<p>Under nattas tale oppsummerte Trump om året som har gått, og fortalte om veien videre.</p>
<p>Som ventet omtalte han også budsjettkonflikten som bunner i hans krav om en mur på grensa til Mexico. Han sa at både Demokratene og Republikanerne må samarbeide for å konfrontere en «hastende nasjonal krise».</p>
<p>- Kongressen har ti dager igjen til å bli enige om en budsjettavtale som vil finansiere myndighetene, beskytte hjemlandet vårt og sikre grensa.</p>
<p>- Trump-administrasjonens forslag til Kongressen inneholder humanitær assistanse, mer politistyrker, narkotika detektorer ved grensa, stenging av smutthull som gir mulighet til smugling av barn og planer om en mur som vil sikre grensa, sier Trump.</p>
<p>- I fortida har flere i dette rommet stemt for en mur, men en ordentlig mur ble aldri bygget. Jeg vil få den bygget!</p></div>
<div type="title" level="3">Møter Kim Jong-un</div>
<div type="text">
<p>Trump omtalte også sitt forhold til Kim Jong-un som godt, og avslørte at de skal møtes 27. eller 28. februar i Vietnam.</p>
<p>- Våre gisler har kommet hjem, testing av atomvåpen har stanset og det har ikke blitt avfyrt en missil på 15 måneder, sier Trump og følger opp:</p>
<p>- Dersom jeg ikke hadde blitt valgt til president, ville vi ha vært i en gigantisk krig med Nord-Korea akkurat nå, med potensielt millioner av personer drept, sa han.</p></div></body></document>
