<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-united-forbannelse-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/united-forbannelse-i-ti-ar/71176566" frk="760 25 120 4639"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 13:16"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="alexis sanchez,sport,fotball,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United-forbannelse i ti år</div>
<div type="ingress">Draktnummer 7 har en ikonisk status i Manchester United. Etter at Cristiano Ronaldo dro, har tallet vært en forbannelse.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>SLITER MED Å SETTE PREG: Alexis Sanchez har ikke hatt en suksessfull overgang til Manchester United. Foto: Matthew Impey/REX/NTB Scanpix</p> <p>SLIK LURTE HUN ALLE: Ny video avslører hvordan Kinsey Wolanski (22) planla stuntet. Modellen har blitt bøtlagt etter at hun stormet banen under Champions League-finalen: Video: Youtube/ VitalyzdTv Les mer her: https://www.dagbladet.no/sport/slik-lurte-hun-alle/71159460</p></div>
<div type="text">
<p>George Best, Bryan Robson, Eric Cantona, David Beckham og Cristiano Ronaldo har alle hatt 7 på ryggen i løpet av sine Manchester United-karrierer. Spillere som har en kultstatus i klubben.</p>
<p>Men etter at Ronaldo forlot Old Trafford i 2009, er det få spillere som har levert varene med trøyenummeret på ryggen.</p>
<p>Sist i rekka? Alexis Sanchez.</p>
<p>Den engelske tabloidavisa Daily Mail viser til at spillerne som har hatt nummer 7 på trøya i Manchester United de siste ti årene, kun har scoret fattige 15 ligamål tilsammen siden Ronaldo dro til Real Madrid i 2009.</p>
<p>De 15 scoringene er fordelt på fem mann, og fire av dem er offensive spillere (Antonio Valencia ble også hentet som ving i sin tid).</p></div>
<div type="title" level="3">Owen sleit</div>
<div type="text">
<p>Michael Owen overtok nummeret etter Cristiano Ronaldo. Angriperen fikk litt over 30 kamper for de røde i løpet av tre sesonger.</p>
<p>Selv om han nærmest ble udødeliggjort av United-fansen etter at han senket naborival City i en 4-3-thriller, ble han ikke noen stor suksess. Han scoret totalt fem mål.</p>
<p>Etter Owen var det Antonio Valencia som ikledde seg nummer 7. Valencia, som har spilt sin siste sesong for Manchester United, overtok draktnummeret midlertidig sesongen 2012/13, men heller ikke han klarte å leve opp til «hypen» rundt det spesielle tallet.</p>
<p>Den sesongen Valencia hadde draktnummer 7, var kanskje den verste i hans Manchester United-karriere. Han bestemte seg derfor for å skifte tilbake til sitt gamle trøyenummer 25, i håp om at formpila ville starte å peke oppover.</p>
<p>- Det er noe jeg hadde tenkt på i lengre tid. Kanskje det er psykologisk eller kanskje det er et lykkesymbol. Vi tenker mye på slik i Ecuador, overtro, og jeg håper det bringer meg mer lykke denne sesongen, uttalte Valencia til klubbens egen hjemmeside om å bytte tilbake til sitt gamle nummer.</p>
<p>Draktnummer 7:</p>
<p>Spillere med nummer 7 på ryggen i Manchester United:</p>
<p>Eric Cantona - (1993-1997)</p>
<p>David Beckham - (1997-2003)</p>
<p>Cristiano Ronaldo - (2003-2009)</p>
<p>Michael Owen - (2009-2012)</p>
<p>Antonio Valencia - (2012-13)</p>
<p>Angel Di Maria - (2014-2015)</p>
<p>Memphis Depay - (2015-2017)</p>
<p>Alexis Sanchez (2018-)</p>
<p>Før 1993 kunne du bytte draktnummer underveis i sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville bli en legende</div>
<div type="text">
<p>Deretter tok Angel Di Maria på seg ansvaret for nummeret. Han var spådd en stor karriere i Premier League, men argentineren fikk bare én sesong i den røde trøya.</p>
<p>Det endte med totalt tre scoringer for vingen, som aldri levde opp til verken den store prislappen eller ryktet. I stedet ble han solgt til PSG hvor han nå scorer i ca hver tredje kamp i snitt.</p>
<p>Neste i rekka var nederlandske Memphis Depay, som skal ha bedt daværende Manchester United-manager Louis van Gaal om å få det ikoniske nummeret.</p>
<p>Selv skrev Memphis Depay på Twitter at han var beæret over å få lov til å bære trøye nummer 7.</p>
<p>Ligamål:</p>
<p>Så mange mål har de forskjellige Manchester United-spillerne scoret med draktnummer 7 siden 2009:</p>
<p>Michael Owen - 5 mål</p>
<p>Antonio Valencia - 1 mål</p>
<p>Angel Di Maria - 2 mål</p>
<p>Memphis Depay - 4 mål</p>
<p>Alexis Sanchez - 3 mål</p>
<p>- Selvfølgelig vil jeg bli en legende. Det viktigste for meg er å fokusere på neste kamp, og ikke tenke så langt fram. Kanskje jeg blir en legende en dag, uttalte Depay.</p>
<p>Men en Manchester United-legende ble nederlenderen aldri. Etter to scoringer på 33 kamper dro han til franske Lyon, hvor målsnittet til angriperen har bedret seg betraktelig.</p></div>
<div type="title" level="3">United-flopp</div>
<div type="text">
<p>Alexis Sanchez ble lansert med brask og bram da han var en del av en byttehandel med Henrikh Mkhitaryan. Manchester United presenterte en pianospillende Sanchez i sosiale medier, men chileneren har aldri klart å leve opp til tiden i Arsenal.</p>
<p>I stedet har han blitt et symbol på mye av det som har gått galt i Manchester United, hvor angriperen ikke bare skal være den best betalte spilleren i klubben, men i hele Premier League.</p>
<p>Tre ligascoringer på 32 kamper er fasiten for Sanchez så langt på Old Trafford, og det spørs om ikke en annen spiller får prøve seg med trøye nummer 7 i nær framtid. For Sanchez har ved flere anledninger blitt linket bort fra Manchester United.</p>
<p>Så får vi se om forbannelsen brytes neste gang noen bærer trøye nummer 7.</p></div></body></document>
