<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-roser-haaland-skikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/roser-haaland---skikkelig-trussel/71661740" frk="543 6 19 3153"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 12:26"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Roser Haaland: - Skikkelig trussel</div>
<div type="ingress">Jürgen Klopp skryter av Erling Braut Haaland (19) før møtet med Salzburg i morgen.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>HAR PLANEN KLAR: Jürgen Klopp har planen klar for å stoppe Erling Braut Haaland, hvis han spiller. Foto: Richard Sellers / Pa Photos / NTB Scanpix</p> <p>ROSES: Alf Ingve Berntsen var Erling Braut Haalands trener i barne- og ungdomsårene. Video/reporter: Fredrik N. Filtvedt.</p></div>
<div type="text">
<p>Liverpool - RB Salzburg, på Viasport 1 onsdag kl. 21.</p>
<p>LIVERPOOL (Dagbladet): - Norge har gode fotballspillere. Gratulerer. Framtida er sikret, sier Jürgen Klopp.</p>
<p>- Han er en nydelig spiller. Han er ung og har selvtillit. Han er hurtig, har et klart sinn og er fokusert. En skikkelig trussel, legger Liverpool-treneren til på spørsmål om Erling Braut Haaland.</p>
<p>Etter 6-2-seier og hat trick på den norske 19-åringen mot Genk i Champions League-åpninga, gjester østerrikerne Liverpool onsdag.</p>
<p>- Han ser ut som en god spiller, og er på et perfekt sted akkurat nå hvor han får spilt så mye som mulig på et så høyt nivå som mulig, før han kan gå videre. Men han er ikke den eneste faren på Salzburg, fortsetter Klopp.</p></div>
<div type="title" level="3">Har planen klar</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om de har lagt en plan for å stoppe nordmannen, sier Klopp:</p>
<p>- Ja, men du må se på kampen i morgen for å se, sier han igjen med et glimt i øyet, vel vitende om at spørsmålene kommer fra norsk hold, noe han også fikk erfare da Solskjær ble ansatt i Manchester United.</p>
<p>Også Sadio Mané, som spilte for Salzburg i to og et halvt år, fikk spørsmål om Haaland.</p>
<p>Senegaleseren virket derimot usikker på hvem det var, ba om å få spørsmålet gjentatt, og svarte deretter generelt:</p>
<p>- De har flere unge spillere som kan bli veldig gode i framtida.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Kjenner presset</div>
<div type="text">
<p>Klopp forsikrer om at de alltid har hatt respekt for Salzburg, men at den har økt etter storseieren mot Genk.</p>
<p>- Vi tapte 2-0 mot Napoli, så hørte vi at det ble 6-2. Det er litt av et resultat, men vi så at det ikke var så stor forskjell. Fire mål på kontring, men det var sånn kampen ble. De har kvalitet, og jeg respekterte dem før den kampen, sier Klopp.</p>
<p>Tyskeren opplever nå et økt press etter 2-0-tapet mot Napoli.</p>
<p>- Vi skulle gjerne hatt ni poeng. Vi trenger en hjemmeseier. Vi kan ikke vente, vi trenger poeng i morgen. Vi må la Salzburg føle at vi er Liverpool på Anfield. Dette må vi bruke og vise på banen. Vi må bevise det jeg sier og at vi er en vanskelig motstander, sier Klopp.</p></div>
<div type="title" level="3"> Haaland med lungeproblemer</div>
<div type="text">
<p>Det er fortsatt usikkert om Haaland, som har slitt med lungeproblemer, kommer til å starte mot de regjerende Champions League-vinnerne, eller om han i det hele tatt er med på benken.</p>
<p>- De neste to dagene blir viktige. Han sjekkes av doktoren hver dag. Han er syk, og vi vet ikke helt når han kommer tilbake. Forhåpentligvis i løpet av de neste dagene, sa sportsdirektør Christoph Freund til Viasat i helga.</p>
<p>Christian Kircher, pressekontakt i Salzburg, sa derimot til Dagbladet i går at Haaland er tilbake i trening, og med troppen som reiser til Liverpool.</p>
<p>Salzburg-trener Jesse Marsch er forventet å komme med en oppdatering på Haalands status når han holder sin pressekonferanse klokka 17.15.</p></div></body></document>
