<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190704-apner-grav-etter-kry.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/apner-grav-etter-kryptisk-engletips/71364283" frk="435 10 28 2584"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 04:48"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,savnetsak,vatikanet,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner grav etter kryptisk «engletips»</div>
<div type="ingress">Emanuela Orlandi har vært savnet i 36 år. Nå kan et brev med teksten: «Se dit engelen peker» gi svar.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-07-04</div>
<div type="caption"><p>FORSVUNNET: Emanuela Orlandi har vært sporløst forsvunnet i 36 år. Nå åpnes to graver i søket etter henne. Foto: AP</p> <p>Foto: Broren Pietro Orlandi har ikke gitt opp håpet om å finne ut hva som skjedde med søsteren. Foto: Pa Photos</p></div>
<div type="text">
<p>Emanuela Orlandi var 15 år gammel da hun forsvant fra Romas gater i juni 1983. Fortsatt er det ingen som vet hva som skjedde da hun forsvant på vei hjem fra en musikktime.</p>
<p>Nå har Vatikanet besluttet å åpne to graver for å søke etter Orlandi - 36 år etter at hun forsvant.</p>
<p>Bakgrunnen er at familiens advokat i mars mottok et kryptisk tips. I brevet skal en anonym avsender ha skrevet: «Se dit engelen peker».</p>
<p>På den teutoniske gravplassen inne i Vatikanet finnes det nemlig en statue av en engel, laget i marmor, som peker ned mot bakken. Selve budskapet på graven skal være dedikert til den tyske prinsen Gustavo von Hohenlohe.</p>
<p>Denne er en av de to gravene som nå skal åpnes 11. juli. Det bekrefter talsperson Alessandro Gisotti i Vatikanet til det italienske nyhetsbyrået Ansa.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gjennombrudd</div>
<div type="text">
<p>Han beskriver forsvinningssaken som «lang og smertefull». Han understreker også at alle beinrester som blir funnet i gravene må DNA-analyseres.</p>
<p>Orlandis mor og bror bor fortsatt i Vatikanet og har ikke gitt opp håpet om å få svar på hva som skjedde med 15-åringen.</p>
<p>- De har ikke ønsket å samarbeide med oss på 35 år, så dette er et gjennombrudd. Vi har kommet med en rekke ønsker til Vatikanet. Dette med graven har vært en del av det, sier Pietro Orlandi, Emanueles bror, til Ansa.</p>
<p>Forsvinningen har skapt en hel haug med konspirasjonsteorier, som omhandler alt fra mafia-innblanding til at Vatikanet selv står bak.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange spekulasjoner</div>
<div type="text">
<p>En av teoriene har vært at 15-åringen ble kidnappet av en organisert, kriminell gjeng, for å presse vatikanske tjenestemenn til å tilbakebetale et lån.</p>
<p>I 2012 åpnet Italienske etterforskere graven til mafiabossen Enrico de Pedis i en kirke i Roma, etter mistanke om at graven også inneholdt levningene til Orlandi. Bakgrunnen var at politiet i 2005 mottok et anonymt tips om at løsningen skulle ligge her. Søket ga imidlertid ikke resultater.</p>
<p>Samme år kom det anklager om at Orlandi hadde blitt kidnappet for å bli en del av en hemmelig sex-ring inne i Vatikanet.</p>
<p>Også i fjor høst ble saken heftig omtalt, da arbeidere fant levninger etter et menneske under grunnmuren på Vatikanets ambassade. Levningene ble DNA-testet, men kunne ikke kobles til ei tenåringsjente.</p></div></body></document>
