<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190830-hor-klimabrolet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hor-klimabrolet/71547094" frk="282 20 39 1888"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 15:41"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hør klimabrølet</div>
<div type="ingress">Ønsker at politikerne skal ta mer ansvar for klimakrisen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-30</div>
<div type="caption"><p>KLIMABRØL: Tusenvis av folk samlet seg, og brølte unisont for klimaet. Video: Christian Wehus.</p> <p>KLIMABRØLET: Det er ikke bare i hovedstaden folk har tatt til gatene for å brøle for klimaet. Video: Emilie Rydning</p></div>
<div type="text">
<p>Klimabrølet har tatt mål av seg til å bli Norges største markering for klimakampen, og fredag ettermiddag brølte flere tusen mennesker foran Stortinget.</p>
<p>Etter flere testbrøl runget klimabrølet i rundt to minutter foran Stortinget fredag ettermiddag klokka 16.42. Målet med klimaropet var å få fortgang i klimapolitikken.</p>
<p>Innsatsleder Torgeir Brenden i Oslo-politiet anslår overfor NTB at det var mellom 6.000 og 8.000 mennesker foran Stortinget i forbindelse med brølet.</p></div>
<div type="title" level="3">Målet var 100.000</div>
<div type="text">
<p>Klimabrølets ambisjon var å samle 100.000 mennesker i Oslo og 50.000 totalt andre steder i landet. Brølet ble også arrangert i Bergen, Kristiansand, Tromsø, Finse, Fredrikstad, Tønsberg, Skien, Alta og på Svalbard.</p>
<p>I Oslo startet arrangementet på Youngstorget før demonstrantene gikk i tog til Eidsvolls plass. Der ble det holdt klimaappeller og ett minutts stillhet før forsamlingen bokstavelig talt brølte mot Stortinget.</p>
<p>Innsatsleder Brenden sier at arrangementet i Oslo foreløpig har gått rolig for seg uten noen uønskede hendelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimastreik</div>
<div type="text">
<p>Tidligere fredag ble det rundt 40 steder i landet arrangert klimastreik. I Oslo skal det ha vært mellom 4.000 og 5.000 ungdommer til stede, opplyser Stortinget til NTB.</p>
<p>En rekke ungdomsorganisasjoner stilte opp og holdt engasjerte appeller til ungdommene som taktfast ropte «Erna er feig».</p>
<p>Både ungdommene som deltok i klimastreiken og deltakerne i klimabrølet, ønsker at politikerne skal ta mer ansvar for å løse klimakrisen. Ungdommene har streiket flere ganger hittil i år, mens fredagens Klimabrøl er det første som blir arrangert noensinne.</p></div></body></document>
