<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191231-vi-er-sterkt-preget-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/vi-er-sterkt-preget-av-ari-behns-dod/71976767" frk="1149 10 73 6763"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 18:34"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden, Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi er sterkt preget av Ari Behns død</div>
<div type="ingress">Kongen åpnet nyttårstalen med å minnes sin tidligere svigersønn.</div>
<div type="author">Marcus Brenden, Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-12-31</div>
<div type="caption"><p>PREGET: Kong Harald fokuserte på psykisk helse i årets nyttårstale, og snakket om Ari Behn. Video: NRK.</p> <p>2016: Erna Solberg sammen med kongefamilien i 2016, i forbindelse med det norske kongeparets 25-årsjubileum. F.v.: Dronning Sonja, kong Harald, prinsesse Ingrid Alexandra, kronprins Haakon, prins Sverre Magnus, kronprinsesse Mette-Marit, prinsesse Märtha Louise, Ari Behn og Marius Borg Høiby, og tatt Erna Solberg. Foto: Berit Roald / NTB Scanpix</p> <p>GIKK BORT: Onsdag 25. desember kom nyheten om at Ari Behn (47) er død. Slik var hans liv. Video: Dagbladet TV</p> <p>MINNEMARKERING: Søndag kveld hadde mange samlet seg i Ari Behns hjemby, Moss, for å minnes ham. Reporter: Marcus Brenden. Video: Langsem. Klipp: Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>For nordmenn over det ganske land er kongens nyttårstale en selvskreven tradisjon når det nye året skal ringes inn.</p>
<p>82-årige kong Haralds årlige og tradisjonsrike nyttårstale ble sendt på NRK i kveld kl. 19.30 - og i talen ble Ari Behns tragiske bortgang, sammen med mental helse, naturligvis viet oppmerksomhet fra hans tidligere svigerfar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sterkt preget</div>
<div type="text">
<p>Innledningsvis sa kongen at hans ønske for kvelden er at alle bæres inn i det nye året med håp.</p>
<p>- Vi er sterkt preget av Ari Behns død denne jula. Det har varmet å oppleve folks medfølelse og tente lys på Slottsplassen. Det er trøst i alle de gode minnene og vakre ordene som har blitt formidlet om pappaen til tre av våre kjære barnebarn, sa en beveget kong Harald.</p>
<p>- Av og til er ikke livet til å holde ut. For enkelte blir det så mørkt at ingenting hjelper. Ikke engang kjærligheten til sine aller nærmeste. Noen ser ingen annen utvei enn å forlate livet. De som står igjen må leve videre. Fattigere - uten den de var glad i.</p>
<p>Videre sa han at det beste vi kan gjøre, er å være der for hverandre, og at vi alle gjøres sårbare av uvissheten om det som skal møte oss.</p>
<p>- Mine tanker er i kveld særlig hos alle dem som går ut av det gamle året med et sorgfullt tomrom etter noen de var glade i.</p></div>
<div type="title" level="3">- Livet er skjørt</div>
<div type="text">
<p>- Det var en sterk og rørende tale, sier Se og Hørs kongehusekspert, Caroline Vagle om kong Haralds nyttårstale og fortsetter:</p>
<p>- Kongen viser åpenhet, og viser oss alle hvor viktig det er å være nettopp åpen om også det vanskelige og vonde.</p>
<p>I nyttårstalen snakken kongen også om grunnverdiene i det norske samfunnet og på den enorme utviklingen nasjonen har hatt over de siste 75 åra, i det vi nå går inn i jubileumsåret for frigjøringsdagen etter 2. verdenskrig.</p>
<p>-Vi har vært heldige. Og vi har jobbet hardt. Hell og hardt arbeid trenger vi fremdeles for å styrke landet vårt og hverandre på vår videre vei. Vi står i dag på et fundament av alt dette vi har bygget sammen – og som vi må beskytte. For freden er skjør. Tilliten er skjør. Og livet er skjørt. Det blir vi stadig minnet om.</p>
<p>Som han også har gjort tidligere, adresserte kong Harald ulikhet hva gjelder kultur, religion, og legning, og manet til raushet og aksept for at vi nordmenn er ulike.</p>
<p>-Vi må leve med at vi er forskjellige. Vi må tåle ubehagelig kunnskap. Vi må klare å se utover vår egen lille teig. Vi må tørre å innse at vårt verdensbilde kanskje ikke er det eneste rette. Og vi må finne oss i å bli utfordret – ja til og med såret. Slik er det å leve sammen – både i små og store fellesskap, var blant det kongen sa i sin nyttårstale til folket.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret nyttårstalen</div>
<div type="text">
<p>I morgen, 1. nyttårsdag, holder også statsminister Erna Solberg sin årlige nyttårstale.</p>
<p>Hun valgte å endre sin nyttårstale i etterkant av Ari Behns dødsfall, det bekreftet Statsministerens kontor (SMK) overfor Dagbladet i forrige uke.</p>
<p>- Psykisk helse og selvmord har i lang tid vært et viktig tema for statsministeren og er det også i nyttårstalen som ble spilt inn før jul. I lys av Ari Behns bortgang er det ønskelig å gjøre noen justeringer i denne delen av talen, av omsorg for alle som var glad i Ari Behn, og som nå er berørt av det som har skjedd, uttalte Ida Dahl Nilssen ved SMK til Dagbladet.</p>
<p>Trenger du hjelp?</p>
<p>Akutt selvmordsfare: Telefon 113</p>
<p>Legevakt: Telefon 116117</p>
<p>Kirkens SOS Telefon: 22 40 00 40 // Nettsted: https://www.kirkens-sos.no/</p>
<p>Mental helse Telefon: 116 123 // Nettsted: https://www.sidetmedord.no/</p>
<p>Mer informasjon om krisetelefoner og nettsteder finnes på Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging sine informasjonssider: http://nssfinfo.no/</p></div>
<div type="title" level="3">Sentral rolle i kongefamilien</div>
<div type="text">
<p>Det plutselige dødsfallet kom som et stort sjokk på det norske folk, og i etterkant har det strømmet inn med kondolanser og varme ord om forfatteren og kunstneren. Blant de mange som var raskt ute med sine kondolanser, var flere kongelige i utlandet - og naturligvis også fra Behns forhenværende svigerforeldre, dronning Sonja (82) og kong Harald.</p>
<p>Ari Behn spilte en sentral rolle i den norske kongefamilien i åra han var gift med prinsesse Märtha Louise - fra 2002 til 2016. Sammen har de døtrene Maud Angelica (16), Leah Isadora (14) og Emma Tallulah (11).</p>
<p>- Det er med stor sorg dronningen og jeg har mottatt budskapet om Ari Behns bortgang. Ari var en viktig del av vår familie gjennom mange år, og vi bærer med oss varme, gode minner om ham, sa kongeparet i en uttalelse etter at dødsfallet ble kjent.</p>
<p>I går ble det også kjent at dronning Sonja avlyser sitt offisielle oppdrag ved Henie Onstad Kunstsenter 2. januar.</p></div>
<div type="title" level="3">Bisettes 3. januar</div>
<div type="text">
<p>Ari Behns bisettelse vil finne sted i Oslo domkirke fredag 3. januar klokka 13.00.</p>
<p>Domkirkens dører åpner kl. 12, og Dagbladet vil ha direktesending fra bisettelsen, gjennom NRK 1. I forkant vil Dagbladet også ha direktesending utenfor Oslo domkirke.</p>
<p>- Ari Behns bortgang har rørt hele Norge, og det er mange som ønsker å følge bisettelsen fredag. Derfor er det viktig for Dagbladet å la seerne ta del i denne høytidelige seremonien for Ari, sier Jonas Jørstad, redaktør for kjendisdesken i Dagbladet.</p>
<p>Til Dagbladet har Ari Behns manager og familiens talsmann, Geir Håkonsund, tidligere opplyst om at bisettelsen vil forrettes av biskopen i Oslo, Kari Veiteberg.</p>
<p>Detaljer rundt programmet er ikke kjent, men ifølge Håkunsund vil Behns familie, venner og de som sto ham nær, gjøre bisettelsen i tråd med det han selv ønsket.</p>
<p>Håkonsund forteller også til Dagbladet at det ikke er reserverte plasser for andre enn familien og de nærmeste pårørende i domkirken, men at familien valgte Oslo domkirke for at så mange som mulig skal få plass og anledning til å ta farvel med Ari Behn.</p>
<p>Det er foreløpig ikke kjent hvilke av de kongelige som vil være til stede.</p>
<p>- Det er forventet stort oppmøte, så vi oppfordrer folk til å være ute i god tid om de ønsker å være inne i kirken under bisettelsen, uttalte Håkonsund til Dagbladet mandag.</p></div></body></document>
