<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-frykter-muslimer-kan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frykter-muslimer-kan-bli-forfulgt-etter-handhilse-avgjorelse/71387237" frk="243 0 0 1601"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 09:34"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter muslimer kan bli forfulgt etter håndhilse-avgjørelse</div>
<div type="ingress">Organisasjonen OMOD frykter muslimer blir forfulgt etter at Diskrimineringsnemnda avgjorde at det ikke er diskriminering å kreve at man hilser på begge kjønn.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>HÅNDHILSE: Diskrimineringsnemnda har avgjort at det ikke er diskriminering å kreve at man hilser på begge kjønn. Illustrasjonsfoto. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Diskrimineringsnemnda sender ut utydelige signaler som er vanskelige for folk å forstå, sier Akhenaton de Leon, leder av Organisasjon mot offentlig diskriminering (OMOD) til Vårt Land.</p>
<p>OMOD-lederen sier de nå ønsker å få en rettsavgjørelse om muslimer i arbeidslivet skal kunne nekte å hilse på det motsatte kjønn. Derfor vurderer de nå hvorvidt de skal ta ett av de to vedtakene om spørsmålet videre til retten.</p>
<p>- Jeg opplever dette som et spørsmål om juss mot politikk. De som reagerer på praksisen, handler mer ut ifra politisk ståsted enn det juridiske, sier OMOD-lederen.</p>
<p>I august i fjor avlyste en kvinnelig leder ved Postens Østlandsterminal en jobbsamtale fordi en jobbsøker opplyste at han ikke håndhilser på kvinner. I forrige uke konkludere Diskrimineringsnemnda med at mannen ikke ble diskriminert på grunn av religion.</p>
<p>De Leon frykter avgjørelsen i den andre «håndhilsesaken» på ett år gir grunnlag for at noen forfølger de som har religiøse skikker, særlig muslimer.</p>
<p>Den første saken var mot Ekeberg skole i Oslo, der en assistent ikke fikk fornyet sitt vikariat da han nektet å håndhilse på kvinnelige kolleger. Heller ikke her fant Diskrimineringsnemnda at mannen ble diskriminert.</p></div></body></document>
