<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191229-angrepsbolge-mot-new.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/angrepsbolge-mot-new-york-joder---hatet-eksploderer/71975257" frk="468 5 15 2889"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 19:01"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Angrepsbølge mot New York-jøder: - Hatet eksploderer</div>
<div type="ingress">En 37-åring er pågrepet, mistenkt for kniv-angrep som skadet fem under den jødiske Hanukka-feiringen.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-12-29</div>
<div type="caption"><p>FEM KNIVSTUKKET: Folk samlet seg søndag utenfor huset til rabbiner Chaim Rottenberg, hvor en mann lørdag kveld knivstakk og skadet fem under den jødiske Hanukka-feiringen. En sønn av rabbineren skal være blant de skadde. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TERRORISTER: - Dette er terrorister i vårt land som begår terrorisme mot andre amerikanere, sier New Yorks guvernør Andrew Cuomo etter angrepet lørdag. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>En mistenkt for knivstikkingen i i New York-forstaden Monsey sent lørdag kveld, er nå pågrepet.</p>
<p>37-åringen hadde «blod over hele seg» da han ble pågrepet rett etter midnatt natt til søndag, sier en politikilde til CNN.</p>
<p>Han er mistenkt for å ha knivstukket fem under den jødiske Hanukka-feiringen i en rabbiners hjem. De fem ble brakt til sykehus i nærheten.</p>
<p>Den pågrepne var på vei inn mot sentrum da nummerplata til bilen hans ble gjenkjent og han ble stoppet av politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Motivert av hat</div>
<div type="text">
<p>Kniv-angrepet får frykten til å øke blant New Yorks jøder.</p>
<p>Ifølge New Yorks guvernør Andrew Cuomo er angrepet det 13. i en serie av anti-semittiske handlinger på bare tre uker.</p>
<p>Den 10. desember ble tre mennesker drept i et skyteangrep i en jødisk matbutikk i Jersey. En person og to politifolk ble såret. Like før dette angrepet ble en politimann skutt og drept på et gravsted like i nærheten, meldte NTB lørdag.</p>
<p>Fox News har meldt om flere hendelser med blant annet slag og spark mot jøder.</p>
<p>- De prøver å skape frykt. De er motivert av hat. De gjør masseangrep, sa Cuomo ifølge CNN til flere reportere.</p>
<p>Horrific.</p>
<p>So many Jewish families in our city have close ties to Monsey. We cannot overstate the fear people are feeling right now.</p>
<p>I’ve spoken to longtime friends who, for the first time in their lives, are fearful to show outward signs of their Jewish faith. https://t.co/KUUHlu6guY</p>
<p>— Mayor Bill de Blasio (@NYCMayor) December 29, 2019</p>
<p>- Dette er terrorister i vårt land som begår terrorisme mot andre amerikanere, sa Cuomo.</p>
<p>Ifølge Fox News sa han at «dette er en intolerant tid i vårt land» og at «vi ser hatet eksplodere».</p></div>
<div type="title" level="3">Skjerper sikkerheten</div>
<div type="text">
<p>Ifølge CNN opplyste Cuomo at en av de knivstukne under lørdagens angrep var sønn til rabbineren som var vertskap for feiringen, Chaim Rottenberg.</p>
<p>- Forferdelig, skrev New Yorks borgermester Bill de Blasio på Twitter kort etter angrepet. - Vi kan ikke overdrive frykten folk føler nå. Jeg har snakket med gamle venner som, for første gang i sitt liv, er redde for å vise ytre tegn på sin jødiske tro, fortsatte han.</p>
<p>Nå skjerper politiet sikkerhetstiltakene.</p>
<p>- Politiet har utplassert en synlig og økende tilstedeværelse rundt jødiske gudshus på gatene i nabolag som Williamsburg, Crown Heights og Boro Park, opplyste de Blasio på twitter.</p></div></body></document>
