<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190224-sikret-vm-solv-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sikret-vm-solv-etter-praktlangrenn/70803519" frk="645 48 194 4035"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 12:58"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="jarl magnus riiber,vintersport,kombinert,sport,seefeld,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sikret VM-sølv etter praktlangrenn</div>
<div type="ingress">Kjempeopphenting av Jarl Magnus Riiber og Jan Schmid.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-02-24</div>
<div type="caption"><p>MEDALJE: Jarl Magnus Riiber og Jan Schmid sikret medalje etter et sterkt langrenn. Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p> <p>SØLVGUTT: Jan Schmid gikk inn til en svært imponerende 2. plass i kombinert i ski-VM. Video: NRK.</p></div>
<div type="text">
<p>Jan Schmid og Jarl Magnus Riiber gikk Norge inn til VM-sølv i søndagens lagsprint i kombinert. Tyskland forsvarte gullet fra 2017.</p>
<p>Norge ble slått med 8,2 sekunder i Seefeld. Dermed er det blitt to norske sølvmedaljer i mesterskapets to første kombinertøvelser. Fredag var Schmid nest best da han gjentok medaljebragden fra 2009.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet halve forspranget</div>
<div type="text">
<p>Tysklands stjerneduo Eric Frenzel og Fabian Riessle kunne man ikke gjøre noe med.</p>
<p>Riktignok ble det spenning igjen da Riessle måtte gi slipp på halve forspranget et par etapper før mål, men utfordrerne hadde ikke krefter nok til å tette luka.</p>
<p>Schmid sendte Riiber ut i sporet 31,6 sekunder bak teten etter første veksling. Lenge var luka til Tyskland på mellom 25 og 30 sekunder, men Riessle fikk det blytungt på den åttende etappen.</p>
<p>Før de to siste etappene skilte det snaut 13 sekunder til Østerrike og Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Godt hopprenn</div>
<div type="text">
<p>Tidligere på dagen var Riiber fortsatt ikke helt venn med Bergiselbakken. Han har strevd med å finne seg til rette i storbakken i Innsbruck helt siden VM-troppen kom til Østerrike. Søndag landet Riiber på 123 meter.</p>
<p>- Det var et steg ned fra treningen i går. Det er kjedelig å gå opp og måtte være forsiktig og ikke fleske til som jeg vanligvis gjør, sa Riiber til NRK.</p>
<p>Det satt bedre for individuell sølvvinner Schmid, som hoppet 127,5 meter. Totalen ga en norsk 4.-plass og 27 sekunders ventetid på startstreken foran langrennet.</p>
<p>- Jeg er ganske godt fornøyd. Det var et normalt hopp, og det er det viktigste i en lagkonkurranse. Da skal man ikke prøve på noe hokus pokus og havarere, sa Schmid til NRK.</p>
<p>Det tyske laget med Riessle og individuell verdensmester Frenzel imponerte i bakken. De hoppet henholdsvis 130 og 128 meter og gikk først ut i langrennet, men det var ikke mye som skilte.</p>
<p>Norge har aldri vunnet VM-gull i lagsprint. For to år siden tok Magnus Krog og Magnus Moan sølv, mens det i 2015 ble bronse til Moan og Håvard Klemetsen. Øvelsen ble innført i forkant av mesterskapet i 2013.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 13.30 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.00 Kvalifisering hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
