<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191129-ol-legende-utestenge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ol-legende-utestenges/71873255" frk="588 8 29 3618"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 09:01"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes, Øyvind Godø, John Rasmussen (i Finland)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">OL-legende utestenges</div>
<div type="ingress">Estiske Andrus Veerpalu (48) utestenges i fire år for sin innblanding i dopingskandalen i VM.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes, Øyvind Godø, John Rasmussen (I FINLAND)</div>
<div type="date">2019-11-29</div>
<div type="caption"><p>UTESTENGES: Andrus Veerpalu. Foto: AFP Photo / GETPHOTO / NTB Scanpix</p> <p>Gråtkvalt: Under pressekonferansen på Beitostølen måtte Ingvild Flugstad Østberg meddele at hun ikke får gått noen av skirennene i sesongstarten. Video: NTB</p></div>
<div type="text">
<p>RUKA / OSLO (Dagbladet): Det internasjonale skiforbundet (FIS) utestenger OL-legenden Andrus Veerpalu i fire år.</p>
<p>Det var under VM i Seefeld at fem utøvere ble tatt for doping: Max Hauke, Dominik Baldauf, Karel Tammjärv, Aleksej Poltoranin og Andreas Veerpalu, sønnen til Andrus.</p>
<p>Kort tid etter kom beskjeden om at Hauke og Baldauf hadde fått en utestengelse av det østerrikske skiforbundet på fire år.</p>
<p>Og nå - under en pressekonferanse rett før verdenscuppremieren i Ruka der Dagbladet var til stede - kom beskjeden om at det samme gjelder de tre andre løperne.</p>
<p>Den estiske skiløperen Algo Kärp, treneren Mati Alavar, samt legenden Andrus Veerpalu, utestenges også for innblanding i skandalen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brudd som leder</div>
<div type="text">
<p>Akkurat hva Veerpalu straffes for, er derimot uvisst per dags dato.</p>
<p>- Han er mistenkt for brudd på våre antidopingregler. Men vi er ikke klare med hele utredningen ennå, så vi kan ikke gi mer detaljer annet enn å slippe hans navn, sier Sarah Fussek, antidopingsjef i FIS.</p>
<p>Hun bekrefter derimot at Veerpalu er mistenkt for brudd på reglene som en leder, ikke utøver.</p>
<p>Generalsekretær Sarah Lewis i Det internasjonale skiforbundet (FIS) sier at de har samarbeidet med nasjonale myndigheter.</p>
<p>På spørsmål fra Dagbladet om det bekymrer henne at de behøver politimetoder for å ta doperne, sier Lewis:</p>
<p>- Vi hadde valgt dem ut som mål basert på testene de hadde gjort. Vi hadde allerede et samarbeid med myndighetene, som igjen informerte oss om hvilke tiltak de skulle gjøre, sier Lewis.</p>
<p>- Det er en samarbeidsprosess til en viss grad. At østerrikske myndigheter har tatt ut siktelser etterpå, er relatert til testene de har gjort over mange år gjennom FIS, sier Lewis, og legger til at også informasjon rundt blant annet premiepenger er blitt tatt i bruk.</p></div>
<div type="title" level="3">OL- og VM-vinner</div>
<div type="text">
<p>To OL-gull og to VM-gull, alle i klassisk, gjør estiske Andrus Veerpalu (48) til en av tidenes beste klassiskløpere i langrennssporten</p>
<p>Den doble olympiske mesteren, som blant annet triumferte rett foran Frode Estil i OL i Salt Lake City i 2002 og i VM i Lahti i 2001 med bare to tideler, ble til slutt frikjent i CAS i 2013.</p>
<p>Veerpalu ble opprinnelig utestengt i tre år etter funn av veksthormoner i en dopingprøve som ble tatt før VM i Holmenkollen i 2011. Hele tiden bedyret han sin uskyld.</p>
<p>Til slutt nådde Veerpalu fram etter å ha anket saken videre til CAS, selv om WADA skrev i en uttalelse at de var misfornøyd med avgjørelsen til CAS. Saken var svært kompleks.</p>
<p>Det overrasket Marit Bjørgen.</p>
<p>- Ble Veerpalu frikjent? Det har jeg ikke fått med meg. Ble han virkelig det? spurte Bjørgen til Dagbladet i 2017.</p>
<p>Svaret er ja.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor ble han først frikjent</div>
<div type="text">
<p>Estlenderens redning var feil bruk av terskelverdier for veksthormoner i testmetoden til det internasjonale skiforbundet (FIS). Det var med andre ord en prosedyrefeil.</p>
<p>CAS kom derfor fram til at testmetoden til FIS ikke kunne benyttes som et fullverdig bevis for dopingbruk. De presiserte videre at mye tydet på at Veerpalu brukte veksthormoner, men at FIS ikke fulgte opp prosedyrene godt nok for bruk av korrekte terskelverdier.</p>
<p>Dermed kunne ikke utestengelsen av Veerpalu opprettholdes. FIS ble samtidig pålagt å betale over 60 000 norske kroner i erstatning til Veerpalu.</p>
<p>Men nå har saken altså fått en annen vending.</p></div></body></document>
