<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-distriktspsykopaten-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/distriktspsykopaten---venstre-trenger-ny-ledelse/70849177" frk="711 5 22 4144"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 20:33"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="trine skei grande,nyheter,venstre,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Distriktspsykopaten»: - Venstre trenger ny ledelse</div>
<div type="ingress">Venstres profilerte ordfører Alfred Bjørlo mener ledelsen med byttes ut med noen som klarer å bryte lydmuren.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>HEIER: Den profilerte Venstre-ordføreren Alfred Bjørlo i Eid heier på en lederdebatt i Venstre. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Samtidig som Venstre rigger til landsmøte på Hell i Trøndelag, tar Bjørlo tar til orde for en utskifting i partiledelsen, men uten å nevne navn. Og ikke før i 2020.</p>
<p>Han mener utydelighet er en av forklaringene på at partiet sliter med svake målinger, et oppsmuldret grunnfjell og opptakten til en lederdebatt. Sistnevnte ønsker Bjørlo velkommen.</p>
<p>- Vi må få en tøffere og tydeligere ledelse. Vi må ha politikere som er i stand til å bryte lydmuren, sier Bjørlo til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Psyko</div>
<div type="text">
<p>Da det lekket ut at partileder Trine Skei Grande skal ha omtalt Bjørlo som "han distriktspsykopaten", svarte Bjørlo med å få produsert T-skjorter med begrepet som han har hatt på seg i Venstre-møter og som han selger til veldedige formål.</p>
<p>Grande har på sin side erklært seg inhabil som kulturminister i en sak som involverer Bjørlo, fordi hun anser ham som nær venn. Det har Bjørlo ikke bekreftet er en beskrivelse han deler.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ta steget</div>
<div type="text">
<p>- Jeg ser det som helt åpenbart at det må skje endringer i ledertrioen i 2020. De tre i toppen har sittet i 30 år til sammen. Men ledelsen har min støtte inn i den kommende lokalvalgkampen, sier Bjørlo.</p>
<p>Han avviser å utdype hvem eller hvor mange han mener bør byttes ut.</p>
<p>Bjørlo vil heller ikke si noe om hvem han mener bør rykke inn, men legger til at Grande traff godt da hun tirsdag denne uka trakk fram statssekretær Sveinung Rotevatn og stortingsrepresentantene Guri Melby og Abid Raja som potensielle kandidater.</p>
<p>- Hun kommer med gode navn. De er alle flinke politikere som kan ta steget opp i framtida, sier Bjørlo.</p>
<p>- Hva med deg selv?</p>
<p>- Det får vi ta når den tid kommer. Foreløpig konsentrerer jeg meg om å gjøre et godt lokalvalg til høsten.</p></div>
<div type="title" level="3">Bare bra med lederdebatt</div>
<div type="text">
<p>To av de tre som Grande pekte på som mulige etterfølgere, sier til DN at partiet ikke trenger noen lederdebatt nå. Det var DN som først fortalte at Bjørlo tar til orde for utskiftinger i partiledelsen.</p>
<p>Bjørlo mener tvert om.</p>
<p>- Det er et faktum at vi har en ny generasjon med dyktige politikere som helt sikkert har ambisjoner. Og velgerne er jo opptatt av hvem som styrer partiet. Om velgerne nå får se at nye og spennende navn er på vei opp, så må jo det bare være bra, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han viser til at Grande selv har uttalt at hun har hilst velkommen at man begynner å snakke om hvem som skal overta når hun en gang gir seg.</p>
<p>- Det er nok noen høye skuldrer i partiorganisasjonen nå i forkant av landsmøtet. Som strateg eller kommunikasjonssjef eller kommentator så er det nærliggende å tenke at dette er ille. Men jeg har veldig senkede skuldrer, sier Bjørlo.</p></div>
<div type="title" level="3">Sponheim-rådgiver</div>
<div type="text">
<p>Bjørlo har vært en sentral figur i Venstre i en årrekke. Han har vært ordfører i Eid kommune i Sogn og Fjordane siden 2011, han sitter i sentralstyret og fylkestinget og han var rådgiver for Venstres stortingsgruppe og statsråder, inkludert daværende partileder Lars Sponheim, fra 1999-2004.</p>
<p>- Kan du utdype hva du mener med utydelig?</p>
<p>- Mange er usikre på hvor de har Venstre. Vi har ikke klart å synliggjøre våre posisjoner eller våre gjennomslag. Et liberalt sentrumsparti vil på sitt beste favne bredt. På vårt verste vil velgerne begynne å vandre.</p></div>
<div type="title" level="3">Abort og fjord</div>
<div type="text">
<p>Endringen i abortloven som KrF kjempet gjennom i regjeringsforhandlingene har rammet Venstre hardt, mener Venstre-profilen.</p>
<p>- KrF og Venstre har jo så veldig mye felles. Men så valgte de av en eller annen grunn å kjøre fram som fremste kampsak det temaet der vi er aller mest uenige, sukker Bjørlo.</p>
<p>Også slamdeponiet i Repparfjorden slår uheldig ut, påpeker han.</p>
<p>- Det er et godt eksempel på problemet. Vi fikk egentlig en stor seier på Jeløya ved at det nå er slutt på deponi i fjorder til tross for at det egentlig er politisk flertall for det. Men så kommer denne gamle saken opp, en beslutning tatt før vi kom inn i regjering. Og vi blir klistret til den og stilt til ansvar.</p></div></body></document>
