<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191006-tap-for-zuccarellos-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tap-for-zuccarellos-minnesota-wild/71677767" frk="266 10 16 1583"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 08:07"/>
<attribute name="author" value="NTB NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tap for Zuccarellos Minnesota Wild</div>
<div type="ingress">Mats Zuccarello og hans Minnesota Wild får det ikke til å stemme så langt denne sesongen. Lørdag tapte Wild 2-4 for Colorado Avalanche.</div>
<div type="author">NTB NTB</div>
<div type="date">2019-10-06</div>
<div type="caption"><p>TAP: Mats Zuccarellos Minnesota Wilds taper sin andre kamp for sesongen, denne gangen mot Colorado Avalanche. Video: Viaplay.</p> <p>NHL-trener får svi på pungen etter denne gesten.</p></div>
<div type="text">
<p>Det gjør at Minnesota Wild har tapt begge de første seriekampene. 2-5 i seriepremieren mot Nashville og 2-4 lørdag mot Colorado Avalanche betyr at Wild nå er helt i bunns av den vestre avdelingen i NHL.</p>
<p>– Vi spilte 50 gode minutter. Vi slet de første ti og de angrep oss. Det er skuffende å ikke få med seg ett poeng fra denne kampen. Vi gjorde mye bra og må fortsette med det, sa Ryan Suter til Minnesota Wilds hjemmeside etter lørdagens tap.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>De kom tidlig under mot Avalanche på bortebane. Etter drøye fem minutter scoret Mikko Rantanen i overtall, etter at Zuccarello hadde fått utvisning for hooking. Pierre-Edouard Bellemare satte inn 2-0 like etter.</p>
<p>Fem minutter senere reduserte Suter, og Wild utlignet åtte minutter ut i den andre perioden ved Zach Parise.</p>
<p>Svenske Gabriel Landeskog sørget for ny Avalanche-ledelse like før den tredje perioden, og helt på tampen av oppgjøret satte Ryan Graves den berømte spikeren i kista. Det endte til slutt 4-2 til Avalanche.</p>
<p>– Vi har åpnet sesongen med to tap, det er ikke veldig bra, men vi har også møtt to av de beste lagene i ligaen, sier trener Bruce Boudreau.</p>
<p>Zuccarello var på isen i13 minutter og 22 sekunder for Wild.</p></div></body></document>
