<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190222-manageren-brot-med-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/managementet-avslutter-samarbeid-med-orjan-buroe/70800100" frk="661 2 8 3866"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 19:17"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="ørjan burøe,erland bakke,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manageren brøt med Burøe</div>
<div type="ingress">- Som management må vi fortløpende vurdere hvordan vi best mulig kan hjelpe og bistå våre klienter.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-22</div>
<div type="caption"><p>DROPPET: Ørjan Burøe er blitt droppet av managementet etter Metoo-anklagene. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>De to siste ukene har det haglet hard kritikk og anklager mot komiker Ørjan Burøe (44), etter at han i sin egen podkast for første gang omtalte Metoo-anklagene han har fått mot seg de siste åra.</p>
<p>Nå har manager Erland Bakke og managementet Motor Mouth brutt samarbeidet med Burøe.</p>
<p>- Ørjan er en utrolig flink far med en fin familie. Han er en av Norges mest suksessfulle komikere gjennom 20 år. Som management må vi fortløpende vurdere hvordan vi best mulig kan hjelpe og bistå våre klienter. Vi kom fram til at det beste nå var at vi avsluttet samarbeidet. Det er ingen dramatikk i dette. Nå håper jeg Ørjan og familien får ro og kan legge denne saken bak deg, skriver manager Erland Bakke i en tekstmelding til Dagbladet.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Ørjan Burøe som ikke ønsker å kommentere saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vanskelig tid</div>
<div type="text">
<p>Ørjan Burøes kone, Marna Haugen Burøe, tok fredag kveld bladet fra munnen etter å ha holdt seg helt unna søkelyset i den utfordrende saken. Det eneste hun har formidlet, er stadige oppdateringer fra familieturen i sosiale medier.</p>
<p>Fredag kveld brøt imidlertid 38-åringen tasheten om ektemannens Metoo-storm.</p>
<p>- Det er ikke til å stikke under en stol at dette er en vanskelig tid for hele familien. De siste dagene har vært en ekstrem påkjenning for oss, og jeg ønsker forståelse for at vi trenger et pusterom, skriver hun kortfattet på bloggen sin.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med Marna Haugen Burøe, uten hell.</p></div>
<div type="title" level="3">Grov trakassering</div>
<div type="text">
<p>At det har vært en utfordrende tid for familien, er ikke vanskelig å forstå.</p>
<p>Tirsdag denne uka, i podkasten «Tusvik og Tønne», slo Sigrid Bonde Tusvik og Lisa Tønne nok en gang brutalt til mot Burøe. Der leste de opp en kronikk som var skrevet av stylisten Kemma Johanne Hagen (30), som ufiltrert forklarer måten Burøe skal ha trakassert henne på gjennom flere år.</p>
<p>- Det er forferdelig å lese hvordan Ørjan «innrømmer flørting og har vært direkte med jenter som ikke var min kjæreste». Fordi jeg har aldri opplevd noe flørting, aldri gitt mitt samtykke til flørting, jeg har aldri sett på tilsendte vitser om voldtekt eller kommentarer og bilder om andre jenter som flørting, skriver Hagen blant annet i kronikken.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Hagen, som jobbet som stylist for Ørjan Burøe da hun ifølge eget utsagn skal ha blitt grovt seksuelt trakassert av komikeren. Hun har jobbet i motebransjen i en periode på over åtte år.</p>
<p>- Den behandlingen jeg ble utsatt for av Ørjan Burøe, er ikke i nærheten av noe jeg har opplevd tidligere, sier hun.</p>
<p>Hagen er imidlertid ikke den eneste jenta som nå har kommet på banen med sin historie. Dagbladet har vært i kontakt med flere jenter som hevder at de over lengre tid er blitt seksuelt trakassert og krenket av komikeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Nok en unnskyldning</div>
<div type="text">
<p>Sent tirsdag kveld, etter en uke med massiv storm i sosiale medier og gjentatte oppfordringer om å gi sin versjon, kom det en ny meddelelse fra en presset Burøe. På sin egen Facebook-profil publiserte han et nytt innlegg. Der gikk han lenger enn i sin første beklagelse.</p>
<p>- Jeg tar fullt ansvar for det jeg har gjort. Jeg forstår at den unnskyldningen jeg ga ikke gjorde annet enn å gi ny fornærmelse. Minimaliserte noe som var sårt og vondt for andre. Jeg vet at min taushet rundt dette har såret ekstra og gitt feil inntrykk.</p>
<p>- Når jeg ser tilbake på den personen jeg har vært så forstår jeg jo at mine tidligere venner, kollegaer, samarbeidspartnere ikke kunne fordra meg og at de hatet meg. Hvilken gift mann sender sex-meldinger til dama til en god venn og kollega? Fortjener han tilgivelse overhodet? Jeg har enda ikke tilgitt meg selv, skriver han videre.</p></div></body></document>
