<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-solvbjorn-til-ut-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/solvbjorn-til-ut-og-stjaele-hester/70777196" frk="235 2 4 1570"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 19:23"/>
<attribute name="author" value="NTB |"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,filmfestivalen_i_berlin,film,berlin internasjonale filmfestival,ut og stjele hester,rasmus videbæk,sølvbjørn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sølvbjørn til «Ut og stjæle hester»</div>
<div type="ingress">Filmfotograf Rasmus Videbæk fikk sølvbjørnen for beste foto for «Ut og stjæle hester». Filmen er regissert av norske Hans Petter Moland.</div>
<div type="author">NTB |</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>PRIS: Hans Petter Moland og skuespillerne Stellan Skarsgard, Bjørn Floberg, Jon Ranes, Tobias Santelmann og Danica Curcic poserer for fotografene under Berlin internasjonale filmfestival. Filmfotograf Rasmus Videbæk, som ikke er på bildet, fikk sølvbjørnen for beste foto for «Ut og stjele hester». Foto: Nicole Kubelka/Geisler-Fotopress/DPA / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Moland hadde med seg både Videbæk og produsent Håkon Øverås til prisutdelingen under Berlin internasjonale filmfestival lørdag kveld. Videbæk er fra Danmark.</p>
<p>- Etter en uke med fantastisk respons fra publikum og et samlet internasjonalt presse- og kritikerkorps er det å bli hyllet med pris i Berlin – i konkurranse med det ypperste av internasjonale filmer – prikken over i-en, sier Moland.</p>
<p>Det er fjerde gang Moland blir nominert i hovedkonkurransen på Berlinale, etter «Kraftidioten», «En ganske snill mann» og «The Beautiful Country».</p>
<p>Årets film «Ut og stjæle hester» er basert på Per Pettersons bestselgende bok ved samme navn fra 2003.</p>
<p>Tre norske filmer konkurrerte også i barnefilmkonkurransen Generation Kplus i Berlin - der det er barn og tenåringer som utgjør juryen.</p>
<p>Der endte med hederlig omtale for kortfilmen «Pappa» av Atle S. Blakseth og Einar Dunsæd.</p>
<p>Det ble derimot ingen utmerkelse for de to andre norske bidragene, «Månelyst i Flåklypa» av Rasmus A. Sivertsen og kortfilmen «She-Pack» av Fanny Ovesen.</p></div></body></document>
