<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191221-eckhoff-vant-igjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/eckhoff-vant-igjen/71959965" frk="294 8 14 1670"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 14:30"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eckhoff vant igjen</div>
<div type="ingress">Det ble en norsk drømmedag. i Annecy. Tiril Eckhoff (29) sikret en ny seier, mens Ingrid Landmark Tandrevold (23) gikk inn til andreplassen og tok over ledelsen i verdenscupen sammenlagt.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-12-21</div>
<div type="caption"><p>GOD SKYTING: Tiril Eckhoff var sterk på standplass etter en skuffende første liggende. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NERVØS: I sin egen podcast, «Kant ut», deler Ingrid Landmark Tandrevold vidt og bredt om livet som skiskytter og utfordringene som kan kan oppstå midt i et VM-renn. Laget av Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV.</p></div>
<div type="text">
<p>Tiril Eckhoff fulgte opp seieren på sprinten fredag på dagens jaktstart. 29-åringen var overlegen og ledet fra start til mål.</p>
<p>På den tredje skytingen fikk hun en luke på over 40 sekunder ned til de andre rivalene. Eckhoff hadde to bom totalt, men greide å stå imot presset og kjempet ned fem blinker på den siste stående.</p>
<p>- Jeg vet ikke hva som skjer. Jeg hadde en skikkelig dårlig liggserie først, og det var tøft å gå i dag. Jeg måtte gå alene hele veien, og det er jeg ikke veien. Det er veldig gøy å starte og slutte som nummer én, sier Eckhoff til NRK.</p>
<p>Eckhoff, som nå har tre seire på rad, var over 38 sekunder foran Ingrid Landmark Tandrevold i mål.</p>
<p>23-åringen fra Bærum fikk en duell mot Lena Haecki på den siste sløyfa, etter at begge to hadde fem treff på den fjerde og siste skytingen. Tandrevold sikret med det både andreplassen den gule trøya i verdenscupen, og med det kan vi trygt kalle det en norsk drømmedag.</p>
<p>Lena Haecki tok tredjeplassen.</p>
<p>- Det blir for mye for meg. Jeg tror ikke noe på det før jeg får den gule trøya. Jeg må trekke fram Karoline (Knotten) som blir nummer 13 også, sier Tandrevold til NRK.</p></div></body></document>
