<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191221-blake-7-med-hjertesk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/blake-7-med-hjerteskjaerende-juleonske/71959173" frk="698 7 29 4106"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 10:27"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Blake» (7) med hjerteskjærende juleønske</div>
<div type="ingress">Blake og mora bor på krisesenter i jula. I et brev til nissen ønsker han seg bøker, en ordbok, et kompass og en klokke. I tillegg til en god pappa.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-21</div>
<div type="caption"><p>SAFE HAVEN: Brevet ble publisert på Facebook-siden til Safe Haven i fylket Tarrant. Oppmerksomheten har vært overveldende, ifølge organisasjonen. Foto: Safe Haven Tarrant County / Facebook</p> <p>JULAFTEN: På julaften hjalp Melania og Donald Trump til med å svare på telefoner fra barn om hvor julenissen befant seg. Da kom Trump med utsagn som får oppmerksomhet verden over. Video: CNN</p> <p>- FORELDRENE DERES LYVER: David Grisham filmet da han gikk bort til en julenisse-kø på et kjøpesenter i Texas. Grisham er pastor og gatepredikant, ifølge Washinton Post. Her blir foreldrene rasende over hans gjentatte forsøk på å fortelle barna «sannheten». Video: Facebook / David Grisham</p> <p>PAKKER: På Facebook har senteret også publisert av de mange pakkene de har mottatt til barna. - Dere er fantastiske, skriver senteret. Foto: Safe Haven Tarrant County / Facebook</p></div>
<div type="text">
<p>I et hjerteskjærende brev til julenissen forteller amerikanske «Blake» (7) om ett spesielt ønske til jul.</p>
<p>- Kjære julenissen. Vi måtte forlate huset vårt. Pappa var sint. Vi måtte gjøre alle pliktene. Pappa fikk alt han ville. Mamma sa det var på tide å dra og hun ville ta med oss til et tryggere sted hvor vi ikke trenger å være redde.</p>
<p>«Blake» og hans mor bor på et krisesenter i Texas, et senter for ofre for vold i nære relasjoner. Ifølge CNN er ikke Blake guttens virkelige navn. Safe Haven har valgt å endre det på grunn av familiens sikkerhet.</p>
<p>- Jeg er fortsatt nervøs. Jeg vil ikke snakke med andre barn. Kommer du denne jula? Vi har ikke noen av tingene våre her. Kan du ta med bøker, en ordbok, et kompass og en klokke, spør «Blake» om, før han avslutter med et rørende ønske:</p>
<p>- Jeg vil også ha en veldig, veldig, veldig god pappa. Kan du gjøre det også?</p></div>
<div type="title" level="3">- En emosjonell miks</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Safe Haven fant moren hans brevet til julenissen i ryggsekken hans for noen uker siden.</p>
<p>7-åringen og moren har vært på senteret siden rett før Thanksgiving, som amerikanerne feirer den fjerde torsdagen i november. Det forteller Micah Thompson ved organisasjonen Safe Haven til CBS News.</p>
<p>Thompson forklarer at de ansatte ofte finner liknende brev skrevet av andre barn ved senteret, men valgte å publisere dette.</p>
<p>- Brevet var en emosjonell miks av et normalt barn som ba om sine gaveønsker fra julenissen, men også forklarte hvordan det var å være et barn som er borte fra hjemmet sitt på et skummelt sted i juletida.</p>
<p>Brevet ble publisert på Facebook-siden til Safe Haven i fylket Tarrant i Texas, og har i skrivende stund over 500 kommentarer, over 2000 «reaksjoner» og har blitt delt over 2100 ganger.</p></div>
<div type="title" level="3">- Overveldende</div>
<div type="text">
<p>Det kan se ut som mange har bekymret seg over sikkerheten til «Blake» og moren etter at brevet ble publisert 18. desember. Samme kveld så organisasjonen seg nødt til å legge ut et nytt innlegg på Facebook:</p>
<p>- Den overveldende støtten for Blake og hans mor har vært utrolig! For dem som er bekymret kan vi forsikre om at Blakes og morens sikkerhet ikke har blitt kompromittert ved å dele dette brevet.</p>
<p>Organisasjonen understreker at ofrenes trygghet har vært deres prioritet i over 40 år og at de aldri ville sette det på spill for et innlegg på sosiale medier. Videre skriver Safe Haven at takket være donasjoner vil «Blake» få det han ønsker seg fra julenissen.</p>
<p>Et tiltak senteret setter i gang i juletida, er «julenissens sekk», hvor donerte gaver legges fram i en lekebutikk senteret setter i stand. Her kan mødrene få «handle» gratis julegaver til barna sine.</p>
<p>- I år har vi mottatt mer enn 10 000 donerte gaver, sier Thompson til CBS News.</p></div>
<div type="title" level="3">10 millioner personer</div>
<div type="text">
<p>Sjefen for Safe Haven i Tarrant, Kathryn Jacob, forteller til CNN at hun er takknemlig for oppmerksomheten rundt brevet, men samtidig ønsker hun å sette et lys på forekomsten av vold i nære relasjoner.</p>
<p>Hvert minutt blir et gjennomsnitt på nesten 20 personer fysisk misbrukt av en partner i USA, skriver TV-kanalen.</p>
<p>I løpet av et år utgjør det 10 millioner kvinner og menn.</p></div></body></document>
