<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-skiltet-som-splitter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skiltet-som-splitter-eurovision/71078988" frk="1365 2 25 8687"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 19:59"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad,, Foto: Christian Roth Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,israel,eurovision,musikk,top1,tel aviv,mgp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skiltet som splitter Eurovision</div>
<div type="ingress">- Vit at det er flere aspekter ved dette stedet, som ingen prater om.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad, Foto: Christian Roth Christensen</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>OMSTRIDT: Reklameskiltet langs motorveien i Tel Aviv er satt opp av organisasjonen Breaking the Silence, og fordømmes av myndighetene. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>- VELKOMMEN: Denne uka arrangeres Eurovision i Tel Aviv. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>IDYLL: Strandliv og Middelhavet i Tel Aviv. Foto: Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>TIDLIGERE SOLDAT: Leder for Breaking the Silence, Avner Gvaryahu, engasjerer seg nå for palestineres rettigheter. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>PÅ UTSTILLING: Et bilde av en pågrepet palestinsk gutt fra en fotoutstilling av Breaking the Silence. Foto: BTS</p> <p>EUROVISION: Dette mener israelere selv om det politiske spillet rundt årets sangkonkurranse. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>UTSTILLING: «Jeg trodde jeg var immun. Det gikk opp for meg at jeg, en tenkende, artikulert, etisk og moralsk mann begynte å bli avhengig av å kontrollere mennesker.», sier en soldat overfor Breaking the Silence. Foto: BTS</p> <p>SIKKERHET: Politiet er til stede over strandfesten. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>KUNST: Netta vant Eurovision 2018 med låta Toy. Her er hun portrettert i leker av kunstneren Nirit Levav Packer. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>KOSER SEG: Julian Jauvel og Oded Azulay. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>VENNINNER: Yuval Adadi og Shachar Mor. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>TEL AVIV (Dagbladet): - Husk at de samme personene du danser med på festene under Eurovision, er soldatene som utfører myndighetenes ordre på Vestbredden og i Gaza. Kom, nyt Eurovision og Tel Avivs liberale verdier. Men vit at det er flere aspekter ved dette stedet, som ingen prater om, sier administrerende direktør for Breaking the Silence, Avner Gvaryahu, til Dagbladet.</p>
<p>Lørdag er det ventet at rundt 200 millioner seere følger den store finalesendingen i Eurovision, kringkastet fra middelhavsbyen Tel Aviv.</p>
<p>I Israel er den store drømmen om verdens største sangkonkurranse som en apolitisk kulturbegivenhet godt utenfor rekkevidde. En kjøretur østover eller sørover fra den moderne og liberale vertsbyen finner man Israel-okkuperte Vestbredden og Gazastripen, hvor millioner av palestinere lever under altomfattende militær kontroll.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kommer med en pris</div>
<div type="text">
<p>Kontrasten til idyllen på strendene og stemningen i gatene i Tel Aviv er enorm, noe organisasjonen Breaking the Silence ønsker å minne israelere og Eurovision-turister om. Langs en av byens hovedfartsårer, motorveien Ayalon, har de betalt for en reklameplakat som bruker årets Eurovision-slagord, «våg å drømme», til å gå rett i strupen på myndighetenes okkupasjonspolitikk.</p>
<p>Reaksjonene på skiltet lot ikke vente på seg. Landets strategiminister Gilad Erdan, som ifølge avisa Haaretz har ansvaret for å motarbeide den enorme boikottbevegelsen BDS som preger kulissene til årets Eurovision-finale, kalte Breaking the Silence for «en forferdelig hatorganisasjon som nok en gang bruker tid på å spre løgner om Israel».</p>
<p>- Verdiene til Eurovision, et globalt samhold rundt musikk, er svært positivt, men landene Israel stadig er i konflikt med politisk på grunn av politikken vi fører, er også en del av Eurovision. Samtidig nyter Israel å være en del av dette samholdet.</p>
<p>- Ønsker vi å være en del av en fri vestlig kultur som respekterer og feirer menneskerettigheter og liberale verdier, kommer det med en pris. Vi kan ikke nyte alle fordelene dette gir oss, og samtidig si at vi er progressive, når det ikke stemmer, sier Avner Gvaryahu.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bittersøt glede</div>
<div type="text">
<p>Breaking the Silence består av tidligere israelske soldater som innhenter og publiserer vitnemål fra veteraner om ugjerninger begått mot palestinere. Fra enkle kontorlokaler jobber flere titalls personer med å kaste lys over konsekvensene av den militære okkupasjonen. Historiene fortelles av menneskene som utfører ordrene. Reklameskiltet i Tel Aviv skal minne folk på den parallelle virkeligheten som finnes i Israel, forteller direktøren.</p>
<p>- Da Netta vant Eurovision i fjor var vi glade og stolte av henne, men gleden var bittersøt. Uka etter ble mange drept ved Gaza-gjerdet. Vi ønsker ikke å si «ikke kom hit», men er man her for å feire frihet, liberale verdier og likhet, er det viktig å fortelle om et annet aspekt ved årets Eurovision, det som foregår i de okkuperte områdene, sier Gvaryahu.</p>
<p>Han tjenestegjorde tre år som fallskjermjeger i den israelske hæren. Gvaryahu forteller om da han var med på å okkupere eiendommene til palestinere.</p>
<p>- Vi tok oss inn i hjemmene deres og bandt og kneblet lederen av familien. Dette er militær taktikk, «å vise tilstedeværelse», slik at de aldri slapper av eller slår seg til ro. Jeg så jo hvor galt det var. Israelere som bosetter seg i annekterte palestinske områder nyter fulle sivile rettigheter, mens palestinere har ingen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hengt ut som landsforræder</div>
<div type="text">
<p>Redselen og sinnet han var med å skape endret ham, sier veteranen, og etter at han var ferdig med militærtjenesten engasjerte han seg i Breaking the Silence.</p>
<p>Organisasjonen har samlet over 1000 vitnemål fra tidligere soldater. Mange beskriver grusomme overgrep. Som følge av aktivismen er Gvaryahu hengt ut som landsforræder av høytstående politikere. Han viser Dagbladet en video publisert på nettet hvor han identifiseres som en som arbeider mot staten Israel. En tidligere leder måtte ha livvakt, sier Gvaryahu.</p>
<p>Palestinakomiteen i Norge har sagt til Dagbladet at årets Eurovision «brukes til å kaste glitter over en okkupasjon og et apartheidsystem som ekskluderer palestinere». Ambassaden i Norge svarer at «Israel er et demokrati som prøver å beskytte sin befolkning, men som står overfor mange sikkerhetsutfordringer, ulikt den mange andre land står overfor». Boikottkampanjen til aktivistorganisasjonen BDS er signert av over 130 000 personer.</p>
<p>- Vi er israelere og anser oss som patrioter, så boikott er ikke vår løsning. Etter 50 år med okkupasjon visker man ut normene for demokratiet og retningen til Israel leder oss mot apartheid og eroderer de elementene av demokrati vi har, sier Gvaryahu.</p></div>
<div type="title" level="3">- Godt å se alle</div>
<div type="text">
<p>Langs strandpromenaden i Tel Aviv finner man festområdet «Eurovision Village». Med det glitrende Middelhavet som bakgrunn samles fans, turister og lokale for mat, drikke, musikk og avslapning. Stemningen er upåklagelig og sikkerheten er høy. Et politihelikopter tar et sveip over scener, kunstverk og salgsboder. To militærhelikoptre skimtes som silhuetter mot sola.</p>
<p>Her treffer Dagbladet feststemte israelere. De er svært glade for at sangkonkurransen arrangeres i Tel Aviv. Kjæresteparet Julian Jauvel og Oded Azulay er begge på perm fra militærtjenesten.</p>
<p>- Vi forventet flere tilreisende, men byen er full av folk og det er godt å se alle disse vakre menneskene, sier Jauvel.</p>
<p>- Hva tenker dere om den internasjonale boikottaksjonen mot årets Eurovision?</p>
<p>- Jeg er sikker på at det er mange som er imot at Eurovision er her og imot Israel generelt, men man finner alltid folk som er imot. Vi vet selv at vi feirer ut fra et ønske om kjærlighet. Dette skal være moro og upolitisk, sier Jauvel.</p>
<p>De synes det er trist at palestinere og israelere er separert.</p>
<p>- Politisk er vi ikke samlet, og vi skulle ønske vi kunne feire sammen, men slik er det ikke nå. Dette er utenfor vår kontroll, svarer de.</p></div>
<div type="title" level="3">- Komplisert situasjon</div>
<div type="text">
<p>Venninnene Yuval Adadi og Shachar Mor sier de er vant til at landet boikottes.</p>
<p>- Alle har noe å mene om Israel og her har alle har en mening, særlig om politikk, men dette handler om musikk og kunst, og vi burde fokusere på det.</p>
<p>- Det er mange palestinere som ikke kan feire sammen med dere. Hva synes dere om det?</p>
<p>- Var det opp til oss ville alle vært invitert, og palestinere i Israel kan være med. Situasjonen er komplisert, men vi håper at det kommer en dag hvor vi alle kan feire sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Graver oss dypere ned</div>
<div type="text">
<p>I lokalene til Breaking the Silence forberedes ukens arrangerte turer til den israelske bosetningen i byen Hebron, sør på Vestbredden, hvor flere hundre israelere, omringet av over 200 000 palestinere, bor på annektert land under militær beskyttelse.</p>
<p>Direktør Avner Gvaryahu sukker når Dagbladet spør om hvordan den betente konflikten skal løses.</p>
<p>- Det ser ikke ut til at vi har noen retning. Vi graver oss bare dypere ned. Det er stadig annektering av palestinske områder. Et første steg må være å dra den grønne linja på nytt, å separere Israel fra okkupasjonen. Resultatet må sikre likhet, uavhengighet og sikkerhet for alle. I mellomtida fortsetter vi med å vende et speil mot myndighetene som reflekterer hva vi blir bedt om å gjøre på deres vegne.</p></div></body></document>
