<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-vm-solv-til-lunde-pe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-solv-til-lunde-pedersen/70752984" frk="379 31 70 2208"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 15:06"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="skøyter,sverre lunde pedersen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-sølv til Lunde Pedersen</div>
<div type="ingress">Sverre Lunde Pedersen gikk styggfort på 1500 meter, men måtte ta til takke med sølv i VM i enkeltdistanser i tyske Inzell søndag. Thomas Krol tok gull.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>Norway's Sverre Lunde Pedersen celebrates after competing on the men's 1,500 meters race at the ISU single distance Speedskating World Championships in Inzell, Germany, Sunday, Feb. 10, 2019. (AP Photo/Matthias Schrader)</p></div>
<div type="text">
<p>Osingen var på jakt etter sitt andre VM-gull på én langhelg. Torsdag sørget han for Norges første VM-gull på 5000 meter noensinne. Tre dager senere måtte 26-åringen se seg slått av nederlandske Thomas Krol med 0,58 sekunder.</p>
<p>Pedersen tok en suveren ledelse med et kjempeløp, men kunne ikke gjøre noe med nederlenderen som tok VM-bronse på samme distanse i 2018. Lørdag tok Krol sølv på 1000 meter.</p>
<p>- Jeg er helt tydelig i kjempeform og går bedre på skøyter enn noen gang. I OL fikk jeg ikke bevist hvor god jeg er, og det fikk jeg gjort i dag, så det var veldig deilig, sa Pedersen til NRK.</p>
<p>Russiske Denis Juskov tok bronse fem hundredeler bak Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Medaljefangst</div>
<div type="text">
<p>26-åringen kan dermed se tilbake på én gull- og én sølvmedalje fra årets verdensmesterskap, samt sølv i lagtempo med Håvard Bøkko og Sindre Henriksen.</p>
<p>- Det er klart at det betyr veldig mye. Det er dette jeg har drømt om siden jeg var liten gutt. Å gjøre det foran så mange nordmenn er helt sykt. Det føles nesten ut som jeg er på hjemmebane, sa osingen.</p>
<p>På 1500-meteren mistet Henriksen en del fart mot slutten og tikket inn på tiden 1.45,77. Det holdt til en 12.-plass. Heller ikke Bøkko fikk det til å klaffe og måtte ta til takke med en 15.-plass</p></div>
<div type="title" level="3">Wiklund med personlig rekord</div>
<div type="text">
<p>Ragne Wiklund var sjanseløs på medalje i kvinnenes 1500 meter, men 18-åringen kunne glede seg over ny personlig rekord. Oslo-jentas tid på 1.57,59 var en forbedring på tre hundredeler. Det holdt til en 19.-plass.</p>
<p>- Jeg gikk to veldig bra runder, så sprakk jeg på slutten. Jeg trodde jeg kanskje var i litt bedre form, men sånn er det. Jeg er iallfall på vei opp, sa Wiklund til NRK.</p>
<p>Nederlandske Ireen Wüst vant løpet med tiden 1.52,81. Japanske Miho Takagi og Brittany Bowe fra USA tok sølv og bronse henholdsvis 0,50 og 0,55 sekunder bak.</p></div></body></document>
