<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-faren-til-friends-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/faren-til-friends-rachel-er-dod/71903915" frk="750 9 43 4601"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 09:49"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Faren» til «Friends»-Rachel er død</div>
<div type="ingress">Gikk bort 82 år gammel.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>DØD: Ron Leibman gikk bort 82 år gammel som følge av lungebetennelse. Her avbildet sammen med kona Jessica Walter under Emmy Awards i 2005. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VANT PRIS: I 1993 vant Ron Leibman en pris for beste skuespiller i sin rolle som Roy Cohn i filmen «Angels in America: Millennium Approaches». Her avbildet med Madeline Kahn, Chita Rivera og Brent Carver. Foto: NTB Scanpix</p> <p>POPULÆR: «Og nå er vi Instagram FRIENDS også. Hei Instagram», skrev den amerikanske stjerna Jennifer Aniston (50) på bildedelingstjenesten. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV</p> <p>LIKTE IKKE APEN: Schwimmer jobbet tett sammen med apen Marcel i flere sesonger, men var ikke helt begeistret for arbeidet med den pelskledde kollegaen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>JUBILEUM: 22. september var «Friends», en av tidenes største TV-suksesser, 25 år. Reporter: Madeleine Liereng. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VENNER FOR LIVET: Her er hele gjengen samlet. Fra venstre: David Schwimmer, Jennifer Aniston, Courteney Cox, Matthew Perry, Lisa Kudrow og Matt LeBlanc. Nå kommer sistnevnte med nye detaljer fra TV-innspillingen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I år er det 25 år siden den aller første episoden av den populære serien «Friends» eller som vi kjenner den på norsk - «Venner for livet», rullet over tv-skjermene. Gjennom sine 236 episoder tok humorprogrammet seerne med storm, og ble sendt midt i beste sendetid i hele ti år.</p>
<p>De fleste «Friends»-fans kjenner nok igjen rollen Dr.Leonard Green, som spilte faren til Rachel Green i tv-serien. Dr.Leonard Green ble spilt av skuespiller Ron Leibman.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk bort</div>
<div type="text">
<p>I natt kom den triste nyheten om at skuespilleren har gått bort i en alder av 82 år. Det melder flere amerikanske medier, deriblant CNN.</p>
<p>Ifølge nyhetsnettstedet er det Leibmans agent, Robert Attermann, som opplyser om dødsfallet og meddeler at skuespilleren døde som følge av en lungebetennelse.</p>
<p>- Vi i Abrams Artists Agency er triste over nyheten om at Ron har gått bort. Han var en utrolig talentfull skuespiller. Tankene våre går nå til hans kone Jessica og resten av familien , sier agenten til CNN.</p>
<p>Utover rollen som Rachels strenge far i «Friends» er Leibman kjent for filmene «Slaughterhouse-Five», «Where`s Poppa?» og «Normae Rae». I 1993 vant han en Tony Award som beste skuespiller for sin rolle som Roy Cohn i filmen «Angels in America: Millennium Approaches».</p>
<p>Leibman stakk også av med en Emmy Award i 1979 for sin rolle som Martin Kaz Kazinsky i tv-serien «Kaz».</p></div>
<div type="title" level="3">Takket først nei</div>
<div type="text">
<p>Det var imidlertid rollen som Rachel Greens far i «Friends» som de fleste kjenner han igjen for.</p>
<p>I et tidligere intervju med A.V. Club har Leibman innrømmet at han først takket nei til rollen i «Friends».</p>
<p>- Jeg hadde ikke sett på tv-serien da de spurte meg om rollen. Jeg er ikke en stor tv-seer. Det hørtes teit ut, så jeg takket nei, uttalte stjerna den gang.</p>
<p>Ifølge The Sun var det dattera som for øvrig var en stor fan av tv-serien som overbeviste faren om å endre mening.</p></div>
<div type="title" level="3">Røpet «Friends»-hemmelighet</div>
<div type="text">
<p>Siden siste episode av den populære tv-serien ble sendt i 2004, har det stadig dukket opp nye hemmeligheter fra tv-settet og avsløringer fra innspillingen av serien.</p>
<p>Tidligere i år avslørte skuespiller Matt Le Blanc (52) - som spilte rollen som den noe dumme og naive Joey Tribbiani - noen artige detaljer fra innspillingen av den kjente komedieserien.</p>
<p>Det gjorde han et intervju med talkshow-verten Jimmy Kimmel. 52-åringen fortalte om kollegaen David Schwimmer (53) sin karakter Ross sitt egentlige forhold til apen «Marcel», som spilte en viktig rolle for Schwimmers karakter i flere sesonger.</p>
<p>- Jeg likte apen. Jeg liker dyr, og apen var kjempekul. Schwimmer derimot, likte ikke apen så veldig. Han var den som måtte jobbe mest med den, så han bare: «enda en gang med apen?» Men for min del var det greit, sa skuespilleren i intervjuet.</p></div>
<div type="title" level="3">Apen forsvant</div>
<div type="text">
<p>LeBlanc kunne også by på en morsom anekdote fra innspillingen hvor ikke alt gikk helt som det skulle med den noe viltre apen. «Marcel» forsvant nemlig blant lysarmaturer og lydanlegg oppunder taket.</p>
<p>- Den forsvant bare i scenens mørke. Så alle skuespillerne bare: «OK. Vi ser deg senere, jeg blir på rommet mitt», vitset LeBlanc, som også kunne avsløre at apen ble funnet en halv time seinere.</p>
<p>I serien adopterer den noe nerdete karakteren Ross en ape som får navnet «Marcel», noe som innebar at Schwimmer måtte arbeide mye med det lille dyret.</p>
<p>LeBlanc avslørte også en annen oppsiktsvekkende opplysning om tv-historiens kanskje mest omtalte ape.</p>
<p>- Det var egentlig en jente. Hun het Katie, røpet skuespilleren.</p></div></body></document>
