<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-mol-og-sorum-slatt-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mol-og-sorum-slatt-ut-av-vm-vinnerne/71576572" frk="335 32 68 2114"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 20:57"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mol og Sørum slått ut av VM-vinnerne</div>
<div type="ingress">Anders Mol (22) og Christian Sørum (23) er utslått av verdensseriefinalen i Roma. Russerne Stojanovskij/Krasilnikov ble for sterke i semifinalen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: Mol og Sørum klarte ikke å stå imot Oleg Stojanovskij og Vjatsjeslav Krasilnikov. Foto: Christian Charisius/dpa / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Finaleplassen glapp etter 21-18, 18-21, 9-15 mot Oleg Stojanovskij og Vjatsjeslav Krasilnikov. Russerne ble verdensmestere denne sesongen, i turneringen der Mol og Sørum tok bronse.</p>
<p>Dermed blir det spill om tredjeplass for nordmennene. Der møter de amerikanerne Taylor Crabb og Jake Gibb søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Lysproblemer</div>
<div type="text">
<p>Russerne startet godt og tok ledelsen fra start i semifinalen lørdag, men nordmennene kjempet seg tilbake og ledet det første settet 12-10. Da ble det et lite opphold på grunn av problemer med lyset i arenaen. Det så ikke ut til å psyke ut Mol og Sørum. De økte raskt til 14-11.</p>
<p>Den norske duoen klarte å beholde avstanden ned til motstanderen og vant til slutt førstesettet med sifrene 21-18.</p>
<p>Det andre settet startet med en glimrende blokk fra Mol. Deretter var det russerne som tok initiativet og ledelsen. Nordmennene kjempet seg tilbake og settet sto og vippet på 9-9.</p>
<p>Mot slutten av settet var det russerne som fikk overtaket. De sikret til slutt et avgjørende sett etter å ha vunnet 21-18.</p>
<p>Der ble det en tung start sett med norske øyne. Stojanovskij og Krasilnikov gikk opp i 4-1-ledelse, men nordmennene kjempet seg tilbake til 6-6. Ut settet var det russerne som var sterkest, og de sikret finaleplass med 15-9.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo brasilianere</div>
<div type="text">
<p>Tidligere lørdag hadde Mol og Sørum slått brasilianerne Evandro/Bruno Schmidt 21-17, 21-16 i kvartfinalen.</p>
<p>Den norske duoen startet turneringen i Italia med seier 21-12 og 21-17 over franske Quincy Aye/Arnaud Gauthier-Rat. Mol og Sørum vant gruppen da den italienske duoen Enrico Rossi/Adrian Carambula senere på dagen ikke møtte opp til kamp. Årsaken var sykdom.</p>
<p>Fredag ble Lars Fluggen og Nils Ehlers fra Tyskland slått etter en jevn og tett duell i åttedelsfinalen. Kampen endte 15-21, 21-15, 15-11 til verdensenerne fra Norge.</p></div></body></document>
