<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190705-filleristet-formlage.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/filleristet-formlaget---ustoppelige/71375146" frk="639 4 16 3849"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 18:50"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filleristet formlaget: - Ustoppelige</div>
<div type="ingress">Vålerenga ydmyket Bodø/Glimt og er kun to poeng bak 2.-plassen i Eliteserien.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-07-05</div>
<div type="caption"><p>MÅLFEST: Aron Dønnum scoret to av Vålerengas mål mot Bodø/Glimt. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p> <p>MÅL: Aron Dønnum setter kveldens første. Foto: Kristian Ridder-Nielsen</p> <p>FEIRING: Vilhjalmson feiret med å stupe kråke. Før det hadde Dønnum feiret sine mål med en litt mer imponerende salto. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga - Bodø/Glimt 6-0 (4-0)</p>
<p>Bodø/Glimt sto med høyest poengsnitt i Eliteserien før kveldens runde. Gultrøyene har imponert stort denne sesongen, og bare serieleder Molde har scoret flere mål.</p>
<p>På besøk i Oslo fikk de det imidlertid svært tøft. Ronny Deila og Vålerenga er også inne i en god sesong, og kveldens kamp var i praksis over før pause.</p>
<p>To scoringer av Aron Dønnum, ett av Bård Finne og ett av Matthias Vilhjalmson før halvtimen var spilt sikret tre poeng til hjemmelaget. I Skien slo Molde Odd, og det er nå bare ett poeng mellom Enga og en medaljeplass.</p>
<p>- Det var en fantatisk kamp. Gutta bydde på seg selv offensivt. Det bor så mye i denne klubben her og dette laget her. Jeg er stolt av dem, sa Ronny Deila til Eurosport etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Målkalas</div>
<div type="text">
<p>Bare sju minutter var spilt da Enga tok ledelsen. Sam Adekugbe slo inn i feltet, hvor Ricardo i utgangspunktet hadde en enkel oppgave med å fange ballen. Keeperen rotet den i stedet ut i feltet, og Aron Dønnum fikk en lett jobb med å pirke inn 1-0. Hans fjerde scoring for sesongen.</p>
<p>Bodø/Glimt jaktet en umiddelbar utlikning, men det var blåtrøyene som var giftigst foran mål. For den første omgangen utviklet seg raskt til en ekte målfest.</p>
<p>Ti minutter etter at han hadde åpnet målkontoen, satte Dønnum inn sitt andre for kvelden. Matthías Vilhjálmsson sendte en perfekt stikker gjennom forsvaret, og alene med keeper var angriperen sikker i sin sak. Dønnums femte i Eliteserien.</p>
<p>Bodø/Glimt har vært fantastiske i angrep denne sesongen, og fortsatte å kaste spillere framover. Det ble de nok en gang straffet for.</p>
<p>Etter litt klabb og babb i feltet, havnet ballen i føttene til Bård Finne, som var nådeløs foran mål. Spissen banket til og ballen suste utakbart i nettet. Hans fjerde mål på to kamper, og femte for sesongen.</p>
<p>- Dette kan bli stygt, spådde Eurosports Bengt Eriksen, og fikk rett i sin sak.</p>
<p>Kun tre minutter seinere, før halvtimen var spilt, sto det 4-0 på Intility. Vilhjalmsson ble lagt i bakken av keeperen, og stilte selv opp for å ta det påfølgende straffesparket. Der var islendingen sikker, og kampen var i praksis avgjort. Fire skudd på mål og fire mål viste en grei uttelling for hjemmelaget.</p></div>
<div type="title" level="3">- Virkelig våknet</div>
<div type="text">
<p>Fotballekspert i TV2, Jesper Mathisen, var raskt ute med å hylle Engas angrepsrekke.</p>
<p>- Dønnum, Matti, Ejuke og Finne er ustoppelige denne uka. Etter tap på Lerkendal og mot Bærum i cupen har Enga virkelig våknet, skrev han på Twitter.</p>
<p>- Vi jobber hardt, det er det som ligger i bånn. Også er vi effektive foran mål. Men kampen er ikke over, vi må fortsette å jobbe hardt, sa tomålsscorer Dønnum i pausen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fullførte ydmykelsen</div>
<div type="text">
<p>Også andre omgang startet med et smell. Kun fire minutter etter sidebytte holdt Vilhjalmsson på å stupe inn kveldens femte. Noen sekunder seinere var det Glimt Håkon Evjen som var nære en redusering.</p>
<p>Lagene fortsatte å presse på for nye scoringer, men de siste 45 minuttene ble ikke den samme målfesten som de første 45.</p>
<p>Vålerenga var imidlertid ikke helt ferdige. Sju minutter før slutt pirket Herolind Shala inn kveldens femte og på overtid banker Chidera Ejuke inn sitt første for kvelden. 6-0 og ydmykelsen var komplett. Selv om seieren lenge hadde vært i deres lomme, kunne Vålerenga endelig slippe jubelen løs ved siste fløytesignal.</p>
<p>Neste helg møter Bodø/Glimt Ranheim, mens Vålerenga ikke skal i aksjon. De har spillefri fram til starten av august.</p></div></body></document>
