<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190730-dag-inge-ulstein-kos.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/dag-inge-ulstein-koser-seg-helst-med-chips-og-melk/71301105" frk="764 0 4 4309"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 11:54"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve, Mona Bristøl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dag-Inge Ulstein: Koser seg helst med chips og melk</div>
<div type="ingress">– De kaller meg bare kalven, sier utviklingsministeren.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve, Mona Bristøl</div>
<div type="date">2019-07-30</div>
<div type="caption"><p>Utviklingsminister Dag-Inge Ulstein avslører at han kan sitte oppe til lang på natt på fredagskvelden og spise chips og drikke melk.</p></div>
<div type="text">
<p>I denne serien intervjuer vi (nesten) alle ministrene som har innflytelse på matfeltet.</p>
<p>Først ut er utviklingsminister Dag Inge Ulstein.</p>
<p>Matministerne:</p>
<p>Hvem bestemmer egentlig over maten her i landet? Det spørsmålet har vist seg svært vanskelig å svaret på. Ansvaret er spredt tynt utover departementene og det gjør det så godt som umulig å føre en helhetlig, visjonær matpolitikk.</p>
<p>Vi har en matminister - i navnet. Men, hva er det egentlig som er på denne ministerens bord? Det er ikke helse (Helse- og omsorgsdepartementet), ikke fisk (Fiskeridepartementet), ikke konkurranse mellom butikk-kjedene (Næringsdepartementet) - slik fortsetter det.</p>
<p>I denne serien intervjuer vi (nesten) alle ministrene som har innflytelse på matfeltet.</p>
<p>– Hvor viktig er matsystemet i et bærekraftsperspektiv?</p>
<p>– Det er helt avgjørende, hvis du har nok mat så er det med på å danne grunnlaget for god utdanning, god helse, og veldig mye av det andre som skal til for å skape et godt samfunn. Og det motsatte: Hvis du ikke har mat, er det det som er med på å skape konflikt, krig og usikkerhet og dårlig helse.</p>
<p>- Hva er den største utfordringen norsk mat- og matbransje står overfor?</p>
<p>- Jeg må si at jeg er litt glad for at jeg slipper å ha ansvar for det. Jeg har rett og slett ikke kapasitet til å bruke for mye tid på norsk matbransje, det er det andre som er satt til å gjøre.</p>
<p>- Hva er det viktigste du og ditt departement kan bidra med?</p>
<p>- Ta et eksempel som når du ser avskoging for å få soya, som skal brukes til fôr for å få mer kjøtt, som til sjuende og sist ikke er bærekraftig. Det er så mange negative effekter i et matsystem. Å snu det, til både å ha et klimatilpasset landbruk, til at du har bærekraftig mat, riktig mat.</p>
<p>- En tredjedel av verden har for lite mat, den andre tredjedelen har for mye. Så er det å sørge for at det blir bærekraftig det som vi spiser og produserer.</p>
<p>Navn: Dag Inge Ulstein</p>
<p>Alder: 39 år</p>
<p>Parti: KrF</p>
<p>Utviklingsministeren har ansvaret for det utviklingspolitiske arbeidet. Som en del av det dette arbeidet jobber ministeren med ernæringsspørsmål, bærekraft og sultbekjempelse.</p>
<p>Mat-aktuell med:</p>
<p>Ulstein lanserte i juni handlingsplanen «Mennesker, mat og miljø» – en handlingsplan for å bidra til økt matsikkerhet.</p>
<p>I tiden som kommer vil Ulstein og Regjeringen trappe opp arbeidet med sultbekjempelse. Mer enn hvert femte barn under fem år er i dag kronisk underernært, ifølge departementet.</p>
<p>- Hva bør det norske folk spise mer av?</p>
<p>- Det handler om å få en variert kost, Nå er det jo sommer, så når du lager deg en grilltallerken så tar du to tredjedeler av den med grønt og sunt. Det er bra for alle, uansett. Og så tror jeg vi har fantastiske muligheter til å få mer fra havet, mer fisk. Det å finne balansen til å ha en god og variert kost, det tror jeg er viktig.</p>
<p>- Hva bør vi spise mindre av?</p>
<p>- Usunn mat. Jeg er selv utrolig avhengig av potetgull, det er ikke bra. Jeg tror alle vet det selv hva de blir trigget mest av. Sunne kropper er bra.</p>
<p>- Hva drikker du på fredagskvelden?</p>
<p>- Vet du hva? Hjemme kaller de meg bare kalven, jeg kan drikke rett fra spena. Jeg er så glad i melk. Det er fordi melk og potetgull er beste som fins. Den komboen, det spiser jeg til langt ut på natt hver fredag.</p>
<p>- Hva er din «guilty pleasure» når ingen ser på hva du spiser?</p>
<p>– Det er chips og melk, altså. Har du prøvd det?</p>
<p>- Ingen kommentar. Hvilket departement er viktigst for den norske maten?</p>
<p>- Vi har et departement som heter matdepartementet, så det ville være veldig slemt av meg å ikke si at det er viktig.</p>
<p>- Ville Bollestad bli sur på deg da, tror du?</p>
<p>- Altså, hun er stort sett bare blid. Så det tror jeg går bra. Vi er veldig heldige som har Olaug som matminister, og hun gjør en kjempejobb.</p>
<p>- Hvor mye koster en kartong melk?</p>
<p>- Hvis du kjøper den som har nesten gått ut på dato, så får du den mye billigere, 40 prosent ned, så det vil jeg anbefale.</p>
<p>- Hvor mye koster en halvliter med øl?</p>
<p>- Det vet jeg faktisk ikke.</p>
<p>- Hvor mye synes du den burde koste?</p>
<p>-Det er sikkert greie priser på det, og et sånn passe avgiftsnivå på de greiene der.</p></div></body></document>
