<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-far-aren-prins-henri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/far-aeren-prins-henrik-ble-snytt-for/71667342" frk="833 3 17 5222"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 15:10"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får æren prins Henrik ble snytt for</div>
<div type="ingress">Kronprinsesse Mary blir historisk i ny rolle.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>NY ROLLE: Kronprinsesse Mary av Danmark er utnevnt som riksforstander, en ære som er historisk. Hennes svigerfar fikk aldri æren før han døde. Foto: NTB scanpix</p> <p>- HADDE VANSKER: Prins Henrik fikk aldri tittelen riksforstander. En dansk ekspert mener det kunne spart kongehuset for flere problemer om situasjonen var annerledes. Foto: NTB scanpix</p> <p>SVARTE FEIL: Se og Hørs kongehusekspert Anders Stavseng intervjuet Kronprinsesse Mary av Danmark i Texas. Det gikk ikke helt som det skulle.</p> <p>MONARKER: Kong Harald og dronning Sonja, Kronprinsparet, dronning Margrethe og prinsegemal Henrik, kong Carl Gustaf og dronning Silvia stilte opp for fotografene foran Eidsvollsbygningen i 2014. Video: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I februar i fjor mottok det danske folk den tunge beskjeden om at prins Henrik, dronning Margrethes (79) ektemann gjennom over 50 år, hadde sovnet inn, 83 år gammel. Livets høst var vanskelig for ham, og han var syk det siste året han var i live.</p>
<p>Sorgen ble likevel stor å svelge for både folket og det danske kongehuset. Han var godt likt, kjent for sine tidvis upassende ablegøyer og skarpe humor.</p>
<p>Selv om hans kone var dronning, fikk han aldri noe tittel av høyere rang enn prins. Det klaget han selv over på slutten av livet, da han var dement. Han fikk heller aldri tittelen riksforstander, som vil si at han hadde vært regent i landet om dronninga hadde vært bortreist.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk</div>
<div type="text">
<p>Den æren har nå kronprinsesse Mary (47) fått, skriver danske BT. Det er historisk, siden hun blir den første kronprinsessa som får denne æren.</p>
<p>I den danske grunnloven heter det at det alltid skal være en regent eller riksforstander på tronen, som følge av «Regeringens Førelse i Tilfælde af Kongens Fraværelse». Nå er Danmarks regent riktignok en dame, men poenget vedvarer.</p>
<p>«Under statsråd underskrev kronprinsessa i nærvær av dronninga, Hans Kongelige Høyhet kronprinsen og regjeringen den nødvendige erklæring om å ville overholde grunnloven», står det i pressemeldingen om Marys nye rolle.</p>
<p>Kongehusekspert Søren Jakobsen, Danmarks fremste, sier til avisa at en kronprinsesse aldri har fått en slik ære før. Han slår fast at det er et tegn i tida, og at det viser til modernisering i kongehuset.</p>
<p>Når det gjelder spørsmålet om at prins Henrik aldri fikk oppdraget, svarer han følgende:</p>
<p>- Man kan jo bare gjette seg fram til hvilke overveielser dronninga har hatt, men man kan også si at det hadde spart henne masse problemer, fordi prins Henrik hadde vansker med å komme etter sin sønn, sier han, og refererer til at kronprins Frederik (51) var kronprinsregent når mora var bortreist.</p>
<p>- Hadde hun utnevnt ham som riksforstander da han levde, hadde det spart henne for sirkuset som var rundt prins Henriks titler, mener eksperten.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Sutteklut</div>
<div type="text">
<p>Historiker Sebastian Olden-Jørgensen er også ekspert på det danske kongehuset. Han tror ikke at prins Henrik ble valgt bort av personlige grunner eller mistillit.</p>
<p>- Han var dyktig ute på jobb og fungerte godt sosialt, men det var muligens ikke godt nok for ham å bli riksforstander, fordi han ville bli konge. En annen utnevnelse ville ha føltes som en sutteklut, sier eksperten til BT.</p>
<p>Det skal nevnes at det er flere på lista over mulige riksforstandere. Prinsesse Benedikte (dronning Margrethes søster, journ.anm.) og prins Joachim står også på lista, mens kronprins Frederik er kronprinsregent. Det betyr det samme, men han får ikke tittelen riksforstander.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Kronprinsesse Mary blir et slags andrevalg, ettersom det er mest naturlig at kronprinsen, som tross alt skal arve troen, stepper inn når mora er bortreist.</p>
<p>Nylig var både kronprinsen og dronninga i Argentina sammen. Hadde den nye loven kommet på plass tidligere, ville det vært naturlig at kronprinsessa steppet inn. Danske TV 2 nevner prins Joachims (50) opphold i Frankrike som en mulig grunn til at kronprinsessa har fått jobben, siden han ikke er tilgjengelig akkurat nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke som i Norge</div>
<div type="text">
<p>Her hjemme har vi andre ordninger som følges om monarken er bortreist. Det forteller Se og Hørs kongehuseksperter, Caroline Vagle og Anders Johan Stavseng.</p>
<p>- Kronprins Haakon er kronprinsregent når kong Harald er utenlands eller syk. Hadde Norge fulgt Danmark ville også dronning Sonja og kronprinsesse Mette-Marit kunne fungere som vikar for kongen og Haakon, om det skulle bli behov for det, sier Stavseng, og fortsetter:</p>
<p>- Mette-Marit hadde blitt en utmerket kongevikar. Det hadde dronning Sonja også blitt.</p>
<p>Vagle forteller at kronprinsen tituleres som kronprinsregent når faren er bortreist. Neste uke skal kong Harald seile VM utenlands, og da befinner nasjonen seg i en situasjon der det er nødvendig at kronprinsen tar over. Han holder for eksempel statsråd på fredager, om nødvendig.</p>
<p>Vi får ikke se vår egen kronprinsesse eller dronning i en slik rolle her til lands, i hvert fall ikke foreløpig.</p>
<p>- Jeg synes det er veldig bra, og et tegn på et moderne kongehus, at dronning Margrethe har forfremmet svigerdatteren. Det er absolutt ingenting i veien for at også den inngiftede kronprinsessen kan trå til når det trengs, forklarer Vagle.</p></div></body></document>
