<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190122-sentral-spiller-slo-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sentral-spiller-slo-alarm-om-ingebrigtsen/70687200" frk="613 6 23 3563"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 17:02"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,kåre ingebrigtsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sentral spiller slo alarm</div>
<div type="ingress">Slik ble posisjonen til Kåre Ingebrigtsen svekket i Rosenborg det siste året.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-01-22</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN: Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun (bak) ble sagt opp i Rosenborg i juli i fjor. Begge mener oppsigelsene er ugyldige. Her fra Sør-Trøndelag tingrett i dag. Foto: Hans Arne edlog</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): Kåre Ingebrigtsen (53) fikk en stadig svakere posisjon det siste året han var i Rosenborg. Blant annet ble styret alarmert av en sentral spiller på laget.</p>
<p>Det gikk fram av partsforklaringen til styreleder Ivar Koteng i dag.</p>
<p>- 21. juni 2018 hadde jeg et møte med spillerutvalget. Det var basert på en telefon fra en sentral spiller. Han mente veldig mye av intensiteten var borte. Han mente også at det medisinske apparatet var mye slappere, fortalte Koteng i retten.</p>
<p>Møtet med spillerutvalget fant sted bare en måned før Ingebrigtsen fikk sparken 19. juli i fjor. Møtet var en del av bildet som etter styrets mening ikke kunne tolkes feil: Ingebrigtsen var i ferd med å bli sliten i jobben.</p>
<p>Samtidig spilte ikke Rosenborg fartsfylt og underholdende fotball, slik styret så det. Da Ingebrigtsen i tillegg fikk et tilbud fra Malmö, og takket nei, dukket et sentralt spørsmål opp:</p>
<p>- Er han treneren vi vil ha med oss inn i 2019?</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokk</div>
<div type="text">
<p>Svaret ble nei. Avgjørelsen ble tatt av et enstemmig styre 18. juli. Neste dag ble Ingebrigtsen innkalt på kontoret til Koteng. Der satt også styremedlem Rune Bratseth.</p>
<p>I retten i dag fortalte Ingebrigtsen hvordan han opplevde den dramatiske dagen da han ble sparket. Både han og assistenttrener Erik Hoftun mener oppsigelsene er ugyldige. Nå krever de henholdsvis 10,75 millioner kroner og 2,75 millioner kroner i tapt lønn og bonus.</p>
<p>For Ingebrigtsen kom oppsigelsen som et sjokk.</p>
<p>- Jeg trodde møtet jeg skulle ha med Koteng handlet om en overgang. Vi hadde snakket om en spiller fra Celta Vigo, Andrew Hjulsager. Da jeg kom inn på møterommet, satt også Rune Bratseth der. Det overrasket meg. Det var første gang på fire år at jeg var i et møte med ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvor</div>
<div type="text">
<p>Møtet startet med løs og ledig prat. Så ble det straks mer alvor.</p>
<p>- Ivar sa at han ønsket å avslutte arbeidsforholdet med meg. Jeg trodde ikke det jeg hørte. Men jeg skjønte at det faktisk ikke var kødd. Jeg ble helt nummen og ville bare ut av rommet. Jeg reiste meg og begynte å gå. Så spurte Ivar hvordan vi skulle formidle dette. Jeg sa at det ikke var så mange måter å formidle det på. «Dere må stille på en pressekonferanse», sa jeg.</p>
<p>Svaret han fikk fra Koteng overrasket:</p>
<p>- Han sa: «Du kan si at du trekker deg fordi du er sliten.» Jeg sa: «Dere sparker meg, og så har dere faen ikke baller til å si det på pressekonferansen?»</p>
<p>En lamslått Ingebrigtsen marsjerte ut.</p>
<p>- Jeg ble stående utenfor. «Hva i all verden var det som skjedde nå?» Jeg skjønte ingenting.</p>
<p>Med til historien hører at Koteng og Bratseth oppsøkte Nils Arne Eggen tre-fire dager i forveien. De tre var skjønt enige om at Rosenborgs spill hadde utviklet seg i feil retning.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk stemme</div>
<div type="text">
<p>I retten innrømmet Koteng at det er folk med større fotballfaglig kompetanse enn ham i styret. Det kan vanskelig tolkes som annet enn at Bratseth hadde en sterk stemme i forbindelse med avskjedigelsen.</p>
<p>Underveis har han vært kritisk til Rosenborgs spillerkjøp. I møter har han gitt uttrykk for at det har vært kjøpt «for mye bredde og for lite klasse».</p>
<p>Foruten penger de mener de har krav på, sier Ingebrigtsen og Hoftun at saken handler om stillingsvernet for trenere. Retten ba i dag partene vurdere om de var interessert i et forlik. Dette blir vurdert av advokatene i kveld.</p></div></body></document>
