<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-start-treneren-raste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/start-treneren-raste-mot-nordlie---han-er-en-idiot/71922212" frk="688 3 14 3820"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 00:33"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås, Fredrik N. Filtvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Start-treneren raste mot Nordlie: - Han er en idiot</div>
<div type="ingress">De to har jobbet tett sammen tidligere. Etter at Joey Hardarson sendte Tom Nordlies Lillestrøm ned i OBOS var det full kok mellom de to.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås, Fredrik N. Filtvedt</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>- IDIOT: Start-treneren kalte Tom Nordlie en «idiot» etter onsdagens kamp. Slik svarer Nordlie på kritikken. Video: Fredrik Filtvedt / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Lillestrøm - Start 4-3</p>
<p>ÅRÅSEN(Dagbladet): Tom Nordlie har tidligere være sjefen til Start-trener Joey Hararson, og de to har hatt et tett forhold opp igjennom.</p>
<p>I kveld gikk de i krigen mot hverandre, og det var Joey Hardarsons Start som trakk det lengste strået etter det som kommer til å bli sett på som en klassiker i norsk fotball i lang, lang tid.</p>
<p>Start-treneren var naturlig nok høyt oppe etter opprykksbragden, men han lot seg samtidig irritere over sin tidligere sjef.</p>
<p>- I dag oppfører han seg som en idiot på benken. Han provoserer oss igjennom hele kampen, og derfor blir det ekstra deilig å slå ham på den måten vi gjør. Det er jo helt sykt, sier Joey Hardarson til Dagbladet inne i en Start-garderobe i full fyr.</p>
<p>- Hvordan provoserer han dere?</p>
<p>- Det er med provoserende bevegelser og tilrop. Han stiller seg opp rett foran oss og gjør upassende ting ved scoringene. Men det er sånn han er. Nå får han det i fleisen igjen og rykker ned to ganger i år. Det kan ikke være kult.</p>
<p>- Har dere skværet opp?</p>
<p>- Nei, og det har jeg heller ingen planer om, sier Hardarson.</p></div>
<div type="title" level="3">Nordlie forsøkte å skvære opp</div>
<div type="text">
<p>Noen minutter etter gikk Nordlie inn mot Start-garderoben for å prate med islendingen. Hva som ble sagt er uvisst, men på vei ut i spillerbussen ville ikke Hardarson si at de to var på bølgelengde.</p>
<p>- Jeg skal passe meg litt nå, men vi er ikke «good».</p>
<p>Hardarson beskriver forholdet ham og Nordlie har hatt de siste årene på denne måten:</p>
<p>- Jeg spilte for ham og jeg hadde ham som en slags sparringspartner da jeg var i Fløy. Men å si at han har vært som en mentor blir helt feil.</p>
<p>På direkte spørsmål fra Dagbladet om kommentarene fra Hardarson, svarer Nordlie på denne måten:</p>
<p>- Jeg jublet mot benken, for han gjorde akkurat det samme nede i Kristiansand. Da er vi to idioter. Det er følelser og det må man tåle. Fjerdedommeren sto der, og han har vel sjelden hatt en så god tone med en trener som han hadde med meg i dag. Jeg synes de heller skal være glade for at de har rykket opp, sier Nordlie til Dagbladet.</p>
<p>Hardarson ville heller prate om spillerne sine, og gir de all æren for at Start nå skal spille Eliteserie i 2020.</p>
<p>- Vi hadde sett igjennom et tenkt scenario hvor vi måtte jage mål mot slutten. Men at vi måtte ha tre hadde vi ikke sett for oss. Vi måtte gjøre noen grep i andreomgang, men det er guttene som skal ha all æren for hvordan de opptrer og at de ikke gir opp, sier treneren om hvordan han opplevde den utrolige opphentingen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Med på å skrive historie</div>
<div type="text">
<p>Start-kaptein Erlend Segberg er født og oppvokst bare et steinkast unna gamle Kristiansand-stadion. For den lokale 22-åringen var det vanskelig å sette ord på det han var med på i kveld.</p>
<p>- Jeg er helt tom. Jeg tror alle som så kampen ser hvor mye dette betyr for oss. Det var helt kaos med Kippe på topp på slutten der, og de trøkker oss. Samtidig hadde vi kontroll, og vår bakre femmer er bunnsolide på slutten, sier Erlend Segberg til Dagbladet.</p>
<p>Han har fått fortalt store ting fra gamledager i Start. Nå er han endelig med på å skape historie selv.</p>
<p>- Jeg har hørt om kampen i 1999. Da var jeg to år gammel og husker naturlig nok ingenting. Nå har jeg vært med på noe stort selv. Jeg tror denne kampen kommer til å skrive seg inn i historieboka for start.</p>
<p>Da LSK og Aleksander Melgalvis satte inn 4-0, samlet kapteinen spillerne sine i midtsirkelen. Budskapet fra Segberg var at de aldri måtte gi opp.</p>
<p>- Vi har kommet tilbake før. Nå skjedde dette. Det er helt sykt, sier Erlend Segberg.</p></div></body></document>
