<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190717-who-ebolautbruddet-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/who-ebolautbruddet-i-kongo-er-en-global-krise/71409441" frk="698 14 68 4683"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 18:16"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">WHO: Ebolautbruddet i Kongo er en global krise</div>
<div type="ingress">Ebola-utbruddet i Kongo har krevd over 1600 menneskeliv.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-17</div>
<div type="caption"><p>BEGRAVES: Et ebolaoffer begraves på gravlunden i Beni i Kongo søndag. Viruset har krevd over 1.600 menneskeliv i det krigsherjede landet. Foto: Jerome Delay / AP / NTB scanpix</p> <p>LETTET: Friskmeldte Silje Lehne Michalsen (30) fortalte om sykdommen som hun nå er friskmeldt fra under en pressekonferanse. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ytterst sjelden at FN-organet erklærer «folkehelsekrise av internasjonal viktighet». Bare fire ganger tidligere har det skjedd.</p>
<p>Erklæringen kom onsdag etter at viruset denne uka spredte seg til Goma, en by med to millioner innbyggere.</p>
<p>- Det er på tide at verden forstår, sier WHO-sjef Tedros Adhanom Ghebreyesus i en uttalelse.</p>
<p>Kongo-utbruddet er historiens nest dødeligste ebolautbrudd noensinne og rammer en region som beskrives som en krigssone. En kriseerklæring av denne typen fra WHO medfører ofte større internasjonal oppmerksomhet og hjelp.</p></div>
<div type="title" level="3">På overtid?</div>
<div type="text">
<p>Goma ligger nær grensa til Rwanda og har en internasjonal flyplass. Eksperter har i mange måneder fryktet at viruset skulle spre seg til millionbyen.</p>
<p>Selv om risikoen for regional spredning fortsatt er høy, er risikoen lav for at ebolaviruset sprer seg utenfor regionen, ifølge Ghebreyesus.</p>
<p>En ekspertkomité fra WHO har ved tre tidligere anledninger unnlatt å be FN-organisasjonen erklære global helsekrise. Andre eksperter mener erklæringen kommer langt på overtid.</p>
<p>Siden utbruddet ble påvist i Nord-Kivu i august i fjor har over 1600 mennesker mistet livet i epidemien i Kongo.</p></div>
<div type="title" level="3">Zika og svineinfluensa</div>
<div type="text">
<p>WHO erklærte global folkehelsekrise under ebolautbruddet som krevde over 11 000 menneskeliv i Vest-Afrika fra 2014 til 2016 – men det skjedde først etter at viruset hadde spredt seg til tre land.</p>
<p>Også zikaviruset i Amerika i 2016 og svineinfluensa-pandemien i 2009 ble erklært som globale folkehelsekriser.</p>
<p>Den internasjonale Røde Kors- og Røde Halvmåne-føderasjonen (IFRC) ønsker WHOs beslutning velkommen.</p>
<p>- Selv om det ikke endrer realitetene på bakken for ofre eller partnere som deltar i hjelpeinnsatsen, så håper vi det vil medbringe den internasjonale oppmerksomheten som denne krisen fortjener, sier IFRC i en uttalelse onsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Opprør</div>
<div type="text">
<p>Det pågående utbruddet i Kongo har spredt seg i en grenseregion hvor titalls opprørsgrupper er aktive. Vold fra militsgrupper hemmer hjelpeinnsatsen, men internasjonale organisasjoner peker også på motstand og misforståelser i lokalsamfunnene de forsøker å hjelpe.</p>
<p>Årevis med væpnet opprør og vold har gjort at mange er skeptiske til fremmede, spesielt de som eskorteres av kongolesiske sikkerhetsstyrker eller FN-soldater.</p>
<p>I flere tilfeller har helsearbeidere blitt utsatt for dødelige angrep, og sentre som behandler ebolapasienter, er også blitt angrepet.</p>
<p>Kongos helsedepartement har prøvd å overtale WHO til ikke å erklære noen krise. Ebola-utbruddet utgjør ingen humanitær krise, hevdet landets helseminister Oly Ilunga på et møte i Genève tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarsel</div>
<div type="text">
<p>WHOs internasjonale helsereglement ble ført i pennen i 2005 og definerer en internasjonal krise som en situasjon som er «alvorlig, uvanlig eller uventet». Den må også «innebære mulige konsekvenser for folkehelsen utenfor den rammede statens nasjonale grenser, og kan kreve umiddelbar internasjonal handling».</p>
<p>Eksperter advarer stater mot å innføre reise- eller handelsrestriksjoner som følge av erklæringen.</p>
<p>- Slike begrensninger vil i realiteten begrense flyten av varer og helsearbeidere inn i de rammede landene, og dermed fungere mot sin hensikt, sier Alexandra Phelan, global helseekspert ved Georgetown University.</p>
<p>Fakta om ebola</p>
<p>Blødningsfeberen ebola skyldes ulike typer virus med opprinnelse i det sentrale Afrika.</p>
<p>Første bekreftede utbrudd fant sted i Kongo, den gang Zaire, i 1976. Sykdommen fikk navn etter elva Ebola, som renner nær stedet utbruddet fant sted.</p>
<p>Smitten overføres ved direkte kontakt med kroppsvæsker fra syke eller døde personer.</p>
<p>Symptomer er plutselig høy feber, kraftige magesmerter, hodepine, smerter i muskler, oppkast og diaré. Pasientene blir fort dehydrert. Etter hvert svekkes nyre- og leverfunksjonen, og indre og ytre blødninger oppstår.</p>
<p>Høy dødelighet, 40 til 90 prosent, alt etter hvilket virus den syke er smittet av.</p>
<p>Mellom 2014 og 2016 mistet over 11 300 personer livet etter å ha blitt smittet av ebola i Vest-Afrika. Etter at det store utbruddet var over, har det blitt registrert flere sporadiske tilfeller av smitte.</p>
<p>I august 2018 brøt det ut ebola i Kongo. Over 1600 mennesker har så langt mistet livet. Etter at viruset ble påvist i millionbyen Goma denne uka, erklærte WHO global krise.</p>
<p>(Kilder: NTB, WHO)</p></div></body></document>
