<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-voksne-menn-ber-sma-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/voksne-menn-ber-sma-jenter-om-sex-og-nakenbilder-i-mobilspill/70681106" frk="953 4 25 5215"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 08:46"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="grooming,foreldre,overgrep mot barn,innenriks,nettvett,nyheter,kripos"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Voksne menn ber små jenter om sex og nakenbilder i mobilspill</div>
<div type="ingress">- Det viktigste vi kan gjøre som foreldre, er å snakke med barna om dette, sier Kripos.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>«GROOMING»: Disse meldingene skal ha blitt sendt til en som utga seg for å være en ti år gammel jente på et nettsamfunn for barn i alderen åtte til 15 år. Foto: Privat</p> <p>BER OM MØTE: «kjekkmann39» skal ifølge tipseren ha påstått at han har møtt jenter på 10 år før. Foto: Privat</p> <p>PENGER FOR SEX: «voksenbetalerfor6» skal ha tilbudt personen som hevder den anga seg for å være ei ti år gammel jente 1000 kroner for å ha sex. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Flere mobilspill for barn har blitt stadig mer populære de siste åra. Et av dem, som retter seg mot barn i alderen åtte til 15 år, har spredt seg som en farsott siden det ble lansert for ni år siden.</p>
<p>Appen er en blanding av sosiale medier og spill, der barna kan opprette sin egen tegneseriedokke, og forsøke å nå høyeste nivå av suksess.</p>
<p>Den legger også til rette for at man kan chatte med kjente og ukjente, uten at barnas identitet blir kjent.</p>
<p>Men det kommer likevel ikke helt uten risiko.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukes til «grooming»</div>
<div type="text">
<p>For tre år siden opplyste Kripos om at en 65 år gammel mann hadde brukt appen til å komme i kontakt med over 40 norske barn.</p>
<p>Han ble siktet for overgrep mot samtlige av disse, og erkjente ifølge sin forsvarer straffskyld for denne delen av siktelsen.</p>
<p>I et intervju med Barnevakten, forteller sikkerhetssjef i selskapet, Vernon Jones, at selskapet har iverksatt en rekke tiltak for å sikre at appen deres er trygg å bruke. Mye kan likevel tyde på at flere går under radaren.</p>
<p>Dagbladet har nylig fått inn tips fra personer som har hørt rykter om at voksne menn benytter seg av appen for å «groome» unge barn, altså at de tar kontakt med barn i den hensikt å begå et seksuelt overgrep.</p>
<p>For å sjekke hvorvidt dette stemte, skal de ha utgitt seg for å være barn på ti år, og fått meldinger fra menn som har tilbudt penger for sex og nakenbilder.</p></div>
<div type="title" level="3">Får jevnlig inn meldinger</div>
<div type="text">
<p>Leder for seksjon for seksualforbrytelser i Kripos, Laila Søndrol, bekrefter at dette er en kjent sak. De får jevnlig inn meldinger om voksne med seksuell interesse for barn som oppsøker barn på digitale plattformer.</p>
<p>Hun ønsker ikke å kommentere eller advare mot bruk av denne appen direkte, men svarer heller på litt mer generelt grunnlag.</p>
<p>- Voksne med en seksuell interesse for barn vil ofte søke seg til steder der de kan kommunisere med barn. Det viktigste vi kan gjøre som foreldre, er å snakke med barna om dette. Dersom barna opplever noe de synes er rart, vanskelig eller ekkelt, så må vi lære dem å si fra, skriver hun i en e-post til Dagbladet.</p>
<p>Hun tror ikke det har noe for seg å hindre barna nettilgang hvis de har gjort noe der de ikke har lov til, som å kommunisere med fremmede. Det vil bare skape en høyere terskel for å si ifra, mener hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Foreldre har ikke nok kunnskap</div>
<div type="text">
<p>Et problem som går igjen, ifølge Søndrol, er at foreldre har for lite kunnskap om at noe er galt, helt fram til de blir kontaktet av politiet.</p>
<p>- Det er viktig å vite hvor barna er og hvem de er sammen med, akkurat som hvis de skal ut med venner. Da spør man hvor de skal og hvem de skal være med. Det samme bør gjelde når barna er på nettet, skriver hun.</p>
<p>Tips til foreldre</p>
<p>1. Lær barna å være trygge på nett. Den beste måten å bekjempe seksuell utnyttelse av barn over internett, er velinformerte barn, som vet hva de må være på vakt mot.</p>
<p>2. Lær barna å si ifra. Barna må vite de kan og må snakke med sine foresatte hvis de føler seg utrygge eller bekymret på grunn av noe som har skjedd på nett.</p>
<p>3. Du må vite hvor barna er: Hvilke nettjenester bruker dine barn til å kommunisere med andre barn? Sett klare grenser for hvilke nettjenester dine barn får bruke.</p>
<p>4. Du må vite hvem nettvennene er: Snakk med barna om hvem de har kontakt med på nettet. Få barnet til å forstå at selv om de har blitt kjent med noen online, betyr det ikke at de vet hvem det er.</p>
<p>5. Hold personlig informasjon privat. Barn må vite at de ikke skal gi ut navn, alder, fødselsdato, adresse, telefonnummer, navnet på skolen og andre opplysninger til personer de ikke kjenner.</p>
<p>6. Barn må vite at de ikke skal dele bilder eller video av seg selv med fremmede.</p>
<p>7. Det er viktig å få barna til å forstå at de aldri skal avtale fysiske møter med noen de har møtt på nettet uten at foreldrene er informert og med på møtene. Det samme gjelder for «møter» som skjer på nettet. Gi beskjed om at det ikke er greit for barnet å bli med nettbekjentskaper over på andre nettjenester tilrettelagt for en-til-en kommunikasjon, som for eksempel Skype.</p>
<p>8. Tips politiet. Ofte får seksuallovbrytere på nett holde på lenge, selv om mange har opplevd deres fremstøt. Voksne som har en seksuell interesse for barn, prøver seg sjelden bare på ett barn.</p>
<p>Fakta: Kripos</p>
<p>- Dersom voksne oppdager at barna deres har fått seksualiserte meldinger, er det viktig at de blokkerer avsenderen, lagrer informasjon om avsender med skjermdumper, melder fra til nettstedet der kontakten oppsto og melder fra til politiet. Voksne med seksuell interesse for barn ofte tar kontakt med mange barn, og ikke bare ett. Dermed kan et varsel til politiet være med på å stoppe andre fra å bli utsatt for det samme.</p></div></body></document>
