<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-kvinne-fodte-dodt-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-fodte-dodt-barn-i-toalett---ble-domt-for-drap/71403862" frk="771 7 34 4503"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 18:47"/>
<attribute name="author" value="Helene H. Rossholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne fødte dødt barn i toalett - ble dømt for drap</div>
<div type="ingress">Evelyn Beatríz Hernández Cruz (21) ble dømt til 30 års fengsel for drap på babyen hun fødte i toalettet. Etter nesten tre år ble hun løslatt. Nå må hun inn i rettssalen igjen.</div>
<div type="author">Helene H. Rossholt</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>RETTSALEN: Hernández i rettsalen på mandag, i Ciudad Delgado, El Salvador. Kvinnen som fødte i et toalett skal nå inn i sin andre rettssak anklaget for drap. Foto: Reuters / Jose Cabezas</p> <p>DEMONSTRANTER: Dette bildet ble tatt 10. juli der to kvinner tok til ordet for Hernández. Foto: Reuters / Jose Cabrzas</p> <p>LØSLATT: Hernandez omringet av aktivister etter at hun ble midlertidig løslatt 9. februar 2019. Foto: AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Den 21 år gamle kvinnen måtte tilbake i rettssalen på mandag, anklaget for drap. Saken har vekt internasjonal oppmerksomhet i et land med en av verdens strengeste abortlover.</p>
<p>I april 2016 fødte Hernández på toalettet i sitt eget hjem. Fosteret var 32 uker gammelt. Hun mistet så mye blod at hun hadde besvimt da moren fant henne og fikk henne med seg til sykehuset. Politiet kom dit for å avhøre henne mens hun fikk medisinsk hjelp.</p>
<p>Advokaten til Hernández sier at mange kvinner som kommer på akuttmottak etter slike hendelser har symptomer som likner på abort.</p>
<p>- Da starter en heksejakt for å anklage disse kvinnene, sier hun til Bustle.</p>
<p>Hernández fortalte i retten at hun ikke visste om babyen var levende eller død da hun fødte, og at hun ville ha oppsøkt en lege dersom hun hadde vært klar over at hun var gravid. Hun sa også at hun misforsto symptomene på graviditeten med magesmerter siden hun hadde hatt blødninger, som hun tolket som menstruasjon. Advokatene trekker fram dette som et bevis på at det var en usunn graviditet.</p>
<p>Medisinske eksperter klarte ikke å fastslå om babyen døde i magen, eller rett etter at den ble født.</p>
<p>- Jeg ville ikke ha ønsket å drepe barnet mitt, sa hun i retten ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Har troen</div>
<div type="text">
<p>Hernández hadde sonet nesten tre år av den 30 år lange dommen da hun ble løslatt i februar. Samme måned anket Høyesterett dommen, men sa at hun ville få lov til å bo hjemme under rettsforhandlingene.</p>
<p>Dette er den første ankesaken når det gjelder abort i i El Salvador. På vei inn i rettssalen på mandag uttalte Hernández at hun tror alt kommer til å gå bra.</p>
<p>- Jeg vil at rettferdigheten skal vinne. Troen min ligger hos Gud og advokatene mine. Jeg håper at gode ting vil skje, i motsetning til det som har skjedd tidligere. Jeg er uskyldig, avslutter hun ifølge The Guardian.</p>
<p>Under den første rettssaken fortalte hun at hun gjentatte ganger var blitt voldtatt. Advokatene hennes forklarte at hun ikke valgte å anmelde på grunn av frykt. Men dommeren trodde ikke på henne. Aktoratet sa også at hun var skyldig i drap fordi hun ikke oppsøkte svangerskapsomsorgen.</p>
<p>- Det Evelyn går gjennom nå er marerittet til mange kvinner i El Salvador, uttalte en av advokatene hennes, Elizabeth Deras.</p></div>
<div type="title" level="3">Farlig å være kvinne</div>
<div type="text">
<p>El Salvador er et land med totalforbud mot abort - det gjelder også ved voldtekt, incest eller hvis morens liv står i fare. Ifølge lovverket kan en kvinne som har tatt abort få en straff på opptil åtte år i fengsel. Medisinsk personell som har hjulpet til, står også i fare for å bli straffet.</p>
<p>I tillegg finnes det aktorater som hever siktelsens alvorlighetsgrad til overlagt drap, som innebærer en dom på opptil 40 år.</p>
<p>Gruppen for avkriminalisering av abort i El Salvador har avdekket 146 straffeforfølgelser av kvinner siden 2014. Av disse ble 60 kvinner fengslet, og 24 av dem dømt for overlagt drap. Noen av kvinnene har insistert på at det var spontanabort, og at de ikke hadde noen intensjon om å avslutte svangerskapet. Det skriver CBS News. Amnesty International har rangert El Salvador som et av de farligste landene å være kvinne.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Hun er livredd</div>
<div type="text">
<p>Paula Avila-Guillen, en av adovaktene i forsvaret til Hernandez, forteller til Bustle at utfallet av denne rettssaken vil avsløre det politiske klimaet i El Salvador etter at den mer liberale presidenten, Nayib Bukele, tok over i juli. Aktivister håper at den nye presidenten vil myke opp landets holdning til kvinners reproduktive rettigheter - som kan starte med en frifinnelse av Hernández.</p>
<p>Advokaten trekker også fram at om den nye dommeren vil være i stand til å ta inn over seg bevisene objektivt, ikke basert på stereotypier der kvinner forventes å være «supermødre» når det gjelder graviditet.</p>
<p>- Hun har mer håp nå. Men samtidig kan du se det i øynene hennes, at hun er livredd for hva som kan skje under rettssaken, sier Avila-Guillen til Bustle.</p></div></body></document>
