<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191210-satt-her-funnet-dod-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/satt-her---funnet-dod-et-dogn-etterpa/71916650" frk="669 7 30 4005"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 20:20"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Satt her - funnet død et døgn etterpå</div>
<div type="ingress">Politiet mistenker drap etter at en 44-åring fra Bryne ble funnet død på ei strand mandag ettermiddag. - Helt uforståelig, sier kvinnen som gjorde den siste sikre observasjonen av ham.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-12-10</div>
<div type="caption"><p>SIST SETT: Den siste sikre observasjonen av mannen ble gjort her, på kjøpesenteret M44 i Bryne. Et døgn etterpå ble han funnet død i Sola, to mil unna. Politiet etterlyser nå mannens bil og har ingen mistenkte i drapsetterforskningen. Foto: M44</p> <p>DRAP: - Den foreløpige obduksjonen styrker mistanken om at dette er et drap, sier leder Bjørn Kåre Dahl for personseksjonen på en pressekonferanse om Sola-dødsfallet. Video: NRK</p> <p>ETTERLYST: Politiet etterlyser mannens bil, en Opel Astra fra 2014. Foto: Politiet</p> <p>FUNNSTED: Mannen ble funnet død på Regestranden i Sola kommune. Politiet er styrket i troen på at mannen i 40-åra kan ha blitt drept. Foto: Politiet / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet har startet drapsetterforskning etter at en mann i 40-åra ble funnet død på Regestranden utenfor Sola lufthavn like etter klokka 16.00 mandag ettermiddag.</p>
<p>Et døgn før, klokka 15.30, er den siste sikre observasjonen av mannen. Han ble da sett på kjøpesenteret M44 på Bryne, to mil unna der liket ble funnet.</p>
<p>Bilen hans, som politiet nå etterlyser, er ennå ikke funnet og det er ingen mistenkte i saken.</p></div>
<div type="title" level="3"> Satt på kjøpesenter</div>
<div type="text">
<p>En av politiets viktigste oppgaver blir nå å kartlegge mannens bevegelser og hva som kan ha skjedd med ham i dette døgnet.</p>
<p>Dagbladet snakket tirsdag kveld med kvinnen som gjorde det politiet beskriver som den siste sikre observasjonen av mannen på kjøpesenteret.</p>
<p>- Møtet var som vanlig. Han var en hyggelig og blid ung mann. Han var trivelig og lett å prate med. Vi har hatt gode samtaler opp gjennom åra, som var sporadiske da vi traff hverandre, sier kvinnen.</p>
<p>Hun forteller at hun traff mannen på kjøpesenteret flere ganger opp gjennom åra.</p>
<p>- Det var ikke noe spesielt med dette møtet. Jeg var ferdig å handle og traff ham, og slo av en prat. Det var en helt vanlig samtale om jula og private ting, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt uforståelig</div>
<div type="text">
<p>Kvinne, som i dag har vært i avhør med politiet, beskriver 44-åringen som rolig og litt blyg.</p>
<p>- Det er uforståelig om han kan ha havnet i krangel med noen. Jeg skjønner det ikke, sier kvinnen.</p>
<p>Politiet har etterlyst bilen til avdøde, er en svart Opel Astra. Mannen skal ha brukt bilen mye, men kvinnen vet ikke om han hadde den på kjøpesenteret da hun møtte ham på søndag.</p>
<p>- Jeg regner med han hadde den. Jeg tullet med ham og fortalte at jeg ikke skulle syklet, men heller gått, slik at jeg kunne kjørt med ham hjem, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Synlige skader</div>
<div type="text">
<p>- Det er svært viktig for oss å få kontroll på denne bilen, en Opel Astra 2014-modell. Vi vet at avdøde brukte bilen mye, sier politioverbetjent Bjørn Kåre Dahl på en pressekonferanse tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Mannen er ikke endelig identifisert, men politiet tror det er en mann som ble meldt savnet på Bryne av familien mandag. Mannens pårørende er varslet. Han ble obdusert tirsdag.</p>
<p>- Jeg vil ikke gå inn på funn fra obduksjonen, sier politioverbetjent Bjørn Kåre Dahl på pressekonferansen.</p>
<p>Han vil heller ikke opplyse om hvorfor mistanken om drap nå er styrket. Ifølge NRKs opplysninger skal mannen ha hatt synlige skader på kroppen. Politiet har foreløpig ingen mistenkte.</p></div>
<div type="title" level="3">Søker etter spor</div>
<div type="text">
<p>Krimteknikere har finkjemmet området på Regestranden hvor mannen ble funnet. Han ble funnet mandag ettermiddag. Politiet har også bedt om bistand fra Kripos. Politiet vil også komme i kontakt med personer som har vært i området.</p>
<p>- Det har i tillegg vært søk på stranda med både mannskaper og hund, i et håp om å finne spor, sier Dahl.</p>
<p>Politiet foretar rundspørring i området rundt funnstedet på Regestranden og i avdødes nabolag på Bryne. Politiet jobber også med å samle inn og gjennomgå videoovervåkning fra ulike områder. De har tidligere etterlyst avdødes bil. Denne er ikke funnet.</p>
<p>- Vi jobber med elektroniske spor og det er naturlig at vi undersøker avdøde telefon og datamaskin, sier Dahl.</p></div></body></document>
