<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190301-otto-warmbiers-famil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/otto-warmbiers-familie-slar-tilbake-mot-trump/70827302" frk="499 9 27 2885"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 16:45"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nord-korea,utenriks,otto warmbier,usa,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Otto Warmbiers familie slår tilbake mot Trump</div>
<div type="ingress">- Vi har vært respektfulle under toppmøtet, men nå må vi snakke ut, sier Fred og Cindy Warmbier.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-03-01</div>
<div type="caption"><p>WARMBIER: Otto Warmbier døde rett rett etter at han ankom USA etter en utveksling med Nord-Korea. Kim hadde ingenting med det å gjøre, mener Donald Trump. Video: AP</p> <p>BEGRAVELSEN: Her er Fred og Cindy Warmbier i sønnens begravelse den 22. juni 2017. De er rystet over tilstanden han var i da han kom hjem. Foto: Bryan Woolston / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse i Hanoi, etter det avbrutte toppmøtet mellom Donald Trump og Kim Jong-un, ble USAs president spurt om han konfronterte Nord-Koreas diktator med Otto Warmbiers dødsfall.</p>
<p>Warmbier døde etter et år i fangenskap i Nord-Korea, etter at han ble dømt for å ha forsøkt å ta med seg en propagandaplakat fra hotellet han bodde på da han besøkte landet i 2015.</p>
<p>- Kim har fortalt meg at han ikke visste om det, og jeg tar ham på ordet, sa Trump.</p>
<p>Dette har fått Otto Warmbiers familie til å reagere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ondt regime</div>
<div type="text">
<p>Nå har familien sendt ut en uttalelse, gjengitt av blant andre Washington Post og BBC.</p>
<p>- Vi har vært respektfulle under toppmøtet, men nå må vi snakke ut, sier Fred og Cindy Warmbier.</p>
<p>- Kim og hans onde regime er ansvarlig for ufattelig grusomhet og umenneskelighet. Ingen unnskyldning eller ros kan forandre på det, sier foreldrene i uttalelsen.</p>
<p>Etter nyheten om at Warmbier hadde dødd, omtalte Trump Nord-Korea som et brutalt regime. Under pressekonferansen i Hanoi tok han imidlertid en helt annen tone.</p>
<p>- Jeg tror ikke det er i Kims interesse. Jeg kjenner Warmbier-familien godt og synes det som skjedde var forferdelig. Jeg tror ikke lederskapet i Nord-Korea visste om det. De sendte ham hjem, men han var i en form som var forferdelig, sa presidenten.</p>
<p>Nord-Korea er dømt til å betale 500 millioner dollar til foreldrene, men utbetalingen vil trolig ikke skje.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendt hjem</div>
<div type="text">
<p>Det var i 2016 at Otto Warmbier, en 22 år gammel student fra Ohio, ble fengslet i Pyongyang for å ha stjålet en propagandaplakat. Han ble returnert til USA i juni 2017. Da lå han i koma, og døde en uke senere av skadene.</p>
<p>Foreldrene har tidligere snakket ut om hvordan det var å få Otto returnert hjem. De ventet på ham på flyplassen og fikk gå inn i flyet for å møte sønnen de ikke hadde sett på et år.</p>
<p>- Der så vi Otto stroppet fast i en båre med voldsomme rykninger, sa de til CNN i september 2017.</p>
<p>Ifølge foreldrene var sønnens hode barbert, tenner var malplassert og de hjerteskjærende skrikene ville ikke ta slutt. Han ble matet gjennom nesa med en ernæringsonde, i tillegg til at han var både blind og døv, forklarte de.</p>
<p>Familien takket nei til obduksjon av sønnen, og dødsårsaken er dermed en gåte. Leger som undersøkte ham opplyste at han hadde alvorlige hjerneskader etter oppholdet i diktaturstaten, men de kunne foreløpig ikke si noe om hva som hadde forårsaket det.</p></div></body></document>
