<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191104-manshaus-med-fire-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/manshaus-med-fire-minutters-innlegg-i-retten/71779652" frk="490 1 6 3070"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 08:46"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manshaus med fire minutters innlegg i retten</div>
<div type="ingress">Hadde med seg flere A4-sider med håndskrevne notater.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-11-04</div>
<div type="caption"><p>HILSEN: Nok en gang viste Manshaus nazi-hilsen under et fengslingsmøte, da han ankom rettssalen i dag. Foto: Hans Arne Vedlog. Video: Emilie Rydning</p> <p>FENGSLINGSMØTE: Philip Manshaus sin forsvarer har varslet at den draps- og terrorsiktede mannen fra Bærum vil forklare seg om motivet bak hendelsesforløpet under dagens fengslingsmøte i Oslo tingrett. Foto: Hans Arne Vedlog</p> <p>I RETTEN: Manshaus med en av sine advokater, Audun Beckstrøm. Foto: Hans Arne Vedlog</p> <p>POLITISK: Forsvarer Unni Friis redegjør for hvorfor Philip Manshaus ønsket å holde et lengre innlegg under dagens fengslingsmøte mot den draps- og terrorsiktede mannen fra Bærum. Foto: Hans Arne Vedlog. Video: Emilie Rydning</p> <p>ÅPNER: Politiet ønsker nå å lempe på restriksjonene til Philip Manshaus, etter at de i all hovedsak er ferdige med databeslaget. Foto: Hans Arne Vedlog. Video: Emilie Rydning</p></div>
<div type="text">
<p>Terrorsiktede Philip Manshaus (22) ankom Oslo tingrett i dag med flere A4-sider med håndskrevne notater.</p>
<p>Han tok plass ved tiltalebenken før han rettet seg mot pressen og viste nazihilsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fire minutter</div>
<div type="text">
<p>Manshaus holdt deretter et fire minutter langt innlegg der han forklarte seg om motiv. Han la ut om kulturkrig og «folkemord på den europeiske rase».</p>
<p>Det er forbud mot å referere fra Manshaus' forklaring, men pressen har begjært at dette oppheves. En avgjørelse om dette vil tas i løpet av dagen.</p>
<p>Dagens fengslingsmøte, som er det fjerde i rekken, gikk for åpne dører i Oslo tingrett.</p>
<p>Politiadvokat Hilde Strand opplyser at politiet tar sikte på at etterforskningen skal være ferdig innen desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Færre restriksjoner</div>
<div type="text">
<p>De begjærer nå at Manshaus ikke lenger isoleres i fengsel, og at han heller ikke blir underlagt brev- og besøksforbud i fengselet. Det betyr at han blant annet kan ha kontakt med familie.</p>
<p>Hans forsvarer Unni Fries vil etter fengslingsmøte ikke uttale seg spesielt om Manshaus' innlegg i retten. Han ville heller ikke svare på spørsmål fra aktoratet.</p>
<p>- Dette er ikke rette anledning for ham til å gå i detalj. Dette er et fengslingsmøte, men han ønsket å gi en rask forklaring om motiv. Han har allerede forklart seg detaljert for politiet, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Manshaus har tidligere bare forklart seg to ganger, seinerst i slutten av august, kort tid etter at hans stesøster Johanne Ihle-Hansen (17) ble drept og han gikk til angrep på al-Noor-moskeen i Bærum.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke ny for politiet</div>
<div type="text">
<p>Manshaus nekter straffskyld, men erkjenner å ha begått handlingene. Han begjærte seg løslatt i dag. Politiet begjærer ham fengslet i fire nye uker på grunn av gjentakelsesfare og frykter han vil begå nye handlinger av samme karakter.</p>
<p>- Forklaringen han avgir i dag er ikke ny for politiet, og sammenfaller i stor grad med det han har forklart i Dagbladet, sier politiadvokat Hilde Strand til Dagbladet etter fengslingsmøtet.</p>
<p>Hun opplyser videre at politiet i all hovedsak er ferdig med å gå gjennom databeslagene i saken, og at det ikke er funnet noe spor av medvirkere i materialer.</p></div></body></document>
