<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191230-jubelkveld-mot-lille.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jubelkveld-mot-lillehammer/71978167" frk="300 19 36 1866"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 19:49"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jubelkveld mot Lillehammer</div>
<div type="ingress">Lillehammer jaktet revansje mot Storhamar etter 2-5-tapet borte lørdag, men lå under 0-3 etter bare 17 minutter hjemme mandag. Det endte 4-1 til gjestene.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-30</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: For Rasmus Ahlholm og Storhamar. FotO: NTB Scanpix</p> <p>ISDANS: Dette forsøket på en ishockey-slåsskamp levde ikke akkurat opp til forventningene. De to kamphanene danser rundt hverandre, men med minimal kroppskontakt er det ikke ett eneste slag som blir utvekslet. Video: River Kings.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>De rødkledde fra Lillehammer skulle reise kjerringa etter at de ledet 1-0 borte mot Storhamar lørdag, for å så tape 2-5, men det skjedde ikke hjemme i Eidsiva Arena mandag.</p>
<p>Allerede etter fem minutter sto det 1-0 til Storhamar ved Mats Larsen Mostue. Jonas Djupvik Løvlie vant en dropp og spilte pucken til Mostue, som hamret inn Storhamar-ledelse fra distanse.</p>
<p>Nysigneringen Rasmus Ahlholm banket inn 2-0 fem minutter senere, og også denne scoringen kom like etter en dropp. Mannen med nummer 40 på drakta la pucken via Lillehammer-målvakt Christoffer Bengtsberg sin hanske og i mål.</p>
<p>Og da Matthew Prapavessis satte inn 3-0 etter 17 minutter i overtall, så det bekmørkt ut for hjemmelaget. De gulkledde gjestene fikk pucken til å gå fort før Prapavessis skjøt pucken i mål fra venstre.</p>
<p>Lillehammer hang mer med i den andre perioden og vant skuddstatistikken 14-6, men klarte ikke å få pucken i mål.</p>
<p>Hjemmelaget fikk redusert like før slutt. Like etter et Storhamar-overtall kjempet en liggende Nick Dineen inn 1-3 fra to meter. Likevel klarte ikke hjemmelaget å komme nærmere. Patrick Thoresen fikk æren av å sette inn 4-1 i åpent mål med 20 sekunder igjen. Storhamar vant 4-1.</p>
<p>4-1-seieren gjør at Storhamar nå er ti poeng foran rival Lillehammer. Før de to tapene var Lillehammer bare fire poeng bak på 3.-plass, men den luka har nå økt til ti poeng.</p></div></body></document>
