<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-her-far-hivju-sjokk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/her-far-hivju-sjokk/71761368" frk="810 4 22 4582"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 16:19"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her får Hivju sjokk</div>
<div type="ingress">Skuespilleren fikk sjokk da han så det store berget med kjøtt som kanskje må brennes.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>KJØTTBERG: Klippet er hentet fra den nye TV-serien «Matsjokket» som har premiere i dag. Video: NRK</p> <p>SJOKKERENDE: Gry og Kristofer Hivju har blitt enda bedre til å bruke all maten etter de så det store saugeberget i NRKs nye serie «Matsjokket». Foto: Anders Leines/NRK</p> <p>LIKER SAU: Familien Hivju mener vi bør se nøyere etter hvordan vi utnytter materssursene her i landet. Foto: Brynjar Widerøe</p> <p>SAKTE: Programleder Christer Rødseth er kjøkkensjef på Vaaghals og nye Code og kaptein på kokkelandslaget. Foto: Anders Leines / NRK</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er sjokkerende. Når du ser denne haugen av kjøtt som kanskje skal brennes og samtidig vet at det sulter folk på andre siden av jorda. Det gjør noe med deg, sier Gry Hivju, mens hun og ektemannen Kristofer holder på å forberede dagens sushimiddag til familien.</p>
<p>- Å se så mye kjøtt gå til spille, er bare trist.</p>
<p>I NRKs nye TV-serier «Matsjokket», som har premiere i kveld, blir Kristofer og Gry Hivju tatt med inn på Norturas fryselager på Rakkestad, der det ligger 1.500 helslaktede sauer, som mest sannsynlig aldri vil bli spist av mennesker.</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 30min</p>
<p>totalt 3t</p>
<p>Slik lager du Norges nasjonalrett.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>Årsaken er todelt: Bøndene har produsert litt for mye, og stadig flere nordmenn velger lam til fordel for sau, om de først skal spise fårekjøtt.</p>
<p>I Norge er omtrent 20 000 sauer på lager. Dette gir 620 tonn kjøtt, eller ti millioner middager.</p>
<p>Det er fakta som sjokkerer familien Hivju.</p>
<p>- Når vi får vite at vi i tillegg importerer kjøtt fra Island, så er det åpenbart at vi trenger noen nye modeller for hvordan vi håndterer ressursene her i landet, sier hun og forteller engasjert om at Norge er et land med helt unike forutsetninger når det gjelder matproduksjon, sier Gry.</p>
<p>- Nortura sitter med ti millioner middager og folk går og sulter på andre siden av jorda. Og her sitter vi med sauene våre, stemmer Kristofer i.</p>
<p>- Dette kjøttet kommer ofte fra Vestlandet, for eksempel på Sunnmøre. Siden vi har familie her, reiser vi ofte er på besøk dit. Da ser vi med egne øyne hvordan dyra går og beiter i bratte skrenter, hvor det er vanskelig å dyrke andre ting. Dette en forbilledlig utnytting av ressurser, sier Gry og viser til at mye av norsk kjøtt og fisk fores med soya til forskjell fra dette lam- og sauekjøttet.</p></div>
<div type="title" level="3">Spis sau</div>
<div type="text">
<p>- Tenk bare: Av all maten vi kjøper, så kaster vi omtrent en tredjedel. En fjerdedel av dette er nok til å mette alle som sulter.</p>
<p>Familien Hivju hadde et engasjement for miljø før innspillingen, men det har bare forsterket seg etter programmet.</p>
<p>- Vi har blitt en boks-familie, sier Kristofer og forteller hvordan kjøleskapet nå er organisert med bokser hvor de har restematen.</p>
<p>- Du kan spare deg for å lage en eller to middager i uka, det er jeg sikker på, sier han.</p>
<p>Kristofer, som ble kjent for en hel verden gjennom TV-serien Game of Thrones, gir rene ord for pengene når Dagbladet spør om han har råd til norske familier som vil redusere matsvinnet sitt:</p>
<p>Utløpsdato er noe vås! Det er viktig å få et avslappa forhold til utløpsdato.</p>
<p>Lag restefest! Vanligvis kaster vi en tredjedel av all maten vi kjøper. Spis opp maten din og spar 20 000 kroner i året - og vær med på å redde verden! (Hei på #restefest)</p>
<p>Bli en boks-familie. Ta vare på rester i bokser. Klarer du å bruke restene sparer du 1-2 middager i uka. Da kommer du deg kanskje ut av tidsklemma også!</p>
<p>De som hadde hørt med hvilken myndighet de rådene ble overbrakt, ville aldri tvile på oppriktigheten til avsenderen. Og selv sier familien at de har fått en helt ny bevissthet om matsvinn:</p></div>
<div type="title" level="3">Klar melding til butikkene</div>
<div type="text">
<p>- En ting er at vi skal spise mindre kjøtt, men vi må selvsagt ta vare på det vi har. Ekstra ille blir det når vi tenker på hvor mye tid og ressurser som er helt bortkastet.</p>
<p>- Hvordan kan butikkene bli flinkere?</p>
<p>- For eksempel vet vi at mye sau blir «destruert». Butikkene sier at det er vanskelig å selge sauekjøtt, men vi tror det handler mye om at det ikke er tilgjengelig i butikkene.</p>
<p>- Om folk visste hvor godt det kan smake! Ja, da tror jeg situasjonen ville vært en annen, sier Gry.</p>
<p>- Vi har helt klart blir mer bevisste på hva vi kaster. Da Christer (kokk og programleder) kom hjem til oss, så kjøleskapet sikkert ut som mange andre kjøleskap. Vi er mye ut og reiser, og imens vi er borte går mye ut på dato og grønnsakene ser triste ut.</p>
<p>- Han fant en indrefilet som hadde gått ut på dato, men han tok den ut, luftet bort vakuumlukta, som han sa, stekte den opp og serverte. Nydelig!</p></div></body></document>
