<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190721-truende-gjeng-storme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/truende-gjeng-stormet-stockholm-nattklubb/71418193" frk="223 8 12 1454"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 07:13"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Truende gjeng stormet Stockholm-nattklubb</div>
<div type="ingress">Politiet skal ha mistanke om koblinger til kriminelle nettverk.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-07-21</div>
<div type="caption"><p>TILKALTE POLITI: Et personale på tre måtte gi opp å håndtere situasjonen da en stor gjeng natt til søndag trengte seg inn på en nattklubb i Stockholm. Foto: Julia Kuznetsova/Shutterstock/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Expressen og andre svenske aviser melder at nattklubben F12 sentralt i Stockholm ble stormet i løpet av natta.</p>
<p>- Et 20-tall personer skal ha trengt seg inn og opptrådt truende, sier Anders Mattsson i Stockholmspolitiet til Expressen.</p>
<p>Aftonbladet oppgir tallet til omkring 30, og at et personale på bare tre ikke greide å stå imot.</p></div>
<div type="title" level="3">- Pågrepet for vold</div>
<div type="text">
<p>Alarmen gikk klokka 02.22, da personalet på nattklubben ringte politiet fordi gjengen laget bråk og blant annet ikke betalte for seg.</p>
<p>Da politiet kom til stedet, skal de ifølge Expressen ha kjent igjen noen av inntrengerne. 17 personer ble ifølge Peter Asp ved politiets regionledelses-sentral. fraktet bort og sluppet løs i tettstedet Vallentuna utenfor Stockholm.</p>
<p>En person skal være er pågrepet for vold mot tjenestemann.</p>
<p>Aftonbladet melder å ha sett en kort filmsekvens hvor flere personer slåss utenfor lokalet. Ifølge avisa mistenker politiet at flere av dem har koblinger til kriminelle nettverk.</p>
<p>- Det er en uvanlig hendelse. Det virker nesten planlagt når det kommer så mange samtidig sier Peter Asp.</p>
<p>Ingen gjester skal ifølge Expressen ha kommet til skade i hendelsen.</p></div></body></document>
