<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190322-roper-p3-siljes-kjar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/roper-p3-siljes-kjaereste/70900882" frk="565 12 41 3294"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 07:03"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="p3morgen,lindmo,silje nordnes,kjendis,markus neby,ronny brede aase"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røper P3-Siljes kjæreste</div>
<div type="ingress">Har funnet lykken med musiker.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-03-22</div>
<div type="caption"><p>KJÆRESTEAVSLØRING: Navnet på Silje Nordnes' kjæreste blir avslørt i kveldens «Lindmo». Foto: NTB Scanpix</p> <p>FAY WILDHAGEN: Silje Nordnes' kjæreste er artist og låtskriver. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TRIO: Silje Nordnes er programleder i «P3morgen» sammen med Ronny Brede Aase og Markus Neby. Foto: Andreas Fadum</p> <p>BRYTEKAMPEN: En hysterisk oljebryting-video av Silje Nordnes og daværende P3-programleder Live Nelvik, ble svært populær under P3-aksjonen i 2013. I 2014 gjorde gutta det samme. Video: NRK/P3</p></div>
<div type="text">
<p>I kveldens «Lindmo» avslører Markus Neby (27) navnet på «P3morgen»-kollegaen Silje Nordnes (34) sin kjæreste.</p>
<p>Det skriver VG.</p>
<p>- Vi har aldri sagt på radioen at Silje er sammen med artist og låtskriver Fay Wildhagen, sier Neby i programmet.</p>
<p>Avsløringen kommer mens Neby snakker om hvor nært P3-trioen har kommet hverandre, og Nordnes ser ifølge avisa ut til å bli noe sjokkert over utbruddet.</p>
<p>Fay Wildhagen er en av landets mest fremadstormende artister. Hun er blant annet nominert til to Spellemann-priser.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bekreftet kjæreste</div>
<div type="text">
<p>At Nordnes hadde funnet lykken igjen, ble kjent i november. Hvem hennes utvalgte var, har altså blitt holdt hemmelig til nå.</p>
<p>Kjærestenyheten ble delt på «P3morgen», der Nordnes hadde en gjenforening med radiokollegene Ronny Brede Aase og Markus Neby, som begge hadde vært borte fra programmet de siste ukene. I den anledning kom hun med avsløringen.</p>
<p>- Det har faktisk skjedd en del ting som jeg tenker at kan være fint å melde om. Første punkt: Jeg har sluttet å snuse. Andre punkt: 12. desember så skal jeg kjøre opp. Jeg har bestilt oppkjøring. Og siste punkt: Jeg har fått meg kjæreste. Jeg er en lykkelig dude, eller «dudette», sa hun under sending.</p>
<p>Da Dagbladet møtte Nordnes under premieren av det nye NRK-programmet «Jorden rundt på seks steg» samme uke, bekreftet hun nyheten.</p>
<p>- Ja, jeg har fått meg kjæreste. Jeg valgte å fortelle om det fordi jeg synes det var gøy å si hva som hadde skjedd mens Ronny og Markus var borte, selv om det ikke akkurat var en nyhet for dem, sa hun.</p>
<p>- Det er jo et personlig program, der vi deler mye om oss selv, så da er det jo litt rart om en så stor del av livet mitt ikke blir nevnt, la hun til.</p>
<p>Ute og lufter hodet. &#128248;: @faywildhagen</p>
<p>A post shared by Silje Nordnes (@siljenord) on Oct 21, 2018 at 6:07am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Åpent og ærlig forhold</div>
<div type="text">
<p>Nylig gjestet 34-åringen podkasten til Ida Fladen (33), «Ida med hjertet i hånden», og der kunne hun avsløre at det går veldig bra med kjærligheten om dagen.</p>
<p>På spørsmål fra Fladen om hvordan Nordnes er som kjæreste, svarte hun:</p>
<p>- Jeg er veldig hengiven, jeg gir meg veldig hen, og går veldig «all inn». Det er jo det venner sier til meg, at de kanskje mister meg litt, ihvertfall i begynnelsen. Jeg går veldig inn i det, og ser meg ikke tilbake. Jeg tenker jo fort fremover, og på den måten kan det sikkert være litt mye.</p>
<p>Videre fortalte den velkjente radioprofilen at hun og kjæresten har et veldig åpent og ærlig forhold til hverandre.</p>
<p>- Jeg har aldri vært så ærlig med noen før, og aldri vært så åpen om alt jeg tenker og føler, så det har vært veldig fint. Men det er jo også skummelt, men når det blir tatt i mot og møtt og man får det samme tilbake, så blir det noe som føles helt spesielt, fortalte Nordnes.</p></div></body></document>
