<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190620-hoyrekvinnene-er-sty.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hoyrekvinnene-er-styrt-av-fundamentalistene-i-bibelbeltet/71203836" frk="381 0 2 2374"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 04:15"/>
<attribute name="author" value="Odd E. Rambøl, Tøyen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kronikk,heidi nordby lunde,debatt,meninger,abort,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyrekvinnene er styrt av fundamentalistene i bibelbeltet</div>
<div type="ingress">Prøv med litt ærlighet, Heidi Lunde – innrøm at det var fundamentalistene i bibelbeltet som styrte Høyre, Frp og Venstre i saken om innstramming i abortloven.</div>
<div type="author">Odd E. Rambøl, Tøyen</div>
<div type="date">2019-06-20</div>
<div type="caption"><p>PINLIG: Bare en klargjøring av loven, hevder Heidi Nordby Lunde, og kritiserer Ap for at de ikke foretok disse «klargjørende» endringene mens de satt i regjering. Men det gjorde jo heller ikke Høyre de første seks åra i reregjering. Det var fundamentalistene i KrF som fikk dette igjennom, skriver innsenderen. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>ABORT: Da Christina Fraas hørte nyheten om de nye abortlovene i Alabama, som nesten tilsier abortforbud, klarte hun ikke unngå å si noe. Video: Privat. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det må være direkte pinlig for kvinnene i Høyre å bli lagt flate av fundamentalistene i bibelbeltet. I Dagsnytt 18, forsøker Heidi Nordby Lunde, som visstnok oppfatter seg selv om en slags feminist, å forsvare knefallet. Hun påstår:</p>
<p>Mange kvinner er imot fordi de ikke vet nok, sier Nordby. Hadde en mann kommet med en slik påstand, ville Nordby garantert beskyldt han for mannssjåvinisme og det som verre er. Og det med god grunn.</p>
<p>Protestene er overdrevne, hevder Lunde. Vel, bruken av draktene fra The handmaids tale, er neppe bokstavelig ment, men tydeliggjør at det er fundamentalistene i bibelbeltet som bestemmer.</p>
<p>Dette er bare en klargjøring av loven, hevder Lunde, og kritiserer Ap for at de ikke har fortatt disse «klargjørende» endringene mens de satt i regjering. Men i de første seks åra med Høyreregjering skjedde det heller ingen «klargjøring».</p>
<p>Først etter at Erna Solberg lovte fundamentalistene i bibelbeltet innstramninger i abortloven, for å sikre blått flertall på Krfs landsmøte, endret Høyre abortloven.</p>
<p>Tror Lunde at hun klarer å innbille noen at det ikke var fundamentalistene som styrte, at dette bare var en «justering»?</p>
<p>Prøv med litt ærlighet, Lunde – innrøm at det var fundamentalistene i bibelbeltet som styrte Høyre, Frp og Venstre i denne saken.</p>
<p>Samtidig er det jo et forunderlig standpunkt, dersom kvinnen vil fjerne ett foster så skal hun ikke få bestemme det, men dersom kvinnen vil fjerne begge fostre, så kan hun velge det. Resultatet kan altså like gjerne bli flere aborter, enn færre. Men likevel prøver de blå å framstille seg selv som etisk sett, spesielt høyverdige.</p></div></body></document>
