<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-pleier-kjarligheten-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/pleier-kjaerligheten-pa-romantisk-tur-i-usa/71294846" frk="881 12 67 5295"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 20:02"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,durek verrett,prinsesse märtha louise"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pleier kjærligheten på romantisk tur i USA</div>
<div type="ingress">- Den vakreste kvinnen i verden.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>PÅ REISEFOT: Prinsesse Märtha Louise og Durek Verrett er for tidea i USA, hvor de også får tid til å pleie kjærligheten. Foto: Daryl Henderson / NTB Scanpix</p> <p>PÅ TUR: Durek Verrett har lagt ut en rekke bilder i sosiale medier fra USA-turen deres. Foto: Durek Verrett / Instagram</p> <p>HET OMFAVNELSE: Prinsessa og kjæresten skjulte ikke sin begeistring for hverandre. Foto: Durek Verrett / Instagram</p> <p>I SYKKELTAXI: Det forelskede paret tok seg en tur med sykkeltaxi under oppholdet i New York. Foto: Durek Verrett / Instagram</p> <p>PRINSESSEN: Märtha Louise og kjæresten Durek Verrett gjestet God Morgen Norge på TV 2 torsdag 16. mai. Video: TV 2 Se hele saken her: https://www.tv2.no/a/10611424/</p> <p>I NORGE: Prinsesse Märtha Louises nye kjæreste, Durek Verrett, er i Norge for første gang etter at de avslørte kjærestenyheten. Video: Ingebjørg Iversen</p> <p>KJÆRESTER: Märtha Louise og Durek Verrett har fått mye oppmerksomhet siden forholdet deres ble kjent. Her avbildet i København i mai. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det har gått over en måned siden det ble kjent at prinsesse Märtha Louise (47) hadde funnet kjærligheten med den selverklærte sjamanen Durek Verrett (44).</p>
<p>Forholdet har skapt mye blest og bred omtale i pressen, og mange har blant annet kritisert paret for kvakksalveri. Kritikken skøyt enda mer fart da det ble kjent at det nyforelska paret sammen skulle legge ut på en norgesturné under navnet «Prinsessen og sjamanen», der mange tok til orde for at prinsessa drev med en noe uheldig rolleblanding.</p>
<p>Nå har prinsessa og hennes kjære dratt på ferie - til USA. De befinner seg for tida i New York, hvor de ser ut til å pleie kjærligheten med hverandre innimellom jobb og andre forpliktelser.</p>
<p>I en rekke innlegg på Instagram sin historiefunksjon, har Märtha Louises nye kjæreste lagt ut flere bilder og videoer av paret fra byen som aldri sover.</p></div>
<div type="title" level="3">- Den vakreste kvinnen i verden</div>
<div type="text">
<p>I en videosnutt Verrett nylig lastet opp på Instagram, kunne man se de to sitte sammen i en sykkeltaxi i «The Big Apple» - og de ser tydelig forelsket ut. 44-åringen kom også med en kjærlighetserklæring til sin prinsesse.</p>
<p>- Dette er den vakreste kvinnen i verden, sier Verrett inn i kameraet.</p>
<p>Märtha Louise smiler begeistret og gir en tommel opp til kjæresten i videoen.</p>
<p>- Jeg elsker deg, vennen, sier han videre.</p>
<p>Prinsessa og Verrett har den siste tida vært i USA, og lørdag 29. juni deltok de i en samtale knyttet til arrangementet «Mandela Mile» i den amerikanske byen.</p>
<p>«Mandela Mile» foregikk i Mondrian Park - og paret har inviterte også publikum til å delta på arrangementet. Både prinsesse Märtha Louise og Durek Verrett har delt innlegg om eventet på sine Instagram-profiler.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Setting intention at the @mandelamile today with amazing people here in #NewYork. Join the Mandela Mile movement on 18th July world wide. Let’s change the world together one step at a time. &#128588;&#129392;&#128588;&#10084;#mandelamile #forkofi</p>
<p>A post shared by Princess Märtha Louise (@princessmarthalouise) on Jun 29, 2019 at 5:36pm PDT</p>
<p>«Mandela Mile» er en slags veldedighetsmarsj som skal retter mot Mandela-dagen, og sjamanen har skrevet på sin profil at han og Märtha Louise ønsker å bidra til å fjerne folks «blokkeringer» under arrangementet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bryllup i Danmark</div>
<div type="text">
<p>Det er ingen tvil om at prinsessa og Verrett har vært på farten den siste tiden. De var blant annet i London sammen i starten av juni, der de deltok på en foredragssamtale.</p>
<p>Rett etter at kjærestenyheten ble kjent og etter at sjamanen hadde besøkt Norge for første gang, dro paret utenlands, og første stopp var kongelig bryllup i Danmark i midten av mai.</p>
<p>Siden den gang har det vært langt mer stille fra paret, men for ei snau uke siden ble forholdet igjen omtalt i mediene - da Verretts tidligere kjæreste, Hank Greenberg (47), kommenterte ekskjærestens nye forhold for første gang.</p>
<p>Verrett ble av mange oppfattet som en kontroversiell figur da forholdet til prinsessen ble kjent, blant annet fordi han tjener store summer på sine påståtte spirituelle evner. Han har for øvrig en rekke Hollywood-navn på kundelista, som blant andre Gwyneth Paltrow og Kelly Rutherford.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingenting fint å si</div>
<div type="text">
<p>Det var i 2007 at Durek Verrett fant kjærligheten med massøren Hank Greenberg fra Los Angeles - og de var i et forhold helt fram til 2015. Greenberg har holdt en lav profil etter at ekskjærestens nye romanse ble kjent, men lot seg intervjue av Daily Mail i slutten av mai.</p>
<p>I intervjuet får Greenberg blant annet spørsmål om hvilket forhold han har til Durek Verrett i dag. Svaret må sies å være noe todelt:</p>
<p>- Jeg elsker Durek inderlig og ønsker ham alt godt, men jeg har ingenting fint å si om ham, sa han.</p>
<p>47-åringen påpekte at han mener «eksen har et enormt talent», og at han tror på hans misjon. Likevel:</p>
<p>- Jeg har vondt for å tro på at han er ekte, basert på mine personlige erfaringer med ham, fortsatte Greenberg.</p>
<p>I et intervju med Dagbladet Magasinet i mai, la ikke Durek Verrett skjul på at han forelsker seg i både kvinner og menn.</p>
<p>- Tiltrekkes jeg av menn? Ja. Tiltrekkes jeg av kvinner? Ja, men det er basert på kjærlighet. Det er maskulinitet og femininitet i både kvinner og menn, og jeg står for kjærlighet uavhengig av kjønn, sa han i intervjuet.</p></div></body></document>
