<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190527-hei-mdg-slik-er-et-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hei-mdg-slik-er-et-kyllingfjos/71121403" frk="654 0 2 3973"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 12:11"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Hei, MDG! Slik er et kyllingfjøs»</div>
<div type="ingress">Ingen av Grønn Ungdom-lederne som sto bak forslaget om å legge ned norsk kyllingproduksjon har noen gang satt sine føtter i et kyllingfjøs.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-05-27</div>
<div type="caption"><p>HEI, MDG: Emilie Enger Mehl er stortingsrepresentant for Senterpartiet fra Hedmark. Etter å ha lest i Dagbladet at MDG vil legge ned norsk kyllingproduksjon - og at forslagsstillerne aldri har vært i et kyllingfjøs - ble hun så provosert at hun sporenstreks dro til nærmeste kyllingfjøs. Video: Senterpartiet</p> <p>FIKK KJEFT: 19 år gamle Hulda Holtvedt er tidenes yngste parlamentariske leder. Da hun leksa opp for Stortinget fikk hun kjeft av presidenten. Video: Stortinget</p> <p>«FRIDAYS FOR FUTURE»: Flere tusen skoleungdommer møtte opp foran Stortinget mot det de mener er en uforsvalig klimapolitikk. Video: Bjørge Dahle Johansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Dagens kyllingproduksjon er kroneksempelet på intens, innendørs dyreproduksjon foret på importerte råvarer, heter det i vedtaket fra MDGs landsmøte i helgen.</p>
<p>De grønne krever nå at kyllingindustrien må «reformeres drastisk» - eller avvikle produksjonen.</p>
<p>Dagbladet omtalte forslaget i forkant av behandlingen på landsmøtet og spurte i den anledning Grønn Ungdom-talsperson Teodor Bruu om han noen gang har besøkt et kyllingfjøs.</p>
<p>Det hadde han ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Dro rett i fjøset</div>
<div type="text">
<p>Det provoserte Emilie Enger Mehl, stortingsrepresentant for Senterpartiet, kraftig, så i går benyttet hun søndagen til nettopp å besøke et kyllinghus og filme hvordan det er der.</p>
<p>Emilie Enger Mehls film fra Nortura-produsenten i Hedmark kan du se øverst i denne saken.</p>
<p>- Jeg besøkte gården spontant etter å ha lest saken i Dagbladet. Jeg vil ha en debatt basert på fakta og reelle forhold - ikke skremselspropaganda fra Grønn Ungdom og MDG, sier Enger Mehl til Dagbladet, som reagerer sterkt på at politikere vil legge ned en næring uten å ha besøkt den.</p>
<p>- Det MDG baserer sitt vedtak på har ikke rot i virkeligheten. De lager en fantasifortelling om at alle kyllinger lider og ligger med brekte bein. Vi har verdens strengeste dyrevelferdskrav i Norge med krav til plass og lys- og luftforhold. Den norske bonden er glad i dyrene sine! sier Enger Mehl.</p></div>
<div type="title" level="3">Aldri vært i kyllingfjøs</div>
<div type="text">
<p>Vi ringer Grønn Ungdoms andre talsperson. Hulda Holtvedt frontet vedtaket på helgens landsmøtet og innkasserte en stor seier.</p>
<p>- Har du vært i et kyllingfjøs?</p>
<p>- Nei, jeg har heller ikke vært i et kyllingfjøs, men det diskvalifiserer meg ikke fra å mene noe om saken, sier Hulda Holtvedt.</p>
<p>- Men burde du ikke besøkt en næring du vil legge ned?</p>
<p>- Nei, det er ganske bred enighet i dyrevelferdsmiljøer i Norge at dyrevelferden i kyllingnæringen er for dårlig. Der er tallenes tale klare. Kylling i naturen har det ikke som kylling i kyllinghusene.</p>
<p>- Hva mener du med det?</p>
<p>- De rasene de bruker er avlet for å vokse unaturlig raskt, noe som går på bekostning av dyrevelferden. Hadde man sammenlignet veksten med en menneskebaby ville det vært helt frankensteinaktig.</p></div>
<div type="title" level="3">- MDG tror mat vokser i butikken</div>
<div type="text">
<p>Hulda Holtvedt har sett videoen til Emilie Enger Mehl, men er ikke overbevist.</p>
<p>- Det ser rent og pent ut, men det er ikke naturlig for dyr å vokse opp i en industrihall uten dagslys der det er kjempetett. I dyrevelferdsloven står det at dyr skal få oppfylt sine artstypiske behov. Dette er ikke et naturlig miljø for kyllinger, slår Holtvedt fast, som understreker at hun også tror at bønder i Norge er glad i dyrene sine.</p>
<p>Emilie Enger Mehl i Senterpartiet rister på hodet.</p>
<p>- Jeg synes det er pussig at de ikke har besøkt næringen, når dette er noe de er så opptatt av. Jeg besøker som politiker en rekke ulike næringer jeg vil lære mer om. De går hardt ut for en sak som er kjempeviktig for hele Norge. Dette er en næringsvei som gir oss mat på bordet som ikke bare kan erstattes. Da burde de satt seg bedre inn i saken, sier Enger Mehl.</p>
<p>Og kommer med et hjertesukk:</p>
<p>- Noen ganger virker det som MDG tror at mat vokser i butikken. Det krever et aktivt landbruk. De har en virkelighetsfjern tilnærming.</p></div></body></document>
