<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190722-folkets-mandat-er-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/folkets-mandat-er-revolusjon/71421022" frk="691 7 33 4363"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 13:34"/>
<attribute name="author" value="Morten Strand"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folkets mandat er revolusjon</div>
<div type="ingress">Aldri før har Europas mest korrupte land hatt en bedre sjanse til å rydde opp. Ukrainas velgere krever handling.</div>
<div type="author">Morten Strand</div>
<div type="date">2019-07-22</div>
<div type="caption"><p>VISER RETNING: Volodymyr Zelenskyj har fylt ut sin stemmeseddel i søndagens valg. Foto: AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tallenes tale er krystallklare. President Volodymyr Zelenskyjs parti Folkets tjener har feid over Ukraina, og gitt den ferske presidenten rent flertall i nasjonalforsamlingen, radaen. Hans parti har fått i underkant av 45 prosent av stemmene. De etablerte partiene er praktisk talt feid ut av parlamentet, og det er nå et kart mandat for radikal bekjempelse av korrupsjon, en sykdom som har ridd Ukraina som en mare i hele sin tid som selvstendig nasjon, fra 1991.</p>
<p>Det ukrainske valgsystemet er en kombinasjon av partilister i flermannskretser, som det norske, og flertallsvalg i enmannskretser, som det britiske. På grunn av den russiske annekteringen av Krim, og krigen i Øst-Ukraina, der deler en fylkene Donetsk og Lugansk er kontrollert av opprørere, er antallet mandater i årets valg kuttet fra 450 til 424. Zelenskyjs parti ligger an til å vinne 122 mandater fra flermannskretsene, og 125 fra enmannskretsene. Rundt 50 av representantene fra enmannskretsene er i tillegg partipolitisk uavhengige, og mange av dem vil trolig komme til å knytte seg til flertallsgrupperingen.</p>
<p>Zelenskyjs kontroll over enmannskretsene er både viktig og overraskende, fordi representantene fra mange av enmannskretsene ofte har vært styrtrike oligarker som enten har betalt for å bli valgt selv, for å kjøpe seg immunitet fra straffeforfølgelse, eller har sørget for å få valgt inn «sin» person, som gjennom sin plass i nasjonalforsamlingen kunne kjempe for oligarkens økonomiske interesser. Når Zelenskyjs parti har vunnet godt over halvparten av disse mandatene betyr det et mulig kvantesprang i kampen mot korrupsjonen, som lenge har infisert politikken og parlamentet.</p>
<p>Zelenskyj har derfor allerede sagt at en av de første sakene han vil legge fram for det nye parlamentet er å oppheve parlamentarikernes immunitet mot straffeforfølgelse. Det er et tydelig signal om en retning som det tidligere har vært umulig å få flertall for i den ukrainske radaen.</p>
<p>Til sammen kommer fem partier inn i den nye radaen. I tillegg til Folkets tjener kommer det tradisjonelt russisk-vennlige Opposisjonsplattformen med rundt 12,5 prosent av stemmene, og med flest stemmer helt i øst, i Donetsk og Lugansk. Ex-president Petro Porosjenkos parti fikk rundt åtte prosent, og Julia Tymosjenkos Fedrelandspartiet fikk rundt sju prosent. Og Rocke-musikeren Svjatoslav Vakartsjuk og hans nye parti, Stemme, fikk støtte fra rundt seks prosent av velgerne.</p>
<p>Det betyr at langt over 60 prosent av representantene i den nye radaen er helt ferske. Både Folkets tjener og partiet Stemme har gjort det klart at de ikke vil ha erfarne politikere i sine rekker, og har bevisst rekruttert sine representanter blant unge med god utdanning.</p>
<p>Selv om Folkets tjener etter alt å dømme vinner et klart flertall alene, så er partiet allerede i gang med å forhandle med andre partier, for ytterligere å utvide sitt parlamentariske grunnlag. Den mest sannsynlige samarbeidspartneren er rocke-stjerna Vakartsjuk.</p>
<p>Ved siden av kampen mot korrupsjon så har Zelenskyj sagt at å få satt fri ukrainske krigsfanger, er en prioritet. Det har særlig den siste uka vært høylydte spekulasjoner om at en fangeutveksling, som innebærer at blant annet de 24 soldatene som ble tatt til fange av russiske styrker i Azov-havet i fjor høst, er blant dem som vil bli satt fri.</p>
<p>En fredsløsning i Øst-Ukraina står også høyt på Zelenskyjs ønskeliste. Han har hatt en lengre telefonsamtale med Russlands president Vladimir Putin, og et nytt parlamentarisk grunnlag kan gjøre en fredsløsning mer realistisk.</p>
<p>For første gang i det moderne Ukrainas historie så står ikke «øst» mot «vest», i to nærmest like deler. Zelenskij ser ut til å ha vunnet valget i alle fylker bortsett fra Donetsk og Lugansk i øst, og Lviv i vest. Det betyr at mandatet til Zelenskyj ikke bare er å gå til krig mot korrupsjonen - landet er på 120. plass blant 182 land på Transparency Internationals korrupsjonsliste. Mandatet han har er også å gjøre det tradisjonelt delte Ukraina til ett land. Og ennå er håpet lysegrønt, slik fargen blir når man blander de ukrainske nasjonalfargene blått og gult,</p></div></body></document>
