<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190722-filips-kone-jeg-hadd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/filips-kone---jeg-hadde-nok-fatt-hore-det/71419593" frk="872 5 25 4887"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 19:37"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filips kone: - Jeg hadde nok fått høre det</div>
<div type="ingress">I september i fjor flyttet Filip Ingebrigtsen sammen med kona Astrid Mangen Ingebrigtsen til Oslo. Det likte ikke pappa Gjert. Søndag tok Filip norsk rekord på engelsk mil, til lettelse for kona Astrid.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-07-22</div>
<div type="caption"><p>EKTEPAR: Astrid Mangen Ingebrigtsen og Filip Ingebrigtsen har vært sammen siden 2012. Her fra innendørs NM i Bærum i 2018. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>DRØMMEMILA: Filip Ingebrigtsen drømte om å bli første nordmann til å vinne drømmemila på Bislett, men slik gikk det ikke. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>GIFT: Astrid Mangen Cederkvist, nå Ingebrigtsen, og Filip Ingebrigtsen giftet seg i september i fjor i Mangen Kapell. Her sammen med May Olaug Mangen Cederkvist, Haakon Cederkvist, Tone Ingebrigtsen, Gjert Ingebrigtsen og lillebror William ytterst til høyre. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>HELOMVENDING: Gjert Ingebrigtsen har tidligere ment at løpersønnenes kjærester har stjålet fokus fra det de egentlig bør konsentrere seg om. Nå ser han annerledes på saken. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Filip Ingebrigtsen knuste storebror Henriks rekord på engelsk mil i Diamond League søndag med tiden 3:49.60, til lettelse for kona Astrid Mangen Ingebrigtsen.</p>
<p>- Det var veldig gøy. Jeg så løpet hjemmefra denne gangen, da jeg har vært mye på reise den siste tiden, sier Astrid Mangen Ingebrigtsen til Dagbladet.</p>
<p>Hun forteller at Filip hadde en god følelse i forkant av løpet, da han har vist god form den siste tida.</p>
<p>- Vi snakket litt om det før løpet. Filip har følt seg bra og visste det var mulig å sette norsk rekord om alt gikk etter planen. Det var målet, men man vet jo aldri. Han viste at han var god nok for det, og norsk rekord ble det, sier Mangen Ingebrigtsen.</p>
<p>Kona fikk en hyggelig telefonsamtale etter superløpet.</p>
<p>- Han var veldig godt fornøgd. Det har vært en bra helg for alle tre, det er ekstra gøy når det går så bra for alle.</p></div>
<div type="title" level="3">- Letta</div>
<div type="text">
<p>Filip har hatt noen trøblete år, der både sykdom og diverse skader har preget hverdagen. Da han var 16, fikk han beskjed av legen at helsa var for dårlig til å drive med toppidrett. Han har pollenallergi og er allergisk mot det meste.</p>
<p>I EM i Berlin i fjor, tok Filip seg til finalen til tross for fall som gjorde at han måtte sy flere sting i leggen. Historien har gjort at kona Astrid alltid er litt ekstra nervøs før hver konkurranse.</p>
<p>- Det var veldig spennende i forkant av løpet. Det er alltid mye som kan skje, uansett om Filip har gjort det bra den siste tiden, så har det jo vært noen nedturer med sykdom, fall og slikt. Jeg blir veldig letta når det går så bra, sier Mangen Ingebrigtsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyttet fra Sandnes</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet flyttet til Oslo rett etter bryllupet i september i fjor, til stor skuffelse fra pappa Gjert, som gjerne vil ha trioen samlet hjemme i Sandnes. Det ser ikke ut til å ha påvirket Filip, som tok personlig rekord og familierekorden på engelsk mil søndag.</p>
<p>- Heldigvis. Jeg hadde nok fått hørt det fra Gjert om det ikke gikk så bra. De er jo veldig mye ute og reiser, men det er fint å se at flyttingen ikke har påvirket han i negativ retning. Det er betryggende å vite, sier Mangen Ingebrigtsen.</p>
<p>- Hva mener han om flyttingen?</p>
<p>- Gjert har ikke sagt så mye til meg direkte, men jeg vet at han har vært litt kritisk til Filip. Det er ikke noe dårlig stemning mellom oss, sier Mangen Cederkvist.</p>
<p>Hun forteller at paret har kommet seg godt til rette i Oslo. Hun i ny jobb som lærer på Hasle skole, og han som hundre prosent idrettsutøver.</p>
<p>- Jeg begynte i ny jobb rett før bryllupet, også flyttet vi rett etter. Det har vært hektisk, men nå er vi kommet til rette. Det har vært et veldig fint år.</p>
<p>Dagene går i jobb og trening, og som de fleste andre, går dagene mye i det samme.</p>
<p>- Vi har faste rutiner. Han trener to ganger for dagen og er hos fysioterapeut, mens jeg er på jobb på dagen. Ofte trener vi gjerne sammen på ettermiddagen, så drar vi hjem og spiser middag. Det fungerer veldig bra.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirerer hverandre</div>
<div type="text">
<p>Mangen Ingebrigtsen er selv en etablert sprinter i Norge som konkurrerer på 100 og 200 meter. Hun forteller at Filip motiverer henne, til tross for at året har gått litt trått for hennes del.</p>
<p>- Det har gått litt opp og ned. Jeg har begynt i ny jobb og må kombinere det med satsing. EM om to uker blir det neste store for meg. Jeg hevder meg fortsatt godt i Norge, men jeg er ikke på samme nivå som Filip. Likevel motiverer det meg å se at han gjør det så bra, jeg liker også å trene hardt og vil gjøre de riktige tingene som han, sier Mangen Ingebrigtsen og fortsetter:</p>
<p>- Han ser meg ofte på trening, og kommer med tips og forslag til treningsøkter, det liker jeg godt.</p>
<p>Paret har vært sammen siden 2012 og bodd fire år i Sandnes. Snart har paret vært gift i ett år, og stortrives i hovedstaden. Mangen Ingebrigtsen forteller at noe graviditet ikke skjer med det første.</p>
<p>- Ikke foreløpig. Vi har veldig lyst på barn begge to, men ikke enda.</p></div></body></document>
