<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-knuste-konkurrentene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/knuste-konkurrentene-med-northug-rykk---skjonner-ikke-hva-de-tenkte-pa/70829817" frk="1063 26 168 6359"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 20:59"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,seefeld,kombinert,jarl magnus riiber,ski-vm 2019,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knuste konkurrentene med Northug-rykk: - Skjønner ikke hva de tenkte på</div>
<div type="ingress">Jarl Magnus Riiber lekte med sine utfordrere og sørget for at Norge gikk inn til sitt første stafettgull i kombinert på 14 år.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>OVERLEGEN: Vinzenz Geiger fra Tyskland og Lukas Klapfer fra Østerrike hadde ikke sjans til å følge Jarl Magnus Riiber på oppløpet. Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p> <p>NOK ER NOK: Vidar Løfshus er lei av behandlingen Therese Johaug må tåle. Reporter/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): En 180-graders sving var alt Jarl Magnus Riiber trengte for å distansere konkurrentene før oppløpet i det hele tatt var i gang på kombinert-stafetten i Seefeld.</p>
<p>Det gjør at det norske laget kan feire sitt beste mesterskap noensinne, med to gull og to sølv på fire konkurranser.</p>
<p>Etter et godt hopprenn og godt langrenn av samtlige av lagkameratene Espen Bjørnstad, Jan Schmid og Jørgen Graabak, havnet Riiber i en avslutning mot Tyskland og Østerrike. Det ble aldri spennende. 21-åringen innehar en toppfart som ingen av konkurrentene i kombinert kan matche.</p>
<p>- Det er jo rått. Det er jo et av scenarioene vi har diskutert og vi vet at det ofte blir sånne lureløp på siste etappe. Han er den raskeste i feltet, i hvert fall når de ikke prøver på noe en gang, sier Jørgen Graabak om lagkameratens avslutning.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skjønner ikke hva de driver med</div>
<div type="text">
<p>Graabak har selv vært Norges ankermann i stafett i mange år, og sørget blant annet for OL-gull på stafett i Sotsji for fem år siden. Nå har han overlatt avslutningsetappen til en mann som er enda raskere.</p>
<p>Nettopp derfor var Graabak veldig overrasket over at verken Østerrike, ved Lukas Klapfer, eller Tyskland, ved Vinzenz Geiger, forsøkte å sette høyere fart på avslutningsetappen, som ble et lureløp fra første stavtak. Graabak var aldri i tvil om at Riiber skulle sikret gullet med den løpsutviklingen.</p>
<p>- Når han får være uthvilt på slutten er han så eksplosiv at da er det nesten så de gir det bort. Jeg skjønner ikke helt hva de driver med, sier Graabak.</p>
<p>- Geiger er rask, så han kan finne på litt av hvert, i hvert fall i motbakkene her, men han har vært i dårlig form og virker som han er usikker. Det største spørsmålstegnet er jo Østerrike, hvorfor de ikke prøver på noe, for han blir nummer tre når det blir sånn her. Det er ferdig snakka, sier trønderen.</p>
<p>For Riiber selv ble det et perfekt løpsopplegg.</p>
<p>- Vi vet jo at jeg har ganske bra spurt når jeg er uthvilt. Vi fikk prøvd oss litt mot langrennsløperne på en 800-meter sprint i Mosjøen på våren i fjor, så vi vet at jeg har ganske bra trøkk inne når jeg er uthvilt, sier en kledelig ubeskjeden Riiber.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenliknes med Northug</div>
<div type="text">
<p>Det var en meget imponerende taktisk, teknisk og fysisk prestasjon av Riiber der han satte fart inn i svingen og akselererte ut med en luke som bare vokste på andre siden. Kombinertsjef Ivar Stuan sammenlikner Riiber med to av de aller beste avslutterne fra spesiallangrenn.</p>
<p>- Han er lur, først tar han det innerste og riktige sporet, noe som gjør at han har korteste vei å gå. Og så roer seg ned og tar et sånt typisk Klæbo/Northug-rykk. Vi har tre sånne typer nå, Northug, Klæbo og Riiber, sier en ekstatisk kombinertsjef.</p>
<p>- Det er en bra klasse han melder seg på i. Det er gull å ha en sånn mann på laget, sier Stuan med et smil.</p>
<p>Riiber har vært verdens desidert beste kombinertløper denne vinteren og hadde allerede sikret seg sammenlagtseieren i verdenscupen før VM i Seefeld. 21-åringen var svært skuffet da han ikke fikk det til å stemme i storbakken i Innsbruck innledningsvis i mesterskapet, men har avsluttet VM storslagent med to VM-gull.</p>
<p>- Jeg var langt nede i starten og høyt oppe nå. Det er deilig å kunne avslutte på denne måten, sier Riiber til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lagseier</div>
<div type="text">
<p>Riiber er dermed den første norske kombinertløperen til å vinne to VM-gull og ett sølv i samme mesterskap, siden Bjarte Engen Vik gjorde det samme i Ramsau for 20 år siden.</p>
<p>Det er ikke bare Riiber som har æren for at Norge har vunnet 14 av 21 kombinertrenn i verdenscupen før VM. Dermed var det ekstra godt for laget å vinne det første VM-gullet i stafett siden deres nåværende trener Kristian Hammer gikk ankeretappen.</p>
<p>- Det er så godt. Det å kunne sammen feire et VM-gull å være øverst og den beste nasjonen er så viktig for hele støtteapparatet og utøverne. Det viser at fire gode, jevne prestasjoner er mer enn godt nok for seier, sier Riiber.</p>
<p>- Det er en kompisgjeng som reiser sammen hele året, egentlig. Vi er veldig sammenspleiset, vi har jo Espen Andersen og Magnus Krog som er på stadion og heier selv om de ikke går, så vi er en veldig sterk gruppe, forteller Graabak.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
