<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190629-raser-mot-putin-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/raser-mot-putin-etter-homofili-utspill/71294161" frk="637 4 16 3845"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 23:46"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="elton john,vladimir putin,utenriks,homofili,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot Putin etter homofili-utspill</div>
<div type="ingress">Det foregår en aldri så liten ordkrig mellom Russlands president Vladimir Putin og den britiske superstjerna Elton John.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-06-29</div>
<div type="caption"><p>ORDKRIG: Elton John er lite fornøyd med Vladimir Putins uttalelser. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PRIDE: Dagbladets reporter reagerer på hvordan folk endrer oppfatning av ham så snart de finner ut at han er sammen med en mann. Video: Emilie Rydning / Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>FREKK GAVE: Elton John, Carey Mulligan, Stephen Fry og Pink er gjester hos Graham Norton. Der kommer de inn på sine personlige historier om rapstjerna Eminem. Video: BBC Brit</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag langet Elton John (72) ut mot Russlands president på Twitter. Den folkekjære artisten skrev at han var «dypt opprørt» over et intervju Putin nylig gjorde i The Financial Times.</p>
<p>Ifølge avisa skal Putin ha anklaget liberale regjeringer for å «jakte på en tankeløs multikulturalisme» og «omfavne seksuelt mangfold».</p>
<p>- Jeg prøver ikke å fornærme noen, for vi har blitt fordømt på grunn av vår angivelige homofobi. Men vi har ingen problemer med LHBT-personer. La dem leve som de ønsker. Men enkelte ting virker overdrevent (excessive, red.anm.). Enkelte hevder barn nå kan gå i fem eller seks kjønnsroller, sier Putin i intervjuet.</p>
<p>- La alle være lykkelige, det har jeg ingen problemer med. Men det må ikke overskygge kulturen, tradisjonene og de tradisjonelle familieverdiene millioner av mennesker følger, sier han.</p>
<p>Dear President Putin,</p>
<p>I was deeply upset when I read your recent interview in the Financial Times.</p>
<p>I strongly disagree with your view that pursuing policies that embrace multicultural and sexual diversity are obsolete in our societies. pic.twitter.com/wNG3imaR2r</p>
<p>— Elton John (@eltonofficial) June 28, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Raser</div>
<div type="text">
<p>Det er dette som får Elton John til å se rødt.</p>
<p>På Twitter postet han et bilde av seg selv, ektemannen David Furnish og deres to barn.</p>
<p>- Kjære Putin. Jeg ble dypt opprørt da jeg leste intervjuet i Financial Times, skriver han til bildet, og sier at han er helt uenig i det Putin uttalte i intervjuet.</p>
<p>Han fortsatte gjennom flere poster:</p>
<p>- Jeg synes kommentaren din er delt, når du sier at du ønsker at LGBT-personer «skal være lykkelige» og at «vi ikke ser noe problem med det». Likevel har russiske produsenter valgt å sensurere «Rocketman» (filmen basert på Elton Johns liv, red.anm.) ganske tungt, og alle referanser på min jakt etter lykken med David er fjernet, skriver John.</p>
<p>Videre mener han at Putins utsagn virker «hyklersk».</p></div>
<div type="title" level="3">Svarer på kritikken</div>
<div type="text">
<p>Putin har tilbrakt de siste par dagene i Tokyo sammen med flere av verdenslederne i G20-møter. Der ble han konfrontert med artistens uttalelser.</p>
<p>- Når vi snakker om Elton John... Jeg har veldig stor respekt for ham. Men jeg mener han tar feil, sier Putin ifølge CNN.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg overdrev ingenting. Vi har en lov mange er sinte på oss for, en lov som forbyr propaganda av homofili for den mindreårige befolkningen. La oss la barna vokse opp og la dem bestemme selv hva de vil gjøre, sier Putin.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke første gang</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke første gang at Elton John uttrykker misnøye med den russiske presidentens uttalelser. For fire år siden snakket han også om temaet da han møtte Ukrainas daværende president Petro Porosjenko.</p>
<p>I et intervju med BBC brukte John ord som «fordomsfull» og «latterlig» om Putins holdning til homofile.</p>
<p>Han reagerte blant annet på at Putin i forbindelse med OL i Sotsji kom med følgende uttalelse om homofile idrettsutøvere: - Du kan føle deg trygg her og der, men vær så snill, la barna våre være i fred.</p>
<p>- Du er president i Russland og sier dumme ting som det? Jeg ville likt å møte ham. Han ville trolig le bak ryggen min etterpå og kalle meg en idiot, men da jeg i det minste si at jeg har prøvd, sier han til den britiske statskanalen.</p>
<p>I 2013 innførte Russland en lov som kriminaliserer «homofil propaganda».</p></div></body></document>
