<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191028-bor-straffes-med-fen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bor-straffes-med-fengsel-selv-om-man-er-under-18-ar/71756295" frk="494 3 11 3186"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 11:20"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Bør straffes med fengsel selv om man er under 18 år</div>
<div type="ingress">Tre fengselsplasser står klare til å ta imot unge voldsutøvere.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-10-28</div>
<div type="caption"><p>VOLD I OSLO: Det har vært en helg med et tosifret antall tilfeller av blind vold. Mandag ettermiddag skal justis- og innvandringsminister Jøran Kallmyr (Frp) og Oslos byrådsleder Raymond Johansen (Ap) møtes for å diskutere ungdomsvold i Oslo. Video: Jostein Sletten / Dagbladet</p> <p>MOT FENGSELSSTRAFF: Barneombud Inga Bejer Engh. Foto: Gorm Kallestad / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) har blitt stilt til veggs den siste uka, etter voldsbølgen som har preget Oslo, der gjenger med tenåringer og menn uprovosert har gått til angrep på tilfeldige personer.</p>
<p>Han varslet allerede forrige helg at han ville fremme forslag om lavere terskel for å låse inne kriminell ungdom med tvang - en form for ungdomsfengsel som vektlegger rehabilitering.</p>
<p>Nå har justisministeren i samarbeid med kriminalomsorgen åpnet et fengselsalternativ for unge kriminelle.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bør straffes med fengsel</div>
<div type="text">
<p>I henhold til barnekonvensjonen skal fengsling av barn kun benyttes som siste utvei og for et kortest mulig tidsrom. Derfor er terskelen i domstolene høye for å dømme mindreårige til fengselsstraff, forklarer Kallmyr overfor TV 2.</p>
<p>Med den siste tidas utvikling, mener han imidlertid at terskelen bør være passert.</p>
<p>- Jeg mener at gjentatte voldstilfeller, at du tar med deg andre, danner gjenger og begår alvorlig kriminalitet, bør straffes med fengsel - selv om du er under 18 år, sier justisministeren til kanalen.</p>
<p>I første omgang er det snakk om tre plasser på Eidsberg fengsel i Østfold, som står klare til å ta imot «verstingene».</p>
<p>Justisministeren møtte mandag forrige uke byrådsleder Raymond Johansen (Ap) og politimester Beate Gangås for å diskutere ungdomskriminalitet i Oslo.</p>
<p>De mente at motivasjonen bak volden er jakten på status i ungdomsmiljøer.</p>
<p>Justisministeren har nå satt ned et utvalg som skal vurdere mulighetene for konfiskering av gjengmedlemmers statussymoler - eksempelvis dyre klokker, vesker og biler.</p></div>
<div type="title" level="3">Har allerede straffereaksjoner</div>
<div type="text">
<p>Det er fem år siden Norge fikk to nye straffereaksjoner mot barn mellom 15 og 18 år - ungdomsstraff og ungdomsoppfølging, som er i tråd med barnekonvensjonen.</p>
<p>Førstnevnte kan blant annet inneholde krav om skolegang, arbeid, arbeidssøking, behandling hos psykolog, oppfølging fra barnevern eller helsetjenesten og avhold fra rusmidler.</p>
<p>I august la et forskerteam fra Nordlandsforskning fram en rapport, der de slo fast at det er svakheter ved ordningen.</p>
<p>Det går blant annet altfor lang tid fra lovbruddene avdekkes til oppfølgingen er på plass. Det kan gå mellom fire og 16 måneder, og i mellomtida er situasjonen ofte blitt verre og ny kriminalitet begått.</p>
<p>Barneombud Inge Bejer Engh har tidligere gått ut mot utspill om fengsling av unge kriminelle, og mener det er en dårlig idé.</p>
<p>- Ubetinget fengsel må være absolutt siste utvei, sa hun til Dagbladet i fjor.</p>
<p>Engh mener i stedet at ordninga med ungdomsstraff har stort potensiale, men at den må forbedres.</p>
<p>- Samfunnet må reagere når barn utøver kriminalitet. Hvis vi unnlater å reagere, er det å fraskrive seg ansvar. Vi må reagere, men vi må reagere riktig.</p></div></body></document>
