<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-en-av-stores-viktigs.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/en-av-stores-viktigste-taler/71708751" frk="990 5 35 6078"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 04:09"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen, Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En av Støres viktigste taler</div>
<div type="ingress">- Jeg forstår frustrasjonen. Men det er ikke EØS-avtalen som må sies opp, det er regjeringen, sier Jonas Gahr Støre.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen, Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>Ap-leder Jonas Gahr Støre taler i dag til Fellesforbundets landsmøte. Det er store forventninger til tydelig tale om EØS og avtalens såkalte handlingsrom. Reporter: Mats Rønning. Kommentator: Geir Ramnefjell. Video: NTB og Madeleine Liereng / Dagbladet TV</p> <p>RISIKOSPORT: Jonas Gahr Støre mener det er et «feilspor» å bruke energi på hvem Arbeiderpartiet skal samarbeide med. Reporter: Jørgen Gilbrant. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Folkets Hus (Dagbladet): - Jeg har respekt for at det ulike syn på EØS-avtalen. Men Ap mener at EØS- avtalen er god og skal tas vare på i en urolig verden. Vi vil ikke utrede alternativer til noe vi er for. Så har jeg respekt for at andre vil utrede alternativer. Det blir deres ansvar. Men jeg vil advare mot å sette det vi har på spill, sa Støre til landsmøtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Utrede handlingsrommet</div>
<div type="text">
<p>Han sa at forslaget om å utrede handlingsrommet i EØS-avtalen, og få mer kunnskap om det, er et «spennende forslag» som Ap har allerede har foreslått i Stortinget.</p>
<p>Støre gjentok sin bekymring for hva en oppsagt EØS-avtale vil kunne få av negative følger for norsk markedsadgang til Europa, og viste til Brexit-prosessen. Han avviste at det er «EU-skremsler», og viste til at bedrifter flytter ut fra Storbritannia.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover storrengjøring</div>
<div type="text">
<p>Han lovet samtidig opprydding og storrengjøring i norsk arbeidsliv dersom Ap får regjeringsmakt i 2021. Støre mener det er mulig innenfor EØS-avtalen.</p>
<p>- Jeg forstår frustrasjonen. Det er ingen grunn til å skjønnmale, sa Støre og medga at han så klare utfordringer med arbeidsinnvandring og et press mot norske lønninger.</p>
<p>- Men så har jeg aldri sagt at avtalen er perfekt. Norge skal være mer aktive i å påvirke og bruke handlingsrommet, sa Støre.</p>
<p>Han sa at det er mye som kommer fra EU som han er mot, og viste til EUs omstridte fjerde jernbanedirektiv, som i forrige uke førte til at togene sto som følge av politisk streik. Ap har sagt nei til dette direktivet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Erna som må skiftes ut, ikke Erna</div>
<div type="text">
<p>Men Støre slo fast at norsk arbeidslivspolitikk i hovedsak bestemmes i Norge, ikke i Brussel.</p>
<p>- Det er høyreregjeringen som er den største utfordringen - politikken de fører. Det er ingenting i EØS-avtalen som tilsier at det må være «cowboy-tilstander» i deler av norsk arbeidsliv. Det er ikke EØS-avtalen som må sies opp. Det er regjeringen til Erna Solberg som må sies opp, sa Støre.</p>
<p>Årets landsmøte i Fellesforbundet er det første etter at Transportarbeiderforbundet ble innlemmet. De har 60 delegater på landsmøtet.</p>
<p>Og Støre kom inn på de særlige utfordringene i transportbransjen, som såkalt kabotasje, der utenlandske firmaer påtar seg transportoppdrag i Norge.</p>
<p>Etter å ha ramset opp alle forslagene som Ap har fremmet for å rydde opp i bransjen, blant annet en egen transportenhet i Arbeidstilsynet, elektronisk vogntogregister, krav om glattkjøringskurs og regionale verneombud, fulgte han opp med et løfte til de 535 delagene i LOs største forbund i privat sektor .- Når vi får flertall skal vi gjennomføre dette, sa Støre.</p>
<p>Det var på forhånd store forventninger til talen.</p>
<p>- Hvis Støre skal ha håp om å vinne neste valg, må han overbevise denne forsamlingen, sier en kilde. - Er det noen han må overbevise, er det disse folka, sier en annen. - En meget viktig tale, sier flere, med utropstegn bak.</p>
<p>I dag holder Jonas Gahr Støre en tale til Fellesforbundets 535 delegater i Folkets Hus. Langt flere vil lytte nøye på budskapet og signalene fra Ap-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Må overbevise</div>
<div type="text">
<p>Kilder i LO og i Ap understreker at dette er en anledning for Støre til å overbevise dem han må ha med for å lykkes med sitt prosjekt for 2021: Bygge landet med ny, grønn industri og rettferdig fordeling.</p>
<p>Støre har selv sagt at klima og industribygging henger sammen, at oljenæringene ikke skal avvikles, men utvikles, og at framtidsnæringene må stå på skuldrene av dagens industri. Da må han ha med seg flest mulig av de 163 000 medlemmene i Fellesforbundet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vær konkret om EØS</div>
<div type="text">
<p>Den store stridssaken på landsmøtet er EØS, der frontene er steile: Representantskapet går inn for en utredning om handlingsrommet i EØS-avtalen. Men sterke krefter, særlig fra byggebransjen og transport, ser mest negativt ved EØS, og vil si opp avtalen.</p>
<p>På landsmøtet har tillitsvalgte fra hele landet rapportert om sosial dumping og omfattende innleie av arbeidskraft fra EØS-land. Andre har advart sterkt mot å røre EØS-avtalen, som blir beskrevet som grunnmuren for eksportbedriftene.</p>
<p>Jonas Gahr Støre sa i et intervju med Dagbladet før helga at det er regjeringens høyrepolitikk som er hovedproblemet, ikke EØS-avtalen. Men han åpnet for en utredning om handlingsrommet i avtalen.</p>
<p>Ap-veteran Thorbjørn Berntsen sa til Dagbladet i går at Støre bør være konkret, og fremme forslag i Stortinget.</p>
<p>- Ellers blir «handlingsrommet» bare en talemåte, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Veien til 2021</div>
<div type="text">
<p>Støres tale til Fellesforbundets landsmøte imøteses med spenning og store forventninger både i fagbevegelsen og i Arbeiderpartiet.</p>
<p>Fellesforbundets leder Jørn Eggum sa dette om forventningene til Støre i et intervju med Dagbladet før landsmøtet:</p>
<p>- De gangene Ap har gjort gode valg, har nøkkelen vært at LO-organiserte stemmer på Ap. Jeg har grunn til å tro at han er godt forberedt på at han kommer til å bli utfordret så det holder, sa Eggum.</p>
<p>Det er Støres første store tale etter det høstens valg, der Ap fikk sitt dårligste kommunevalgresultat noensinne.</p>
<p>At Ap holder stand som ordførerparti, hjelper selvsagt, men fjerner ikke det faktum at Ap kun fikk 24, 4 prosent av velgerne og tapte til Sp, SV og Rødt.</p>
<p>Og i 2017, etter fire år med borgerlig regjering, mislyktes Ap med å vinne regjeringsmakten. Analysene etterpå viste at andelen LO-medlemmer som stemte Ap, falt til 38 prosent. Mange satte seg på gjerdet.</p>
<p>Det er en tommelfingerregel i Ap at for å vinne valg, må partiet sikre seg minst halvparten av LO-medlemmene.</p>
<p>Dagens tale til det største industriforbundet i LO starter i realiteten den lange valgkampen.</p></div></body></document>
