<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191217-ble-mindre-hyggelig-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ble-mindre-hyggelig-etter-jeg-mistet-ham/71935929" frk="537 4 14 3124"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 11:30"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ble mindre hyggelig etter jeg mistet ham</div>
<div type="ingress">«Last Christmas»-stjerna Emilia Clarke åpner opp om sin siste jul med faren.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-12-17</div>
<div type="caption"><p>ÅPENT BREV: Emilia Clarke deler åpent brev om tapet av faren og deres siste jul sammen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PREMIERE: Emilia Clarke på «Last Christmas»-premiere i London sammen med Henry Golding i november. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Det ble hans siste jul», skriver den britiske skuespilleren Emilia Clarke (33) åpenhjertig i The Telegraph.</p>
<p>Hun er i disse dager aktuell med julefilmen «Last Christmas», en film hvor Clarkes karakter er kasta på gata av venninna og samboeren. Ifølge Dagbladets anmeldelse spiller 33-åringen et vrak som drikker tungt, utnytter vennene sine og unngår familien sin - helt til hun møter Tom, spilt av Henry Golding (32).</p>
<p>I brevet til Clarke, som ble publisert hos den britiske avisa i helga, kommer det imidlertid fram at hun tilsynelatende står familien sin mye nærmere enn karakteren hun spiller i julefilmen gjør.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ville gitt alt</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha slitt i flere år med å kjøpe julegaver til familien, spesielt til faren, bestemte Clarke seg i 2015 for å gi den ultimate gaven - en reise til Nordpolen.</p>
<p>Lite visste hun at det skulle bli den siste jula hun fikk med faren.</p>
<p>«Jeg vet ikke om jeg innerst inne visste at det kunne bli hans siste jul, og at jeg derfor venta med å gi ham den perfekte gaven», skriver hun videre, og legger til at hans siste jul, familieferien, var den beste ferien hun noen gang har hatt.</p>
<p>«Etter den spesielle uka på reise, og etter å ha mistet en av de mest fantastiske mennene jeg noensinne vil kjenne, ble det å gi og motta gaver mindre hyggelig. Jeg ville gitt alt tilbake med det samme, hver eneste sjokoladeappelsin, hver eneste sko, bare for å få ett øyeblikk med ham», fortsetter hun.</p>
<p>Avslutningsvis skriver «Game of Thrones»-stjerna, som tilbrakte ti år av livet sitt i rollen som Daenerys, at jula for henne nå handler om å holde fast ved menneskene hun har rundt seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom for seint</div>
<div type="text">
<p>Dette er imidlertid ikke første gang den berømte skuespilleren forteller om farens bortgang.</p>
<p>Faren hennes, som jobbet som lydtekniker på teater, var en viktig del av livet hennes, og gikk bort få uker før innspillingen av den sjuende og siste «Game of Thrones»-sesongen skulle begynne.</p>
<p>Clarke var opptatt på filminnspilling i Kentucky i USA, og hadde ikke mulighet til å være hos ham den siste tida. Hun avsluttet innspillingen tidligere enn planlagt da tilstanden hans forverret seg, men da hun landet i London, var det for seint.</p>
<p>Hun fikk vite at hun akkurat hadde kommet for seint til å være hos ham da han døde.</p>
<p>- Jeg tror absolutt at jeg fortsatt er i sjokk av varierende grad, sa Hollywood-stjerna om farens død til magasinet Rolling Stone.</p>
<p>I et intervju med Glamour i 2016, ble Clarke konfrontert med et utsagn hun tidligere hadde kommet med om faren sin: Da hun fortalte ham at hun ville bli skuespiller, svarte han visstnok «den eneste replikken du vil måtte lære er 'vil du ha pommes frites til?'».</p>
<p>- Han blir så opprørt når jeg spøker med det: «Milly, slutt å si at jeg har sagt disse grusomme tingene», oppklarte Emilia Clarke den gang</p></div></body></document>
