<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190915-ja-alt-hap-er-ute.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ja-alt-hap-er-ute/71602424" frk="469 11 32 2907"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 12:44"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ja, alt håp er ute</div>
<div type="ingress">Vil «Venner for livet» returnere? Nok en gang er beskjeden krystallklar: Bare glem det!</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-09-15</div>
<div type="caption"><p>90-TALLET: Jennifer Aniston, Courteney Cox, Lisa Kudrow, Matt LeBlanc, Matthew Perry og David Schwimmer utgjorde suksessen «Venner for livet». Foto: NTB</p> <p>«HOW U DOIN'?»: Gjennom tv-suksessen «Friends» gjorde Matt LeBlanc rollefiguren Joeys sjekkereplikk verdensberømt. Men når datteren imiterer den, blir LeBlanc irritert. Video: BBC Entertainment</p></div>
<div type="text">
<p>Denne høsten, nærmere bestemt 22. september, er den folkekjære tv-serien «Friends», eller «Venner for livet» på norsk, 25 år.</p>
<p>For mange er «Venner for livet» (1994-2004) som en god flaske vin, den blir bedre med tida og er verdt å betale ekstra for. For Netflix smaker vintageserien så godt at de punget ut 900 millioner kroner for visningsrettigheter gjennom 2019, rapporterte The Wall Street Journal.</p>
<p>Grunnen er enkel:</p>
<p>Monica, Chandler, Ross, Rachel, Joey og Phoebe trekker fortsatt enorme seerskarer og er Netflix' nest mest sette serie, ifølge Vox bare slått av amerikanske «The Office».</p></div>
<div type="title" level="3">- Blir ikke like bra</div>
<div type="text">
<p>Markedet for mer «Venner for livet» eksisterer i aller høyeste grad, men er du en av dem som håper at skuespillersekstetten Jennifer Aniston, Courteney Cox, Lisa Kudrow, Matt LeBlanc, Matthew Perry og David Schwimmer returnerer som gode bøsser på skjermen, eller at «Venner for livet» relanseres som konsept i en eller annen mutert form, skuffes du nok en gang.</p>
<p>- Vi kommer ikke til å gjøre et reunionshow, og vi kommer ikke til å gjøre en relansering, sa serieskaper Marta Kauffman på jubileumskonferansen for «Venner for livet» under tv-festivalen Tribeca nylig, ifølge Deadline.</p>
<p>- Serien handler om ei tid i livet der vennene dine er familien. Livet endrer seg når familien din blir familien. «Venner for livet» i en ny drakt vil aldri kunne bli bedre enn det vi lagde den gangen, fortsatte hun.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ross» var i salen</div>
<div type="text">
<p>Kauffman høstet støtte fra medskaper David Crane.</p>
<p>- Vi lagde den serien vi ønsket å lage, vi traff og knyttet en sløyfe rundt.</p>
<p>Nettstedet forteller også at David «Ross» Schwimmer satt blant publikum under arrangementet, men at han ikke gikk opp på scenen og deltok i intervjuseansen sammen med sine gamle sjefer. Schwimmer forsvant ut før noen kjente ham igjen, skriver de.</p>
<p>I ti år, gjennom ti sesonger og 236 episoder, rullet og gikk den folkekjære TV-serien på skjermen. 22. september er det altså 25 år siden den første episoden om vennegjengen i New York City, ble sendt.</p></div>
<div type="title" level="3"> «Joey» floppet</div>
<div type="text">
<p>Helt siden seriens siste avsnitt ble sendt på TV i mai 2004, har det vært spekulert rundt om en gjenforening vil skje. Det ble også laget en spin-off-serie ved navn «Joey», som hadde premiere allerede i september samme år.</p>
<p>Serien, som følger Joey Tribbiani som flytter til Los Angeles for å få fart på skuespillerkarrieren, ble tatt av skjermen halvveis i sesong to på grunn av mangel på interesse fra publikum.</p></div></body></document>
