<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190407-popular-turiststrand.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/populaer-turiststrand-dekket-av-plast/70952528" frk="779 3 15 4523"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 13:24"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen, Karin Madshus"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,plast,forsøpling,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Populær turiststrand dekket av plast</div>
<div type="ingress">Den fastboende kvinnen ble sjokkert da hun så hvordan stranda så ut.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen, Karin Madshus</div>
<div type="date">2019-04-07</div>
<div type="caption"><p>STRAND: Maria Celma bor på Tenerife, og ble sjokkert da dette synet møtte henne. Video: Maria Celma</p> <p>SØPPEL: Dette var synet som møtte Maria Celma på stranda. Foto: Privat</p> <p>SLIK SER DEN EGENTLIG UT: Playa Grande på Tenerife er en yndet turistfavoritt. Foto: Tenerife Info</p> <p>BEKYMRET: Fredrik Myhre vil absolutt kategorisere mengden plast i havet som ille. Foto: WWF Verdens naturfond</p> <p>FORSØPLING: Kina, Indonesia og Filippinene er de tre landene som står bak den største plastforsøplingen, men alle land med kystsone har plast som kommer på avveie. Foto: Fredrik Myhre / WWF Verdens naturfond</p></div>
<div type="text">
<p>Maria Celma bor på Tenerife og skulle ta seg en tur ned på en av øyas mest ettertraktede strender, Playa Grande.</p>
<p>Da hun så stranden, ble hun sjokkert over det hun så.</p>
<p>Stranda var dekket av søppel og plast så langt øyet kunne se.</p>
<p>Tenerife ligger i øygruppa Kanariøyene, og er et populært turistmål for nordmenn.</p></div>
<div type="title" level="3">- Finner ofte søppel</div>
<div type="text">
<p>Celma forteller til Dagbladet at hun syntes at all plasten på stranden er svært bekymringsverdig.</p>
<p>- Tenerife er et stort turistmål, så alle strender blir mye besøkt. Det er også mange lokale som er på denne stranden.</p>
<p>Hun forteller at de ofte finner søppel på strendene.</p>
<p>- Vi finner stadig flasker, tamponger, glass og poser på strendene. Vi burde finne alternativer til alle disse produktene for å bedre miljøet. Vi har ikke noe annet valg enn å redusere bruken av plast.</p>
<p>Hun mener at politikerne også har et ansvar.</p>
<p>- Det er et problem vi alle står overfor, som vi alle må være med på å løse.</p>
<p>Celma forteller at stranden blir ryddet av mennesker som vil bidra.</p>
<p>- Det plager og frustrerer meg. Deler av oksygenet vi puster, og vannet vi har på planeten, avhenger av havene. Vi trenger sjøen for å overleve, men vi skitner til vannet og dreper dyrene som lever i det.</p>
<p>Ifølge Celma ser de ofte små barn leke blant all plasten på stranden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Plast skader alt fra plankton til hval</div>
<div type="text">
<p>Fredrik Myhre, marinbiolog og seniorrådgiver i WWF verdens naturfond, forteller at hovedmengden av søppel i havet er plast.</p>
<p>- Mellom 8 til 12 millioner tonn plast havner i havet årlig, og dette syntes å bare øke. Globalt kommer 80 prosent av plasten fra landbaserte kilder, og 20 prosent kommer fra aktivitet som skjer på havet.</p>
<p>Plast som havner i havet skader og dreper all type dyr som finnes i havet, helt fra mikroplankton og opp til de største hvalene, ifølge Myhre.</p>
<p>Han forteller at forskning viser at en prosent av plasten ligger og flyter på overflaten og i vannsøylen.</p>
<p>- Fem prosent ender opp på strendene, og opp til 94 prosent av all plast ender opp på havbunnen. Det er noe å tenke på neste gang man syntes det er mye plast på stranda.</p></div>
<div type="title" level="3">Søppelrydding ved hotellene</div>
<div type="text">
<p>- Uff, dette er ikke noe gøy å høre om, sier Nora Aspengren, kommunikasjonssjef i reiseselskapet TUI Norge.</p>
<p>Hun har ikke hørt om søppelet som innvaderer Playa Grande før Dagbladet opplyser om problemet.</p>
<p>- På offentlige strender er det myndighetene som må gjennomføre tiltak, sier hun.</p>
<p>Hun forteller at reiseselskapet jobber for å holde strendene i nærheten av sine hoteller rene.</p>
<p>- Vi er påpasselige med plastbruk og gjenbruk ved våre resorts og har blant annet sluttet å bruke sugerør av plast. Vi arrangerer også «Beach cleanup-days» hvor gjestene er med på å rydde strendene. Det er en del av et opplegg der gjester og barna lærer om forurensning og søppel. Det er veldig populært, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Plasten blir aldri borte</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Myhre blir ikke plasten som havner i havet borte, og nytt plastsøppel blir stadig tilført og bidrar til at mengden bare vokser. Mye av plasten bruker flere hundre år på å bryte opp, til mindre og mindre plastbiter.</p>
<p>Myhre forteller at sjøfuglen er en av dyregruppene som får i seg mest plast.</p>
<p>- Hvis vi fortsetter å være like dårlige til å ta vare på plasten fremover som det vi er i dag, vil 99 prosent av alle sjøfugler ha plast i magen sin innen år 2050.</p>
<p>Ifølge Myhre kan man ikke gå på en eneste strand i kanskje hele verden uten å finne spor av plast og annen søppel.</p>
<p>- Uansett om du er i Oslofjorden eller på en av de øde strendene på Svalbard eller Middelhavet, så finner man plastspor etter mennesker.</p>
<p>- Det vi trenger i verden for å løse plastproblemet, er en global juridisk bindene avtale mot plastforsøpling. I denne avtalen så trenger vi å se at plastprodusentene får et mye større ansvar for den plasten de produserer, slik at vi sikrer at ny plast ikke kommer på avveie i naturen.</p></div></body></document>
