<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-rumensk-avis-norge-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rumensk-avis---norge-er-redd-for-barn/71712771" frk="326 8 19 2115"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 18:04"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rumensk avis: - Norge er redd for barn</div>
<div type="ingress">«Norge er redd for barn», skriver avisen Gazeta Sporturilor med en latter-emoji og rapporterer at Norge vil vurdere å gå av banen ved tribunerasisme fra barna.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, NTB I</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>TRENER: Lars Lagerbäck leder Norge mot Romania. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er skjerpede fronter før EM-kvalifiseringskampen i Bucuresti tirsdag kveld, der 30.000 rumenske barn vil utgjøre storparten av publikum.</p>
<p>Romania ble egentlig dømt av UEFA til å spille kampen uten tilskuere, som følge av flere tilfeller av tribunerasisme i landskamper. Hjemmelaget utnytter imidlertid et punkt i UEFA-reglementet som åpner for å fylle tribunene med barn i stedet.</p>
<p>Norge har fått en beklagelse fra UEFA fordi forbundet ikke informerte om dette. De norske fikk først søndag bekreftet at det ikke blir tomme tribuner likevel.</p>
<p>Lars Lagerbäck sa mandag at han er overrasket over regelen som åpner for at det likevel blir velfylte tribuner og synes den er merkelig. Han varslet sterke norske reaksjoner på eventuelle rasistiske tilrop fra tribunen under kampen. Antydningen er tatt ille opp i rumenske medier, deriblant Gazeta Sporturilor.</p>
<p>Flere mener at antydningen om rasisme fra barna er «merkelig».</p>
<p>- 100 prosent, svarte Romanias landslagssjef Cosmin Contra kort da han spurte hvor sikker han er på at barna oppfører seg ordentlig.</p>
<p>Også den rumenske journalisten Emanuel Rosu raser. Han mener artiklene om rasismefrykt er støtende mot det rumenske folk.</p>
<p>Some of the fierce racist hooligans Norway should fear. Please, please come off the pitch as soon as they start doing what they're well known for. Dangerous people out there! pic.twitter.com/VN0D3eGqRm</p>
<p>— Emanuel Ro&#351;u (@Emishor) October 15, 2019</p>
<p>Da norske journalister ankom stadion i Bucuresti, var det lange køer av barn med voksne ledsagere utenfor Arena Nationala. I oppkjøringen til kampen viste rumensk TV bilder av svært unge barn på tribunen, med både norske og rumenske flagg i hendene.</p>
<p>Mandag ble EM-kvalifiseringskampen mellom Bulgaria og England stoppet to ganger på grunn av tribunerasisme. Stoppes en kamp tre ganger, avbrytes den for godt.</p></div></body></document>
