<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190602-ferje-kaoset-uaksept.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ferje-kaoset---uakseptabelt/71143045" frk="310 0 0 1975"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 20:44"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="ferje,color line,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ferje-kaoset: - Uakseptabelt</div>
<div type="ingress">Underbemanning var en viktig årsak til køkaoset i Hirtshals lørdag, da en Color Line-ferje kjørte fra flere passasjerer. - Uakseptabelt, sier ledelsen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-02</div>
<div type="caption"><p>TRØBBEL: En Color Line-ferje kjørte fra flere passasjerer lørdag. Foto: Paul Kleiven / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Dette skal vi bare finne ut av, for det som har skjedd er helt uakseptabelt. Helt fra toppen av selskapet har vi tatt tak i saken, for dette er ikke Color Line-stil, sier konserndirektør Helge Otto Mathisen for kommunikasjon og samfunnskontakt i Color Line til Fædrelandsvennen søndag.</p>
<p>Mandag må alle de involverte forklare seg, det skal skrives rapport om hendelsen.</p>
<p>- Det var åpenbart for lite bemanning i forhold til situasjonen som oppsto, sier Mathisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kun en kai i bruk</div>
<div type="text">
<p>Det ble kaos da Color Line-ferjene til Larvik og Kristiansand lørdag kom samtidig til Hirtshals. Flere passasjerer kjørte inn på feil ferje eller kom ikke med.</p>
<p>Forklaringen til Color Line er at sterk vind gjorde at kun en av kaiene i Hirtshals kunne brukes, den Larvik-båten vanligvis bruker, ifølge VG.</p>
<p>Passasjerene som skulle med fergen til Kristiansand måtte derfor bruke denne kaia, men da Larvik-ferjen kom, oppsto kaoset.</p>
<p>- Da Superspeed fra Larvik kom inn, ble det besluttet at Kristiansand-fergen skulle seile. Derfor ble passasjerer stående igjen, sier konserndirektør for kommunikasjon og samfunnskontakt Helge Otto Mathisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Barn og unge kom ikke med</div>
<div type="text">
<p>Salgs- og markedssjef Nina Moland Andersen sier at kapteinen på Kristiansand-ferjen trolig var klar over at flere passasjerer sto igjen på kaia.</p>
<p>- Han fryktet at alle ville blitt forsinket, og at det ville påvirket mange flere om de ble liggende lenger. Dette er også en vurdering vi vil gå opp internt, sier hun til Fædrelandsvennen.</p>
<p>En rekke barn og unge som hadde vært på fotballturnering i Danmark i helgen var blant dem som ikke kom med fergen.</p>
<p>Mathisen sier at selskapet aldri har opplevd maken til det kaoset som oppsto lørdag.</p></div></body></document>
