<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-bedrageritiltalt-fen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bedragerisiktet-fengslet-siden-november---han-synes-det-er-veldig-toft/71073701" frk="523 8 28 3280"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 03:55"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="bedrageri,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bedrageritiltalt fengslet siden november: - Han synes det er veldig tøft</div>
<div type="ingress">Den 35 år gamle mannen, tiltalt for en rekke bedragerier og forsøke på bedragerier, nekter straffskyld.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>BEDRAGERIER: En mann må møte i Oslo tingrett, tiltalt for bankbedragerier for rundt 12 millioner kroner. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En 35 år gammel mann fra Follo er tiltalt for grove bankbedragerier, forsøk på bankbedragerier og for identitetskrenking.</p>
<p>Det opplyser Økokrim i en pressemelding mandag ettermiddag.</p>
<p>Til sammen omfatter tiltalen bedragerier eller forsøk på bedragerier for over 33 millioner.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Alvorlig bedragerisak</div>
<div type="text">
<p>Mannen skal ha lurt en lang rekke banker og finansinstitusjoner til å utbetale lån og innvilge kreditter på 12 millioner kroner.</p>
<p>Mannen er også tiltalt for forsøk på grove bankbedragerier for vel 21,7 millioner kroner og for identitetskrenking. Han skal blant annet ha utgitt seg for å være andre personer for å få innvilget lån i en rekke banker.</p>
<p>- Det er en alvorlig bedragerisak fordi det dreier seg om høye beløp som er utbetalt og det er stor fare for tap for bankene, sier politiadvokat Anne Allum i Økokrim til Dagbladet.</p>
<p>Forholdene strekker seg fra desember 2017 til november 2018. Bedrageriene anses som grove, blant annet fordi de har ført til betydelig økonomisk skade og er begått ved flere anledninger eller over lengre tid.</p>
<p>- Vi begynte å etterforske saken i november, og dette er en del av et større sakskompleks, forteller Allum, som også er aktor i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner ikke straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Mannens forsvarer, advokat Gøran Møller Christiansen i advokatfirmaet Elden, forteller til Dagbladet at denne saken, fram til november, var ukjent for hans klient.</p>
<p>- Han har ikke mottatt de summene som tiltalen gir uttrykk for, sier han, og forteller at han ikke er overbevist av det materialet som Økokrim begrunner tiltalen med.</p>
<p>Forsvareren forteller at de ikke klarer å gjenfinne de summene som er anført i tiltalen i klientens økonomi. Det blir et viktig tema i saken, nemlig å følge pengene, sier Christiansen.</p>
<p>- Min klient erkjenner ikke straffskyld og han kan ikke se at bevisene underbygger at han er skyldig.</p>
<p>Ifølge Christiansen kjenner hans klient noen av lånekundene som nevnes i tiltalen. Han beskyldes for å ha misbrukt identiteten til disse og tatt opp lån i deres navn.</p>
<p>- Han kjenner noen av disse låntakerne, men har selv ikke gjort noe straffbart i forbindelse med dette. Det som er sikkert er at lånekundene selv bærer et ansvar - sammen med dem som har søkt lån.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet i annen sak</div>
<div type="text">
<p>35-åringen ble pågrepet og varetektsfengselet i november.</p>
<p>- Han synes det er veldig tøft, som norsk statsborger og familiefar, å sitte i varetekt. Det påvirker også forberedelsen til hovedforhandlingen, sier Christiansen.</p>
<p>Sakskomplekset startet med Lycamobile-saken, bekrefter Christiansen overfor E24. Lycamobile Norway Limited er siktet av Økokrim for å ha overført flere hundre millioner kroner ut av landet, til tross for at de var utbytte fra straffbare handlinger.</p>
<p>- Man mener det har blitt hvitvasket en halv milliard via dette selskapet. Per nå er han formelt siktet i denne saken. Men saken vi skal opp i nå har ingen tilknytning til det, sier Christiansen.</p>
<p>Det er satt av 10 dager til rettssaken, som begynner i Oslo tingrett 4. juni.</p></div></body></document>
