<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190224-hyller-hertuginne-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/hyller-hertuginne-meghan-i-bisarr-video/70796043" frk="841 13 66 5049"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 12:05"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden, Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="beyonce,hertuginne meghan,jay z,kjendis,brit awards 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller hertuginne Meghan i bisarr video</div>
<div type="ingress">Stjerneparet overrasket med helt spesiell videohilsen.</div>
<div type="author">Marcus Brenden, Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-02-24</div>
<div type="caption"><p>HYGGELIG GEST: Da Beyoncé (37) og Jay Z (49) vant pris under Brit Awards i går, benyttet de muligheten til å hylle hertuginne Meghan (37). Foto: Skjermdump fra Instagram / NTB Scanpix</p> <p>MUSIKK-EKTEPAR: Beyoncé og Jay Z har vært gift i over 10 år. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STOPPER APPLAUSEN: Blue Ivy, Jay Z og Beyoncés datter, ville ikke ha noe av foreldrenes klapping under Grammy Awards. Video: CNN</p> <p>SNAKKIS: Pastor Michael Curry holdt en 13 minutter lang tale under vielsen. I sosiale medier er han blitt den store snakkisen. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Stjerneparet Beyoncé (37) og Jay Z (49) er sammensveiset på mange måter. Ikke bare giftet de seg i et storslagent bryllup i 2008, men i 2012 ble de også foreldre for første gang - da dattera Blue Ivy (7) kom til verden. I juni 2017 ble de også foreldre til tvillingene Sir og Rumi.</p>
<p>Og ikke nok med det: De står også på scenen sammen som duoen «The Carters», og har utgitt et album og en rekke låter sammen. I går ble de hyllet under Brit Awards, hvor de stakk av med prisen for «Årets internasjonale gruppe».</p>
<p>Det berømte ekteparet hadde imidlertid ikke mulighet til å delta på utdelinga som foregikk i London onsdag kveld, og valgte dermed heller å takke for prisen med en videohilsen.</p>
<p>Videoen inneholdt derimot en helt spesiell overraskelse - nemlig en hyllest til ingen ringere enn hertuginne Meghan (37).</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Thank you to the Brits for the award for Best International Group. I won this award back in 2002 with my besties, Kelly and Michelle. How lucky am I to have been in a group with my other best friend, the GOAT Hova. &#128588;&#127998; In honor of Black History Month, we bow down to one of our Melanated Monas. Congrats on your pregnancy! We wish you so much joy.</p>
<p>Et innlegg delt av Beyoncé (@beyonce) Feb. 20, 2019 kl. 2:48 PST</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi bøyer oss</div>
<div type="text">
<p>I takkevideoen har nemlig ekteparet gjenskapt en scene fra musikkvideoen til deres kjent sang «APES**T», hvor de står på hver sin side av et det berømte Mona Lisa-maleriet av Leonardo da Vinci.</p>
<p>I videohilsenen har de derimot sørget for en artig vri - nemlig ved å bytte ut Mona Lisas ansikt med hertuginne Meghans. På maleriet er hertuginnen utstyrt med et glitrende diadem og store perlesmykker.</p>
<p>- Tusen takk for til Brit Awards for denne utrolige æren. Dere har vært så støttende. Alt er kjærlighet, sier Beyoncé til kameraet, før ektemannen fortsetter humoristisk:</p>
<p>- Bare hyggelig, før de snur seg mot maleriet av hertuginnen.</p>
<p>Beyoncé publiserte seinere et bilde av seansen på Instagram, hvor hun også benytter anledningen til å forklare bakgrunnen for at Meghan medvirker i videoen - samtidig som hun gratulerer hertugparet med barnet som er på vei.</p>
<p>- Til ære for Black History Month bøyer vi oss ned for en av våre «Melanated Monas», skrev hun, noe som forstås som en referanse til Meghans flerkulturelle bakgrunn.</p>
<p>- Gratulerer med graviditeten, vi ønsker deg så mye glede, fortsatte hun under innlegget.</p>
<p>På sin nettside utdyper superstjerna ytterligere bakgrunnen for hyllesten med et lengre innlegg. Det skriver People.</p></div>
<div type="title" level="3">Uttrykker takknemlighet</div>
<div type="text">
<p>- I dag er vi glade for å hedre Meghan, hertuginnen av Sussex. Meghans bakgrunn som film- og tv-skuespiller har latt henne bruke sin plattform til noe positivt, åpner Beyoncé med i innlegget.</p>
<p>Videre skriver sangstjerna at Meghans veldedighetsarbeid for flerkulturelle lokalsamfunn begynte lenge før hun ble hertuginne. Hun trekker blant annet fram at Meghan lenge har vært ambassadør for World Vision, og i den anledning reist til Rwanda for å se hvordan tilgang til rent vann påvirker barn. Dette er en sak som Beyoncé selv er svært engasjert i.</p>
<p>- Hun ble hertuginne av Sussex som følge av ekteskapet til prins Harry i mai 2018, og ble med det en av de få flerkulturelle kvinnene til å bli del av en kongelig familie, fortsetter hun.</p>
<p>Videre uttrykker hun takknemlighet for at hertuginne Meghan inkluderte flerkulturelle tradisjoner i bryllupet sitt, som den Chicago-bosatte pastoren Michael Curry, gospelkoret, og en ung, mørk cellist.</p>
<p>- I bryllupet var kulturen hennes midtpunktet, og hun og prins Harry har fortsatt å fremme rasedialogen både nært og fjernt, avslutter hun hyllesten.</p></div>
<div type="title" level="3">Utroskapsrykter</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at det ser ut til at ekteparet Jay Z og Beyoncé lever livets glade dager for tida, har de tidligere opplevd en rekke utfordringer i ekteskapet, og en periode svirret ryktene om at Jay Z hadde vært utro - og at samlivet deres hadde gått til grunne.</p>
<p>Med utgivelsen av kritikerroste «Lemonade» i 2016 klarte nemlig popdronninga å snu en hel verden på hodet. Ikke bare slapp hun albumet uten forvarsel, men hun anklaget også ektemannen for utroskap.</p>
<p>Setningen «You better call Becky with the good hair», fra Beyoncés låt «Sorry», tok av i sosiale medier, og flere mente det handlet om en kvinne som Jay Z skal ha hatt en affære med.</p>
<p>Jay Z holdt lenge kortene tett til brystet, men i 2017 bekreftet han at han hadde vært utro, ifølge flere amerikanske medier.</p></div></body></document>
