<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190107-slo-alarm-om-hemmeli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slo-alarm-om-hemmelig-sonisk-vapen-na-tror-forskere-de-har-funnet-svaret/70630382" frk="670 4 20 4348"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 09:27"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="cuba,utenriks,nyheter,meta_vu,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo alarm om «hemmelig sonisk våpen». Nå tror forskere de har funnet svaret</div>
<div type="ingress">Peker mot dyreriket.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-01-07</div>
<div type="caption"><p>UBEHAGELIG LYD: Den amerikanske marinen undersøker nå lydopptaket som høres inne på den amerikanske ambassaden i USA. Video: AP</p> <p>UTPEKT: En art sirisser er utpekt som opphavet til den mystiske lyden. Foto: benvl photography / Shutterstock / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For halvannet år siden snakket «hele» verden om mystiske angrep rettet mot ansatte ved USAs ambassaden på Cuba. I september 2017 ble FBI koblet inn i saken, etter at 24 ansatte ved ambassaden hadde fått helseproblemer som ble koblet til soniske angrep - altså lyder som ikke oppfattes av det menneskelige øre.</p>
<p>De mystiske angrepene ble først innrapportert til amerikanske myndigheter så tidlig som i desember 2016.</p>
<p>Ifølge The Guardian meldte også Canada at ti av deres diplomater er blitt rammet av liknende angrep.</p>
<p>Symptomene omfattet blant annet mild traumatisk hjerneskade, permanent hørselstap, balanseproblemer og hodepine, ifølge en uttalelse fra diplomat-fagforeningen American Foreign Service Association (AFSA).</p></div>
<div type="title" level="3"> Utvisning</div>
<div type="text">
<p>Amerikanske medier meldte først om angrepene i august 2017, da det amerikanske utenriksdepartementet opplyste å ha utvist to kubanske diplomater i mai.</p>
<p>Ifølge Washington Post opplyste Trump-administrasjonen at utvisningene var en protest mot at Cuba ikke hadde vært i stand til å beskytte USAs diplomater i landet.</p>
<p>I desember 2017 sa USAs daværende utenriksminister, Rex Tillerson, at han var «sikker på at angrepene var målrettet». På et tidspunkt vurderte USA å stenge ambassaden på Cuba etter de mystiske helseproblemene.</p>
<p>Cuba har hele veien nektet hardnakket for at det var de som sto bak.</p>
<p>- Landet kommer aldri til å tillate at angrep mot diplomater eller diplomatenes familie skjer på vårt territorium, heter det i en uttalelse fra regjeringen, sitert av The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Analyserte opptak</div>
<div type="text">
<p>Et opptak av de mystiske lydene sirkulerte i nyhetene verden over, blant annet på nyhetsbyrået AP. Fredag presenterte to forskere ved henholdsvis britiske University of Lincoln og University of California, Berkeley, funn som tyder på at lydene på opptaket kommer fra sirisser, et insekt i gresshoppefamilien.</p>
<p>- Det er rikelig med debatt i det medisinske miljøet om hvilken, om noen, fysisk skade disse personene har fått. Alt jeg kan si noenlunde sikkert, er at opptaket fra AP er av sirisser, og vi tror vi vet hvilket art det er snakk om, sier den amerikanske forskeren, Alexander Stubbs, til New York Times.</p>
<p>Stubbs og medforsker Fernando Montealegre-Z har publisert et tidlig utkast av forskningsrapporten på nett, og planlegger å sende det til publisering i et vitenskapelig tidsskrift innen kort tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Paringslyd</div>
<div type="text">
<p>Stubbs sier at han med en gang gjenkjente lydene fra tida da han var på feltarbeid i Karibia, og hørte lydene hansirisser utstøter når de prøver å tiltrekke seg en paringspartner.</p>
<p>De ulike artene av sirisser har særegne paringslyder, og de to forskerne mener at arten det er snakk om nær den amerikanske ambassaden i Havana, er den vestindiske korthalsede sirissen. Et opptak av insektets paringslyd kan man høre her.</p>
<p>- Den vestindiske korthalsede sirissens sang matcher, i nyansert detalj, AP-opptaket i varighet, pulsrepetisjonshyppighet, kraftspektrum, pulsratestabilitet og oscillasjoner per puls, skriver de to vitenskapsmennene i sin analyse.</p>
<p>Forskjeller i lydene diplomatene tok opp, og sirisslyden kan forklares med at ambassadeopptaket ble gjort innendørs, mens sistnevnte opptak ble gjort utendørs.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utrolig høy lyd</div>
<div type="text">
<p>De amerikanske diplomatene utelukket at insekter kunne stå bak den infernalske lyden. Men Stubbs understreker:</p>
<p>- De lager utrolig høy lyd. Man kan høre dem inne fra en dieseltruck som kjører i 65 km/t.</p>
<p>Stubbs understreker at konklusjonen om sirisser ikke utelukker at diplomatene ble utsatt for et angrep. Men karakteriserer altså tilskrivingen av lyden som en avsporing.</p>
<p>- Det er absolutt mulig at de ble syke av noe helt urelatert som ikke var et sonisk angrep, eller at de ble angrepet på en annen måte, sier forskeren.</p>
<p>Dette er ikke første gang noen hevder å ha funnet løsningen på mysteriet. I fjor kom et forskerteam fra University of Michigan til at lydene kunne være frambrakt av to ultralydkilder, for eksempel lytteapparater, som sto nær hverandre og dermed samvirket med hverandre i å lage en ny lyd.</p></div></body></document>
