<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-tar-grep-etter-sjokk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tar-grep-etter-sjokkreportasje/71608477" frk="508 6 20 3223"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 18:29"/>
<attribute name="author" value="Torgeir P. Krokfjord"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tar grep etter sjokkreportasje</div>
<div type="ingress">Venstre vil endre rusbehandlingen etter Dagbladets artikler om Oslo-gutten Pål sitt eksperiment med heroin. Nå havner forslaget på helseministerens bord.</div>
<div type="author">Torgeir P. Krokfjord</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>SKAL PÅ BORDET: Helseminister Bent Høie skal diskutere rusreform-forslaget som Venstre har kommet med etter Dagbladets artikler om heroineksperimentet til Oslo-gutten Pål. Foto: Lars Eivind Bones</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg ser fram til gode samtaler med Grimstad om forslaget hans og veien videre for rusfeltet, sier helseminister Bent Høie (H) til Dagbladet.</p>
<p>Han snakker om forslaget som Carl-Erik Grimstad - ruspolitisk talsperson i Venstre – nylig kom med i Dagbladet. Grimstad vil endre rusbehandlingen, og opprette et såkalt «forvern» som skal hindre at rusavhengige tar overdose eller dropper ut av behandling mens de venter – tidvis veldig lenge – på behandlingsplass.</p>
<p>Grimstads forslag er inspirert av Dagbladets artikler om Oslo-gutten Pål sitt fatale eksperiment med heroin.</p>
<p>- Er det et hull i rusrehabiliteringen – der forvernet foreslås å komme inn?</p>
<p>- Mange helseforetak og private institusjoner med avtale med helseforetakene har tilbud om behandlingsforberedende tiltak mens man venter på behandling. Men dette kan bli bedre. Et viktig virkemiddel er pakkeforløpene for psykisk helse og rus som skal gi pasientene raskere utredning og behandling. Ventetiden på rusbehandling er på et historisk lavt nivå nå. Mange steder kommer du rett inn, men det er variasjoner. Kommunene har ansvar for å følge opp de som venter på behandling, sier Bent Høie.</p></div>
<div type="title" level="3">Store ambisjoner</div>
<div type="text">
<p>- Regjeringen har store ambisjoner for bedre tjenester til rusavhengige. Vi jobber med rusreformen, vi har nettopp laget en ny handlingsplan mot overdoser og skal fullføre opptrappingsplanen. Vi har fått til mye sammen med de andre regjeringspartiene, og skal få til enda mer.</p>
<p>- Hva tenker du om forslaget?</p>
<p>- Rus og psykisk helse er et satsningsområde for regjeringen. Jeg er glad for Grimstads engasjement og deler utålmodigheten hans om bedre tjenester til landets rusavhengige. Venstres forslag er i tråd med Opptrappingsplanen for rusfeltet, hvor vi jobber for kortere ventetid, helhet i tilbudet i kommunene, mer til aktivitet og arbeid. Vi ser at stadig flere med rusproblemer får egen bolig og jobb i ordinært arbeidsliv. Da vi startet med Opptrappingsplanen i 2016, var det 42 prosent som ikke hadde aktiviteter i løpet av dagen. Nå er dette tallet nede i 28 prosent. Antall årsverk i kommunale rus- og psykiske helsetjenester har økt med 2500 de tre siste årene.</p></div>
<div type="title" level="3">Utfordring</div>
<div type="text">
<p>- Grimstad peker på et poeng, at mange faller fra mens de venter?</p>
<p>- Siden 2013 har ventetiden på behandling blitt mer enn halvert – fra 67 dager til 33 dager på landsbasis. Men det er en utfordring at noen faller fra mens de venter på behandling. Hvis det går for lang tid fra man får ja til behandling til selve behandlingen starter, slik det var under de rødgrønne, kan jeg forstå at noen opplever det som tungt og demotiverende. Derfor er fritt behandlingsvalg viktig.</p>
<p>- Hvorfor er det slik?</p>
<p>- Det er dessverre ikke noe enkelt svar på det. Vi jobber for at alle rusavhengige som vil ha behandling, skal få det når de trenger det. Utviklingen er god, selv om vi ikke er i mål.</p></div></body></document>
