<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190626-innforer-kameraoverv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/innforer-kameraovervakning-pa-slakterier/71219043" frk="1020 3 20 6666"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 09:31"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld, Nina Sørlie Nilssen, Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="gilde,top1,nortura,griseindustriens hemmeligheter,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innfører kameraovervåkning på slakterier</div>
<div type="ingress">Regjeringen innfører kameraovervåkning i slakterier etter NRK-dokumentaren «Griseindustriens hemmeligheter».</div>
<div type="author">Johannes Fjeld, Nina Sørlie Nilssen, Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-06-26</div>
<div type="caption"><p>NB! STERKE BILDER: NRK Brennpunkts dokumentar, «Griseindustriens hemmeligheter», er basert på skjulte opptak fra flere grisefarmer i Norge. Her innrømmer flere bønder at noe av det de gjør, er på kant med loven. Video: Piraya Film / NRK Brennpunkt</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble klart etter at landbruksministeren Olaug Bollestad møtte næringen i dag.</p>
<p>Regjeringen iverksetter flere tiltak etter at rystende forhold hos grisebønder ble avdekket gjennom Brennpunkt-dokumentaren «Griseindustriens hemmeligheter».</p>
<p>- Regjeringen innfører kameraovervåkning i slakterier. Dyrevelferdsprogrammet vil også bli forskriftsfestet, sier landbruksminister Olaug Bollestad til Dagbladet.</p>
<p>Bollestad inviterer aktørene i næringen til å komme med flere forslag innen 1. september, og sier det blir et nytt møte i september.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjemmekurs</div>
<div type="text">
<p>Bøndene må nå også ta hjemmekurs for å sikre dyrevelferden hos norske svinekjøttleverandører.</p>
<p>- Det som kom fram i dokumentaren var rystende, så at folk er forbanna og setter spørsmålstegn ved svineproduksjon skulle bare mangle, skriver kommunikasjonsrådgiver Cornelia Koppang Henriksen i Nortura i en e-post til Dagbladet.</p>
<p>«Griseindustriens hemmeligheter» er sett av 301 000 på TV og 69 000 på NRKs strømmetjeneste, opplyser NRK overfor Dagbladet. Den har skapt sterke reaksjoner, både blant seere og i matindustrien.</p>
<p>Nå innfører hele bransjen et obligatorisk e-læringskurs med etterfølgende prøve for alle som driver med svinehold. Det opplyser fagdirektør Ola Nafstad i Animalia til Dagbladet. Animalia er en bransjeorganisasjon viet til faglig utvikling innen kjøtt - og eggproduksjon.</p>
<p>- Vi utvikler dette for alle norske slakterier som slutter seg til dyrevelferdsprogrammet. Der blir det nå et krav om at alle som steller med gris gjennomfører et kurs i dyrevelferd, sier Nafstad.</p>
<p>Daglig leder Trude Viola Antonsen ved gården Grøstad gris er positiv til kurset, men etterlyser samtidig flere tiltak.</p>
<p>- Dette kan være et veldig godt bidrag til kvalitetssikring i bransjen. Å ha gode kurs og god veiledning er innmari bra. Men dette alene løser ikke dyrevelferdsutfordringen vi har i dag, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun mener hele bransjen må jobbe tydeligere fra A til Å.</p>
<p>- Du kan ikke godkjenne en bondes dyrevelferd bare fordi de har tatt dette e-kurset. Så enkelt er det ikke. Men det kan sikkert bidra til kunnskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Elektronisk kurs</div>
<div type="text">
<p>Innholdet i kurset dreier seg om konkret håndtering av dyr:</p>
<p>- Hvordan flytte gris på en god måte, hvordan oppdage syk gris, håndtere syk gris, og så videre.</p>
<p>Han understreker at kurset vil være en bransjeretningslinje, og ikke et offentlig krav. Det vil imidlertid inngå i Mattilsynets tilsynsgrunnlag.</p>
<p>Dyrevelferdsprogrammet</p>
<p>Rammeverk for systematisk arbeid med dokumentasjon og forbedring av dyrevelferden i husdyrbesetninger.</p>
<p>For en bedrift som Nortura innebærer det blant annet:</p>
<p>Tettere samarbeid med veterinær ved regelmessige veterinærbesøk.</p>
<p>Registreringer og bedre dokumentasjon av dyrevelferden.</p>
<p>Økonomiske sanksjoner for produsenter som ikke tilfredsstiller kravene.</p>
<p>Kilde: Nortura, Animalia.no.</p>
<p>Kurset vil kunne fullføres på cirka en time, og kursdeltakerne deltar elektronisk hjemmefra.</p>
<p>- Det er i stor grad basert på animasjon. Det er for at det skal fungere for dem som ikke er så gode i norsk.</p>
<p>Prosjektet ble påbegynt allerede i 2017, forteller Nafstad.</p>
<p>- Er det tilfeldig at det ferdigstilles nå, eller har det sammenheng med NRKs dokumentar?</p>
<p>- Det er nesten tilfeldig. Vi har omprioritert noe for å framskynde det, men å lage slike kurs er uansett en ganske langsiktig prosess.</p>
<p>Kurset vil ferdigstille i løpet av noen uker, ifølge Nafstad.</p></div>
<div type="title" level="3">- Så mange forsøk man vil</div>
<div type="text">
<p>Kurset avsluttes med en flervalgsprøve bestående av 30 spørsmål, hvorav deltakerne må svare riktig på 25 for å bestå.</p>
<p>- Vi har lagt oss på samme prosentkrav som førerkortet, sier Nafstad.</p>
<p>Det er ingen tidsbegrensing på selve prøven, og deltakerne vil kunne prøve på nytt umiddelbart etterpå dersom de stryker. Da vil de imidlertid få en ny prøve med andre spørsmål, opplyser Nafstad.</p>
<p>Stryker du, er det fortsatt håp.</p>
<p>- Man har i og for seg så mange forsøk man vil, men det ligger jo mye læring i det, sier Nafstad.</p>
<p>- Hva er konsekvensene av å stryke?</p>
<p>- Det er at du må ta prøven en gang til. Men konsekvensen av å ikke ta prøven i utgangspunktet, er at du ikke har et godkjent dyrevelferdsprogram, og får trekk etter levering av slakt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mulig å jukse</div>
<div type="text">
<p>Det er lite Animalia kan gjøre for å forebygge juks på prøven.</p>
<p>- Hvis deltakere tar den sammen og diskuterer, kan jo det være en veldig verdifull prosess. Det er bra hvis det også kombineres med en samling hvor det diskuteres i forkant og etterkant. Hvis de derimot tar den sammen for å bli fortest mulig ferdig, er det selvfølgelig ikke bra, sier Nafstad.</p>
<p>Animalia tilråder at kursdeltakerne også deltar på studiesirkler i regi av samvirkeforetaket Norsvin eller slakterier.</p>
<p>- Fordelen med e-læring er at det kan nå alle, og den er lett å dokumentere. Men det er selvfølgelig mulig å jukse. Man må ikke møte hos Biltilsynet som når man tar lappen. Men vi regner uansett med at det vil få en betydelig effekt.</p></div>
<div type="title" level="3">Får henvendelser</div>
<div type="text">
<p>Nortura er matprodusenten bak kjente norske merker som Gilde og Prior. De sier de vil innarbeide e-læringskurset som et leverandørkrav så snart det lar seg gjøre.</p>
<p>- Kurset skal bli en del av det obligatoriske dyrevelferdsprogrammet, sier Cornelia Koppang Henriksen.</p>
<p>Det er allerede et krav til alle Norturas leverandører som leverer til Gilde at de er med i dyrevelferdsprogrammet.</p>
<p>Det er foreløpig uklart i hvilken grad avsløringene i NRKs dokumentar vil påvirke salget av svinekjøtt, ifølge Henriksen. Hun forteller også at Nortura har fått flere henvendelser fra forbrukere som lurer på hva Nortura gjør for å sikre god dyrevelferd.</p>
<p>- Vi vet ikke hvordan dette påvirker salget per nå, og det er butikkene som vil merke dette før oss. Vi opplever uansett at forbrukerne har en sterk forventning til at dyrevelferden er ivaretatt. Den forventningen deler vi også.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tiltak</div>
<div type="text">
<p>Assisterende kommunikasjonsdirektør Eskil Pedersen i Nortura har tidligere opplyst Dagbladet om at Nortura innfører en rekke andre tiltak i kjølvannet av dokumentaren.</p>
<p>Henriksen sier de blant annet bruker data fra veterinærkontroller av slakt.</p>
<p>- Det viktigste signalet vi sender til alle våre produsenter er at vi konsekvent vil melde produsenter som har alvorlig svikt i dyrevelferd, eller som mishandler dyr, til Mattilsynet og/eller politi. Produsenter som ikke har god dyrevelferd skal ikke være med oss videre, sier hun.</p></div></body></document>
