<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-jeg-beklager-men-jeg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-beklager-men-jeg-orker-bare-ikke/71581314" frk="558 9 32 3380"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 17:10"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg beklager, men jeg orker bare ikke</div>
<div type="ingress">Supermodellen Kaia Gerber avslører at karrieren spiser opp mye av fritida hennes.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>PRIORITERER IKKE KJÆRESTE: Supermodellen Kaia Gerber legger ikke skjul på at det er vanskelig å få tid til kjærlighet og dating med hennes hektiske timeplan. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SUKSESS: Kaia Gerber har de siste åra frontet flere berømte motehus. Her på catwalken for Prada i mai. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STJERNEFAMILIE: Kaia er datter av Cindy Crawford og Rande Gerber. Her sammen med broren Presley Gerber. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LIL MIQUELA: Instagram-profilen til Lil Miquela virker som en hvilken som helst annen influensers Instagram; daglige oppdateringer med bilder og stories, sponsede innhold og såkalte inspo-bilder. Men en ting skurrer; jenta er ikke ekte.</p></div>
<div type="text">
<p>Kjendisdatteren Kaia Gerber (18) har de siste åra virkelig tatt steget og blitt en av verdens mest ettertraktede modeller. Hun er datter av den tidligere supermodellen Cindy Crawford (53) og forretningsmannen Rande Gerber (57), og mye later til at hun har planer om å følge i sin berømte mors fotspor.</p>
<p>Hun har vært avbildet på en rekke magasinforsider, og gått på catwalken for flere store motehus.</p>
<p>Med suksessen følger naturligvis mye jobbing, og i et nytt intervju med britiske Vogue forteller 18-åringen at hun verken har mye tid til overs eller noe særlig energi til andre ting. Blant annet et kjærlighetsliv har ifølge Kaia måtte vike de siste åra.</p>
<p>- Når jeg jobber har jeg ikke energien til å flørte med noen. Jeg beklager, men jeg orker bare ikke, sier hun til motemagasinet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på evig kjærlighet</div>
<div type="text">
<p>Likevel legger ikke den unge modellspiren skjul på at hun håper at kjærligheten vil dukke opp for henne også, og hun påpeker at hun ikke har mistet troen på evig kjærlighet.</p>
<p>- I tillegg har jeg backgammon hjemme, og det er alt ei jente trenger. Når jeg er hjemme lever jeg som en 70 år gammel dame, legger hun til.</p>
<p>Det var i september 2017 at Cindy Crawfords datter debuterte på catwalken, bare 16 år gammel. Under New York Fashion Week gikk hun under Calvin Klein-visningen.</p>
<p>I gule satengbukser og en svart og hvit skjorte over en blå genser, mottok16-åringen lovord for sin debut, ifølge New York Post.</p>
<p>18-åringen er til tross for sin unge alder, erfaren foran kamera. Allerede som 10-åring begynte hun å bli fotografert, og bare 13 år gammel signerte hun sin første modellkontrakt hos IMG Models, tre år tidligere enn hva mora gjorde - hun var nemlig 16 år.</p></div>
<div type="title" level="3">Aldersgrense</div>
<div type="text">
<p>Som nevnt har hun blitt avbildet på en rekke magasinforsider, men i fjor sto hun faktisk i fare for å bli «arbeidsledig» da Vogue annonserte at de ikke lenger vil portrettere modeller under 18 år, ifølge People.</p>
<p>Ifølge nettstedet ble aldersgrensen satt som en del av magasinets forpliktelse til å endre modellstandarden innad i moteindustrien.</p>
<p>Supermodellen fylte 18 år tidligere denne måneden, og det er derfor ingenting som hindrer henne fra å bli avbildet hos et av verdens største motemagasin lenger.</p>
<p>Kaia har også blitt hyllet av designer Donatella Versace (64) - og det var for øvrig for motehusgiganten Versace hun gjorde sin første store jobb.</p>
<p>- Som sin mor har Kaia en spesiell gave. Kameraet elsker henne virkelig, har Versace sagt om Gerber, ifølge Vogue.</p>
<p>- Det var en fornøyelse å se Kaia gå i sin mors fotspor, fortsatte Donatella Versace etter at Gerber var modell for merkets barneklær.</p></div></body></document>
