<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190827-na-er-n-av-dem-forlo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/na-er-n-av-dem-forlovet/71532628" frk="557 3 13 3264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 11:38"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er én av dem forlovet</div>
<div type="ingress">Ble fridd til i dypet av de svenske skogene.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-08-27</div>
<div type="caption"><p>RØPER FORLOVELSE: Kristine (t.v) og Johanne Thybo Hansen er også kjent som Jegertvillingene. Nå har førstnevnte forlovet seg. Foto: NTB Scanpix</p> <p>REALITY: Kristine Thybo Hansen har tidligere deltatt i kjendisversjonen av Farmen - sammen med tvillingsøsteren. Foto: TV 2</p> <p>PÅ JAKT: Tvillingene Johanne og Kristine Thybo-Hansen (22) fra Nordreisa er ikke som andre ungjenter. Som 15-åringer droppet de ut av skolen for gjøre jakt, fiske og villmarksliv til både jobb og hobby. Video: TVNorge</p></div>
<div type="text">
<p>Kristine Thybo Hansen (28) - kjent fra TV-serien «Jegertvillingene» hvor hun figurerer sammen med sin tvillingsøster Johanne Thybo Hansen (28) - har forlovet seg med kjæresten Robert Bjørklund. Det avslører hun selv i et innlegg på sin Facebook-profil som ble delt mandag kveld.</p>
<p>Det var VG som først omtalte saken.</p>
<p>I innlegget kommer det fram at frieriet fant sted i dypet av de svenske skogene. Den kjente TV-profilen, som også har deltatt i det populære realityprogrammet «Farmen» sammen med tvillingsøsteren, har delt et romantisk bilde på sin Facebook-vegg.</p>
<p>- Jeg sa ja, i dypet av de svenske skogene. Elsker deg, Robert Bjørklund, har hun skrevet i innlegget.</p>
<p>På bildet kan men se Thybo Hansen og kjæresten sine hender - og på førstnevntes ringfinger kan man også se en skinnende, enkel forlovelsesring. Det er ingen tvil om at frieriet fant sted i omgivelser som den tidligere «Farmen kjendis»-deltakeren føler seg svært hjemme i.</p>
<p>I bakgrunnen kan man også skimte et bål - så det ser ut til at det var et romantisk og noe annerledes frieri som fant sted i Sverige.</p>
<p>I kommentarfeltet har det strømmet på med lykkønskninger og gratulasjoner til det nyforlovede paret.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å få en kommentar fra Thybo Hansen, uten hell.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble sammen for fire år siden</div>
<div type="text">
<p>Thybo Hansen og Bjørklund har vært et par i nesten fire år, og Bjørklund har også barn fra et tidligere forhold.</p>
<p>Begge Jegertvillingene var å se i fjorårets utgave av «Farmen kjendis» - hvor de ikke var redde for så slenge med leppa og si hva de mente. De to tvillingene er svært like - og da Dagbladet møtte dem i forbindelse med «Farmen kjendis»-lanseringen i 2018, kunne de avsløre at selv deres egne kjærester slet med å vite hvem som er hvem.</p>
<p>- De klarte å skille oss, men de har tatt feil et par ganger, sa de den gang.</p>
<p>Kristine la heller ikke skjul på at hennes kjære, Robert Bjørklund, i begynnelsen kalte tvillingene for «du» for å ikke ta feil.</p>
<p>Overfor Dagbladet har de tøffe nordlendingene tidligere fortalt at de testet kjærestene sine ved å late som de var hverandre.</p>
<p>- Han (Robert) gikk og la seg, og så gikk Johanne ned og krøp under dyna hans. Men jeg tror han fort merket at det ikke var meg. Han sa i hvert fall det, sa Kristine.</p>
<p>Til tross for at TV-profilene er tvillinger, forklarte de at de ikke lenger har samme smak når det kommer til menn. Tidligere falt de gjerne for samme karer.</p>
<p>- Det var veldig ofte kameratene til storebrødrene våre. Men det ble ingen konflikt av det. Vi var begge skitunger og de var altfor gamle for oss. Vi har ganske lik smak, men jeg er ikke forelsket i hennes type, og hun er ikke forelsket i min type for å si det sånn, har Kristine tidligere fortalt til Dagbladet.</p></div></body></document>
