<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-lege-lovendring-vil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lege---lovendring-vil-ikke-fore-til-faerre-tvillingaborter/70674132" frk="266 3 6 1725"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 11:44"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lege: - Lovendring vil ikke føre til færre tvillingaborter</div>
<div type="ingress">Antall fosterreduksjoner vil ikke gå ned selv om retten til selvbestemt tvillingabort fjernes, mener klinikksjef Kjell Åsmund Salvesen ved St. Olavs hospital.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-18</div>
<div type="caption"><p>Klinikksjef Kjell Åsmund Salvesen ved Kvinneklinikken ved St. Olavs hospital i Trondheim tror ikke et forbud mot selvbestemt tvillingabort vil føre til færre fosterreduksjoner av friske flerlinger. Arkivfoto: Audun Braastad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Salvesen er leder for kvinneklinikken i Trondheim, der alle fosterreduksjoner i Norge utføres.</p>
<p>– Min påstand er at like mange vil få innvilget fosterreduksjon ved å møte i nemnd, sier Salvesen til Dagens Medisin.</p>
<p>- Når en kvinne først har bestemt seg for å gjøre en fosterreduksjon, så har de gode grunner og er godt informert. De har satt seg godt inn i risikoen for det andre fosteret, sier Salvesen, som påpeker at innskrenkningen i loven om fosterreduksjon vil gjelde et fåtall kvinner.</p>
<p>I den nye regjeringsplattformen som ble lagt fram torsdag, fjerner regjeringen åpningen for abort for en eller flere friske flerlinger (fosterreduksjon) i et svangerskap før grensen for selvbestemt abort. Dermed må kvinner som ønsker å få utført en fosterreduksjon heretter måtte forklare seg for en abortnemnd.</p>
<p>– Det er viktig å huske at en nemnd ikke er en farlig greie, sier Salvesen. Fagmiljøet i Trondheim har tidligere uttrykt at de mener det ikke bør være selvbestemt tvillingabort før 12. uke, fordi inngrepet av medisinske grunner som regel ikke kan utføres før etter den tid.</p>
<p>I fjor ble det utført åtte selvbestemte fosterreduksjoner på friske tvillinger ved St. Olavs hospital. Til sammenlikning fødes det nesten 1.000 tvillinger i Norge hvert år.</p></div></body></document>
