<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190422-dro-vif-spiller-av-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dro-vif-spiller-av-banen-i-raseri/71002093" frk="548 6 20 3298"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 19:54"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,eliteserien,vålerenga,brann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dro VIF-spiller av banen i raseri</div>
<div type="ingress">Det ble full kok på Brann Stadion da målscorer Herolind Shala ble liggende nede med skade fem minutter før slutt.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-04-22</div>
<div type="caption"><p>IRRITERT: Vito Wormgoor. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FEIRER: Branns spillere jubler for ledelse etter at Kristoffer Barmen (nr. to fra høyre) satte ballen i mål. Foto: Marit Hommedal / NTBScanpix</p> <p>FEIRET MÅL: Vålerengas Herolind Shala. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Brann - Vålerenga 1-1 (1-1)</p>
<p>Etter at vi var ferdige med Tromsøs kjempebom, Horneland-spekulasjoner og en ny Molde-seier, var alt fokus rettet mot Bergen og klassikeren Brann - Vålerenga.</p>
<p>Begge lagene hadde hatt en medium minus start på sesongen, og ingen av dem tålte egentlig et nytt tap i kveld.</p>
<p>Det bar også den andre omgangen preg av. Etter at Barmen sendte hjemmelaget opp i ledelsen, før Shala utliknet før pause, var den andre omgangen en lang stillingskrig uten flere store sjanser.</p>
<p>Kampen endte 1-1.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok fyr</div>
<div type="text">
<p>Skikkelig fyr tok omgangen først etter 85 minutter. Wormgoor fikk nok av at både Lekven og Shala lå nede med småskader. Den nederlandske forsvarsbautaen var både frustrert og irritert da han rett og slett tok tak i Shala og forsøkte å bære han av banen.</p>
<p>Han ble stoppet en liten meter før løftet var fullført av dommeren, uten at noen kort ble vist opp.</p>
<p>Det ble derimot servert litt dytting og gloser mellom spillerne, uten at det var veldig dramatisk.</p>
<p>- Jeg syns det er rart at dommeren ikke stopper det før. Nå endte det ganske rolig, men det kunne ha endt helt annerledes, sier Kåre Ingebrigtsen i Eurosport-studioet.</p>
<p>- Det var en krigekamp i dag. Vi blødde for hverandre. Vi er fornøyd med ett poeng her i dag, sier Shala til Eurosport.</p></div>
<div type="title" level="3"> Brann-dominans</div>
<div type="text">
<p>Og for en pangstart det ble under Bergen-sola. Brann dominerte innledningsvis, og eter 22 minutter sendte Kristoffer Barmen hjemmelaget opp i ledelsen. Det var en rask og lekker overgang, hvor Barmen styrte inn det millimeterpresise innlegget fra Ruben Kristiansen.</p>
<p>Brann så ut til å ha god kontroll på oppgjøret også etter målet, men VIF kriget seg inn igjen i kampen. Og etter 38 minutter fikk de betalt.</p>
<p>Herolind Shala fikk ballen inne i boksen og kranglet den inn i mål. Som han selv sa til Eurosport:</p>
<p>- Scoringen kom fra hjertet, jeg kriget den inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Stillingskrig</div>
<div type="text">
<p>Den andre omgangen var preget av at ingen av de to lagene var villige til å ofre mye framover. Brann dominerte banespillet, mens Vålerenga ventet på de gode overgangene.</p>
<p>Da kampen var 70 minutter gammel hadde lite skjedd etter pause.</p>
<p>Nærmest var Barmen etter 60 minutter var spilt. Han sleit seg fri inne i VIF-boksen, og holdt på å dunke inn et presist innlegg fra høyrekanten. Ballen gikk like utenfor stengene til Vålerenga-keeper Kwarasey.</p>
<p>Ellers handlet mange av Branns forsøk på å lempe ballen høyt i retning Veton Berisha, men det var ikke en suksessoppskrift mellom Vålerengas to bautaer i midtforsvaret.</p>
<p>- De har vært flinke til å nulle hverandre, påpekte Eurosport-ekspert Bengt Eriksen på direkten.</p>
<p>Etter 75 minutter skrek Vålerenga på straffe, men dommer Hansen leverte et klart og tydelig NEI tilbake.</p>
<p>Så ble det litt knuffing, noen dueller til før Bamba fikk en gedigen sjanse tre minutter på overtid. Karadas headet innlegget ned i boksen, og skuddet fra Bamba suste like over VIF-buret.</p>
<p>Kampen endte med det 1-1.</p></div></body></document>
