<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-arnautovic-klar-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/arnautovic-klar-for-kinesisk-fotball/71380083" frk="225 15 22 1384"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 09:31"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arnautovic klar for kinesisk fotball</div>
<div type="ingress">Marko Arnautovic har fått oppfylt ønsket sitt om å forlate Premier League-klubben West Ham. 30-åringen fortsetter karrieren i kinesiske Shanghai SIPG.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>DRAR: Marko Arnautovic har fått sin vilje og forlater West Ham. Foto: Reuters / Craig Brough / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter West Ham mandag. Østerrikeren scoret 22 mål på 65 kamper i løpet av to sesonger på Londons østkant.</p>
<p>Ifølge britiske medier skal overgangen ha en verdi på 240 millioner kroner. Shanghai SIPG vant den kinesiske ligaen forrige sesong og har deriblant brasilianerne Hulk og Oscar i troppen.</p>
<p>Allerede i januar ønsket Arnautovic å fortsette karrieren i Kina, men West Ham ville ikke gi slipp på 30-åringen. I januarvinduet ble det meldt om et bud på 385 millioner kroner, tilsynelatende fra Shanghai-klubben.</p>
<p>Det har vært en dårlig skjult hemmelighet at Arnautovic og West Ham er uenige om spissens fremtid i klubben. Nylig gikk spillerens agent og bror hardt ut mot London-klubben.</p>
<p>- Han er ikke ei ku eller en hest du tar med til markedet. Han er en svært flink fotballspiller som rett og slett blir brukt av West Ham. Han er kun et tall for dem, sa Danijel Arnautovic til Sky Sports.</p>
<p>Arnautovic meldte overgang fra Stoke til London-klubben i 2017. Han har tidligere spilt for Twente, Werder Bremen og Inter (lån). 30-åringen har 81 landskamper for Østerrike.</p></div></body></document>
