<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190831-hastet-til-legevakte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/hastet-til-legevakten-for-premieren/71549186" frk="330 5 10 1918"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 15:48"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hastet til legevakten før premieren</div>
<div type="ingress">Alt har ikke gått knirkefritt før kveldens første «Skal vi danse»-sending går av stabelen.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-08-31</div>
<div type="caption"><p>SKADET: Isabel Raad har pådratt seg et ribbeinsbrudd på premieredagen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>RYKTER: Flere lurer på om det har oppstått søt musikk mellom nysingle Isabel Raad og Adrian Sellevoll. Reporter: Jonas Hammer. Video: Thea Hope. Klipp: Ingebjørg Iversen</p></div>
<div type="text">
<p>Blogger Isabel Raad (25) er en av deltakerne som skal i ilden på parketten i kveld, når første sending av «Skal vi danse» går av stabelen.</p>
<p>Men for 25-åringen ble ikke premieredagen som planlagt.</p>
<p>Ifølge TV 2 pådro Raad seg tidligere i uka en brist i et ribbein under trening. Til tross for skaden har hun fortsatt treningen, men under dagens siste prøver ble bristen til et ribbeinsbrudd og Raad ble hastet til legevakten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kjente det knakk</div>
<div type="text">
<p>Raad forteller til TV 2 at dansepartner Benjamin Jayakoddy (24) sa han kjente i hånda at ribbeinet knakk.</p>
<p>- Jeg prøvde fortsette, men det gikk ikke. Jeg fikk panikk der og da, og ble veldig redd for at det skulle gå utover det vi skal gjøre i kveld.</p>
<p>Til tross for legens anbefaling om å ta det rolig, blir hun etter planen å se på parketten under kveldens sending. Selv om koreografien må tilpasses noe, mener hun dansenummeret ikke kommer til å lide av skaden hun har pådratt seg.</p>
<p>- Dette stopper ikke meg. Det blir bånn gass. Det kommer til å gjøre vondt, men det får bare være, sier Raad til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere ribbein-skader</div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka ble det også kjent at Emilie Nereng har pådratt seg en skade i ribbeina, som fortsatt var vond få dager før kveldens premiere. Til TV 2 fortalte Nereng at hun ble skadet allerede på andre trening, og at smertene fortsatt har vedvart.</p>
<p>Dette er nå tre uker siden. Hun står ikke i fare for å måtte trekke seg av helsemessige grunner, men dansepartneren har bestemt seg for å ta visse forholdsregler før de svinger seg ned parketten.</p></div></body></document>
