<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190208-gratkvalt-astrid-s-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/gratkvalt-astrid-s-om-spellemann-nedturen/70747048" frk="883 5 28 4994"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 16:09"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="musikk,kultur,astrid smeplass,skavlan,tv,spellemannprisen,mathilde lea"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gråtkvalt Astrid S om Spellemann-nedturen</div>
<div type="ingress">- Det var som en krasjlanding, sier hun i helgas «Skavlan».</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-02-08</div>
<div type="caption"><p>KRÆSJLANDING: I helgas «Skavlan» snakker Astrid Smeplass ut om nedturen etter Spellemann-kritikken i fjor. Video: TV 2</p> <p>Astrid S ble rørt til tårer av Spellemannprisen. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>- MÅTTE GOOGLE: Astrid S ville imponere sine daværende svigerforeldre, men løgnen slo fort tilbake på artisten, som plutselig befant seg midt i en kattefødsel. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Astrid Smeplass er musikalsk gjest i lørdagens «Skavlan». Der snakker hun også ut om nedturen som fulgte etter at hun ble kåret til Årets Spellemann i fjor.</p>
<p>For den unge artisten hadde knapt rukket å ta inn over seg at hun hadde vunnet prisen, før kritikken begynte å hagle inn. Se TV øverst i saken: Astrid S forteller om øyeblikket da seiersgleden ble ødelagt, og hun satt knust igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Feil vinner»</div>
<div type="text">
<p>Mange mente at Susanne Sundfør på forhånd hadde vært den åpenbare kandidaten til prisen, deriblant Dagbladets egen kulturredaktør Sigrid Hvidsten - som imidlertid understreket at hun ikke var ute etter å «forkleine» Astrid S.</p>
<p>- Hun fortjener all heder hun kan få, jeg har allerede dårlig samvittighet for det jeg nå skal skrive videre. Så først må jeg si: Gratulerer! Men likevel: HÆ?! Det må være noe galt her et sted.</p>
<p>Aftenpostens kommentator Robert Gjestad var en av dem som hevdet at Smeplass var «feil vinner».</p>
<p>- At «Årets Spellemann» er blitt en heder som gis til artisten som er mest populær på Spotify, slik det virker nå, er en for tynn begrunnelse. Et trist knefall for de kommersielle interessene som driver de største aktørene i musikkbransjen, skrev han.</p>
<p>Susanne Sundfør selv hyllet Astrid S med et «You go, girl!» på Instagram.</p></div>
<div type="title" level="3">- Krasjlanding</div>
<div type="text">
<p>I «Skavlan» forteller Astrid Smeplass hvordan den enorme gleden over å være årets store vinner på et øyeblikk snudde seg til å bli en skikkelig nedtur.</p>
<p>- Det var så vilt, fordi man gikk fra å være så på topp, og å være så stolt som man ikke egentlig trodde man kunne bli. Og så var det bare en sånn krasjlanding, forteller Astrid S åpenhjertig i programmet.</p>
<p>Hun forteller videre at hun er vant til å skulle være så tøff, og at man alltid skal synes av at alt går så bra.</p>
<p>- Men jeg husker jeg var bare helt knust, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg måtte fortsette med den drinken, og late som alt var bra. Jeg danset hele kvelden, og hadde egentlig bare lyst til å gå hjem og gråte.</p>
<p>- Det har jeg aldri sagt før, og jeg synes det er ganske vanskelig å si. Men ja, det var ganske tøft, sier hun gråtkvalt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sinnssykt hardkjør</div>
<div type="text">
<p>2017 bød på en rekke høydepunkt for den unge artisten. Ikke bare vant hun Årets Spellemann, men hun ble den mest strømmede kvinnelige artisten i Norge, og den tredje mest spilte artist på norsk radio.</p>
<p>Samme år ga hun også ut EP-en «Party's over», som strømmet mer enn 1,2 millioner ganger det første døgnet.</p>
<p>I 2018 ga hun ut låten «Emotions» etter ei tid ute av offentligheten. Den ble også tatt svært godt imot. På bare en måned ble den spilt over ni millioner ganger på Spotify, og sett av over én million på YouTube.</p>
<p>Det var egentlig meningen at låten skulle gis ut allerede på nyåret 2018, men Smeplass valgte å vente.</p>
<p>- Jeg følte meg litt overveldet etter tre år på et tog som bare fortsatte, fortsatte og fortsatte. Det har vært et sinnssykt hardkjør med masse jobbing, og sinnssykt mye reising i mange år, sa hun til Dagbladet i forbindelse med låtslippet.</p></div>
<div type="title" level="3">50-60 nye låter</div>
<div type="text">
<p>Selv om hun valgte å skifte fokus for en periode, understreker hun at det slettes ikke er noen ferie hun har vært på. I løpet av fjorårets første ti måneder, anslår hun at hun har skrevet 50-60 nye sanger.</p>
<p>- Jeg har hatt en sykt intens studioperiode fra januar til juni, hvor jeg har skrevet omtrent en låt om dagen. Jeg har vært mer sliten i år, enn jeg sikkert har vært noen andre år. Det er sykt «heavy» å gå inn i de låtskriverprosessene som jeg har vært i nå, sier hun, og utdyper:</p>
<p>- De krever at jeg gir så mye av meg selv, åpner opp og er personlig - hver eneste dag. Man graver inn i følelser som man kanskje har så lyst til, eller som ikke er så behagelige å snakke om.</p></div>
<div type="title" level="3">Knallstart på 2019</div>
<div type="text">
<p>Knappe to måneder seinere kom et av resultatene fra den intense studioperioden, da Astrid S slapp låten «Closer», som hun skrev sammen med Oscar Görres, Ludvig Söder og James Alan i en kjeller i Stockholm.</p>
<p>Suksessen har fortsatt inn i det nye året. Astrid S har nettopp avsluttet en omfattende turne med bandet Years &amp; Years, og i februar skal hun til USA for å spille show.</p>
<p>Nylig passerte hun også 1 milliard strømminger. For bare ei uke siden kom det nok en låt fra den unge artisten. Denne gangen er det «Someone new», som Smeplass har skrevet sammen med Charli XCX.</p>
<p>- Someone New handler om å være litt besatt av en ekskjæreste. Jeg ville at den skulle være litt barnslig og desperat, men fremdeles ha et refreng som man kan synge med på i bilen. Jeg gleder meg veldig til folk får høre den, sier hun i en pressemelding.</p></div></body></document>
