<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-dnb-rune-bjerke-gar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dnb-rune-bjerke-gar-av---kjerstin-braathen-tar-over/71182793" frk="332 9 19 2044"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 06:54"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="bank,innenriks,finans,nyheter,dnb,rune bjerke"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB: Rune Bjerke går av - Kjerstin Braathen tar over</div>
<div type="ingress">- En møysommelig prosess.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>NÆRE MEDARBEIDERE: Rune Bjerke og Kjerstin Braathen er allerede nære medarbeidere i DNB, som henholdsvis konsernsjef og finansdirektør. Foto: Gorm Kallestad / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rune Bjerke går av som konsernsjef i DNB, og Kjerstin Braathen tar over. Det melder storbanken selv i en pressemelding klokka 08.30.</p>
<p>- Styret i DNB har gjennomført en møysommelig prosess for å finne den rette personen til å ta over stafettpinnen fra Rune Bjerke, skriver banken i pressemeldingen.</p>
<p>Lederskiftet skal skje 1. september.</p></div>
<div type="title" level="3">13 år</div>
<div type="text">
<p>Bjerke har sittet som øverste leder av DNB i nærmere 13 år, og ut fra ordlyden fra banken virker avgangen udramatisk; kontrakten hans går ut til neste sommer.</p>
<p>- Vi har funnet den rette kandidaten, og er veldig glade for at Kjerstin har sagt seg enig i å ta på seg oppgaven, uttaler styret.</p>
<p>Kjerstin Braathen er for tida DNBs finansdirektør, en stilling hun tiltrådte i 2017. Ifølge bladet Kapital var hun Norges mektigste kvinne i 2018, og innehar andreplassen på samme liste i år. Hun har lenge vært nevnt som kandidat til å ta over etter Bjerke.</p>
<p>- Jeg er utrolig privilegert som får muligheten til å lede dette supersterke DNB-laget, sier Braathen.</p></div>
<div type="title" level="3">Norges største</div>
<div type="text">
<p>DNB er Norges største finanskonsern og landets sjette største selskap målt i omsetning, ifølge Store norske leksikon. Staten eier 34 prosent.</p>
<p>De siste åra har banken vært igjennom en stor omstilling, og har lagt ned halvparten av filialene sine. Blant tilbakeslagene kan det nevnes at konsernet tapte tidenes største søksmål fra Forbrukerrådet, for forvaltningen av aksjefond.</p>
<p>Det er uklart hva Bjerke skal gjøre etter at han går av som konsernsjef. Under ham har DNB gått fra å være Skandinavias femte største bank til å bli den største i markedsverdi.</p>
<p>- Jeg vil gratulere styret med å ha gjort et så bra rekrutteringsvalg, og jeg vil takke alle i DNB for alle de fantastiske erfaringene jeg har gjort meg mens jeg jobbet i banken, sier den avtroppende konsernsjefen.</p></div></body></document>
