<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190104-kvinne-21-i-skuddram.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-21-i-skuddrama-i-serbia-hevder-skytteren-forsokte-a-voldta-henne/70622376" frk="375 5 12 2357"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 17:02"/>
<attribute name="author" value="Torgeir P. Krokfjord"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne (21) i skuddrama i Serbia hevder skytteren forsøkte å voldta henne</div>
<div type="ingress">Kvinnen som var sammen med nordmannen som ble skutt i hodet i Beograd, hevder skytteren forsøkte å voldta henne på et hotell. Nordmannen er kritisk skadd.</div>
<div type="author">Torgeir P. Krokfjord</div>
<div type="date">2019-01-04</div>
<div type="caption"><p>ÅSTEDET: På parkeringsplassen utenfor denne kafeen i Beograd fant tragedien sted. Foto: Fra kafeens hjemmeside</p></div>
<div type="text">
<p>En norsk-serbisk mann (27) fra Østlandet var i Serbia for å feire nyttår, da den tragiske hendelsen fant sted.</p>
<p>Han satt sammen med en kvinne (21) i en bil på en parkeringsplass utenfor en kafé i området Ada Huja, ved bredden av elva Sava, da det ved 07-tida første nyttårsdag oppsto en krangel med en tidligere straffet serbisk mann (23).</p>
<p>Det skal ha oppstått en krangel før gjerningsmannen åpnet ild, ifølge serbiske medier. Den norsk-serbiske mannen ble truffet i hodet. Tilstanden hans er fortsatt kritisk.</p>
<p>Det skal ha vært den samme kula som så traff kvinnen. Hun ble lettere skadd. Ifølge NRK ble hun truffet i brystet. Kafeen var på dette tidspunktet stengt, men politiet har avhørt rengjøringspersonalet som skal ha befunnet seg i lokalene. Det var de ansatte som varslet politiet etter å ha hørt skudd fra parkeringsplassen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forsøkt voldtatt</div>
<div type="text">
<p>Etter skytingen skal kvinnen ha blitt tvunget inn i gjerningspersonens bil. Hun skal ha mistet bevisstheten. Da hun kom til seg selv skal hun ha oppdaget at gjerningsmannen hadde tatt henne med til et billig hotell, melder serbiske medier fredag.</p>
<p>I avhør har hun forklart at gjerningsmannen forsøkte å voldta henne på hotellet.</p>
<p>Etter et flere timer langt mareritt, skal gjerningsmannen ha kastet kvinnen ut av bilen og utfor en skråning. Kvinnen fikk behandling på et akuttmottak.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet for drapsforsøk</div>
<div type="text">
<p>Den antatte gjerningsmannen er 23 år, og kjent for politiet for alvorlig kriminalitet både i Serbia og i utlandet fra tidligere. Han er siktet for drapsforsøk.</p>
<p>Serbisk politi sperret flere veier i jakta på mannen.</p>
<p>- Ambassaden i Beograd er i kontakt med pårørende. Utenrikstjenesten kan ikke kommentere ytterligere detaljer i oppfølgingen av en pågående konsulærsak, sa pressevakt Guri Solberg i UD til Dagbladet torsdag.</p>
<p>- Vi har ingen nye opplysninger i saken i dag. Det er myndighetene i Serbia som har ansvaret for etterforskningen, sier Solberg fredag.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å få en kommentar fra serbisk politi fredag kveld, uten hell.</p></div></body></document>
