<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190523-frps-tobakksflort-ga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frps-tobakksflort--gatt-over-en-grense/71105965" frk="617 0 4 4178"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 02:50"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frps tobakksflørt: - Gått over en grense</div>
<div type="ingress">Fremskrittspartiet på Stortinget inviterer tobakksbransjen til åpen høring. Folkehelseminister Sylvi Listhaug (Frp) sier at hun regner med de følger retningslinjene som sier at politikere ikke skal ha kontakt med industrien.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-05-23</div>
<div type="caption"><p>BLÅSER: Folkehelseminister Sylvi Listhaug sier hun regner med at Frps stortingsgruppe følger tobakkskonvensjonen, som sier man ikke skal ha kontakt med tobakksindustrien. Her fra Frps landsmøte i 2018, der Listhaug tok seg en røykepause. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>TILBAKE IGJEN: Nestleder i Fremskrittspartiet Sylvi Listhaug blir ny eldre- og folkehelseminister. Video: Bjørge Dahle Johansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld meldte Dagbladet at helsepolitisk talskvinne Åshild Bruun-Gundersen reagerer så sterkt på at tobakksbransjen ikke ble invitert til Stortingets høring om folkehelsemeldingen, at hun neste uke arrangerer en egen høring.</p>
<p>Bakgrunnen for den manglende invitasjonen er at norske politikere har forpliktet seg til ikke å la seg påvirke av tobakksbransjen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Rart</div>
<div type="text">
<p>Invitasjonen og ønsket om å høre fra tobakksbransjen får øyebrynene til å heve seg i de andre partiene på Stortinget.</p>
<p>- Vi har forpliktet oss internasjonalt på hvordan vi skal påvirkes i helsepolitikken. I folkehelsemeldingen står det nettopp at det skal utformes et informasjonsopplegg for hvordan man ikke skal bli påvirket. Her virker det som behovet er stort i Fremskrittspartiets stortingsgruppe, sier Elise Bjørnebekk-Waagen (Ap) i helsekomiteen på Stortinget.</p>
<p>Bjørnebekk-Waagen synes det er urovekkende at Frp ønsker å ta med tobakksbransjen på laget når ny folkehelsepolitikk skal utformes.</p>
<p>- Dette er en dødelig industri med en belastende historie som Frp står skulder til skulder med. Jeg synes det ser rart ut at man gjør seg til bestevenn med dem, sier Bjørnebekk-Waagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Listhaug: - Ingen kontakt</div>
<div type="text">
<p>Folkehelseminister Sylvi Listhaug vakte oppsikt allerede på dag tre som minister da hun til NRK sa at «folk skal få lov til å røyke, drikke og spise så mye rødt kjøtt de bare vil».</p>
<p>Når det gjelder kontakt med tobakksindustrien, følger hun regjeringens - og stortingspolitikernes felles linje om ikke å ha kontakt.</p>
<p>- Helse- og omsorgsdepartementet har i flere år hatt som fast praksis at politisk ledelse ikke møter tobakksindustrien. Embetsverket møter dem i den utstrekning det er nødvendig for å diskutere tekniske spørsmål, skriver Listhaug i en e-post til Dagbladet.</p>
<p>Hun er også enig med Bjørnebekk-Waagen i at retningslinjene i tobakkskonvensjonen også gjelder for stortingspolitikere.</p>
<p>- Kontakt med tobakksindustrien bør bare skje i den grad det er nødvendig for å regulere produktene, skriver Listhaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Listhaug «regner med»</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet sendte Listhaug både tirsdagens sak, der det går tydelig fram at Bruun-Gundersen «ønsket konstruktive innspill» fra tobakksprodusenten Swedish Match, samt spørsmål som gjorde det klart hva som var bakgrunn for invitasjonen.</p>
<p>Frp sendte også ut en pressemelding i går der det heter at «det er viktig at bransjen involveres dersom vi skal nå målet om å redusere tobakksskader i samfunnet».</p>
<p>Likevel kjenner ikke folkehelseminister Listhaug til den konkrete saken Dagbladet spør om.</p>
<p>- Jeg kjenner ikke til den konkrete invitasjonen til Stortinget, men regner med at retningslinjene i tobakkskonvensjonen følges, skriver Listhaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Toppe: - Spansk en</div>
<div type="text">
<p>Helsepolitiker Kjersti Toppe i Senterpartiet reagerer sterkt på Listhaugs svar.</p>
<p>- Dette er ikke et svar. Et regjeringspartis helsefraksjon inviterer tobakksindustrien til høring på Stortinget samtidig som vi har en folkehelsemelding til behandling der regjeringen skriver at man ikke skal la tobakksindustrien få innflytelse. Dette er absurd, sier Toppe til Dagbladet.</p>
<p>Toppe forventer at noen setter ned foten.</p>
<p>- Listhaug prøver seg på en spansk en. Det er klart at dette er kjent for statsråden. Jeg forventer at departementet og Listhaug griper inn og hindrer at de gjennomfører denne høringen. Eventuelt at Bent Høie eller noen andre gjør det.</p>
<p>- De har gått over en grense ved å invitere tobakksindustrien. Dette kunne aldri skjedd da vi satt i regjering. Det er helt absurd hvis de ikke blir stoppet, sier Toppe.</p></div></body></document>
