<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190610-na-kommenterer-hun-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/na-kommenterer-hun-bruddet/71149174" frk="547 7 26 3300"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 05:31"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,christian carino,brudd,lady gaga,forlovelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kommenterer hun bruddet</div>
<div type="ingress">Sangstjerna har vært taus siden forholdet havarerte.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-06-10</div>
<div type="caption"><p>BRUDD: I februar kunne Lady Gagas representanter bekrefte at forlovelsen mellom henne og Christian Carino var brutt. Nå kommenterer artisten selv bruddet for aller første gang. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KASTET KLÆRNE: Lady Gaga ankom i en rosa kjole - og kledde av seg plagg etter plagg, til hun til slutt sto igjen slik. Her med designer Brandon Maxwell. Foto: Angela Weiss/AFP. Video: CNN</p> <p>KORT FORLOVELSE: Bare tre måneder etter at forlovelsen mellom Gaga og Carino ble kjent, kom det frem at paret hadde gått hver til sitt. Her avbildet i oktober i fjor. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- BLIKKET: Bradley Cooper og Lady Gaga vant prisen for «Beste sang» under årets «Oscar»-utdeling. Framføringen av sangen «Shallow» på prisutdelingen fikk noen til å ytre seg om det de mener er en enda søtere musikk for paret. Video: ABC via CNN, Ingrid Cogorno / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at «A Star is Born»-stjerna Lady Gaga (33) i begynnelsen av februar dukket opp på den røde løperen under Grammy-utdelinga uten forlovelsesring, begynte fansen å spekulere på om det var slutt mellom henne og forloveden, kjendisagenten Christian Carino (50).</p>
<p>Ei drøy uke seinere kunne en av Gagas representanter bekrefte overfor People at paret hadde brutt forlovelsen. Hva årsaken til dette var, er hittil ikke kjent.</p>
<p>Både Gaga og Carino har vært tause siden den gang, men nå har førstnevnte omsider kommentert bruddet. Det gjorde hun under en konsert i Las Vegas denne helga, ifølge magasinet Cosmopolitan.</p>
<p>- Sist jeg sang denne sangen, hadde jeg en ring på fingeren. Så det blir annerledes denne gangen, sa hun til publikum før hun sang «Someone to Watch Over Me».</p></div>
<div type="title" level="3">Travelt år</div>
<div type="text">
<p>Hva Gaga mener med kommentaren er ikke kjent, men flere har tolket den som et tegn på at hun ikke har hatt tid til å ta innover seg bruddet med Carino før nå.</p>
<p>At sangeren har vært travel siden hun i februar ble singel er det liten tvil om, da hun blant annet har gjort en rekke presseoppdrag i forbindelse med filmen «A Star is Born», som hun spiller i med Hollywood-stjerna Bradley Cooper (44).</p>
<p>I tillegg har hun vært opptatt med både planlegging og gjennomføring av Las Vegas-showet «Lady Gaga Enigma», som startet opp i desember i fjor. Etter planen skal showet holde på til november.</p>
<p>33-åringen har for øvrig oppnådd stor suksess med ovennevnte spillefilm, og hun har vunnet både en BAFTA-pris for beste filmmusikk, samt prisen for «beste kvinnelige hovedrolle» under Critic's Choice Movie Awards.</p></div>
<div type="title" level="3">Falt for agenten</div>
<div type="text">
<p>I underholdningsbransjen er Christian Carino en anerkjent mann. 50-åringen jobber for agentbyrået CAA i Los Angeles, og representerte Gaga da de begynte å få romantiske følelser for hverandre.</p>
<p>Han har flere kjente navn på klientlista, og representerer blant andre stjerner som Neil Patrick Harris (45), Jared Leto (47), Johnny Depp (55) og Margot Robbie (28).</p>
<p>Forholdet mellom Gaga og Carino ble bekreftet i februar 2017. At de to hadde forlovet seg, kunngjorde Gaga selv i oktober 2018. Det gjorde hun fra scenen under et arrangement i regi av magasinet Elle, «Kvinner i Hollywood». Da sa hun:</p>
<p>- Takk til alle de kjære i livet mitt. Bobby, alle på bord nummer fem. Min forlovede, Christian. Alle menneskene i livet mitt som tar vare på meg hver eneste dag.</p></div></body></document>
