<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191127-manchester-united-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/manchester-united-endrer-haaland-planen/71865023" frk="830 8 41 5034"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 18:44"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Manchester United endrer Haaland-planen</div>
<div type="ingress">Normalt troverdige The Times erfarer at Manchester United endrer klubbens opprinnelige plan om å hente Erling Braut Haaland til sommeren. De vil ha nordmannen allerede i januar.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-11-27</div>
<div type="caption"><p>FULGTE FRA TRIBUNEN: Erling Braut Haaland sammen med søsteren Gabrielle Braut Haaland under Norges kamp mot Spania på Ullevaal. Kampen endte 1-1. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>KLAR: Norge skal møte Færøyene førstkommende fredag på Ullevaal, før turen går til Malta og bortekamp den påfølgende mandagen.</p></div>
<div type="text">
<p>Følg Genk - Red Bull Salzburg i kveld kl. 21.00</p>
<p>Erling Braut Haaland - som i dag slo Juventus-stjerna Matthijs de Ligt og ble nr. 4 i Golden Boy-kåringen - har sammen med pappa Alfie Haaland gjort forbilledlige valg så langt i 19-åringens unge kometkarriere.</p>
<p>Å gå gradene med Ole Gunnar Solskjær som mentor i Molde via mellomsteget i Red Bull Salzburg - hvor Haaland får blomstre under Jesse Marsch vinger - har vist seg å være en ideell reise så langt for rogalendingen.</p>
<p>- Denne klubben er et fantastisk sted for unge spillere å utvikle seg. Det er også en stille og fredelig by. Det er en liga hvor spillerne kan gjøre feil, men likevel blomstre, bli suksessfulle og ta steget videre til en større klubb i en større liga, sier Salzburgs manager til CNN.</p>
<p>I utgangspunktet har Team Haaland, slik Dagbladet forstår det, sett på det som det mest fornuftige å vente med å bytte klubb og ta det neste steget til sommeren.</p>
<p>Å bytte klubb i januar, er ofte en krevende oppgave, når man skal gå rett inn på et nytt lag med nye lagkamerater uten en felles sesongoppkjøring. Det fikk blant annet Martin Ødegaard erfare da han først ankom Nederland. Det hjalp å få en hel sesongoppkjøring med spillerne han skulle fungere med, noe nordmannen seinere påpekte var en stor fordel.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har endret planen</div>
<div type="text">
<p>Solskjærs Manchester United skal ifølge troverdige The Times ha siktet seg inn på å signere Erling Braut Haaland til sommeren, slik at han kan få tid til å komme seg inn i en ny spillergruppe før alvoret starter.</p>
<p>Nå endrer Manchester United planen, ifølge The Times, signert anerkjente Paul Hirst.</p>
<p>- Manchester United planla å forsøke å hente Haaland til sommeren, men nå har de endret planen og vil forsøke å hente ham allerede i januar, skriver The Times.</p>
<p>Den engelske avisa rapporterer at Solskjærs lag trolig må ut med 60 millioner euro for å hente 19-åringen fra Bryne, altså rundt 600 millioner norske kroner.</p>
<p>Manchester United solgte stjerneangriperne Romelu Lukaku og Alexis Sánchez og har vært svært sårbare for skader, tydeliggjort da Anthony Martial var på sidelinjen i flere uker og Solskjærs unge mannskap scoret bemerkelsesverdig få mål.</p>
<p>Martial har vært førstevalget på topp for Manchester United denne sesongen, med Marcus Rashford (22) som det andre reelle alternativet og vidunderbarnet Mason Greenwood (18) som en tredje mulighet.</p>
<p>Martial og Rashford fungerer imidlertid like bra som kantspillere. Det betyr at Haalands sjanser for å bli dyrket som midtspiss, er fullt til stede selv om han bare er 19 år. Den veien er lengre og tøffere i Real Madrid og Juventus, som begge skal ha Haaland høyt oppe på ønskelista.</p></div>
<div type="title" level="3">Jovic-eksemplet</div>
<div type="text">
<p>Real Madrid hentet 21 år gamle Luka Jovic i sommer - som da hadde en liknende sesong bak seg som Haaland har nå. Spisstalentet Jovic scoret 17 mål på 25 kamper fra start, samt sju innhopp, for Eintracht Frankfurt i tysk Bundesliga. Enda mer imponerende var 10 mål på 11 kamper fra start i Europa League.</p>
<p>Veien til å bli dyrket i Real Madrids ellever er imidlertid tøff - som Martin Ødegaard og en rekke andre stortalent har erfart. Jovic har fått 291 minutter for Real Madrid i høst og scoret ett mål - noe Haaland bør ha i bakhodet.</p>
<p>Den norske 19-åringen mistet i går kveld tittelen som toppscorer i Champions League til Bayern Münchens storscorer Robert Lewandowski, som vartet opp med fire scoringer.</p>
<p>Dermed må Haaland score hat trick borte mot Genk i kveld for å kunne dele toppscorerlista sammen med den polske superstjerna. Det er en vanskelig, men ikke umulig oppgave. Bryne-gutten scoret som kjent hat trick i Champions League-debuten mot nettopp Genk tidligere i høst.</p></div>
<div type="title" level="3">Roses</div>
<div type="text">
<p>Der krever Salzburg-manager Jesse Marsch at Haaland tar eventuelle straffespark, slik han gjort med stor suksess i hele perioden i Østerrike.</p>
<p>- Erling har flere kvaliteter som gjør at han kommer til å få levd ut potensialet sitt. Én ting er fotballtalentet hans. Enda viktigere er imidlertid hans personlighet, sier Marsch til CNN.</p>
<p>- Jeg har ikke sett ett eneste egoistisk øyeblikk fra Erling i løpet av tiden vi har jobbet sammen, altså de siste seks månedene. Vi hadde en periode der Erling ga bort straffesparkene han skulle ta til sine lagkamerater. Han gjorde det fordi han ville dele den positive energien med lagkompisene. Til slutt måtte jeg bryte inn og si: «Nei, dette går ikke. Erling skal ta straffesparkene våre».</p>
<p>Kampstart mellom Genk og Red Bull Salzburg - hvor de norske stortalentene Sander Berge og Erling Braut Haaland møtes til ny duell - er kl. 21.00 i kveld.</p></div></body></document>
