<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190219-mourinho-gir-stort-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mourinho-gir-stort-jobbhint/70781372" frk="569 1 5 3254"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 09:49"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,jose mourinho,ligue 1,frankrike,sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mourinho gir stort jobbhint</div>
<div type="ingress">Portugiseren sikter mot en ny liga i sin neste managerjobb, og vil ikke ligge på latsiden når det gjelder å finne seg en ny jobb.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-02-19</div>
<div type="caption"><p>ARBEIDSLEDIG: José Mourinho er foreløpig arbeidsledig etter at han fikk sparken i Manchester United. Men han sikter mot en ny jobb i nærmeste fremtid. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er få managere i dagens fotball som har opplevd like mye som José Mourinho (56). Han har vært trener for klubber som Porto, Chelsea, Inter, Real Madrid, og nå seinest Manchester United.</p>
<p>Mourinho fikk som kjent sparken av Manchester United like før jul, etter en del svake resultater med United under hans ledelse. Seinere skulle han bli erstattet av Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Siden han fikk sparken har han vært ekspert i Bein Sports sine studiosendinger fra tid til annen. Nå forteller Mourinho til Bein Sports at han sikter mot en ny managerjobb i en ny liga. Det vil i så fall bli hans femte land som manager i hans innholdsrike karriere.</p>
<p>- Jeg kan se for meg selv som manager i Ligue 1, forteller Mourinho Bein Sports, og sikter altså til øverste nivå i Frankrike.</p>
<p>- Jeg har jobbet i fire forskjellige land. Jeg liker å bli kjent med andre kulturer. Å jobbe i en ny liga ville vært en fantastisk erfaring for meg.</p>
<p>Men Mourinho kan nok ikke forvente å få muligheten i Frankrikes desidert beste klubb om dagen. PSG leder ligaen suverent, og de slo Mourinhos tidligere arbeidsgiver, Manchester United, 2-0 på Old Trafford forrige uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Observert på tribune</div>
<div type="text">
<p>Thomas Tuchel tok over PSG i forkant av denne sesongen, og slik tingenes tilstand er nå, ville det vært utenkelig å erstatte tyskeren. Dermed må Mourinho mest sannsynlig se etter lag under storklubben om han skal ta over et lag i Frankrike.</p>
<p>Mourinho ble observert på tribunen under kampen mellom Lille og Montpellier. Han skal den gangen ha vært gjest til Lilles sportsdirektør Luis Campos, ifølge Sky Sports. De to jobbet sammen i Real Madrid, men det er foreløpig ikke noen signaler som sier at han kan ta over Lille i nærmeste framtid.</p>
<p>Likevel kan det tenkes at han var der for å bli bedre kjent med den franske ligaen. For det kan hende at vi ser han på sidelinjen i Frankrike om ikke så altfor lenge.</p>
<p>- Jeg mener to eller tre måneder uten jobb, går fint. Men etter det, blir det vanskeligere. Jeg håper jeg får muligheten til å komme sterkere tilbake, sier Mourinho.</p>
<p>Mourinho legger ikke skjul på at han vil tilbake til fotballen en dag, men foreløpig prioriterer han andre ting mens han er uten managerjobb. Blant annet har han mer fokus på familien mens han står uten en klubb å lede.</p></div>
<div type="title" level="3">Så ikke Solskjær-nedtur</div>
<div type="text">
<p>José Mourinho slet med å få stjerner som Pogba og Lukaku til å skinne da han var manager i United. Men under Solskjær ser mange av spillerne bedre ut, og resultatene har vært strålende for Mourinhos etterfølger.</p>
<p>Men til tross for at han har vært i United i rundt to og et halvt år, har han ikke fulgt nevneverdig med på sin forrige arbeidsgiver. Heller ikke da Solskjær gikk på sitt første tap som United-manager mot PSG.</p>
<p>- Nei, jeg så ikke kampen. Jeg foretrekker å se på andre klubber og andre ligaer. I England kjenner jeg alle spillerne og alle klubbene. For meg er det mer interessant å følge de andre ligaene, forklarer Mourinho.</p></div></body></document>
