<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-r-kelly-tiltalt-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/r-kelly-tiltalt-for-overgrep-i-minnesota/71462441" frk="272 11 18 1623"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 00:17"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">R. Kelly tiltalt for overgrep i Minnesota</div>
<div type="ingress">Tiltalen mot R &amp; B-stjernen R. Kelly er utvidet til flere seksuelle overgrep, inkludert misbruk av en jente under 18 år i Minnesota.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: R. Kelly på vei ut av rettsbygningen Leighton Criminal Court i Chicago i juni. Nå har påtalemyndigheten i Minnesota tiltalt ham med to tilfeller av prostitusjon og oppfordring til seksuell omgang med en jente under 18 år i 2001. Foto: Amr Alfiky / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Overgrepene skal ha funnet sted i 2001, da R. Kelly skal ha betalt for at en jente ned i 16-årsalderen skulle danse for ham og ha «seksuell kontakt».</p>
<p>De nye anklagene kommer bare dager etter at superstjernen erklærte seg ikke skyldig i overgrep mot kvinner og jenter foran en føderal domstol i New York fredag.</p>
<p>Påtalemyndigheten der mener sangeren har forgrepet seg på fans, mens Kellys forsvarere hevder at ofrene lider av «groupie-anger».</p>
<p>R. Kelly sitter for øyeblikket i varetekt i New York, mistenkt for blant annet kidnapping og seksuell utnytting, i tillegg til at han er tiltalt i Illinois for ti tilfeller av overgrep, menneskehandel og produksjon av overgrepsbilder av barn.</p>
<p>R. Kellys advokat Steve Greenberg har ytret seg oppgitt på Twitter om de siste anklagene i Minnesota.</p>
<p>- Kom igjen, det her er mer enn absurd, skriver han.</p>
<p>R. Kelly ble i 2008 tiltalt for brudd på loven om barnepornografi, men ble senere frifunnet.</p>
<p>I dokumentaren «Vi overlevde R. Kelly» sto flere kvinner fram og fortalte at de hadde hatt forhold til R Kelly mens de fremdeles var mindreårige, og at han hadde holdt flere kvinner fanget i et sektlignede miljø.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
