<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-evakueringen-er-opph.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/evakueringen-er-opphevet-etter-brann-i-traler/71641708" frk="965 14 88 6049"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 04:27"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen, Trym Mogen, Frode Andresen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Evakueringen er opphevet etter brann i tråler</div>
<div type="ingress">Det er unntakstilstand i Tromsø etter brann i en russisk tråler.</div>
<div type="author">Øystein Andersen, Trym Mogen, Frode Andresen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>SE TV: Tråleren kantret klokka 09.15. Det skal ifølge NRK være rundt 200 000 liter dieselolje om bord i båten. Video: Svein Lian</p> <p>SE TV: Tråleren kantret klokka 09.15. Det skal ifølge NRK være rundt 200 000 liter dieselolje om bord i båten. Video: NRK</p> <p>KANTRET: I 09.15-tida kantret tråleren. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p> <p>KLOKKA 08.35 TORSDAG: Den brennende russiske tråleren har krenget kraftig ved kai i Breivika Havn i Tromsø i løpet av natta etter å ha fått flere tusen liter vann ombord. Slokningsledelsen håper den vil tippe rundt i sjøen. Foto: Rune Stoltz Bertinussen, NTB Scanpix.</p> <p>BRANN: Tråleren har stått i brann siden onsdag formiddag. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB Scanpix</p> <p>29 til sykehus: Mannskapet på 29 personer ble sendt til sykehus, men ingen betegnes som alvorlig skadd. Foto: Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Klokka 11.35 opplyser politiet at politiet har opphevet evakueringen, og at trafikken vil bli normalisert så snart som mulig. Det er ikke lenger behov for sikkerhetsområde som følge av brannen.</p>
<p>Siden onsdag formiddag har en russisk tråler som ligger til kai i Breivika havn i Tromsø stått i brann.</p>
<p>Tråleren kantret klokka 09.15.</p>
<p>Politiet opplyser at tråleren nå ligger stabilt på siden, og at det ved 09.30-tida er betydelig mindre røyk fra fartøyet. Kystvakta er på stedet for å håndtere forurensingsfaren. Det er 200 000 liter dieselolje om bord i båten.</p>
<p>Av fare for eksplosjon besluttet politiet å evakuere alle beboere innenfor 300 meter fra den brennende tråleren. Tromsø kommune har opplyst at 92 beboere er registrert i det aktuelle området.</p>
<p>Klokka 11.35 opplyser politiet at evakueringen er opphevet. Ifølge Nordlys er det ikke lenger eksplosjonsfare.</p>
<p>«Det er ikke lenger behov for et sikkerhetsområde som følge av brannen i tråleren i Breivika», skriver politiet på Twitter.</p>
<p>Politiet fortalte tidligere torsdag at de opprettholdt evakueringen på grunn av at de vil avklare eksplosjonsfaren fra dieseltanken.</p>
<p>- Etter dette vil veiene åpne igjen. Men vi må være sikre på at det ikke er eksplosjonsfare før vi gjør dette. Vi har vært i dialog med Breivika videregående skole som holder stengt i dag, sier politimester Ole Sæverud på en pressekonferanse.</p>
<p>Han forteller at det viktige i morgentimene har vært å redusere konsekvensene for driften på Universitetssykehuset i Nord-Norge.</p>
<p>- Nå driver vi etterslokking. Vi forventer at det er betydelig nedkjøling av brannen nå som mesteparten ligger under vann, sier Sæverud.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpner ventilasjonen</div>
<div type="text">
<p>Klokka 10.30 opplyser sykehusledelsen om situasjonen.</p>
<p>- Vi startet tidlig med krisestab. Først fikk vi problemer med å få ansatte på jobb på grunn av de stengte veiene. Vi har hatt tett kontakt med politiet på veiene inn mot UNN. Trafikkbildet skaper forsinkelser for ansatte og pasienter. Dette bildet vil vedvare en stund, sier viseadministrerende direktør Marit Lind på en pressekonferanse.</p>
<p>Hun forteller at sykehuset ikke er omfattet av sikkerhetssonen på 300 meter, og at de ligger 800 meter unna brannen. Likevel har røyken fra tråleren skapt problemer.</p>
<p>- Vi stoppet først ventilasjonen der det var mulig. Vi har apparater som er avhengig av kjøling, så vi holdt dette åpent så lenge som mulig der det var nødvendig, men i en periode i dag måtte vi også stenge her, sier Lind.</p>
<p>Hun understreker at beskjeden fra brannvesenet nå er at røyken ikke lenger er farlig og at ventilasjon kan gjenåpnes.</p></div>
<div type="title" level="3">- Opplever ubehag</div>
<div type="text">
<p>- Ansatte og pasienter melder om ubehag som følge av røyklukta. Brannvesenet skal nå måle røyken utenfor her så vi er helt sikre på at den er ufarlig.</p>
<p>- Vi åpner alle operasjonsstuer som har vært stengt. Men dette har skapt et etterslep. At pasienter ikke kommer seg til sykehuset til timen sin, har skapt problemer som vil forplantes ut over dagen. Vi prøver å få det unna.</p>
<p>Klokka 11.39 opplyser sykehuset på Twitter at målinger viser at røyken som spredte seg på sykehuset ikke var farlig. Ventilasjonsanlegget er slått på igjen.</p>
<p>Ambulansene har gått som normalt, men har måtte stå i kø, opplyser sykehuset. Det er ikke meldt at dette har gått ut over kritiske skadde pasienter.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengte veier</div>
<div type="text">
<p>Nord-Norges mest trafikkerte vei, Breivikatunnelen, er stengt. Ifølge Nordlys vil Tromsø sentrum være preget av unntakstilstand i dag.</p>
<p>En rekke bussruter i Tromsø er også innstilt på grunn av stengte veier, som også medfører at sjåførene ikke kommer seg på jobb.</p>
<p>#Tromsø: på grunn av den brennende båten er trafikken gjennom Breivika stengt. Sperringer ved rundkjøring UNN, Breivikatunnelen stengt, tverrforbindelsen inn mot Breivika stengt. Stakkevollvegen stengt ved NorDiesel. Bydrift er anmodet om endring av skilting på alternativ veg.</p>
<p>— Troms politidistrikt (@polititroms) 26. september 2019</p>
<p>På spørsmål om det er brennende materialer som gjør røyken ekstra farlig, svarer brann- og redningssjef Øystein Solstad:</p>
<p>- All brannrøyk er farlig.</p>
<p>Operasjonsleder Beate Helberg i Troms politidistrikt opplyser at brannvesenet ikke kunne bruke så offensive slokkemetoder som de ellers kunne ha gjort av hensyn til nærheten til sykehuset.</p>
<p>- Når vi pøser vann rett på brannen, drives røyken opp mot sykehuset, og det kommer inn i ventilasjonsanlegget der med de følgene det kan risikere å gi, sier hun til NTB ved 5.30-tida.</p>
<p>Operasjonslederen antar at slokningsarbeidet vil fortsette ut dagen.</p>
<p>Tromsø kommune har bedt befolkningen nord på Tromsøya om å holde vinduer og dører lukket som følge av røykutvikling med potensielt farlig røyk.</p></div>
<div type="title" level="3">29 til sykehus</div>
<div type="text">
<p>Det er i fabrikken om bord i båten - som ligger omkring midt på båten - at det har brent mest.</p>
<p>Tråleren hadde et mannskap på 29 personer, og alle er gjort rede for og sendt til sykehus.</p>
<p>- De fleste av de 29 pasientene skrives ut. Noen få personer legges inn til observasjon. Ingen er alvorlig skadd, opplyste Universitetssykehuset i Nord-Norge onsdag.</p>
<p>Politiet opplyser torsdag morgen at to personer er lettere skadd etter å ha fått i seg røyk.</p></div></body></document>
