<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-tyrefekting-gjenoppt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tyrefekting-gjenopptas-pa-mallorca---enorme-protester/71477055" frk="385 10 26 2531"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 02:10"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyrefekting gjenopptas på Mallorca - enorme protester</div>
<div type="ingress">Første kamp på to år fant sted i Palma fredag kveld.</div>
<div type="author">NTB I, Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>GJENOPPTATT: Tyrefekting under San Fermin-festivalen i Pamplona i juli. Fredag ble tyrefekting gjenopptatt på Mallorca etter at en domstol underkjente en lov som sterkt begrenset tyrefekting på Balearene. Foto: Alvaro Barrientos / AP / NTB Scanpix</p> <p>ADVARSEL STERKE BILDER: Lørdag gikk startskuddet for okseløpene i Pamplona. Hvert år blir flere mennesker skadd under begivenheten, og oksene blir drept i okseringen. Men hva er egentlig historien bak det kontroversielle okseløpet? Video: CNN</p> <p>PROTESTER: Rundt 300 demonstranter møtte opp fredag kveld. Foto: Clara Margais/dpa/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tyrefekting gjenopptas på den spanske øya Mallorca etter en rettskjennelse.</p>
<p>Billettsalget til fredagens kamp har gått strykende de siste dagene etter at den spanske forfatningsdomstolen ved årsskiftet underkjente en lokal lov fra 2017 som sterkt begrenset tyrefekting på de spanske Balearene, ifølge ABC.es.</p>
<p>Kampen finner sted i flomlys seint fredag kveld i anledning av at tyrefekterarenaen Coliseo Balear fyller 90 år.</p>
<p>Loven som er underkjent, innebar ikke et forbud mot tyrefekting, men mot å mishandle, skade eller drepe oksene.</p>
<p>Loven stipulerte dessuten at en tyrefekter bare kunne kjempe mot tre okser per kamp, og at hver kamp ikke kunne vare i mer enn 10 minutter. I tillegg var det innført en aldersgrense på 18 år og alkoholforbud på tribunene.</p>
<p>Forfatningsdomstolen mente at loven fjernet essensielle deler av sporten, som mange spanjoler oppfatter som en viktig del av spansk kultur.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterke protester</div>
<div type="text">
<p>Fredagens kamp ble møtt med store protester. Rundt 300 protestanter møtte opp utenfor tyrefekterarenaen i forkant av kampen, ifølge Majorca Daily Bulletin.</p>
<p>Utenfor arenaen hadde også rundt 20 demonstranter for tyrefektingen også møtt opp.</p>
<p>Dyrevernsaktivister er ikke glad for at sporten gjenoppstår i sin originale form, men de trøster seg likevel med at tyrefekting hører fortida til og gradvis vil dø ut.</p>
<p>- Vi er overbevist om at tyrefekting er ved å dø ut, og at dette er siste gisp fra en døende forestilling, sier Francisco Vásquez Neria i AnimaNaturalis til BBC.</p>
<p>Det er ikke første gang forfatningsdomstolen har underkjent en begrensning av tyrefekting. I 2010 ble tyrefekting forbudt i Catalonia, men forbudet ble opphevet i 2016.</p>
<p>Da la forfatningsdomstolen vekt på at tyrefekting er en integrert del av den spanske kulturarven og derfor et nasjonalt anliggende som ikke kan avgjøres på lokalt nivå.</p></div></body></document>
