<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-mrthas-foreldre-elsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/mrthas-foreldre-elsker-meg/71074740" frk="446 5 16 2688"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 21:11"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="prinsesse märtha louise,durek verrett,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Märthas foreldre elsker meg</div>
<div type="ingress">«Sjamanen» hevder han kommer til Norge i morgen.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>KOMMER I MORGEN: Durek Verrett sier han kommer til Oslo tirsdag. Foto: NTB Scanpix/Daryl Henderson</p> <p>HYLLEST: Durek Verrett sier i en direktesending på Instagram at kongeparet elsker ham. Skjermdump: Instagram</p> <p>NEKTES INTERVJU: Märtha Louise sin nye kjæreste Durek Verrett hadde takket ja til å stille til intervju. Men så sendte han denne lydmeldingen.</p> <p>SJAMAN: Amerikanske Durek Verrett er Prinsesse Märtha Louise sin nye kjæreste. Dette vet vi om ham.</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag kunngjorde prinsesse Märtha Louise (47) at hun hadde funnet kjærligheten med den selverklærte sjamanen Durek Verrett (44).</p>
<p>Nå forteller han åpent om kjærligheten på Instagram.</p>
<p>I en direktesending mandag kveld forteller han blant annet at han kommer til Oslo på tirsdag, og at hans nye svigerforeldre elsker ham.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gode sjeler</div>
<div type="text">
<p>- Jeg flyr hit med niesene mine, og jeg gleder meg til at de skal få se kulturarven vår. Märthas foreldre elsker meg, og jeg elsker dem. De er gode sjeler, sier han i direktesendingen.</p>
<p>Ifølge VG ønsker ikke kommunikasjonsavdelingen ved Kongehuset å uttale seg om hvorvidt 44-åringen har møtt kongeparet ennå.</p>
<p>Det er i en bil at Verrett forteller om forholdet. Resten av direktesendingen, som er omtrent 15 minutter lang, bruker han på å snakke om at man må behandle gamle damer bra, at han liker å reise og at han gleder seg til turneen sammen med sin nye kjæreste.</p>
<p>Han hevder han er på vei til flyplassen, før han nå altså reiser til Oslo.</p>
<p>- Endelig skal niesene mine få dra til Norge og se røttene sine, sier han blant annet.</p></div>
<div type="title" level="3">Norske aner</div>
<div type="text">
<p>44-åringen ble født i nord-California. Faren hans er afrikansk/haitisk, og moren hans er av både østindisk og norsk opphav.</p>
<p>På sin egen hjemmeside beskrives Durek som en «bro», mellom det spirituelle og fysiske, og det skrives at han bruker gammel åndelig visdom kombinert med tiår med dedikert studie og praksis for å bidra til å bringe suksess, lykke og helbredelse inn i folks liv.</p>
<p>Ifølge Maranda Pleasant Media begynte han sine spirituelle studier i en alder av 12, og allerede som 16-åring hadde han bygget opp et en stor kundebase i California.</p>
<p>LA Weekly skriver at Durek har reist verden rundt, og at han blant annet har studert i Egypt, Israel, Tyrkia og Brasil.</p>
<p>Ifølge nettstedet L'Offisiel er han blant annet Hollywood-stjerna Gwyneth Paltrow (46) sin spirituelle guide. Paltrow har portrettert ham på sin nettside, Goop.</p>
<p>Durek bor og jobber i Los Angeles, og har den siste tida jobbet sammen med prinsessen med et foredrag med folkus på selvrealisering, et foredrag de skal holde i Norge og Danmark i mai. Nå tar han altså en snarvisit innom Norge først.</p></div></body></document>
