<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190403-her-gjor-de-grusomt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-gjor-de-grusomt-funn-under-luksusbygget/70938694" frk="539 18 59 3248"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 08:54"/>
<attribute name="author" value="Matias Ytterstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,hviterussland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her gjør de grusomt funn under luksusbygget</div>
<div type="ingress">Den 17. oktober 1942 hadde den tyske okkupasjonsmakten notert at det var 17 893 jøder i den hviterussiske byen Brest. Dagen etter var tallet strøket ut.</div>
<div type="author">Matias Ytterstad</div>
<div type="date">2019-04-03</div>
<div type="caption"><p>GROTESK FUNN: Soldater driver med utgravingsarbeid på tomta der en ny luksusblokk skulle reises. Foto: Vasily Fedosenko / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>MASSEGRAV: - Det er graver overalt. Tyskerne skjøt og begravde mennesker på stedet. Foto: Vasily Fedosenko / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>WUENSDORF: Byen Wuensdorf i Tyskland har vært hovedkvarter for nazistene og for soldater fra Sovjetunionen. Slik ser det ut nå. Foto: NTB Scanpix. Klipp: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I disse dager foregår et omstendelig og grotesk arbeid i den hviterussiske byen Brest. I forbindelse med oppførelsen av det BBC beskriver som en luksuriøs boligblokk i sentrum av byen, ble det nemlig avdekket en massegrav fra 1942.</p>
<p>Så langt har man avdekket levningene etter mer enn 1000 jøder som ble henrettet under nazistenes okkupasjon.</p>
<p>Dimitrij Kaminskij, som leder utgravingen, forteller at likene bærer tydelige preg av å ha blitt regelrett henrettet.</p>
<p>- Det er tydelig skuddhull i kraniene deres, sier han til den britiske rikskringkasteren.</p></div>
<div type="title" level="3">17 893 strøket ut</div>
<div type="text">
<p>Før andre verdenskrig brøt ut, skal det ha bodd så mange som 25 000 jøder i byen som ligger helt sørvest i landet. Etter krigens slutt, var det knapt noen igjen.</p>
<p>Om lag 5000 ble henrettet like etter at nazistene kom i juni 1941, og de resterende jødiske innbyggerne ble klemt inn i en getto omringet av piggtråd. I 1942 kom ordren om at de resterende jødene skulle utryddes.</p>
<p>Den 17. oktober registrerte den tyske okkupasjonsmakten 17 893 jøder i Brest. Dagen etter var dette tallet strøket ut. De ble fraktet 100 kilometer ut på den hviterussiske landsbygda, stilt opp foran store grøfter og skutt.</p>
<p>Teorien er at de rundt 1000 likene man nå har oppdaget i byen, er jøder som på et eller annet vis kom seg unna den store deportasjonen og massehenrettelsen. De ble funnet, samlet og skutt i de kommende dagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Glemt</div>
<div type="text">
<p>Utgravingen, og de makabre funnene, retter søkelyset mot en lite omtalt del av landets historie. Det finnes riktignok et museum i byen til minne om jødene som mistet livet i krigen, men i årene som fulgte handlet de fleste minnemarkeringene om de sovjetiske soldatene som mistet livet i kampen mot Nazi-Tyskland.</p>
<p>Efim Basin er leder for det jødiske samfunnet i Brest. Han sier til BBC at jødene langt på vei ble glemt i årene som fulgte.</p>
<p>- Myndighetene gjentok stadig mantraet: «glem dem aldri», men den jødiske delen av den historien ble mørklagt. Krigsmonumenter ble dedikert til «sovjetiske borgere», men dette er urettferdig. Jødene ble ikke drept fordi de motsatte seg nazistene. De ble drept fordi de var jøder, sier han.</p>
<p>Byens kulturforvaltning har nå gått med på å begrave levningene av de mer enn 1000 jødene på en kirkegård i byen sammen med noe av jorda de ble funnet i, men en representant for de lokale myndighetene sier at hun ikke kan se noe behov for et nytt minnesmerke.</p>
<p>- Det er graver overalt. Tyskerne skjøt og begravde mennesker på stedet, sier hun, samtidig som hun lover at oppføringen av luksusblokka ikke vil fortsette før alle knoklene er gravd ut fra massegraven.</p></div></body></document>
