<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-fnyser-av-tv-profil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fnyser-av-tv-profil/71578591" frk="602 14 52 3639"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 03:19"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fnyser av TV-profil</div>
<div type="ingress">Den svenske stjerna Sebastian Larsson tok på seg ansvaret med å «beskytte» lagkamerat Andreas Granqvist etter brøleren mot Norge. Fnyser av norsk fotballekspert.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>GOD VENN: Sebastian Larsson (i gult) likte ikke alle spørsmålene vennen Andreas Granqvist fikk etter kampen mot Norge. Her er Larsson i duell med Norges Haitam Aleesami. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>HODEDUELL: Andreas Granqvist hadde mange dueller med Joshua King (t.v.). Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>LANDSKAMP: Dagbladet spurte svenskene hva de tror blir utfallet av kampen mellom Norge og Sverige. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Sverige - Norge 1-1</p>
<p>STOCKHOLM (Dagbladet): Veteranen Andreas Granqvist (34) tabbet seg ut i forkant av Norges 1-0-scoring mot Sverige i går. En dårlig pasning ble snappet opp av Joshua King, og ikke lenge etterpå sto det 1-0 til gjestene i Stockholm.</p>
<p>På Twitter var TV 2-ekspert Jesper Mathisen nådeløs:</p>
<p>«Granqvist ser ut som han er 70 år gammel, og han er neppe blitt noe yngre i pausen.»</p>
<p>Ødegaard med målgivende og 100% treff på pasningene sine i 1.omgang&#127475;&#127476;</p>
<p>Granqvist ser ut som han er 70 år gammel, og han er neppe blitt noe yngre i pausen...</p>
<p>— Jesper Mathisen (@jespermathisen) September 8, 2019</p>
<p>Etter kampen - som endte 1-1 - ønsket flere journalister å snakke med Helsingborg-stopperen om hvordan han opplevde brøleren.</p>
<p>- Jeg fikk en litt for dårlig touch. Kjedelig at det ble mål, sa Granqvist. På Dagbladets spørsmål - om hva han tenker om Mathisens Twitter-melding - svarte han:</p>
<p>- Det har jeg ingen kommentar til.</p>
<p>Litt mer snakkesalig var lagkamerat og kompis Sebastian Larsson (34). AIK-spilleren med fortid i England sto ved siden av Granqvist da journalistene fyrte løs. Til slutt grep han inn:</p>
<p>- Spør om noe annet!</p></div>
<div type="title" level="3">Visste hva som ventet</div>
<div type="text">
<p>Til Mathisens Twitter-melding fnyser han:</p>
<p>- Hvis Granqvist er 70 år, så vet ikke jeg hvor gammel de norske angriperne er. Han hadde full kontroll på dem i store deler av kampen!</p>
<p>- Og ikke for å være drøy: Jeg vet ikke hvem han (Mathisen) er.</p>
<p>Larsson sier at han visste hva som ville komme fra journalistene etter oppgjøret. Derfor tok han oppstilling ved Granqvist da han kom ut i pressesonen på Friends Arena.</p>
<p>- Det er en god venn, forteller Larsson til Dagbladet.</p>
<p>- Det har stått ting jeg ikke er enig i. Jeg synes han gjorde en bra kamp. Ja, han gjorde feil på 1-0. Men sånt skjer oss alle.</p>
<p>Da en svensk journalist ba Granqvist beskrive hvilke tanker som gikk gjennom ham på baklengsmålet, grep Larsson inn.</p>
<p>- Spør om noe annet! Kampen besto av 89 minutter til.</p>
<p>Hvordan takler han slike spørsmål rettet mot seg, ville Dagbladet vite:</p>
<p>- Ikke noe problem. Han er stor og sterk. Nå fikk jeg være den lille kompisen som kom og støttet ham litt, sier Larsson.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk</div>
<div type="text">
<p>Granqvist har fått kritikk for prestasjonene i Helsingborg denne sesongen. Før landslagssamlingen mente enkelte at Djurgårdens Marcus Danielson fortjente en plass i troppen. Diskusjonen blir neppe mindre etter det som kan ha kostet Sverige tre poeng.</p>
<p>Laget er likevel i førersetet til andreplassen i gruppa, bak suverene Spania. De to beste lagene går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>- Isolert sett var det en bra kamp. Men i den situasjonen vi er i, så er det skuffende, sier Martin Ødegaard.</p>
<p>- Men alt er mulig. Sverige har noen tøffe kamper igjen de også. Og det er fullt mulig for oss å ta poeng mot Spania. Vi må ikke ta for gitt at det blir tap.</p>
<p>Neste kamp er hjemme mot Spania 12. oktober. Deretter venter Romania borte 15. oktober.</p>
<p>Norge har også muligheten til å kvalifisere seg til EM-sluttspillet gjennom playoff i Nations League i mars.</p></div></body></document>
