<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-gjert-nekter-for-a-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gjert-nekter-for-a-ha-sett-parodien-av-seg-selv/71665236" frk="405 2 5 2343"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 10:23"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjert nekter for å ha sett parodien av seg selv</div>
<div type="ingress">Men mener han er lett å parodiere.</div>
<div type="author">John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>PARODI: Rune Bjerga leverer en hysterisk parodi på Gjert Ingebrigtsen etter tre av sønnene hans skal løpe VM-finale på 5000 meter i Doha.</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): Parodien på Gjert Ingebrigtsen har gått sin seiersgang i norske medier de siste dagene, men i VM-byen Doha har den tilsynelatende passert uten at hovedpersonen selv har lagt merke til den.</p>
<p>- Den har jeg ikke sett, svarer Gjert Ingebrigtsen kontant da han får spørsmål om hva han synes om parodien.</p></div>
<div type="title" level="3">Lett å parodiere</div>
<div type="text">
<p>Etter et par sekunder sprekker ansiktet opp i et smil, hvorpå TV2s mann i Doha sier at det er ingen som tror på at han ikke har sett parodien.</p>
<p>- Jeg har ikke sett den, gjentar Gjert Ingebrigtsen, og høster latter før han legger til:</p>
<p>- Men det er klart, prinsipielt, det å bli parodiert, for min egen del er jeg sannsynligvis en person som er enkel å parodiere. Så så lenge man holder seg til Gjert-parodiene så skal jeg leve godt med det. Man må bare ikke trekke inn for mange familiemedlemmer. Gjert-parodien lever jeg godt med.</p></div>
<div type="title" level="3">Salazar skremmer</div>
<div type="text">
<p>For langt mer alvorlig for friidretts-folket er Salazar-saken som ble servert i går.</p>
<p>Den ekstremt suksessrike treneren Alberto Salazar, som har trent blant andre britenes OL-ikon fra London, Mo Farah, ble utestengt fra all idrett i fire år etter flere brudd på dopingreglene.</p>
<p>I går fikk han også inndratt VM-akkrediteringen i Doha.</p>
<p>Salazar driver det amerikanske Nike Oregon Project, og det er i forbindelse med dette prosjektet Salazar har brutt dopingreglene. Foreløpig er ingen utøvere hverken anklaget eller tatt, men Salazars utestengelse på fire år setter utstyrsgiganten Nike i et ekstremt dårlig lys.</p>
<p>Salazar har allerede varslet en anke.</p>
<p>- Det er klart vi blir skremt av den dommen, det er klart vi blir det, sier Gjert Ingebrigtsen.</p>
<p>- Men at Nike betaler lønna deres, betyr ikke at de er involvert, for det gjør de til åtti prosent av alle som driver med friidrett i hele verden, uansett hvor de er hen. Det betyr ikke at Nike er involvert, mener han.</p>
<p>- Men det er klart det skinner over på Nike, og det tror jeg nok ikke de er så glade i. For så store selskaper som Nike driver nok mer med politikk enn de driver med idrett, så det her kjenner de langt inn i hjerterota, det er jeg overbevist om fortsetter han.</p></div></body></document>
