<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190605-dobling-for-giertsen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dobling-for-giertsen/71152380" frk="361 30 75 2430"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 10:29"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="økonomi,hegnar.no,thomas giertsen,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dobling for Giertsen</div>
<div type="ingress">Inntektene falt fra rekord i fjor, samtidig som bunnlinjen doblet seg i produksjonsselskapet Feelgood Scene, Film og TV.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-06-05</div>
<div type="caption"><p>INNTEKTSFALL: Feelgood Scene, Film og TV, selskapet komiker Thomas Egberg Giertsen etablerte i 2003 og som han i dag eier 39 prosent av, doblet bunnlinjen i 2018, til tross for inntektsfall. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) Feelgood Scene, Film og TV, selskapet komiker Thomas Egberg Giertsen etablerte i 2003 og som han i dag eier 39 prosent av, doblet bunnlinjen i 2018, til tross for inntektsfall.</p>
<p>Årsresultatet steg til 8,06 millioner kroner, opp fra 4,26 millioner kroner i 2017.</p>
<p>Omsetningen i fjor for selskapet, som driver med utvikling og produksjon innen TV, scene, reklame og event i Nydalen i Oslo, var på 97,45 millioner kroner, ned fra rekordhøye 100 millioner kroner i 2017, mens driftsresultatet beløp seg til 10,62 millioner kroner, opp fra 5,93 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre enn forventet</div>
<div type="text">
<p>Selskapet er samlokalisert med blant andre Monday Production, som direkte og indirekte eier 100 prosent av selskapet.</p>
<p>I tillegg til Giertsen har Morten Bank-Mikkelsen (styreleder), Martin Dalgaard Sørensen (styremedlem) indirekte eierinteresser via sine respektive holdingselskap. Lars Gerhard Hallberg (daglig leder) har indirekte eierinteresser via Monday Production.</p>
<p>Virksomhetens forretningsidé og strategi er å produsere underholdning og humor for alle plattformer.</p>
<p>«Utviklingen ble bedre enn forventet gjennom ytterligere effektivisering, samlokalisering samt avvikling av stillinger», heter det i årsberetningen.</p>
<p>Selskapet hadde ved utgangen av året 19 fast ansatte, og har i løpet av 2018 sysselsatt 71 årsverk.</p>
<p>Budsjett for 2019 legges opp til samme aktivitetsnivå som i 2018, i kombinasjon med fortsatt sterkt fokus på kostnadskontroll som til sammen forventes å bidra til økt lønnsomhet for 2019.</p>
<p>«Samtidig styrker selskapet løpende det kreative miljøet og det jobbes kontinuerlig og systematisk med å utvikle nye ideer for TV-underholdning som forventes å bidra til vekst i åra framover».</p></div>
<div type="title" level="3">Inn i Feelgood Scene</div>
<div type="text">
<p>Selskapet inngår i konsernet Monday Media ApS i Danmark og er per dags dato direkte og heleid av Monday Media ApS. Selskapet har datterselskapet Feelgood Scene AS, og Feelgood Scenes tidligere datterselskap, iStage Entertainment, ble i 2018 fusjonert inn i Feelgood Scene.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter: Morgan Stanley tar opp dekning på aksje</div></body></document>
