<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190614-skulle-markere-pride.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skulle-markere-pride---heiste-sameflagget/71189820" frk="183 3 4 1207"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 15:00"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="pride,nyheter,arbeiderpartiet,sameflagget,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skulle markere Pride - heiste sameflagget</div>
<div type="ingress">Pride-flagget ble fredag morgen forvekslet med sameflagget på Arbeiderpartiets hovedkontor på Youngstorget i Oslo.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-06-14</div>
<div type="caption"><p>HEISTE FEIL FLAGG: Det gikk galt da Arbeiderpartiets hovedkontro skulle markere årets Pride-festival. Foto: Tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag har mange heist regnbueflagget for å markere at årets Pride-festival er i gang.</p>
<p>Det hadde også Arbeiderpartiets hovedkontor på Youngstorget i Oslo som intensjon å gjøre. Problemet var bare at de heiste feil flagg til værs.</p>
<p>I stedet for å heise regnbueflagget, reiste en person som jobber i bygningen, det samiske flagget.</p>
<p>Kommunikasjonssjef i Arbeiderpartiet, Ingrid Langerud, bekrefter hendelsen overfor Dagbladet.</p>
<p>Hun er tydelig på at det ble gjort en feil.</p>
<p>- Her gikk det litt fort i svingene på morgenkvisten så to flagg ble forvekslet en kort stund, skriver kommunikasjonssjef i Arbeiderpartiet, Ingrid Langerud, til Dagbladet.</p>
<p>Samtidig opplyser hun at feilen ble rettet opp etter omtrent en halvtimes tid.</p>
<p>- Vi er klare for å feire Pride i Oslo, og det er nå også bygningen på Youngstorget!</p>
<p>Oslo Pride starter i dag og skal vare til 23. juni. Årets parade går fra Grønland til Spikersuppa den 22. juni.</p></div></body></document>
