<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191209-tror-alle-de-savnede.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tror-alle-de-savnede-er-dode/71908300" frk="595 7 26 3669"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 02:44"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror alle de savnede er døde</div>
<div type="ingress">Turister omkom i vulkanutbrudd på New Zealand.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-12-09</div>
<div type="caption"><p>UTBRUDD: Mindre enn 50 personer befant seg i nærheten av vulkanen White Island da et vulkanutbrudd startet natt til mandag. Flere personer er skadd. Video: Michael Schade.</p> <p>VULKANUTBRUDD: Fem personer er bekreftet omkommet etter et utbrudd fra vulkanen White Island fant sted natt til mandag på New Zealand. Video: AP.</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Politiet antar i 12.30-tida norsk tid at alle de savnede er døde. Dette følger av overflygninger som ikke har avdekket tegn til liv på White Island, melder Sky News.</p>
<p>Nøyaktig antall omkomne er foreløpig ikke klart. Mange av dem var australske turister, ifølge The Guardian.</p>
<p>Minst fem personer er omkommet i vulkanutbruddet på White Island på New Zealand, melder Sky News. Blant de omkomne skal det også være utenlandske turister.</p>
<p>Det var natt til mandag at myndighetene på New Zealand igangsatte en redningsaksjon etter vulkanutbruddet på øya. Det skal ha vært rundt 50 personer som befant seg på eller ved øya da utbrudde skjedde.</p>
<p>Det skal fortsatt være personer som befinner seg på den aktuelle øya, og som politiet ikke kan gjøre rede for.</p>
<p>- Basert på informasjonen vi har, er det sannsynligvis flere [døde], sier visepolitimester John Tims, ifølge The Guardian.</p>
<p>23 personer er fraktet fra øya, deriblant utenlandske statsborgere, ifølge politiet. 18 har brannskader, ifølge New Zealand Herald.</p></div>
<div type="title" level="3"> Cruiseturister</div>
<div type="text">
<p>Øya ligger like nord for Nordøya på New Zealand, i nærheten av storbyen Auckland.</p>
<p>- Akkurat nå er det for for farlig for politiet og redningsmannskapene å ta seg i land på øya. Den er dekket av aske og vulkansk materiale, sa visepolitimester Tims på en pressekonferanse i morges norsk tid, ifølge New Zealand Herald.</p>
<p>- Vi er klar over at det haster å komme seg tilbake til øya, la han til.</p>
<p>Turist Allessandro Kauffman sier til New Zealand Herald at han så personer med «alvorlige forbrenninger».</p>
<p>- Det var to turgrupper på vulkanen. Vår var den første, den andre kom rett etter. Vi forlot øya og det gikk ikke engang 15 minutter før den hadde utbrudd. Den andre turgruppa kom seg ikke unna i tide, sier Kauffman.</p>
<p>Det skal ha vært 30 passasjerer fra et cruiseskip fra selskapet «Royal Caribbean» som besøkte øya. Noen av disse skal ha blitt brakt i sikkerhet, andre skal ikke være gjort rede for, skriver CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Én kritisk skadd</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser i en pressemelding at på tross av at statsminister Jacinda Ardern opprinnelige opplyste at omkring 100 personer befant seg i nærheten av øya, mener politiet nå at antallet var mindre enn 50 personer.</p>
<p>Flere personer befinner seg fortsatt på øya, og er ikke gjort rede for. Av dem som er blitt transportert til fastlandet, er minst én person kritisk skadd, opplyser politiet.</p>
<p>Statsminister Ardern har opplyst at flere personer er skadd, og at flere av dem som befant seg på øya, var turister.</p>
<p>Utenriksdepartementet i Oslo opplyser til NTB at de undersøker om noen norske skulle være berørt av ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">Kategori fire</div>
<div type="text">
<p>A volcanic eruption is occurring at White Island and is hazardous in the immediate vicinity of the volcano.</p>
<p>— National Emergency Management Agency (@NZcivildefence) December 9, 2019</p>
<p>Nødetatene på New Zealand bekrefter på Twitter at vulkanutbruddet er pågående, og farlig for personer som befinner seg i umiddelbar nærhet av vulkanen.</p>
<p>På Facebook advarer politiet om askefall som følge av vulkanutbruddet. De ber også innbyggere om å vurdere å holde seg innendørs.</p>
<p>Nødetatene bistås av Institute for Geological and Nuclear Science for å avgjøre farenivået på øya.</p>
<p>Geonet betegner vulkanutbruddet som et kategori fire utbrudd, på en skala hvor kategori fem er det mest alvorlige.</p></div></body></document>
