<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190603-her-finner-du-campin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/her-finner-du-camping-paradisene/69804163" frk="1361 5 49 8685"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 13:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value="content_marketing,visit sweden,annonse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her finner du camping-paradisene</div>
<div type="ingress">I Värmland rett over grensa til Norge, kan du forvente gjestfrihet, vakker natur og lek og moro.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-03</div>
<div type="caption"><p>CAMPING-DRØM: På en rundreise i Värmland finner du mange idylliske sommerperler. Foto: Per Eriksson</p> <p>LUKSUSVARIANTEN: Her får du egne glampingtelt - med vask inkludert. Foto: Johanna Fransson</p> <p>FRILUFTSLIV: Her kan du virkelig nyte skogens ro. Foto: Glaskogens Camping</p> <p>FOR DE SPORTY: Mange av campingplassene i Värmland har kajakk-utleie. Foto: Jenny Nohren</p> <p>ELGEFØLELSEN: På Värmlands Älgpark blir du godt kjent med skogens konge.</p> <p>FAMILIEN PÅ HJUL: Den herlige varmländske naturen byr på mange flotte sykkelmuligheter.</p> <p>VAKKERT: I Värmland kan du virkelig finne roen - om du ønsker.</p> <p>LEK OG MORO: Kombinasjonen av lekepark og camping er uslåelig. Foto: Sunne Camping</p> <p>HELÅRS SKIEVENTYR: Torsby Skidtunnel &amp; Sportcenter er en fantastisk opplevelse. Foto: Tom Lindstrøm</p></div>
<div type="text">
<p>Midt i Sverige finner du et fylke som virkelig smaker av sommer, sol og magiske opplevelser. Värmland ligger rett over grensa til Norge, og byr på unike campingmuligheter. Ta med vogna eller bobilen og bli med på en herlig rundreise for hele familien.</p></div>
<div type="title" level="3">Egen barneklubb</div>
<div type="text">
<p>Rett over grensa begynner familieeventyret. Siden Värmland er kjent for sine mange flotte sjøer og vassdrag, er fylket som skapt for å utforskes fra kano og kajakk. Ta for eksempel turen til Nordmarkens Kanotcenter, omtrent en halvtimes kjøretur fra Töcksfors. Her får du unike villmarksopplevelser, guidet av kyndige kano-utleiere med over 50 års erfaring fra bransjen.</p>
<p>Like ved er Årjäng Camping &amp; Stugor Sommarvik, en barnevennlig camping med eventyrsgolf, utendørsbassenger, badestrand, relax-avdeling og badstu, spill og bordtennisbord.</p>
<p>Her er også en egen Kids Club, der aktivitetsledere og elgen Jojo passer på barna mens de voksne kan leie kano, kajakk eller sykkel – eller bare slappe av.</p>
<p>Du har sikkert hørt om glamping-trenden? På Sommarvik har de egne glampingtelt! De ligger på en terrasse på sørsiden med herlig utsikt over Västra Silen. Her får du laken, håndklær og ferdigredd seng. Og personalet vasker teltet etter deg!</p></div>
<div type="title" level="3">Skjermet i naturen</div>
<div type="text">
<p>Du kan også leie kano på Glaskogen Naturreservat. Sentralt i det store naturreservatet, midt imellom sjøene Stora- och Övre Gla, ligger Glaskogen Camping.</p>
<p>Her får du ingen trengsel, men godt med privatliv, siden campingtomtene ligger skjermet og med god avstand fra hverandre.</p>
<p>Stedet er også perfekt for deg som elsker fiske og friluftsliv, og du har 300 kilometer med turstier å boltre deg på.</p></div>
<div type="title" level="3">Surfing på Vänern</div>
<div type="text">
<p>Halvannen time sørover fra Glaskogen kommer familien til Duse Udde Camping, som er en skikkelig perle med fine natur- og sykkelstier og et rikt dyreliv.</p>
<p>Den veldrevne campingplassen ligger rett ved en av Vänerns aller vakreste strender, som er langgrunn og barnevennlig.</p>
<p>Du kan også bedrive vindsurfing eller fiske, og bade ved klippene ved Restaurang Fyren, det gamle fyrtårnet som er blitt renovert til en koselig restaurant med nydelig utsikt. På området finnes også ballspill, minigolf, tråbåter og lekeplasser.</p></div>
<div type="title" level="3"> Les mer om Duse Udde Camping</div>
<div type="title" level="3">Husbåt med soldekk</div>
<div type="text">
<p>Rådastrands Camping ligger i Värmlands hjerte. Her kan du oppleve naturen, på sykkel, i kano, beversafari og flåteferd.</p>
<p>De har også mange spennende aktiviteter for barn og voksne, som klatring, utendørs lasergame og pil- og bueskyting.</p>
<p>Det er også kort vei til elgsafari på Värmlands Älgpark, hvor du kan stå ansikt til ansikt med skogens konge. Campingen ligger også nær Klarälvsbanan, en 220 kilometer lang sykkel- og vandringsløype langs Klarälven.</p></div>
<div type="title" level="3">Värmlands Riviera</div>
<div type="text">
<p>En liten halvtime østover kommer familien til Bomstadbaden.</p>
<p>Denne 4-stjerners campingen ligger i Värmlands hovedstad Karlstad, og har vært et familieforetak siden oppstarten i 1927.</p>
<p>Her har du restaurant, relaxavdeling med jacuzzi, egne barneklubber, minigolf, strandvolleyball, guidede utflukter, samt utleie av kajakk, kanot, paddling board og pedalbåter. På onsdager og lørdager i høysesongen kan du også nyte underholdningskvelder og servering i naturskjønne omgivelser. Stranden er 400 meter lang, barnevennlig og langgrunn, og kalles Värmlands Riviera.</p>
<p>Avstanden til Karlstad sentrum er kort (bare ni kilometer). Vi anbefaler en tur til Värmlands Museum, og om været ikke skulle innby til strandliv, har du gode bademuligheter på Sundstabadet. Barna vil elske klatreveggen og skliene!</p>
<p>Et must å besøke er byparken Mariebergsskogen. På sommeren er det yrende liv, med guideturer, konserter og teater.</p>
<p>Du kan ta minitoget Conrad Höök rundt i parken, og besøke dyreparken Lillskogen, hvor barna får hilse på kaniner, griser, ponnier, geiter, kalver, høns og ender. I Naturum får barna lære om naturen gjennom lek og moro.</p></div>
<div type="title" level="3">Golf og motocross</div>
<div type="text">
<p>Vår tur går nordover, og igjen er bilturen over på under en halvtime. På Frykenbaden kan du velge mellom 200 campingvogn-, bobil- og teltplasser og 24 fine hytter. Alle har en rolig og naturnær beliggenhet med store grøntområder rundt.</p>
<p>Restauranten ligger i en gammel låve og fra den nyte den vakre utsikten over sjøen. Campingen tilbyr fiske, minigolf, lekeplass, kano- og sykkelutleie og badestrand med brygger, og masse annen underholdning og aktiviteter for barna. Turområdene er fine, og like i nærheten finner du Kils 18-hulls golfbane, gokart og motocrossbane. Du har også mange muligheter for utflukter.</p>
<p>Hva med et besøk til Mårbacka, herregården der forfatteren Selma Lagerlöf (1858 – 1940) vokste opp?</p>
<p>Eller den unike skulpturparken Rottneros? I Rottneros ligger også Nils Holgerssons lekpark, et paradis for barn i alle aldrer, der du gjerne kan bruke mange timer!</p></div>
<div type="title" level="3">Paradisisk sommerpark</div>
<div type="text">
<p>Her har du et ekte värmlandsk sommerparadis – tre kvarters biltur nordover fra Frykenbaden. Du kan bo i telt, på en av de 400 campingtomtene eller i en av de 33 koselig hyttene som er til leie. Inne på det 4-stjerners campingområdet ligger en langgrunn sandstrand, Frykens strand, og rett ved er et herlig vann- og sommerland.</p>
<p>Flyt med og slapp av i Floden, eller kast deg ut i Fritt Fall om du er mer våghals-typen.</p>
<p>Prøv elbil for de små, utforsk lekeparken, minigolfbanen, tennis, turstier, mountainbike-løyper, lei Segway eller sykkelbil. De voksne i familien setter kanskje også pris på mulighetene for både shopping og spa? Kort vei til Sunne sentrum. Eller hva med en utflukt til idylliske Lysvik? Der driver mormor Eva, datteren og barnebarna Mormors GlassCafé med egne fantastiske oppskrifter.</p></div>
<div type="title" level="3"> Les mer om Sunne Camping og Sommarland</div>
<div type="text">
<p>Ved Frykans strand ligger også Lysviks Camping, en herlig camping med god restaurant og koselig butikk.</p>
<p>På restauranten Frykens Pärla kan det lønne seg å bestille bord. Uansett hvor du sitter her, har du fantastisk utsikt. Kjøkkenet tilbyr en variert à la carte-meny med både fisk, kjøtt och skalldyr. Ikke glem å besøke butikken også, hvor du får kjøpt bøker, is, kjøkkentilbehør og våre egenproduserte varer som syltede grønnsaker, marmelade och chutney.</p></div>
<div type="title" level="3">Ski midt på sommeren</div>
<div type="text">
<p>Skulle været svikte, er det bare en halvtime å kjøre til Torsbybadet, som har virvle-grotte, 60 meter lang vannsklie, relaxavdeling og Sportlife Gym. Bare 20 minutter videre nordover derfra kommer vi til Värmlands Sjö och Fjäll Camping, en idyllisk helårscamping med gode muligheter både for aktiviteter og total avslapping. Sjøen Övre Brocken ligger rett ved, med en deilig sandstrand med brygge. Du kan også leie kano eller robåt og ta en liten fisketur, eller vandre, sykle og ri rundt i området. Eller hva med å dra på flåteferd på Klarälven?</p>
<p>I Torsby Skidtunnel &amp; Sportcenter er temperaturen mellom 0 og -3 grader også midt på sommeren, og du kan gå på ski på en 1,3 km lang løype med naturlikt terreng.</p></div>
<div type="title" level="3">Egne barne- og ungdomsdager</div>
<div type="text">
<p>40 minutter østover finner vi nok en perle ved Klarälven, eller Trysilelva, som den heter i Norge. På Alevi camping er mulighetene mange, enten du vil på kanotur, vandring med huskyhunder, leirdueskyting, fluefiske eller klatring.</p>
<p>Du kan også dra ut på beversafari, der du med kano padler så stille som mulig for å observere skogens byggmester på nært hold, i sitt naturlige element.</p>
<p>Og minst en gang i uka arrangeres egne barnedager (opp til 12 år) og ungdomsdager (for familiens tenåringer) med kule aktiviteter nær campingen. På restauranten kan du blant annet få hjemmelagd elgburger med kantarellsaus.</p>
<p>Det vi har nevnt her, er bare et knippe av alle de fantastiske campingplassene i Värmland. I dette fylket rett over grensa til Norge finnes mange muligheter for å kombinere familieeventyr og friluftsliv.</p>
<p>Og på vei tilbake igjen til Norge, kan du jo benytte anledningen til å fylle opp kjøleskapet. God tur!</p>
<p>Derfor er denne øya et barneparadis</p>
<p>Utforsk skjærgården - med en trikkebillett</p></div></body></document>
