<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190923-ferdig-etterforsket-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ferdig-etterforsket---pst-har-sendt-innstilling-til-tiltale/71629768" frk="1043 12 80 6451"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 09:43"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen, Hans-Martin Thømt Ruud, Sindre Granly Meldalen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ferdig etterforsket - PST har sendt innstilling til tiltale</div>
<div type="ingress">PST har oversendt sin innstilling for mulig tiltale av Laila Anita Bertheussen.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen, Hans-Martin Thømt Ruud, Sindre Granly Meldalen</div>
<div type="date">2019-09-23</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: Torsdag 14. mars i år siktet PST Laila Anita Bertheussen for overtredelse av straffelovens paragraf 225 bokstav b for å foreta noe som vekker mistanke for at en straffbar handling er begått uten at den er det. Foto: Privat</p> <p>DETTE ER SAKEN: Siden desember skal justisminister Tor Mikkel Wara ha opplevd flere truende hendelser ved han og samboerens hjem i Oslo. Her får du en oppsummering av alle hendelsene.</p> <p>AVSKJED I NÅDE: Tor Mikkel Wara gikk i slutten av mars av som justisminster etter siktelsen mot samboeren gjennom 25 år. Foto: John Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>PST er ferdig med sin etterforskning av saken mot Laila Anita Bertheussen (54), og har oversendt sin innstilling for mulig tiltale til statsadvokaten.</p>
<p>«PST har i dag oversendt sakene med trusler mot tidligere justisminister Wara med flere, til Det nasjonale statsadvokatembetet med innstilling i påtalespørsmålet», opplyser PST på Twitter.</p>
<p>Det var NRK som først omtalte utviklingen i saken. Dagbladet erfarer at PST innstiller på tiltale mot Bertheussen. Det samme melder NRK, Nettavisen, Aftenposten og Filter Nyheter.</p>
<p>- Det er helt ukjent for meg, og at PST har blitt en usikkerhetstjeneste som lekker til Nettavisen, håper jeg ikke. Det vil være svært uheldig for tjenestens tillit, skriver Laila Anita Bertheussens forsvarer, Jon Christian Elden, i en SMS til NTB.</p>
<p>PST ønsker ikke å kommentere Eldens påstander om lekkasjer overfor Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Opp til Riksadvokaten</div>
<div type="text">
<p>Det var statsadvokat Marit Formo, ved Det nasjonale statsadvokatembetet, som først bekreftet at de hadde mottatt saken fra PST.</p>
<p>- I de neste ukene vil vi gjennomgå saken og ta stilling til vårt syn på påtalespørsmålet. I denne saken er det Riksadvokaten som vil ta endelig stilling til påtalespørsmålet, sier Formo til NRK.</p>
<p>Riksadvokaten avgjør påtalespørsmålet i de mest alvorlige straffesakene. Formo ønsker ikke å svare på spørsmål om hvorfor Riksadvokaten vil ta stilling til påtalespørsmålet i denne konkrete saken.</p>
<p>Det er uklart hvor lang tid det vil ta før saken er endelig avgjort hos påtalemyndigheten.</p>
<p>- Vi kan ikke si noe om framdriften, sier Formo til Dagbladet.</p>
<p>PST beklager at det ikke var de som formidlet nyheten om at innstillingen i Wara-saken var oversendt.</p>
<p>- Vi hadde en plan om å formidle oversendelsen av innstillingen i dag, men kommunikasjonsavdelingen ble varslet litt for sent til at vi kunne gå ut med dette på en ryddig måte. Det beklager vi. Vi har stor forståelse for at dette er en sak med stor offentlig interesse, men vi kan ikke komme inn på innholdet i innstillingen som er oversendt, sier seniorrådgiver Martin Bernsen i PST.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser alle anklager</div>
<div type="text">
<p>Tidligere justisminister Tor Mikkel Waras samboer, Laila Anita Bertheussen (54), er siktet for å ha oppdiktet en straffbar handling ved å tenne på familiens bil.</p>
<p>Torsdag 14. mars i år siktet PST Bertheussen for overtredelse av straffelovens paragraf 225 bokstav b for å foreta noe som vekker mistanke for at en straffbar handling er begått uten at den er det. Siktelsen gjelder brannen som fant sted i familiens bil natt til søndag 10. mars. Bilen sto parkert ved familiens hjem i Oslo.</p>
<p>PST mistenker at hun står bak en rekke trusler mot familiens hjem på Røa og at hun har foretatt handlinger som vekker mistanke om straffbar handling uten at den er begått.</p>
<p>Bertheussen avviser alle anklager i saken.</p>
<p>Dagbladet meldte forrige uke at PST i løpet av kort tid ville sende over sin etterforskning og sin påtaleinnstilling til Det nasjonale statsadvokatembedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt tre ganger</div>
<div type="text">
<p>Onsdag forrige uke kunne nettstedet Filter Nyheter avsløre at Bertheussen er straffedømt tre ganger tidligere.</p>
<p>1982: Betinget dom for tyveri.</p>
<p>1985: 30 dager ubetinget fengsel for tyveri, bedrageri og falskneri.</p>
<p>1989: 120 dager betinget fengsel for bedragerier, dokumentforfalskning og tyveri.</p>
<p>Elden uttalte den gang at «det er høyst overraskende at PST synes å gå ut med mer enn 30 år gamle dommer».</p>
<p>- Hun synes det er meningsløst at det lenkes 30 år gamle dommer i et forsøk på å sverte henne. Når det er dårlige bevis trekkes det rareste fram for å påvirke publikum. Dommene er ikke trukket fram i saken før PST orienterer Filter nyheter om at de har dem, og jeg skjønner ikke helt grunnen. Hun er ikke spurt, og det er ikke en del av etterforskningen, sa Bertheussens forsvarer John Christian Elden til Dagbladet torsdag.</p>
<p>- Det virker som en taktisk plassering av irrelevante forhold, men lite overrasker her. Noen har tatt for mye Møllers tran, sa Elden til Dagbladet da dommene ble offentlig kjent.</p>
<p>Statsadvokat Marit Formo avviser nå at PST har bedrevet noen som helst form for lekkasje.</p>
<p>- Vi har fått bekreftet at de tidligere dommene ble hentet ut på vanlig, lovlig vis fra de aktuelle tingrettene, og at det ikke er snakk om noen lekkasje fra PST, sier Formo til Dagbladet.</p>
<p>Elden svarer i en e-post at han «foreslår at statsadvokaten i stedet spør sine underordnede om de har utgitt opplysninger som har medført slik innhenting». Han skriver også at «Politiets sikkerhetstjeneste er blitt en svært usikkerhetstjeneste» og reagerer på det han ser på som en lekkasje av innstillingen de har sendt til statsadvokaten i tiltalespørsmålet.</p>
<p>Elden har tidligere uttalte at dommene ikke har vært tema i avhør eller etterforskning, og påpekte at ingen skal dømmes på sin fortid. Dommene kan imidlertid bli et tema i saken, og kan bli brukt dersom det blir tatt ut tiltale og saken går til retten.</p>
<p>Dette er saken</p>
<p>6. desember 2018 ble Waras bolig tagget ned og nedgriset. Samtidig ble bensinlokket på familiens bil brutt opp. En hyssing var festet til tanken og forsøkt påtent.</p>
<p>17. januar 2019 ble søppelkassa på familiens eiendom påtent.</p>
<p>11. februar 20119 ble flere plastflasker med brannfarlig væske festet til familiens bil.</p>
<p>2. mars 2019 mottok familien Wara et brev i posten. Brevet oppfattes som et trusselbrev. Det inneholdt også et hvitt pulver.</p>
<p>10. mars 2019 ble familien Waras private bil påtent. Dagbladet får også bekreftet at PST setter flere andre hendelser i sammenheng med disse attentatene mot Tor Mikkel Wara og hans samboer Laila Anita Bertheussen.</p>
<p>14. mars 2019 ble Laila Anita Bertheussen mars pågrepet av Politiets Sikkerhetstjeneste (PST) og siktet. Samtidig foretok PST en husransakelse i samboerparets hjem.</p>
<p>28. mars 2019 gikk justisminister Tor Mikkel Wara av som justisminister.</p></div></body></document>
