<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190611-varsler-rekordar-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/varsler-rekordar-for-dodssona/71170103" frk="431 11 31 2730"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 01:49"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="global oppvarming,havet,nyheter,utenriks,klima,mexicogulfen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varsler rekordår for «dødssona»</div>
<div type="ingress">Fisker kan bevege seg til andre områder. Men for visse skapninger som lever på havbunnen, kan en utvidelse av dødssona bli kritisk.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-06-11</div>
<div type="caption"><p>TRENGER OKSYGEN: Fisk trenger oksygen for å leve i havet. Foto: joni Hanebutt/Shutterstock/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ei «dødssone» er et havområde der oksygennivået er så lavt at ytterst få levende vesener kan overleve der. Fisker og sjøplanter trenger oksygen for å overleve i vannet.</p>
<p>Dødssoner oppstår blant annet på grunn av menneskelig forurensning.</p>
<p>I Mexicogolfen ble dødssoner først registrert på 1790-tallet. Siden har de vokst. Og ut ifra forholdene akkurat nå, spår forskerne at årets dødssone blir den nest største som noensinne er registrert. Det kommer fram i en studie publisert av Louisiane State University, skriver CNN.</p>
<p>Forskerne anslår at et område på hele 20 200 kvadratkilometer i Mexicogolfen kommer til å bli berørt. Det er et område på størrelse med Slovenia.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedbørsmengder</div>
<div type="text">
<p>- En av faktorene som spiller oppunder dette, er den unormale mengden regn i nedbørsfeltet rundt Mississippi-elva, sier National Oceanic and Atmospheric Administration i en uttalelse mandag, skriver ABC.</p>
<p>Nedbørsmengdene som har skapt oversvømmelser på jorder, har ført stoffer ut i havet. Stoffene spiser alge, som dør og sammenfaller på sjøbunnen. Slik brukes oksygenet opp fra havbunnen.</p>
<p>Det finnes dødssoner flere steder i verden, blant annet i det nordlige Atlanterhavet - men den i Mexicogolfen er regnet som verdens største. Rundt 500 kystområder har dødssoner en eller annen gang gjennom et år.</p>
<p>Når klimaendringene bringer med seg mer vann, kommer vi til å oppleve stadig større dødssoner, tror marinforsker Nancy Rabalais. Hun har studert fenomenet i 34 år.</p>
<p>- Det handler om hvordan vi behandler økosystemet vårt. Alt henger sammen med avtrykket og nitrogenen brukt på gårder og for å fôre dyr vi ikke trenger å spise.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil redusere størrelsen</div>
<div type="text">
<p>Ifølge ABC har USAs myndigheter satt ned en gruppe som skal prøve å redusere størrelsen på dødssona fra et gjennomsnitt på 15 000 kvadratkilometer til 4900 kvadratkilometer.</p>
<p>Det har professor Don Scavia liten tro på at kommer til å skje.</p>
<p>- Selv om størrelsen på dødssona i år er større enn normalt, ser den langsiktige trenden ikke ut til å endre seg. Vi kommer aldri til å nå målet på 4900 kvadratkilometer med mindre drastiske tiltak gjøres, sier han til ABC.</p>
<p>Dagbladet skrev i 2015 at forskere for første gang hadde oppdaget døde soner i det nordlige Atlanterhavet. Oksygennivåene i det åpne, nordlige Atlanterhavet var rundt halvparten av det forskerne hadde forventet å finne.</p>
<p>Døde soner forekommer naturlig i havet, det har de alltid gjort. Men de døde sonene som er menneskeskapt blir det stadig flere av.</p></div></body></document>
