<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-kvinne-alvorlig-skad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-alvorlig-skadd-etter-pakjorsel/71905180" frk="215 14 20 1359"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 17:47"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne alvorlig skadd etter påkjørsel</div>
<div type="ingress">Bilisten stakk fra stedet, ifølge politiet, som ber om at vitner til hendelsen tar kontakt med dem.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>ALVORLIG SKADD: En kvinne betegnes som alvorlig skadd etter en påkjørsel i et gangfelt.</p> <p>JAKTER BILIST: Politiet ber vitner om å hjelpe dem med å finne bilisten som kjørte på kvinnen. Foto: Ronny Hjertås</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld melder Sørvest politidistrikt at en kvinne i slutten av 30-åra er alvorlig skadd etter en påkjørsel i Sandnes. Kvinnen er fraktet til akuttmottaket ved Stavanger universitetssykehus.</p>
<p>Politiet ble varslet klokka 17.32 og påkjørselen fant sted like utenfor Burger Kompaniet på Lura.</p></div>
<div type="title" level="3">Jakter bilist</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen var fotgjenger, og var ved bevissthet da hun ble fraktet bort. Påkjørselen skjedde i et gangfelt.</p>
<p>Bilisten som kjørte på kvinnen, stakk fra stedet, ifølge politiet. De beskriver det som en lys bil, og ber vitner om å ta kontakt på 02800.</p>
<p>Omkring klokka 18.30 opplyser politiet at de fortsatt har svært mangelfulle opplysninger om bilen. De vet verken hvilken farge eller hvilket kjøretøy det dreier seg om. Nok en gang oppfordrer de vitner som har befunnet seg i området Seljeveien/Stavangerveien om å kontakte dem.</p>
<p>Veien er åpnet igjen, og trafikken skal flyte som normalt. Den skadde er en kvinne i slutten av trettiårene.</p>
<p>— Politiet i Sør-Vest (@politietsorvest) December 7, 2019</p></div></body></document>
