<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190113-pogba-avslorer-solsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/pogba-avslorer-solskjaer-trekk---vi-trente-pa-det-forrige-uke/70654244" frk="471 1 3 2802"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 19:29"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,fotball,ole gunnar solskjær,tottenham,premier league,sport,paul pogba"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pogba avslører Solskjær-trekk: - Vi trente på det forrige uke</div>
<div type="ingress">Paul Pogbas målgivende hylles, men den franske stjerna avslører at målet kom på grunn av gode forberedelser.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-01-13</div>
<div type="caption"><p>HISTORISK: Ole Gunnar Solskjær står med seks seire på sine første seks kamper. Det har ingen Manchester United-manager gjort før ham. Foto: Tim Ireland / AP Photo / NTB Scanpix</p> <p>HYLLES: Ole Gunnar Solskjær hylles av United-fansen etter en prikkfri start som manager for storklubben. Video: Christian Monge</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær skrev seg inn i historiebøkene etter kveldens 1-0-seier mot Tottenham på Wembley.</p>
<p>Nå har han vunnet sine første seks kamper som trener for de røde djevlene. Det har ingen gjort før ham.</p>
<p>Matchvinnerscoringen kom etter en nydelig kontring.</p>
<p>Kieran Trippier spilte bort ballen til Jesse Lingard, som sendte den videre til Paul Pogba. Franskmannen slo en fantastisk gjennombruddspasning med et touch til Marcus Rashford, som scoret fra skrått hold.</p>
<p>- Det er en flott ball, men vi har trent på dette. Vi visste at dette var svakheten til Tottenham. De angriper på en side, de går høyt i banen, så da måtte vi angripe på motsatt side. Vi scoret sånn. Vi var forberedt på dette. Vi visste at vi kunne skade på kontra, sier Paul Pogba til Sky Sports etter kampen.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Verdensklasse</div>
<div type="text">
<p>Midtbaneelegantens pasning var kampens store prestasjon, ser man bort ifra de elleve redningene som David de Gea gjorde i andre omgang.</p>
<p>- Det er ødeleggende av United. Pogbas pasning er verdensklasse. Solskjærs taktikk har vist seg å være en stor trussel, sa tidligere Manchester United-spiller og Sky Sports-ekspert Gary Neville i pausen</p>
<p>Kontringen var planlagt, røper Pogba.</p>
<p>- Det var dette angrepet vi trente på forrige uke. Dette angrepet. De er veldig gode med ballen, de har et mønster som de har brukt i tre år, så dette var nøkkelen for å skape sjanser, sier Pogba.</p>
<p>- Det var en tøff kamp. Første omgang var veldig godt utført taktisk. Vi stoppet dem og hadde en plan om å spille med en diamant med Jesse som en offensiv midtbane og to raske innoverspisser. Målet kom derfra, så det var perfekt, sier Solskjær til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">I storform</div>
<div type="text">
<p>Pogba står nå med fire mål og fire målgivende på de fem kampene Manchester United har hatt Solskjær som manager.</p>
<p>Desember var hans beste måned i karrieren, ser man på målpoengene. Samtlige kom i kampene ledet av Solskjær.</p>
<p>I intervjuet med Sky Sports forteller Pogba at han nyter å spille fotball. Franskmannen sier at han sleit med å spille med systemet og taktikken til José Mourinho, og at han heller vil presse høyt og angripe.</p>
<p>- Manageren har bedt meg om å gå i boksen. Da vil du score mål. Mitt beste eksempel er Frank Lampard. Han gjorde de løpene, skapte sjanser og scoret mål. Alt kommer når manageren og de andre spillerne tror på deg.</p></div></body></document>
