<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190809-barcelona-tar-grep-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/barcelona-tar-grep-etter-topplosforvirring/71470848" frk="424 2 7 2597"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 10:01"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barcelona tar grep etter toppløsforvirring</div>
<div type="ingress">Byrådet bekrefter: Kvinner får lov til å kaste bikinitoppen når de bader i offentlige basseng.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-08-09</div>
<div type="caption"><p>BASSENG: Kvinner kan ikke nektes toppløs-bading i kommunale basseng i Barcelona. ILLUSTRASJONSFOTO: Rex / Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>PROTESTERER: Mange reagerte på Dagsavisen-saken om Christa som ble kastet vekk av vektere da hun tidligere i måneden badet toppløs på Sørenga i Oslo. Søndag valgte flere å møte opp på samme sted, for å bade toppløse i protest.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at en rapport avslørte at flere kommunale basseng i Barcelona, Spania nektet kvinner å bade toppløse, måtte byrådet ta grep. De sendte ut en påminnelse til alle de kommunale bassengene om at de måtte garantere likestilling, og ikke kunne pålegge kvinner å skjule brystene.</p>
<p>En talsperson fra byrådet i Barcelona, sier CNN at det ikke finnes en regel over hva folk kan ha på seg ved offentlige basseng. Kjønnsdiskriminering er derimot ulovlig.</p>
<p>- Ved de fleste kommunale basseng har det vært helt normalt at kvinner går toppløse av og til. Dette er ikke et nytt initiativ, sier hun.</p>
<p>INFORMACIÓ DE SERVEI L’@bcn_ajuntament ha demanat als Centres esportius municipals que revisin normatives i retirin les que prohibeixen el topless. Al @CemCiutadella ja han fet el canvi i s’espera a la resta. Cc @CNAB_oficial, @clubsclaror Bcn ja és més igualitària i lliure!</p>
<p>— Mugrons Lliures (@mugronslliures) August 4, 2019</p>
<p>Det var organisasjonen Mugrons Lliures som fikk startet gjennomgangen etter at de sendte inn en klage til byrådet. Etter kjennelsen skriver de på Twitter at Barcelona har blitt mer «likestilt og fritt.»</p></div>
<div type="title" level="3">- Kun for kvinner</div>
<div type="text">
<p>Om kvinner kan gå toppløse, er ikke en problematikk som begrenser seg til Spania. I juni fikk Christa Barlinn Korvald (24) beskjed av en vekter om at det ikke var lov å bade toppløs på Sørenga.</p>
<p>- Vennen min spurte om det gjaldt for ham også, men hun sa at forbudet bare gjaldt for kvinnene. Jeg hadde ikke med meg noen topp og hoppet derfor uti, men vekteren sa at jeg måtte kle på meg, eller forlate Sørenga, sa Korvald til Dagbladet den gangen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svikt</div>
<div type="text">
<p>Morten Anker-Nilssen, parksjef i Bymiljøetaten i Oslo, mente vekterne ikke har noe med om folk bader i bar overkropp på badeplassen i Oslo sentrum. Administrerende direktør i vekterfirmaet Skan-kontroll, Jørn C. Olsen, bekreftet også overfor Dagsavisen at det hadde skjedd en svikt.</p>
<p>«Her har åpenbart en av våre vektere påtalt toppløs bading ved en feil. Det er bare ved eventuell nakenbading vi anmoder om å ta på seg igjen!», skrev han i en melding til Dagsavisen som omtalte saken først.</p></div></body></document>
