<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191007-svensk-tv-reporter-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/svensk-tv-reporter-i-apen-krangel-med-friidrettspresidenten/71678559" frk="760 2 12 4652"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 04:38"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen i Qatar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk tv-reporter i åpen krangel med friidrettspresidenten</div>
<div type="ingress">- Jeg har aldri sagt det!</div>
<div type="author">John Rasmussen I QATAR</div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>KRANGLET: Sebastian Coe, til venstre, var ikke enig i så mye av det SVT-reporter Stefan Åsberg kom med på søndagens pressekonferanse i Doha. Tl høyre, generalsekretæren i organisasjonskomiteen i Qatar, Dahlan Juma Al Hamad. Foto: Reuters/Ibraheem Al Omari/ NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): På stevnets siste kveld innkalte president Sebastian Coe i det internasjonale friidrettsforbundet IAAF til pressekonferanse på Khalifa stadion i VM-byen.</p>
<p>Coe har vært under hardt press, spesielt i hjemlandet England, og pressekonferanserommet var stappfullt av internasjonal presse.</p>
<p>Men det var en svenske som stjal oppmerksomheten.</p>
<p>- Vi hadde et planlagt intervju i går, som du avlyste fordi du ikke ville snakke om menneskerettigheter, du ville ikke snakke om politikk eller doping. Det var budskapet, og med det i tankene lurer jeg på hvordan du skal lede denne organisasjonen inn i framtida, åpnet den svenske SVT-reporteren Stefan Åsberg avslutningspressekonferansen med.</p>
<p>Coe så ut til å bli rødmusset i kinnene.</p>
<p>Sammen med generalsekretæren for organisasjonskomiteen i Doha, Dahlan Juma Al Hamad, hadde Coe brukt de første ti minuttene på å skryte av arrangementet og prestasjonene i VM.</p>
<p>- Jeg tror sporten vår er i ganske god form, var Coes konklusjon på avslutningskvelden.</p></div>
<div type="title" level="3">Kranglet om avlysning</div>
<div type="text">
<p>Men underveis i mesterskapet har de mørke skyene mer enn overskygget det som måtte være av topp-prestasjoner. Fire dager inn i mesterskapet, ble en av sportens aller mest mektige trenere, amerikanske Alberto Salazar og Nikes Oregon Project, trukket inn i en massiv dopingskandale.</p>
<p>Salazar ble utestengt av det amerikanske antidopingbyrået USADA i fire år, Nike-sjefen Mark Parker skal ha vært informert om testosteron-forsøkene til Salazar, og Sebastian Coe har tette bånd til Nike.</p>
<p>Stefan Åsberg var ikke fornøyd.</p>
<p>- Jeg avlyste ikke intervjuavtalen, sa Sebastian Coe for åpen scene.</p>
<p>- Du avlyste, svarte Åsberg.</p>
<p>- Jeg hadde et planlagt program, fullt av intervjuer med noen av mest utrolige kringkasterne, og jeg følte det var viktig å fortelle om utøvernes prestasjoner. Det handlet ikke om menneskerettigheter, det er en urimelig antydning. Jeg gjorde sannsynligvis 30 eller 40 intervjuer i går, sa Coe.</p>
<p>- Vi har prøvd å få et i ei uke! Hva får det til å tro at du kan skille mellom politikk og sport når vi er i Qatar?</p>
<p>- Du kan aldri skille politikk og sport.</p>
<p>- Det var det du sa i begynnelsen av uka.</p>
<p>- Nei, jeg har aldri sagt det.</p>
<p>- Jo, det har du, sa Åsberg, og fikk høylytt medhold fra flere journalistkolleger i salen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spurte reporteren</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har aldri sagt at du kan skille sport og politikk, de er begge en del avlivet. Det jeg har sagt, er at det er en balanse, og at den balansen er ganske klar. Sport har aldri vært en bremse for sosial, politisk eller kulturell endring. Og da har jeg lyst til å stille deg et spørsmål: Tror du helt ærlig at vår tilstedeværelse her har bremset den sosiale endringen?</p>
<p>- For å svare på det må jeg være her i lengre tid, svarte Åsberg, og ble avbrutt av Coe:</p>
<p>- Kanskje du skulle svare på det spørsmålet.</p>
<p>- Da må jeg være her lenger, gjentok Åsberg.</p>
<p>- Kanskje du skulle vært her lenger før du spør om det.</p>
<p>- Så hva skal jeg fortelle det svenske folket som lurer på hvorfor dette mesterskapet er i et regime som Qatar?</p>
<p>- Fordi det er virkelig viktig at sport er i stand til å heve seg over politiske strukturer. Det har jeg alltid sagt. Jeg dro til Moskva-OL fordi jeg følte det var veldig viktig at sporten spiller den rollen. Jeg var med på begynnelsen av endringen der. Hver gang, og friidrett er et veldig godt eksempel, har vi vært en del av endringene som har kommet, fra Jesse Owens i 1936, inkluderingen av svarte amerikanere i samfunnet i 1968, med «black power-salutes», inkluderingen av paraidretten i Sørøst-Asia, og jeg kunne fortsatt hele veien. Jeg mener helhjertet at sport kan sette søkelyset på så mange utfordringer som verden rett og slett ikke klarer selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Sporten jobber</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha blitt forelest om idrettens mange muligheter, ville Åsberg vite om friidretten er skadd av korrupsjonen som har blitt avslørt i kjølvannet av Doha-tildelingen.</p>
<p>Coe svarte ikke direkte på spørsmålet.</p>
<p>- Det er veldig viktig at sporten flytter seg rundt i verden, og den kan ikke forme sine forhold basert på politiske strukturer eller midlertidige politiske systemer. Vi ville aldri hatt sportslige forbindelser om vi dømte hverandre etter det. Derfor er det så viktig at sporten jobber og svetter så hardt som den gjør, for å skape sosial endring. Vi er ikke konkurrenter, vi samarbeider i dette, svarte Coe.</p></div></body></document>
