<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-sas-drama-kvinne-apn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sas-drama-kvinne-apnet-flydor-rett-for-avgang/71389536" frk="225 4 6 1351"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 22:05"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SAS-drama: Kvinne åpnet flydør rett før avgang</div>
<div type="ingress">161 passasjerer må tilbringe ei ekstra natt i greske Zakynthos.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>DRAMA: Et SAS-fly fikk problemer på vei fra Zakynthos onsdag kveld. Her letter et SAS-fly på Værnes. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er danske BT som omtaler dramaet som utspant seg rett før SAS-flyet skulle lette fra den greske ferieøya.</p>
<p>Ifølge en passasjer på flyet skal en kvinnelig medpassasjer og en kabinansatt ha begynt å diskutere.</p>
<p>- Når vi er på vei ut på rullebanen, og dørene er lukket, kommer en kvinne løpende ned i midtgangen med den kabinansatte etter seg og sier at hun vil ut, sier Christian Hansen til BT.</p>
<p>Kvinnen fikk så åpnet en av flydørene. Videre ble evakueringssklia utløst.</p>
<p>Ifølge Hansen var det en krangel om hvor håndbagasjen skulle oppbevares som utløste dramaet. Angivelig ønsket ikke passasjeren at håndbagasjen skulle ligge under setet.</p>
<p>Pressemedarbeider i SAS, Tonje Sund, bekrefter hendelsen overfor BT.</p>
<p>- Da flyet var parkert, var det en utagerende passasjer som åpnet døra. Dermed ble sklia også blåst opp, noe som gjorde at vi ikke kunne fly med det flyet i kveld. Vi må ha teknisk personale inn for å reparere flyet, sier Sund til BT.</p>
<p>Nå må altså 161 passasjerer, flesteparten danske, tilbringe ei ekstra natt på den greske ferieøya. Målet er å få dem hjem i løpet av torsdag.</p></div></body></document>
