<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191114-dopingtatte-johannes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dopingtatte-johannes-drr-risikerer-langvarig-fengsel/71820951" frk="193 5 6 1178"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 17:06"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dopingtatte Johannes Dürr risikerer langvarig fengsel</div>
<div type="ingress">Johannes Dürr ble selv dømt for bloddoping, men bidro også til å få dopingen som skjedde under ski-VM i Seefeld fram i lyset. Nå kan det bli fengsel på ham.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-14</div>
<div type="caption"><p>ÅSTEDET: Det var på dette hotellet i VM-byen Seefeld hvor dopingsaken skøt fart. Dürr skal ha vært en av bakmennene, samtidig som han selv akkurat hadde lagt opp etter å ha forsøkt å gjøre comeback etter å selv ha vært utestengt. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Langrennsløperen ble tatt i forbindelse med OL i Sotsji i 2014 og ble utestengt i fire år. Tidligere i år ble hans innrømmelser startskuddet til dopingskandalen som ble rullet opp under ski-VM i Seefeld sist februar. Der ble fem løpere tatt mistenkt for bloddoping.</p>
<p>Dürrs første innrømmelser kom gjennom et program på tysk TV.</p>
<p>Torsdag ble det kjent at også Dürr selv er siktet for alvorlig bedrageri. Østerriksk påtalemyndighet skriver at 32 år gamle Dürr skal ha hjulpet også andre med å dope seg.</p>
<p>Dürr risikerer inntil fem års fengselsstraff.</p>
<p>I oktober ble Johannes Dürr utestengt fra all idrett på livstid, blant annet fordi han har forsynt andre idrettsutøvere med dopingmidler og veksthormoner.</p></div></body></document>
