<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190129-tv-stjerne-dukket-op.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tv-stjerne-dukket-opp-under-rettssaken-mot-el-chapo---surrealistisk/70709213" frk="739 9 40 4440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 04:19"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="el chapo,utenriks,narcos,nyheter,sinaloa,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-stjerne dukket opp under rettssaken mot «El Chapo»: - Surrealistisk</div>
<div type="ingress">Narkobaronen vinket og smilte da han fant ut at mannen som spilte ham i Netflix-serien «Narcos: Mexico» var tilstede i rettssalen.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-01-29</div>
<div type="caption"><p>STJERNBESØK: Alejandro Edda møtte mandag opp for å ta rettssaken mot mannen han selv har portrettert i nærmere øyesyn. Foto: AP Photo / Seth Wenig / NTB scanpix</p> <p>MAFIASJEF: Det blir antatt at «El Chapo» er den største mafiasjefen i Mexico de siste tiårene, og står bak omfattende narkotikasmugling fra Mexico til store deler av verden. Nå stilles han for retten i New York. Video: NTB Scanpix. Klikk: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag gjorde aktoratet i saken mot den beryktede narkobaronen Joaquin «El Chapo» Guzman seg ferdig med sin bevisframlegging.</p>
<p>Siste punkt på aktoratets program var hvordan «El Chapo» i 2015 klarte å rømme fra et fengsel i Mexico gjennom en tunnell som ble gravd ut av fengselet.</p>
<p>- Surrealistisk øyeblikk</p>
<p>Rettssaken mot «El Chapo» har tiltrukket seg enorm oppmerksomhet. Medier fra hele verden har fulgt saken tett. Og mandag, da aktoratet sa seg fornøyd med sin bevisframleggelse, var det et nytt kjent fjes på plass i rettssalen.</p>
<p>For på tilhørerbenken satt skuespilleren Alejandro Edda, mannen som er best kjent for å ha portrettert nettopp «El Chapo» i Netflix-suksessen «Narcos: Mexico», skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Da «El Chapo» ble gjort oppmerksom på Eddas tilstedeværelse smilte og vinket han mot skuespilleren.</p>
<p>- Om jeg skal være ærlig var det et surrealistisk øyeblikk, sa Edda til reportere utenfor rettssalen.</p>
<p>Selv om han har portrettert «El Chapo» på skjermen, har han lite til overs for den beryktede narkobaronen.</p>
<p>- Jeg tror han er skyldig. Han har gjort mange, mange forferdelige ting. Det triste er at han ikke er den eneste. Jeg vet at Sinaloa-kartellet ikke er de eneste fæle fyrene. Det er mange fæle fyrer rundt oss, sa Edda, ifølge New York Post.</p>
<p>«El Chapo»s begeistring for å se mannen som portretterte ham på skjermen er forståelig, gitt aktoratets bevisføring. Flere av de mer enn 50 vitnene har fortalt at «El Chapo» ofte snakket om at han drømte om å bli portrettert i en film.</p>
<p>Vil ikke vitne</p>
<p>Mandag ble det også slutt på flere ukers spekulasjoner om «El Chapo» selv ville vitne. Svaret på det er nei.</p>
<p>- Jeg og mine advokater har snakket om dette, og jeg kommer ikke til å vitne, sa «El Chapo».</p>
<p>En av Guzmans forsvarere, William Purpura, begrunnet avgjørelsen med at narkobaronens forsvarere har forklart ham at dersom han sa ja til å ta steget opp i vitneboksen for å fortelle sin historie, så måtte han også svare på aktoratets spørsmål</p>
<p>Det ønsket ikke «El Chapo», og dermed er det ventet at rettssaken kan bli ferdig tidligere enn ventet.</p>
<p>Forsvaret har varslet at de bare vil innkalle to vitner, noe som betyr at sluttprosedyrene sannsynligvis kan starte allerede onsdag. Det kan bety at juryen kan trekke seg tilbake for å felle en dom over «El Chapo» allerede fredag.</p>
<p>«El Chapo» står tiltalt for våpenbestittelse og drapsplaner, samt import og salg av kokain.</p>
<p>Guzman risikerer livsvarig fengsel dersom han blir dømt etter tiltalen.</p>
<p>Påstander om korrupsjon</p>
<p>Rettssaken, som har vart i 10 uker, har gitt hele verden et mørkt innblikk i det kriminelle imperiet 61-åringen styrte i en årrekke.</p>
<p>Vitner har forklart seg om de brutale metodene «El Chapo» skal ha brukt for å beskytte kartellet sitt, narkobaronens kjærlighetsliv har blitt brettet ut i det vide og det brede, og aktoratet har også fokusert mye på det de mener er mexicanske myndigheters forkjærlighet for narkopenger.</p>
<p>Vitnet Alex Cifuentes, som på et tidspunkt var en av Guzmans nærmeste medarbeidere, hevdet under rettssaken at Guzman skal ha skrytt av at han bestakk Mexicos daværende president Pena Nieto med 100 millioner dollar (om lag 850 millioner kroner) for å stanse klappjakten på ham.</p>
<p>Nieto gikk av som president i fjor, men han var president da Guzman ble pågrepet i 2016 og utlevert til USA i 2017. En talsmann for Nieto har omtalt bestikkelsesanklagene som «usanne og ærekrenkende».</p>
<p>«El Chapo» var en av de mektigste narkotikabaronene i Mexico og på lista over de mest ettersøkte av FBI og Interpol.</p>
<p>I 2001 klarte han å rømme fra et meksikansk fengsel for første gang. I februar 2014 ble han arrestert på nytt, men i juli 2015 klarte han atter å rømme gjennom et ti meter dypt hull ned til en flere kilometer lang tunnel. I januar 2016 ble han pågrepet enda en gang.</p>
<p>Deretter ble han utlevert til USA.</p></div></body></document>
