<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190221-landslagsspiller-ing.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/landslagsspiller-ingvild-isaksen-legger-opp/70795959" frk="426 8 20 2375"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 17:00"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport,ingvild isaksen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagsspiller Ingvild Isaksen legger opp</div>
<div type="ingress">29-åringen slutter som fotballspiller.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-02-21</div>
<div type="caption"><p>SLUTT: Ingvild Isaksen har måttet se i øynene at drømmen om å spille for Norge i sommerens fotball-VM ikke går i oppfyllelse. Hun ser seg tvunget til å legge opp. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ingvild Isaksen har måttet se i øynene at drømmen om å spille for Norge i sommerens fotball-VM ikke går i oppfyllelse. Hun ser seg tvunget til å legge opp.</p>
<p>Det sier 29-åringen til NRK i et intervju der hun ikke greier å holde tårene tilbake. Etter fire års skademareritt med fem operasjoner sier kneet stopp.</p>
<p>- Jeg har fått beskjed om å legge skoene på hylla. Det er for mye slitasje i kneet, så for at jeg skal ha et kne som fungerer i framtiden bør jeg slutte å spille fotball, sier Isaksen.</p>
<p>- Det har vært ganske tøft lenge. Jeg er litt lettet over å få beskjeden, men samtidig er det veldig vondt å tenke på at jeg er ferdig.</p>
<p>Isaksen var en nøkkelspiller på midtbanen da Norge i 2013 tok seg til EM-finale og ga Tyskland knallhard kamp om gullet. Hun ble matchvinner da tyskerne ble slått i gruppespillet og påført sitt første tap i et EM-sluttspill på 20 år.</p>
<p>I 2014 ødela hun korsbåndet i en mesterligakamp for Stabæk, og den skaden kostet henne blant annet VM-sluttspillet i Canada året etter. Først etter 20 måneder, tre operasjoner og knallhard jobbing var hun tilbake på banen.</p>
<p>- Det var ekstremt tøft, men desto stoltere var jeg da jeg gjorde comeback. Det tror jeg faktisk er en av mine største opplevelser, sier hun til NRK.</p>
<p>Vel tilbake på banen var hun ikke flink nok til å lytte til kroppen. Belastningen førte til problemer med hælen, og det spolerte EM-sluttspillet i 2017 for henne. Hun var i troppen, men etter et innhopp på en drøy halvtime i første kamp kom hun ikke på banen igjen.</p>
<p>Hun håpet i det lengste å bli klar til sommerens VM-sluttspill i Frankrike, men slik gikk det ikke. På Instagram skriver hun om hvordan det føles.</p>
<p>- Jeg er skuffet over at kroppen ikke vil mer, og lei meg for at jeg må avslutte på denne måten. Det er også tøft å måtte gi seg uten å nå målet om å spille VM. Samtidig har det siste året vært så tungt at jeg er litt lettet over å skulle få slippe å prøve å bestige et fjell som ikke kan bestiges, skriver hun.</p>
<p>Isaksen spilte for Kolbotn, Stabæk og Juventus i løpet av karrieren. Hun avsluttet karrieren som Stabæk-spiller.</p></div></body></document>
