<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-slar-tilbake-mot-zla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slar-tilbake-mot-zlatan-kritikk/70891335" frk="294 22 41 1819"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 17:58"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,manchester united,sport,zlatan ibrahimovic,ryan giggs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår tilbake mot Zlatan-kritikk</div>
<div type="ingress">Ryan Giggs sender et syrlig stikk til Zlatan Ibrahimovic etter at svensken rettet kritikk mot stjernespillerne i den gylne United-årgangen «Class of 92».</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>SYRLIG STIKK: Fra Zlatan Ibrahimovic i retning Manchster United. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SLÅR TILBAKE: Ryan Giggs. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Giggs er sammen med blant andre Paul Scholes og Gary Neville del av «Class of 92», og United-legendene har tidligere denne sesongen rettet kritikk mot Paul Pogba. I et intervju med den britiske storavisen The Mirror tar nå Zlatan franskmannen i forsvar.</p>
<p>Han mener kritikken som ble rettet mot ham har sitt utspring i Pogbas beslutning om å forlate United til fordel for Juventus i 2012. Da var Sir Alex Ferguson fortsatt manager på Old Trafford.</p>
<p>- I sirkelen rundt Ferguson liker man ikke sånt, ettersom mange ble værende hele karrieren under Ferguson og aldri flyttet derfra, sier Ibrahimovic i intervjuet.</p>
<p>Nå tar Ryan Giggs til motmæle.</p>
<p>- Bare Nicky (Butt) er knyttet til klubben nå, men når du spiller til sammen over 2000 kamper fordelt mellom oss, kommer vi til å ha meninger, sier waliseren.</p>
<p>Han spilte selv 963 kamper for United mellom 1991 og 2014.</p>
<p>- Noen ganger positive meninger, andre ganger negative, men det påvirker ikke resultatene. Vi er supportere. Det er det fotball handler om, ulike meninger, sier Giggs – og legger til:</p>
<p>- Men han (Ibrahimovic) vet tydeligvis mer om klubben enn oss.</p>
<p>45 år gamle Giggs og hans tidligere «Class of 92»-lagkamerater Neville, Scholes, Butt, David Beckham og Phil Neville har spilt i alt 3450 kamper for United. Generasjonen er den mest suksessrike i Uniteds historie.</p>
<p>Zlatan Ibrahimovic spilte 53 kamper for Old Trafford-klubben etter å ha blitt signert av José Mourinho i 2016. I mars 2018 gikk han videre til Los Angeles Galaxy.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
