<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-stjerna-advarer-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stjerna-advarer---kan-do/71664179" frk="444 12 35 2720"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 08:24"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjerna advarer: - Kan dø</div>
<div type="ingress">Svenske Armand Duplantis pakket med for små staver til VM-finalen. Hans konkurrent tror ikke folk forstår risikoen de utsetter seg for.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>STJERNEDUELL: Sam Kendricks vant stavsprangkonkurransen foran Armand Duplantis. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TETTE BÅND: Steinar Hoen ber Karsten Warholm ta med kjæresten Oda Djupvik på ferie etter uker med Leif Olav Alnes som romkamerat. Djupvik er forberedt på at Alnes blir med og tar hennes plass i dobbeltsenga. Programledere/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Stavsprangkonkurransen i VM ble en av de mer underholdende øvelsene, da svenske Armand Duplantis og amerikanske Sam Kendricks endte opp i en superduell om gullet.</p>
<p>Stavsprang er inne i en ny gullalder, hvor hele tre utøvere har hoppet over seks meter i år. Til slutt var det Kendricks som stakk av med gullmedaljen. Akkurat som i London for to år siden.</p>
<p>Etter finaledramaet ble det mye snakk om stavene.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Så fort endres det</div>
<div type="text">
<p>Både Kendricks og Duplantis reiv på 6.02, og etter konkurransen avslørte svenskens foreldre at de hadde pakket med for små staver til finalen.'</p>
<p>- Det er helt åpenbart at han trenger større staver i OL neste år. Man har begrenset med plass og de større stavene er enorme. Staven han brukte på slutten i dag, er tre nummer større enn den han brukte til å hoppe over seks meter tidligere i år, forklarer pappa Greg Duplantis til Expressen.</p>
<p>- Når man er ung er det mye vanskeligere å avgjøre hvilke staver man skal ha med seg. Den minste staven hans nå, er større enn den største han brukte i fjor. Så fort endres det. Sam Kendricks har trolig brukt de samme stavene i tre år, med bare små korrigeringer, legger han til.</p>
<p>Tidligere i år gikk en video av Duplantis' stavteknikk viralt:</p>
<p>Armand Duplantis with this unbelievable vault &#128563;&#128293;&#128079;&#128079; pic.twitter.com/Fe7KGfsHNj</p>
<p>— SPORTING VIDEOS (@SportingVids) September 6, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Den mørke siden av sporten</div>
<div type="text">
<p>Kendricks opplyser til Expressen at han brukte 4,9 meter lange staver på slutten av konkurransen. Det er samme lengde som Duplantis brukte.</p>
<p>Amerikaneren poengterer hvor vanskelig og farlig det er å hoppe med så lange staver.</p>
<p>- Det er kanskje den mørke siden av sporten, at folk ikke forstår hva man må gjennom mentalt når man ser sifrene (lengden på staven) på staven. Det er farlig, og unge og uerfarne som bruker dem, kan dø</p>
<p>Kendricks hyller sin svenske rival, og mener at de pushet hverandre til å hoppe høyere og høyere.</p>
<p>- Det er en av de beste konkurransene jeg har vært med på. Duplantis er ikke en fur som leker. Dette er på alvor.</p>
<p>Tidligere i mesterskapet ble det stor dramatikk da svenske Angelica Bengtsson brakk staven:</p></div></body></document>
