<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-raymond-politikk-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/raymond-politikk-har-konsekvenser/70834834" frk="581 3 11 3578"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 05:00"/>
<attribute name="author" value="Himanshu Gulati (frp), Stortingsrepresentant, Medlem Av Justiskomiteen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="debatt,kultur,kronikk,krim,kniv,raymond johansen,integrering,innvandring,innvandrer,himanshu gulati,frp,flyktninger,drabantby,meninger,byrådet,bosetting,arbeiderpartiet,oslo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raymond, politikk har konsekvenser</div>
<div type="ingress">Skal vi finne løsninger som fungerer, må vi ta innover oss at mange av de utfordringene vi ser i Oslo henger sammen med innvandring.</div>
<div type="author">Himanshu Gulati (Frp), stortingsrepresentant, medlem av justiskomiteen</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>JOBBE SAMMEN: Det farligste vi kan gjøre, er å underslå eller benekte omfanget av utfordringene den høye innvandringen har brakt med seg til Oslo. La oss sammen møte utfordringene vi ser, og finne løsninger som adresserer problemene ved roten, skriver innsenderen. Foto: Gorm Kallestad / NTB Scanpix</p> <p>Himanshu Gulati.</p></div>
<div type="text">
<p>Raymond Johansen var nylig ute og krevde fire tiltak fra regjeringen mot den økende knivvolden i Oslo. Problemet hans er bare at regjeringen allerede har varslet implementering av samtlige av tiltakene, mens hans eget parti har stemt mot noen av de i Stortinget.</p>
<p>Arbeiderpartiet stemte mot strengere straffer da økt straff for gjentatte alvorlige kriminelle handlinger ble behandlet i Stortinget så seint som juni 2017. Når vi nå ser en kriminalitetsbølge, etterspør Raymond strengere straff. Bedre seint enn aldri kan man kanskje si, men det hjelper lite når Ap aktivt har sørget for at det ikke er en realitet.</p>
<p>Raymond krever også flere fengselsplasser for ungdom, selv om justisministeren annonserte det samme to uker siden. Men hvor troverdig er Raymond egentlig da hans egne justispolitikere på Stortinget så seint som i mai i fjor, sa nei til å sette flere unge kriminelle i fengsel? Jeg frykter derfor at også dette først og fremst handler om å framstå proaktiv enn å endre politikken.</p>
<p>Arbeiderpartiets manglende konsekvensforståelse av egen politikk , noe vi spesielt har sett i debatten om bosetting av flere flyktninger, gir grunn til bekymring.</p>
<p>Oslo er en by med store integreringsutfordringer. I fire av Oslos bydeler bor det nå et flertall av personer med innvandrerbakgrunn. Statistikk som Frp's stortingsgruppe har fått hentet ut fra SSB, viser at i fire av Oslos delbydeler har mellom 90 og 97 prosent av alle fødte, mor med innvandrerbakgrunn. Politimesteren i Oslo har også vært ute og sagt at flyktninger bør bosettes andre steder enn i Oslo.</p>
<p>Men når regjeringen tidligere i år varslet at man ønsker å skjerme områder med høy innvandrerandel for bosetting av flyktninger, så var Raymonds Oslo-byråd ute og sa at de ville trosse dette vedtaket og bosette flere flyktninger også i områder med høy innvandrerandel.</p>
<p>Jeg skulle ønske at byrådet i Oslo kunne stå sammen med regjeringen og la sunn fornuft gå foran politisk prestisje på dette saksfeltet. TV 2 viste denne uka at 70 prosent av den siste tids grove voldstilfeller er begått av innvandrere. Hovedstadens integreringsutfordringer blir ikke noe lettere å løse dersom antall innvandrere i belastede bydeler økes gjennom bosetting av flere flyktninger.</p>
<p>Oslos mest belastede områder trenger et pusterom for å få bukt med bølgen av kniv- og voldsangrep i hovedstaden, som politiet og politiske myndigheter jobber på spreng for å slå ned på, og som det nå implementeres flere konkrete tiltak mot.</p>
<p>Min oppfordring til Raymond er derfor å se helheten og sammenhengene. Politikken som føres har konsekvenser i den andre enden.</p>
<p>Skal vi finne løsninger som fungerer, må vi også ta innover oss at mange av de utfordringene vi ser i Oslo henger sammen med innvandring. Det farligste vi kan gjøre er å underslå eller benekte omfanget av utfordringene som den høye innvandringen har brakt med seg til Oslo.</p>
<p>Oslo er vår hovedstad og vår by. La oss sammen møte de utfordringene vi ser i Oslo, og finne løsninger som adresserer problemene ved roten. Dette er eneste måten å gjøre byen bedre for alle dets innbyggere.</p></div></body></document>
