<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190819-foler-seg-snytt-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/foler-seg-snytt-etter-odegaard-grep/71503710" frk="577 4 17 3605"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 10:12"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Føler seg snytt etter Ødegaard-grep</div>
<div type="ingress">Lokalaviser i Valencia mener Martin Ødegaard burde blitt avblåst før Real Sociedad fikk straffe.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>SLAPP UNNA: Martin Ødegaard var heldig som ikke ble avblåst i forkant av straffen som førte til 1-1. Foto: Jose Jordan / AFP / NTB Scanpix</p> <p>ESTADIO MESTALLA: Martin Ødegaard før sin debut mot Valencia. Nordmenn har tatt turen ned, og ikke alle er like stor fan av unggutten. Video: Tore Ulrik Bratland. Reporter: Tore Ulrik Bratland.</p></div>
<div type="text">
<p>Real Sociedad tok med seg ett poeng hjem til San Sebastian da de åpnet sesongen med 1-1 mot Valencia på Estadio Mestalla lørdag.</p>
<p>Martin Ødegaard og co. sikret poenget på dramatisk vis.</p>
<p>Kévin Gameiro sendte hjemmelaget opp i føringen etter timen spilt. Samme mann bommet fra straffemerket tre minutter på overtid, og fem minutter seinere fikk Real Sociedad frispark.</p>
<p>Frisparket til Willian Jose traff armen til Coquelin. Dermed ble det dømt straffe til Sociedad, noe som ledet til utlikning ti minutter på overtid.</p>
<p>Lokalaviser i Valencia mener derimot at utlikningen aldri burde funnet sted på grunn av Ødegaards handlinger i forkant av frisparket som ledet til straffesparket.</p>
<p>Estaba revisando la jugada que da origen al penalti del Valencia. Mano clara.</p>
<p>Pero la falta debía haberse repetido porque, según la nueva normativa, Odegaard no respeta la distancia con la barrera del Valencia (1 metro). ¿Qué opinas, @JordiSanchiss ? pic.twitter.com/T4vUO4Klk5</p>
<p>— Josevi Sánchez (@sojevi) August 17, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Lokalaviser reagerer</div>
<div type="text">
<p>Lokalavisa Levante El Mercantil Valenciano slo det opp i går kveld.</p>
<p>«Utlikningen i det 100. minutt burde aldri vært på måltavla», skriver avisa.</p>
<p>Den lokale sportsavisa Super Deportes skriver det samme.</p>
<p>«La Reals mål var ikke lovlig», heter tittelen.</p>
<p>Josevi Sánchez, som jobber for den lokale radiostasjonen Esports À Punt, skriver på Twitter:</p>
<p>- Det er Valencia som skulle fått indirekte frispark, slår Sánchez fast.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ville grepet inn</div>
<div type="text">
<p>Og Sánchez har nok rett i det hvis man ser på regelverket.</p>
<p>Før denne sesongen ble det nemlig introdusert en ny regel ved frispark:</p>
<p>«Hvis en angrepsspiller er mindre enn én meter fra muren bestående av tre eller flere spillere fra det forsvarende laget når frisparket tas, skal det gis et indirekte frispark», heter det i IFABs regelverk.</p>
<p>Tidligere toppdommer Per Ivar Staberg forklarer til Dagbladet at Ødegaards posisjon skal bli justert av dommeren før frisparket tas.</p>
<p>I dette tilfellet løper derimot nordmannen forbi muren da frisparket tas, noe som gjør at distansen forandrer seg.</p>
<p>- En årvåken dommer eller VAR ville grepet inn her, sier Staberg.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mye forvirring</div>
<div type="text">
<p>Dette er bare én av flere snakkiser etter den første runden i La Liga. Deriblant ble Real Madrid-spiller Luka Modric og Getafe-spiller Jorge Molina utvist etter stemplinger bakfra i ankelregionen, noe som nå skal belønnes med rødt kort.</p>
<p>Strive-ekspert Petter Veland svarer «ja» på spørsmål om det hersker mye forvirring rundt de nye reglene, og drar fram Ødegaard-eksempelet.</p>
<p>- Det er det. Det er både naturlig og ikke. Det har jo kommet en regel som sier at motspillere må stå én meter unna muren. Så da Real Sociedad fikk frispark mot Valencia, fyrte fansen seg opp fordi Martin Ødegaard bare sto noen centimeter unna. Valencia skulle egentlig hatt indirekte frispark før Sociedad fikk straffe, sier Veland til Dagbladet.</p>
<p>Han legger til:</p>
<p>- Det sier litt når verken Jesús Gil Manzano, en av de beste dommerne i Spania, eller VAR plukker det opp. Men jeg regner med at det går seg til, sier Veland, og legger til at det er sånn det er med de fleste regelendringer.</p></div></body></document>
