<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-apner-seg-om-voldsdo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/apner-seg-om-voldsdommen---hadde-det-ikke-bra-med-meg-selv/70664926" frk="1020 8 55 6112"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 06:02"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen, Kine Falch (i Mexico), Jonas Scheie Hammer (i Mexico)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="robin johansson,straffedømt,paradise hotel,ex on the beach,paradise hotel 2019,voldsdom,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner seg om voldsdommen: - Hadde det ikke bra med meg selv</div>
<div type="ingress">«Paradise Hotel»-aktuelle Robin Johansson har gjort opp for de lovbruddene han har begått. Han er likevel innforstått med at det finnes fordommer mot ham.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen, Kine Falch (I Mexico), Jonas Scheie Hammer (I Mexico)</div>
<div type="date">2019-01-18</div>
<div type="caption"><p>BLANT DELTAKERNE: Svenske Robin Johansson (24) var tidligere sammen med toppbloggeren Sophie Elise. Nå ønsker han å kvitte seg med stempelet som «eksen til ... » når han sjekker inn på den norske utgaven av Paradise Hotel. Foto/edit: Kine Falch / Jonas Scheie HammerFoto/edit: - HAR VÆRT EN PROSESS: Robin Johansson legger ikke skjul på sin turbulente fortid. Nå ønsker 24-åringen å vise at han har forandret seg. Foto: Jonas Scheie Hammer</p> <p>RUSSEKONGE: Artisten Andreas «Tix» Haukeland (25) ønsket å være med på Paradise Hotel for to år siden. Da han på ny fikk muligheten i år, kunne han ikke la sjansen gå fra seg.. Foto/edit: Kine Falch/Jonas Scheie Hammer</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg satt i fengsel i to måneder. Det var en utrolig tøff periode, samtidig som man lærer mye av det. Jeg skal aldri tilbake dit.</p>
<p>I dag ble de fire første deltakerne i årets utgave av «Paradise Hotel» offentliggjort. Den viser at realityprofil Robin Johansson (24) er blant dem som sjekker inn i den kommende sesongen.</p>
<p>Deltakerne:</p>
<p>Robin Johansson: 24 år</p>
<p>Fra: Stockholm</p>
<p>Yrke: Butikkmedarbeider og sosiale medier</p>
<p>Kjent fra: «Oljebarna» og svenske «Ex on the Beach».</p>
<p>Sofie Karlstad: 21 år</p>
<p>Bor: Mehamn</p>
<p>Yrke: Influenser og lærervikar</p>
<p>Kjent fra: Instagram og svenske «Love Island».</p>
<p>Bettina Buchanan: 23 år</p>
<p>Bor: Stockholm</p>
<p>Yrke: Sosiale medier</p>
<p>Kjent fra: Deltatt i svenske «Paradise Hotel» to ganger.</p>
<p>Andreas «Tix» Haukeland: 25 år</p>
<p>Fra: Bærum</p>
<p>Yrke: Artist, musiker, produsent og låtskriver</p>
<p>Kjent fra: Gjør suksess som russelåtprodusent og produsent og låtskriver for flere artister.</p>
<p>24-åringen har tidligere gjort seg bemerket i den svenske utgaven av «Ex on the Beach», mens han her til lands er mest kjent som ekskjæresten til Sophie Elise Isachsen (24).</p></div>
<div type="title" level="3">Knusende dom</div>
<div type="text">
<p>De to var et par i halvannet år, hvor forholdets opp- og nedturer også ble dokumentert i TV 2-serien «Bloggerne». Bare en måned etter bruddet, i januar 2016, ble Johansson dømt for vold mot en kvinne og en politimann. Ifølge dommen fra Oslo tingrett ble voldsepisoden mot førstnevnte karakterisert som «brutal».</p>
<p>Hendelsen fant sted i Oslo sentrum sommeren 2015, og i retten ble Johansson anklaget for flere svært alvorlige punkter - som endte i en knusende dom. Han ble dømt til 90 dager ubetinget fengsel, og måtte betale erstatning til den fornærmede kvinnen på 10 000 kroner.</p>
<p>Når Dagbladet møter den svenske realityprofilen under «Paradise Hotel»-innspilling i Mexico, er han brutalt ærlig om den skjebnesvangre kvelden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vanket i feil miljøer</div>
<div type="text">
<p>Johansson mener at voldshendelsen satte livet i perspektiv. 24-åringen angrer fortsatt sterkt på det som skjedde, men understreker at den 20 år gamle utgaven av ham selv, ikke kan sammenliknes med den han er i dag.</p>
<p>- Jeg hadde det ikke bra med meg selv, jeg drakk mye, vanket i feil miljøer med mye kriminalitet og vold. Vi gikk ut på byen og sloss for moro skyld. Det gjør jeg ikke lenger. Jeg er et annet menneske nå, framholder Johansson.</p>
<p>- Hvordan har du kommet dit du er i dag - har du fått noen form for profesjonell hjelp?</p>
<p>- Det har vært en prosess, men jeg har jobbet med meg selv, og har også en mor som er psykolog. Jeg valgte å bryte med min tidligere omgangskrets. Nå omgir jeg meg med masse bra mennesker og føler på mange måter at jeg har funnet meg selv, sier Johansson, som til vanlig er bosatt i Norrland i Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lært av mine feil</div>
<div type="text">
<p>I mars blir han derimot å se i den ellevte sesongen av norske «Paradise Hotel». Med bakgrunn i sin fortid, er Johansson innforstått med at mange har gjort seg opp en mindre positiv mening om hvem han er.</p>
<p>«Dersom jeg fortsatt hadde vært «ustabil», som jeg var den gang, da ville jeg aldri ha deltatt på «Paradise Hotel».» Robin Johansson</p>
<p>Det vil 24-åringen gjøre noe med.</p>
<p>- Det er mange som har fordommer mot meg. Nå vil jeg vise at jeg har vokst opp og at jeg har lært av mine feil, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Dersom jeg fortsatt hadde vært «ustabil», som jeg var den gang, da ville jeg aldri ha deltatt på «Paradise Hotel». Det hadde vært som å drite på draget.</p>
<p>Robin får blant annet selskap av russelåtkongen Tix inne på hotellet:</p></div>
<div type="title" level="3">- Gjort opp for seg</div>
<div type="text">
<p>Det er TV3 som sender det skandaleombruste realityprogrammet. Dagbladet har stilt kanalen flere spørsmål rundt hvilke vurderinger som ligger til grunn når det gjelder å caste en tidligere voldsdømt.</p>
<p>Dagbladet har også stilt spørsmål om eventuelle tilfeller der TV3 ikke ville sluppet en deltaker til i programmet.</p>
<p>- Vi foretar alltid en helhetsvurdering av hver deltaker når vi caster til programmene våre, og noen ganger har vi potensielle deltakere som har gjort feilsteg tidligere i livet - men som de har gjort opp for. Det viktigste er at de er ærlige med oss slik at vi kan gjøre en grundig overveielse før vi caster personen. I dette tilfellet har deltakeren gjort opp for de lovbruddene han har begått, viser oppriktig anger og vil legge det bak seg, og etter en totalvurdering valgte vi å ta ham med i årets sesong, skriver pressekontakt for «Paradise Hotel» i TV3, Andreas Framnes, i en e-post til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble fjernet fra programmet</div>
<div type="text">
<p>I realityuniverset finnes det derimot eksempler der deltakere har blitt tvunget til å forlate konkurransen under innspilling.</p>
<p>I 2015 omtalte Dagbladet hvordan 31 år gamle Mads Fosdal måtte forlate TV 2s «Farmen» på grunn av en rettssak som var berammet mens opptakene pågikk. I fjor ble også Kim Stefan Jenssen (40) tvunget til å forlate samme tv-program, grunnet en tidligere domfellelse.</p>
<p>Felles for de ulike tv-kanalene er at man i en castingprosess ikke har lov til å sjekke vandel på potensielle deltakere. En politiattest utstedes ikke på generelt grunnlag, og produksjonsselskap oppfyller altså ikke politiets vilkår.</p>
<p>Man oppfordres derimot til å være så ærlig som mulig om sin egen situasjon og eventuelle kriminelle fortid. I de to ovennevnte tilfellene, hadde Fosdal og Jenssen valgt å ikke opplyse TV 2 om henholdsvis rettssaken og domfellelsen.</p></div></body></document>
