<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190723-hun-fortjener-en-rea.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hun-fortjener-en-real-omgang/71426095" frk="574 0 2 3800"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 20:50"/>
<attribute name="author" value="Mina Nystuen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Hun fortjener en «real runde»</div>
<div type="ingress">To amerikanske politibetjenter antydet at kongresskvinnen Alexandria Ocasio-Cortez burde skytes. Det kostet dem jobben.</div>
<div type="author">Mina Nystuen</div>
<div type="date">2019-07-23</div>
<div type="caption"><p>TRUET: To politifolk skal ha antydet at kongresskvinnen Alexandria Ocasio-Cortez bør skytes, noe som kostet dem jobben. Foto: Brendan Smialowski / NTB Scanpix</p> <p>BLE BEDT OM Å DRA DIT DE KOM FRA: De fire kongresskvinnene Alexandria Ocasio-Cortez, Ilhan Omar, Ayanna Pressley og Rashida Tlaib snakker ut om tweetene til president Donald Trump. Video: CNN/AP</p> <p>HOLDT PRESSEKONFERANSE: De fire kvinnene kommenterte på president Donald Trump sine uttalelser i en pressekonferanse 15 juli. Foto: Brendan Smialowski / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>To politibetjenter i delstaten Louisiana i USA har fått sparken etter at de antydet at kongresskvinnen Alexandria Ocasio-Cortez burde bli skutt, ifølge BBC.</p>
<p>Charles Rispoli skal ha skrevet på Facebook at kongresskvinnen fortjente en «real runde» noe som deretter ble likt av en politi-kollega.</p>
<p>Politimesteren i Gretna i Louisiana, hvor begge jobbet, beskriver situasjonen som «ydmykende for avdelinga».</p></div>
<div type="title" level="3">Svarte på satirisk post</div>
<div type="text">
<p>Rispoli skal ha svart på en satirisk Facebook-post om at Ocasio-Cortez mente amerikanske tropper var overbetalte.</p>
<p>Han skal ha antydet at kongresskvinnen burde skytes da han fortsatte runde-kommentaren med «men ikke av den typen hun var vant til å servere.»</p>
<p>Ocasio-Cortez jobbet tidligere som servitør og bartender før hun i fjor overrasket alle da hun vant det demokratiske primærvalget mot veteranen Joe Crowley.</p></div>
<div type="title" level="3">Ordkrig mot Trump</div>
<div type="text">
<p>Dette skjedde bare få dager etter at president Donald Trump kom med kommentarer som ble ansett som rasistiske om Ocasio-Cortez og tre av hennes kollegaer.</p>
<p>Trump tvitret blant annet at de ferske kongressmedlemmene bør «dra tilbake» til landene de kom fra, selv om de fire kvinnene alle er amerikanske statsborgere. Tre av dem er også født i USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Krenket sosiale medier-regler</div>
<div type="text">
<p>Politimesteren, Arthur Lawson, skal ha bekreftet avskjedigelsen av Rispoli og hans kollega som likte posten, Angelo Varisco.</p>
<p>- Disse politimennene har oppført seg på en uprofesjonell måte ved å antyde en voldelig handling mot en sittende kongresskvinne, sa Lawson.</p>
<p>Posten Rispoli kommenterte på skal være publisert av en satirisk nyhetsside, og både han og Varisco skal ha krenket politiets sosiale medier-regler.</p>
<p>Disse reglene skal alle politibetjenter kjenne til godt, og ha fått opplæring i.</p></div>
<div type="title" level="3">Fordømmer Trump-uttalelser</div>
<div type="text">
<p>Trump fikk mange til å reagere kraftig da han i forrige uke publiserte flere poster på Twitter. Meldingene var trolig rettet mot de nyvalgte kongresskvinnene som inkluderer Ocasio-Cortez og Rashida Tlaib, Ilhan Omar og Ayanna Pressley.</p>
<p>I tillegg til å be dem om å dra, kalte Trump landene de kommer fra for «ødelagte og kriminalitetsinfiserte».</p>
<p>Demokratene har fordømt uttalelsene som rasistiske og splittende. Også enkelte fra hans eget parti tar sterk avstand fra presidentens tvitring.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke rasistiske!</div>
<div type="text">
<p>«Han er enkelt og greit en impulsiv rasist,» skrev Ocasio-Cortez på Twitter som svar på presidentens uttalelser. Trump var - kanskje lite overraskende - ikke enig:</p>
<p>- De meldingene var ikke rasistiske. Jeg har ikke ett eneste rasistisk bein i kroppen! sa presidenten i USA.</p>
<p>- Du har rett, herr president, du har ikke ett rasistisk bein i kroppen. Du har en rasistisk holdning i hodet, og et rasistisk hjerte i brystet, svarte Ocasio-Cortez presidenten i ordkrigen.</p>
<p>Søndag kom det fram at Trump ønsker en unnskyldning fra de fire kongresskvinnene.</p>
<p>- Jeg tror ikke de fire kongresskvinnene er i stand til å elske landet vårt. De bør si unnskyld til Amerika (og Israel) for de fryktelige (hatefulle) tingene de har sagt. De ødelegger det demokratiske partiet, men er svake og usikre mennesker som aldri kan ødelegge vår storslåtte nasjon, skrev presidenten.</p></div></body></document>
