<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190204-far-tusenvis-av-trus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/far-tusenvis-av-trusler-og-grusomme-e-poster/70729264" frk="531 4 14 3445"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 20:12"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="sundance filmfestival,michael jackson,leaving neverland,film,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får tusenvis av trusler og «grusomme» e-poster</div>
<div type="ingress">Regissøren bak skandaledokumentaren «Leaving Neverland» har mottatt flere tusen e-poster med drapstrusler og «motbydelig» innhold.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-02-04</div>
<div type="caption"><p>ANKLAGER: I dokumentaren «Leaving Neverland» anklager to menn Michael Jackson for å ha utsatt dem for seksuelle overgrep. Det får fansen til å rase. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SINT: Demonstrant og Michael Jackson-fan Catherine Van Tighem protesterer mot dokumentaren «Leaving Neverland» utenfor premieren på Sundance-festivalen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dokumentaren «Leaving Neverland» har skapt sterke reaksjoner den siste tiden. Filmen fokuserer på de angivelige ofrene Wade Robson (36) og James Safechuck (40), som begge hevder at den avdøde popartisten Michael Jackson utsatte dem for seksuelle overgrep over flere år.</p>
<p>Nå forteller regissør Dan Reed at han har mottatt tusenvis av «grusomme» e-poster siden premieren. Han beskriver e-postene som «så motbydelige som folk kan klare å finne på». Dette melder Rolling Stone.</p>
<p>Jacksons familie har tidligere omtalt filmen som «et tabloid karakterdrap» og «en offentlig lynsjing».</p>
<p>Reed forteller The Hollywood Reporter at han har blitt trakassert over telefon og e-post, og til og med har mottatt dødstrusler.</p>
<p>- I løpet av ei uke mottok jeg tusenvis av e-poster fra Kina. Det sto motbydelige ting, og flere kom med trusler. Så stoppet de like plutselig som de begynte, sier han.</p>
<p>Han mener det ikke er tvil om at e-postene er koordinert.</p>
<p>- Noen av e-postene inneholdt avsnitt som er klippet og limt direkte fra en nettside som oppfordrer folk til å protestere mot filmen, sier han.</p>
<p>I 2004 måtte Michael Jackson møte i retten etter anklager om seksuelle overgrep mot barn. Han ble frikjent, men ryktene omspant den folkekjære popgiganten helt til hans død i 2009.</p></div>
<div type="title" level="3">- «Ka-ching»</div>
<div type="text">
<p>Reed svarte på kritikken fra Jacksons familie og fans i et intervju med USA Today.</p>
<p>- Hvordan kan man kalle en fire timer lang dokumentar «tabloid»? Det er hinsides min forståelse. Dette er omtrent det man kunne forvente. Uttalelsene inneholder ingen legitim kritikk av filmen. De har åpenbart ikke sett den, sier han.</p>
<p>Etter premieren på årets Sundance-festival, utdypet han motkritikken ytterligere.</p>
<p>- De har en verdifull merkevare å beskytte. Hver gang en Michael Jackson-sang blir spilt, sier kassaapparatet deres «ka-ching». Det overrasker meg ikke det minste at de nå er ute og beskytter merkevaren sin, sier han til The Hollywood Reporter.</p></div>
<div type="title" level="3">Metoo for menn</div>
<div type="text">
<p>Robson og Safechuck har også fått kjenne på presset. Etter dokumentarens premiere på årets Sundance-festival, måtte de ledsages av sikkerhetsvakter på veien ut av kinosalen.</p>
<p>Flere Jackson-fans hadde møtt opp, og noen hadde satt opp protestskilt til støtte for den avdøde popstjerna.</p>
<p>I en tidligere uttalelse omtaler Jackson-familien Robson og Safechuck som «løgnere», og sier filmen behandler «enkeltstående anklager om ting som skal ha skjedd for 20 år siden» som fakta.</p>
<p>På premieren adresserte Reed kritikken mot anklagerne. Han understreker at verken Robson eller Safechuck har fått noen som helst form for betaling for å stille i filmen.</p>
<p>- Metoo-æraen begynte mens denne filmen ble laget, og det har vært en voldsom omveltning i hvordan vi ser på overgrepsofre. Jeg håper denne filmer er med på å åpne dette rommet, også for gutter og menn som har opplevd overgrep, sier han til The Hollywood Reporter.</p>
<p>«Leaving Neverland» vil bli tilgjengelig på strømmetjenesten HBO i mars.</p></div></body></document>
