<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-olje-og-gass-er-vikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/olje-og-gass-er-viktig-for-norge-i-framtida/70889221" frk="394 5 12 2383"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 14:43"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Olje og gass er viktig for Norge i framtida</div>
<div type="ingress">Bjørnar Skjæran vil styrke Aps nærings- og distriktspolitikk.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>MOT TOPPEN: Leder av Nordland Ap og sentralstyremedlem Bjørnar Skjæran er enstemmig innstilt som ny nestleder i Ap. Han vil er særlig opptatt av industripolitikk og å bygge ned konfliktlinjer mellom by og land. Foto: Arbeiderpartiet</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er en voldsom tillitserklæring å bli innstilt som ny nestleder. Jeg har som leder av Nordland Ap vært på landsmøter i Ap siden 2011, og det er det mest spennende man kan være med på som politiker. I år blir det ekstra spennende for meg å være der. For landsmøtet som skal sette sammen laget vårt, sier Bjørnar Skjæran til Dagbladet.</p>
<p>Valgkomiteen under ledelse av LO-leder Hans-Christian Gabrielsen har enstemmig innstilt Skjæran som ny nestleder etter at Trond Giske trakk seg i fjor vinter.</p>
<p>Skjæran er bonde, var ordfører i Lurøy fra 2001 til 2015, og er i dag leder av fylkestingsgruppa til Ap i Nordland.</p></div>
<div type="title" level="3">By og land sammen</div>
<div type="text">
<p>- Hva vil du særlig bidra med hvis du kommer inn i partiledelsen?</p>
<p>- Ap har sterke tradisjoner for å ha en politikk for by og land og skape mest mulig sammen. Med den regjeringen vi har nå, har konfliktlinjene blitt skjerpet. Her må Ap være en tydelig motmakt.</p>
<p>Som fylkesleder og sentralstyremedlem har jeg alltid vært opptatt av verdiskaping og en aktiv industripolitikk. Vi må bygge på de naturressursene vi har, sier Skjæran.</p>
<p>Nordland Ap har som en rekke andre fylkeslag i Ap vedtatt å si nei til konsekvensutredning utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja.</p>
<p>- Vi vil satse mer på industri, sjømat og kraft. Saken om oljeboring i Lofoten har vi samlet oss om at vi ønsker å legge bort, uttalte Skjæran da.</p></div>
<div type="title" level="3"> Olje og gass viktig</div>
<div type="text">
<p>Det blir ny debatt om olje og gassnæringens framtid på landsmøtet.</p>
<p>- Det pågår en diskusjon i Ap om får framtidige politikk. Nordland Ap har i en ti års periode ønsket å få gjennomført en konsekvensutredning for området utenfor Lofoten. Nå legger vi bort det kravet. Men Aps stortingsprogram og kompromisset om Lofoten, Vesterålen og Senja ligger fast i denne stortingsperioden.</p>
<p>- Petroleumsnæringen er velkommen i Nordland, næringen er viktig for verdiskaping og har et viktig kompetansemiljø. Næringen skal fortsatt ha gode og forutsigbare rammebetingelser. Olje og gass er viktig for hele Norge og vil være det i årene framover, uavhengig av LoVeSe, sier Skjæran.</p></div></body></document>
