<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-under-normale-omsten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/under-normale-omstendigheter-hadde-hun-sagt-takk-for-seg-umiddelbart/70662751" frk="768 4 21 4594"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 20:54"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="storbritannia,brexit,theresa may,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Under normale omstendigheter hadde hun sagt takk for seg umiddelbart</div>
<div type="ingress">Norsk Storbritannia-ekspert mener en ny folkeavstemning kan være en god idé.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>BREXIT: Parlamentet stemte nei på Theresa Mays Brexit-plan. Video: AP</p> <p>STEMTE NEI: Det britiske parlamentet sier nei til Theresa Mays brexit-avtale med EU. Video: AP/ NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld gikk Theresa May på et knusende nederlag i Underhuset da det skulle stemmes over brexit-avtalen hun har framforhandlet med EU.</p>
<p>202 stemte ja, og 432 stemte nei. Dermed er spørsmålet om Storbritannias framtid fremdeles i det blå.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig dramatisk</div>
<div type="text">
<p>Også Theresa May kan sitte utrygt, etter at Labour-leder Jeremy Corbyn umiddelbart etter avstemningen fremmet et mistillitsforslag.</p>
<p>- Så kan dette huset gi sin dom på den åpenbare inkompetansen til denne regjeringen, sa Corbyn.</p>
<p>Jan Erik Mustad, Storbritannia-ekspert og førstelektor ved Universitetet i Agder, omtaler kveldens avstemning som «det største tapet for en statsminister i Underhuset på 100 år».</p>
<p>- Under normale omstendigheter ville hun sagt takk for seg umiddelbart. Men situasjonen er ikke spesielt normal, sier Jan Erik Mustad til Dagbladet.</p>
<p>Før avstemningen spådde han at May kom til å tape avstemningen med over 200 stemmer. Det viste seg å være en god analyse, da May til slutt tapte med 230 stemmer.</p>
<p>- Det er veldig dramatisk, sier Mustad.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kaotisk og uoversiktlig</div>
<div type="text">
<p>Allerede før Corbyn framsatte sitt mistillitsforslag sa May at hun var innstilt på å debattere det, dersom det ble framsatt.</p>
<p>Allerede onsdag skal Corbyns mistillitsforslag debatteres i Underhuset. Det store spørsmålet da er selvsagt om Corbyn kan få nok støtte til å velte hele regjeringen, noe han kan få.</p>
<p>For å få det til må han blant annet få støtte fra det skotske nasjonalistpartiet.</p>
<p>- Det er åpenbart at de skotske nasjonalistene har bestemt seg for om de vil støtte forslaget eller ikke, men vi vet ikke hva de har bestemt seg for. Det er der spenninga ligger, om han får nok støtte til å felle regjeringen. Får han det, så må 29. mars utsettes og det må holdes nyvalg, sier Mustad.</p>
<p>29. mars er det to år siden May utløste den såkalte artikkel 50 i EU-traktaten. Storbritannia kan, i samråd med EU, utsette brexit ei tid.</p>
<p>Men siden de britiske parlamentarikerne i dag stemte ned Mays skilsmisseavtale med EU, risikerer Storbritannia å ryke ut av EU allerede i mars, uten noen avtale.</p>
<p>- Situasjonen er kaotisk og uoversiktlig. Den viser splittelsen i parlamentet. Splittelsen går på tvers av partiene og viser hvor splittet det britiske folk er. Splittelsen går på tvers av de fire nasjonene og på tvers av sosiale klasser. Disse splittelsene er veldig dype, og har vært det lenge. Men nå kommer frontene opp og er veldig steile, sier Mustad.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt kapittel i «kaos-Storbritannia»</div>
<div type="text">
<p>Han har vært en av dem som har tatt til orde for en ny folkeavstemning for å få løst opp i situasjonen.</p>
<p>- Det er en like farbar vei som alt annet med det kaoset som kommer nå. Dette kaoset får ikke noe sluttsvar, nå åpner det for nye kapittel i Kaos-Storbritannia. Det må skje en forrykning, enten ved en ny regjering eller ved en folkeavstemning, for å komme seg videre, sier Mustad.</p>
<p>- Men en ny folkeavstemning har jo ikke May vært så interessert i?</p>
<p>- Nei, hun har veldig klart, i alle fall før i kveld, sagt at det blir ingen utsettelse og ingen nye valg. Hun har sagt at vi skal levere brexit, og det er min jobb. Det er hederlig nok det, at det er hennes jobb, hennes plikt, føler hun. Folket har bestemt. Den plikten har hun følt veldig sterkt, og hun mener det er feil å overkjøre den folkeavstemningen med en ny.</p>
<p>I utgangspunktet har Theresa May nå tre dager på seg til å presentere en plan B. Dette blir nå noe utsatt grunnet mistillitsforslaget fra Corbyn.</p>
<p>Akkurat hva en plan B går ut på, er ikke kjent for offentligheten. Skulle May bli felt av et mistillitsforslag i Underhuset, vil det holdes nyvalg. Et valg hvis utfall av også er svært usikkert.</p>
<p>- Får mistillitsforslaget til Corbyn momentum, så blir det utsettelse (av EU-utmeldingen). Men ved et nytt parlamentsvalg så vet man jo ikke hvem som vinner. Labour er også splittet i dette, så selv om Corbyn skulle få støtte for mistillitsforslaget, så er det ikke sikkert at han klarer å vinne valget, sier Mustad.</p>
<p>Uavhengig av hva som blir utfallet av mistillitsforslaget, så er veien videre svært uklar. Som Theresa May selv sa det etter nederlaget i Underhuset:</p>
<p>- Det er klart at dette huset ikke støtter denne avtalen. Men dette forteller oss ikke noe om hva de støtter. Det forteller heller ikke hvordan, og om, det respekterer folkets avgjørelse.</p></div></body></document>
