<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-nettsted-bertheussen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nettsted-bertheussen-er-straffedomt-tre-ganger/71616138" frk="709 17 79 4488"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 21:47"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nettsted: Bertheussen er straffedømt tre ganger</div>
<div type="ingress">Laila Bertheussens advokat John Christian Elden reagerer på opplysninger om at hans klient tidligere er straffedømt, er kommet ut nå.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>TIDLIGERE DØMT: Ifølge Filter er Laila Bertheussen tidligere straffedømt. Foto: Privat</p> <p>GÅR AV: Tor Mikel Wara (FrP) går av som justisminister. - Må ta vare på min lille familie, sier Wara selv. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Det virker som en taktisk plassering av irrelevante forhold, men lite overrasker her. Noen har tatt for mye Møllers tran.</p>
<p>Det sier advokat John Christian Elden til Dagbladet onsdag kveld, noen timer etter at Filter publiserte opplysninger om at hans klient Laila Bertheussen er tidligere straffedømt tre ganger, for bedragerier, tyverier og dokumentforfalskning.</p>
<p>Bertheussen, tidligere justisminister Tor Mikkel Waras samboer, er siktet av PST for overtredelse av straffelovens paragraf 225 bokstav b, for å foreta noe som vekker mistanke for at en straffbar handling er begått uten at den er det.</p>
<p>Siktelsen gjelder brannen som fant sted i familiens bil natt til søndag 10. mars i år. Bilen sto parkert ved familiens hjem i Oslo. Bertheussen har avvist alle anklager om dette.</p>
<p>Dette er saken</p>
<p>6. desember 2018 ble Waras bolig tagget ned og nedgriset. Samtidig ble bensinlokket på familiens bil brutt opp. En hyssing var festet til tanken og forsøkt påtent.</p>
<p>17. januar 2019 ble søppelkassa på familiens eiendom påtent.</p>
<p>11. februar 20119 ble flere plastflasker med brannfarlig væske festet til familiens bil.</p>
<p>2. mars 2019 mottok familien Wara et brev i posten. Brevet oppfattes som et trusselbrev. Det inneholdt også et hvitt pulver.</p>
<p>10. mars 2019 ble familien Waras private bil påtent.</p>
<p>Dagbladet får også bekreftet at PST setter flere andre hendelser i sammenheng med disse attentatene mot Tor Mikkel Wara og hans samboer Laila Anita Bertheussen.</p>
<p>14. mars 2019 ble Laila Anita Bertheussen mars pågrepet av Politiets Sikkerhetstjeneste (PST) og siktet. Samtidig foretok PST en husransakelse i samboerparets hjem.</p>
<p>28. mars 2019 gikk justisminister Tor Mikkel Wara av som justisminister.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere straffedømt</div>
<div type="text">
<p>I løpet av de nærmeste dagene vil PST trolig sende sin innstilling til tiltale i saken mot Laila Bertheussen (54) til Det nasjonale statsadvokatembetet.</p>
<p>Nå publiserer altså Filter hittil ukjente opplysninger i saken. Avisa viser til ikke navngitte kilder som sier at sakene er en del av dokumentene PST har innhentet i etterforskningen. De skriver også at dommene kan bli et tema i saken som nå pågår, selv 30 år etter at de ble begått.</p>
<p>Det gjelder ifølge avisa følgende:</p>
<p>1982: Betinget dom for tyveri (Ofoten forhørsrett).</p>
<p>1985: 30 dager ubetinget fengsel for tyveri, bedrageri og falskneri.</p>
<p>1989: 120 dager betinget fengsel for bedragerier, dokumentforfalskning og tyveri.</p>
<p>Det skal blant annet dreie seg om betaling med sjekker opprettet i en annens navn, der hun skrev under med navnet til vedkommende. Det gjaldt en sum på 19 600 kroner, omtrent 45 000 kroner i dag, ifølge Filter.</p>
<p>I tillegg gjelder dommene blant annet stjeling av lommebøker, bankkort og forfalskning av signaturer.</p>
<p>Bertheussen selv er blitt orientert om at innholdet i dommene vil bli omtalt i mediene, ifølge Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Høyst overraskende</div>
<div type="text">
<p>Bertheussens forsvarer, John Christian Elden, reagerer på at disse opplysningene kommer ut.</p>
<p>- Det er høyst overraskende at PST synes å gå ut med mer enn 30 år gamle dommer, og de har ikke vært noe tema i avhør eller etterforskning forøvrig. Ingen kan eller skal dømmes på sin fortid i Norge, men jeg ser politiet av og til prøver seg på dette når de mangler bevis. En tidligere dom er selvsagt intet bevis for et nytt lovbrudd, sier han til Filter.</p>
<p>Dagbladet avslørte i sommer at det er kommet ny informasjon i straffesaken mot Laila Anita Bertheussen, samboeren til tidligere justisminister Tor Mikkel Wara (Frp). Den nye informasjonen kom i pakkeform til PST.</p>
<p>Dagbladet har fra flere kilder fått bekreftet at Laila Anita Bertheussen og Tor Mikkel Wara oppholdt seg i USA da pakken skal ha blitt sendt. Elden sa da at dette styrker tesen om at andre enn henne står bak gjerningene.</p>
<p>Bertheussen er også mistenkt for flere andre straffbare forhold - nedtagging, hærverk og forsøk på ildspåsettelse av bilen og huset til justisminister Tor Mikkel Wara, samt trusler mot statsråden.</p>
<p>PST ville onsdag ikke kommentere noen sider ved siktelsen mot Bertheussen overfor Filter, og henviste til at saken skal oversendes statsadvokatembetet.</p></div></body></document>
