<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190423-derfor-stoppes-city-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/derfor-stoppes-city-profilen-pa-gata-av-united-fans/71002631" frk="520 2 9 3071"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 13:42"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="kyle walker,james milner,fotball,manchester city,sport,ole gunnar solskjær,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor stoppes City-profilen på gata av United-fans</div>
<div type="ingress">Kyle Walker merker at nervøsiteten brer seg blant United-supporterne.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-04-23</div>
<div type="caption"><p>I TITTELKAMP: Kyle Walker og Manchester City er i førersetet når det gjelder Premier League-tittelen, men først må de senke Manchester United. Foto: Darren Staples / Sportimage / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Manchester City onsdag kl. 21.00 på TV 2 Sport Premium</p>
<p>Det nærmer seg Manchester-derby med stormskritt, og en av de store snakkisene før kampen er at Manchester United enten kan sette kjepper i hjulene for byrival Manchester City eller sin erkerival Liverpool.</p>
<p>For om Ole Gunnar Solskjærs menn skulle slå Manchester City, vil Liverpool ha tittelsjansene i sine egne hender. Men hvis United taper mot sin byrival vil City ligge meget godt an til å vinne Premier League foran Liverpool.</p>
<p>De ulike scenarioene som kan forekomme har skapt debatt blant de involverte lagene. For det skal faktisk være usikkerhet blant United-fansen om hva som faktisk får dem til å smile bredest. Skal de slå byrival Manchester City, eller skal de få tittel-drømmen til Liverpool knust?</p></div>
<div type="title" level="3">City-spiller stoppes på gata</div>
<div type="text">
<p>Manchester Citys Kyle Walker er en av spillerne som har merket dette. Han forteller at han blir stoppet av United-fans på gata, og de kommer med positive ord til sin rival.</p>
<p>- Når jeg er ute og går tur med hundene mine, kommer United-fans bort til meg og sier: «Vi vil heller at City skal vinne ligaen enn Liverpool», sier Walker ifølge lokalavisa Manchester Evening News.</p>
<p>Liverpool har ingen kamper mot topp seks-klubbene igjen på terminlista, mens City har altså den ene kampen mot United fra de seks øverste lagene.</p>
<p>Til tross for at Liverpool kanskje er det siste laget United-fansen vil se vinne tittelen, så har Walker ingen tro på at United kommer til å gjøre det lett for de lyseblå når lagene møtes onsdag kveld.</p>
<p>- Det er rart å høre det fra dem, men jeg er sikker på at United-spillerne ikke kommer til å åpne seg og si: «Kom igjen, City. Score mål på oss».</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på United</div>
<div type="text">
<p>Om Solskjærs menn skulle sette kjepper i hjulene hos City, vil det ikke være første gangen det skjer. Man kan bare spole tilbake ett år da José Mourinhos United slo City på dagen som egentlig skulle brukes til å feire Premier League-tittelen. Det endte med en vill snuoperasjon, der United snudde 2-0 til 2-3 på Etihad Stadium.</p>
<p>- Det var nok det alle United-fans ville - At City ikke vant tittelen på Etihad mot United, sier Walker.</p>
<p>Men selv om kanskje noen United-fans vil holde med City i sesonginnspurten, så har også United fått seg en uventet supporter på onsdag. James Milner og Liverpool er nærmere Premier League-tittelen enn noen gang, og derfor vil engelskmannen holde med sin røde rival fra Manchester.</p>
<p>- Jeg kommer til å gjøre det for første gang i mitt liv, sier Milner når han blir spurt om han holder med United, ifølge BBC.</p>
<p>- Jeg kommer ikke til å se kampen. Det er litt sløsing av energi å håpe at ballen går i det andre målet. Jeg aner ikke hva jeg kommer til å gjøre. Kanskje dra ut og spise, fortsetter Liverpool-spilleren.</p></div></body></document>
