<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-ungguttas-store-dag-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ungguttas-store-dag---det-var-en-rus/71571479" frk="743 3 17 4259"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 05:40"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungguttas store dag: - Det var en rus</div>
<div type="ingress">Lars Lagerbäck har tidligere snakket varmt om «nye, unge Norge». Torsdag markerte flere av dem seg.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>JUBELSCENER: Her jubler Stefan Johansen (t.v.) og Erling Braut Haaland (t.h.) for Sander Berges 1-0-scoring. Foto: NTB Scanpix.</p> <p>FORNØYD: Martin Ødegaard var fornøyd med Norges innsats mot Malta. Reporter: Yngve Gjerde. Video: Elias Kr. Zahl Pettersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Erling Braut Haaland fikk sin landslagsdebut da han fikk sjansen mot Malta fra start, Mathias Normann fikk sin landslagsdebut da han erstattet Stefan Johansen i andre omgang, og Sander Berge scoret sitt første landslagsmål.</p>
<p>Selv om verken kampen eller prestasjonen var av høyeste kvalitet, var det mye positivt å ta med seg videre fra Norges 2-0-seier over Malta torsdag.</p>
<p>- Det var en veldig solid gjennomført kamp. Alle forventet at vi skulle spille over dem og rulle opp angrep på angrep, men jeg synes vi kontrollerer det fint inn, sier Sander Berge til Dagbladet, som la til at blikket nå vendes mot søndagens skjebnekamp mot Sverige.</p>
<p>Til den kampen har en annen Norge-unggutt, Martin Ødegaard, gjort det klart at Norge går for seier:</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjelden kost</div>
<div type="text">
<p>Med draktnummer 15 på ryggen, scoret Berge sitt første landslagsmål for Norge - i hans 15. landskamp. Da han innså at ballen var i mål, gikk det litt i svart for ham.</p>
<p>- Da blir man litt sånn «flash». Man går litt ut av det akkurat der og da. Det var en rus, selvfølgelig, å få score, og ikke minst med hodet. Det er sjelden kost. Det var gøy, og veldig stort.</p>
<p>Ifølge statistikknettstedet Transfermarkt var det Berges fjerde scoring på seniornivå i karrieren. Tidligere har han scoret en gang i cupen (for Vålerenga), i tillegg til to Europa League-scoringer for hans nåværende klubb Genk.</p>
<p>Selv er han fullt klar over at han ikke er den som oftest tegner seg på scoringslista.</p>
<p>- Nei, det er jeg ikke, men det må komme mer nå. Dette var en start, og det er dette jeg må legge til i mitt spill. Det er en av tingene jeg jobber med, å oftere komme meg i boks og rundt 16-meteren, sier han.</p>
<p>Scoringen bidro til at Berge fikk en sekser på Dagbladet-børsen, med omtalen «sterk i duellene og dyktig i pasningsspillet.»</p></div>
<div type="title" level="3">- Stolt</div>
<div type="text">
<p>En annen som hadde en stor dag, var Erling Braut Haaland. Det ble ikke scoring i landslagsdebuten, men det ble en dag fylt med stolthet og frysninger.</p>
<p>Den unge Red Bull Salzburg-spissen har vært i søkelyset helt siden landslagstroppen ble offentliggjort, og han sukker tungt før han skal snakke med Dagbladet, etter å ha allerede snakket med TV 2 og NRK.</p>
<p>- Det er mye presse om dagen?</p>
<p>- Ja, det er helt jævlig nå, svarer Haaland.</p>
<p>Han tar seg imidlertid god tid og svarer på spørsmålene. Og han synes det var stort å få landslagsdebuten.</p>
<p>- Det var kjekt. Det var et stolt øyeblikk å gå ut på Ullevaal for første gang. Jeg er stolt.</p>
<p>- Hvordan var det å stå der og høre på nasjonalsangen som A-landslagsspiller for første gang?</p>
<p>- Det var litt frysninger og sånn. Jeg var veldig stolt, sier Haaland.</p></div>
<div type="title" level="3">Roses av spissmakkeren</div>
<div type="text">
<p>Og selv om han fikk tøffe arbeidsforhold mot et lavtliggende og defensivt Malta-lag, varsler han at han har mer å komme med.</p>
<p>- Malta gjorde det relativt vanskelig for meg, men dette var bare starten. Relasjonene vil komme mer og mer, og da blir det farlig.</p>
<p>Haaland fikk en femmer på Dagbladets børs, med følgende begrunnelse:</p>
<p>«Gikk ut i hundre for Norge. Herlig ungdommelig friskhet med løp og dueller. Flott debut for A-landslaget. Manglet en scoring.»</p>
<p>Haaland fikk ros av spissmakker Joshua King etter kampen.</p>
<p>- Det var nytt (å ha Haaland som makker). Han er veldig, veldig ung. Selv om han ser ut som han er 24-25 er han bare 19. Han har mye å lære, men jobber hardt. Man så at han har et veldig bra rykk, han er stor og sterk, har bra ballkontroll for høyden sin, så han er virkelig framtida for Norge. Men folk må gi han tid. Jeg synes han gjorde en god kamp her på Ullevaal. Ingen var helt klasse i dag, men det har vel litt med motstanden å gjøre.</p>
<p>Neste motstander er Sverige, til en kamp som kan bli helt avgjørende for om det blir norsk deltakelse i EM neste år. Sverige er nummer to i gruppa med ti poeng. Like bak følger Norge, på tredjeplass med åtte.</p>
<p>Om Haaland og King får sjansen igjen på topp, gjenstår å se.</p></div></body></document>
