<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190818-lampards-forste-chel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lampards-forste-chelsea-seier-lar-vente-pa-seg/71502524" frk="631 4 17 3645"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 17:27"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lampards første Chelsea-seier lar vente på seg</div>
<div type="ingress">En kjempebrøler av Wilfred Ndidi så ut til å gi Chelsea seier i Frank Lampards hjemmedebut som manager, men nigerianeren nikket selv inn 1-1 for Leicester.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-18</div>
<div type="caption"><p>SJEFEN: Frank Lampard, Chelsea-legenden som er klubbens mestscorende spiller gjennom tidene, har nå tapt tre kamper på rad. Foto: PA Photos.</p></div>
<div type="text">
<p>Mason Mount overrumplet Ndidi med ballen rett utenfor Leicesters 16-meter, vant den fra ham og lurte den forbi Kasper Schmeichel i gjestemålet. Da var det spilt snaut sju minutter, og Chelsea lot til å være på vei mot en etterlengtet hjemmeseier.</p>
<p>Lampard så sitt lag presse høyt og aggressivt og dominere kampen fullstendig i en halv omgang, men sakte og sikkert slapp Leicester inn i kampen. Etter pause var det gjestene som dominerte, og det var faktisk fortjent da Ndidi i det 67. minutt havnet i hodeduell med César Azpilicueta på et hjørnespark fra James Maddison, knuste ham i lufta og stanget ballen i mål.</p>
<p>Begge lag hadde muligheter til å avgjøre kampen på 1-1, men det ebbet ut med ett poeng til hvert lag.</p>
<p>- Vi fikk en fantastisk start og kunne ledet med to eller tre mål, men så slapp vi Leicester inn i kampen. 2. omgang er jeg ikke fornøyd med. Vi har mye å forbedre, men vi må være tålmodige. Det er tidlig i sesongen, og vi er i ferd med å skape noe, sa Lampard.</p>
<p>Lampard må dermed vente på sin første seier, etter et stygt firemålstap mot Manchester United i serieåpningen og straffenederlag mot Liverpool i UEFAs supercup i Istanbul.</p>
<p>Han skulle gjerne ha kunnet feire tre poeng med hjemmefansen som ga ham en varm velkomst i gjensynet med Stamford Bridge. Etter kampslutt var det antydning til misnøye.</p></div>
<div type="title" level="3">I hundre</div>
<div type="text">
<p>Chelsea gikk ut i hundre og skapte sjanser umiddelbart mot et Leicester-lag som lenge hadde mer enn nok med å forsvare seg. Gjestene var heldige som fortsatt hadde 0-0 inntil de dummet seg ut med balltap rett utenfor egen 16-meter i kampens 7. minutt.</p>
<p>Schmeichel la ned ballen til Jonny Evans, som spilte den til Ndidi sentralt i banen. 22-åringen tok seg altfor god tid med ansiktet mot eget mål og ble overrumplet av Mount, som vant ballen fra ham og lurte den forbi Schmeichel selv om han var i ubalanse og i ferd med å falle.</p>
<p>Chelsea fortsatte å dominere kampen, men greide ikke å opprettholde det voldsomme tempoet.</p>
<p>Utover i første omgang jevnet kampen seg ut selv om Leicester ikke klarte å skape sjanser av betydning. Likevel kunne Brendan Rodgers i garderoben fortelle sine spillere at dette ikke var avgjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Forvandling</div>
<div type="text">
<p>- Jeg følte at vi var med i kampen og sa det til spillerne, sa Rodgers, som tok på seg skylden for baklengsmålet.</p>
<p>- Jeg ber spillerne om å spille seg ut bakfra. Når de gjør feil så er det mitt ansvar, sa han.</p>
<p>Da lagene kom på banen til 2. omgang, var det Leicester som hadde overtatt kommandoen, og laget kom til flere farligheter før utligningen. En gang rundet Maddison keeper Kepa og slo inn fra nesten død vinkel, men Mount ble redningsmann da han klarerte rett foran Youri Tielemans.</p>
<p>Mount kunne blitt en matchvinner i begge ender av banen, men i stedet fikk Ndidi rette opp brøleren sin og sørge for at Leicester fortsatt er ubeseiret. Det ble uavgjort også i serieåpningen.</p>
<p>Leicester var nærmest seieren mot slutten av kampen.</p>
<p>- Jeg er veldig fornøyd med måten vi spilte mot et så godt lag. Den eneste skuffelsen er at jeg mener vi burde ha vunnet, sa Rodgers.</p>
<p>Kampen fikk for øvrig en uvanlig opptakt da dommer Graham Scott ble sittende fast i trafikken og ankom stadion først kort tid før avspark. Da var det allerede besluttet at fjerdedommer Oli Langford skulle overta fløyta, til sin debutkamp i Premier League.</p></div></body></document>
