<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-nav-skandalen-oversa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nav-skandalenoversatte-dansk-feil/71924294" frk="629 4 18 4005"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 11:38"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning, Jørgen Gilbrant, Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nav-skandalen: Oversatte dansk feil</div>
<div type="ingress">Navs internrevisjon legger fram sin rapport om hvordan etaten kunne feilpraktisere lovverket i årevis. En av årsakene kan være en feil oversettelse av «midlertidig oppholdssted» på dansk.</div>
<div type="author">Mats Rønning, Jørgen Gilbrant, Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>RAPPORT: Nav har gransket seg selv - slik gikk det galt. NAV-direktør Sigrun Vågeng kommenterer rapporten. Video: Endre Vellene</p></div>
<div type="text">
<p>Navs internrevisjon har gått gjennom hvordan det kunne skje at Nav feiltolket EØS-forordringen om bruk av trygd i utlandet.</p>
<p>Feilen har ført til at om lag 30 personer er dømt til fengsel for trygdesvindel.</p>
<p>Nav har tidligere sagt at omlag 2400 personer har fått urettmessig krav om å betale tilbake trygdeytelser, fordi de har oppholdt seg i utlandet.</p>
<p>Oppsummert forklarer Nav-direktør Sigrun Vågeng skandalen slik:</p>
<p>Nav er for svake på EØS-rettens betydning</p>
<p>Ikke tilstrekkelig framdrift og avklaring når det er reist ulike problemstillinger</p>
<p>Ikke god nok samhandling med departementet og andre instanser</p>
<p>Vågeng sier den juridiske kompetansen i Nav nå skal styrkes og vil opprette en egen juridisk avdeling i Nav. Hun vil også forbedre samhandlingen og kommunikasjonen internt i Nav og mellom direktoratet og de lokale Nav-kontorene.</p>
<p>- Dette skulle ikke skjedd. Vi i Nav har ikke gort jobben vår godt nok. Det tar jeg og mine medarbeidere på alvor, sier Nav-direktør Sigrun Vågeng.</p>
<p>- Jeg trer uansett ut av stillingen i 2020 og vil bruke de månedene jeg har igjen på å sette et anstendig punktum for denne saken, sier Vågeng videre.</p>
<p>Vågeng beklager at de ikke innså at de feiltolket regelverket tidligere.</p>
<p>- I etterpåklokskapens lys er det opplagt at EØS-regelverket trumfer norsk lov også for norske borgere. Det er beklagelig at vi ikke innså dette tidligere, sier Vågeng.</p></div>
<div type="title" level="3">- Burde varslet tidligere</div>
<div type="text">
<p>Nav-direktøren påpeker også at feilen har vært etablert også i påtalemyndigheten og domstolene. Vågeng sier også at hun ikke fikk noen signaler fra politikerne om at Navs lovforståelse var feil.</p>
<p>- I fem år fikk vår tolkning støtte gjennom kjennelser i trygderetten og domstolene. Slik vi leste flere stortingsmeldinger fra perioden ga de oss helle rikke grunnlag for å stille spørsmål ved vår praksis, sier Vågeng.</p>
<p>Nav-direktøren tar selvkritikk for at ikke Nav bidro til å unngå justismord.</p>
<p>- Vi burde konkludert enda tidligere og raskere tatt det opp med påtalemyndigheten. Vi vet at dette hadde store konsekvenser for enkeltpersoner, sier Vågeng.</p>
<p>Vågeng forklarer tiden det tok fra Nav slo alarm 30. august til departementet og Nav gikk offentlig ut med skandalen 28. oktober, med at de måtte være helt sikre på at den nye lovforståelsen var riktig.</p></div>
<div type="title" level="3">Oversettelsesfeil fra dansk</div>
<div type="text">
<p>Internrevisor Terje Klepp kommer inn på at en mulig forklaring på Navs feiltolkning kan være en feiloversetting fra den danske versjonen av EUs trygdeforordring, som ble implementert i 2012.</p>
<p>Det er vanlig å ta utgangspunkt i den danske eller engelske versjonen av EU/EØS-regler når man lager den norske oversettelsen. Det er utenriksdepartementet som gjør oversettelsen.</p>
<p>I den danske versjonen er opphold definert som «midlertidig oppholdssted». Dette er blitt oversatt til «midlertidig bosted» i den norske versjonen.</p>
<p>- Dette kan være en av årsakene til at Nav har feiltolket reglene, sier Klepp, som slår fast at oversettelsesfeilen ble med videre i rundskrivene internt i Nav.</p></div>
<div type="title" level="3">Nav misforsto</div>
<div type="text">
<p>Departementet svarte Nav i mars i år på spørsmål om hvordan forordringen skal forstås. Da slo departementet fast at man skal forstå EUs trygdeforordring slik at den skal gjelde «også kortere opphold».</p>
<p>- Det blir ikke forstått i Nav som at det skal gjelde «alle midlertidige opphold ». Det fører til at etaten fortsetter på feil spor også en stund til, sier Klepp.</p>
<p>Gjennom sommeren forteller Klepp at det var stor usikkerhet i Nav om hva slags konsekvenser det ville få for brukerne. Men arbeidet ble rammet av ferieavviklingen i sommer.</p>
<p>- Dette var midt i sommerferien og ingen ble kalt hjem fra ferie. Derfor var det første møtet i midten av august, sier Klepp</p></div></body></document>
