<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190106-aadne-bor-under-skre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/aadne-bor-under-skredfjellet-na-forteller-han-hva-som-skjedde-da-fire-personer-forsvant-i-skredet/70628137" frk="1511 1 17 8944"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 09:14"/>
<attribute name="author" value="Øistein Norum Monsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aadne bor under skredfjellet. Nå forteller han hva som skjedde dagen da fire personer forsvant i skredet</div>
<div type="ingress">Aadne Olsrud var førstemann i skredområdet etter den tragiske ulykken. Fire personer er fortsatt savnet. For de pårørendes del ønsker Olsrud at alle fakta om snøskredet og arbeidet med redningsaksjon skal på bordet.</div>
<div type="author">Øistein Norum Monsen</div>
<div type="date">2019-01-06</div>
<div type="caption"><p>HER GIKK SKREDET: Fire personer er fortsatt savnet etter et stort snøskred på Blåbærfjellet i Tamokdalen i Troms. Foto: Fri Flyt.no</p> <p>FORLATT: Bare bilen som vennene brukte for å komme seg til Blåbærfjell sto igjen da politiet, redningsmannskap og pressen hadde forlatt samlingsplassen i Tamokdalen på fredag. Foto: Privat</p> <p>SKRED: Fire personer er fortsatt savnet etter et stort snøskred på Blåbærfjellet i Tamokdalen i Troms. Innsatsleder Roald Berntsen forklarer hvorfor det er så vanskelig for letemannskapene å søke etter de savnede. Video: Øistein Monsen</p> <p>PÅ ULYKKESSTEDET: Aadne Olsrud har bistått politiet og NVE som kjentmann i dagene etter skredulykken på Blåbærfjell. Foto: Øistein Norum Monsen/Dagbladet.</p> <p>NYTT RAS: Den blå streken viser hvor ulykkesraset sannsynligvis begynte. Den røde ringen viser hvor det nye raset gikk natt til fredag. Illustrasjon: NVE</p> <p>GRANSKER: En av NVEs skredeksperter undersøker snøen ved skredområdet. Foto: NVE</p> <p>OVERFLATERIM: NVE mener den sannsynlige årsaken til snøskredet er et nedsnødd lag med overflaterim. Det er skjørt og skaper ustabile snøforhold. Foto: NVE</p> <p>TÅKE: Det er dårlig sikt på toppen av Blåbærfjell lørdag ettermiddag. Foto: Øistein Norum Monsen/Dagbladet.</p> <p>FORKLARER HENDELSESFORLØPET: - Snøen ble rapportert å være trygg og fin opp til 1000 meters høyde, men det kan tyde på at snøen hadde en annen karakter høyere opp i fjellsiden, sier Aadne Olsrud. Foto: Øistein Norum Monsen/Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>TAMOKDALEN (Dagbladet): Onsdag morgen satte fem fjellglade personer seg i en bil og kjørte fra Lyngseidet og opp til Tamokdalen i Troms. I bilen satt tre finske menn, en svensk mann og en svensk kvinne og turen tok omtrent en time. Planen var å gå det 1442 meter høye Blåbærfjellet. Et populært mål for toppturer på ski. Flere av skituristene var erfarne fjellfolk og hadde nylig vært gjennom kurs i isklatring.</p>
<p>Følget parkerte bilen ved Olsrud, som er startstedet for de fleste som tar toppturen. Været var godt den dagen. Ved tregrensa stoppet den svenske mannen. Han ville heller holde seg i skogkanten for å frikjøre i de naturlige half pipe-ene som går ned fra det bratte fjellet og inn i skogen.</p>
<p>På vei opp det bratte fjellet ble de fire tatt igjen av en lokal skiløper. Han fortsatte videre til omtrent 1000 meters høyde før han snudde og kjørte ned igjen. Da de finske og svenske vennene fortsatte mot toppen, hadde de sannsynligvis ingen aning om at underlaget de gikk på var nedsnødd overflaterim. Så kom drønnet av enorme mengder snø som løsnet og satte fart nedover fjellsiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Lokal kjentmann</div>
<div type="text">
<p>Det er fire dager siden snøskredet tok med seg turfølget på fire. Aadne Olsrud ser ut på parkeringsplassen der helikoptrene har landet, der hjelpemannskap og presse har vært samlet siden onsdag. Nå har alle dratt hjem. Redningsaksjonen er over. Status på operasjonen ble fredag endret til søk etter omkomne. Det eneste som står tilbake er den nedsnødde bilen som turvennene brukte for å komme seg til Tamokdalen.</p>
<p>Aadne Olsrud bor rett under Blåbærfjellet som er klassifisert som et komplekst fjell å bevege seg på. Han er skredobservatør for NVE/RegObs, fjellguide og lokal kjentmann. Helt siden ulykken har han vært påkoblet redningsaksjonen som guide for politiet og ekspertene fra NVE. Mens redningsaksjon pågikk, holdt han seg unna medias oppmerksomhet, men nå ønsker han å bidra til å fortelle hele historien om de dramatiske dagene. Olsrud har de pårørende i tankene, og mener de fortjener å få vite alt om hva som skjedde.</p>
<p>– Da jeg fikk telefonen om at de fire var savnet hoppet jeg på scooteren for å se etter dem, men det var for bratt opp fjellet. Nede på veien kom en person løpende mot meg. Det var han som hadde varslet politiet, sier Aadne Olsrud, som tok den medtatte mannen inn til seg og fikk i ham vann og sjokolade.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo alarm</div>
<div type="text">
<p>Svensken, som hadde kjørt ski ved tregrensa, fortalte til Aadne Olsrud at han ble bekymret for vennene sine som ikke svarte på telefonen. Han gikk etter dem, men ved litt over 1000 meters høyde så han skisporet etter vennene sine forsvinne inn i et område der det hadde gått et stort skred. Han kunne ikke se at det gikk spor ut på andre siden av raset og ringte til politiet.</p>
<p>– Åtte personer gikk opp på Blåbærfjellet på onsdag, men bare fire kom levende tilbake, sier Aadne Olsrud.</p>
<p>Det er få som kjenner Blåbærfjellet som Aadne Olsrud. Han har vært på fjellet mer enn hundre ganger og meldte seg frivillig til å bistå politiet. Samme kveld ble han med et helikopter opp for å få oversikt over skredområdet, men det er bekmørkt og vanskelig å se omfanget av raset. Sammen med en politibetjent prøvde han å kjøre snøscooter opp fjellet på andre siden av dalen for å sjekke om det er mulig å se skredområdet med kikkert, men uten hell. Tett snødrev hindret sikten.</p>
<p>– Det er frustrerende ikke å få gjort noe matnyttig i den situasjonen, sier Olsrud.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig vær</div>
<div type="text">
<p>Dagen etter ble været dårligere. Snøen falt og helikoptrene kunne ikke fly opp til skredet. Skredfarenivået var det samme som dagen før. Nivå 3.</p>
<p>– Tre skredeksperter fra NVE kom opp og sammen satte vi oss ned og lagde en plan. Det ble satt sammen flere datamodeller for å prøve og forutsi forholdene på fjellet, sier Olsrud. Han jobber regelmessig med å samle data til NVE om skredforhold og snø for å kunne varsle om forholdene i Tamokdalen, som er blitt et populært mål for turister.</p>
<p>Samme natt gikk et nytt, stort skred på Blåbærfjellet. Snøskredet startet på toppen og raste ned vest for skredområdet der de fire vennene ble tatt.</p>
<p>Først på fredag begynte været å spille på lag, men værvinduet som var meldt, kunne lukke seg fort. Aadne Olsrud, Markus Landrød, Andreas Haslestad og Jostein Aasen fra NVE ble flydd opp til skredet. Helikopteret landet på et trygt sted ved skredtunga.</p>
<p>– Oppdraget var å gjøre en sikkerhetsvurdering av rasstedet. Da vi kom fikk jeg et signal på radiomottakeren og forsto at de ikke var langt unna. Jeg søkte litt rundt og hadde med meg brøytestikker påkoblet et stålrør for å kunne tydelig merke funnstedet. Etter en time endret været seg og det ble vanskelig å komme seg ut. Jeg og en til fra NVE bestemt oss for å bli igjen for å søke mer etter de savnede, sier Olsrud.</p></div>
<div type="title" level="3">Signaler</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som Olsrud og teamet fra NVE gjorde sine søk og undersøkelser, svevde redningshelikopteret over dem. De plukket opp signal fra to steder som ble markert.</p>
<p>– Når en person ligger nedgravd i snø er det en fare for at personen innkapsles i is som smelter rundt. Da kan det bli mye vanskeligere for lavinehunder å finne fram, sier Olsrud.</p>
<p>Men enda en gang skulle været sette en stoppe for redningsmennene. Både Olsrud og kollegaen fra NVE hadde ski med seg og etter å ha flyttet seg over skredområdet, forsto de at tåka ville gjøre det vanskeligere å komme seg ned fra Blåbærfjellet. Til slutt måtte de innse at tiden hadde løpt ut. Forsiktig tok de seg ned fjellet på ski.</p>
<p>– Det var verste tenkelig scenario, men jeg kjenner fjellet godt, sier Olsrud.</p></div>
<div type="title" level="3">Avblåst</div>
<div type="text">
<p>Nede på samlingsplassen i Tamokdalen evaluerte de funnene fra skredet sammen med redningsledelsen og kom fram til at det var trygt på skredmassene, men at områdene rundt var for risikable å bevege seg på. Det ble også anbefalt ikke å flytte seg rundt i området på ski.</p>
<p>Så kom nyheten om at aksjon ble avblåst. Politiet og medisinsk ledelse kom fram til at sjansen for å finne overlevende etter tre dager i snøen var lik null. Status på oppdraget ble endret til søk etter omkomne. Redningsmannskap fra Røde Kors og Norsk Folkehjelp pakket sammen og forlot Tamokdalen. Meldingen fra politiet i Tromsø gikk ut på at leteaksjonen skulle gjenopptas på mandag hvis været tillater det.</p>
<p>– Alle veier opp til skredområdet er rasutsatt. Det er for farlig. Hadde det vært forsvarlig, så hadde jeg dratt opp selv for å lete. Det som kunne gjøres er gjort, sier Aadne Olsrud.</p></div>
<div type="title" level="3">Kriseteam på plass</div>
<div type="text">
<p>– De pårørende har det fryktelig tøft nå, sier leder av Balsfjord kommunes kriseteam, ordfører Gunda Johansen.</p>
<p>I etterkant av ulykken har familiene til de savnede kommet til stedet for å følge redningsaksjonen. Gunda Johansen og kriseteamet har fulgt dem opp så godt de kan.</p>
<p>– Det at statusen på redningsaksjonen ble endret, er en kjempebelastning for de pårørende, sier Johansen.</p>
<p>Hun forteller at de er realistiske og forstår godt at man ikke kan utsette letemannskapet for det farlige terrenget.</p>
<p>Kriseteamet er tilgjengelig for de pårørende døgnet rundt.</p>
<p>– Vi viser mellommenneskelig omsorg og bistår også med praktiske ting. De er i krise, i fremmede omgivelser, i et fremmed land. Det skal ikke mye fantasi til for å forstå hvor vondt dette er for de pårørende, sier Gunda Johansen.</p></div></body></document>
