<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-elvestuen-bra-at-abi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/elvestuen---bra-at-abid-beklager/71612832" frk="793 0 0 4583"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 10:04"/>
<attribute name="author" value="Arnhild Aass Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elvestuen: - Bra at Abid beklager</div>
<div type="ingress">Venstres nestleder Ola Elvestuen sier Rajas begrepsbruk ikke har vært bra for det politiske ordskiftet, regjeringen og Venstre.</div>
<div type="author">Arnhild Aass Kristiansen</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>MØTTE PRESSEN: Venstres Abid Raja beklager til alle som føler seg støtt av begrepet «brun propaganda», men lover nye oppgjør hvis Siv Jensen (Frp) fortsetter med ord som «snikislamisering».</p></div>
<div type="text">
<p>To kronikker og et intervju har utløst full huskestue rundt stortingspolitiker Abid Raja (Venstre).</p>
<p>Da han kom hjem fra Etiopia i formiddag, ble han møtt av et samlet pressekorps på Gardermoen. Her beklaget han igjen ordet «brun propaganda» - det var nødvendig ifølge nestleder i Venstre Ola Elvestuen.</p>
<p>- Det var bra at Abid beklager begrepsbruken, med begrepet «brun propaganda.» Det var helt nødvendig. Det har avsporet diskusjonen, det har ikke vært bra for det politiske ordskiftet, regjeringen eller Venstre, sier Elvestuen, som er den første i partiledelsen som uttaler seg etter at Abid Raja har landet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gå videre</div>
<div type="text">
<p>Elvestuen ønsker, som Trine Skei Grande og statsminister Erna Solberg også har sagt de siste dagene, å gå videre.</p>
<p>- Nå trenger vi å gå videre, å jobbe med den politikken og de samfunnsoppgavene som vi skal løse innen klima og miljø, rusreform også handlingsplan mot muslimhat som er et av Venstres store gjennomslag,</p>
<p>- Du sier ordbruken har vært et problem, men denne kronikken kom etter at statsminsten ba om ro. Har kronikken i seg selv vært et problem?</p>
<p>- Jeg skal ikke gå inn på det. Det kom reaksjoner i Venstre på begrepsbruken i slutten av valgkampen. Den markeringen er gjort. sier Elvestuen med henvisning til reaksjonene på Siv Jensens bruk av ordet «snikislamisering»</p>
<p>- Det var feil å dra inn ordet brun propaganda som gir helt andre historiske assosiasjoner. Det har avsporet diskusjonen. Nå trenger vi å konsentrere oss om det vi skal gjøre.</p>
<p>- Skal dere nå samles i Venstre for å snakke ut?</p>
<p>- De formelle prosessene kommer til å ga sin gang i Venstres styringsorganer, både i sentralstyret og stortingsgruppa. Men dette skal være bredere diskusjoner om hva vi skal gjennomføre og få til. Også denne runden vil være en del av det vi snakker om, men når jeg sier at vi skal gå videre, handler det om å ha en bredere agenda i Venstre for å få gjennomslag for våre hovedsaker.</p>
<p>- Mange har koblet Rajas utspill opp til lederdiskusjonene i Venstre, gjør du det?</p>
<p>- Dette har handlet om reaksjonen på noe som ble sagt i slutten av valgkampen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil ha resultater</div>
<div type="text">
<p>- Hva har det å si for samarbeidet i regjeringen at det er så mange gnisninger mellom Venstre og Frp?</p>
<p>- Vi er partier som har lyst til å få resultater. Det skal vi få til på grunnlag av plattformen vi har sammen, som vi er fornøyd med. Vi får store gjennomslag i regjering, bare de siste månedene har vi fått støtte til flytende havvind, det nye nullutslippsfondet som gjør at salget av elvarebiler tar av og nytt vikingskipsmuseum på Bygdøy. Det er mye å vise fram.</p>
<p>- Men det drukner i alt bråket?</p>
<p>- Nei, dette er konkrete ting som skal bygges. Vedtak som blir stående å har varighet, så det er jeg ikke enig i.</p>
<p>- Tåler dere en konflikt til i regjeringen?</p>
<p>- Vi skal gå framover og få til god politikk. Men det kommer nok helt sikkert til å være uenigheter også framover.</p></div>
<div type="title" level="3">«Fremmedgjørende retorikk»</div>
<div type="text">
<p>Abid Raja sa i dag at han heller burde brukt ordet «fremmedgjørende retorikk»</p>
<p>- De som har følt seg støtt av det begrepet, har jeg ingen problemer med å si at jeg er lei meg til, sier Raja til pressen onsdag morgen.</p>
<p>- Hvis du som Frp-politiker, annen politiker, eller borger i landet, er blitt støtt av bruken av ordet brun propaganda, så beklager jeg.</p>
<p>Blant annet Erna Solberg tok avstand fra Raja i går.</p>
<p>- Han tar feil i det han sier, og jeg synes det er unødvendig at vi skal ha pågående en debatt nå som jeg mener vi tok unna og var tydelige på i valgkampen, fortalte statsministeren til pressen i går.</p>
<p>Han sier han er overrasket over at folk i Frp er blitt såret av utsagnet, og at det aldri var hans intensjon.</p>
<p>Ifølge Raja falt det ham ikke inn at noen kunne tolke bruken av ordet «brun» som en referanse til nazismen.</p>
<p>Han går langt i å antyde at enkelte i Frp har valgt å tolke ham i verste mening - - og oppfordrer journalistene til å undersøke hvor ofte ordet er brukt som en generell beskrivelse av «grums» i samfunnsdebatten.</p>
<p>- Jeg tenkte i alle fall ikke at Frp skulle tenke at jeg kalte dem nazister. Det tror jeg dere vet. Jeg var en av dem som åpnet for at vi skulle gå inn i regjeringen, og det står jeg fortsatt for. Bruken av akkurat dette begrepet har jeg lagt død, men innholdet står jeg ved, sier han.</p></div></body></document>
