<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191215-ber-zidane-hente-hje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ber-zidane-hente-hjem-odegaard/71933680" frk="361 3 7 2200"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 09:06"/>
<attribute name="author" value="NTB / Redaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ber Zidane hente hjem Ødegaard</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard roses opp i skyene i Spania etter sin «mesterklasse»-kamp mot Barcelona lørdag.</div>
<div type="author">NTB / Redaksjonen</div>
<div type="date">2019-12-15</div>
<div type="caption"><p>IMPONERTE: Martin Ødegaard gjorde en god figur mot Barcelona og nå ber storavisa AS om at han hentes hjem fra lånet i Real Sociedad. Foto: NTB Scanpix</p> <p>INVOLVERT: Martin Ødegaard var mye involvert i 2-2-kampen mot Lionel Messi &amp; Co. Video: Strive.</p></div>
<div type="text">
<p>Real Sociedad klarte 2-2 og kunne fort ha vunnet mot tabellederen.</p>
<p>Spanias største sportsavis, Marca, holdt Ødegaard som banens beste sammen med Barcelonas forsvarer Gerard Piqué. De fikk begge høyeste score på spillerbørsen og var alene om det.</p>
<p>Marca er svært velinformert om hva som skjer i Real Madrid.</p>
<p>- Selv om Ødegaard underskrev en toårig låneavtale med Real Sociedad, vil det bli vanskelig for Zinédine Zidane (Real Madrid-trener) å ikke hente ham hjem allerede etter denne sesongen, skriver avisen i sin søndagsutgave og fortsetter.</p>
<p>- Det Ødegaard sto for var mesterklasse. Barcelona vet alt om hans talent, og de vil ikke se fram til å møte ham som Real Madrid-spiller.</p>
<p>Martin Ødegaard, Alexander Isak og superstjerna Mikel Oyarzabal var giftige i angrep - og bidro til at hjemmelaget kunne ta føringen. Faktisk var det Ødegaards corner som var rota til at Oyarzabal kunne stille seg klar på straffemerket og putte ballen enkelt i mål.</p>
<p>- Ikke bare har Ødegaard vært god og trygg med ballen, men også løpt utrolig mye. Han tar mye mer ansvar, sier TV 2-kommentator Simen Stamsø Møller og fortsetter:</p>
<p>- Det er en bra skalle på den gutten. Velger altså å imponere mot toppklubbene Atletico, Real og nå Barcelona.</p>
<p>TV 2-ekspert Jesper Mathisen hyller Ødegaards prestasjon.</p>
<p>- Dette er noe av det beste han har levert i Real Sociedad. Han var sentral fra start til slutt, og sto bak det meste av angrepene Sociedad vartet opp med. Briljant å se på. Se på løpskapasitet også defensivt. Han løper så mange meter, sier Mathisen.</p>
<p>Ødegaard avslutter året med kamp neste helg før han får en kort juleferie. Den spanske ligaen tar til igjen 5. januar.</p>
<p>Med poenget lørdag, er Sociedad fortsatt med i kampen om en Champions League-plass neste sesong. De fire beste lagene i La Liga kommer med i mesterligaen.</p></div></body></document>
