<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-gamblet-pa-at-pistol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gamblet-pa-at-pistolen-ikke-var-ekte/71534698" frk="706 1 8 4015"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 01:54"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse, Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Gamblet på at pistolen ikke var ekte</div>
<div type="ingress">Mahdi Shamsolebad er tilbake på jobb, et snaut døgn etter at han ble utsatt for et ransforsøk på Bodø hotell.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse, Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>PÅ JOBB IGJEN: Mahdi Shamsolebad fikk pistoskaftet i hodet og måtte sy tre sting. Men under et døgn etter ransforsøket, er han allerede på jobb igjen. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til tirsdagsto Mahdi Shamsolebad som vanlig på jobb ved Bodø hotell i sentrum av Nordlands største by. Det var stille og fredelig som det pleier.</p>
<p>Men like før klokka fire ble alt snudd på hodet.</p>
<p>- Plutselig hoppet det inn to personer som var tildekket i ansiktet, og truet meg med en pistol. Jeg skjønte fort hva det gjaldt, de var ute etter penger, forteller Mahdi Shamsolebad til Dagbladet, et snaut døgn etter den dramatiske hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake på jobb</div>
<div type="text">
<p>Det var bodonu.no som først fortalte om Shamsolebads dramatiske opplevelse.</p>
<p>Når Dagbladet snakker med Shamsolebad er han allerede på jobb igjen. Riktignok er han ikke alene på jobb som han pleier, men han er der like fullt. Med tre sting i ansiktet og en «Donald-kul», som minner ham om dramatikken fra natta i forveien.</p>
<p>- Det går greit. Psyken har ikke tatt noen skade av det. Jeg tar det ikke personlig. De var ute etter penger, ikke meg. Jeg føler meg trygg, sier han om å være tilbake på jobb igjen.</p>
<p>Shamsolebad prater rolig og avslappet og framstår relativt upåvirket av dramaet han opplevde natt til tirsdag.</p>
<p>Han forklarer at de to maskerte gjerningspersonene virket rolige, men ganske stressa, da de forsøkte å true seg til penger.</p>
<p>- De ville jo at ting skulle gå kjapt. De ville nok komme inn og ta pengene, og stikke ut fortest mulig uten å bli oppdaget, sier Shamsolebad.</p>
<p>Det gjerningspersonene nok ikke hadde regnet med var at de skulle møte motstand inne på hotellet. En ting er at hotellet ikke har all verdens penger i resepsjonen, «bare litt vekslepenger», men Shamsolebad hadde ikke til hensikt å gi fra seg det lille som var der heller.</p>
<p>- Det var helt uvirkelig. Jeg hadde ikke bestemt meg for hva jeg ville gjøre, men det å gi dem pengene var ikke noe alternativ for meg. Jeg måtte hale ut tida for å finne ut hva jeg skulle gjøre. De ble sure, for jeg fikk aldri opp kassa, sier resepsjonisten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Slo meg i hodet</div>
<div type="text">
<p>Da, forteller Shamsolebad, ble gjerningspersonene voldelige.</p>
<p>- Jeg tenkte at det nytter ikke stå her som et offer. Jeg må forsvare meg, forteller han.</p>
<p>De to gjerningspersonene, som blir beskrevet som en kvinne og en mann, hadde neppe regnet med å få den motstanden de fikk. Shamsolebad følte på dette tidspunktet at han fikk kontroll på situasjonen, og han fikk dermed varslet politiet.</p>
<p>Så gikk han for å låse døra, i håp om at han kunne klare å holde de to personene inne på hotellet til politiet var på plass.</p>
<p>- Da slo de meg i hodet med pistolskaftet. Da tenkte jeg: «Gidder jeg en ny runde?» Det er ikke vits i å stå foran noen som har lyst til å stikke av, sier Shamsolebad.</p>
<p>Dermed flyktet gjerningspersonene fra stedet. Shamsolebad anslår at politiet var på stedet et snaut minutt etter at gjerningspersonene forsvant, selv om det virket som det gikk mye lengre tid.</p>
<p>- For meg så virket jo 10 sekunder som 10 minutter, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Rettferdigheten seiret</div>
<div type="text">
<p>Politiet gikk tidlig ut med at de søkte etter en mann og en kvinne i 20-25-årsalderen. Og i løpet av tirsdagen pågrep de en mann og en kvinne, mistenkt for å stå bak ransforsøket.</p>
<p>- Jeg tenker at rettferdigheten seiret. Det gjør kanskje at jeg ikke føler meg som et offer. Det var ganske uvirkelig. Det er ganske alvorlig når man blir utsatt for et væpnet ran, sier Shamsolebad, som sier at han underveis skjønte at det ikke var «profesjonelle» han hadde med å gjøre.</p>
<p>- Jeg gamblet på at våpenet ikke var ekte. For meg så det ut som en replika, så jeg var ikke redd for å bli skutt med skarpt.</p>
<p>Shamsolebad har blitt fulgt opp i ettertid, og har fått tilbud om å treffe bedriftshelsetjenesten i løpet av uka. Men foreløpig føler han at det går fint.</p>
<p>- Jeg har det bra. Etter omstendighetene så går det greit, sier Shamsolebad.</p></div></body></document>
