<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-skrek-alt-jeg-kunne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skrek-alt-jeg-kunne/71401192" frk="1122 3 26 6694"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 08:56"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Emilie Rydning, John Terje Pedersen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Skrek alt jeg kunne</div>
<div type="ingress">Anna Adolfsson ble vitne til den tragiske flystyrten utenfor Umeå i Sverige. Minutter seinere var ektemannen Mikael på sjøen i håp om å redde liv.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Emilie Rydning, John Terje Pedersen (Foto)</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>SE TV: Anna trodde nesten ikke det hun så da et fly styrtet rett foran øynene hennes. Hun skrek på mannen sin, Mikael, som hoppet i båten mens store vrakdeler falt ned rundt han. Video: Emilie Rydning og John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>VITNER: Mikael Adolfsson og kona Anna Adolffson ble vitner til den tragiske flystyrten. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>SE TV: Dagen etter flystyrten som tok ni menneskeliv, er det satt opp store sperringer på øya Storsandkär utenfor Umeå i Sverige. Video: John Terje Pedersen og Emilie Rydning</p> <p>UMEÅ: Et fly med ni personer om bord har krasjet i Umeå. Alle har omkommet. Video: Expressen</p> <p>I LAND: Vrakrester fra det havarerte flyet, trolig en vinge, blir undersøkt av en svensk politimann etter å ha blitt fraktet til fastlandet fra Storsandskär mandag ettermiddag. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>SPERRET AV: 100 meter fra strandkanten på øya Storsandskär har politiet sperret av et større område etter ulykken. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>MINNESTUND: Mandag kveld ble det avholdt en minnestund i Umeå Stads Kyrka. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>PREGET: Flere av de frammøtte virket svært preget av hendelsen. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>«En helt vanlig søndag.» Slik beskriver ekteparet Mikael og Anna Adolfsson tiden før den tragiske flyulykken på Storsandskär utenfor Umeå i Sverige. Minutter seinere var Mikael ute på sjøen i håp om å redde liv.</p>
<p>Boligen deres ligger idyllisk til ved sjøen. Fra hagen har de direkte utsikt til Storsandskär. Det var nettopp der Anna et døgn i forveien sto og vannet blomstene da hun plutselig hørte et brak fra himmelen.</p>
<p>- Først hørte jeg et smell, så kom det en merkelig lyd fra flyet. På himmelen så jeg at det begynte å fly ujevnt. Vi bor ved flyplassen og er vant til flytrafikk her, men jeg forsto at dette var uvanlig.</p>
<p>Det var overskyet, akkurat slik som når Dagbladet møter Anna.</p>
<p>- Etter hvert så jeg at flyets nese pekte rett ned mot bakken. Det gikk rett mot bakken mens det roterte. Så traff det bakken, og jeg hørte et kraftig smell. Jeg tenkte bare at «dette kan ikke ha gått bra».</p></div>
<div type="title" level="3">Ni omkom</div>
<div type="text">
<p>Ulykken er Sveriges verste på 30 år. Ni svenske statsborgere ble erklært omkommet kort tid etter flystyrten.</p>
<p>Skjønt, det kunne ha gått så mye verre. Flyet styrtet i et skogholt på øya, hvor det finnes omkring 50 hytter. Tenk om det hadde styrtet i en av dem, sier Anna. Eller enda verre: Hva om det hadde styrtet i et av nabolagene på fastlandet.</p>
<p>- Det var helt forferdelig, sier hun tankefullt.</p></div>
<div type="title" level="3">Redningsaksjon</div>
<div type="text">
<p>Men at utfallet skulle bli så tragisk visste ikke Anna der hun sto i hagen. Umiddelbart etter styrten varslet hun nødetatene og ektemannen Mikael.</p>
<p>- Jeg skrek alt jeg kunne etter mannen min: «Et fly har styrtet».</p>
<p>I løpet av minutter hadde han reist seg fra sofaen og startet opp båten. Mikael, sønnene hans og en nabo trodde at flyet hadde styrtet i sjøen, og hadde et håp om at liv kunne reddes.</p>
<p>- Vi trodde at flyet styrtet i sjøen ettersom vi ikke så røyk fra skogen. Vi trodde at det var mennesker i vannet, og i en slik situasjon trenger folk hjelp.</p></div>
<div type="title" level="3">Vrakdeler fra himmelen</div>
<div type="text">
<p>Men dramaet var ikke over. Etter det Mikael anslår var flere minutter, traff flydeler vannoverflaten. Han beskriver det som tre store deler.</p>
<p>- Opp mot himmelen så vi at det kom store vrakdeler mot vannet.</p>
<p>Mannskapet ble litt redde. De tenkte at det kanskje kunne komme flere deler. I området begynte det å bli en del aktivitet. Redningshelikopter og nødetatene ankom stedet, og fikk bistand fra Mikael og de andre til å frakte utstyr og mannskap over til øya.</p>
<p>Ett døgn seinere er Mikael fortsatt preget.</p>
<p>- Det var en veldig merkelig dag i går. En tragisk hendelse, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Deler av flyvinge revet av</div>
<div type="text">
<p>Boligen ligger i nærheten av Umeå flyplass. Anna og Mikael er vant til flytrafikk og fallskjermhopping i området.</p>
<p>Flyet av typen GippsAero GA8 Airvan lettet fra Umeå klokka 13.33 og politiet ble varslet om flystyrten klokka 14.12. Anna forteller at det er vanlig at slike småfly sirkulerer en stund for å komme seg opp i tilstrekkelig høyde før fallskjermhopperne kaster seg ut.</p>
<p>Vitner har fortalt at en av flyets vinger ble revet av i forbindelse med styrten. Mandag bekrefter Havarikommisjonen at deler av vingen faktisk ble revet av i forbindelse med flystyrten.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulykkesstedet</div>
<div type="text">
<p>Mandag ettermiddag besøkte Dagbladet den idylliske øya med om lag 50 hytter. I en av hyttene kunne man fortsatt se at taklysene var på. Omkring 50 meter fra den aktuelle hytta - 100 meter fra strandkanten - var et område sperret av med politiets sperrebånd.</p>
<p>Flyet er for lite til å være utstyrt med en ferdsskriver - en såkalt svart boks - som registrerer informasjon om fartøyet og turen. Dermed vanskeliggjøres havarikommisjonens arbeid.</p>
<p>I døgnet etter ulykken ble området undersøkt av politiet og representanter fra Havarikommisjonen. De håper at vrakrestene kan gi dem mer informasjon om hendelsesforløpet, og at vitner kan gi dem et bilde av årsakssammenhengen.</p>
<p>Det er også en mulighet for at eventuelle telefoner og iPader som var om bord på flyet kan inneholde interessant informasjon om minuttene før flyet havarerte.</p></div>
<div type="title" level="3">Vrakdeler fraktet i land</div>
<div type="text">
<p>Fra redningsmann Mikael Adolfssons båt kunne Dagbladet observere at en stor vrakdel var blitt fraktet til fastlandet av politiet. Mikael mener at det er en av vingedelene han så falle fra himmelen.</p>
<p>På fastlandet ble delene sikret av politibetjenter, tett fulgt av representanter fra Havarikommisjonen kledd i blått.</p>
<p>Innsatsleder for brannvesenet i Umeå, Christoffer Björkmann, forteller til Expressen at det var et sterkt syn som møtte representanter fra nødetatene der ute på øya søndag ettermiddag.</p>
<p>Derfor vil redningsarbeidere få tilbud om hjelp til å bearbeide inntrykkene. I tillegg er det opprettet et krisesenter på Umeå flyplass som pårørende og andre kan kontakte, mens Norrlands universitetssykehus i Umeå har satt krisestab.</p>
<p>Mandag kveld møtte over 450 personer opp til minnestund i Umeå Stads Kyrka. I kirken sa presten noen ord, før det ble overbrakt en hilsen fra statsminister Stefan Löfven. Flere av dem som møtte opp virket svært preget av hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker naboene</div>
<div type="text">
<p>Björkmann betegner hjelpen fra Mikael og de andre naboene som uvurderlig.</p>
<p>Dersom det ikke hadde vært for dem, så hadde ikke det store antallet redningsmannskaper kommet seg over til øya så raskt som de gjorde, mener han.</p>
<p>- Allerede da vi kom til stranda, var det personer der som kunne hjelpe oss, sier han og tilføyer:</p>
<p>- Det er vi veldig takknemlige for. Det tar tid for oss å få inn våre egne båter</p></div></body></document>
