<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-han-snakker-alltid-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/han-snakker-alltid-om-fred-kjaerlighet-og-forsoning/71698181" frk="733 6 30 4690"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 09:21"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk, Øistein Norum Monsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Han snakker alltid om fred, kjærlighet og forsoning</div>
<div type="ingress">Han får ros for sitt arbeid for fred, og leder en regjering hvor halvparten av statsrådene er kvinner. I dag fikk Etiopias statsminister Nobels fredspris. I dag fikk Etiopias statsminister Nobels fredspris.</div>
<div type="author">Torun Støbakk, Øistein Norum Monsen</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>NOBELS FREDSPRIS: Nobels fredspris går til Etiopias statsminister Abiy Ahmed for å ha sluttet fred med Eritrea. Video: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>VANT: I dag ble det klart at Abiy Ahmed Ali vinner Nobels fredspris. Foto: REUTERS/Tiksa Negeri/File Photo/NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er Etiopias statsminister Abiy Ahmed Ali som vinner Nobels fredspris i år.</p>
<p>Han var i forkant blant de klare favorittene til prisen.</p>
<p>Etiopiere i Norge jubler over tildelingen.</p>
<p>- Han fortjener det. Dette er fantastisk, sier Fikru Hussein Ahmed (36), som er styreleder i den etiopiske foreningen i Norge.</p>
<p>Når Dagbladet ringer ham, er Ahmed på vei til å dra fra jobb for å finne et lokale der norsk-etioperne kan feire fredsprisen i kveld.</p>
<p>- Han snakker alltid om fred, kjærlighet og forsoning. Forholdet mellom Etiopia og Eritrea var anstrengt i mange år, men statsminister Abiy Ahmed har fikset det, sier Fikru Hussein Ahmed til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">For tidlig</div>
<div type="text">
<p>Fredsavtalen med Eritrea er en sentral del av begrunnelsen til Nobelkomiteen.</p>
<p>Enkelte mener likevel at det er for tidlig å gi den etiopiske statsministeren Nobels fredspis.</p>
<p>Grunnen er at det bare den siste tiden har vært flere etniske opptøyer i Etiopia, og at enkelte mener han ikke kan vise til nok resultater så langt.</p>
<p>Det har dessuten ikke blitt avholdt uavhengige og demokratiske valg i landet ennå, noe som i forkant ble trukket fram som noe som kunne tale mot at Abiy Ahmed fikk prisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sikret fred</div>
<div type="text">
<p>Fakta om fredsprisvinneren</p>
<p>*Født 15. august 1976 i Beshasha, Etiopia.</p>
<p>* Ahmed er leder av Ethiopian People’s Revolutionary Democratic Front (EPRDF) og Oromo Democratic Party (ODP), og er også medlem av landets nasjonalforsamling.</p>
<p>* Ahmed ble statsminister i Etiopia 2. april 2018. Som statsminister har Ahmed startet opp en rekke oppsiktsvekkende liberaliseringsprosesser i etiopisk politikk, og har inngått en fredsavtale med nabolandet Eritreas president Isaias Afewerki etter flere tiårs krigstilstand.</p>
<p>* Han har også engasjert seg i andre forsoningsprosesser i Øst- og Nordøst-Afrika, som å aktivt bidra til å bedre diplomatiske forbindelser mellom Eritrea og Djibouti og å mekle i striden mellom Somalia og Kenya om et omstridt havområde. Ahmed har også spilt en viktig rolle i fredsprosessen i Sudan.</p>
<p>* Tidligere jobbet Ahmed som etterretningsoffiser i den militære etterretningstjenesten, og var en av grunnleggerne av etterretningsorganet Information Network Security Agency (INSA) i 2018.</p>
<p>* Ahmed ble nominert til Nobels fredspris av den svenske riksdagspolitikeren Anders Österberg (S) og en norsk førsteamanuensis, og han var blant favorittene til å få årets fredspris.</p>
<p>* 10. oktober 2019 ble det klart at han blir tildelt Nobels fredspris.</p>
<p>(NTB)</p>
<p>Samtidig har han allerede fått til mye siden han ble statsminister i april i 2018.</p>
<p>På kort tid meislet han altså, i samarbeid med Eritreas president Isaias Afwerki, ut prinsipper for en fredsavtale som gjorde slutt på den langvarige konflikten med Eritrea.</p>
<p>Han har også markert seg som en fredsmekler i andre konflikter i regionen - både i konflikten i Sudan hvor han skal ha spilt en sentral rolle i forsøkene på å få til fred så langt, og ved å gjøre slutt på mange års politisk fiendskap mellom Djibouti og Eritrea.</p>
<p>«Abiy forsøkte videre å mekle i den langvarige striden mellom Kenya og Somalia over rettighetene til et omstridt havområde. Det er nå håp om at denne konflikten vil bli løst», skriver Nobelkomiteen i sin begrunnelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Store reformer</div>
<div type="text">
<p>Der ramser Nobelkomiteen også opp alt han har gjort i eget hjemland – så langt.</p>
<p>Her har statsminister Abiy iverksatt flere viktige reformer som ifølge Nobelkomiteen «har gitt mange etiopere håp om et bedre liv og en lysere fremtid, selv om mange utfordringer gjenstår».</p>
<p>En av tingene han har fått særlig oppmerksomhet for, er sammensetningen av sin regjering.</p>
<p>Halvparten av statsrådene er nemlig kvinner. Det nevner også Nobelkomiteen i sin begrunnelse.</p>
<p>Der ramser de opp at han brukte sine første 100 dager som statsminister til å « oppheve unntakstilstanden i landet, gi amnesti til flere tusen politiske fanger, avvikle pressesensuren, legalisere tidligere kriminaliserte opposisjonsgrupper, avsette korrupsjonsmistenkte militære og sivile ledere, samt i betydelig grad øke kvinners innflytelse i etiopisk politikk og samfunnsliv.»</p>
<p>Han har dessuten forpliktet seg til å styrke demokratiet gjennom å avholde frie og rettferdige valg, skriver Nobelkomiteen i sin begrunnelse.</p></div></body></document>
