<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190929-ber-erna-bruke-mye-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ber-erna-bruke-mye-mer/71645701" frk="894 2 15 5460"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 05:08"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ber Erna bruke mye mer</div>
<div type="ingress">Da statsminister Erna Solberg kom til Florida for å se de nye norske overvåkingsflyene, ga USAs marineminister Richard V. Spencer tydelig uttrykk for at Norge bør øke forsvarsbudsjettet.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-09-29</div>
<div type="caption"><p>VIL HA MER: USAs marineminister, Richard V. Spencer (t.v.) ønsker at Norge skal bruke mer penger på forsvar. Her sammen med forsvarsminister Frank Bakke-Jensen, statsminister Erna Solberg (H) og Sindre Finnes på ei flystripe i Nord-Carolina. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>LANDER: Statsminister Erna Solberg lander et P8-fly i en flysimulator i Florida. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>LÆRER: Erna Solberg får en gjennomgang av teknologien i P8-flyene. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>TRUMP: Statsminister Erna Solberg mener USAs president, Donald Trump, sjikanerer den svenske klimaktivisten Greta Thunberg (16). Video/reporter: Vegard Kvaale / Dagbladet</p> <p>SERVERER: USAs marineminister Richard V. Spencer (t.v.) og statsminister Erna Solberg serverer lunsj til de amerikanske soldatene som har vært på rotasjon på Værnes og Setermoen i Norge. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>FENOMENALT: Major Rigby er svært begeistret for det militære samarbeidet med Norge. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>JACKSONVILLE (Dagbladet): - Jeg vet i hvert fall hvor jeg er hen. Vi kommer oss ned på et eller annet vis, sier Solberg med et fast grep om spakene.</p>
<p>Flyet hun styrer ser ut til å skulle lande på Flesland i Bergen. Bak henne står den amerikanske marineministeren Richard V. Spencer og ektemannen Sindre Finnes.</p>
<p>- Hun gjør dette fullstendig perfekt, sier Spencer til Dagbladet.</p>
<p>Det hele finner sted inne i en flysimulator på Naval Air Station Jacksonville i Florida. Solberg har denne uka vært på FN-toppuka i New York. Men torsdag reiste hun og forsvarsminister Frank Bakke-Jensen for å se de nye P8-overvåkningsflyene Norge skal ta i bruk i 2022. Til sammen bruker Norge ti milliarder kroner for prosjektet som blant annet omfatter de fem flyene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Global sikkerhet</div>
<div type="text">
<p>- Disse flyene er enormt viktige. Det betyr at vi får øynene vi trenger i nordområdene. Når Norge har de, betyr det at vi kan holde oss tilbake og la Norge gjøre jobben. Det er en fordel ikke bare for Norges sikkerhet, men for den globale sikkerheten, sier Spencer.</p>
<p>- Synes du Norge burde bruke mer penger på forsvar enn vi gjør i dag?</p>
<p>- Selvsagt synes jeg det. Jeg hadde elsket å se at Norge brukte mye mer penger enn i dag. Vi ønsker at de skal nå toprosentsmålet. Kjøp et par P8-fly til så kommer vi dit, sier Spencer og ler.</p>
<p>- Vi ønsker også å bruke mer, legger Solberg kjapt til.</p>
<p>Per i dag bruker Norge drøyt 1,8 prosent av bruttonasjonalprodukt på forsvar. Solberg sier at Norge er i rute med langtidsplanen for Forsvaret og at Norge gradvis vil nærme seg det uttalte Nato-målet om å bruke to prosent av bruttonasjonalprodukt på forsvar.</p>
<p>- Hva blir andelen i det kommende budsjettet?</p>
<p>- Det får du vente og se.</p>
<p>- Er det et økt press fra USA om å bruke mer på forsvar med Trump-administrasjonen?</p>
<p>- Presset er ikke økt, men vedvarende. Når vi møter amerikanerne nå, sier de mye pent om oss, men de minner oss også alltid om toprosentmålet, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stort steg</div>
<div type="text">
<p>- Det er et stort steg opp fra de gamle Orion-flyene. Med disse flyene er vi i stand til å overvåke nordområdene. Og vi får en kapasitet til å gjøre det selv, framfor at vi lar andre gjøre det, sier Solberg til Dagbladet.</p>
<p>- Hvordan synes du de nye flyene ser ut?</p>
<p>- Det ser jo veldig fint ut, men dette er ikke jeg ekspert på, sier hun mens norske soldater på opplæring forteller henne om de avanserte systemene.</p>
<p>Til sammen tolv nordmenn befinner seg på opplæring i Florida.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- I fredstid kan disse flyene også bidra i for eksempel redningsoppdrag eller for å finne kilder til oljeutslipp også, forteller Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Deler informasjon</div>
<div type="text">
<p>Spencer forteller at Norge og USA nå vil satse tungt på å utveksle etterretningsinformasjon fra disse flyene.</p>
<p>- Vi deler informasjon. Det samarbeidet fungerer i to retninger. Begge parter får og gir informasjon, sier marineministeren.</p>
<p>Etter to heseblesende timer på militærbasen i Florida, går ferden videre til militærbasen Camp Lejeune i Nord-Carolina. Der holder de amerikanske soldatene til, som deltar i rotasjonsstyrken på opptil 700 soldater på Setermoen og Værnes.</p>
<p>- Norge har vært svært sjenerøse. Vi hadde ikke kunnet trene på oppdrag i kalde områder andre steder, sier marineminister Spencer som er med på ferden.</p>
<p>- Jeg vil ikke si at spenningen øker, men vi bor i et nabolag med økt militær aktivitet, sier Solberg som en forklaring på hvorfor det er lurt med denne ordningen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt fantastisk</div>
<div type="text">
<p>Inne i en gymsal blir statsministeren møtt av et korps som spiller «Ja, vi elsker». Deretter begynner Spencer, Solberg og Bakke Jensen å servere mat til flere titalls soldater som nylig er kommet hjem etter seks måneder i Norge.</p>
<p>- Det var helt fantastisk. Vi hadde det gøy og lærte samtidig masse om å det å oppholde seg i veldig kaldt vær, forteller visekorporal England.</p>
<p>Han kom tilbake fra Setermoen for tre uker siden.</p>
<p>- Det en fenomenal mulighet til å trene på en måte som gir oss en unik beredskap. Og det kalde været var veldig tøft - tøffere enn jeg hadde forestilt meg. Men vi hadde en fantastisk tid. Jeg tror også det ga soldatene et breiere perspektiv på Nato og Europa, sier major Rigby, som var sjef for soldatene som nylig kom tilbake fra Norge.</p></div></body></document>
