<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190729-kristiansund-united-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kristiansund---united-snart-utsolgt/71439758" frk="207 18 25 1327"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 08:18"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristiansund - United snart utsolgt</div>
<div type="ingress">Dersom du ønsker å se Ole Gunnar Solskjærs Manchester United i aksjon på Ullevaal stadion tirsdag, bør du være kjapp. Over 24.000 billetter er allerede solgt.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-29</div>
<div type="caption"><p>STORKAMP: Det nærmer seg fullsatt på Ullevaal når Manchester United kommer på besøk. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært rift om billettene til Solskjærs første kamp som United-manager på norsk jord. Tirsdag kveld skal Premier League-klubben i aksjon mot Kristiansund på Ullevaal.</p>
<p>Norges Fotballforbund kan melde om godt billettsalg til kampen på nasjonalarenaen.</p>
<p>- Det er snaut tusen billetter igjen til kampen mellom Kristiansund og Manchester United. Det betyr at det er solgt drøyt 24.000 billetter, opplyste Svein Graff i NFF overfor NTB like etter klokka 9.</p>
<p>Like etterpå kunne Graff informere om at det da kun gjensto 700 billetter til oppgjøret, og tallet blir stadig lavere.</p>
<p>At billettene går fort, ble også vist like før helgen. Da ble det frigjort 700 billetter som alle ble solgt samme dag.</p>
<p>Til onsdagens oppgjør mellom kvinnelagene til Vålerenga og Manchester United er det solgt 6800 billetter. Det er norsk rekord for en klubbkamp for kvinner. I mars var 5855 tilskuere til stede da Barcelona sendte LSK Kvinner ut av kvartfinalen i mesterligaen på Åråsen.</p>
<p>Kvinnekampen spilles på Vålerengas hjemmebane.</p></div></body></document>
