<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190709-fengslet-etter-nytt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fengslet-etter-nytt-finalestuntforsok/71382092" frk="420 17 47 2670"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 17:55"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fengslet etter nytt finalestuntforsøk</div>
<div type="ingress">Kinsey Wolanski avslører at hun prøvde å sabotere helgens finale i Copa América.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-07-09</div>
<div type="caption"><p>STORMET BANEN: Undertøysmodellen Kinsey Wolanski, iført badedrakt for anledningen, stormet banen under første omgang av Champions League-finalen lørdag 1. juni. Video: Darren Davidson via Storyful</p> <p>SLIK LURTE HUN ALLE: Ny video avslører hvordan Kinsey Wolanski (22) planla stuntet. Modellen har blitt bøtlagt etter at hun stormet banen under Champions League-finalen: Video: Youtube/ VitalyzdTv Les mer her: https://www.dagbladet.no/sport/slik-lurte-hun-alle/71159460</p></div>
<div type="text">
<p>Hun ble verdensberømt over natten etter Champions League-finalen. Den 22-årige modellen Kinsley Wolanski sjokkerte idrettsverdenen da hun, iført kun en badedrakt, stormet banen underveis i kampen mellom Liverpool og Tottenham.</p>
<p>En drøy måned seinere ville hun gjøre et nytt forsøk på å stjele all oppmerksomhet under en stor fotballfinale, skriver Expressen.</p>
<p>Nå avslører Kinsley Wolanski at hun søndag kveld ble fengslet - etter å ha prøvd å sabotere Copa América-finalen mellom Brasil og Peru.</p>
<p>På Instagram-kontoen sin skriver hun at hun nå er ute etter forsøket. Ute av varetekt nå, skriver hun på Instagram.</p>
<p>«Jeg innrømmer at Copa América definitivt vant, men vi fikk et skikkelig eventyr da vi prøvde. Fløy til Brasil, kledde oss ut, kom oss til setene og så endte det med at Vitaly ble taklet av 20 sikkerhetsvakter. Nå er vi ute av varetekt og nyter vår tid i Brasil», skriver hun.</p>
<p>Tidligere har Wolanski varslet at hun planlegger flere opptrinn på store sportsarrangementer, i et eksklusivt intervju med britiske The Sun.</p>
<p>- Jeg har planer om å gjøre enda mer av dette for å skape meg et enda større navn. Etter at jeg ble løslatt fra fengsel, hadde jeg gått fra å ha 300 000 følgere på Instagram til å plutselig ha over to millioner. Man kan ikke kjøpe den form for publisitet, sier hun til avisa.</p>
<p>Etter finalen skal ifølge den russiske nettavisa RT Sport, modellen ha fått en bot på 15 000 euro, tilsvarende 150 000 norske kroner, av UEFA etter at hun stormet banen under Champions League-finalen.</p>
<p>Wolanski bøtelegges 5000 euro for å ha løpt ut på banen, og 10 000 euro for å ha markedsført for nettstedet Vitaly Uncensored, eid av kjæresten hennes, Vitaly Zdorovetskiy, skriver RT Sport.</p>
<p>Ifølge avisa har hun blitt varslet om at hun vil få en bot på 8000 euro hvis hun gjør et liknende stunt i framtida.</p>
<p>En ny bot skaper derimot neppe noen bekymring for modellen og kjæresten.</p>
<p>Wolanskis banestorming resulterte i millioner av nye tilhengere på Instagram og ga hennes skandaløse kjæreste Vitaly Zdorovetskiy over 30 millioner i reklameinntekter fra Youtube.</p></div></body></document>
