<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-sa-jente-med-mokkete.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sa-jente-med-mokkete-har-og-for-store-sko--ring-911-na/70649791" frk="576 8 30 3401"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 17:31"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="jayme closs,utenriks,usa,nyheter,savnetsak"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så jente med møkkete hår og for store sko: - Ring 911 nå!</div>
<div type="ingress">Nå er en 21 år gammel mann pågrepet for kidnapping og dobbeltdrap.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>ENDELIG FUNNET: Jayme Closs er endelig funnet, etter 88 dager i fangenskap hos mannen som tok livet av foreldrene hennes. Foto: Barron County Sheriff's Department</p> <p>PÅGREPET: Jake Thomas Patterson er pågrepet for dobbeltdrap og kidnappingen av Jayme Closs. Foto: Politiet</p> <p>SAVNET: 15. oktober i fjor ble ekteparet James og Denis Closs funnet skutt og drept i sitt eget hjem i Barron i Wisconsin. Torsdag ettermiddag ble datteren Jayme Closs, som har vært savnet siden drapene, funnet i live i det lille tettstedet Gordon i Douglas County i Wisconsin. Video/bilder: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Jeanette Nutter gikk tur med hunden Henry torsdag ettermiddag, da hun plutselig hørte rop om hjelp fra en barnestemme.</p>
<p>Til Journal Sentinel forteller hun at jenta hadde møkkete hår og altfor store sko på.</p>
<p>Hun skjønte raskt alvoret, og banket på nærmeste dør, der Kristin Kasinskas åpnet.</p>
<p>- Dette er Jayme Closs! Ring 911 nå, sa Nutter.</p>
<p>13 år gamle Jayme Closs hadde vært savnet siden 15. oktober. Da ble foreldrene hennes, James og Denis Closs, skutt og drept i sitt eget hjem i Barron i Wisconsin.</p>
<p>Jayme skal ha uttalt til de to kvinnene at hun hadde blitt holdt fanget av mannen som tok livet av foreldrene hennes. Hun hadde ingen formening om hvor lenge hun hadde vært borte.</p>
<p>- Jeg er bare glad for at hun er i live. Jeg føler det er et slags mirakel at hun fortsatt lever. Jeg er glad for at hunden min ville gå tur og at hun dukket opp. Målet var å få henne til et sikkert sted og det gjorde jeg. Politiet var fantastiske, sier Nutter.</p></div>
<div type="title" level="3">21-åring pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Jayme skal ha oppgitt navnet på mannen som kidnappet henne. Hun skal også ha gitt politiet en beskrivelse av bilen til gjerningsmannen.</p>
<p>En politibetjent skal dermed ha sett bilen 13-åringen beskrev, og bak rattet satt 21 år gamle Jake Thomas Patterson. Han er nå pågrepet for dobbeltdrap og kidnapping, og blir avhørt av politiet.</p>
<p>Ifølge Journal Sentinel tok det elleve minutter fra politiet bekreftet på hjemmesidene sine at 13-åringen var funnet, til Patterson var pågrepet.</p>
<p>Det er ikke klart hvordan 21-åringen stiller seg til anklagene, men ifølge politiet var pågripelsen udramatisk. Pattersom skal ikke ha noen kriminell historikk.</p>
<p>Politiet mener Jayme Closs var målet for den brutale handlingen. De opplyser også at Patterson skal ha tatt aktive grep for å skjule identiteten sin.</p></div>
<div type="title" level="3"> Sendt til sykehus</div>
<div type="text">
<p>Jayme ble sendt til sykehus, der hun har vært innlagt til i dag. Hun er i flere avhør med politiet og blir returnert til familien.</p>
<p>Politiet opplyser på en pressekonferanse fredag at Jayme skal ha vært inne i huset da foreldrene ble drept. Snaue to uker etter dobbeltdrapet og bortføringen ble ekteparet Closs begravet.</p>
<p>Dager, uker og måneder gikk, uten at Jayme ble funnet, men hennes besteforeldre ga aldri opp håpet.</p>
<p>- Jayme, bestefar vil at du skal vite at vi aldri kommer til å gi opp. Det er ingenting jeg ønsker høyere enn å få barnebarnet mitt tilbake til meg og familien, der hun hører hjemme, sa bestefar Robert Naiberg i desember, ifølge ABC News.</p>
<p>På pressekonferansen fredag ettermiddag uttalte en talsperson for familien at det har vært 88 dager med håp og bønner om å få 13-åringen hjem.</p>
<p>- Vi vil takke Jayme for at hun klarte å finne veien tilbake til oss. For en ekstraordinær jente, sier talskvinnen.</p></div></body></document>
