<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191208-det-er-helt-absurd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-er-helt-absurd/71907145" frk="645 2 11 3783"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 20:38"/>
<attribute name="author" value="Christian Grieg Sander"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er helt absurd</div>
<div type="ingress">Haugesunds Mikkel Dessler mener bestemt at det ikke skulle ha vært straffe i situasjonen som avgjorde cupfinalen.</div>
<div type="author">Christian Grieg Sander</div>
<div type="date">2019-12-08</div>
<div type="caption"><p>CUPDRAMA: Se høydepunkter fra cupfinalen. Video Fotball Media</p> <p>STRAFFESITUASJONEN: Det var stor uenighet rundt om det var et straffespark i cupfinalen. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Den andre omgangen var bare ett par minutter gammel da situasjonen som skulle avgjøre cupfinalen skjedde. Vikings kaptein Zlatko Tripic mottok ballen innenfor Haugesund sin 16-meter, da han ifølge dommer ble felt og fratatt en åpenbar målsjanse. Dommer Espen Eskås var raskt oppe med fløyta, og pekte på straffemerket.</p>
<p>Straffen ekspederte Tripic selv inn i mål, og ga Viking ledelsen 1-0. Dette ble også cupfinalens eneste mål.</p>
<p>I ettertid av kampen har det blitt store diskusjoner på om dette var straffe. NRK-ekspert Morten Morisbak Skjønsberg sa følgende om straffesituasjonen underveis i kampen:</p>
<p>- Jeg synes det er et veldig billig straffespark.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er sinnsykt</div>
<div type="text">
<p>Haugesund-spilleren som var i duell med Tripic i straffesituasjonen, var dansken Mikkel Dessler. Han er sterkt uenig med dommeravgjørelsen som skulle avgjøre cupfinalen. Han mener at det ikke skulle blitt blåst, og at dommeren blir lurt til å dømme straffe.</p>
<p>- Jeg oppfatter det som at Tripic tar et for langt touch, så kommer jeg foran han og skal skjerme ballen. Han løper så inn i ryggen min og kaster seg. Dommeren blir lurt til å blåse straffe, forteller Dessler til Dagbladet.</p>
<p>- Så du mener at det ikke er straffe?</p>
<p>- Nei.</p>
<p>Dessler syntes det er synd at en slik kontroversiell situasjon skal være med på å avgjøre en cupfinale.</p>
<p>- Det er helt absurd. Viking var det beste laget i dag. Men det er mål som som avgjør kamper, og nå er det målet som avgjør. Det er helt sinnssykt, sier Dessler.</p></div>
<div type="title" level="3">- Riktig avgjørelse</div>
<div type="text">
<p>Zlatko Trpic ble hyllet etter kampen som matchvinner i cupfinalen. Tross at han er cupmester med Molde fra før, syntes han at dette gullet smakte enda bedre. Tripic forteller at det er ekstra deilig å kunne være sentral i en sånn type kamp.</p>
<p>- Det er helt nydelig når du er med å avgjør, og har en stor rolle i en så stor kamp. Det er deilig å være med å kunne avgjøre det til vår fordel, forklarer Tripic til Dagbladet.</p>
<p>Tripic har en annen oppfatning av straffesituasjonen, enn det Dessler hadde. Vikings kaptein er klar på at det var nok kontakt mellom de to til at det skulle bli straffe. Han mener likevel at det er forventet at situasjonen blir snakket om.</p>
<p>- Det er naturlig at det blir diskutert. Jeg oppfatter det som at det var mye «klabb og babb» inne i feltet, litt blokkeringer og ett par skudd. Jeg kom først på ball, så var det én som gikk hardt i kroppen min, forklarer Tripic.</p>
<p>Tripic mener dommeren tok den riktige avgjørelsen da han pekte på straffemerket.</p>
<p>- Dommeren sto veldig nærme, bare et par meter unna. Da jeg snudde meg var dommeren krystallklar på at det var straffe. Jeg tror det var en veldig fin og riktig avgjørelse, forteller Tripic.</p></div>
<div type="title" level="3">Var ikke nervøs</div>
<div type="text">
<p>Dette er Vikings første cupgull siden 2001. Tripic sier det var veldig deilig å kunne vinne et cupgull for byen og supporterne.</p>
<p>Han forklarer hvorfor det betyr ekstra mye å vinne et cupgull med Viking.</p>
<p>- Det er selve klubben. Selve entusiasmen og supporterne klubben har. Det betyr ekstremt mye for menneskene og byen. Det er sykt å være med på å gjøre de enda mer lykkelig.</p>
<p>- Var du nervøs da du skulle ta straffe foran egne fans?</p>
<p>- Jeg var ikke nervøs. Jeg tenkte ikke på konsekvensene av straffen. Man kan ikke tenke for mye på omgivelsene rundt deg. Det var likevel deilig å kunne gå den veien og feire, i stedet for å løpe 100 meter andre veien, sier Tripic</p>
<p>Espen Eskås har ikke svart på Dagbladets henvendelser om en kommentar til straffesituasjonen.</p></div></body></document>
