<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190202-eks-lagkamerat-overr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/eks-lagkamerat-overrasket-og-imponert-over-solskjaer/70719235" frk="984 5 32 5629"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 09:06"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,fotball,premier league,ole gunnar solskjær,jonny evans,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eks-lagkamerat overrasket og imponert over Solskjær</div>
<div type="ingress">Tidligere Manchester United-spiller Jonny Evans gleder seg til å møte Ole Gunnar Solskjær søndag.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I England)</div>
<div type="date">2019-02-02</div>
<div type="caption"><p>FÅR SKRYT: Tidligere lagkamerat Jonny Evans snakker varmt om Ole Gunnar Solskjær før møtet mellom lagene søndag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KJENNER SOLSKJÆR: Leicesters Jonny Evans. Foto: NTB Scanpix</p> <p>IMPONERT: Leicester-keeper Kasper Schmeichel. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Leicester - Manchester United søndag 15.05.</p>
<p>LIVERPOOL (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær er fortsatt ubeseiret som manager i Manchester United, selv om den statistikken satt langt inne da de røde kjempet seg tilbake med nebb og klør mot Burnley i 2-2-oppgjøret på Old Trafford.</p>
<p>Ni kamper uten tap er fasiten, og i morgen er det Leicester som står på motsatt banehalvdel, et lag som har skapt problemer for både Manchester City og Liverpool denne sesongen.</p>
<p>I midtforsvaret har revene en Manchester United-kjenning i Jonny Evans (31), som spilte hele ni sesonger for klubben fra 2006 til 2015. Han er imponert over det Solskjær har fått til på så kort tid i gamleklubben.</p>
<p>- Uavgjorten i går kveld satte en stopper for seiersrekka, men de er fortsatt i fantastisk god form og det er en fantastisk følelse rundt klubben for tiden. Jeg ser fram til å spille mot dem og det blir nok en fantastisk kamp, sier Evans i pressesonen etter 1-1-kampen mot Liverpool på Anfield.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fantastisk</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål fra Dagbladet om han er overrasket over at Solskjær har opplevd umiddelbar suksess i klubben, svarer stopperen:</p>
<p>- Når du ser på troppen de har, spillerne de har der, jeg må si at jeg har blitt veldig imponert. Jeg har ikke fått se alle kampene, men jeg så kampen mot Tottenham, og taktisk den dagen var de fantastiske, sier Evans og fortsetter:</p>
<p>- Jeg møtte Phil Jones, vi var ute og spiste noen dager etter den kampen, og jeg spurte ham: «Har dere jobbet med det?», for du kunne se at det var en plan bak. Og han svarte at de hadde gjort det. Det er fantastisk å se at han tar med seg det og henter det fram i laget i løpet av så kort tid.</p>
<p>Evans og Solskjær spilte sammen i Manchester United i 2006 og 2007, og før det var Evans ungdomsspiller i klubben. Spilleren fra Nord-Irland skryter av nordmannen.</p>
<p>- Han er en fantastisk fyr, alle kan nok se det. Da han var spiller snakket alle så varmt om ham. Han var også reservetrener da jeg ... jeg tilbrakte store deler på banen med ham mot slutten faktisk, da han hadde problemer med kneet. Han spilte noen reservekamper da jeg slo gjennom, og så ble han manager for reservene. Min bror spilte på det laget, så det var fantastisk å bli kjent med ham personlig, og det blir fint å se ham til helga, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra løse luften</div>
<div type="text">
<p>Evans forteller at Solskjær ikke så ut til å være et åpenbart manageremne i Manchester United, og ble i likhet med mange andre overrasket over ansettelsen i desember.</p>
<p>- Nei, men så skjedde det og det ser ut til å passe. Det virket perfekt på tidspunktet og det kom ut av løse luften, men det har vært en fantastisk ansettelse så langt, sier Evans.</p>
<p>31-åringen kjenner igjen spillestilen under Solskjær som den Manchester United benyttet seg av under nordmannens mentor Sir Alex Ferguson.</p>
<p>- Ja, de har mye fart når de angriper for øyeblikket, med kontringsfotball. Med oss var det alltid slik at dersom du ville angripe oss, måtte du være redd for kontringer imot, og jeg mener de har vist det og det fungerer bra for øyeblikket, sier Evans. om Manchester United for dagen.</p>
<p>Nå håper han å påføre Ole Gunnar Solskjær nordmannens første tap som manager i Manchester United.</p>
<p>- Selvfølgelig, ja. Vi har egne ambisjoner om å komme så høyt som mulig på tabellen og for en måned siden var vi like bak dem, men det er litt vanskeligere nå. Vi må forsøke, vi har noen tøffe kamper foran oss. Etterpå møter vi Spurs, som er en tøff utfordring for oss, men vi ønsker å få så mye som mulig ut av det. Å spille med litt mer frihet, og forhåpentligvis får vi seks poeng, noe som ville vært nydelig, sier Evans til Dagbladet og Aftenposten.</p>
<p>Leicester er ofte best i kamper de ikke må styre, hvor motstanderen er offensive og etterlater store rom til å kontre i. Evans tror det kan bli en liknende kamp mot Manchester United som det var på Anfield.</p>
<p>- Det kan bli en liknende kamp, de spiller også kontringsfotball for øyeblikket. De vil være en trussel på kontringer slik som vi er. Det er to lag som spiller kontringsfotball, så det blir spennende å se hvem som vinner, sier Evans.</p></div>
<div type="title" level="3">Schmeichel-skryt</div>
<div type="text">
<p>En annen Leicester-spiller som ikke klarer å bli kvitt forbindelsen til Manchester United, er United-legende Peter Schmeichels sønn Kasper Schmeichel (32).</p>
<p>Den danske keeperen skryter også av Solskjær før møtet søndag, men takker høflig nei til å svare på dansk når han hører at vi er norske journalister.</p>
<p>- Han har gjort en fantastisk jobb. De har mye momentum for øyeblikket og vi vet at det betyr mye i fotballen. Det kommer til å bli en tøff kamp og vi ser fram til det, sier Schmeichel, som svarer slik på om han ser de samme tingene i dagens United-lag som United på 90-tallet:</p>
<p>- For å være ærlig så har jeg ikke sett dem så mye, så jeg kan egentlig ikke svare på det. Jeg har vært mer fokusert på jobben vår.</p>
<p>Keeperen var misfornøyd med at Leicester ikke slo Liverpool på Anfield denne uka, noe sisteskansen mener er et godt tegn etter en så vanskelig kamp.</p>
<p>Nå håper han det blir et liknende kampbilde mot Manchester United som det ble mot Liverpool.</p>
<p>- Når lag spiller slik Liverpool spiller, slik store lag spiller, med høyt press og mye energi, gir det oss en sjanse til å ta dem på kontringer. Det passer veldig godt til vår spillestil, sier Schmeichel.</p></div></body></document>
