<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190816-byttehandel-mellom-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/byttehandel-mellom-godset-og-sarpsborg/71498917" frk="539 9 32 3231"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 14:55"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Byttehandel mellom Godset og Sarpsborg</div>
<div type="ingress">Sarpsborg 08 og Strømsgodset bytter spisser. Lars-Jørgen Salvesen går til Drammen, mens Mos er klar for sarpingene.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-08-16</div>
<div type="caption"><p>BYTTER KLUBB: Mos Abdellaoue er klar for Sarpsborg 08, mens Lars-Jørgen Salvesen går motsatt vei. FOTO: Sarpsborg 08.</p> <p>TIL DRAMMEN: Lars-Jørgen Salvesen er ny spiss i Strømsgodset. Foto: Strømsgodset.</p></div>
<div type="text">
<p>Sarpsborg 08 har i dag signert «Mos» på en 2,5-årsavtale fra Godset. Samtidig reiser Lars-Jørgen Salvesen motsatt vei. Det melder klubbene på sine nettsider.</p>
<p>Begge klubbene sliter i bunnen av eliteserien og kjemper innbitt om en ny kontrakt på øverste nivå i Norge. Nå håper begge at spissbyttet skal hjelpe dem å nå det målet.</p></div>
<div type="title" level="3">Målgarantist</div>
<div type="text">
<p>Mustafa «Mos» Abdellaoue står med 72 scoringer og i alt 88 målpoeng i Eliteserien. I 2017 ble det 16 scoringer på 30 kamper, og også i fjor leverte Oslo-gutten 15 mål i Eliteserien, men i år har ikke spissen vært like hvass for drammenserne.</p>
<p>Mos sier til klubbens nettside at han gleder seg til å spille for Østfold-klubben.</p>
<p>- Det er utrolig deilig. Jeg gleder meg sykt mye til å spille fotball og møte fansen. Jeg vet jeg er hentet for å levere målpoeng og tror spillestilen vil passe meg veldig bra. Alt er tilrettelagt for at jeg skal prestere og det er jeg klar for, sier 31-åringen til Sarpborgs 08s nettside.</p>
<p>Sportssjef Thomas Berntsen kaller Abdellaoue en garantert målscorer.</p>
<p>- Om noe kan kalles en målgarantist i Eliteserien, er Mos tett oppunder den karakteristikken. En fotballklok og arbeidsom spiss. Tallene hans de siste årene er heftig. Han har egentlig levert jevnt over veldig mye mål i Eliteserien uansett klubb, sier sportssjef Thomas Berntsen til klubbens nettside.</p>
<p>- Jeg har sett mange kamper. Sarpsborg har spilt bra de, men det har blitt for få seirer. Forhåpentligvis skal vi snu det her nå, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Salvesen til Godset</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som Mos signerer for Sarpsborg 08, går Lars-Jørgen Salvesen motsatt vei. Spissen har signert en permanent avtale med Godset.</p>
<p>Godsets sportssjef Jostein Flo er godt fornøyd med å få på plass sørlendingen.</p>
<p>- Lars-Jørgen er en spisstype som passer godt inn i vår spillestil, med kvaliteter som vi mangler litt i stallen nå. Han er fysisk sterk og god både som oppspillspunkt og på innlegg i boks og han har en solid venstrefot. Lars-Jørgen er også arbeidsom og har kapasitet til å løpe mye, noe som er viktig i press-spillet vårt, sier sportssjef Jostein Flo til godset.no.</p>
<p>Han beskriver 23 år gamle Lars-Jørgen Salvesen som en energispiller med stort potensial og vi har stor tro på at lysluggen skal få ut dette potensialet her hos oss.</p>
<p>Salvesen blir Strømsgodsets andre spissignering denne sommeren. De har allerede sikret seg Moses Mawa fra KFUM. Dermed har klubben to unge, fysisk sterke spillere på topp.</p>
<p>Med Mawa og Salvesen inn og Abdellaoue og Marcus Pedersen ut er Strømsgodset blitt langt yngre helt fremst i banen.</p>
<p>- Det har gått veldig fort, men dette var en sjanse jeg ikke kunne si nei til. Jeg hadde en veldig god prat med både Henrik og Jostein og de har veldig troen på meg. Og jeg har veldig troen på dette prosjektet her og gleder meg bare voldsomt til å komme i gang. Jeg tror dette er perfekt match, sier Salvesen selv til klubbens nettside.</p></div></body></document>
