<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190405-joe-biden-i-trobbel-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/joe-biden-i-trobbel-fire-kvinner-har-anklaget-ham-for-upassende-oppforsel/70946146" frk="1321 5 40 7746"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 00:57"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,metoo,joe biden,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Joe Biden i trøbbel. Fire kvinner har anklaget ham for «upassende oppførsel»</div>
<div type="ingress">- De sosiale normene har begynt å endre seg, de har endret seg, og grensene som beskytter intimsonen har blitt nullstilt, og jeg forstår det, sier den tidligere visepresidenten.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-04-05</div>
<div type="caption"><p>BYR OPP TIL DANS: President Donald Trump la torsdag ut en manipulert video av Joe Biden med klar referanse til en av anklagene som har kommet mot tidligere visepresident Joe Biden. Video/redigering: @JoeBiden/Twitter / Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet</p> <p>GODE VENNER: President - i ei uke til - Barack Obama lurte sin visepresident Joe Biden trill rundt. Biden trodde han skulle utbringe en skål, i stedet fikk han den høyeste utmerkelsen en sivil amerikaner kan få, «Presidential Medal of Freedom». Barack Obama og Joe Biden har utviklet et nært vennskap i de åtte årene de har vært president og visepres...</p></div>
<div type="text">
<p>Han har ikke lansert sitt kandidatur ennå, Barack Obamas tidligere visepresident Joe Biden (76), men han er likevel blant favorittene til å vinne den demokratiske nominasjonskampen.</p>
<p>Det er ventet at han vil lansere sitt kandidatur i løpet av april, men allerede før hans valgkamp har startet har Biden møtt på utfordringer som knytter seg til hans oppførsel overfor kvinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kysset bakhode til kvinne</div>
<div type="text">
<p>Det hele startet med Lucy Flores, demokratenes kandidat til å bli viseguvernør i Nevada. Fredag i forrige uke gikk hun ut og anklaget Biden for å ha plantet et kyss i bakhodet hennes under valgkampen i 2014.</p>
<p>- Jeg kjente to hender på skuldrene mine, og frøs til. «Hvorfor tar USAs visepresident på meg?». Deretter fortsatte han med å plante et stort og langsomt kyss på bakhodet mitt, skrev Flores i New York Magazine.</p>
<p>Biden svarte på anklagene i helga, og sa at han i løpet av mange år med valgkamp har gitt «utallige håndtrykk, klemmer og uttrykk for kjærlighet, støtte og trøst», men at han aldri hadde trodd at han oppførte seg upassende.</p>
<p>- Hvis noen antyder at jeg har gjort det, vil jeg lytte med respekt. Det var aldri min intensjon, sa Biden.</p></div>
<div type="title" level="3">«Han kommer til å kysse meg»</div>
<div type="text">
<p>Flores' historie var bare starten. Mandag fortalte en kvinne fra Connecticut om hvordan Biden berørte henne på en upassende måte under et arrangement i 2009, skriver Connecticut Post.</p>
<p>- Han tok tak i meg og dro meg nærme, fortalte Amy Lappos, som la til at Biden gnidde nesa sin mot hennes.</p>
<p>- Jeg husker tydelig at jeg tenkte: «Han kommer til å kysse meg. Herregud, skal han kysse meg. Herregud, han kommer til å kysse meg.</p>
<p>Hun sto først fram i kjølvannet av Flores' historie, fordi Flores fikk så mye motbør av andre kvinner.</p>
<p>- Kvinnene gikk til frontalangrep på henne. Jeg tenkte: «Er dette første gang dere hører dette om Biden? Virkelig?», sier Appos.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinne nummer tre og fire</div>
<div type="text">
<p>I kjølvannet av dette har ytterligere to kvinner stått fram med historier om Joe Biden. Caitlyn Caruso (22) forteller at Biden hvilte hånda si på låret hennes, selv om hun vred seg i setet, og klemte henne «akkurat litt for lenge» under et arrangement om seksuelle overgrep da hun var 19, skriver New York Times.</p>
<p>Hun forteller at episoden var spesielt ubehagelig fordi hun nettopp hadde fortalt sin egen historie med seksuelle overgrep og hadde forventet at Biden forstå hvor viktig det var med fysiske grenser.</p>
<p>Den siste kvinnen som så langt kommet med anklager mot Biden er den 59 år gamle skribenten D.J. Hill (59). Hun traff Biden under et arrangement i 2012, da hun og hennes mann gikk bort til Biden for å ta et bilde med ham.</p>
<p>Ifølge Hill la Biden handa si på skuldra hennes og så skled hånda lenger og lenger ned, noe hun følte var «veldig ukomfortabelt».</p>
<p>Situasjonen ble avverget ved at hennes mann, som la merke til hva som skjedd, la hånda si på Bidens skulder og avbrøt med å fortelle en vits. Hill sier at hun ikke vet hva som var Bidens intensjon eller om han var klar over ubehaget hun følte.</p>
<p>- Bare han vet hva som var intensjonen. Men hvis noe gjør deg ukomfortabel, så må du føle at du kan være i stand til å si det, sier Hill.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump: - Jeg følte meg som Biden</div>
<div type="text">
<p>Bidens oppførsel har naturlig nok fått store overskrifter i USA, og har nådd president Donald Trump selv. Under et arrangement i Washington tirsdag kveld dro presidenten en vits om å be om et kyss.</p>
<p>- Jeg følte meg som Joe Biden, sa presidenten, som selv fikk problemer under valgkampen i 2016, da en video avslørte at den daværende presidentkandidaten ikke så noe galt med å kvinner i skrittet uten deres samtykke.</p>
<p>Biden slapp onsdag en video på Twitter, der han lover at han skal «være mer obs på og mer respektfull overfor folks personlige grenser».</p>
<p>- I karrieren min har jeg alltid forsøkt å få en menneskelig kontakt. Det er mitt ansvar, mener jeg. Jeg trykker hender, jeg klemmer folk, jeg tar menn og kvinner på skuldrene og sier «dette får du til», sier Biden.</p>
<p>- De sosiale normene har begynt å endre seg, de har endret seg, og grensene som beskytter intimsonen har blitt nullstilt, og jeg forstår det. Jeg forstår det. Jeg hører hva de sier.</p>
<p>Dette var Bidens fjerde uttalelse etter at Flores' anklaget ham for å ha oppført seg upassende overfor henne. De førte tre uttalelsene kom skriftlig.</p>
<p>Social norms are changing. I understand that, and I’ve heard what these women are saying. Politics to me has always been about making connections, but I will be more mindful about respecting personal space in the future. That’s my responsibility and I will meet it. pic.twitter.com/Ya2mf5ODts</p>
<p>— Joe Biden (@JoeBiden) April 3, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan spørre om Biden er troverdig</div>
<div type="text">
<p>Men etter å ha hørt på kvinnenes kritikk, snakket med kvinnelige familiemedlemmer og rådgivere, så bestemte han seg for å spille inn videoen.</p>
<p>Biden skal spesielt ha bitt seg merke i kommentarene til demokratenes leder i Representantenes hus, Nancy Pelosi, som er venn av Biden. Hun sa at hun ikke mente det som har kommet fram til nå er «diskvalifiserende», med tanke på en potensiell nominasjon, men:</p>
<p>- Han må forstå at i den verden vi lever i nå så er folks intimsone viktig for dem, og det som er viktig er hvordan de oppfatter det og ikke nødvendigvis hva du mente med det, sa Pelosi.</p>
<p>Etter at Biden hadde sluppet sin video, kom president Trump igjen på banen. På sin Twitter-konto publiserte Trump torsdag en manipulert video. Det er et utdrag fra Bidens video, der man to hender som er redigert inn tar Biden på skuldrene, før Bidens hode dukker opp bak Biden og snuser ham i håret. En klar referanse til en av anklagene som har kommet mot den tidligere visepresidente.</p>
<p>«Velkommen tilbake. Joe», lyder den syrlige meldingen fra president Trump i Twitter-meldingen.</p>
<p>WELCOME BACK JOE! pic.twitter.com/b2NbBSX3sx</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) April 4, 2019</p>
<p>Selv om ingen av kvinnene har beskyldt Biden for seksuelle overgrep, mener noen at dette kan være problematisk for Biden, ettersom det kan tegne et bilde av en mann som ikke er egnet til å lede partiet sitt i kampen Trump, der mange demokrater mener at hans behandling av kvinner bør være det de angriper først.</p>
<p>- Det åpner muligheter for diskusjoner om Joe Biden på en troverdig måte kan utfordre Donald Trump på en rekke temaer som demokratene ser ut til å være ganske sterke på, sier Jennifer L. Lawless, ekspert på kvinner i politikken ved University of Virginia.</p></div>
<div type="title" level="3">«Creepy Uncle Joe»</div>
<div type="text">
<p>Det hvite hus har heller ikke gått stille i dørene så langt. Rådgiver Kellyanne Conway har kalt anklagene «et kjempeproblem for Biden».</p>
<p>- Det han kaller kjærlighet og håndtrykk, kaller partiet hans «fullstendig upassende». Hvis noen taster inn «Creepy Uncle Joe-videos» i en søkemotor finner de en gullgruve, sier Conway.</p>
<p>Folk som kjenner Biden sier at han er en person som gir mange klemmer, men som ikke mener noe vondt med det.</p>
<p>- Han er en kjærlig person, sier den demokratiske senatorer Susan Collins.</p></div></body></document>
