<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-roser-solskjar-for-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/roser-solskjaer-for-lynvingens-kjempestart/71570253" frk="630 2 9 3792"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 08:59"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Roser Solskjær for lynvingens kjempestart</div>
<div type="ingress">Ryan Giggs sier han ikke er overrasket over Daniel James' flotte start i Manchester United-trøya, og gir Solskjær noe av æren for akkurat det.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>RASK START: Daniel James har hatt en flott begynnelse på sin Manchester United-karriere. Foto: Robbie Stephenson/JMP/Shutterstock/NTB Scanpix</p> <p>LANDSLAGSSJEF: Ryan Giggs gir Daniel James en klem etter en landskamp i sommer. Foto: NTB scanpix</p> <p>FORNØYD: Ole Gunnar Solskjær roser Aaron Wan-Bissaka og Daniel James. Reporter/video: Fredrik N. Filtvedt / Kristoffer Løkås / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United kvittet seg med Alexis Sanchez på siste dag av overgangsvinduet etter at chileneren hadde falt helt ut av Ole Gunnar Solskjærs planer før sesongen.</p>
<p>Erstatteren ble hentet tidligere i sommer fra Championship og Swansea, og mange stusset da Daniel James var den eneste offensive forsterkningen Manchester United gjorde denne sommeren.</p>
<p>Waliseren har imidlertid hatt en strålende start i Manchester United-trøya. 21-åringen står med tre mål på fire kamper, og mot Southampton sist kom det vakreste av dem, da han dro seg inn i feltet og limte ballen i lengste hjørne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ole passer på ham</div>
<div type="text">
<p>På landslaget har James en sjef som også vet hvordan det er å herje på kanten til de røde djevlene. Ryan Giggs er full av lovord om den nye walisiske kanthelten på Old Trafford.</p>
<p>- Dan har fått en kjempestart på sin Manchester United-karriere, men han har også vært strålende for oss i sine sist landskamper, spesielt i sommer under vanskelige omstendigheter, sier Giggs til The Mirror.</p>
<p>Mannen med 23 sesonger for Manchester Uniteds førstelag og 963 kamper for klubben, mener ikke overraskende at James gjorde et godt valg da han signerte for klubben med flest seriemesterskap, og roser Ole Gunnar Solskjær for måten han tar hånd om kantspilleren.</p>
<p>- Det er en klubb som elsker skikkelige vinger og spillere som begeistrer fansen. Jeg er glad på hans vegne, og han har rett personlighet for det. Han er i den rette klubben for å holde beina plantet på bakken.</p>
<p>- Vi vet alle hva han er kapabel til, hva han har gjort, særlig i løpet av de siste åtte-ni månedene, han har bare blitt bedre og bedre. Han er i rett klubb, Ole (Gunnar Solskjær, journ.anm.) vet hvordan han skal passe på ham og når han skal spille.</p>
<p>Se hva Solskjær selv hadde å si om sine nysigneringer da Manchester United møtte Kristiansund på Ullevål i sommer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Briljant</div>
<div type="text">
<p>Giggs, James og resten av det walisiske mannskapet ligger foreløpig bare på en fjerdeplass i sin EM-kvalifiseringsgruppe, og er avhengig av gode resultater mot Aserbajdsjan og Hviterussland denne landslagsperioden for å kjempe om EM-plass.</p>
<p>Med Aaron Ramsey fortsatt ute med skade, ligger det mye ansvar på James for å hjelpe Gareth Bale i det offensive spillet til Wales. Giggs sier at han ikke er overrasket over den tidligere Swansea-spillerens knallstart.</p>
<p>- Jeg har ikke blitt overrasket, han hadde en god pre-season, og når du nettopp har signert for en ny klubb, er det akkurat det du ønsker. Når du scorer mål gir det deg et løft. Det spiller ingen rolle hvem du er og hvilke kvaliteter du har, selvtillit er alt og den vokser.</p>
<p>Også andre Manchester United-legender har gitt ros til James denne uka. Til klubbens egne nettsider, forteller tidligere venstreback og 90-tallshelt Denis Irwin at han er meget imponert over James til nå.</p>
<p>- Han er en spiller som kan brukes på begge vingene og kan skjære inn både på høyrefoten og venstrefoten. Det synes jeg vi har sett allerede.</p>
<p>- Han er ikke redd for å utfordre motstandere med farta si, og du ønsker alltid at spillere som han også bidrar med mål. At han har tre mål på fire kamper er en utrolig god start. Noen av innleggene han slo mot Southampton sist var også flotte å se. Han har vært briljant til nå, roser Irwin.</p></div></body></document>
