<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-mohamed-mursi-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mohamed-mursi-er-dod/71197401" frk="355 19 43 2257"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 16:14"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,mohamed mursi,egypt,død,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mohamed Mursi er død</div>
<div type="ingress">Ifølge egyptisk TV kollapset Egypts tidligere president under et rettsmøte.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>DØD: Mohammed Mursi, Egypts første folkevalgte president, er død. 67-åringen rakk ett år som president i det konfliktfylte landet. Video: AP / NTB Scanpix</p> <p>BLE AVSATT: Mursi ble i 2015 dømt til døden, men dommen ble seinere forkastet. Han ble avsatt som president i 2013. Foto: Amr Abdallah Dalsh / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Egypts tidligere president, Mohamed Mursi, har omkommet, melder egyptisk TV.</p>
<p>Den tidligere presidenten skal ha kollapset under et rettsmøte. Ifølge NTB døde Mursi kort tid etterpå på et sykehus i Kairo. Det opplyser kilder i rettsvesenet og sikkerhetsapparatet.</p>
<p>- Han snakket foran dommerne i 20 minutter før han ble veldig oppjaget og besvimte. Han ble kjørt til sykehus i full fart der han senere døde, sier en rettskilde, ifølge NTB.</p>
<p>Selve dødsårsaken er ikke kjent. Mursi ble 67 år gammel.</p>
<p>Ifølge Mursis advokat, Abdel-Menem Abdel-Maqsood, skal eks-presidentens helse ha vært dårlig i fengsel.</p>
<p>- Vi hadde lagt inn flere forespørsler om behandling, noen ble akseptert og andre ikke, sier han til Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Militærkupp</div>
<div type="text">
<p>Det var 3. juli 2013 at Mursi ble utsatt for et militærkupp ledet av Abdel-Fattah al-Sisi. Mursi, som var landets folkevalgte president, og titusenvis av andre fra «Det muslimske brorskapet» ble satt i fengsel.</p>
<p>Abdel-Fattah al-Sisi har ledet landet siden 2014.</p>
<p>Mursi ble Egypts første demokratisk valgte president 30. juni 2012, etter at diktatoren Hosni Mubarak ble styrtet etter den arabiske vår.</p>
<p>al-Sisi var da landets forsvarsminister og hærsjef.</p></div>
<div type="title" level="3">Dødsdom ble forkastet</div>
<div type="text">
<p>I mai 2015 ble Mursi dømt til døden av en egyptisk domstol, for å ha planlagt en masserømming fra et fengsel som skjedde under landets revolusjon i januar 2011. Denne dommen ble seinere forkastet.</p>
<p>Dødsdommen kom etter at den tidligere presidenten først ble dømt til 20 års fengsel for å ha oppfordret til drap på demonstranter i 2012.</p>
<p>En dom han sonet fram til i dag, ifølge Reuters.</p>
<p>Den gangen ble ti personer drept utenfor presidentpalasset.</p>
<p>Mursi møtte mandag i retten for anklager om spionasje på grunn av kontakt med den palenstinske islamistgruppa Hamas, skriver Reuters. Det var her den tidligere presidenten besvimte og seinere døde.</p></div></body></document>
