<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190113-gutt-2-falt-ned-i-ov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gutt-2-falt-ned-i-over-100-meter-dyp-bronn-i-spania/70654269" frk="424 18 46 2497"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 20:10"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus, Einar Hagvaag, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,spania,toåring,nyheter,falt_i_brønn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gutt (2) falt ned i over 100 meter dyp brønn i Spania</div>
<div type="ingress">En gutt på to år har falt ned i en brønn som antas å være mellom 100 og 150 meter dyp.</div>
<div type="author">Karin Madshus, Einar Hagvaag, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-01-13</div>
<div type="caption"><p>FALT OVER 100 METER: En gutt på to år har falt ned i en brønn som antas å være mellom 100 og 150 meter dyp. Foto: Paco Guzmán. Reporter: Kristoffer Løkås</p> <p>JOBBER PÅ SPRENG: Redningshelikopter ankom stedet utenfor Malaga tidligere i dag. Mannskaper vil jobbe gjennom hele natta for å redde gutten. Foto: Paco Guzmán</p> <p>STOR AKSJON: Redningsmannskaper forsøker å redde den lille gutten som i dag falt ned i en brønn sør i Spania. Foto: Spanske myndigheter</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: I 01-tida natt til mandag melder redningstjenestene på Twitter at det ennå ikke er noe nytt, etter mange timers søk i brønnen med kamera.</p>
<p>Los operativos de emergencia mantienen los trabajos de rescate para localizar al pequeño de dos años caído en un pozo en #Totalán #Málaga pic.twitter.com/QVLd3SrKWv</p>
<p>— Emergencias 112 (@E112Andalucia) January 13, 2019</p>
<p>Brannmannskaper har i løpet av kvelden senket ned kameraer flere ganger. Det er fortsatt ikke blitt fanget opp noe livstegn fra den lille gutten.</p>
<p>Ulykka skjedde i landsbyen Totalán utenfor Malaga i Sør-Spania.</p>
<p>Det er uvanlig kaldt i området som ligger litt oppi fjellet. Ifølge Yr.no ligger temperaturene i Totalán mot natta på rundt fire grader.</p></div>
<div type="title" level="3">Svært vanskelig redningsarbeid</div>
<div type="text">
<p>Området er sperret av slik at ingen slipper inn.</p>
<p>Politi, brannvesen og ambulanse er på stedet for å forsøke å redde gutten, men redningsarbeidet er svært vanskelig. Brønnen er oppgitt til å være mellom 20 og 30 centimenter bred.</p>
<p>Brønnen ligger på en gårdseiendom som tilhører en onkel til den lille gutten.</p>
<p>Ulykken skal ha skjedd rundt klokka 14. i ettermiddag. Familien så at gutten falt ned i brønnen uten at de klarte å hindre det forteller Dagbladets reporter i Malaga.</p>
<p>Det skal ikke ha vært noe gjerde rundt brønnen. Flere spanske fjernsynskanaler melder at det er usikkert om gutten er i live eller han er skadet.</p>
<p>Klokka 18.30 i kveld senket brannmannskaper ned et kamera som skulle sjekke om gutten var i live. Kameraet traff bunnen på omkring 79 meter. Ingen vet om årsaken til dette kan være at det har falt jord ned i brønnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trang brønn</div>
<div type="text">
<p>El Sur skriver at det store problemet med redningsaksjonen er at brønnen er for trang til at et voksent menneske kan senkes ned.</p>
<p>Nattemørket har nå senket seg over hele området, men redningsarbeidet fortsetter utover kvelden. Det er også sendt krisepsykologer til stedet for å hjelpe de pårørende.</p></div></body></document>
