<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190622-knallsommer-pa-vei-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/knallsommer-pa-vei---kan-bli-over-25-grader/71215123" frk="519 9 30 3150"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 09:00"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,været,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knallsommer på vei: - Kan bli over 25 grader</div>
<div type="ingress">Et lavtrykk vest for Irland og et høytrykk sør i Nordsjøen bidrar til deilige sommertemperaturer i Sør- og Øst-Norge, sier Meteorologisk institutt.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-06-22</div>
<div type="caption"><p>VARMT: Sør- og Øst-Norge kommer til å nyte over 20 grader til uka, men nordlendingene må fortsatt vente på de gode temperaturene. Foto: Dagbladet</p> <p>BADESESONG?: Dagbladet TV tester temperaturen i sjøen.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvis du har sett seg lei på grått vær og kjølige temperaturer de siste ukene, har statsmeteorologene en gladmelding. Nå trekkes det nemlig varm luft nordover som varmer opp deler av landet vårt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sommervær i øst og sør</div>
<div type="text">
<p>- I Sør-Norge sør for Stadt og Dovre vil det bli høyere temperaturer fra og med neste uke, slår Kristin Seter, statsmeteorolog hos Meteorologisk institutt fast overfor Dagbladet.</p>
<p>Hun understreker at det er Sør- og Øst-Norge som får det aller beste været med over 20 grader mange plasser og opptil 25 grader på Østlandet.</p>
<p>Dette finværet kan også komme til å holde seg ut uka der det gjelder, ifølge Seter.</p>
<p>I Nord-Norge kommer det derimot til å være ganske mye kjøligere med en del regnbyger og vind fra vestlig kant.</p>
<p>- Temperaturen kommer nok til å holde seg på mellom 10 og 12 grader, opplyser statsmeteorolog Trond Lien, og legger til at sørøstlige strøk av Finnmark kan komme til å få det beste været i nord.</p>
<p>- Mellom regnbygene er det likevel sjanse for litt sol selv om det er snakk om en forholdsvis kjølig værtype, understreker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Varm luft fra Afrika</div>
<div type="text">
<p>Deler av Europa forbereder seg for øyeblikket på å bli truffet av en rekordvarm hetebølge til uka med temperaturer på opptil 40 varmegrader.</p>
<p>Har du tenkt deg på Europa-ferie? Neste uke trekker varmluft fra Afrika opp over Sentral-Europa. Det ser ut til å bli nærmere 40 grader mange steder &#128064; Husk å drikke nok, hold deg i skyggen og se hvordan lokalbefolkningen oppfører seg i heten. Vi følger med! pic.twitter.com/z93GwbkEEF</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) 21. juni 2019</p>
<p>Lavtrykket som ligger vest for Irland og høytrykket som ligger sør i Nordsjøen er i ferd med å jobbe for å trekke lufta nordover fra Afrika.</p>
<p>Høytrykket og lavtrykket kommer til å bevege seg nordover gjennom helga og utover neste uke, ifølge Meteorologisk institutt.</p>
<p>- Denne varme lufta som trekkes nordover fra Afrika kommer til å varme opp deler av Europa, og vi blir også berørt av dette til en viss grad, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen hetebølge i Norge</div>
<div type="text">
<p>Seter understreker likevel at det ikke er snakk om noen voldsomme temperaturer eller en hetebølge her til lands:</p>
<p>- Det blir en god og varm sommer med deilige temperaturer. Det er ikke forbundet med noen helsefarer, sier statsmeteorologen og legger til at slike temperaturer heller ikke er så uvanlig i Norge på sommeren.</p>
<p>De som synes at fjorårets sommer ble litt for varm, kan altså se fram til behagelige sommertemperaturer uten den voldsomme heten.</p>
<p>Allerede på lørdag var soltørste nordmenn i stand til å oppleve litt av sommervarmen:</p>
<p>- Lørdag blir solfylt, spesielt i Nord-Norge, Midt-Norge og den nordlige delen av Østlandet. Kom deg ut og nyt dagen mens du kan, uttalte meteorolog Camilla Albertsen ved StormGeo overfor Dagbladet.</p></div></body></document>
