<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191008-jeg-er-gangster-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jeg-er-gangster-med-stor-g/71686936" frk="789 7 33 4526"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 13:44"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Sindre Granly Meldalen, Frode Andresen, Nicolai Delebekk, Henning Lillegård, Øystein Sæthre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg er gangster med stor G</div>
<div type="ingress">Etter å ha forklart seg i retten, svarte torpedoen Jan Erik «Jannik» Iversen på en rekke spørsmål fra pressen.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Sindre Granly Meldalen, Frode Andresen, Nicolai Delebekk, Henning Lillegård, Øystein Sæthre</div>
<div type="date">2019-10-08</div>
<div type="caption"><p>SE TV: Torpedo «Jannik» Iversen er tiltalt for utpressing mot Kjell Inge Røkke. Etter å ha forklart seg i retten, møtte torpedoen pressen på gangen. Reporter: Trym Mogen. Video: Nicolai Delebekk</p> <p>TAUS: Kjell Inge Røkke nektet å besvare pressens spørsmål da han tirsdag ankom tingretten. Video: Nicolai Delebekk.</p> <p>SE TV: Torpedo Jan Erik «Jannik» Iversen forklarte seg om angivelige pengeoverleveringer, skyting og at han truet Røkke med å skyte ham i knærne. Her er siste nytt fra tingretten.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter en forklaring og en utspørring på nesten tre timer med æresskjelling og alvorlige anklager mot milliardær Kjell Inge Røkke, tok torpedo Jan Erik «Jannik» Iversen seg tid til det store pressekorpset som hadde møtt opp i Oslo tingretts sal 227 i dag.</p>
<p>Iversen fortalte at han var sliten etter dagen i retten, men var svært oppvakt da pressen samlet seg rundt ham.</p>
<p>På spørsmål fra Dagbladet om hva han mener om Røkke, svarer Iversen med svært grove karakteristikker av milliardæren.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Ingen vinnere av oss</div>
<div type="text">
<p>Iversen mener selv at forklaringen sin har gått veldig bra.</p>
<p>- Hvorfor kommer du med disse påstandene om Røkke?</p>
<p>- Fordi det er den ekte sannheten.</p>
<p>- Hva er ditt forhold til Røkke nå?</p>
<p>- Jo, det er akkurat som i en boksering. Du sier «hei» og oppfører deg ordentlig, også får vi ta den krigen som kommer. Også blir det en vinner. I dag er det ingen vinnere av oss.</p>
<p>- Hvordan blir det å se ham i retten?</p>
<p>- Bare hyggelig. For tiden har gått og man blir eldre, også man må se hvordan situasjonen er.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er en gangster</div>
<div type="text">
<p>Iversen ble tydelig rørt under dommerens utspørring.</p>
<p>- Jeg er en familiefar. Det er klart at det koster krefter. Det har rammet dem veldig hardt. De er taperne. At jeg har påtatt meg de oppdragene og skadet familien min for det, må jeg stå til ansvar for det må jeg leve med, sier torpedoen.</p>
<p>- Så du mener at det er ditt ansvar?</p>
<p>- Jeg er en del av det. Jeg er ikke noen helgen. Jeg er en gangster jeg. Men jeg er en gangster med stor «G». Han andre er bare en bedrager.</p>
<p>- Har du truet Røkke?</p>
<p>- Jeg har aldri truet Røkke, sier han til Dagbladet.</p>
<p>I skrivende stund forklarer Kjell Inge Røkke seg for retten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lojalitet</div>
<div type="text">
<p>Iversen hevdet i retten i dag at han i 2002 ble tilbudt 100 millioner kroner av Kjell Inge Røkke for å «fjerne» den dømte finansakrobaten Christer Tromsdal.</p>
<p>Ifølge Iversen skal han ha fått overlevert penger etter å ha skutt Tromsdal i beinet i 2004. Iversen ble dømt til sju måneders fengsel for skytingen i 2006, men fortalte aldri om dette i rettssaken da.</p>
<p>Han sier i dag at bruken av ordet fjernet betyr «goodbye».</p>
<p>- Hvorfor har du ikke kommet med dette tidligere?</p>
<p>- Er ikke det lojaliteten overfor det oppdraget jeg gjør? spør han retorisk.</p>
<p>Han sier at han ble tilbudt 100 millioner og at han skjøt Tromsdal i beinet «fordi det bare ble som det ble» og at han fikk betalt 200 000 i etterkant.</p>
<p>- Har du fått noe mer?</p>
<p>- Ingen kommentar, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- En fantastisk opplevelse</div>
<div type="text">
<p>- Hvordan har det vært å sitte her i dag?</p>
<p>- Veldig deilig. Det har vært en fantastisk opplevelse å si sannheten, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Du har brent inne med dette en stund?</p>
<p>- Ja. Og du kan tenke hvor mye krefter det tar. Men det er ingen vinnere her, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge Iversen skal han og Røkke ha hatt lite kontakt siden midten av 2000-tallet før det dukket opp lydopptak mellom Røkke og Per Orveland. Iversen sier han ble forbannet for måten han ble omtalt av Røkke på i opptakene og at han «ville ordne opp i situasjonen» som hadde oppstått.</p></div>
<div type="title" level="3">Viste SMS-er</div>
<div type="text">
<p>SMS-logger vist fram i retten viser at han sendte flere meldinger til advokat Arild Holden og Røkkes sønn Kristian Monsen Røkke om at han ville møte Kjell Inge Røkke.</p>
<p>De avholdt til slutt flere møter på Advokatfirmaet Eldens kontorer i Oslo, men skal ifølge Iversen der aldri ha kommet til enighet om en løsning - selv om den utpressingstiltalte torpedoen hevder det både var snakk om «tie stille»-penger og at han skal ha gitt Røkke et tilbud med spillekort.</p>
<p>- Jeg fikk høre at han (Røkke) snakket nedsettende om meg. Jeg, som kunne risikert 15 år i fengsel for det jeg hadde gjort, sier han om det angivelige oppdraget om å fjerne Tromsdal.</p>
<p>Iversen er tiltalt for utpressing og for brudd på våpenloven. Politiet mener han forsøkte å presse Røkke for et tosifret millionbeløp ved å true med å offentliggjøre ufordelaktige opplysninger om Røkke. Han nekter straffskyld.</p></div></body></document>
