<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191218-norsk-kaptein-i-vulk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/norsk-kaptein-i-vulkantragedien---uvirkelig/71940118" frk="569 4 16 3528"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 19:52"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Hans-Martin Thømt Ruud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk kaptein i vulkantragedien: - Uvirkelig</div>
<div type="ingress">Mens lava og aske veltet ut, sto den norske kapteinen Henrik Loy om bord på cruiseskipet «Ovation of the seas». Flere av passasjerene hans mistet livet.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Hans-Martin Thømt Ruud</div>
<div type="date">2019-12-18</div>
<div type="caption"><p>SØK: Det har i flere dager vært søkt etter omkomne på White Island. Fremdeles er to personer savnet. Foto: Zuma Press / NTB Scanpix</p> <p>KAPTEIN: Henrik Loy fra Bergen var kaptein på cruiseskipet da vulkanutbruddet skjedde. Foto: Pressefoto</p> <p>UTBRUDD: I underkant av 50 personer befant seg i nærheten av vulkanen White Island da et vulkanutbruddet startet. Video: Michael Schade. Foto: GeoNet/GNS Science.</p> <p>SKIPET: Flere av de omkomne var passasjerer på cruiseskipet «Ovation of the seas». Foto: Pressefoto</p></div>
<div type="text">
<p>- De siste 24 timene har vært uvirkelige.</p>
<p>Slik innleder kaptein Henrik Loy sitt brev til passasjerene på cruiseskipet «Ovation of the seas» dagen etter vulkanutbruddet på White Island. Skipet som eies av Royal Caribbean, havnet midt i dramaet som har krevd flere menneskeliv i New Zealand for drøye to uker siden.</p>
<p>Marked- og kommunikasjonssjef i Norden, Nina Edwardsen, bekrefter overfor Dagbladet at Loy er norsk og fra Bergen. Det var også 17 nordiske passasjerer om bord, da vulkanutbruddet fant sted.</p>
<p>- Ingen av de fra Norden oppholdt seg på øya eller er skadet, sier Edwardsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange omkomne</div>
<div type="text">
<p>Totalt skal det ha vært 47 mennesker på øya dagen utbruddet skjedde - de fleste av dem var passasjerer fra «Ovation of the seas». Fremdeles er den 17 år gamle australske turisten Winona Langford og den 40 år gamle lokale turistguiden Hayden Marshall-Inman savnet. CNN skriver onsdag morgen at de levningene av de to kanskje aldri vil bli funnet.</p>
<p>Så langt er 16 mennesker funnet omkommet etter at lavaen veltet ut fra vulkanen på det populære turistmålet. De fleste av dem er ifølge myndighetene fra Australia, men det er også omkomne fra USA og New Zealand.</p>
<p>Mer enn ti personer får fremdeles behandling for alvorlige brannskader. Helsemyndighetene i New Zealand opplyste i forrige uke at 1,2 millioner kvadratcentimeter frisk hud var på vei fra USA til behandlingen av de mange kritiske og hardt brannskadde turistene.</p>
<p>- Vi forsøker å forstå tragedien som har hendt, og ber dere fortsatt om å ha de som er berørt i deres tanker og bønner, skriver kapteinen i brevet, som er gjengitt i blant annet Daily Telegraph.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi sørger</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har forsøkt å få kontakt med Loy. Rederiets manager ved hovedkontoret i Miami, Jonathon Fishman, skriver imidlertid i en e-post til Dagbladet at kapteinen ikke vil gi intervjuer på nåværende tidspunkt.</p>
<p>- Vi sørger over det tragiske tapet og vil fortsette å gi vår støtte og hjelp til de pårørende i den vanskelige tida, skriver Fishman videre.</p>
<p>I en uttalelse skriver Royal Caribbean at de er svært preget av det som har hendt. Selskapet beskriver opplysningene som har kommet i etterkant av vulkanutbruddet som hjerteskjærende.</p></div>
<div type="title" level="3">La om ruta</div>
<div type="text">
<p>«Ovation of the seas» skulle egentlig seile fra havna i Tauranga, på østkysten av New Zealands nordlige del, dagen etter vulkanutbruddet. På grunn av politiets arbeid med å kartlegge savnede, var det imidlertid ikke mulig å dra videre som planlagt.</p>
<p>I brevet til passasjerene skriver kaptein Loy at rederiet beklager ulempene hendelsen har medført. Han forteller videre at flere ansatte ble igjen i Tauranga for å bistå i arbeidet etter katastrofen og ta vare på de pårørende.</p>
<p>- Vi vil fortsette å hjelpe til så mye vi kan. Takk for at dere viser forståelse, tålmodighet og støtte i den vanskelige situasjonen, skriver den norske kapteinen.</p></div></body></document>
