<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-smugleren-ble-avslor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/smugleren-ble-avslort-av-tupeen/71404691" frk="372 10 25 2302"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 13:07"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Smugleren ble avslørt av tupeen</div>
<div type="ingress">Mannen virket ekstremt nervøs, men det var tupeen hans som fikk alarmen til å gå hos det spanske politiet.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>FINN EN FEIL? Mannens store tupé og hodefasongen den ga ham, vekket politiets oppmerksomhet. Foto: Spanish National Police via REUTERS</p> <p>KOKAIN: Limt på hodet til mannen fant politiet over 500 gram kokain. Foto: Spanish National Police via REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Hver dag jaktes det etter narkotikasmuglere som prøver å komme seg gjennom sikkerheten på spanske flyplasser, spesielt reisende som har ankommet fra land mistenkt for hyppig narkotikasmugling, skriver den katalanske avisa La Vanguardia.</p>
<p>Fra tid til annen møter de på surrealistiske situasjoner, som da politiet i Barcelona nylig avdekket et spesielt forsøk på å smugle kokain.</p></div>
<div type="title" level="3">Avslørt av tupeen</div>
<div type="text">
<p>18. juni reiste mannen fra Bogota i Colombia til Spania, og landet på flyplassen i Barcelona. De ansatte la merke til at mannen virket ekstremt nervøs. Likevel var det mannens hode som tiltrakk seg mest oppmerksomhet.</p>
<p>«Arrestert i Barcelona med dop i tupeen sin. Han kommer til å miste håret!!», skriver det spanske politiet på Twitter. De har også lagt ved to bilder, som viser det dårlige forsøket på å skjule narkotikaen under en tupé.</p>
<p>Da mannen ble spurt om å fjerne tupeen, fant tollerne 503 gram kokain limt fast til hodet hans.</p>
<p>Mannen skal også ha vært iført ei lue eller hatt, i et forsøk på å skjule den merkelige hodefasongen han fikk av kokainen og den store tupeen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen grense</div>
<div type="text">
<p>Verdien av kokainen skal ha vært over 30 000 euro.</p>
<p>- Det er ingen grense for oppfinnsomheten til narkotikasmuglere som prøver å latterliggjøre sikkerhetskontrollene, sier politiet i en uttalelse ifølge Reuters.</p>
<p>Spania er et av Europas hovedpunkter for smugling av colombiansk kokain. Mange reisende blir ofte tatt mens de smugler inn små mengder gjennom flyplasser, skriver The Guardian.</p>
<p>Over 100 kilo kokain ble beslaglagt av spansk politi på Barcelonas internasjonale lufthavn i 2018, ifølge Reuters.</p>
<p>Dette er ikke første gang noen har forsøkt å smugle ved bruk av en parykk. For fire år siden ble en kvinne arrestert på Madrid flyplass med 900 gram kokain sydd inn i parykken hennes, skriver storavisa. Seinere, på samme flyplass, ble det oppdaget at en kvinne hadde 1,7 kilo kokain gjemt i brystimplantater.</p></div></body></document>
