<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-morgenbladet-kutter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/morgenbladet-kutter-atte-millioner---tilbyr-sluttpakker/71584565" frk="262 0 0 1681"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 09:47"/>
<attribute name="author" value="Caroline Drefvelin, Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Morgenbladet kutter åtte millioner - tilbyr sluttpakker</div>
<div type="ingress">De ansatte ble informert på allmøte i dag morges.</div>
<div type="author">Caroline Drefvelin, Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>KUTTER: Avisa Morgenbladet kutter åtte millioner kroner. Foto: Caroline Drefvelin</p> <p>UTFORDRENDE: Sjefredaktør Anna B. Jenssen. Foto: Torbjørn Grønning</p></div>
<div type="text">
<p>Avisa Morgenbladet skal kutte åtte millioner kroner.</p>
<p>Grunnen skal være sviktende inntekter og behov for omstilling i avisa. De ansatte ble informert om avgjørelsen i et allmøte tirsdag morgen, ifølge Dagens Næringsliv, som først omtalte saken.</p>
<p>Sjefredaktør Anna B. Jenssen bekrefter overfor Dagbladet at ansatte har fått tilbud om sluttpakke.</p>
<p>- Akkurat som veldig mange andre medier opplever Morgenbladet at må omstille oss til en digital framtid, uten at de digitale inntekter vokser like fort som vi skulle ønske. Det har ført til en utfordrende situasjon. Vi har diskutert flere ulike løsninger, og en av de løsningen er en sluttpakke til de redaksjonelt ansatte, sier Jenssen til Dagbladet.</p>
<p>- Har dere tatt noen andre grep enn å tilby de ansatte sluttpakke?</p>
<p>- Vi ser på forskjellige andre måter å redusere kostnadene på, men der er vi ikke i mål enda.</p>
<p>- Hvordan har reaksjonene fra de ansatte vært?</p>
<p>- Det er mange engasjerte, dyktige og dedikerte ansatte i Morgenbladet, og det er klart at dette er en tøff beskjed for dem å få, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Seks millioner fra personal</div>
<div type="text">
<p>Hvor mange sluttpakker som skal deles ut, har ikke Morgenbladet satt tall på.</p>
<p>Men seks millioner kroner skal kuttes fra personalbudsjettet, ifølge DN.</p>
<p>Både Morgenbladet og DN er eid av mediekonsernet NHST.</p>
<p>Morgenbladet kommer ut en gang i uka. Avisa søkte om pressestøtte for sin digitale utgave tidligere i år, i likhet med Dagbladet.</p></div></body></document>
