<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190528-feiret-med-kjaresten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/feiret-med-kjaeresten/71127680" frk="442 11 31 2738"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 18:50"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="nora mørk,håndball,håndballandslaget,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Feiret med kjæresten</div>
<div type="ingress">De norske håndballjentene kjørte fullstendig over Sverige i Nora Mørks landslagscomeback. 36-20 er den største norske utklassingen av svenskene noen gang.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-28</div>
<div type="caption"><p>SMASK: Nora Mørk feiret med kjæresten, Martin Ylven. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Før tirsdagskampen var to 14-målstap Sveriges verste Norge-minne etter 137 kamper. Svenskene var et heltrist skue, og de lå under 10-18 til pause. På veien dit hadde Norge i perioder vært bunnsolid.</p>
<p>Noen minutter ut i 2.-omgangen sto det 26-12.</p>
<p>Keeper Silje Solberg var meget god de vel 39 minuttene hun spilte. Etter Katrine Lundes kneskade og Kari Aalvik Grimsbøs selvpålagte landslagspause, er Solberg alene igjen i super-trioen på målvaktplassen.</p>
<p>Andrea Austmo Pedersen sto for et meget solid innhopp i målet i andreomgangen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Like barn leker best</div>
<div type="text">
<p>Mørk ordnet 12-9-målet. Det var hennes første landslagsscoring 527 dager etter forrige landskamp, tapet i VM-finalen mot Frankrike i desember 2017.</p>
<p>Mørk hadde ellers flere innspill av klasse. Pasningene skar gjennom muren av svenske hender og havnet ofte hos lagvenninner inne på 6-meterstreken.</p>
<p>Etter kampen feiret hun sammen med sin nye kjæreste, Martin Ylven. Det har lenge versert rykter om at Mørk er sammen med ishockeyspilleren, og håndballspilleren har tidligere langt på vei bekreftet forholdet på sosiale medier.</p>
<p>- Ja, jeg har fått meg kjæreste. Det er riktig, fortalte hun til Dagbladet i går.</p>
<p>- Og det går bra?</p>
<p>- Det går veldig bra, fniste Mørk.</p>
<p>Ylven har, som Mørk, slitt mye med skader gjennom karrieren. Iskrigeren har hatt en rekke hjernerystelser gjennom årene, og fryktet på et tidspunkt at karrieren var over.</p>
<p>- På papiret så har jeg vel hatt seks-syv hjernerystelser med forskjellig alvorlighetsgrad. De tre siste satte meg ut over lenger tid. I vår håpet jeg først og fremst at jeg skulle få spille på klubblag igjen. Og at jeg skulle få spille hockey igjen i det hele tatt, har han tidligere fortalt til Dagbladet.</p>
<p>Mørk forteller at skadehistorien er en av flere ting de to har til felles.</p>
<p>- Like barn leker best, så vi går godt sammen. Vi forstår oss godt på hverandre, det er ikke så mye mer å si akkurat nå.</p>
<p>Stine Bredal Oftedal og Heidi Løke sto over mot Sverige. De fikk begge hver sin lille smell på treningen mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Storfavoritt</div>
<div type="text">
<p>For Norge venter nå VM-kvalifisering mot Hviterussland. Der går bortekampen fredag. Returoppgjøret spilles onsdag. Det må en kollaps til i minst to omganger for at Norge ikke går videre komfortabelt.</p>
<p>Verdensmesterskapet arrangeres i Japan i november og desember. Et norsk VM-gull gir direkte plass i OL neste år.</p>
<p>Sølv kan også holde dersom Frankrike eller Sør-Korea vinner VM. Norge vil få en ekstrasjanse i OL-kval til våren neste år om det ikke lykkes i VM.</p></div></body></document>
