<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190712-reddet-straffespark-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/reddet-straffespark---dode-sekunder-seinere/71393200" frk="401 11 31 2644"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 16:17"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reddet straffespark - døde sekunder seinere</div>
<div type="ingress">Tragisk dødsfall i argentinsk fotball.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-07-12</div>
<div type="caption"><p>DØDE: 17 år gamle Ramon Ismael Coronel var i ekstase over strafferedningen. Så stoppet hjertet. Foto: Sitio Oficial Liga Regional Norteña De Fútbol / Facebook</p> <p>SE TV: Det amerikanske fotballandslaget blir heftig diskutert etter måten de feiret VM-gullet på. Her kan du se feiringa. Reporter: Emilie Rydning. Bilder med tillatelse: NRK. LES HELE SAKEN HER: https://www.dagbladet.no/sport/far-refs-etter-dette/71379795</p></div>
<div type="text">
<p>Ramon Ismael Coronel (17) spilte tirsdag en viktig kvalifiseringskamp for laget Club Unión de Golondrina i den nordlige ligaen i Argentina.</p>
<p>Tragedia en el fútbol santafecino: Ramón Ismael Coronel, de 17 años, murió luego de atajar un penal con el pecho en un partido de la Liga Regional Norteña. Una noticia muy triste... &#10145; https://t.co/RrdHNHrZSv pic.twitter.com/lMmXHvAcfW</p>
<p>— Diario Olé (@DiarioOle) July 11, 2019</p>
<p>Da motstanderlaget Atl El Sombrerito fikk straffe, sto han klar på linja, vel vitende om at de neste minuttene ble avgjørende for lagets framtid i ligaen. Lite visste han at de som kom til å skje, også ble avgjørende for hans liv.</p>
<p>Coronel reddet straffen med brystet. Lokale reportere melder at keeperen jublet og løp mot lagkameratene da han plutselig falt om og fikk hjertestans.</p>
<p>Ligaen bekrefter det tragiske dødsfallet på sin Facebook-side.</p>
<p>- Tankene er med familien og Club Unión de Golondrina i denne vanskelige tiden. Vi viser våre dypeste kondolanser på vegne av alle i den nordlige ligaen, skriver ligaen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kollapset</div>
<div type="text">
<p>Den unge keeperen kollapset på banen som følge av hjertestans foran skrekkslagne tilskuere og lagkamerater. Det melder avisa La Nación.</p>
<p>Trenere og lagkamerater startet umiddelbart hjerte-lunge-redning, men til ingen nytte. Legene på Reconquista sykehus forteller at Coronel hadde fått hjertestans og at han ikke reagerte på gjenopplivingsprotokollen.</p>
<p>Dødsårsaken er ikke kjent da det ikke er blitt gjennomført obduksjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen ambulanse</div>
<div type="text">
<p>Ramon, som hadde kallenavnet Piki, hadde tre brødre og bodde i Corrientes i Argentina.</p>
<p>Foreldrene Mercedes Jara og Eduardo Coronel er i dyp sorg etter tapet av sønnen.</p>
<p>Faren retter et kritisk blikk mot organiseringen av kampen.</p>
<p>- Det eneste jeg kan si er at jeg ikke forstår hvorfor det ikke var en ambulanse til stede, sier Coronel til La Nación.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere hendelser</div>
<div type="text">
<p>I 2018 skjedde det noe liknende i kroatisk fotball.</p>
<p>I en kamp mellom NK Marsonija og Slavonija i tredje divisjon, kollapset fotballspilleren Brubo Boban (25) etter å ha mottatt ballen i brystet. Til tross for at legene var til stede kort tid etter, kunne ikke livet reddes.</p></div></body></document>
