<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190108-hoyres-ulvegeneral-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hoyres-ulvegeneral-hyler-igjen---dette-er-ikke-holdbart/70633931" frk="1115 10 77 7159"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 06:58"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyres ulvegeneral hyler igjen: - Dette er ikke holdbart</div>
<div type="ingress">I tolv år representerte Gunnar Gundersen Høyre på Stortinget. Nå leder han an i nye protester mot regjeringens rovdyrpolitikk.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-01-08</div>
<div type="caption"><p>SKUFFET: I januar 2017 holdt Høyres Gunnar Gundersen appell foran Stortinget under en protestaksjon mot regjeringens ulvepolitikk. I morgen er han tilbake samme sted - like opprørt og skuffet over sine egne som for to år siden. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er bemerkelsesverdig at vi nok en gang må mobilisere distriktsnorge til demonstrasjoner for å sikre at Stortingets vedtak blir fulgt opp av regjeringen, sier Gundersen til Dagbladet.</p>
<p>I kveld kommer det på nytt busslaster med demonstranter fra Innlandet til Oslo. Som for to år siden er det regjeringens rovdyrpolitikk som provoserer.</p>
<p>- Vi regner med at det kommer rundt 5 000 mennesker, kanskje flere, sier Gundersen, som nå er næringspolitisk sjef i Glommen Skog og leder av Naturbruksalliansen.</p>
<p>Det er denne alliansen, bestående av Skogeierforbundet og en rekke skogeierlag, Bondelaget, Jeger- og fiskerforbundet og Folkeaksjonen ny rovdyrpolitikk som arrangerer tirsdagens markering.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakkeltog</div>
<div type="text">
<p>Aksjonistene skal gå i fakkeltog fra Youngstorget til Stortinget, der det blir en rekke appeller og innslag. Motstanden mot regjeringens rovdyrpolitikk har gjenklang i Fremskrittspartiets stortingsgruppe, og partiets representant i presidentskapet, Morten Wold, har sagt ja til å ta imot budskapet fra demonstrantene.</p>
<p>Frps rovdyrpolitiske talsperson Terje Halleland skal holde appell, i likhet med Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum og Aps Runar Sjåstad. Men det blir ikke appeller fra KrF eller Høyre, som i likhet med Ap og Frp var del av ulveforliket fra 2016.</p>
<p>- Vi har invitert alle partier som var med på dette forliket til å holde appell. Når flere partier ikke møter, så er det bare å registrere at det er valget som de har tatt, sier Gundersen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skuffet</div>
<div type="text">
<p>Stridens kjerne er ulveforlikets vedtatte bestandsmål på 4-6 ynglinger hvert år, hvorav minst tre skal være helnorske. At dette bestandsmålet er oppfylt, samtidig som regjeringen sier nei til å skyte ulv i to av flokkene innenfor ulvesonen, nemlig Mangen i Akershus/Hedmark og Hobøl i Østfold, provoserer i flere partier.</p>
<p>At regjeringen før jul for første gang ga grønt lys til å skyte ulv innenfor ulvesonen, ved å akseptere jakt på ulvene i den såkalte Slettåsflokken, får ikke kritikerne til å dempe seg.</p>
<p>- Et bredt flertall på Stortinget samlet seg om et forlik i 2016 som krevde mye av oss alle. Ingen fikk viljen sin, men det var et kompromiss som Stortinget vedtok. Det er ikke holdbart at dette ikke følges opp. Jeg er veldig skuffet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser brudd</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen avviser at den styrer på tvers av forliket fra Stortinget i 2016.</p>
<p>- Vi følger Stortinget til punkt og prikke, sa statssekretær Atle Hamar (V) i Klima- og miljødepartementet da han gjestet NRKs Politisk kvarter tirsdag morgen.</p>
<p>- Vi har tatt ut over 40 ulv i 2018 - 29 på de vedtatte lisensene og deretter skadefelling - noe som gjør at det faktisk er tatt ut mer ulv enn noen gang, framholdt han.</p>
<p>Han viste til at regjeringen i tillegg til stortingsvedtaket om bestandsmålet skal forholde seg til naturmangfoldsloven og Bernkonvensjonen. Hamar poengterte også at det hittil i vinter er registrert 4,5 ynglinger, noe som er godt innenfor bestandsmålet, selv om tellesesongen ikke er ferdig. I fjor var det 10,5 ynglinger - langt over målet.</p>
<p>- Vi har funnet en god balanse mellom vern på den ene siden og det å ivareta beitenæring og næringsinteresser på den andre, sier Hamar</p></div>
<div type="title" level="3">- Ut på galeien</div>
<div type="text">
<p>Mens demonstrantene samler seg i Oslo, pågår regjeringsforhandlinger på Hadeland. Der kjemper Venstre med nebb og klør for å bevare det partiet beskriver som en bærekraftig norsk ulvestamme. Venstre var ikke del av ulveforliket, men Gundersen forventer at de tre andre partiene setter skapet på plass i forhandlingene.</p>
<p>- Regjeringen må følge Stortingets vedtak og anbefalingen til rovviltnemndene. Vi respekterer rovviltnemndene, og det bør også regjeringen gjøre. I stedet blir man lokket ut på galeien av Venstre, sier Gundersen.</p>
<p>Rovviltnemndene foreslo å skyte 43 ulver i løpet av lisensjakten, blant dem tre flokker med totalt 17 dyr innenfor ulvesonen – de etablerte revirene i Hobøl, Mangen og Slettås. Beslutningen om å la Hobøl- og Mangen-revirene leve, innebar at kvoten reduseres med 14 dyr.</p>
<p>- Regjeringen forholder seg til rovviltforliket, som sier at vi skal ha både rovvilt og beitedyr i Norge, sa klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) da han presenterte beslutningen før jul.</p></div>
<div type="title" level="3">- Overkjører egne prinsipper</div>
<div type="text">
<p>Gunnar Gundersen representerte Hedmark Høyre i tre perioder på Stortinget og ønsket å ta fatt på sin fjerde, men tapte nominasjonskampen mot Kristian Tonning Riise foran stortingsvalget i 2017.</p>
<p>62-åringen fra Åsnes førte an i de interne Høyre-protestene mot egen regjering vinteren 2016 og 2017, da ulvedebatten sist gikk høyt. Den gang fikk daværende klimaminister Vidar Helgesen unngjelde etter en mengde utmeldinger i fylkeslaget.</p>
<p>- Jeg er fortsatt medlem av Høyre. Troen på enkeltmennesket og eiendomsretten er grunnfestet i meg. Det er Høyre som overkjører egne prinsipper her, sier Gundersen.</p>
<p>Han protesterer mot betegnelsen «ulvemotstander» og sier han er tilhenger av en levedyktig ulvestamme.</p>
<p>- Dette dreier seg om at Stortingets vedtak skal følges opp, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Gule vester</div>
<div type="text">
<p>Fredag inviterte regjeringsforhandlerne på Hadeland partirepresentanter fra Innlandet til lunsjmøte på Granavolden Gjæstgiveri, der samtalene føres.</p>
<p>Fremskrittspartiets Morten Ørsal Johansen benyttet anledningen til å slå fast det samme som Gundersen, nemlig at Stortingets vedtak fra 2016 ikke er fulgt opp av regjeringen. KrFs Tore Storehaug har også framført lignende budskap.</p>
<p>På spørsmål om ulveprotestene er å betrakte som et norsk motstykke til De gule vestene, den løse grupperingen som aksjonerer i Frankrike, svarer Gundersen som følger:</p>
<p>- Jeg ønsker ikke å gjøre en slik sammenligning. Vår markering vil gå rolig og verdig for seg. Men denne debatten handler om mye mer enn ulv. Ulven er et symbol på den kampen som folk i distriktene nå er nødt til å føre for å få lov til å forvalte naturressursene, sier han.</p>
<p>Rovdyrforliket</p>
<p>* Samtlige partier på Stortinget inngikk i juni 2011 et forlik om norsk rovdyrpolitikk. Forliket var en revisjon av forliket fra 2004, da Senterpartiet og Fremskrittspartiet sto utenfor.</p>
<p>* Forliket legger vekt på en sterkere lokal styring hos regionale rovdyrnemnder og utvidet nødvergerett. Forliket reduserte bestandsmålet for bjørn fra 15 til 13 årlige ynglinger, men beholdt bestandsmålene for gaupe og jerv.</p>
<p>* Spørsmålet om det langsiktige bestandsmålet for ulv ble utsatt og først i 2016 ble Ap, Høyre, Frp og KrF enige om et bestandsmål for ulv på fire-seks ynglinger per år. Av disse skal tre være helnorske ynglinger. Ynglinger utenfor ulvesonen skal også telle med i bestandsmålet, mens ynglinger i grenserevir skal tillegges en faktor på 0,5.</p>
<p>* MDG, Venstre og SV står utenfor avtalen. Heller ikke Senterpartiet inngikk forliket, med helt andre begrunnelser enn de tre øvrige partiene.</p>
<p>(Kilde: NTB)</p></div></body></document>
