<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-ap-ned-180--i-bergen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ap-ned-180--i-bergen---blir-trolig-sittende/71583281" frk="684 9 40 4101"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 06:37"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Lars Eivind Bones"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap ned 18,0 % i Bergen - blir trolig sittende</div>
<div type="ingress">Bompengepartiet kunne blitt en ordentlig festbrems for Arbeiderpartiet i Bergen. I stedet ser det ut til at de beholder makta.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Lars Eivind Bones</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>THRILLER: Det ble et drama til siste slutt i Bergen. Etter alt å dømme blir dagens Ap-byråd sitttende i vestlandshovedstaden. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>KONFRONTASJON: Øyvind Klementsen (60) holdt hyllestskål for Folkeaksjonen nei til mer bompenger-leder Trym Aafløy. Etterpå ble han kastet ut fra partiets valgvake, og raste mot lederen. Reporter: Trym Mogen / Video: Lars Eivind Bones</p> <p>SKÅL - TIL LITEN NYTTE: FNBs Trym Aafløy utbrakte en skål etter partiets meget gode valgresultat. Partiet får elleve representanter i bystyret, men det blir neppe byrådsskifte. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>PUSTER HØYRE I NAKKEN: I Bergen ser Folkeaksjonen nei til bompenger ut til å gjøre at brakvalg. Video: Lars Eivind Bones</p></div>
<div type="text">
<p>BERGEN (Dagbladet): På tross av et brakvalg for Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) i Bergen, ser det ikke ut til å gå mot skifte i byrådet i vestlandshovedstaden.</p>
<p>Seint mandag kveld og natt til tirsdag satt representanter fra den sittende Ap/Venstre/KrF-alliansen i møter med Senterpartiet.</p>
<p>Høyre hadde håpet på et politisk skifte i Bergen, men selv om de skulle fått med seg både Frp, FNB, Sp og Pensjonistpartiet i en alliansen, har de ikke flertall i bystyret, der det magiske sifferet er 34. I stedet ser det ut til at Ap og Roger Valhammer blir sittende som byens øverste. Natt til tirsdag ble det klart at partiet gjør et krisevalg i byen med 19,8 prosent av stemmene. Ned hele 18,0 prosentpoeng siden valget for fire år siden.</p>
<p>- Vi er fornøyd med at prognosene viser høyere tall enn de siste målingene, sier han til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gjorde det vi kan</div>
<div type="text">
<p>FNBs toppkandidat Trym Aafløy kunne natt til mandag konstatere at hans parti får en oppslutning på 16,9 og elleve representanter i bystyret.</p>
<p>I løpet av en hesblesende valgkveld var partiet oppe i over 19 prosent av stemmene under opptellingen og 13 mandater. Det kunne i så fall ha betydd at bompengepartiet kunne fjerne Ap fra makta i Bergen.</p>
<p>Da Dagbladet snakket med Aafløy like før 01.00 natt til tirsdag, erkjente han at det trolig ikke blir byrådsskifte i Bergen.</p>
<p>- Vi er kjempehappy med resultatet. Vi har gjort det vi kan. Vi får bruke de neste dagene til å se an hvordan sammensetningen blir, sier Aafløy til Dagbladet.</p>
<p>Den tidligere restaurantdriveren, som spesialiserte seg på vin og sjokolade, feiret det oppsiktsvekkende gode resultatet med et glass hvitvin. For selv om bompengepartiet trolig ikke får en plass i Bergens «regjering», er de i løpet av det siste året blitt en kraft å regne med.</p></div>
<div type="title" level="3">- Krevende situasjon</div>
<div type="text">
<p>Selv hadde de en målsetning om å få ti prosent av stemmene i Bergen for et halvt år siden. FNB hadde en oppslutning på rundt 25 prosent på målingene i mai, og har tapt oppslutning siden da. Likevel har partiet stått løpet ut, og resultater på 16,9 prosents oppslutning er oppsiktsvekkende for den ett år gamle bevegelsen.</p>
<p>Politisk redaktør Frøy Gudbrandsen i Bergens Tidende sier til egen avis at resultatet ser ut til å være i favør Roger Valhammer og Arbeiderpartiet.</p>
<p>- Men de trenger støtte fra mange partier. Det blir en veldig krevende situasjon på venstresida.</p>
<p>Gudbrandsen tror uansett Bergen vil sitte igjen med et mindretallsbyråd.</p>
<p>- Det tror jeg nesten er hundre prosent sikkert. Men de må ut og hente støtte, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Katastrofevalg</div>
<div type="text">
<p>Et byråd bestående av Ap, KrF og Venstre styrer i dag i Bergen. Arbeiderpartiet har nå gjort sitt dårligste kommunevalg i byen siden 1925, og er med 19,8 prosent oppslutning nesten halvert siden forrige kommunevalg i 2015, men ser likevel ut til å beholde makta.</p>
<p>Høyre blir det største partiet i Bergen, men opplever et katastrofevalg i de norske storbyene.</p>
<p>I siste periode var Stavanger den eneste av de store byene hvor Høyre var i posisjon. Nå kan det borgerlige flertallet også være tapt i oljebyen. Det ser heller ikke ut som Høyre vil klare å ta tilbake makten i Oslo og Trondheim. Heller ikke Tromsø ser ut til å gå veien for regjeringspartiet.</p></div></body></document>
