<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-frp-topp-advarer-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frp-topp-advarer-mot-trynefaktor-i-asylsaker/71197421" frk="632 4 18 4003"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 15:12"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-topp advarer mot «trynefaktor» i asylsaker</div>
<div type="ingress">Familien Abbasi ble i helga kastet ut av Norge. Jon Helgheim (Frp) advarer mot at politikere lar seg påvirke av at familien var godt likt i lokalsamfunnet.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>ADVARER: Jon Helgheim (Frp) advarer mot politikere lar seg påvirke i innvandringspolitikken av familier som er godt likt i nærmiljøet. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag morgen ble familien Abbasi vekket klokka fem om morgenen, med beskjed om at de skulle bli deportert til Afghanistan, et land to av de tre barna aldri har vært.</p>
<p>Familien kom til Norge første gang i 2012, men fikk avslag på flyktningstatus og oppholdsrett i 2014. Anken på vedtaket ble avslått i 2017 og familien er nå altså sendt ut av Norge.</p>
<p>Utkastelsen har skapt sterke reaksjoner. Ordfører i Trondheim, der familien har bodd, Rita Ottervik utfordret i helga KrF og Venstre i regjering på å reforhandle asylforliket fra 2015.</p>
<p>Venstre annonserte i dag i Dagbladet at de ville kalle justisminister Jøran Kallmyr inn til Stortinget for å redegjøre for utsendelsene av mindreårige, men SV kom dem i forkjøpet. Kallmyr møter derfor i Stortinget i kveld for å svare på utkastelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trynefaktor</div>
<div type="text">
<p>Men Fremskrittspartiets innvandringstopp Jon Helgheim mener saken er enkel.</p>
<p>- Dette er en opplagt og enkel sak hvor det åpenbart ikke er noe beskyttelsesbehov. Har man ikke noe beskyttelsesbehov i Norge, så må man forlate landet. Gjør man ikke det frivillig, så vil det skje med tvang. Dersom vi slutter å sende ut grunnløse asylsøkere, vil det komme langt flere, sier Helgheim til Dagbladet.</p>
<p>Frp-politikeren reagerer videre på at det blir trukket fram at familien er godt likt og velfungerende.</p>
<p>- Noen bruker argumentet om at denne familien var godt likt i lokalsamfunnet. Ærlig talt, vi kan ikke innføre trynefaktor i asylsaker. Å gi opphold til grunnløse asylsøkere fordi de er godt likt, ville vært hårreisende. Hva med rettssikkerheten til personer som ikke er like godt likt da? spør Helgheim.</p>
<p>Jon Helgheim åpnet selv opp i Dagbladet for at Fremskrittspartiet kan sette seg ned sammen med Arbeiderpartiet, Senterpartiet og de andre regjeringspartiene og se på asylforliket på nytt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uaktuelt</div>
<div type="text">
<p>Men da med tanke på å stramme inn innvandringspolitikken og sørge for raskere utsendelser av dem som ikke har beskyttelsesbehov.</p>
<p>- Dersom regelverket blir endret for at denne familien skal få bli, ville det vært den største oppmykningen i norsk asylpolitikk noensinne. Det er helt uaktuelt for Frp, slår Helgheim fast.</p>
<p>- Vi må være prinsipielle i asylsaker. Alle som ikke har grunnlag for opphold må forlate landet og det bør skje raskt.</p>
<p>Fremskrittspartiets regjeringspartner Venstre advarer mot å bare trekke fram enkeltsaker, men ønsker en gjennomgang av hvordan UDI behandler saker der barn har bodd lengre enn 4,5 år i Norge.</p>
<p>Ifølge asylforliket skal det svært mye til for at disse barna skal sendes ut av Norge.</p>
<p>- Jeg tror de fleste som leser om Abbasi-familien blir opprørte over at de blir sendt til Afghanistan. Men dersom vi skal endre regelverket, kan det ikke være basert på én sak, men en gjennomgang av denne og liknende saker der det kan se ut som humanitære og barns hensyn blir satt til side for innvandringsregulerende hensyn, sier stortingsrepresentant Guri Melby (V) til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap: - Ingen endringer</div>
<div type="text">
<p>Selv om det var Arbeiderparti-ordfører Ottervik som startet med å utfordre KrF og Venstre, får hun lite gehør i eget parti.</p>
<p>Masud Gharahkhani, innvandringspolitisk talsperson i Ap, sier til Dagbladet at partiet ikke er for noen endringer på området.</p>
<p>- Et enstemmig landsmøte i Arbeiderpartiet har akkurat vedtatt vår helhetlige innvandringspolitikk og der ligger det ingen forslag til endringer på denne delen av regelverket.</p>
<p>- Vi har en flertallsregjering i Norge. Hvis høyreregjeringen ønsker å reforhandle asylforliket, skal vi selvfølgelig snakke med dem hvis de tar kontakt, sier Gharahkhani.</p>
<p>Dagbladet har kontaktet Erik Vatne, Abbasi-familiens advokat, uten å ha fått svar foreløpig.</p></div></body></document>
