<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190801-se-hva-han-svarer-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/se-hva-han-svarer---pa-mer-enn-bare-bom/71450488" frk="1183 10 74 7197"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 21:06"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se hva han svarer - på mer enn bare bom</div>
<div type="ingress">Det er ingen hemmelighet hva Bjørn Revil mener om bil og bompenger. Men hva mener listetoppen i Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB) i Oslo om andre politiske spørsmål?</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-08-01</div>
<div type="caption"><p>VALGOMATEN: Bjørn Revil, førstekandidat FMB Oslo, testet Dagbladets valgomat. Reporter: Mats Rønning. Video: Nicolai Delebekk</p> <p>KRITISK: Nye bommer har poppet opp i Oslo og andre byer den siste tiden. Bjørn Revil i FNB er oppgitt. Foto: Frank Karlsen</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har lansert en valgomat for valget i 2019, som ifølge Revil har en betydelig mangel:</p>
<p>Siden valgomaten er nasjonal og tar utgangspunkt i partiene som er representert på Stortinget, kan man ikke få anbefalt FNB.</p>
<p>Likevel sier han ja til å møte i redaksjonens lokaler på Hasle for å ta valgomaten. Resultatet etter 30 spørsmål fordelt på seks ulike kategorier skal overraske ham.</p>
<p>- Jeg synes det var interessante og spennende spørsmål. Men det er jo en svakhet ved valgomaten at man ikke får opp FNB som alternativ. Jeg skjønner begrunnelsen, men vi kan jo rammes av at velgere som bruker denne valgomaten, ikke får opp oss som alternativ, sier Revil.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinglete partier</div>
<div type="text">
<p>FNB stiller lister i elleve kommuner ved høstens lokalvalg. Store og mellomstore byer som Oslo, Bergen, Stavanger, Sandnes, Skien og Porsgrunn er blant dem.</p>
<p>Flere steder antyder målingene at FNB kan få avgjørende vippemakt og enkelte steder kunne påvirke hvem som blir ordfører.</p>
<p>- I tillegg er det separate bompengelister i Drammen og Tromsø, som ikke har noe med partiet vårt å gjøre i det hele tatt, sier Revil.</p>
<p>At Miljøpartiet De Grønne også seiler høyt på målingene, trass i et helt motsatt syn på bilisme og bompenger, mener han har en naturlig forklaring:</p>
<p>- Jeg tror velgerne ønsker partier som er tydelige på hva de mener. En del andre partier taper oppslutning fordi de vingler fram og tilbake. Både Venstre, Høyre og KrF er slike partier. Det samme gjelder Arbeiderpartiet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre før</div>
<div type="text">
<p>Revil er ikke enig med dem som mener politikerne i Oslo gjennom det siste tiåret har gjort byen til et bedre sted å ferdes og oppholde seg i. Tvert imot.</p>
<p>- Jeg synes det var triveligere å bo i Oslo for ti år siden. Det var lettere å leve et behagelig liv. Selv bruker jeg ofte sykkel i stedet for bil, men jeg synes heller ikke at sykkelsatsingen har vært vellykket i det hele tatt. Det er leit at folk som er avhengig av bil, i praksis blir nektet å kjøre. Det er smådiktatorisk.</p>
<p>52-åringen som er bosatt på Sofienberg i Oslo med kone og datter på 13 år, underviser til daglig i rettslære, historie og samfunnsfag ved Norges toppidrettsgymnas. Han har skrevet flere bøker og var i mange år quizmaster på en kjent pub i Oslo. Geografi er spesialfeltet hans.</p>
<p>På spørsmål om han tror på menneskeskapte klimaendringer svarer han som følger:</p>
<p>- Jeg tror at mennesket, sammen med andre faktorer, har påvirket klimaet noen få tidels grader. Alvorlighetsgraden av dette er blitt overdrevet voldsomt. Jeg synes det er leit at klimaspørsmål skyver alle andre miljøspørsmål til side.</p>
<p>- At mannen i gata må ta hele klimaregningen, er urimelig når politikere selv reiser masse med taxi og fly. Det virker som om klimapolitikk egentlig er avgiftspolitikk, sier han.</p>
<p>Flyskam er ikke noe Bjørn Revil går rundt og kjenner på.</p>
<p>- Nei, jeg flyr to-tre ganger i året. Enkelte politikere som snakker om flyskam flyr ti ganger mer, gjerne gratis. Hadde vi andre flydd like mye som klimapolitikere på vei til ulike konferanser, så hadde neppe kloden tålt det.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket over resultatet</div>
<div type="text">
<p>Svarene fra bomaksjonisten på Dagbladets valgomat går i ulike retninger underveis.</p>
<p>Han er kritisk til eiendomsskatt, men positiv til et profittforbud for private barnehager. Han er mot nye kraftkabler til utlandet og vil i likhet med Ap reversere endringene i arbeidsmiljøloven samt begrense privat eierskap i statlige selskaper, men sier nei til sekstimers arbeidsdag.</p>
<p>Se alle svarene hans lenger nede i artikkelen. Du kan selv ta valgomaten på Dagbladet.no</p>
<p>Resultatet etter 30 spørsmål overrasker ham: Bjørn Revil og FNB er mest på linje med Frp, ifølge Dagbladets uhøytidelige valgverktøy. På plassene bak følger Senterpartiet og Høyre. I den andre enden av skalaen ligger MDG og SV.</p>
<p>- Det er første gang for min del at jeg blir assosiert med Fremskrittspartiet. normale er at jeg blir assosiert med ulike partier på hver valgomat. Det synes jeg er interessant, og noe som viser at vi virkelig er et blokkuavhengig parti, sier Revil.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er svarene</div>
<div type="text">
<p>Slik svarer Bjørn Revil, listetopp for Folkeaksjonen Nei til mer bompenger i Oslo, på spørsmålene i Dagbladets valgomat. Testen kan du ta selv på Dagbladet.no.</p></div>
<div type="title" level="3"> Miljø og ressurser</div>
<div type="text">
<p>1.1 Det bør settes en sluttdato for norsk olje- og gassvirksomhet: HELT UENIG</p>
<p>1.2 Det bør ikke anlegges nye kraftkabler til utlandet: HELT ENIG</p>
<p>1.3 Havområdene utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja bør vernes mot oljevirksomhet: NØYTRAL (partiet har ingen avklart holdning)</p>
<p>1.4 Som oljenasjon har Norge et større moralsk ansvar for å bidra til hjemlige klimakutt enn andre land: HELT UENIG</p>
<p>1.5 Kommunene bør kunne si nei til lokale vindmølleparker: HELT ENIG</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeidsliv og næringsliv</div>
<div type="text">
<p>2.1 Private barnehageeiere bør ikke ha anledning til å ta ut utbytte fra virksomheten: NOKSÅ ENIG</p>
<p>2.2 Det var feil å gjøre det lettere å ansette folk midlertidig. Arbeidsmiljøloven bør endres: NOKSÅ ENIG</p>
<p>2.3 Det bør innføres sekstimers arbeidsdag: LITT UENIG</p>
<p>2.4 Privat eierskap i statlige selskaper bør økes: LITT UENIG</p>
<p>2.5 Norge bør tre ut av EØS og forhandle en ny handelsavtale med EU: NØYTRAL</p></div>
<div type="title" level="3">Skatter og avgifter</div>
<div type="text">
<p>3.1 Formuesskatten bør fjernes: NOKSÅ ENIG</p>
<p>3.2 Skatter og avgifter bør vris slik at det blir dyrere å fly og kjøre bensin- eller dieselbil: HELT UENIG</p>
<p>3.3 Bompenger bør også brukes til å finansiere kollektiv- og sykkelveiutbygging: HELT UENIG</p>
<p>3.4 Det bør gjeninnføres en skatt på arv: LITT UENIG</p>
<p>3.5 Kommunenes adgang til å skrive ut eiendomsskatt bør strammes inn: NOKSÅ ENIG</p></div>
<div type="title" level="3">Skole og oppvekst</div>
<div type="text">
<p>4.1 Alle skolebarn i Norge bør få et gratis skolemåltid om dagen: NOKSÅ ENIG</p>
<p>4.2 K-en for "kristendom" i KRLE bør beholdes: HELT ENIG</p>
<p>4.3 Kontantstøtten bør opprettholdes som et alternativ til barnehage: NØYTRAL</p>
<p>4.4 Fedrekvoten i foreldrepermisjonen er for lang. Den bør reduseres noe fra dagens 15 uker og heller gis familien til fri fordeling: NOKSÅ ENIG</p>
<p>4.5 Det bør gis større adgang til å etablere privatskoler i norske kommuner: NOKSÅ ENIG</p></div>
<div type="title" level="3"> Sentrum vs. periferi</div>
<div type="text">
<p>5.1 Ulvebestanden i Norge bør reduseres: NØYTRAL</p>
<p>5.2 Det bør være føde- og akuttilbud ved alle lokalsykehus som har dette i dag: HELT ENIG</p>
<p>5.3 Å legge ned lokale sykehusavdelinger vil kunne gi et bedre helsetilbud: LITT UENIG</p>
<p>5.4 Politireformen med færre og større enheter gir bedre polititjenester: LITT UENIG</p>
<p>5.5 Det er for mange små kommuner i Norge: NØYTRAL</p></div>
<div type="title" level="3">Generelt</div>
<div type="text">
<p>6.1 Eggdonasjon bør bli tillatt: NOKSÅ ENIG</p>
<p>6.2 Det er riktig å skjerme utvalgte kommuner for bosetting av flere flyktninger og asylsøkere: NOKSÅ ENIG</p>
<p>6.3 Asylinnvandringen til Norge bør stoppe: NØYTRAL</p>
<p>6.4 Asylpolitikken bør mykes opp: NØYTRAL</p>
<p>6.5 Norge bør melde seg ut av NATO: HELT UENIG</p>
<p>Resultat fra mest til minst enig i Dagbladets valgomat: Frp, Senterpartiet, Høyre, KrF, Venstre, Ap, Rødt, MDG og SV.</p></div></body></document>
