<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-dette-sa-solskjar-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-sa-solskjaer-til-rashford-uker-for-han-tok-over-united/70753492" frk="763 3 14 4330"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 07:54"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,manchester united,sport,premier league,ole gunnar solskjær,marcus rashford"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette sa Solskjær til Rashford uker før han tok over United</div>
<div type="ingress">Marcus Rashford fikk råd av nordmannen en god stund før han faktisk tok over United.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>SUPERDUO: Solskjær har vist stor tillit til Rashford etter at han tok over United, og Rashford har vist seg tilliten verdig. Foto: AP Photo / Tim Ireland / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Siden Ole Gunnar Solskjær tok over United, har Marcus Rashford fått stor tillit av nordmannen og et kjempeløft i spillet sitt. Etter at nordmannen tok over, har Rashford scoret seks mål. Han står nå med ni mål totalt denne sesongen.</p>
<p>I tillegg ble Solskjær kåret til månedens trener etter å ha gått ubeseiret gjennom januar, mens Rashford ble månedens spiller i Premier League.</p>
<p>Men unggutten skal ha blitt guidet av Solskjær i god tid før han faktisk tok over klubben. Etter at United, som da var under José Mourinhos ledelse, slo sveitsiske Young Boys 1-0 i november, skal Rashford ha vært skuffet over antall sjanser som han bommet på i løpet av kampen.</p>
<p>I et intervju med Stadium Astro sier Solskjær at han møtte Jesse Lingard og nevnte Marcus Rashford i spillertunnelen etter kampen. Der kom han med noen oppløftende ord til den 21 år gamle spissen.</p>
<p>- Han hadde noen sjanser i den kampen, og jeg sa: «Ikke vær bekymret, bare slapp av litt», sa Solskjær til Rashford etter at United slo Young Boys i Champions League.</p>
<p>Forskjellen siden den gang er blant annet at Rashford har blitt flyttet inn som midtspiss i Solskjærs lag. Det har han altså nytt godt av. Likevel har nordmannen full forståelse for at Rashford ikke er en komplett spiss ennå.</p>
<p>- Når du er ung vil du bare avslutte foran mål kjapt. Det er fint å jobbe med en potensiell toppspiss' ro foran mål, forteller Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Handler ikke om å jobbe</div>
<div type="text">
<p>Mens Solskjær tydelig viser at han har tro på sin spiss, har Mourinho tidligere sendt stikk mot spillertyper som Rashford, og sagt at det mentale ikke kan trenes opp hos for eksempel spillere som han.</p>
<p>- Det handler ikke om å jobbe, det handler om å være født med de naturlige kvalitetene, sa Mourinho mens han fortsatt var trener i United.</p>
<p>Solskjær ser derimot på det mentale på en annen måte.</p>
<p>- Jeg var ikke født med det, sier han, og utdyper:</p>
<p>- Jeg studerte avslutninger, mål og bevegelse. Jeg jobbet med min mentalitet, fordi det er nøkkelen. Man bommer alltid på sjanser, men du kan ikke gjøre noe med det når sjansen er borte. Det handler om å ta neste sjanse.</p>
<p>Og det kan virke som at Rashford har jobbet med det mentale. For han scorer i hvert fall hyppigere nå enn da Mourinho var sjef. Whoscored skriver at siden Solskjær tok over har Rashford scoret hvert 111. minutt, mens under Mourinho scoret han hvert 283. minutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenliknes med Mbappé</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld møter Solskjærs United PSG i åttendedelsfinalen av Champions League. Og etter at United slo Fulham i helga, sammenlignet Solskjær Rashford med en av de store stjernene i PSG.</p>
<p>- Marcus kommer til å bli en spiller av topp kvalitet. Jeg elsker å jobbe med ham. Jeg er sikker på at PSG ser på Marcus på samme måte som vi ser på Mbappé. Han er en av hovedtruslene, forklarer Solskjær, ifølge Goal.com.</p>
<p>Også Mbappé har vært i kjempeform denne sesongen. Han står foreløpig med 18 mål på 17 kamper denne sesongen. I tillegg til å være blant de viktigste spillerne i PSG, har han allerede rukket å være en viktig brikke for sitt franske landslag, som vant VM i fjor sommer.</p>
<p>- Mbappé har hatt en fantastisk vei til toppen, og det er en fin sjarm ved han. Det er forståelig at det vil bli sammenlikninger, sier Solskjær, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg har sett Mbappé live én gang og jeg ser Rashford hver dag. Spisser dominerer egentlig ikke fotballen, men de to kan ha en stor innflytelse på fotballen de neste ti åra. De kommer virkelig til å lyse opp fotballen.</p>
<p>Og nå som både Edinson Cavani og Neymar er ute av første oppgjør mellom United og PSG, vil Mbappé være svært viktig med tanke på videre avansement for franskmennene. Solskjær sier likevel at han helst skulle ønske at spillere som Neymar var på banen mot de røde djevlene.</p>
<p>- Neymar er veldig, veldig god, og fansen vår ville elsket å se ham. Spillerne ville elsket å spille mot ham også, mener Solskjær, og fortsetter:</p>
<p>- En av tingene jeg husker best, var å spille mot de beste - Zinedine Zidane, Ronaldo, Luis Figo, Paolo Maldini - du ser frem til å teste deg selv mot de beste.</p></div></body></document>
