<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-filmskurk-75-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/filmskurk-75-er-dod/71429539" frk="471 17 49 2831"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 17:27"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filmskurk (75) er død</div>
<div type="ingress">Skuespilleren gjorde seg berømt som skurk i en rekke filmer.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>DØD: Den nederlandske skuespilleren Rutger Hauer er død. 75-åringen var kjent for en rekke roller i storfilmer, der han ofte spilte skurken. Her fra «Blade Runner». Foto: Warner / NTB scanpix</p> <p>NIFS: Hauer spilte antagonisten Roy Batty i den kjente science fiction-filmen fra 1982. Det ble en blodig affære. Foto: Warner / NTB scanpix</p> <p>KJENT: Hauer spilte i «Batman Begins» i 2005. Foto: NTB scanpix</p> <p>AKTIV TIL SLUTTEN: Hauer, her fotografert under en filmfestival i Italia i april, jobbet helt til siste slutt. Det er ikke kjent hva slags sykdom han hadde, men det skal ha gått fort fra diagnostisering til han døde. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den nederlandske skuespilleren Rutger Hauer er død. Det opplyser agenten hans overfor BBC. Skuespilleren, som gjorde karriere som skurk i en rekke storfilmer, ble 75 år gammel, og døde på fredag etter kort tids sykdom.</p>
<p>Mange husker kanskje Hauer best for sin rolle som Roy Batty i «Blade Runner», der han spilte mot Hollywood-favoritten Harrison Ford. Filmen fra 1982 blir i dag sett på som en av de viktigste science fiction-filmene fra den tidsepoken. I 2017 fikk filmen en slags oppfølger, da med Ryan Gosling i en av hovedrollene.</p>
<p>Hauers karriere stoppet imidlertid ikke der. Han var også å se i en rekke andre stormfilmer opp gjennom åra, deriblant «Sin City» og «Batman Begins». Han hadde også en rolle i tenåringsserien «True Blood».</p>
<p>Han kunne til og med smykke seg med tittelen Golden Globe-vinner, en pris han stakk av med i 1987 på grunn av sin medvirkning i den britiske tv-filmen «Escape from Sobibor».</p>
<p>Han spilte i filmer fra 1969 helt fram til sin død i år. Totalt medvirket 75-åringen i over 50 filmer og minst 30 tv-serier. Han har også lånt ut stemmen sin til diverse videospill opp gjennom åra.</p>
<p>RIP the great Rutger Hauer: an intense, deep, genuine and magnetic actor that brought truth, power and beauty to his films. My personal favorites: Flesh + Blood, Eureka, The Hitcher, Blade Runner, Ladyhawke and Blind Fury. pic.twitter.com/1F2Via3mLY</p>
<p>— Guillermo del Toro (@RealGDT) July 24, 2019</p>
<p>I 2013 ble Hauer utnevnt som ridder i hjemlandet, som følge av den enorme innsatsen han hadde lagt inn i den lokale og internasjonale filmindustrien.</p>
<p>Når han ikke drev med film, var han opptatt av filantropisk arbeid. Hauer har blant annet startet Rutger Hauer Starfish Association, som jobbet for å bekjempe aids.</p>
<p>Han var gift to ganger, og etterlater seg enka Ineke, en datter og et barnebarn. BBC skriver at han ble gravlagt på onsdag. Flere i bransjen tar dødsfallet tungt. Den Oscar-vinnende regissøren Guillermo del Toro skriver følgende på Twitter:</p>
<p>- Hvil i fred til den store Rutger Hauer: En intens, dyp og genuin skuespiller som viste sannhet, makt og skjønnhet i filmene sine.</p></div></body></document>
