<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-stoppet-etter-35-sek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stoppet-etter-35-sekunder/71574102" frk="560 7 24 3289"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 18:15"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stoppet etter 35 sekunder</div>
<div type="ingress">- Jeg tok det på sparket, sier Erling Braut Haaland, som måtte holde debutantens tale etter 2-0-seieren over Malta. Men 35 sekunder foran spillere og trenere fikk være nok.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>STOLT: Erling Braut Haaland nøt øyeblikket da han fikk debuten sin for A-landslaget i fotball. Foto: Tom Hansen / NTB scanpix</p> <p>TAKKER PUBLIKUM: Erling Braut Haaland har kommet på landslaget for å bli. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>FORNØYD: Martin Ødegaard var fornøyd med Norges innsats mot Malta. Reporter: Yngve Gjerde. Video: Elias Kr. Zahl Pettersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Sverige - Norge, kl. 20.45 søndag</p>
<p>STORO (Dagbladet): Erling Braut Haaland (19) var i storslag dagen etter debuten for Norge. Han karakteriserer kampen på Ullevaal mot Malta som et stolt øyeblikk. Nå håper han å slippe til mot Sverige søndag.</p>
<p>Da spillerne kom tilbake på Thon Hotel Storo i Oslo etter 2-0-seieren, var det tid for en matbit og taler. Haaland måtte - tradisjonen tro - holde debutantens tale. Og den var over omtrent like fort som den startet.</p>
<p>- Jeg fortalte at jeg var stolt og fikk applaus, fortalte han på et pressetreff fredag. Men at seansen besto av ordgyteri blir å overdrive:</p>
<p>- Den varte i 35 sekunder. Jeg tok det på sparket, innrømmer Haaland.</p>
<p>- Jeg tror ikke han var veldig forberedt, humrer Tarik Elyounoussi.</p>
<p>- Men han sa det han skulle si og takket støtteapparatet og måten vi hadde tatt ham imot på.</p>
<p>Keeper Rune Almenning Jarstein forteller:</p>
<p>- En beskjeden gutt. Han sa noen ord og var ydmyk.</p>
<p>Det ble også holdt andre taler denne kvelden. Både Stefan Johansen og Håvard Nordtveit spilte landskamp nummer 50. Også Mathias Normann fikk debuten sin mot Malta.</p>
<p>Erling Braut Haaland er en spennende spiller på alle måter. I ham har Norge fått fram en kraftspiss. Åtte mål i serien for Red Bull Salzburg i Østerrike - og tre i cupen - gjør ham glohet. Så het at trener Lars Lagerbäck valgte å kaste ham rett utpå mot Malta.</p>
<p>«Gikk ut i hundre for Norge. Herlig ungdommelig friskhet med løp og dueller. Flott debut for A-landslaget. Manglet en scoring», oppsummerte Dagbladet i spillerbørsen og ga fem av ti poeng.</p>
<p>I Østerrike kalles han for «Der Bomber». Eldre lesere vil huske tyskeren Gerd Müller. Han var en klinisk avslutter og gikk under nettopp dette navnet.</p>
<p>Haaland hadde masse familie og venner på Ullevaal. Men mot Sverige venter den virkelige manndomsprøven. Mange mener det er vinn eller forsvinn. Spania leder gruppa i EM-kvalifiseringen og har 15 poeng. De kan ingen gjøre noe med. Så følger Sverige med ti poeng, Norge åtte, Romania sju, Malta tre og Færøyene null. Bare de to beste lagene går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>Tarik Elyounoussi - som scorer mål på bestilling og er populær i Stockholms-klubben AIK - sier det på svenskenes eget språk:</p>
<p>- Vi må ut og vise pungkulor (baller). Det er spesielt viktig i store kamper. Du må være tøff i hodet, du må være klar. Det kommer til å bli en helt annen kamp enn mot Malta. Du må ta dullene, du må ta løpene og du må være aggressiv.</p>
<p>Keeper Jarstein innrømmer at han begynte å fryse litt på slutten av omgangene mot Malta. Det blir neppe et problem mot Sverige på Friends Arena.</p>
<p>- Vi er heldige som får spille sånne kamper. Det er bare å glede seg. Vi har lyst til å vinne, vi trenger å vinne - og det blir spennende.</p></div></body></document>
