<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190609-steve-renoverte-fora.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/steve-renoverte-foran-huset-naboene-er-ikke-begeistret/71166737" frk="810 4 24 4809"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 14:36"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="svastika,nynazisme,nyheter,nazisme,hakekors,eiendom,usa,california,utenriks,symboler,søksmål"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Steve renoverte foran huset. Naboene er ikke begeistret</div>
<div type="ingress">- Dreper verdien på alle husene i gata.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-06-09</div>
<div type="caption"><p>SVÆRT TYDELIG: Spesielt fra lufta går det fram hvor prangende Steve Johnsons nye svastika er. Foto: Justin Sullivan / Getty Images / AFP / NTB Scanpix</p> <p>OPPHAVSMANNEN: Steve Johnson sier mange ting om svastikaen sin. Blant annet at den «ville være en kul ting å legge der». Foto: Justin Sullivan / Getty Images / AFP / NTB Scanpix</p> <p>NASJONALFLAGG: Svastikaen var del av Tysklands nasjonalflagg i perioden 1933-45. Her fra NSDAPs partikongress i Nürnberg i 1935, der de antisemittiske Nürnberg-lovene ble vedtatt. Foto: Rex Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>FORSEGGJORT: Svastikaen på 3 x 3 meter er møysommelig utformet i betong. Foto: Justin Sullivan / Getty Images / AFP / NTB Scanpix</p> <p>OSLO: Porten til tidligere Oslo Lysverkers lokaler på Solli plass prydes av svastikaer. De skal ikke ha noen kobling til nazisme, men snarere symbolisere elektrisk kraft. Porten er bygd i 1931. Foto: Jacques Hvistendahl / Dagbladet</p> <p>BEKJEMPER HAT: 71 år gamle Irmela Mensah-Schramm bor i Berlin i Tyskland. Hver dag tar hun med seg en sprayboks ut i gatene, hvor hun har et helt spesielt oppdrag. Video: Great Big Story</p> <p>BESKYTTET: Nynazister i Draketown i Georgia kunne med loven i ryggen bruke hakekors under denne demonstrasjonen i fjor vår. Bruken av symbolet er beskyttet av første lovtillegg, om ytringsfrihet. Foto: Spencer Platt / Getty Images / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Naboene til Steve Johnson fra El Sobrante utenfor San Francisco er forferdet etter å ha oppdaget hva han har laget på plassen foran huset sitt: et stort hakekors på 3 x 3 meter i betong, skriver Newsweek.</p>
<p>- Det er teit. Det dreper verdien på huset, på alle husene i gata, sier Vince Penhnelt til CBS SF Bay Area.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Galt</div>
<div type="text">
<p>Renee Schultz er jødisk, og svarer slik på spørsmål fra TV-kanalen KGO hvorvidt hun tar anstøt av svastikaen.</p>
<p>- Ja! På vegne av alle jøder som døde med det ... ja, absolutt!</p>
<p>Schultz, som har vært Johnsons nabo i 27 år, sier til NBC Bay Area at hun har gjort det klinkende klart overfor ham hva hun synes om utsmykningen.</p>
<p>- Jeg samtykker ikke i det; jeg synes det er galt. Jeg liker det ikke, men det er hans plass, sier naboen.</p></div>
<div type="title" level="3">I mange kulturer</div>
<div type="text">
<p>Hakekors, eller svastika, finnes i mange gamle kulturer, og er et lykkebringende symbol i hinduismen, buddhismen og den tibetanske bon-religionen. Det er også kjent fra norrøn tid.</p>
<p>I moderne tid er det imidlertid uatskillelig forbundet med nazismen, og prydet Nazi-Tysklands nasjonalflagg. I dag er det forbudt som politisk symbol i en rekke land, deriblant Norge og forbundsrepublikken Tyskland. I USA fins ikke noe forbud, på grunn av vernet om ytringsfriheten, ifølge Vox.</p>
<p>Johnson er blitt nedrent av reportere etter at hakekorset hans ble kjent. Han gir høyst varierende svar på hva han legger i det.</p>
<p>- Hva er et hakekors? sier han til NBC Bay Area, mens han til Bay Area News Group sier at han «liker hakekors»:</p>
<p>- Jeg synes de ser kule ut. Jeg gjorde det ikke for å få oppmerksomhet. Jeg dyrker ikke nazismen. Jeg syntes bare den ville være en kul ting å legge der.</p>
<p>Til KGO sier han:</p>
<p>- Jeg eier dette huset, og jeg legger hva jeg vil foran det. Det har ingen av dere noe med.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Henspiller på Tibet</div>
<div type="text">
<p>Johnson, som også har utsmykket ringeklokka og et rekkverk med hakekors, sier videre til TV-kanalen at symbolet henspiller på Tibet og ikke nazisme.</p>
<p>- Det er et tibetansk symbol som skriver seg tilbake lenge før svastikaer ble oppfunnet.</p>
<p>- Er du tibetansk?</p>
<p>- Det er mulig, svarer huseieren - som også sier hakekorset henspiller på «fred, ro og harmoni».</p>
<p>Men til NBC Bay Area sier Johnson at svastikaen «ikke representerer noen ting».</p>
<p>- Den representerer at jeg slipper å luke ugress på den delen av plassen - det er hva den representerer for meg. Hva representerer den for deg?</p></div>
<div type="title" level="3">- Litt for lat</div>
<div type="text">
<p>Under intervjuet med Bay Area News Group, som foregår med ham sittende på motorsykkelen sin, uttaler han.</p>
<p>- De nazigreiene skjedde for, liksom, 80 år siden. Bli ferdig med det, tenker jeg.</p>
<p>Nabo Vince Poehnelt sier han ikke tror Johnson er noen ihuga nynazist.</p>
<p>- Han er kanskje rasist, sier Poenhelt til CBS SF Bay Area.</p>
<p>Til NBC Bay Area sier naboen at Johnson er «harmløs» og «litt for lat til å være en ihuga nynazist».</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke politisak</div>
<div type="text">
<p>- Personlig og profesjonelt finner jeg den dypt støtende, sier Nancy Appel, talskvinne for borgerrettighetsorganisasjonen Anti-Defamation League.</p>
<p>- Den greia er svær, den er lagd av betong og er symmetrisk. Det ser ut som mye arbeid er lagt ned i den, sier hun til Bay Area News Group.</p>
<p>Politiet etterforsker ikke saken. Myndighetene i Contra Costa County sier de ikke kan tvinge Johnson til å fjerne hakekorset. Likevel bemerker John Gioia i fylkesmyndigheten:</p>
<p>- Dette er uakseptabelt på grunn av hva det står for, og hvordan folk oppfatter symbolet.</p></div></body></document>
