<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190815-store-kalkulator-hoy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/store---kalkulator-hoyre-jukser-med-skolemattall/71494994" frk="1123 4 31 6559"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 16:34"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre: - Kalkulator-Høyre jukser med skolemattall</div>
<div type="ingress">Ap-leder Jonas Gahr Støre sier Høyre jukser i matte og blåser opp regninga for Aps skolematreform.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-08-15</div>
<div type="caption"><p>VIKTIG LÆRINGSREFORM: Ap-leder Jonas Gahr Støre mener gratis skolemåltid er en viktig læringsreform, fordi ernæring og læring hører sammen, og får støtte i Moss, av rektor ved Ramberg skole, Anne Merete Johannessen (til venstre), lærer Cecilie Thorgersen Omdal og Moss-ordfører Hanne Tollerud (Ap)- Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Moss (DAGBLADET): - Kunnskapsminister Jan Tore Sanner snakker ned reformen fordi han mener den er for dyr. Vi vil snakke den opp fordi vi mener den er viktig for elevene, for ernæring, kunnskap og sosialt fellesskap, og den er ikke dyr.</p>
<p>Nå skal Oslo innføre et gratis skolemåltid, og i Rogaland har man innført det for hele fylket, med Høyres stemmer. Så selv innenfor dagens rammer får man rom for det, sier Støre til Dagbladet.</p>
<p>Et gratis skolemåltid per dag er en av Aps store valgkampsaker. Ifølge Høyre kommer Ap med løfter de ikke har finansiering for.</p>
<p>Høyre legger til grunn at gratis skolemåltid vil koste 21, 9 kroner per dag, og i alt vil komme på omlag 3, 4 milliarder per år. Kunnskapsminister Jan Tore Sanner har blant annet i Aftenposten anklaget Støre for vingling om modeller og uklar finansering. Sanner sa til avisen 7. august at Høyre ikke vil bruke milliarder på noe de fleste hjem fikser selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Frokost for tre kroner</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Ap er Høyres beregninger basert på en undersøkelse fra 2006.</p>
<p>Ap har beregnet prisen for et måltid til 17 kroner. I tillegg har de lagt inn et administrativt tilskudd per skole til å administrere ordningen. Tallene tallet bygger på et forskningsprosjekt fra Nord-Trøndelag.</p>
<p>Samtidig viser de til mange skoler som allerede har innført skolemåltid til 10 kroner eller mindre.</p>
<p>Ved Ramberg skole i Moss får elevene frokost for tre kroner, ifølge rektor Anne Merete Johannessen.</p>
<p>- Ute i kommunene møter vi et stort mangfold. Det som går igjen, er sunn hverdagskost med brødskiver, knekkebrød og grøt. Fellesnevneren er at dette ikke er dyrt, sier Støre.</p>
<p>-3, 4 milliarder vil det koste, ifølge Høyre. Vil du si at de jukser med tallene?</p>
<p>- Kunnskapsminister Jan Tore Sanner bruker mattetenkning som sier at jo høyere tall du får, jo bedre, for å vise at vår satsing er dyr og feil. Og Sanner kommer jo med påstanden om at penger ikke vokser på trær. Vel, penger vokser jo på trær for det han prioriterer, skattekutt, mer enn dobbelt av hva dette vil koste.</p>
<p>Jeg kan godt legge tre milliarder til grunn. Men jeg tror det blir billigere, sier Støre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har politisk hjerte</div>
<div type="text">
<p>-Høyre mener Ap under din ledelse har mistet kalkulatoren som tidligere Ap-leder Jens Stoltenberg brukte?</p>
<p>- De kan ta det med ro, vi har kalkulatorer nok i Ap. Men i motsetning til Høyre lar vi ikke kalkulatoren gå til hodet. Vi tenker også med et politisk hjerte. Og Aps budsjetter er alltid ansvarlige.</p>
<p>- Høyre hadde jo slagordet «mer for pengene» for noen år siden. Er de tilbake der?</p>
<p>- Høyre har en rørende sans for hva Ap bør mene, og en stor lengsel etter Aps forrige leder. Sånn var det også da Jens var leder, og sånn er det for meg. Jeg smiler av det. Jeg jobbet tett med Jens i regjering, vi leverte ansvarlige budsjetter, tok vare på landet og gjennomførte store reformer.</p>
<p>- Høyres budskap er at tiden for velferdsreformer er over. Slik ble aldri Norge det det har blitt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Høyre har tom kasse</div>
<div type="text">
<p>- Det mest spesielle med kalkulatorpartiet Høyre, er jo de regner for å få det så dyrt som mulig. Vi regner med å få til så mye som mulig innenfor ansvarlige rammer. Så er det jo et parti som prioriterer 25 milliarder i året til skattekutt, - åtte av dem til de som har mest – så de har tommere kasse enn oss. Det er en ærlig forskjell, sier Støre.</p>
<p>I Moss får Støre stor støtte til skolemåltidet. Ap-ordfører Hanne Tollerud sier at alle skolene i kommunen har innført et enkelt skolemåltid, og at tilbakemeldingene er utelukkende positive.</p>
<p>- Lærerne melder om en roligere start på dagen. Jeg hører argumentet om at skolemat er foreldrenes ansvar. Ja, det er foreldrenes ansvar. Men hvis de ikke tar det, er det ungene det går utover, sier Tollerud.</p>
<p>Hun understreker at det er viktig at kommunene og skolene selv får utforme tiludet.</p></div>
<div type="title" level="3">Arena for inkludering</div>
<div type="text">
<p>Ved Ramberg skole er det 400 elever. Om lag 50 av dem kommer til skolefrokost hver morgen, forteller rektoren.</p>
<p>- Det er barn som også kommer fordi de treffer vennene sine, og synes det er hyggelig. Vi vet alle at det er hyggelig å sitte rundt et bord og spise sammen. Så det er også en arena for inkludering, sier Johannessen.</p>
<p>- Skolemåltidet her er gjort innenfor dagens rammer etter en prioritering av rektor og av kommunen. Ap mener det skal være et statlig bidrag som sikrer at dette blir et generelt tilbud. Det stigmatiserer ikke. De som er bekymret for at de ikke skal få smøre matpakke i framtida, - Kjell Inge Ropstad er blant dem – får mulighet til det.</p>
<p>Men å ha det tilbudet om ernæring, læring og sosialt fellesskap for alle, er viktig. De tingene henger sammen. Dette er en reform som sier at det er opp til skolen hvordan de løser det, sier Støre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Læringsreform</div>
<div type="text">
<p>- Hva er det viktigste med skolemåltidet, er det en skolereform eller et tiltak mot ulikhet?</p>
<p>- Jeg vil si det er en læringsreform, som barn i stand til å lære, og det motvirker forskjeller ved at de som har en krevende start, ikke blir hektet av læring tidlig. Hvis du har et dårlig måltid, blir det mindre konsentrasjon og mindre læring, da forsterker det forskjellene. Når vi snakkerom tidlig innsats i skolen for at elevene skal lære å lese, regne og skrive, er det å starte på tom mage dårlig, sier Støre.</p>
<p>Han viser til at hver fjerde elev i ungdomsskolen ikke har med seg skolemat, og at det gjennom skoleløpet under ett, er 15-20 prosent som ikke har det.</p>
<p>I ungdomsskolen er det hver fjerde elev som ikke har med seg mat, og i skoleløpet under ett er det 15-20 prosent som ikke har det.</p>
<p>- Skolen er i Norge den viktigste arenaen for fellesskap. Og jeg vil si: Den nest viktigste arenaen for fellesskap, er måltidet, det vi spiser i familien eller i vennekretsen. Det å løfte måltidet inn som en del av skolens kultur, tenker jeg er utrolig viktig for hele ideen om fellesskolen, sier Støre.</p></div>
<div type="title" level="3">Folkehelse i skolen</div>
<div type="text">
<p>Marit Skei Andersen, som er leder for Utdanningsforbundet i Moss, sier skolemåltidet er folkehelsepolitikk med skolen som arena.</p>
<p>- Det er et veldig godt sosialt utjevningstiltak. Det er flott at Ap har sagt tydelit at pengene ikke skal tas fra skolebudsjettene, men av helsebudsjettene, sier Andersen.</p></div></body></document>
