<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-profilert-senator-lu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/profilert-senator-lurt-av-falsk-minister/71696984" frk="777 1 6 4750"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 01:45"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Profilert senator lurt av falsk minister</div>
<div type="ingress">- Han ble lurt, bekrefter senatorens talsmann.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>LURT: Senator Lindsey Graham trodde han snakket med en tyrkisk minister. Det gjorde han ikke. Foto: Shutterstock / NTB scanpix</p> <p>ANGREP: Tyrkias president, Recep Erdogan, bekrefter at den militære operasjonen mot kurdiske områder i Syria, er i gang. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Takk for at du ringte meg, herr minister. Jeg ønsker å gjøre dette til en vinn-vinn (situasjon), dersom vi kan.</p>
<p>Slik lyder begynnelsen på samtalen mellom den profiler senatoren og Trump-støttespilleren, Lindsey Graham og det han trodde var den tyrkiske forsvarsministeren Hulusi Akar, som fant sted i august, skriver Politico, som også har lydopptak av samtalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Russiske spøkefugler</div>
<div type="text">
<p>At Graham skulle få telefon fra en tyrkisk minister, var ikke spesielt oppsiktsvekkende. Han har på mange måter blitt president Trumps mann i Kongressen når det gjelder forhandlinger med Tyrkia.</p>
<p>Selv om en samtale fra den tyrkiske utenriksministeren ikke hadde vært unaturlig for senator Graham, var det rent faktisk ikke Akar Graham snakket med.</p>
<p>For i andre enden av telefonlinja befant Aleksej Stojlarov og Vladimir Kuznetsov seg. De er to russiske spøkefugler, som er kjent som «Lexus og Vovan», og som det mistenkes har bånd til Russlands etterretningstjenester.</p>
<p>Talsmann for Graham, Kevin Bishop, bekrefter overfor Politico at telefonsamtalen nettstedet har fått tak i er autentisk.</p>
<p>- Vi har stoppet mange forsøk på å lure senator Graham, men denne skled gjennom sprekkene. De lurte ham, sier Bishop.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kurdisk problem»</div>
<div type="text">
<p>En ting er at Graham ble lurt, men innholdet i samtalene er også av ganske stor interesse, kanskje til og med i enda større grad enn da samtalen gjort. Eller det vil si, samtalene, fordi de to russerne ringte Graham nok en gang noen dager etter den første samtalen.</p>
<p>For i løpet av dem snaue halvtimen de snakket sammen over to samtaler, uttrykte Graham sympati for Tyrkias «kurdiske problem».</p>
<p>- Deres problem med kurdiske YPG er et stort problem, sa Graham, noe som ser ut til å stå i sterk kontrast til hans offentlige uttalelser den siste uka.</p>
<p>Der har Graham refset Trump uvanlig kraftig for hans avgjørelse om å trekke amerikanske styrker ut av et område i nordlige Syria.</p>
<p>- Be for våre kurdiske allierte, som på skammelig vis har blitt forlatt av Trump-administrasjonen, tvitret Graham onsdag.</p>
<p>I et intervju seinere på dagen bemerket han at Tyrkia ikke går inn i Syria for å bekjempe IS men for å «drepe kurderne», og ga følgende dom over Trumps tilbaketrekningsavgjørelse:</p>
<p>- Jeg håper han har rett. Jeg tror ikke det. jeg vet at alle i militæret har sagt til ham at han ikke skal gjøre det.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor tabbe</div>
<div type="text">
<p>Men i den private samtalen med det han trodde var den tyrkiske forsvarsministeren, uttrykte Graham altså langt større sympati for tyrkernes synspunkt. De anser YPG for å være en terrororganisasjon.</p>
<p>- Jeg sa til president Trump at Obama gjorde en stor tabbe da han stolte på YPG. Alt jeg bekymret meg for har slått til, og nå må vi forsikre oss om at Tyrkia beskyttes mot denne faren i Syria. Jeg sympati for YPG-problemet og det har presidenten også, sa Graham.</p>
<p>I den andre telefonsamtalen, som altså fant sted noen dager seinere, ga Graham uttrykk for at han hadde møtt Trump og snakket med ham om den første samtalen. Graham sa at han skulle viderebringe en beskjed fra Trump om at han ønsket «bedre forhold til Tyrkia».</p>
<p>Ifølge Grahams talsperson er senatorens uttalelser i samtalene med den falske ministeren helt på linje med hans sterke ønske om et bedre forhold mellom de to landene.</p>
<p>- Med Tyrkias invasjon i nordlige Syria har jobben med å bedre relasjonene mellom våre to land fått et kraftig tilbakeslag. Tyrkia bør umiddelbart trekke ut sine militære styrke og USA bør gjenopprette konseptet med en trygg sone for å bevare freden i regionen. Inntil dette er gjort vil senator Graham forsette å jobbe for alvorlige og tøffe sanksjoner mot Tyrkia, sier Bishop, ifølge CNN.</p>
<p>Onsdag ble det fremmet senatorer et tverrpolitisk lovforslag, som vil straffe Tyrkias leder. Lovforslag vil ramme ledende politiske interesser og eierandeler i USA, samt innføre reiserestriksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Har lurt Elton John</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder de to russerne som lurte Graham, så er det ikke første gangen de lurer en profilert person.</p>
<p>Tidligere har de lurt både Elton John og Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan, men i et intervju med The Guardian avviser de at de har koblinger til det russiske etterretningsapparatet.</p>
<p>- Vi jobber for oss selv, ingen andre. Folk ber oss ofte om å bli involvert i deres skitne spill. Jeg ble tilbudt 100 000 dollar for å lure et britisk parlamentsmedlem. Men vi avslår, sa Stojlarov.</p>
<p>- Vi velger temaene vi selv er interessert i, la Kuznetsov til.</p></div></body></document>
