<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190823-bryter-tausheten-i-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/bryter-tausheten-i-twitter-tirade/71518474" frk="1082 11 68 5833"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 01:21"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryter tausheten i Twitter-tirade</div>
<div type="ingress">- Jeg har ikke noe å skjule, skriver Miley Cyrus på Twitter.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-08-23</div>
<div type="caption"><p>BRUDD: Åtte måneder etter at de ble erklært mann og kone, gikk Liam Hemsworth og Miley Cyrus hver til sitt. Siden har det vært relativt taust fra de begge, men nå slår sistnevnte tilbake mot de mange ryktene som har florert etter skilsmissenyheten. Foto: NTB Scanpix</p> <p>RASER: I en rekke innlegg på Twitter, tar sangstjerna Miley Cyrus et oppgjør med ryktene om at hun skal ha vært utro mot Liam Hemsworth. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VIL SJOKKERE: Miley Cyrus har sjokkert med dristige antrekk og opptredener. Da hun åpnet MTV EMAs, sjokkerte hun igjen da hun twerket og ble dasket på rumpa. Video: MTV</p> <p>FANT TILBAKE TIL HVERANDRE: Etter å ha gått hver til sitt i 2013, fant Miley Cyrus og Liam Hemsworth tilbake til hverandre i 2015. Nå er det slutt igjen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Jeg er stolt over å si at jeg nå er på et annet sted enn jeg var tidligere i livet».</p>
<p>Slik avslutter Miley Cyrus (26) en lang rekke Twitter-innlegg torsdag kveld, der hun tar et oppgjør med de mange ryktene som har florert rundt henne den siste tida - spesielt hva glelder årsaken til bruddet med ektemannen Liam Hemsworth (29).</p>
<p>Det var i midten av august at Cyrus og Hemsworth delte nyheten om at de går hver til sitt etter bare åtte måneder som mann og kone. Siden den gang har sladderpressen verden over fulgt de to med argusøyne, og skrevet side opp og side ned om hva de bedriver tiden med.</p>
<p>Årsaken til bruddet er ikke kjent, men det har av flere amerikanske medier blitt skrevet at det var Liam Hemsworth som ønsket en skismisse. I sosiale medier har fansen hatt sitt å si om bruddnyheten, og nå tyder mye på at Cyrus har fått nok.</p>
<p>«Jeg kan akseptere at livet jeg har valgt betyr at jeg må være åpen med fansen - som jeg elsker - og offentligheten, 100 prosent av tida. Det jeg ikke kan akseptere er å bli fortalt at jeg lyver for å dekke over en forbrytelse jeg ikke har begått. Jeg har ikke noe å skjule», skriver hun i ett av mange innlegg på Twitter.</p>
<p>I can accept that the life I’ve chosen means I must live completely open and transparent with my fans who I love, and the public, 100% of the time. What I cannot accept is being told I’m lying to cover up a crime I haven’t committed. I have nothing to hide.</p>
<p>— Miley Ray Cyrus (@MileyCyrus) August 22, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Har vært utro tidligere</div>
<div type="text">
<p>Videre tar Cyrus et oppgjør med fortida si, som vel trygt kan sies å ha vært noe utagerende. Det skriver hun også selv.</p>
<p>«Det er ingen hemmelighet at jeg festet i tenåra og tidlig i 20-åra. Jeg har ikke bare røyket, men også argumentert for cannabis, og jeg har eksperimentert med rusmidler. Min største sang til dags dato handler om å danse på molly (MDMA, journ. anm.) og sniffe linjer på badet», skriver hun, og ramser opp en rekke ting hun har gjort i ungdommen.</p>
<p>Dette inkluderer å ha vært utro i tidligere forhold, å miste en reklamejobb etter å ha røyket fra en bong i en alder av 17 år og å ha blitt sparket fra en filmjobb etter å ha slikket på en kake formet som en penis.</p>
<p>I fucked up and cheated in relationships when I was young.</p>
<p>— Miley Ray Cyrus (@MileyCyrus) August 22, 2019</p>
<p>I lost a massive Walmart deal at 17 for ripping a bong.</p>
<p>— Miley Ray Cyrus (@MileyCyrus) August 22, 2019</p>
<p>Cyrus skriver også at det antakelig finnes flere bilder av henne naken på internett enn det gjør av noen andre kvinner i historien, før hun deler et ærlig innlegg om det nylige bruddet med Hemsworth:</p>
<p>«Sannheten er at så fort Liam og jeg fant tilbake til hverandre, mente jeg det. Og jeg var forpliktet til det. Det er INGEN hemmeligheter å avdekke her. Jeg har lært fra alle opplevelser i livet mitt. Jeg er ikke perfekt, jeg vil ikke være det, det er kjedelig. Jeg har vokst opp foran dere, men bunnlinja her er at JEG HAR VOKST OPP», skriver Cyrus.</p>
<p>But the truth is, once Liam &amp; I reconciled,I meant it, &amp; I was committed. There are NO secrets to uncover here. I’ve learned from every experience in my life. I’m not perfect, I don’t want to be, it’s boring. I’ve grown up in front of you, but the bottom line is, I HAVE GROWN UP.</p>
<p>— Miley Ray Cyrus (@MileyCyrus) August 22, 2019</p>
<p>I ovennevnte innlegg sikter hun til det faktum at hun og Hemsworth gikk fra hverandre i 2013. Da hadde de vært sammen siden 2009, og var forlovet. I 2015 fant de imidlertid tilbake til hverandre, før de giftet seg før jul i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er ikke en løgner</div>
<div type="text">
<p>26-åringen skriver at hun kan innrømme mange ting, men at hun nekter å innrømme at ekteskapet hennes endte på grunn av utroskap. Hun understreker at hun og Hemsworth har vært sammen i en årrekke, og at det hun har fortalt ved tidligere anledninger er sant: Hun elsker Liam Hemsworth. Det vil hun alltid gjøre.</p>
<p>I can admit to a lot of things but I refuse to admit that my marriage ended because of cheating. Liam and I have been together for a decade. I’ve said it before &amp; it remains true, I love Liam and always will.</p>
<p>— Miley Ray Cyrus (@MileyCyrus) August 22, 2019</p>
<p>I et siste innlegg skriver Cyrus at hun på dette tidspunktet i livet så seg nødt til å ta en sunn avgjørelse for seg selv om å «legge et tidligere liv bak seg».</p>
<p>Sangstjerna skriver at hun er sunnere og lykkeligere i dag enn hun har vært på lenge, og at man kan si mange ulike ting om henne - men ikke at hun er en løgner.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte hilsen til eksen</div>
<div type="text">
<p>Dette er første gang Miley Cyrus uttaler seg direkte om bruddet. Tidligere har hun delt et noe kryptisk innlegg på Instagram, men hun har ikke tatt bladet fra munnen om de mange utroskapsryktene - før nå.</p>
<p>Liam Hemsworth delte på sin side en hilsen til eksen få dager etter at skilsmissen ble kjent. I et innlegg på Instagram skrev han at han ikke hadde uttalt seg til noen om bruddet, og at han heller ikke vil gjøre det i tida framover.</p>
<p>Skuespilleren skrev i samme innlegg at han ønsker Miley Cyrus hell og lykke.</p></div></body></document>
