<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191208-vil-gjore-det-far-al.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vil-gjore-det-far-aldri-klarte/71891770" frk="1044 3 22 5962"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 12:06"/>
<attribute name="author" value="Christian Grieg Sander"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil gjøre det far aldri klarte</div>
<div type="ingress">Erik Thorstvedt vant aldri cupgull i Norge. Nå ønsker sønnen Kristian å oppnå det faren ikke klarte.</div>
<div type="author">Christian Grieg Sander</div>
<div type="date">2019-12-08</div>
<div type="caption"><p>CUPFINALE: Kristian Thorstvedt spiller sin første cupfinale mot Haugesund. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NEDRYKK: Flere lag hadde mye å spille for i Eliteseriens siste runde. Video: FotballMedia. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>CUPFINALE 1984: Fra cupfinalen i 1984 hvor Per Egil Ahlsen scorte et ikonisk frisparkmål mot Erik Thorstvedt og Viking. Foto: Ola Næss / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>På søndag venter det et skikkelig Rogalandsderby i cupfinalen. Viking - Haugesund foran et utsolgt Ullevaal er det som står på programmet.</p>
<p>I hovedrollen finner vi blant annet supertalentet Kristian Thorstvedt (20). Unggutten har hatt et helt fantastisk år for Viking. Fra sin indreløperposisjon endte han opp med ti mål og tre assist denne sesongen i Eliteserien.</p>
<p>Nå er han altså klar for cupfinale med Viking på søndag.</p>
<p>Dette er ungguttens debutsesong på øverste nivå i Norge. For Viking har det vært en sesong som har gått over all forventning. Thorstvedt forteller han er veldig spent før finalen, og sier at det er fantastisk å kunne avslutte den gode sesongen med en cupfinale.</p>
<p>- Jeg er veldig stolt over laget, det har gått bra i år. Jeg gleder meg veldig til finalen nå, det er ikke mange som får oppleve dette i så ung alder, forteller Thorstvedt til Dagbladet.</p>
<p>Etter å rykket opp fra OBOS-ligaen i fjor, var det mange «eksperter» som spådde en rask retur ned til nivå to for Viking i år. En av grunnene blant ekspertene, var at laget var for ungt og urutinert. Etter at Viking endte opp på en femteplass og nå spiller om cupgull, kan man vel si at de spådommene har blitt gjort til skamme. Thorstvedt er ekstra tilfredsstilt etter å ha motbevist de som tvilte på laget.</p>
<p>- Det er litt deilig. Vi har levert mye bedre enn forventet, så det er godt å motbevise ekspertene, sier Thorstvedt.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil overgå far</div>
<div type="text">
<p>Hvis Viking skulle ta gullet på søndag vil Thorstvedt klare noe hans far, Erik, aldri klarte. Nemlig å ta et norsk cupgull.</p>
<p>Erik Thorstvedt er en av Norges største keeperprofiler gjennom tidene. I 1984 hadde Thorstvedt-senior mulighet til å ta et cupgull med sitt kjære Viking. I finalen møtte Stavanger-laget allerede nedrykksklare Fredrikstad. Thorstvedt husker finalen godt, og har veldig dårlig minner fra den dagen.</p>
<p>- Det var veldig lite stas. Jeg husker vi spilte uavgjort i den første kampen, og måtte spille en returkamp. Den tapte vi. Så det var litt surt, forteller far Thorstvedt til Dagbladet.</p>
<p>I den første kampen i cupfinalen mot Fredrikstad i 1984, scoret Per Egil Ahlsen et ikonisk frisparkmål på Erik Thorstvedt. Kampen endte 3-3. Se bildet fra sekvensen under:</p>
<p>Nå har altså Kristian mulighet til å ta det cupgullet faren aldri fikk. Thorstvedt junior er klar på at han skal minne faren på det, hvis det skulle ende opp med gull.</p>
<p>- Han skal få høre det ja, sier en lattermild Kristian Thorstvedt.</p>
<p>Far legger ikke skjul på at sønnen har veldig lite å stille opp med, hvis han skulle komme hjem med et cupgull.</p>
<p>- Kommer du til å få høre det av Kristian, hvis sønnen din tar det cupgullet du aldri fikk?</p>
<p>- Nå har jo jeg et FA-cupgull, så han kommer til å ligge syltynt an hvis han skulle prøve seg på den, sier Thorstvedt.</p>
<p>Kristian Thorstvedt ler når han hører kommentaren til faren og svarer følgende tilbake:</p>
<p>- Nå har jo jeg minst femten år igjen av karrieren. Så jeg har ganske god tid på meg til å vinne ting, påpeker Viking-spilleren.</p></div>
<div type="title" level="3">Nært forhold</div>
<div type="text">
<p>Forholdet mellom far og sønn har alltid vært sterkt, skal man tro de to. Far Thorstvedt sier at det har vært veldig morsomt å følge reisen til sønnen. Han påper likevel at det ikke alltid har vært like lett for yngstemann.</p>
<p>- Det er veldig stas å følge med hvor han er nå. Det har ikke alltid vært en lett reise. Han var veldig nær med ta et steg vekk fra fotballen. Kristian er veldig tøff i nøtta og har jobbet hardt for å være der han er nå, påpeker Thorstvedt.</p>
<p>- Har han fått den «tøffe nøtta» fra deg?</p>
<p>- Nei, nei. Moren skal ha meste av æren for det. Jeg har bare sluppet inn mål jeg. De der egenskapene må du spørre Siv om, forteller Thorstvedt og ler.</p>
<p>Kristian mener at faren skal ha mye av æren for at han er der han er i dag. Karierren til Thorstvedt har nemlig vært litt uvanlig. I ungdomsårene spilte han juniorfotball i Stabæk. Når junior-årene begynte å nærme seg slutten, ble ikke Thorstvedt tilbudt en proffkontrakt i Bærumsklubben.</p>
<p>Det gjorde at han vurderte å dra til USA, for å spille collegefotball.</p>
<p>Det endte heller opp med at han tok sjansen på et prøvespill i Viking. Etter prøvespillet ble han tilbudt en kontrakt med Stavanger-klubben. Den signerte han under på - noe han neppe angrer på i dag.</p>
<p>Thorstvedt junior sier at faren var viktig i perioden hvor det ikke gikk så bra. Han sier han fått mye gode råd fra far opp gjennom, som har hjulpet han i karrieren.</p>
<p>- Han har alltid har sagt til meg at uansett hva jeg gjør, vil han være stolt av meg. Jeg var litt seint utviklet også, så jeg husket han sa at «når du begynner å vokse, kommer du til å vise alle hvor god du faktisk er», sier Thorsvedt junior.</p>
<p>- Han mener at du har arvet den sterke mentaliteten fra mor, stemmer det?</p>
<p>- Jeg har nok arvet psyken av han (far). Det er nok litt fra mor også, men han liker ikke å skryte av seg selv, påpeker Thorstvedt.</p></div>
<div type="title" level="3">Spennende finale</div>
<div type="text">
<p>Søndag braker det hele løs. To Rogalands-lag foran et fullsatt Ullevaal er hva som er i vente. Både far og sønn mener at Oslo-folket burde holde seg unna, og forberede seg på en tilværelse innendørs akkurat den helgen.</p>
<p>- Rogalands-publikummet kommer til å ta over hovedstaden. Oslofolket kan holde seg inne den dagen, sier Thorstvedt junior og ler.</p>
<p>Sist oppgjør mellom de to endte med en 1-0 seier til Haugesund. Thorstvedt håper at det skal gå bedre på søndag. Han mener de møter et veldig godt lag.</p>
<p>- Haugesund er et veldig godt lag uten noen utprega svakheter. Det kommer til å bli tøft, sier midtbaneeleganten.</p></div></body></document>
