<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-icardis-kone-om-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/icardis-kone-om-overgangen---det-verste-for-meg/71572309" frk="562 3 11 3298"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 12:00"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Icardis kone om overgangen: - Det verste for meg</div>
<div type="ingress">Mauro Icardi var linket til flere storklubber. Valget falt til slutt på PSG. Det var ikke optimalt for familien.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>KONE OG AGENT: Mauro Icardi med kona Wanda Nara. Foto: REUTERS/Daniele Mascolo/NTB Scanpix</p> <p>BENDTNER: Nicklas Bendtner er klar for FC København etter å ha vært ute i kulden i Rosenborg. Video: FC København og NTB Scapix. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV.</p></div>
<div type="text">
<p>Mauro Icardi er en fargeklatt i fotballen og stjeler ofte overskrifter av helt andre grunner enn det sportslige.</p>
<p>For selv om talentet til 26-åringen er udiskutabelt, har han en tendens til å havne i kontroversielle episoder på privaten. Det hjelper heller ikke at kona hans Wanda Nara også er Icardis agent, noe som skaper ekstra overskrifter.</p>
<p>Icardi har nærmest vært linket til det som kan krype og gå av storklubber i sommer, og til slutt falt valget på franske Paris Saint-Germain. Overgangen ble først bekreftet på Deadline Day 2. september, og det dreier seg om et lån.</p>
<p>Wanda Nara har tatt bladet fra munnen og forklart hvorfor mannen hennes ventet til siste liten med å forlate Inter.</p>
<p>- Hvis jeg ventet til siste øyeblikk, så er det fordi jeg hadde et ess i ermet. Ingen visste det, selv ikke barna. Mauro pakket en liten koffert og overlot resten til meg, sier Nara til det argentinske showet Morfi Telefe, gjengitt av blant andre Goal.</p></div>
<div type="title" level="3">Familie-utfordringer</div>
<div type="text">
<p>Det betyr samtidig utfordringer for familien.</p>
<p>- Barna går på skolen i Italia, så vi må pendle mellom Milano og Paris. Av de tre valgene vi hadde, var PSG det verste for meg, fordi jeg må dra tilbake og bo i Milano med barna, sier Nara.</p>
<p>- Men jeg tenkte på det som var best for ham. Det var så mange viktige italienske klubber som ville ha ham og det ville vært lettere, sier hun videre uten å nevne navn på hvilke klubber det skal dreie seg om.</p>
<p>Icardi har ikke spilt under Inters nye manager Antonio Conte, verken i oppkjøringen eller de to første ligakampene. Han har fortsatt kontrakt med italienerne fram til 2022.</p>
<p>Icardi regnes som en av Serie As beste spisser, men klubben skal ha sett seg lei på argentineres oppførsel over lengre tid. I sommer hentet Inter Romelu Lukaku fra Manchester United, en spiller Conte holder høyt.</p>
<p>Mange stiller seg nå spørsmålet hvordan det skal gå med Icardi i PSG, som allerede har flere sterke personligheter. Edinson Cavani og Neymar har tidligere kranglet på banen, mens Kylian Mbappé også er en stor stjerne i laget som tar mye plass.</p></div>
<div type="title" level="3">Trekantdrama</div>
<div type="text">
<p>Forholdet mellom Nara og Icardi ble kjent for en hel verden da det dukket opp opplysninger om et privat trekantdrama.</p>
<p>Maxi Lopez og Nara var gift fram til 2013, og sammen har de tre barn. På den tiden var Lopez og Icardi lagkamerater i Sampdoria og på landslaget, men vennskapet fikk en brå slutt.</p>
<p>Kun fire måneder etter at Lopez og Nara skilte seg, var Icardi og Nara gift - et forhold som skal ha startet før skilsmissen var gjennomført. Nara og Icardi har to barn sammen.</p>
<p>Forholdet mellom Lopez og de to har vært alt annet enn rosenrødt, og de har stadig sendt stikk til hverandre gjennom media.</p>
<p>Bråket mellom de to fotballspillerne ble også en gigantisk snakkis i hjemlandet Argentina. Fotballpersonligheter kastet seg inn i debatten og pressen slukte historiene om dramaet på løpende bånd.</p></div></body></document>
