<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190730-arrangorene-etterfor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/arrangorene-etterforskes-for-mulig-uaktsomt-drap/71444581" frk="615 7 29 3643"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 18:01"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arrangørene etterforskes for uaktsomt drap</div>
<div type="ingress">En norsk kvinne døde lørdag etter at hun ble truffet av lynet under et ekstremløp i Italia. Nå etterforskes det om arrangørene har opptrådt riktig.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-07-30</div>
<div type="caption"><p>TRAGEDIE: Årets Ultra Skyrace i Sør-Tyrol ble rammet av en tragedie lørdag kveld da en 43 år gammel norsk kvinne døde etter å ha blitt truffet av lynet. Her fra starten på årets løp i Bolzano. Foto: Ultra Skyrace</p> <p>LØYPA: Både start og målgang er i byen Bolzano i Sør-Tyrol. Kvinnen ble truffet av lynet i nærheten av innsjøen San Pancrazio / Kratzberger Zee (merket med rød ring).</p></div>
<div type="text">
<p>En 43 år gammel norsk kvinne bosatt i Tromsø døde lørdag kveld etter at hun ble truffet av lynet under ekstremløpet Ultra Skyrace i Sør-Tyrol i Italia.</p>
<p>Ifølge flere lokale medier har myndighetene i landet nå iverksatt etterforskning for å se om arrangørene kan finnes skyldige i uaktsomt drap som følge av hendelsen.</p>
<p>De lokale mediene opplyser at det er flere punkter som skal trekkes fram og belyses, blant annet om arrangørene har opptrådt riktig da de sendte løperne ut i tordenværet.</p>
<p>Det skal også avklares om løpet ble stoppet før eller etter lynnedslaget fant sted, samt i hvilken grad tordenværet var forutsigbart.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Troms politidistrikt, kvinnens tilhørende politidistrikt, som sier de ikke er kjent med utviklingen i saken.</p>
<p>Dagbladet har også vært i kontakt med Utenriksdepartementet, som er kjent med at en norsk statsborger har omkommet i Italia. De kan ikke kommentere ytterligere enkeltdetaljer på nåværende tidspunkt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Burde aldri blitt arrangert</div>
<div type="text">
<p>Det var da kvinnen var mellom 83 og 89 kilometer ute i den 121 kilometer lange løypa, at hun og flere andre deltakere ble overrumplet av et kraftig tordenvær.</p>
<p>Den norske kvinnen hadde løpt hele dagen før stormen slo innover området rundt start- og målbyen Bolzano. Arrangørene fikk aldri varslet 43-åringen og tre andre deltakere, som skal ha vært mellom to sjekkpunkter i løypa, om at de bestemte seg for å avbryte løpet like etter klokka 18.30 lørdag kveld.</p>
<p>Kvinnen ble truffet av lynnedslaget i 19-tida. Hun befant seg da i 2120 meters høyde. Arrangørene var raskt ute med å omtale hendelsen som en stor tragedie, men kritikken har haglet i etterkant.</p>
<p>Den profilerte sveitsiske meteorologen Jörg Kachelmann er blant dem som har tatt til orde. Han skrev på Twitter at løpet aldri burde blitt arrangert.</p>
<p>- Når inhumane arrangører sender ut folk som levende blinker gjennom løypa, til tross for at værmeldingene viste tordenvær, for så å spille offer, skjer det som må skje, skrev Kachelmann.</p></div>
<div type="title" level="3">- En risiko bundet med det</div>
<div type="text">
<p>Talsmann for arrangørene, Jakob Oberrauch har tidligere uttalt at han forstår kritikken, men mener likevel de ikke kunne gjort noe mer for å forhindre ulykken.</p>
<p>Dagbladet har framlagt kritikken fra Kachelmann for ham.</p>
<p>- Vi har vært i kontakt med meteorologene i vår region gjennom arrangementet og sjekket værmeldingene med dem. Det var ikke klart hvordan disse skyene ville bevege seg. Da vi skjønte at det kom til å treffe i løypa, stoppet vi løpet umiddelbart, sier Oberrauch.</p>
<p>- Det er et av de mest ekstreme løpene, og går stort sett i over 2000 meters høyde. Alle som deltok vet at det er en risiko forbundet med det. Samtidig har vi et team som har gjort alt for å gjøre det trygt. Vi er veldig triste for at dette skjedde, legger han til.</p>
<p>Oberrauch påpeker at været så bra ut fredag og lørdag morgen, og at det var uklart hvordan det ville utvikle seg. Han sier til Dagbladet at det alltid er litt usikkert å spå været så langt fram i tid, og at flere av deltakerne på den lengste distansen allerede hadde vært ute i om lag 20 timer.</p></div></body></document>
