<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190306-real-madrid-slaktes-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/real-madrid-slaktes-etter-ajax-ydmykelsen---arhundrets-nedtur/70841687" frk="462 6 19 2846"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 06:54"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Real Madrid slaktes etter Ajax-ydmykelsen: - Kong Madrid er død</div>
<div type="ingress">At Real Madrid ble rundspilt i egen storstue av Ajax har ikke gått upåaktet hen. Champions Leagues mest dekorerte klubb får det glatte lag etter tirsdagens åttedelsfinale.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-03-06</div>
<div type="caption"><p>FÅR GJENNOMGÅ: Luka Modric (bakerst t.v.), Karim Benzema og Gareth Bale får kjørt seg etter stortapet mot Ajax tirsdag kveld.</p> <p>FORSIDEN: Marcas forside onsdag morgen. Foto: Faksimile.</p> <p>MARERITTET: Marco Asensio fortviler etter å ha skutt utenfor.</p></div>
<div type="text">
<p>Real Madrid - Ajax 1-4, 3-5 sammenlagt</p>
<p>Real Madrid, som har vunnet Champions League tre ganger på rad og gått til topps i turneringen i fire av de fem siste utgavene, ble onsdag sendt på hodet ut av turneringen hvor de er tidenes mestvinnende klubb (13 seiere).</p>
<p>Dusan Tadic herjet, Barcelona-klare Frenkie de Jong det samme og Hakim Ziyech fortsatte å levere målpoeng. Karim Benzema snublet, Raphaël Varane traff stolpen og Gareth Bale ble møtt med pipekonsert.</p>
<p>Nå får den spanske hovedstadsklubben det glatte lag av medier verden over.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kong Madrid er død»</div>
<div type="text">
<p>Den spanske storavisa Marca var nådeløse i sin omtale av Real Madrid seint tirsdag kveld. De kaller tapet mot Ajax for «århundrets nedtur».</p>
<p>«Etter 1000 dager på toppen er Real Madrid dyttet ned fra tronen på verst tenkelig vis. Hoder kommer til å rulle», skriver de.</p>
<p>Onsdag har de følgende tekst på forsiden av avisa:</p>
<p>«Her hviler et lag som skapte historie. Ydmykende slutt på en æra som er umulig å gjenskape.</p>
<p>Den franske avisen L'Équipe fokuserer også på Real Madrids stortap på Santiago Bernabeu, med tittelen «Kong Madrid er død». Videre skriver de at Madrid-supporterne har mistet alt de siste dagene:</p>
<p>«De ble slått ut av cupen av kongene (Barcelona), er langt unna i La Liga og på tirsdag opplevde de et mareritt.»</p></div>
<div type="title" level="3">- Store problemer</div>
<div type="text">
<p>Italienske Gazzetta dello Sport omtaler tirsdagskvelden som «En dramatisk kveld i det hvite hus», en referanse til Santiago Bernabeu, ikke den amerikanske presidentresidensen.</p>
<p>«Real Madrid abdiserer fra den europeiske tronen etter mer enn 1000 dager», skriver de.</p>
<p>«Et lag uten sjel», skriver argentinske Olé.</p>
<p>Den spanske fotballeksperten Guillem Balague snakket om kampen på BBC Radio 5 live. Der sa at han dette bare er starten for spanjolene.</p>
<p>- Bare vent til sommeren. Det er store problemer i Real. De kan ikke kjempe på overgangsmarkedet som de har gjort. De sluttet å hente «Galacticos» i 2014, og troppen blir bare tynnere og tynnere. Hvem kan du kalle en superstjerne i dette laget? Alle har skuffet, sier han.</p>
<p>Viasats ekspert på spansk fotball, Petter Veland, brukte sin egen vri på et velkjent Petter Northug-sitat for å sette ord på sjokkresultatet.</p>
<p>- De får kampen inn i sitt spor og så bare fortsetter de. Dette var en barnefotballkamp, der barna lekte med de voksne, for å vri litt på et Northug-sitat, sa Veland under Viasats sending.</p></div></body></document>
