<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191027-drommer-om-ny-norsk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/drommer-om-ny-norsk-duell-etter-20-ar/71750903" frk="598 10 34 3335"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 07:00"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drømmer om ny norsk duell etter 20 år</div>
<div type="ingress">20 år etter at Lasse Kjus og Kjetil André Aamodt gjorde opp om sammenlagtseieren i verdenscupen, drømmer de norske alpingutta om å repetere bragden.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>STERKT LAG: Kjetil Jansrud og Henrik Kristoffersen, her omringet av lagkamerater på årets lagbilde er to sterke kandidater i verdenscupsammendraget. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>FANTASTISK SESONG: Både Kjus og Aamodt hadde med seg edelt metall hjem fra VM i Vail i 1999. I totalcupen trakk Kjus det lengste strået. Foto: Arnt E. Folvik / Dagbladet</p> <p>HEMMELIG TRIKS: Henrik Kristoffersen er klar for nytt renn i Sölden. Video: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SÖLDEN (Dagbladet):</p>
<p>Både Kjetil Jansrud og Henrik Kristoffersen har endt på plassen bak Marcel Hirscher i løpet av hans åtte år lange herredømme over alpinsporten.</p>
<p>Sist gang Norge vant verdenscupen sammenlagt var da Aksel Lund Svindal vant sin andre, for ti år siden 2008/09-sesongen.</p>
<p>Går man ti år ekstra tilbake i tid finner man sist Norge vant dobbelt i totalcupen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ganske drøyt</div>
<div type="text">
<p>Da ble Lasse Kjus vinner av totalcupen. Med sine 1465 poeng var han til slutt bare 23 poeng foran Kjetil André Aamodt i sammendraget.</p>
<p>- Å ja, det er fett. Det visste jeg ikke. Det må vel være målet da, å feire 20-årsjubileum, utbryter Aleksander Aamodt Kilde, da Dagbladet forteller ham om den duellen.</p>
<p>- Det kan bli en norsk duell om seieren igjen?</p>
<p>- Ja, det kan være mulig. Selvfølgelig, det er jo ganske drøyt å i det hele tatt tenke på, i og med at vi har tre kandidater på herresiden, at de da skal være i toppen samtidig, da skal det klaffe. Men det hadde vært sinnssykt gøy. Jeg tror vi vil oppleve det en gang, men om det er i år, det får vi se, sier Kilde.</p>
<p>- Vi har jo vært tre i topp-10 ofte de siste åra sammenlagt, det sier noe om hvor sterke vi er når vi er i form. Jeg skal ikke legge noe press på oss nå, men det er i hvert fall store sjanser for at det kan gå vår vei, konkluderer Kilde.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig gøy</div>
<div type="text">
<p>For Kjetil Jansruds del har det blitt to andreplasser i verdenscupen, i 2015 og i 2017 til nå. Også han innrømmer at det pirrer med en norsk duell om sammenlagtseieren i vinter.</p>
<p>- Det hadde vært veldig, veldig gøy om det skjer.</p>
<p>Han mener imidlertid at det blir vanskelig å repetere akkurat det i vinter, med tanke på de ekstra rennene teknikkjørerne har sammenliknet med fartskjørerne.</p>
<p>- Jeg tror Henrik kommer til å være der. Jeg tror fighten kommer til å stå mellom Henrik og noen til. Pinturault kommer garantert til å være der, så er spørsmålet om noen yngre utøvere utnytter det tomrommet som er etter Hirscher, sier Jansrud til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg håper jeg kan være der jeg også, men det er litt mer åpent. Med litt færre renn på fartssiden er jeg nødt til å være i toppform for å henge med. Jeg har vist at det er mulig før, Henrik og jeg har vært to og tre og vært nære bak Hirscher før. Når han er borte så kunne vi vært i den situasjonen du nevner nå som Lasse og Kjetil var i, så alt er mulig, sier Jansrud.</p>
<p>For den største av de norske sammenlagthåpene er Henrik Kristoffersen, og selv om han ser på Alexis Pinturault som den største favoritten denne vinteren, vil heller ikke Kristoffersen avvise at det kan bli en helnorsk duell.</p>
<p>- Alt er mulig, det er det selvfølgelig. Da må vi alle kjøre fortere enn vi gjorde i fjor, men ingenting er umulig, sier 25-åringen.</p></div></body></document>
