<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-solskjar-bor-kreve-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-bor-kreve-tre-milliarder-kroner/70857807" frk="763 2 11 4465"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 19:08"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ole gunnar solskjær,gary neville,fotball,arsenal,sport,manchester united,premier_league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Solskjær bør kreve tre milliarder kroner</div>
<div type="ingress">Gary Neville mener Ole Gunnar Solskjær bør være tøff når han setter seg ved forhandlingsbordet.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes (I ENGLAND)</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>GIR SOLSKJÆR RÅD: - Vær tøff med kontrakten din. Betingelsene for kontrakten, hvem du vil ha rundt deg og pengene som du vil de skal gi deg, sier Gary Neville. Foto: Stephen Wright / Prosports / REX / Shutterstock / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>LONDON (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær gikk på sitt første Premier League-tap som United-manager i går da Arsenal vant 2-0 på Emirates, noe som gjorde at London-klubben stjal de røde djevlenes fjerdeplass på tabellen.</p>
<p>Tapet har derimot neppe noe å si for Solskjærs sjanser til å bli ansatt på fast basis, noe som først og fremst virker å være et spørsmål om når framfor om.</p>
<p>Akkurat nå kjemper Manchester United om tredje- og fjerdeplassen, som begge gir en plass i neste års Champions League, men for en klubb som Manchester United, er det bare en kortsiktig målsetting.</p>
<p>Tidligere United-spiller Gary Neville mener Solskjær bør stille høye krav når han setter seg ved forhandlingsbordet sammen med United-sjefene.</p>
<p>- Ole gjør en fantastisk jobb, men han må etablere fundamentet og reglene med fyren som han snakker med om jobben. Han trenger 200-250 millioner pund. De trenger fortsatt tre forsvarsspillere, en midtbanespiller og en spiss, sa Neville til Sky Sports i forkant av Arsenal-kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må forsterke forsvaret</div>
<div type="text">
<p>Neville sier videre at nordmannen må være «tøff» før han eventuelt får jobben, ikke etter at han har fått den.</p>
<p>- Vær tøff med kontrakten din. Betingelsene for kontrakten, hvem du vil ha rundt deg og pengene som du vil de skal gi deg. Jeg er sikker på at klubben alltid har vært støttende de siste åra, og jeg sier ikke at de ikke kommer til å være det, men han må vite hva han får hvis han skal bli suksessfull, sier Neville.</p>
<p>Det var ingen hemmelighet at José Mourinho ønsket penger til å forsterke forsvarsrekka til United, og i vinter skrev italienske medier at klubben ønsket tidligere Juventus-stopper Medhi Benatia, som i stedet signerte for den qatarske klubben Al-Duhail.</p>
<p>- De trenger en høyreback og to midtstoppere. Chris Smalling og Victor Lindelöf gjør det kjempebra, men hvis du ser på City-stopperne: Nicolás Otamendi, Aymeric Laporte, John Stones og Vincent Kompany. United er ikke i nærheten. De er heller ikke i nærheten av Liverpool med Virgil van Dijk, som er tre i én, sier Neville.</p>
<p>Saken fortsetter under lenken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Eneste de ikke har gjort</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere United-spilleren sier i Gary Neville Podcast at han ikke tror tapet mot Arsenal skader Solskjærs sjanser til å få jobben fast.</p>
<p>- Solskjær har beholdt positiviteten sin i hver eneste pressekonferanse han har holdt hittil, og han kommer til å gjøre det når denne kampen er slutt. Han kommer til å peke på sentrale momenter i kampen der det ikke gikk hans vei, med viten om at det kan skje fordi han har hatt momenter som han har gått hans vei de siste to-tre månedene, sier Neville.</p>
<p>Den tidligere høyrebacken peker på hvilke typer managere United har prøvd siden Alex Ferguson la managerkarrieren på hylla.</p>
<p>En av verdens beste i José Mourinho, den erfarne i Louis van Gaal og den britiske i David Moyes.</p>
<p>- Det eneste de ikke har gjort, er å gi jobben til en av deres egne som forstår klubben. Solskjær har forenet klubben, resultatene har vært utrolige, og det ville alltid komme et tap. Men tapet var ikke pinlig, Manchester United kunne lett ha fått uavgjort eller vunnet, de sentrale momentene gikk bare mot dem, sier Neville.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd Solskjær tross tap</div>
<div type="text">
<p>Arsenal tok ledelsen etter at United-keeper David de Gea feilberegnet et langskudd fra Granit Xhaka i første omgang.</p>
<p>Romelu Lukaku hadde headet ballen i tverrliggeren i forkant av målet, og like etter skjøt også Fred i stanga.</p>
<p>I andre omgang økte i stedet Arsenal til 2-0 etter et noe billig straffespark omsatt av Pierre-Emerick Aubameyang.</p>
<p>- De hadde ikke så mye utenom scoringene. Vi skapte store sjanser, men når man ikke tar dem så er det forskjellen på dette nivået. Det er skuffende at vi ikke tar dem, men prestasjonen er jeg fornøyd med, sa Solskjær til TV 2 etter kampen.</p>
<p>Nordmannen klarte likevel å glede seg over prestasjonen.</p>
<p>- Det er ikke noen trøst i seg selv, men vi må se på at de gangene vi hadde litt ro og spiller framover, så skaper vi sjanser. Vi visste at det kom til å bli en tett og vanskelig kamp. Det er så tett nå med oss, Tottenham og Chelsea. Sånn sett er det skuffende at det ikke blir poeng i dag.</p></div></body></document>
