<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190830-forbereder-tidenes-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forbereder-tidenes-storste-omstilling/71544175" frk="366 40 101 2481"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 21:18"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbereder tidenes største omstilling</div>
<div type="ingress">- Digitaliseringstakten tiltar og Posten fortsetter å tilpasse seg et fallende brevmarked og nye kundebehov, konsernsjef Tone Wille i Posten Norge.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-08-30</div>
<div type="caption"><p>TAR GREP: Posten Norge og konsernsjef Tone Wille forbereder nå tidenes største omstilling når brevomdelingen planlegges lagt om til annenhver dag fra 1. juli 2020. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) Posten Norge fikk et resultat etter skatt på minus 305 millioner kroner i 2. kvartal 2019, mot 161 millioner kroner i tilsvarende periode i fjor.</p>
<p>- Digitaliseringstakten tiltar og Posten fortsetter å tilpasse seg et fallende brevmarked og nye kundebehov. Konsernet har god underliggende drift og god resultatutvikling i logistikksegmentet, men bunnlinjen preges av store avsetninger for omstilling på grunn av fallende brevvolum, sier konsernsjef Tone Wille i Posten Norge, i en pressemelding.</p>
<p>Posten forbereder nå tidenes største omstilling når brevomdelingen planlegges lagt om til annenhver dag fra 1. juli 2020 – i tråd med endringene i Postloven som Stortinget besluttet i juni.</p></div>
<div type="title" level="3">Felles nettverk</div>
<div type="text">
<p>- Vi satser offensivt ved å utvide kapasiteten og øke effektiviteten i produksjon og nettverk. I Norge etablerer vi et felles nettverk for brev, pakker og gods. Den nye terminalen i Stavanger ble åpnet i juni. I Sverige vil Bring bygge ut pakkenettverket, mens Bring i Danmark utvider kapasiteten med nye terminaler, sier Wille.</p>
<p>Siste 12 måneder økte e-handelsvolumet med 17 prosent.</p>
<p>- De neste årene vil Posten forme fremtidens utleveringsnett med en kombinasjon av industriell produksjon og individuell utlevering med nye tjenester som blant annet Levering innenfor døren – med digital dørlås. Vi ser for oss at våre betrodde medarbeidere kan levere pakkene trygt innenfor døren – også når mottaker ikke er hjemme, sier Wille.</p>
<p>I 1. halvår var 91,5 prosent av adressert post fremme innen to dager. Dette var godt over konsesjonskravet på 85 prosent.</p>
<p>Nøkkeltall 2. kvartal 2019 (2. kvartal 2018 i parentes)</p>
<p>Driftsinntekter (MNOK): 5.931 (5.975)</p>
<p>Justert driftsresultat (MNOK): 132 (214)</p>
<p>Driftsresultat (EBIT) (MNOK): -239 (233)</p>
<p>Resultat etter skatt (MNOK): -305 (161)</p>
<p>Nøkkeltall 1. halvår 2019 (1. halvår 2018 i parentes)</p>
<p>Driftsinntekter (MNOK): 11.843 (11.844)</p>
<p>Justert driftsresultat (MNOK): 239 (159)</p>
<p>Egenkapitalandel %: 29,7 (38,1)</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>Åpner for nye eiere i Fredriksen-selskapene</p>
<p>Aksjen har steget 73 prosent i år - her er Tønseths anbefaling</p></div></body></document>
