<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-blottet-seg-under-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/blottet-seg-under-visning/71572520" frk="373 7 16 2148"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 09:33"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blottet seg under visning</div>
<div type="ingress">Oslo-mannen averterte et rom til leie. Da en kvinne var på visning, ble hun møtt av mannen som viste mer enn hun ønsket. Nå er han dømt.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>DØMT: - Dette var jo også en visning, sier advokat Fridtjof Feydt om klienten som viste fram understellet da han skulle leie ut en leilighet til en kvinne. Foto: Benjamin A. Ward / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Nå er den 33 år gamle mannen fra Oslo dømt i Oslo tingrett til fengsel i 60 dager for uanstendig adferd.</p>
<p>For noen uker siden - i begynnelsen av august i år - hadde 33-åringen annonsert et rom til leie.</p>
<p>I tiltalen, som Oslo tingrett la til grunn heter det:</p>
<p>«... i forbindelse med at NN (en 32 år gammel kvinne) var på visning for mulig leie av et rom i leiligheten, blottla han sin erigerte penis overfor henne, uten at hun hadde samtykket til det».</p></div>
<div type="title" level="3">Avtalte visning</div>
<div type="text">
<p>Under rettsforhandlingene kom det fram at kvinnen hadde annonsert på Finn.no etter en hybel sentralt i Oslo. 33-åringen hadde kontaktet henne, og de hadde avtalt en visning.</p>
<p>Etter at kvinnen hadde stilt en del spørsmål, gikk hun inn på toalettet. Da hun kom ut, hadde mannen stilt seg opp foran utgangsdøra og onanerte.</p>
<p>Mannen flyttet seg da kvinnen rev opp døra og løp ut.</p>
<p>Advokat Fridtjof Feydt, som representerte mannen i retten, har følgende kommentar til Dagbladet:</p>
<p>- Dette var jo også en visning.</p>
<p>I retten la 33-åringen kortene på bordet og erkjente straffskyld. Men retten mente tilståelsen kom lovlig sent, og at hans forklaring bar preg av dårlig hukommelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Uanstendig atferd</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen forklarte i sitt vitnemål at opplevelsen var skremmende, og at hun har snakket med psykolog om den utuktige adferden hun ble utsatt for.</p>
<p>Mannen ble også dømt for å ha truet en kvinnelig lege på et legesenter til å gi ham en resept.</p>
<p>I rettsboka heter det:</p>
<p>«... til å gi ham en resept på Paralgin Forte, som hun i utgangspunktet ikke ville gi ham. Den urettmessige atferden bestod i at han var høylydt, aggressiv, tok tak i skuldrene hennes og uttalte dette gjør du nå!».</p>
<p>33-åringen er tidligere straffet for vold og trusler to ganger. Nå er han dømt til 60 dagers fengsel for urettmessig adferd og uanstendig atferd.</p></div></body></document>
