<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190608-nigeria-stjerna-norg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nigeria-stjerna-norge-frykter/71148842" frk="783 4 22 4676"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 17:18"/>
<attribute name="author" value="Endre Lübeck (i Frankrike)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nigeria-stjerna Norge frykter</div>
<div type="ingress">Norges åpningsmotstander er ukjent for de fleste. Men én spiller bør de norske spillerne være spesielt obs på.</div>
<div type="author">Endre Lübeck (i FRANKRIKE)</div>
<div type="date">2019-06-08</div>
<div type="caption"><p>STJERNE: Barcelona-spiller Ashisat Oshoala er Nigerias største stjerne - og spilleren Norge må stoppe. Foto: REUTERS/Albert Gea</p> <p>ARTIST: Ashisat Oshoala har fine danseferdigheter, som hun ofte viser frem når hun scorer mål. Foto: Kevin C. Cox/Getty Images/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>REIMS (Dagbladet): I dag spiller Norge sin første kamp i årets fotball-VM. Nigeria, rangert som Afrikas beste lag, er motstander.</p>
<p>Nigeria vant Afrikamesterskapet i fjor, der de slo Sør-Afrika på straffesparkkonkurranse i finalen. Samme Sør-Afrika som Norge slo 7 – 2 i generalprøven til årets VM forrige helg.</p>
<p>«Uryddige, men holder et høyt nivå individuelt sett», «sterke fysiske» og «vet ikke så mye om dem» er svar som går igjen på spørsmål om hva de norske trenerne og spillerne vet om Nigerias landslag.</p>
<p>– Jeg spiller jo på lag med Ngozi Ebere, men vet ikke så mye om spillestilen deres. De prøver å trikse litt og sånn, men jeg tror vi har en mulighet til å slå dem. Men de har en veldig annen kultur på og utenfor banen, det merker jeg, sier Arna Bjørnar-keeper Oda Bogstad til Dagbladet.</p>
<p>I tillegg til forsvarsspiller Ebere i Arna-Bjørnar, spiller også angrepsspilleren Rasheedat Ajibade i Toppserien for Avaldsnes. Begge er i Nigerias VM-tropp.</p>
<p>I tillegg spiller flere av nigerianerne i Sverige, men den største stjerna spiller for Barcelona: Asisat Oshoala.</p>
<p>– Hun er veldig god. De har et godt lag, sier Ingrid Moe Wold til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk</div>
<div type="text">
<p>Oshoala har tidligere spilt i Liverpool og Arsenal, før hun gikk til Barcelona tidligere i år. Hun spilte ikke mot Lillestrøm i Champions League-kvartfinalen, men scoret Barcelonas ene mål i finalen mot Lyon og Ada Hegerberg i 1-4-tapet.</p>
<p>Oshoala har vært blant spillerne som har uttrykt mest misnøye med at kvinnelandslaget har blitt nedprioritert sammenliknet med herrene.</p>
<p>Kritikken har blant annet handlet om at de ikke har fått spilt så mange kamper som de ønsker; mellom desember 2016 og april 2018 spilte ikke det nigerianske landslaget én eneste kamp. De var heller ikke på treningssamlinger sammen.</p>
<p>– Kanskje forbundet ikke bryr seg om kvinnefotball. Hvis du ikke spiller kamper eller samles jevnlig, er det usannsynlig at vi skal gjøre det bra etter å ha vært samlet i ei uke før et mesterskap. Det var frustrerende for meg personlig, men også for de andre på laget, har Oshoala uttalt ved en tidligere anledning.</p>
<p>Før årets VM har imidlertid forbundet tatt tak slik at Nigeria har fått forberedt seg godt. Siden slutten av februar har de spilt fem kamper, som har gitt to seire og tre tap.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk</div>
<div type="text">
<p>Den hurtige angrepsspilleren Oshoala ble i sin tid den første afrikanske spilleren i den engelske toppserien. I 2015 ble hun kåret til årets spiller i verden av BBC. Hun imponerte spesielt mye for Nigeria i U20-VM året før, der hun ble toppscorer med sju mål på seks kamper.</p>
<p>Oshoala droppet ut av skolen for å satse på fotball tidlig, noe som gjorde hennes ressurssterke foreldre sjokkerte.</p>
<p>Men hun har lyktes på fotballbanen.</p>
<p>Nylig signerte hun en kontrakt med Barcelona som gjør at hun spiller for den spanske storklubben fram til 2022. På de elleve kampene hun har spilt i Barcelona-drakt så langt, har det blitt åtte mål. Hun har også blitt historisk som den første afrikanske spilleren i kvinnenes Champions League.</p>
<p>Oshoala har blitt kåret til Afrikas beste spiller tre ganger og blir spilleren å stoppe for Norge i VMs åpningskamp.</p>
<p>– Det er hun vi har hørt mest om fra det laget. Jeg har hørt at farten er hennes største styrke, sier midtstopper Maren Mjelde, som skal forsøke å stoppe Oshoala sammen med midtstopperkollega Maria Thorisdottir.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fenomenal</div>
<div type="text">
<p>Det kan Nigerias svenske trener Thomas Dennerby bekrefte. På gårsdagens pressekonferanse svarte han følgende på spørsmål fra Dagbladet om Oshoala:</p>
<p>– Hun kan skape ting på egen hånd ut av ingenting. Hun er én av de raskeste spillerne i VM og er i god form nå.</p>
<p>Også kaptein Desire Oparanozie var full av lovord om Barcelona-spilleren på gårsdagens pressekonferanse.</p>
<p>– Hun er en fenomenal spiller. Når du har et sånt talent, gir det resten av laget en «boost». Å ha henne i laget er et stort pluss.</p>
<p>På trenerbenken blir det en duell mellom to svensker. Dennerby spøkte og lo på spørsmål om landsmann Martin Sjögren på pressekonferansen, men ble mer alvorlig da han fikk spørsmål om Norge:</p>
<p>– Norge er et godt lag. Vi vet hvordan de spiller. De er fysiske og gode på kontringer. Det er ikke så sannsynlig at vi vinner gruppa, men vi skal prøve å ta noen poeng før vi møter Frankrike i siste kamp.</p>
<p>Kilder: BBC, CNN, The Guardian, Wikipedia.</p></div></body></document>
