<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190822-kastet-tomater-pa-ir.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kastet-egg-og-tomater-pa-pressen-og-stortinget/71516016" frk="460 4 12 2886"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 10:37"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kastet tomater på iranere, pressen og Stortinget</div>
<div type="ingress">Totalt sju personer er innbrakt av politiet etter opptrinnet.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-08-22</div>
<div type="caption"><p>DEMONSTRASJON: Det skal ha vært i forbindelse med denne demonstrasjonen at flere personer skal ha kastet egg og tomater på pressen og Stortinget. Foto: Endre Vellene / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Totalt sju personer er innbrakt av politiet etter at de skal ha kastet gjenstander som tomater og egg mot pressen, Stortinget og en delegasjon fra Iran i ettermiddag.</p>
<p>Bråket oppsto utenfor Stortinget i forbindelse med en demonstrasjon, ifølge politiet, som knytter demonstrasjonen til besøket fra Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif.</p>
<p>Først ble tre personer innbrakt for kasting av matvarer. Like før klokka 13.30 melder politiet på Twitter at ytterligere fire personer er innbrakt for kasting av tomater og egg.</p>
<p>Denne gang ble det kastet mot den iranske delegasjonen, som var på vei vekk fra Stortinget.</p>
<p>Operasjonsleder Gjermund Stokkeli opplyser at ingen ble skadet, men at én person i delegasjonen kanskje ble truffet med et egg.</p>
<p>Nå er demonstrantene på vei til Parkveien 45 i Oslo, der det allerede befinner seg 150-200 personer.</p>
<p>- Foreløpig foregår demonstrasjonen rolig, sier Stokkeli.</p></div>
<div type="title" level="3">Risikerer bot</div>
<div type="text">
<p>Først meldte politiet at tre personer var innbrakt av politiet, etter at de skal ha kastet egg, tomater og epler mot pressefolk og stortingsbygningen.</p>
<p>Om matvarene traff noen personer er uvisst.</p>
<p>Personene risikerer nå bot for ordensforstyrrelse, og i verste fall skadeverk.</p>
<p>- De er på vei inn til arresten. Der må de sikkert forklare hvorfor de har gjort det. Personene vil bli anmeldt, og så er det opp til juristen hvilke konsekvenser dette får. Normalreaksjon er bøter, sier operasjonsleder Gjermund Stokkeli i Oslo politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan fjerne demonstrantene</div>
<div type="text">
<p>Ut over mat-kastinga forteller Stokkeli at politiet har kontroll på demonstrasjonen.</p>
<p>- Vi har nok ressurser, og har bygd på med et par patruljer.</p>
<p>En fjerde demonstrant ble kontrollert utenfor Løvebakken. Da politiet fant tomater i lommen ble personen bortvist fra Stortinget.</p>
<p>- Hvis det fortsatt blir kastet ting og de ikke hører på politiet, kan vi vurdere å gå til mer drastiske skritt og fjerne demonstrantene. Vi har ikke gjort det til nå. Vi vurderer fortløpende hva vi skal gjøre, sier Stokkeli.</p></div>
<div type="title" level="3">Ut mot USA</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i dag besøkte Zarif Norsk utenrikspolitisk institutt (Nupi) under et seminar om situasjonen i Persiabukta.</p>
<p>På spørsmål om hva hans budskap er til Norge når det gjelder USAs plan om et militært nævær i bukta, svarer Zarif at han ikke tror dette vil gjøre området tryggere.</p>
<p>- Dere kan ikke forvente at vi vil sitte stille når noen kommer til våre grenser for å true oss, sa Zarif.</p>
<p>Zarif ber USA holde seg unna og overlate sikringen av Persiabukta til landene som er avhengige av den.</p>
<p>- Jeg kan forsikre dere om at det er USA som er kilden til usikkerhet i Persiabukta, ikke motsatt.</p></div></body></document>
