<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190110-kjorer-pa-fortauet-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjorer-pa-fortauet-igjen---tre-dager-etter-at-hun-ble-fratatt-forerkort-og-bilnokler/70644816" frk="462 5 15 2943"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 16:06"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="førerkort,nyheter,innenriks,bomring,bompenger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjører på fortauet igjen - tre dager etter at hun ble fratatt førerkort og bilnøkler</div>
<div type="ingress">Alltid rundt bomring på Skøyen til lunsj. Nå tok politiet bilskiltene også.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-01-10</div>
<div type="caption"><p>BILEN BESLAGLAGT: Her kjører kvinnen i 80-årene på fortauet 28. november i fjor. 7. januar blir bilen tauet bort og kvinnen fratatt førerkortet. Likevel kjørte hun samme løype rundt bomringen 10. januar. Da ble bilskiltene inndratt. Video: privat. Klipp: Emilie Rydning</p> </div>
<div type="text">
<p>For tre dager siden ble hun fratatt førerkortet og bilnøklene for å kjøre på fortauet og snike seg forbi en bomring i Drammensveien på Skøyen i Oslo.</p>
<p>Det var ikke noe hinder for å fortsette bilkjøringen på samme fortau rundt bomringen i Oslo vest.</p>
<p>I dag ble kvinnen i 80-åra fra naboområdet stanset igjen av politiet på fortauet med bilen som politiet hadde tatt bilnøklene til.</p>
<p>Nå ble bilen også avskiltet og ilagt bruksforbud av politiets jurist i et foreløpig ikke bestemt tidsrom.</p></div>
<div type="title" level="3">Publikum reagerte</div>
<div type="text">
<p>- Det var flere henvendelser fra publikum som gjorde politiet passet på, stoppet sjåføren og fikk tauet bort bilen sist mandag, sier operasjonsleder Tor Gulbrandsen i Oslo-politiet til Dagbladet.</p>
<p>Og det er flere som har registrert at slalåmkjøringen rundt bomringen ikke har stoppet etter den første politiaksjonen.</p>
<p>Derfor var politiet på plass på fortauet nær Thune holdeplass i dag igjen, mellom klokka 11 og 12, som er det «innarbeidede» tidspunktet for kvinnens fortauskjøring.</p>
<p>At politiet beslaglegger nøkler og nå skilter, betyr ikke at lovens håndhevere tar ansvaret for oppbevaringen av selve bilen. Kvinnen hadde åpenbart samme bil og nøkler da hun ble stoppet samme sted og i samme retning innover mot Oslo sentrum.</p>
<p>- Politiets jurister vurderer hva som skjer videre nå. Hun har brutt minst to trafikkregler - kjøring uten førerkort og kjøring på fortau, sier operasjonsleder Tor Gulbrandsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakkis til lunsj</div>
<div type="text">
<p>- Har hun forklart om kjøringen er en protest mot bompenger?</p>
<p>- Det framgår ikke noe av rapporten fra våre tjenestefolk på stedet om det. Det er heller ingen notater om kvinnens helsetilstand, svarer operasjonslederen på Dagbladets spørsmål.</p>
<p>Fortauskjøringen rundt bompengekameraet på Skøyen har vært en snakkis på arbeidsplasser med utsikt mot biler og fotgjengere siden lenge før jul.</p>
<p>En arbeidstaker langs løypa filmet bilen på fortauet første gang 28. november i fjor.</p>
<p>Siden har det fortsatt titt og ofte, gjerne ved lunsjtider.</p></div>
<div type="title" level="3">- Du kan ikke holde på slik</div>
<div type="text">
<p>- Har det vært farlige situasjoner for fotgjengere?</p>
<p>- Ikke det vi har sett her fra vinduene. En kollega stoppet bilen på fortauet en dag, og sa til sjåføren at hun ikke kunne holde på slik.</p>
<p>- Svarte hun noe om bompengeprotest?</p>
<p>- Ikke som jeg kan huske at kollegaen fortalte. Hun prøvde å snakke seg bort fra situasjonen, slik kollegaen oppfattet det. Den kvinnelige sjåføren forsvarte seg med at hun måtte rekke en time på sykehus, eller noe slikt, beskriver «vindusobservatøren» på Skøyen overfor Dagbladet.</p></div></body></document>
