<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191103-slakter-regelendring.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slakter-regelendring---fortsatt-trist/71757620" frk="2526 13 205 14763"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 15:13"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen, Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slakter regelendring: - Fortsatt trist</div>
<div type="ingress">Treningskjeden havnet i hardt vær for sine nye trivselsregler. Regelen er nå omformulert, men omhandler fortsatt mye av det samme.</div>
<div type="author">Martine Johansen, Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-11-03</div>
<div type="caption"><p>ENORM OPPMERKSOMHET: Sats' nye trivselsregler satte sinnene i kok hos flere. Nå har de endret på formuleringen, men innholdet i regelen er fortsatt det samme. Det synes treningsprofil Kristine Weber er synd. Foto: Privat</p> <p>STERKT ENGASJERT: Blogger Kristin Gjelsvik har lenge vært engasjert i kampen mot kroppspress blant unge. Daglig får hun meldinger fra fortvilte barn og unge, og nå vil hun ta et oppgjør mot utseendefikseringen. Video: Ingrid Cogorno / Dagbladet</p> <p>BURDE TA SEG EN TITT I SPEILET: Camilla Lorentzen mener at Sats forsøker å skyve ansvaret over på medlemmene, framfor å se hva de kan gjøre for å skape et mer inkluderende sentermiljø. Foto: Privat</p> <p>STYRKEØVELSENE DU MÅ GJØRE: Helle Bornstein er treningsekspert og driver sitt eget treningssenter, Smart Trening på Bislett. Her viser hun hvilke enkle styrkeøvelser alle burde gjøre. VIdeo: John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>USIKKER: Lene Alexandra Øien er usikker på om Sats' nye kleskoderegler vil minske kroppspresset. Foto: Saxegaard photography</p> <p>MANGE ROLLER: Lene Alexandra Øien har vært gjennom mange endringsreiser siden hun dukket opp i rampelyset på midten av 2000-tallet. Hun mener det er på tide at mediene slutter å omtale henne som tidligere glamourmodell. Video: Thomas Rasmus Skaug / Dagbladet</p> <p>KRITISERES: Victoria's Secret er under hardt vær. Video: Scanpix / Privat. Klipp: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p> <p>INGEN EFFEKT: Kristine Weber mener at de nye kleskode-reglene til treningskjeden ikke vil ha noen effekt, og at treningsmoten vil variere på lik linje som vanlig klær. Foto: Privat</p> <p>DEPPA: Zara Larsson forteller på «Skavlan» at hun blir deppa av skjønnhetspresset. Video: NRK</p> <p>TRENINGS-ENGLER: Victoria's Secret-englene Adriana Lima og Erin Heatherton om hva som skal til for å føle seg bra under en treningsøkt. Video: Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norges største treningskjede, Sats, har de siste dagene blitt mye omtalt både i norsk presse og i sosiale medier, etter at det nylig ble kjent at kjeden ville innføre nye sikkerhets- og trivselsregler fra første november.</p>
<p>«Medlemmet må vise hensyn til andre. Bar overkropp eller bekledning som kan være støtende, er ikke tillatt på Sats», lød den nye regelen i første omgang, samt at treningskjeden la ved en illustrasjon av hvilke områder på kroppen som måtte dekkes til.</p>
<p>Spesielt bruken av ordet «støtende» fikk flere til å reagere, i tillegg til det faktum at Sats så seg nødt til å vise hvordan det var lov å kle seg i form av en illustrasjon.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by @minmote.no on Oct 27, 2019 at 9:38am PDT</p>
<p>Derfor tok Sats til seg kritikken, og skrev om på de nye reglene. Det er fortsatt skrevet hvordan kjeden foretrekker at medlemmene kler seg, men nå med et noe mildere ordlag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Justeringer og tydeliggjøring</div>
<div type="text">
<p>«Medlemmet skal alltid trene i rent treningstøy som hovesakelig dekker mage, rygg og lår», lyder regelen nå, mens illustrasjonsbildet er tatt bort.</p>
<p>Dette har de endret</p>
<p>I første omgang lød regelen slik:</p>
<p>«Medlemmet må vise hensyn til andre. Bar overkropp eller bekledning som kan være støtende, er ikke tillatt på Sats.»</p>
<p>Nå har Sats endret regelen til:</p>
<p>«Medlemmet skal alltid trene i rent treningstøy som hovesakelig dekker mage, rygg og lår»,</p>
<p>Kilde: Sats.no</p>
<p>- Vi snur ikke. Men vi har gjort noen justeringer og tyderliggjøring. Vi har fulgt debatten nøye i mediene, og det er veldig viktig for oss å ta til oss den kritikken vi har fått. (...) Derfor har vi nå besluttet å gjøre en presisering, i forkant av implementeringen. Intensjonen og hensikten er akkurat den samme som før, sier Sats-sjef John Kristian Stubban til MinMote.</p>
<p>Stubban understreker at det aldri var meningen å innføre regler som er diskriminerende eller kaste ut folk fra deres treningssentre, og fastslår at medlemmene deres ikke vil bli kastet ut dersom de kler seg i magetopp.</p></div>
<div type="title" level="3"> Vekket sterke reaksjoner</div>
<div type="text">
<p>De nye sikkerhets- og trivselsreglene tredde altså i kraft fra fredag denne uka, og har ikke gått ubemerket hen. Da reglene først ble delt, var et av argumentene til treningskjeden at de ikke ønsket «å bidra til kroppspress».</p>
<p>Flere mente derfor at magetopp-nekten framsto diskriminerende.</p>
<p>Treningsprofil Camilla Lorentzen (30), som er dama bak emneknaggen #fitnok, har over 60 000 følgere på sin Instagram-profil, i tillegg til at hun har skrevet bøkene «God nok inspirasjonsguide» samt «God nok med fitnokmetoden».</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Camilla Lorentzen (@camillalor) on Sep 2, 2019 at 10:51am PDT</p>
<p>30-åringen mente i utgangspunktet at de nye reglene var «innafor», men poengterte at kroppspress ikke skapes som følge av hva folk har på seg på trening - men heller kulturen.</p>
<p>- Det finnes sentre hvor folk går i korte topper og minimale shortser, heier på hverandre og ønsker hverandre det beste. Det finnes sentre hvor alle går med lange tights og store T-skjorter, og føler at de ikke passer inn, fortalte Lorentzen til Dagbladet da regelverket ble kjent.</p>
<p>Hun mente samtidig at det var «relativt ansvarsfraskrivende» fra treningskjedens side å legge fram budskapet om at medlemmene deres som kler seg «feil» er de som skaper og bidrar til kroppspress.</p>
<p>- Jeg vet ikke om det er intensjonen til Sats, men for meg virker det som de forsøker å skyve ansvaret over på medlemmene, framfor å selv se hva de kan gjøre for å skape et mer inkluderende sentermiljø. Med timer som heter «bootylicious» på planen er det ganske tydelig at Sats mener at kropp er viktig, så kanskje de burde ta seg en god titt i speilet før de forsøker å skyve dette ansvaret over på medlemmene, fastslo hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bør tenke seg om</div>
<div type="text">
<p>Lorentzen synes det vitner om en sunn bedriftskultur at Sats har tatt til seg kritikken og endret adferd.</p>
<p>Hun står fortsatt for at hun mener det er helt «innafor» å ha regler for hvordan man skal kle seg, men tror samtidig at dette er noe medlemmene selv klarer å avgjøre.</p>
<p>- I og med at et treningssenter er et sted hvor man er fysisk aktiv, svetter mye og er i kontakt med både andre mennesker og apparater, mener jeg også det er helt greit å ha noen regler for hvordan man skal kle seg, sier Camilla Lorentzen, og legger til:</p>
<p>- Samtidig tenker jeg at de aller, aller fleste vil ha nok innsikt til å selv kunne avgjøre hva som er «innafor» og ikke, og at man nok bør tenke seg om før man ber noen kle på seg.</p>
<p>I anledning snakkisen de siste dagene har hun også delt en humoristisk snutt der hun prøver å forstå seg på de nye klesreglene:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Prøver å forstå de nye klesreglene til SATS - er dette innafor? &#129335;&#127995;&#9792;&#128514; God helg, babes! #DenneKroppenKan #itsbritneybitch</p>
<p>Et innlegg delt av Camilla Lorentzen (@camillalor) Nov. 1, 2019 kl. 8:28 PDT</p>
<p>«Er dette innafor?» spør hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bør få gå i det man vil</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere fitnessmodellen og grunnleggeren av LA Lifestyle, Lene Alexandra Øien (38), startet selv sin karriere som personlig trener hos Sats i 2011. Da Dagbladet tidligere denne uka spurte henne om de nye reglene, var hun usikker på om de ville bidra til å minske kroppspress.</p>
<p>- Jeg er også litt usikker på om dette med å oppfordre oss til å kle på oss mer er rett, med tanke på at generasjonene før oss har kjempet i mange år for at vi skal kunne kle oss mer sexy - og likevel bli respektert. Jeg synes alle kvinner, uansett størrelse, form eller fasong skal få kle seg i det de føler seg vel i, fortalte 38-åringen den gang.</p>
<p>Videre understreket Øien at hun synes det er viktig at treningskjedene har noen kjøreregler, men at hun synes det er trist at det i 2019 skal bli sett på som «støtende» om man viser litt hud. Hun synes likevel intensjonen var god fra Sats' side.</p>
<p>- En som er veltrent og går i litt trange klær vil være sexy uansett, og bli lagt merke til. Om det er en dame i tights og en trang, heldekkende topp, eller en mann med trang t-skjorte, blir effekten det samme, for den som ser det. Kanskje Sats skulle starte med et kurs i å styrke selvfølelse, foreslo 38-åringen, og poengterte at folk burde fokusere mer på seg selv og egne mål framfor å blande seg i hva andre har på seg.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av LENE ALEXANDRA ÖIEN (@lenealexandra) Okt. 3, 2019 kl. 11:56 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">- Ja til frihet</div>
<div type="text">
<p>At Sats' nå har omformulert reglene, og samtidig understreker at man ikke blir kastet ut av sentrene ut fra hva man kler seg i, synes hun er bra.</p>
<p>- Han Sats-sjefen er kul! Ja til frihet og respekt for ulikheter, sier hun til Dagbladet, og legger til at kvinnene som var med på hennes siste treningsreise kledde seg i magetopp.</p>
<p>- Da løp kvinner i alle former og fasonger fra 18-60 rundt i magetopp og følte seg «Fit &amp; Fab»! Vi bruker mange timer på trening, og vi må da kunne være stolte av det harde arbeidet vi har lagt ned, sier Øien.</p>
<p>- Jeg er glad jeg slipper å bytte ut hele garderoben min, legger hun til.</p>
<p>38-åringen tror Sats vil vinne på dette i det lange løp.</p>
<p>- Jeg håper de fortsetter å jobbe for mangfold, frihet og inkludering i framtida. Jeg håper de vil finne gode måter å bekjempe kroppspress på. Jeg samarbeider gjerne med Sats på dette, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et skritt bakover i tid</div>
<div type="text">
<p>Matblogger, forfatter og treningsprofil Kristine Weber (37) var også blant dem som reagerte på reglene til Sats da de ble annonsert.</p>
<p>Overfor Dagbladet la hun ikke skjul på at hun synes det er trist at det lages slike regler i utgangspunktet.</p>
<p>- Jeg tenker at hvis vi trenger kleskoder på trening, så må vi vel ha det på skolen, i gymtimer, på jobb og liknende også? Uniformer og drakter? Det føles som et skritt bakover i tid, fortalte hun, og la til:</p>
<p>- Når det er sagt, så er det lov til å tenke litt selv også. At en sports-bh og «hotpants» fint kan spares til de varmeste treningsøktene i hagen, til fotoshoots eller i videoer, der man utelukkende ønsker å vise seg fram.</p>
<p>Weber var klar i sin sak på spørsmål om reglene vil ha effekt:</p>
<p>- Jeg tror ikke det vil ha noe effekt i det hele tatt, og jeg tror treningsmoten vil variere akkurat på lik linje som vanlige klær. Snart er magetoppene ute av motebildet, og noe annet nytt og spennende dukker opp, sa Weber tidligere denne uka.</p>
<p>Etter at Sats nå har omformulert reglene, ser hun ikke helt forskjellen.</p>
<p>- De ønsker fortsatt å utestenge folk ut fra hva slags klær de trener i, bare i klartekst framfor bilde. Det er fortsatt trist, og burde være unødvendig, mener Weber fortsatt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Synes det er trist</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet var også tidligere denne ukai kontakt med Malin Selander, kommunikasjonssjef i Sats - som uttalte følgende om kleskode-bråket:</p>
<p>- Vi har hele tida hatt trivselsregler på Sats, og nå har vi gjort en justering der vi har gjort den litt enklere med færre punkter. Et av disse omhandler bekledning. Vi er opptatt av å skape et miljø som oppleves som rent, pent og inkluderende, derfor har vi trivselsregler, sa Selander, og la til at Sats det siste året har fått kritikk for formulering og håndtering vedrørende bekledning, og at de har tatt det til seg i den nye justeringen.</p>
<p>Selander fortalte videre at Sats la merke til at punktet skapte reaksjoner, men understreket at de først og fremst har trivselsreglene av hygieneårsaker. Hun syntes det var synd at reglene ble tolket negativt.</p>
<p>- Det er trist for oss å se at det er noen som tolker dette som at vi er kvinnefiendtlige eller ønsker at kvinner ikke skal føle seg sexy, eller gjemme bort kroppen sin. Det er absolutt ikke vår intensjon. Vi vil derfor ta alle tilbakemeldinger med oss videre, sa hun til Dagbladet.</p>
<p>Og tilbakemeldingene har Sats nå åpenbart tatt til seg, da både formuleringen om «støtende» treningsklær og illustrasjonen nå er blitt endret og fjernet fra reglene.</p>
<p>Det står derimot fortsatt i reglene at enkelte kroppsdeler skal tildekkes.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke diskriminerende</div>
<div type="text">
<p>En som imidlertid applauderte de nye reglene til treningskjeden, var tidligere håndballspiller og tv-profil Frank Løke (39). Han skrev i et innlegg på Instagram at han mente de nye reglene ville ha positiv effekt.</p>
<p>«Mindre press på klær og kropp gjør at man kan slenge på seg noen filler og komme seg på et treningsstudio uten å føle at man ikke passer inn. Folk flest er veldig opptatt av å sammenlikne, og mister veldig fort motivasjonen hvis vi føler at vi ikke passer inn», skrev Løke, blant annet.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Bra SATS&#128079;&#128079; - Trodde aldri jeg skulle bli den personen som applauderer at damene skal ta på seg mer klær&#128514; - Jeg garanterer at feberen har blitt sjekket før, under og etter dette innlegget&#129298; - Nei, jeg mener som SATS, at det vil ha en positiv effekt med å innføre klesforbud&#128074; - Om du tror det er fordi jeg nærmer meg 40 år, eller det at jeg faktisk begynner å bli voksen&#128116;&#127996;så må jeg nok også skuffe dere&#129335;&#9794; - Nei, det er fordi jeg ønsker at mangfoldet skal få muligheten til å trene mer&#128074; - Vi må få flere folk inn på studioene. Jeg heier derfor på avgjørelsen om at SATS forbyr damer å trene med tights med høyt liv kombinert med magetopp&#128079; - Jeg vet hva du tenker&#129300; - Hvem faen har hacket kontoen til Løken&#128514; Men hør nå etter et par sekunder boys, så vil dette i lengden bare føre til mer spreke damer. Og det er jo jævlig innafor, eller?? - Mindre press på klær og kropp gjør at man kan slenge på seg noen filler og komme seg på et treningstudio uten å føle at man ikke passer inn. Folk flest er veldig opptatt av å sammenlikne, og mister veldig fort motivasjonen hvis vi føler at vi ikke passer inn. Mindre fokus på klær og kropp og mer fokus på det å faktisk trene, vil jo ikke bare hjelpe de som føler at de ikke hører hjemme på et studio, men det vil jo garantert ha en positiv effekt på alle disse såkalte «wannabe» treningscoach’ene på jakt etter det perfekte bilde, som skal lure en stakkar til å kjøpe tights med 15% rabatt eller banan-protein-pannekaker til 20 %, men da må du være rask for tilbudet gjelder bare til fredag&#128514; - Ja, kanskje dette fører til at det blir mer trening på studione, og mindre damer som flyr rundt på leiting etter hvor i hælvete de skal putte ladekabelen sin. - Uansett om jeg må kjøpe meg en ny febermåler som fungerer, så heier jeg på SATS&#128079;&#128079; - #nåhardetklikkaforhan</p>
<p>A post shared by Frank Løke (@actionfrankloke) on Oct 28, 2019 at 9:57pm PDT</p>
<p>Overfor Dagbladet utdypet han:</p>
<p>- Sats vil få folk opp fra sofaen, og ut i aktivitet. De ønsker å appellere til alle som sitter hjemme og kvier seg for å dra på treningssenteret. Dette handler ikke om diskriminering, men et forsøk på å inkludere flere, mente Frank Løke.</p>
<p>- Det å flytte fokus vekk fra kropp og klær, og over på trening, vil garantert gjøre det mer behagelig for folk å komme, avsluttet 39-åringen.</p></div></body></document>
