<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190607-fikk-drapstrusler-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fikk-drapstrusler-etter-dette/71162502" frk="716 10 44 4193"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 19:14"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="nicole curran,drapstrusler,kritikk,beyoncé knowles,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk drapstrusler etter dette</div>
<div type="ingress">Beyoncés talsperson ber sangerens fans spre kjærlighet framfor hat etter mediestormen.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-06-07</div>
<div type="caption"><p>DRAPSTRUSLER: Etter at en video av dette øyeblikket spredte seg på internett, fikk Nicole Curran (nummer tre fra høyre) enorme mengder kritikk fra Beyoncés fans. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KRITIKK: Nicole Curran fikk fanskaren til Beyoncé mot seg etter at hun satt ved siden av det berømte ekteparet under en basketkamp nylig. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STOPPER APPLAUSEN: Blue Ivy, Jay Z og Beyoncés datter, ville ikke ha noe av foreldrenes klapping under Grammy Awards. Video: CNN</p> <p>- SMIL: Den søte videoen av superstjerna Beyoncé Knowles og hennes venninne går verden rundt. Video: @mallyroncal / Instagram, NTB Scanpix. Redigering: Ørjan Ryland</p></div>
<div type="text">
<p>Nylig ble Beyoncé Knowles (37) og Jay Z (49) avbildet under NBA-sluttspillet i California, der de hadde plasser på første rad - ved siden av Golden State Warriors-eieren Joe Lacob og kona Nicole Curran.</p>
<p>Sistnevnte har det siste døgnet fått mye oppmerksomhet, etter at et videoklipp fra kampen, der hun slår av en prat med Jay Z og lener seg over Beyoncé for å komme til, spredte seg som ild i tørt gress på sosiale medier.</p>
<p>Årsaken til at videoen har fått så mye oppmerksomhet, er at sangstjerna så svært misfornøyd ut med samtalen mellom de to. På et tidspunkt satte hun seg bedre til rette på plassen sin, og knuffet med det Curran bort fra Jay Z.</p>
<p>Jay-Z and Beyoncé are courtside for Game 3 &#128526; pic.twitter.com/6mmJuN8Odn</p>
<p>— ESPN (@espn) June 6, 2019</p>
<p>Beyoncés fanskare, som går under navnet «BeyHive», var raskt ute med å kommentere hendelsen, og enkelte skal ha gått svært langt i å henge ut Curran.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk drapstrusler</div>
<div type="text">
<p>Torsdag kunne nemlig Curran fortelle til ESPNs reporter, Ramona Shelburne, at hun hadde fått drapstrusler fra sangerens fans, og at hun dermed følte seg tvunget til å deaktivere Instagram-kontoen sin som følge av all kritikken. Det skriver nettstedet People.</p>
<p>Curran fortalte også at hun ikke visste at hendelsen hadde blitt en så stor snakkis før hun sjekket sine kontoer på sosiale medier etter kampen. Curran fortalte videre at samtalen var harmløs fra hennes side, og ifølge ET kommenterte hun følgende under et kritisk innlegg på Instagram:</p>
<p>- Hør her, «BeyHive». Jeg respekterer «Queen B». Jeg elsker henne! Jeg snakket med ektemannen hennes to ganger i kveld. Først for å bestille drikke til dem begge, og så for å forklare hvorfor jeg hadde gitt kona hans en rose fra en fan. Alt dette har blitt tatt ut av kontekst. Jeg er en lykkelig gift kvinne. Å be meg ta livet av meg selv? Jeg tror ikke hun (Beyoncé, journ.anm.) ville støttet det.</p></div>
<div type="title" level="3">Beskjed til fansen</div>
<div type="text">
<p>I kjølvannet av all kritikken mot Curran, har Beyoncés talsperson sett seg nødt til å minne stjernas fans på hvordan man skal behandle andre mennesker.</p>
<p>I et innlegg på Instagram, der hun har lagt ved et bilde av stjerneparet under en konsert i fjor, skriver Yvette Noel-Schure følgende i en bønn til sangerens fans:</p>
<p>- Jeg ser tilbake på begynnelsen av OTRII-turneen for ett år siden. Det var glede, utenkelig underholdning fra to av de beste entertainerne i verden, og kjærlighet. Hver dag under turneen så jeg kjærlighet. Og derfor vil jeg også snakke her, til den flotte «BeyHiven».</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>I am looking back today at the start of The OTRII tour, one year ago. It was a place of joy, unimaginable entertainment from two of the best performers in the world, and a place of love. Every single day on that tour I saw love. Which is why I also want to speak here to the beautiful BeyHiVE. I know your love runs deep but that love has to be given to every human. It will bring no joy to the person you love so much if you spew hate in her name. We love you. &#128029; &#128029; &#128029;</p>
<p>A post shared by Yvette Noel-Schure (@yvettenoelschure) on Jun 6, 2019 at 8:09pm PDT</p>
<p>- Jeg vet at kjærligheten deres er dyp, men den kjærligheten må gis til alle mennesker. Det vil ikke gi kvinnen dere elsker så høyt noe glede hvis dere sprer hat i hennes navn. Vi elsker dere.</p>
<p>Beyoncé selv har ikke kommentert hendelsen, men basert på hvordan Noel-Schures skriver innlegget, kan det virke som det er et budskap hun stiller seg bak.</p></div></body></document>
