<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190104-drama-i-rosenborg-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/drama-i-rosenborg-avlyser-pressekonferanse/70623811" frk="464 10 30 2908"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 10:17"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="rosenborg,fotball,eliteserien,sport,haugesund"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drama i Rosenborg: Avlyser pressekonferanse</div>
<div type="ingress">Konflikt mellom RBK og Haugesund.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-04</div>
<div type="caption"><p>SLÅR TILBAKE: Eirik Horneland sier han ikke opptrer illojalt. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er full strid mellom Haugesund og Rosenborg om de to trenerne Eirik Horneland og Karl Oskar Emberland. RBK innstiller et mediemøte.</p>
<p>Duoen er klar for RBK, men ansettelsen har ført til mye sinne i Haugesund. RBK meldte fredag morgen at det skulle holdes en pressekonferanse 12.00 i klubblokalene samme dag, men dette ble senere fjernet fra RBKs hjemmeside.</p>
<p>RBK bekrefter overfor NTB at pressekonferansen er avlyst.</p>
<p>Horneland og Rosenborg mener at den avtroppende Haugesund-treneren har en måneds oppsigelsestid i sin kontrakt. FKH mener derimot at de har terminert treårskontrakten som Horneland skrev under på i oktober.</p>
<p>Rogalandsklubben mener dermed at det er den forrige kontrakten som er gjeldende, og at Hornelands avtale løper fram til 30. november 2019. Den kontrakten skal ikke ha noen klausuler som gjør at RBK kan hente ham, med mindre han blir frikjøpt.</p></div>
<div type="title" level="3">Riktig</div>
<div type="text">
<p>– FK Haugesund og jeg ble tidligere i høst enige om endrede vilkår for min trenerstilling. De nye vilkårene gjelder fra 1. januar 2019. Fra denne dato gjelder følgende oppsigelsesadgang i: Under arbeidsforholdet og etter utløpet av prøvetiden gjelder en gjensidig oppsigelsesfrist på 1, måned, regnet fra og med utløpet av kalendermåneden oppsigelsen fant sted, sier Horneland i en pressemelding fredag.</p>
<p>- Denne bestemmelsen har jeg forholdt meg til. Men det gjør ikke FK Haugesund som overraskende anser seg uforpliktet av den nye avtalen med tilhørende oppsigelsesadgang.</p>
<p>- Jeg ser nå fram til å begynne som ny trener for Rosenborg BK etter oppsigelsesperiodens utløp, sier Horneland.</p>
<p>- FK Haugesunds terminering av avtalte rettigheter i et eksiterende og løpende arbeidsforhold er uten støtte faktisk eller rettslig og er ugyldig, sier advokat Erik Flågan som representerer Horneland i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Terminert i romjulen</div>
<div type="text">
<p>- Vi har en avtale som utgår 30. november 2019, og har en forventning om at den enten blir opprettholdt eller at han blir frikjøpt fra den, sier Haugesunds styreleder Leiv Helge Kaldheim tilNRK.</p>
<p>Han sier videre at den nye avtalen er terminert av årsaker som er gjort kjent for både Erik Horneland og Rosenborg.</p>
<p>- Den ble terminert i romjulen, i forkant av at vi mottok en oppsigelse. Det er to frittstående avtaler som er inngått, og den opprinnelige avtalen, som gjelder for sesongen 2017/18/19, er tidsbestemt. Den har ingen oppsigelsesadgang, mener Kaldheim, som legger til at de ønsker en løsning i saken.</p>
<p>- Det er selvsagt at for å få en løsning er vi avhengige av at Horneland og Rosenborg kommer på banen, så får vi se om det er et ønske som er gjensidig fra deres side, sier styrelederen.</p>
<p>RBK skal om kort tid ut i en rettssak mot trenerne Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun. De ble sparket underveis forrige sesong.</p></div></body></document>
