<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-kastet-bort-seieren-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kastet-bort-seieren---skremmende-svake/71726985" frk="586 5 19 3621"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 17:51"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kastet bort seieren: - Skremmende svake</div>
<div type="ingress">Rosenborgs drøm om Europa henger i en syltynn tråd.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>TRENER: Eirik Horneland fikk nok mer å tenke på etter kveldens poengtap. Foto: NTB scanpix</p> <p>BENDTNER: Nicklas Bendtner er klar for FC København etter å ha vært ute i kulden i Rosenborg. Video: FC København og NTB Scapix. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV.</p> <p>JUBEL: David Akintola omfavnet av Bjørn Maars Johnsen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kristiansund - Rosenborg 2-2 (1-1)</p>
<p>På denne dag for 14 år siden skrudde David Beckham inn et nydelig frisparkmål mot Rosenborg i Champions League.</p>
<p>I dag kjemper trønderne for å i det hele tatt få lov til å spille i Europa neste sesong. Nummer to og tre i Eliteserien havner i kvalifisering til Europa League, og før kveldens kamp mot Kristiansund var RBK fem poeng bak tredjeplassen.</p>
<p>Derfor var det tre svært viktige poeng Eirik Hornelands menn kjempet for i kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Utrolig prestasjon</div>
<div type="text">
<p>I starten av kampen så det stygt ut for Rosenborg. Det var hjemmelaget fra Nordmøre som førte kampen, og skapte de største sjansene.</p>
<p>Kristiansund var farlig frampå ved en rekke anledninger. Både Amahl Pellegrino og Flamur Kastrati hadde enorme muligheter til å sende KBK i ledelsen, men gang på gang kunne gjestene puste lettet ut.</p>
<p>Det var imidlertid Rosenborg som tok ledelsen.</p>
<p>David Akintola ble spilt fri på høyrekanten av Vegar Eggen Hedenstad, og på imponerende vis fikk han med seg ballen innover i 16-meteren. Fra nesten død vinkel fikk han avsluttet, og det sto 0-1 til bortelaget.</p></div>
<div type="title" level="3">- Årets mest fortjente</div>
<div type="text">
<p>To minutter før pause fikk derimot Kristiansund betalt for strevet. Sondre Sørli fikk brystet ballen ned til Torgil Gjertsen, som bredsidet ballen i mål. KNK-angriperen er blant spillerne Rosenborg har vært interessert i.</p>
<p>De fleste var enige i at Kristiansund fortjente et mål:</p>
<p>«KBK utlikner, og det er en av årets mest fortjente utlikninger! Har til tider kjørt over RBK... Skremmende å se hvor svake fjorårets seriemestere er. Hva prøver de på offensivt? Horneland fikk organisert Haugesund defensivt, men heller ikke defensivt henger årets RBK-lag sammen», skriver TV 2s ekspert Jesper Mathisen på Twitter.</p>
<p>Til og med Rosenborgs egen Twitter-konto hadde lite å utsette på at Kristiansund fikk en scoring.</p>
<p>1-1. Torgil Gjertsen utligner. Sørli får legge ned ballen i feltet og der er trønderen Gjertsen og utligner. Det er ikke ufortjent.</p>
<p>— Rosenborg Ballklub (@RBKfotball) October 19, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Jakter Europa</div>
<div type="text">
<p>Ni minutter etter pause reddet landslagsspiss Bjørn Maars Johnsen tre poeng for Rosenborg.</p>
<p>Hedenstad svinget en corner inn i feltet, og der er spissen sterk. Maars Johnsen fikk styrt ballen inn bak Sean McDermott, og trønderne var nok en gang i ledelsen. Den holdt til det var seks minutter igjen av kampen.</p>
<p>Christian Michelsen kastet innpå midtstopper Christophe Psyché, og få minutter senere satte han inn sitt sjuende mål for sesong. Fra bakerste stolpe headet han en corner inn i det åpne nettet.</p>
<p>- Det er ikke ufortjent. Det kan bli en utlikning som potensielt koster Rosenborg en plass i Europa neste sesong, kommenterte Kjetil Rekdal for Eurosport.</p>
<p>Bodø/Glimt og Odd er lagene Rosenborg jakter på tabellen. Etter kveldens poengdeling mot Kristiansund er førstnevnte sju poeng foran, mens luka opp til Odd bare er fire poeng. De spiller imidlertid sine kamper søndag, og kan øke gapet ytterligere.</p>
<p>- Resultatet er ikke godt nok. Vi angriper for dårlig til å få noe ut av det, sa RBK-trener Eirik Horneland til Eurosport etter kampen.</p>
<p>Rosenborg er slått ut av cupen, og eneste vei til europacupspill er gjennom en plassering blant de tre øverste på tabellen.</p></div></body></document>
