<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190217-har-ikke-bestemt-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-ikke-bestemt-seg-om-murpenger/70777553" frk="241 1 3 1555"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 00:58"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,mexico,grensemur,donald trump,utenriks,usa,politikk,patrick shanahan"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har ikke bestemt seg om murpenger</div>
<div type="ingress">USAs fungerende forsvarsminister Patrick Shanahan sier han ikke har bestemt seg for om en mur mot Mexico kan betraktes som en militær nødvendighet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-02-17</div>
<div type="caption"><p>VENTER: USAs fungerende forsvarsminister, Patrick Shanahan (t.h.) har ennå ikke bestemt seg for om en mur mot Mexico kan betraktes som en militær nødvendighet. Her sammen med USAs president, Donald Trump. Foto: AP Photo/Pablo Martinez Monsivais</p></div>
<div type="text">
<p>Den beslutningen kan avgjøre om forsvarets penger kan brukes til å finansiere Donald Trumps planlagte grensemur. Det hvite hus har sagt at pengene kan tas fra to ulike deler av forsvarets budsjett: byggebudsjettet og budsjettet for narkotikabekjempelse.</p>
<p>– Vi har hele tiden regnet med at dette vil skape mye oppmerksomhet. Ettersom pengene kan bli flyttet fra andre formål, kan du tenke deg hvilke bekymringer det skaper, sier Shanahan.</p>
<p>Statsråden er på reise i Midtøsten, men når han vender tilbake til Washington, skal han orienteres nærmere av generalstaben i Pentagon. Shanahan sier den endelige beslutningen blir tatt i samarbeid med sikkerhetsdepartementet.</p>
<p>– Vi har bevisst ventet med å ta beslutninger her. Vi har identifisert de skrittene vi må ta på vei mot en beslutning, men vi vil ikke snuble gjennom denne prosessen, sier han.</p>
<p>Trump besluttet å erklære unntakstilstand da han ikke fikk Demokratene med på å bevilge 5,7 milliarder dollar til murbyggingen. Totalt planlegger han å bruke 8 milliarder dollar til bygging av muren, og en betydelig del av dette skal altså tas fra forsvarsbudsjettet.</p></div></body></document>
