<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190519-mann-bitt-av-pytonsl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-bitt-av-pytonslange---sa-blottet-han-seg-for-nabokvinnen/71093395" frk="287 6 10 1654"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 09:43"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter,dømt,pytonslange,blotting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann bitt av pytonslange - så blottet han seg for nabokvinnen</div>
<div type="ingress">Dømt til sju måneders fengsel.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-05-19</div>
<div type="caption"><p>DØMT: En mann er i Bergen Tingrett dømt til fengsel i sju månder for en rekke forhold, blant annet beføling av nabokvinnen. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i 20-åra er dømt til sju måneder i fengsel for en lang rekke forhold, de fleste av dem grove trusler og truende og plagsom oppførsel.</p>
<p>Det var Bergens Tidende (krever innlogging) som omtalte denne saken først.</p></div>
<div type="title" level="3">Bitt av pytonslange</div>
<div type="text">
<p>Mannen er også dømt for å ha befølt en nabokvinne som forsøkte å hjelpe mannen da han ble bitt av sin egen pytonslange, ifølge dommen fra Bergen Tingrett.</p>
<p>Kvinnen har fortalt at hun hørte skriking og dunking i oppgangen, og at hun fant mannen med en pytonslange som han «kastet rundt seg».</p>
<p>«Slangen ble illsint og bet tiltalte», står det i dommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Blottet seg</div>
<div type="text">
<p>Fornærmede skal videre ha tatt slangen og gått inn i mannens leilighet for å legge den tilbake i akvariet.</p>
<p>Ifølge dommen blottet mannen seg da for kvinnen, begynte å beføle henne og forsøkte å dra henne ned på gulvet.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlige trusler</div>
<div type="text">
<p>Mannen er også dømt for å en rekke andre trusler mot flere politibetjenter.</p>
<p>Blant annet har han truet med å voldta en politikvinne, drepe flere andre betjenter og truet med at han skal «ta barna deres».</p>
<p>Retten fant også mannen skyldig i å ha oppført seg truende på en McDonalds restaurant i sentrum av Bergen. Der skal han blant annet ha gjort en nazihilsen.</p>
<p>Mannen har erkjente straffskyld for flere forhold, men nekter imidlertid for å ha blottet seg for nabokvinnen og for å ha befølt henne.</p>
<p>Alle forholdene skal ha funnet sted fra 2017 til 2019.</p></div></body></document>
