<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-her-har-det-vart-mes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-har-det-vaert-mest-halloween-brak/71771338" frk="785 3 16 4580"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 22:19"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her har det vært mest Halloween-bråk</div>
<div type="ingress">Politiet viser til alt fra dorullkasting, steinkasting, brann i søppelbøtter og bortvisning av ungdommer. - Det har vært mye bråk i kveld.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>BRÅK: Politiet i flere distrikter har rykket ut til meldinger om ungdommer som lager bråk i forbindelse med Halloween. - Snakk med ungdommen om hvor grensa går, oppfordrer politiet.</p> <p>HALLOWEEN: Karen Elise Ramsli lar ikke halloween forbigå i stillhet. Har DU bilder/videoer fra årets Halloween-feiring eller pynt? Send inn til http://dagbladet.filemail.com/</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i flere politidistrikt har hatt litt ekstra arbeid i kveld da tenåringer var ute for å feire Halloween.</p>
<p>I Lørenskog ble blant annet to gutter rundt 15 bortvist fra området Kjenn. De er mistenkt for eggkasting på hus i et boligområde, og skal trolig også ha avfyrt noe fyrverkeri.</p></div>
<div type="title" level="3">- For drøyt</div>
<div type="text">
<p>- Det har vært mye bråk i kveld. Vi har fått inn et titall meldinger på fyrverkeri og eggkasting, sier operasjonsleder Gisle Sveen til Dagbladet.</p>
<p>Han understreker at det primært har vært i Lørenskog og Skedsmo at det har vært mest bråk.</p>
<p>- Det ble også avfyrt fyrverkeri under et høyspentanlegg, og det kan jo være skikkelig farlig, slår Sveen fast.</p>
<p>Selv om slike knep kan virkelig relativt uskyldige, framhever operasjonslederen at det kan få store konsekvenser - og at eggkasting dessuten er å regne som skadeverk.</p>
<p>#Lørenskog to gutter i 15 års alder er bortviste fra området Kjenn. Mistenkte for eggkasting på hus i boligområde rundt Furuveien. Trolig også avfyrt noe fyrverkeri. Foreldre blir varslet.</p>
<p>— Politiet i Øst (@politietost) October 31, 2019</p>
<p>- Det er klart at det virker ufarlig å kaste egg på hus, men det er opplagt at det er å regne som skadeverk. Konsekvensene kan være langt verre enn det de oppfatter det som, slår han fast.</p>
<p>Sveen viser blant annet til barn som er alene i noen av husene som har ringt inn og følt seg utrygge og trua av det som har skjedd.</p>
<p>- Vi fikk også inn en melding om noen som har kasta stein på hus. Det er for drøyt, sier Sveen.</p>
<p>Før Halloween gikk politiet ut med en advarsel om at det er flere ting du bør huske på før årets feiring. Å skremme andre eller kaste egg, kan nemlig føre til straff.</p></div>
<div type="title" level="3">- Irriterende</div>
<div type="text">
<p>Også i Agder har politiet hatt litt ekstra å holde styr på i kveld.</p>
<p>Der har det nemlig vært flere meldinger om egg, mel og dorullkasting på hus og biler. I tillegg har det vært en del meldinger på bruk av fyrverkeri.</p>
<p>#Agder - Halloween, flere meldinger om egg/mel/dorullkasting på hus og biler. Samt en del meldinger om bruk av fyrverkeri. Ikke meldt om skader av betydning, men irriterende nok for dem det går utover.</p>
<p>— Politiet i Agder (@politiagder) October 31, 2019</p>
<p>- Det er ikke meldt om skader av betydning, men det er irriterende for dem det går utover, understreker politiet på Twitter.</p>
<p>Operasjonsleder Bjørn Kleivande opplyser overfor Dagbladet at de har fått meldinger om folk som kaster dorull, egg og mel på blant annet biler.</p>
<p>- Akkurat nå har det roa seg litt, men det var en periode vi fikk en del meldinger på det. Flere har ringt inn til oss, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Maskerte ungdommer</div>
<div type="text">
<p>I området Røyneberg i Sola kommune, like ved Stavanger, har det vært melding om ungdommer som går rundt og kaster egg og tenner på søppelbøtter.</p>
<p>- Politiet har vært på stedet og lett etter de mistenkte. Det er ikke meldt om større skader, skriver de på Twitter.</p>
<p>Operasjonsleder Irene Ragnhildstveit bekrefter overfor Dagbladet at uroen sannsynligvis har vært i forbindelse med Halloween:</p>
<p>- Vi har fått inn noen meldinger på dette. En del av dem har vært i det samme området, så det er rimelig å anta at det kan være de samme ungdommene, sier hun.</p>
<p>Siden de mistenkte eggkasterne er maskert i Halloween-kostymer, har de ikke tatt noen for dette ennå.</p>
<p>- Ut ifra beskrivelsen fra dem som ringer inn, er det snakk om ungdommer. De skal være ganske unge, legger Ragnhildstveit til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Snakk om hvor grensa går</div>
<div type="text">
<p>Til tross for alle meldingene om bråk i løpet av kvelden, er operasjonslederne klare på at de skjønner at det kan være vanskelig å holde styr på tenåringene når det er Halloween.</p>
<p>- Men det er klart at dette ikke er skikkelig oppførsel. Foreldrene må følge med på ungdommen sin og hva de holder på med, og sørge for at de ikke oppfører seg dårlig. De får ta foreldreansvar, slår Ragnhildstveit fast.</p>
<p>Sveen framhever at det er viktig å ta en generell samtale med tenåringene på hvor grensa går i forbindelse med knep:</p>
<p>- Når vi må bortvise ungdom fra områder, er det jo et klart symbol på at vi tar det alvorlig. Dette er ikke dialoger vi ønsker å ha med ungdommer, slår han fast.</p></div></body></document>
