<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-samantha-21-trodde-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/samantha-21-trodde-hun-satt-seg-i-en-uber-14-timer-seinere-ble-hun-funnet-drept/70934117" frk="384 14 35 2370"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 08:09"/>
<attribute name="author" value="Kamilla Rudberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samantha (21) trodde hun satte seg i en Uber. 14 timer seinere ble hun funnet drept</div>
<div type="ingress">En 24 år gammel mann er arrestert og siktet for kidnapping og drap.</div>
<div type="author">Kamilla Rudberg</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Studenten Samantha Josephson (21) hoppet inn i det hun trodde var Uberen sin, men det var feil bil. Dagen etter ble hun funnet drept av kalkunjegere. Reporter: Madeleine Liereng. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag 29. mars ventet 21 år gamle Samantha Josephson på en Uber. Hun hadde vært på byen med romkameratene sine i hovedstaden Columbia i den amerikanske delstaten Sør-Carolina.</p>
<p>Ifølge det lokale politiet satte 21-åringen seg inn i en svart Chevy Impala som hun trodde var bilen hun hadde bestilt. Det var det derimot ikke.</p>
<p>14 timer seinere ble hun funnet død i en åker, 145 kilometer unna hovedstaden. Det skriver CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">24-åring arrestert</div>
<div type="text">
<p>- Det finnes ikke noe vanskeligere enn å forklare en familie at en av deres kjære er drept. Ord kan ikke beskrive hva familien går gjennom, sier politisjef i Columbia, W.H. Holbrook, på en pressekonferanse.</p>
<p>Politiet har arrestert og siktet en 24 år gammel mann for drap og kidnapping av den 21 år gamle studenten. Den siktede er en kjenning av politiet.</p>
<p>Det var Josephsons romkamerater som kontaktet politiet. De ble bekymret da de ikke hadde hørt noe fra henne fredag morgen. Klokka 13.30 ringte de politiet. Klokka 16.00 samme dag fant kalkunjegere et lik i Clarendon, sørøst for Columbia. Liket ble identifisert som Josephson.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant blekemiddel i bilen</div>
<div type="text">
<p>Lørdag stoppet politiet den etterlyste bilen. Ifølge Holbrook forsøkte sjåføren å rømme da politiet ba ham om å gå ut av bilen, men han ble raskt pågrepet. Politiet har foreløpig ikke offentliggjort detaljer rundt åstedet eller dødsårsaken, men i bilen fant de Josephsons blod og mobiltelefon.</p>
<p>Etterforskerne fant også flytende blekemiddel, bakteriedrepende kluter og vindusvask. Barnesikringen på låsene var aktivert, som gjør det vanskelig å åpne bakdørene fra innsida.</p>
<p>Josephsons far, Seymour Josephson, bekreftet datterens død på Facebook lørdag 30. mars.</p>
<p>- Jeg kommer til å savne og elske jenta mi resten av livet. Samatha er ikke lenger med oss, men hun vil ikke bli glemt, skriver han.</p>
<p>Uber har ikke kommentert saken, skriver CNN. På Ubers nettsider råder de kunder til å sjekke bilens registreringsnummer og at sjåførens bilde og navn stemmer overens med bildet og navnet i bestillingsappen.</p></div></body></document>
