<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190518-madonna-trynet-neder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/madonna-trynet---nederland-til-topps/71092330" frk="427 0 0 2572"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 23:53"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg Kommentar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,finale,eurovision song contest,eurovision,esc,top1,musikk,tel aviv,mgp,melodi grand prix"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Madonna trynet - Nederland til topps</div>
<div type="ingress">Nervepirrende finale, men Madonna ble taperen.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg Kommentar</div>
<div type="date">2019-05-18</div>
<div type="caption"><p>NEDERLAND: Nederlandske Duncan Laurence var favoritt, og gikk til topps i den europeiske Eurovision-finalen. Foto; NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nederland, kanskje ikke så overraskende, oddsen ville ha nederlandske Duncan Laurence på topp, og slik ble det. Oddsen tar ofte feil, men her gikk kart og terreng overens. Spennende ble det, og Sverige så lenge ut til å gå av med seieren.</p>
<p>Gratulerer Keiino. Trioen fikk flest stemmer fra publikum. At vi fikk en femte plass, er langt bedre enn jeg trodde. Fagjuryen hadde ikke så mye positivt å melde, men folket var overveldende i sin vurdering.</p>
<p>Det bidraget som likevel sitter fast på netthinna, er ingen av dem som står fram som det beste. Det som tar kaka visuelt: Australia. Tre artister tredd ned på trepinner, hver sin akse som roterte og danset over scenen. Imponerende!</p>
<p>Det ble en Eurovision-feiring med bismak. Bare få kilometer unna Tel Aviv og Eurosong-festen, lider et folk under bomber og mangel av frihet. Det er en skam. Israel har gjennomført et velsmurt og godt arrangement, men bismaken er der.</p>
<p>Madonna, som en enøyd sjørøver, sto for kvelden største øyeblikk. Eller? Nei, kypriotiske Tamta er min vinner. Madonna, nei, nei, nei: Hun er stor, ikke i egenskap av hva hun leverte, men av den hun er. Var det «Nøtteknekkeren», eller noe annet fra den klassiske skattelista hun gravde i, så var det ikke helt «på merke». Det var surt. Dårlig vokallevert. Sceneshow og korreografi er ikke nok.</p>
<p>Hun er ingen helgen, Madonna. Hun er et ikon, men er underlagt de lovene vi alle er tynget av, tyngdekraften og nødvendigheten av å høre. Og hvis hun hadde hørt, i åpningen, det vi gjorde, så hadde Madonna zippet igjen glidelåsen og holdt kjeft. Det ble et antiklimaks.</p>
<p>Det mest spennende med MGP er avstemmingen. I år var det ingen retning, men pilkast av Stevie Wonder. Blindt, og helt tilfeldig, her er det ingen retning. Vennskapsstemming er typisk, og det gjentar seg her også. Men vennskap er ikke nok, Norge ga ikke toppoeng til nabolandene, men til Tsjekkia.</p>
<p>Nord Makedonia. Hva er det jeg ikke har forstått? Flere land gir Tamara Todevska og låta «Proud» toppscore, av uforståelige grunner. Australia får også noen toppoeng, men det må være for sceneshowet. Låta suger.</p>
<p>Godt at det ble Nederland som vant, og ikke Nord- Makedonia, men av landene som kjempet, var Sverige som burde gått av med seieren. Nabolandet leverte en sterk og stilsikker ballade, framført av en artist som har det meste, inkludert en solid sangstemme.</p></div></body></document>
