<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-lettet-solskjar-det-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lettet-solskjaer---det-var-akkurat-som-gamle-dager/70830183" frk="704 18 74 4069"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 17:42"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,fotball,premier league,sport,ole gunnar solskjær,southampton"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lettet Solskjær: - Det var akkurat som gamle dager</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær var en blid mann etter 3-2-seieren mot Southampton, selv om han helst skulle sett at kampen ble avgjort allerede i første omgang.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes (I ENGLAND)</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>SLO TILBAKE: - Som manager er det ikke slik du vil nyte kampen, sier Ole Gunnar Solskjær etter en ellevill forestilling mot Southampton. Foto: Martin Rickett / Pa Photos / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Man Utd - Southampton 3-2 (0-1)</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): - Selv dere er andpustne, humret en lettet Ole Gunnar Solskjær på pressekonferansen etter dramaet mot Southampton.</p>
<p>Etter at Tottenham spilte 1-1 mot Arsenal, lå det nemlig an til å bli en drømmedag for United med seier over Southampton.</p>
<p>Kampfakta</p>
<p>Man Utd – Southampton 3-2 (0-1)</p>
<p>74.459 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Yann Valery (26), 1-1 Andreas Pereira (53), 2-1 Romelu Lukaku (59), 2-2 James Ward-Prowse (75), 3-2 Lukaku (89).</p>
<p>Dommer: Stuart Attwell, England.</p>
<p>Gult kort: Ryan Bertrand (39), Southampton, Romelu Lukaku (89), Paul Pogba (90), Man Utd.</p>
<p>Men etter første omgang - 45 minutter preget av noen gigantiske Lukaku-misser og et drømmemål av Yan Valery (20) - så det tungt ut for United.</p>
<p>Andreas Pereira og Romelu Lukaku snudde kampen i andre omgang, men så fikk United et nytt slag i trynet da James Ward-Prowse utliknet med et vakkert frispark et kvarter før slutt.</p>
<p>United er derimot i en fantastisk flyt om dagen, og det fikk man se igjen da Lukaku satte inn sitt andre mål i det 89. minutt.</p>
<p>- Det er som gamle dager. Jeg har vært en del av det så mange ganger selv. Jeg er så glad på vegne av guttene og at de klarte å klore seg til tre poeng, sier Solskjær om seieren.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ukomfortabelt</div>
<div type="text">
<p>Solskjær har selv vært med på mange dramatiske kamper som har blitt avgjort i sluttminuttene.</p>
<p>«Seine seire og gode avslutninger - Ole vet alt om det», skriver Manchester United på Twitter etter kampen.</p>
<p>- Du glemmer at du er sliten. Du vil bare at ballen skal leveres rundt eller inn i boksen, gjenforteller Solskjær om følelsen av å jage mål på slutten.</p>
<p>Men nå som Solskjær ikke lenger er å finne på banen - men i managerstolen - skulle han gjerne sett at seieren var i boks langt tidligere.</p>
<p>- Vi har gjort det så mange ganger, men som manager er det ikke slik du vil nyte kampen. Du vil ha det komfortabelt. Vil burde ha ledet 2-0 etter første omgang, sier Solskjær.</p>
<p>Romelu Lukaku kunne scoret både ett, to og tre mål før pause, men måtte gå i garderoben målløs etter første omgang.</p>
<p>I andre omgang ble han likevel helten med 2-1 og 3-2-scoringen, begge lave avslutninger i det høyre hjørnet.</p>
<p>- Han jobber hver dag med avslutningene sine. Det er måten du scorer på, ved å trene. Han vet hva han vil gjøre, og har kvalitetene til å gjøre det, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Pereira slo tilbake</div>
<div type="text">
<p>En annen spiller som sto fram, var Andreas Pereira (23). Den unge brasilianeren fikk gjennomgå etter Uniteds poengtap mot Burnley tidligere i vinter.</p>
<p>I dag svarte 23-åringen med både mål og målgivende, noe som naturligvis gleder Solskjær, spesielt siden han kommer fra Uniteds eget akademi.</p>
<p>- Jeg er så glad for ham. Han har kommet gjennom akademiet. Vi vet hva han er i stand i. Vi har kanskje funnet en bedre posisjon for ham enn nummer seks, han er kanskje mer en 8-er eller 10-er. Et mål og én målgivende, én dag for han å huske.</p>
<p>- Når unge spillere får kritikk, er ingenting bedre enn å se at de slår tilbake, legger nordmannen til.</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmer om comeback</div>
<div type="text">
<p>Nå venter del to av åttedelsfinalen i Champions League mot Paris Saint-Germain.</p>
<p>Ingen lag har gått videre i Champions League etter å ha tapt med to eller flere mål på hjemmebane i den første kampen, så Solskjær og hans gutter må skrive historie om de skal gå videre til kvartfinalen.</p>
<p>Solskjær har ikke gitt opp, og viser til da Barcelona tapte 4-0 borte mot PSG i den første kampen i åttedelsfinalen i 16/17-sesongen, for å deretter gjøre det umulige ved å gå videre etter 6-1-seier på hjemmebane.</p>
<p>- Vi har fått se mange comeback før. Comebacket til Barcelona mot PSG, selv om det var motsatt. Hvis vi fortsatt er i kampen med 20-30 minutter igjen, så vet du aldri, avslutter nordmannen.</p></div></body></document>
