<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-kadetten-rapper-jeg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kadetten-rapper---jeg-ble-arrestert/71364826" frk="334 9 21 2106"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 09:44"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,top1"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kadetten-rapper: - Jeg ble arrestert</div>
<div type="ingress">Til sammen er 65 personer pågrepet på festivalen.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld, NTB I</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>ARRESTERT: Kadetten-aktuelle Slim Jxmmi fra hip hop-duoen Rae Sremmurd skriver på sin Instagram-konto at han ble arrestert tirsdag kveld. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SE TV: En video som ble tatt i Stockholm søndag kveld, skal vise Rakim Mayers, bedre kjent som «Asap Rocky» gå til angrep på en mann på gata. Reporter: Emilie Rydning. Video: @asaprocky og NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I går ble det kjent at rapperen Asap Rocky ble pågrepet etter en konsert i Stockholm, mistenkt for grov vold. Artisten skal etter planen spille på Kadetten-festivalen i Sandvika i dag.</p>
<p>I går kveld hevdet artisten Slim Jxmmi, halvparten av den Kadetten-aktuelle rap-duoen Rae Sremmurd, at han ble arrestert på festivalen mens så en konsert. Det var VG som først omtalte saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer</div>
<div type="text">
<p>- Jeg ble arrestert under settet til Lil Baby. Jeg prøvde bare å se en konsert, skriver artisten på sin Instagram-konto.</p>
<p>Artisten advarer også festivalgjengere mot politi på festvalen.</p>
<p>- Hvis du skal på Kadetten-festivalen: politiet er i sivil, skriver han videre.</p>
<p>Det har ikke lykkes Dagbladet å få forholdet bekreftet fra politiet. Kadetten-festivalen var ikke kjent med hendelsen da Dagbladet tok kontakt.</p></div>
<div type="title" level="3">65 pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Til sammen 65 personer ble pågrepet for bruk, besittelse og salg av narkotika den første dagen av festivalen Kadetten i Sandvika i Bærum tirsdag. Fem av de pågrepne var under myndighetsalder, mens de resterende var fra 18 år og opp til midten av 20-åra, opplyser Oslo politidistrikt til NRK.</p>
<p>- Totalt er det 65 pågrepne. Hovedsakelig for bruk og besittelse av narkotika. To personer er pågrepet for salg av narkotika. Jeg kan også nevne at en 15-åring ble pågrepet i besittelse av om lag 40 gram hasj, sier operasjonsleder Vidar Pedersen. Det er andre året festivalen Kadetten går av stabelen på Kadettangen i Sandvika utenfor Oslo.</p>
<p>Flesteparten av artistene er i hovedsak sjangrene urban og hip hop. Festivalen har derfor et relativt ungt publikum. Det var rundt 10.000 publikummere til stede tirsdag kveld. Festivalen varer i to dager.</p></div></body></document>
