<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191021-vekker-oppsikt-i-utl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/vekker-oppsikt-i-utlandet/71731883" frk="594 5 19 3581"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 19:08"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vekker oppsikt i utlandet</div>
<div type="ingress">Toppbloggeren skaper overskrifter i britisk tabloidavis.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-10-21</div>
<div type="caption"><p>SKAPER OVERSKRIFTER: Sophie Elise Isachsens avgjørelse om å reise til USA for å få reversert en rumpeoperasjon hun gjennomførte i Tyrkia som 19-åring, skaper overskrifter i Storbritannia.</p> <p>SKAL OPERERES: Toppblogger Sophie Elise Isachsen skal fjerne rumpeimplantatene, noe som har ført til blandede reaksjoner fra fansen. Video: Julie Easter Christiansen / Reporter: Jonas Scheie Hammer</p> <p>CRIBS: Jonas får snoke i huset til Sophie Elise, men det er én ting hun nekter å vise frem. Video: Rød Løper</p> <p>Sophie Elise Isachsen har fjernet silikonen i brystene sine, og stiller opp toppløs på forsiden av gratismagasinet Natt og Dag.</p></div>
<div type="text">
<p>I forrige uke valgte toppblogger Sophie Elise Isachsen (24) å være åpen med sine lesere om at hun angrer på rumpe-operasjonen hun gjorde som 19-åring.</p>
<p>I innlegget som hadde tittelen «rumpe-update», skrev hun at hun nå skal til USA for å få reversert operasjonen hun gjennomførte i Tyrkia for omtrent fem år siden, et valg hun blant annet begrunner med at hun er «lei av å ha en rumpe som ikke ser naturlig ut».</p>
<p>Nå har 24-åringens beslutning nådd tabloidavisene på andre siden av Nordsjøen, hvor Isachsen blant annet omtales som «sanger».</p></div>
<div type="title" level="3">Preger fronten</div>
<div type="text">
<p>Det er på Daily Mail at 24-åringen fra Harstad preger fronten med sin bakdel, hvor tittelen lyder «Sanger, 24, avslører at hun har fått en unaturlig bakdel etter å ha gjennomgått billig kirurgi i Tyrkia som tenåring».</p>
<p>Saken tar utgangspunkt i Isachsens nylige blogginnlegg, hvor hun advarer andre mot valget hun tok om å gjennomføre kirurgien billigst mulig, og er bildelagt med en rekke bilder fra bloggerens Instagram-profil.</p>
<p>Sophie Elise forteller nemlig på bloggen at mange mennesker blir lokket til Tyrkia for å operere, nettopp av hensyn til pris. Mange unge jenter var der for femte og sjette gang for å fettsuge seg og deretter putte alt i rumpa, skrev hun i innlegget.</p>
<p>- Jeg gjorde det i Tyrkia og tenkte billig og bra, sånn man kan tenke når man er 19 og ikke tenker på konsekvenser, utdypet hun til Dagbladet i forrige uke.</p></div>
<div type="title" level="3"> Advarer mot trenden</div>
<div type="text">
<p>Daily Mail setter Sophie Elises uttalelser om kirurgi i Tyrkia i sammenheng med statistikk som viser at et stadig økende antall briter velger å reise til land som Tyrkia for å gjennomføre plastiske operasjoner.</p>
<p>Dette ettersom Tyrkia, sammen med land som Mexico, Tsjekkia og Polen, er blant de billigere alternativene for denne typen kirurgi.</p>
<p>Videre skriver avisa at det britiske forbundet for estetiske plastiske kirurger, advarer mot trenden om å gjennomføre kirurgi som ikke er medisinsk begrunnet. Dette uavhengig av hvor den gjennomføres. Forbundet hevder at så mange som 1 av 3000 dør av komplikasjoner relatert til inngrepene, skriver avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal vurdere mulighetene</div>
<div type="text">
<p>Selv om Sophie Elise nå planlegger å reise til USA for å få en annen kirurgs mening om hva hun bør gjøre videre for å få en mer «naturlig» bakdel, er hun åpen for at det ikke nødvendigvis vil resultere i at det blir fjernet helt.</p>
<p>- Jeg er helt åpen for at jeg kommer til kirurgen og at han sier «du burde ikke fjerne, for det blir stygt som faen». Da kommer jeg til å si at jeg ikke skal gjøre det.</p>
<p>Det vil for øvrig ikke bli den første gangen bloggeren fjerner implantater. I januar fjernet hun silikonet i brystene, men et drøy halvår seinere, avslørte hun at hun hadde tatt ny silikon i brystene.</p>
<p>Dette forklarte hun med komplikasjoner, ettersom venstre bryst angivelig hadde problemer med å «trekke seg tilbake» og dermed førte til at det var mye mindre enn høyre bryst.</p></div></body></document>
