<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-lar-turister-droppe-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lar-turister-droppe-klesregime/71648750" frk="661 8 35 4342"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 10:15"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lar turister droppe klesregime</div>
<div type="ingress">Nok en gang annonserer den saudiarabiske kronprinsen regelendringer for å sjarmere til seg vestlige turister.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>KRONPRINSEN: Saudi-Arabias sterke mann, kronprins Mohammed bin Salman. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KRITISK: Seniorrådgiver Ina Tin i Amnesty. Her fra en demonstrasjon utenfor den saudiarabiske ambassaden i Oslo. Foto: Vidar Ruud / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Saudi-Arabia er beryktet for henrettelser og andre menneskerettsbrudd, og er kanskje ikke det mest fristende reisemålet for de fleste av oss.</p>
<p>De siste åra har myndighetene forsøkt å endre dette. Ifølge Amnesty har staten investert milliardbeløp på PR-tjenester fra vesten for å bedre imaget sitt og markedsføre landet som et attraktivt turistmål.</p>
<p>Kronprins Mohammed bin Salman har gitt et tydelig signal om at landet ønsker å ta del i de økonomiske fordelene turismen bringer, og har blant annet inngått samarbeid med store influensere for å booste populariteten.</p>
<p>Det siste i rekka av kronprinsens tiltak er at landet fra og med lørdag tillater utenlandske kvinner å droppe de strenge bekledningsreglene, melder Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjelder kun turister</div>
<div type="text">
<p>Regelendringa innebærer at kvinner ikke lenger pålegges å ikle seg abaya, et kappeformet plagg som også dekker håret, når de besøker landet.</p>
<p>Ifølge turistsjef i Saudi-Arabia og en av kronprinsens nøkkelrådgivere, Ahmed al-Khateeb, vil kvinner fortsatt bli bedt om å kle seg «anstendig». Han indikerer også at alkohol kommer til å forbli forbudt.</p>
<p>- Det kommer til å være nok turister som kommer til Saudi-Arabia for andre ting, sier han til Reuters.</p>
<p>Det er ingen signaler som tilsier at regelendringa kommer til å omfatte saudiarabiske kvinner.</p>
<p>Myndighetene varsler samtidig at det skal bli enklere for turister å komme inn i landet, når de åpner for muligheten til å søke turistvisum på nett fra flere land.</p>
<p>Ifølge Bloomberg har Saudi-Arabia lenge vært et av de vanskeligste landene i verden å komme inn i, ettersom de primært har utstedt visum for forretningsreisende, pilegrimsreisende eller familiesammenkomster.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mer autoritært</div>
<div type="text">
<p>Landet har fått massiv oppmerksomhet for oppmykningen av enkelte regler de siste åra.</p>
<p>Tilbake i 2016 opprettet landet et nytt underholdningsdirektorat, og ga støtte til musikk, konserter og ulike former for underholdning. Det vekket også stor oppsikt da Saudi-Arabia som siste land i verden tillot kvinner å kjøre bil for to år siden.</p>
<p>Kort tid etter annonserte kronprins Mohammed bin Salman at det forelå planer om å bygge både en fornøyelsespark og et luksushotell ved Rødehavet, beregnet på rike utenlandske turister. Seinest i august i år ble det også tillatt for kvinner over 21 år å skaffe seg pass og reise utenlands, samt registrere ekteskap, skilsmisse og fødsel.</p>
<p>Men det som fra utsida kan virke som jevnlige skritt i en mer demokratisk retning, anses av mange, deriblant Amnesty, som tildekking av overgrep mot befolkningen.</p>
<p>- Men det er viktig å være klar over at dette kun er økonomisk motivert og ikke noe ektefølt ønske om å myke opp og gjøre styresettet mer liberalt, sa seniorrådgiver Ida Tin i Amnesty til Dagbladet i 2017.</p>
<p>- Saudi-Arabia er fortsatt et eneveldig kongedømme som opptrer mer autoritært enn noen gang. Kongehuset vil beholde den absolutte makten og bruker de midlene som tjener det formålet: religion, fornøyelsesparker og voldsmakt.</p></div>
<div type="title" level="3">175 henrettelser</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Amnesty International ble så mange som 175 personer henrettet i landet mellom august 2014 og juni 2015. Videre hevder organisasjonen at hele 48 prosent av de henrettede siden 1985 har vært utenlandske statsborgere.</p>
<p>Flere personer er også blitt henrettet for forbrytelser som for oss er demokratiske rettigheter, noe som er blitt fordømt av en rekke internasjonale myndigheter, deriblant norske.</p>
<p>Landets rykte ble heller ikke bedre da det ble kjent at den saudiarabiske journalisten Jamal Khashoggi ble henrettet av en saudiarabisk dødsskvadron inne på Saudi-Arabias konsulat i Istanbul 2. oktober i fjor, for deretter å bli partert.</p>
<p>En rekke etterretningstjenester har konkludert med at saudiske spesialstyrker, mest sannsynlig under direkte ordre fra kronprins Mohammed Bin Salman, står bak drapet.</p>
<p>Kronprinsens tilsynelatende plutselige interesse for turisme tilskrives oljeprisfallet i 2016, som skal ha fått ham til å ønske å gjøre landets økonomi mer uavhengig av oljeinntekter.</p></div></body></document>
