<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-gjor-realitystjerner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/gjor-realitystjerner-til-artister---trenger-ikke-sangstemme/71208394" frk="1068 3 21 6335"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 15:59"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland, Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="paradise hotel,nonstop music,musikk,top1,kultur,tv3,influensere,ex on the beach norge,ex on the beach,amanda strand askeland,sofie braseth,paradise_hotel,reality-tv,tvnorge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjør realitystjerner til artister: - Trenger ikke sangstemme</div>
<div type="ingress">Plateselskap-sjef Hef Augusto (29) mener at det å kunne synge og spille er underordnet for å bli artist.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland, Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>INFLUENSERBØLGEN: Nonstop Music spesialiserer seg på å gi ut låter med realitydeltakere og influensere. Her er Thea Gudmundsen fra årets «Paradise Hotel»-sesong i studio. Video: Elias Kr. Zahl-Pettersen / Dagbladet</p> <p>NONSTOP-SIGNERT: Erik Sæter har vært å se i «Paradise Hotel» og «Farmen kjendis». Nordlendingen er i Nonstop-stallen, og har gitt ut to låter. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>NONSTOP-SIGNERT: Thea Gudmundsen fra årets «Paradise Hotel». Foto: TV3</p> <p>EIER NONSTOP MUSIC: Hef Augusto Hotvedt. Foto: Elias Kr. Zahl-Pettersen / Dagbladet</p> <p>DEBUTERER: Melina Johnsen (22) fra «Ex on the Beach» har allerede skapt flere overskrifter på grunn av oppførselen sin i villaen. Nå debuterer hun som artist, med låta «Bitch, hør her». Teksten har hun derimot litt problemer med å huske. Reporter: Ruben Pedersen. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>EX ON THE BEACH: «Ex on the Beach»-deltager Daniel Aakre Pedersen følger barndomsdrømmen og blir artist. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>GIR RÅD: - Ikke la deg lure inn i et kjapt og lettvint opplegg, sier jazzartist og professor Live Maria Roggen. Foto: Kimm Saatvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Hva får du hvis du kombinerer en musikkartist med en influenser? Svaret er en musikkinfluenser, eller «music influenser», som Hef Augusto Hotvedt kaller det.</p>
<p>Noen husker han kanskje som halvparten av duoen Aksel og Hef for noen år tilbake. Nå jobber han med å gjøre andre til artister, gjennom plateselskapet Nonstop Music.</p>
<p>- Alle har en stemme. Om den er teknisk god eller ikke, bør ikke bedømme om du kan være en artist eller ikke, mener Hotvedt.</p>
<p>- Jeg ser ikke etter noen spesiell musikkbakgrunn hos noen av artistene våre. Jeg ser mer etter det drivet etter å nå et mål eller gjøre noe nytt i karrieren. Mange av artistene våre har ikke noen musikalsk bakgrunn, og der fyller vi det tomrommet.</p>
<p>- Hvorfor er ikke musikalsk bakgrunn viktig?</p>
<p>- Å være teknisk sanger, eller å kunne et instrument, er ikke et kriterium for å være en artist, i mine øyne. Jeg har aldri kunnet et instrument, men jeg lever av musikk og elsker musikk. Jeg har bare en sterk tro på at jeg kan lykkes som musiker, sier 29-åringen til Dagbladet.</p>
<p>Se video øverst i saken fra da Thea Gudmundsen fra årets «Paradise Hotel » -sesong spilte inn sin første låt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan oppleves urettferdig</div>
<div type="text">
<p>De fleste av artistene han har i stallen er tidligere realitydeltakere, ofte kjent fra «Paradise Hotel» eller «Ex on the Beach». Nonstop-artist Adrian Sellevoll har over fire millioner Spotify-avspillinger på sin mest populære låt, mens Henrik Elvejord Borgs «High On Love» har bikket millionen. Sellevoll er også deleier i selskapet, sammen med Hotvedt.</p>
<p>- Det vil alltid være folk som sier at å bruke influensere kan være en snarvei til musikkdistribusjon. Hvis man har en kanal på sosiale medier hvor man kan slippe ut musikken på så er jo det en bonus. Det synes kanskje andre musikere at er litt urettferdig, som har brukt mange år på å mestre et instrument, sier Hotvedt.</p>
<p>Han understreker samtidig at de legger ned mye tid i studio.</p>
<p>- Vi sitter her i studio døgnet rundt og lager musikk. Vi har et mål om å lage 500 sanger i 2019. Vi har klart 17 på to uker nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Kampen om oppmerksomheten</div>
<div type="text">
<p>A&amp;R Director i Sony Music Norge, Leif Ribe, sier til Dagbladet at musikalsk talent er viktig for å ha en langsiktig karriere.</p>
<p>- Musikalsk talent er kanskje ikke det viktigste for å få en enkeltstående hit i dagens marked, men for å få en langsiktig artistkarriere er det fortsatt utvilsomt det viktigste. Nyhetsverdien i at en kjendis lager en låt forsvinner fort, og da kreves det noe mer for å klare å holde interessen oppe.</p>
<p>Han mener Nonstop Music gjør noe riktig i at de møter en etterspørsel i markedet.</p>
<p>- Det er nok ikke mer komplisert enn at vi lever i et samfunn hvor mange folk er ekstremt opptatt av alt som blir sagt, gjort og anbefalt av kjente mennesker, og er villige til å konsumere det meste disse serverer. Hadde Kim Kardashian gitt ut en låt i dag så hadde den vært på førsteplass globalt i morgen, nærmest uavhengig av hvordan låten hørtes ut, sier Ribe.</p>
<p>Han tror at kjente mennesker som bruker sin kjendisstatus for å lansere en artistkarriere, nok har kommet for å bli.</p>
<p>- Det påvirker absolutt musikkbransjen i den forstand at det er enda tøffere kamp om oppmerksomheten for artister uten de samme plattformene, sier Ribe.</p></div>
<div type="title" level="3">Easy come ...</div>
<div type="text">
<p>Live Maria Roggen er jazzartist og professor ved Norges musikkhøgskole (NMH).</p>
<p>- Man kan jo ha flaks og oppnå en kortvarig suksess nesten uten egeninnsats, men easy come, easy go. Alle de som setter musikalske spor etter seg i historien, har en originalitet som springer ut av at de har jobba veldig hardt og lært seg ting, sier Roggen til Dagbladet.</p>
<p>Musikkprofessoren advarer dessuten mot samarbeid der andre i stor grad former deg som artist.</p>
<p>- I dag kan hvem eller hva som helst bli «artist» i hendene på en dyktig produsent. Og da er spørsmålet hva slags karriere du ønsker å bygge. En realitystjerne som ikke legger noe spesielt i musikken, kan få litt forlenga oppmerksomhet i en kort periode med mange følgere og strømminger, og være fornøyd med det, sier jazzartisten.</p>
<p>- Men har du ambisjoner, så kan et samarbeid hvor du er et rent produkt formet av andre, faktisk skade karrieremulighetene dine på sikt. Du kan byttes ut når som helst og sitte igjen med nesten ingenting.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke noe nytt</div>
<div type="text">
<p>Guttorm Raa er manager i Little Big Sister, som jobber med artister som Karpe, Cezinando og Emilie Nicolas.</p>
<p>- Det vil alltid finnes novelty-hits og populære artister som ikke kan synge, eller som ikke har noen interesse av å dyrke hele aspektet ved å være artist, sier Raa, som tidligere var toppsjef i Warner Music Norge.</p>
<p>- Tror du artister som har lagt ned sine 10 000 timer på øvingsrommet kan oppleve det som urettferdig når influensere og realitydeltakere sklir inn i musikkbransjen uten musikalsk bakgrunn?</p>
<p>- Det tror jeg er en gammeldags tankegang. Det har alltid vært sånne type artister og sånne type låter. Jeg har aldri hørt noen diskutere at det er urettferdig at noen artister «tar» streams. Det er to måter å jobbe på og gi ut musikk på som helt fint kan leve sammen i den musikalske infrastrukturen som finnes nå.</p></div></body></document>
