<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191210-brudd-etter-jakten-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/brudd-etter-jakten-fant-kjaerligheten/71914054" frk="659 15 57 3736"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 10:24"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brudd etter «Jakten», fant kjærligheten</div>
<div type="ingress">Bonde Inger Lund og frier Gjermund Lien Dahl ble et par i siste «Jakten på kjærligheten»-episode. Nå har de gått hver til sitt og funnet lykken på hver sin kant.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-12-10</div>
<div type="caption"><p>DATER: Gjermund Lien Dahl har funnet lykken på ny etter mandagens «Jakten på kjærligheten»-finale. Foto: Privat</p> <p>SAMMEN: Simen og Inger er blitt et par etter at innspillingen var ferdig. Foto: TV 2</p> <p>BRUDD: I siste episode kunne Gjermund og inger fortelle at de var blitt et par. Nå har de gått hver til sitt og funnet lykken med andre. Foto: TV 2</p> <p>ALLE SKAL FÅ: «Mer Paradise Hotel enn Jakten på kjærligheten», mener en av deltakerne i den nye TV 2-serien «Kjærlighet til alle». Video: TV 2/Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Det var nok mange «Jakten på kjærligheten»-seere som ble overrasket etter at siste episode av årets sesong ble sendt mandag kveld.</p>
<p>Der ble det nemlig kjent at bonden Inger Lund (29) og frieren Gjermund Lien Dahl (27) var blitt et par, men etter innspillingen har duoen gått hver til sitt.</p>
<p>I ettertid har bonden funnet lykken med frieren Simen Kummeneje (28), som hun i utgangspunktet dumpa til fordel for Lien Dahl og som ble omtalt som «Jakten»-historiens såreste øyeblikk.</p>
<p>- Jeg tok kontakt med Simen cirka en måned etter at Gjermund og jeg avsluttet. Vi møttes en del i løpet av oktober og november og det har føltes veldig fint og naturlig, forteller Inger Lund til TV 2.</p>
<p>Nå viser det seg at også Gjermund Lien Dahl har gått videre etter bruddet.</p>
<p>«Nå kan den vanlige hverdagen begynne igjen, og da kommer nok jeg og Heiko til å bruke tida vår på å bli bedre kjent med disse fine jentene», skriver han blant annet på Instagram.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Jakten over å ut! Såg ut til det sku bli Inger å meg, men sånn blei det ikkji. Sånn er vel denna kjærligheta&#129335;&#127996;&#9794; Men det har vært ein sjuk opplevelse med så sjukt mange fine følk! Jeg har kosa meg GLUGG&#129395; Nå kan den vanlige hverdagen begynne igjen, å da kommer nok jeg og Heiko til bruke tida våres på å bli bedre kjent med dessa fine jentane&#128525;</p>
<p>A post shared by Gjermund Lien Dahl (@gjermundliend) on Dec 9, 2019 at 12:15pm PST</p>
<p>Overfor Dagbladet bekrefter tv-profilen at han har truffet en ny, nemlig 30 år gamle Svanhild Hagen.</p>
<p>- Vi driver og dater, sier han på telefon tirsdag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Rolig tempo</div>
<div type="text">
<p>Videre forteller Lien Dahl at de møttes etter å ha begynt å følge hverandre på Instagram hvor de sendte noen meldinger fram og tilbake.</p>
<p>- Hun la ut en story av at hun var ute på noe i Oslo samtidig som jeg var der.</p>
<p>27-åringen forteller at de ikke møttes i hovedstaden, men at Hagen kom på besøk hjemme hos ham.</p>
<p>- Litt yolo (you only live once, journ.anm.), men det var veldig koselig å bli kjent med hverandre. På en måte føles det som jeg har kjent henne i årevis, innrømmer han.</p>
<p>Lien Dahl beskriver ikke 30-åringen som kjæreste på nåværende tidspunkt, men bekrefter at de dater og koser seg sammen.</p>
<p>- Vi har lyst til å ta det rolig, for forhastede beslutninger blir aldri bra, sier han lattermildt.</p>
<p>Svanhild Hagen sier det samme til Dagbladet, at de har det kjempekoselig sammen og at de forsøker å være sammen så ofte de kan.</p>
<p>- Bikkjene våre har nok kommet lenger enn oss, sier hun spøkefullt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mer til felles</div>
<div type="text">
<p>Til vanlig jobber Hagen som produksjonsleder i Monster, et selskap som produserer innhold for TV 2, men hun avkrefter at de møttes i forbindelse med innspillingen.</p>
<p>Dette er det ifølge 30-åringen allerede flere som har spekulert på, noe Hagen nå avkrefter.</p>
<p>Gjermund Lien Dahl forteller avslutningsvis at han synes det er fint at Inger Lund og Simen Kummeneje har blitt et par etter at kameraene ble skrudd av.</p>
<p>- Jeg tror de har litt mer til felles enn det Inger og jeg hadde, og jeg unner de begge alt godt.</p></div></body></document>
