<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-det-svenske-gullhape.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-svenske-gullhapet-nekter-a-snakke-for-ti-kilometeren/70809053" frk="1154 23 162 6770"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 18:49"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,ebba andersson,sport,seefeld,langrenn,ski,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det svenske gullhåpet nekter å snakke før ti-kilometeren</div>
<div type="ingress">- Må spare stemmen.</div>
<div type="author">John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>KAN IKKE SNAKKE: Ebba Andersson, her med kommunikasjonssjef Katarina Medveczky på pressekonferansen i forkant av VM, har ikke snakket med noen på flere dager. I morges fortalte hun det på et pressetreff i Seefeld, og holdt munn etter det. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>FULL STOPP: Gunde Svan blir intervjuet av Dagbladets Øyvind Godø. Så kommer Charlotte Kalla forbi. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Det var en stor nedtur da det aller største svenske gullhåpet måtte kaste inn håndkleet med sykdom før 15-kilometeren i VM lørdag.</p>
<p>Ebba Andersson er den som har vært nærmest Therese Johaug i verdenscupen i år, og var altså Sveriges store håp på distanseløpene i Seefeld.</p>
<p>Nå er hun akkurat frisk nok til å gå tirsdagens ti-kilometer, men ikke frisk nok til å snakke.</p>
<p>På morgenens svenske pressekonferanse i landsbyen Möser utenfor Seefeld, utspilte det seg en spesiell seanse.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Den svenske kommunikasjonssjefen for langrenn, Katarina Medveczky, presenterer de uttatte løperne mens de går inn på et podium og setter seg. Så intervjuer hun dem kort før pressen normalt får stille sine spørsmål.</p>
<p>I morges ble det altså litt annerledes.</p>
<p>- Og Ebba! Velkommen, Ebba! Du har jo vært syk i noen dager og gikk glipp av skiathlon-løpet. Fortell! Hvordan har du hatt det?, begynte Medveczky.</p>
<p>- Jeg har hatt det bra, men det som har vært problemet mitt er at jeg har mistet stemmen. Jeg har vært hes, så jeg har virkelig forsøkt å unngå å prate så mye. Derfor kommer jeg ikke til å gjøre noen intervjuer her i dag, for jeg vil spare stemmen nå som den er på vei tilbake, svarte Ebba Andersson.</p>
<p>- Men du er i form før løpet i morgen?</p>
<p>- Ja, det er jeg, og jeg ser virkelig fram til å være tilbake i skisporet, sa hun, og så var det over.</p>
<p>- Får vi ikke spørre Ebba om noe?, undret den svenske avisa Expressens journalist.</p>
<p>- Nei, hun må spare stemmen, så jeg tror det er like bra at Ebba bare går ned fra scenen.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakket på sms</div>
<div type="text">
<p>Og så gjorde hun det. De siste dagene er det ingen andre som har snakket med henne heller.</p>
<p>- Nei, vi har sms-et. Hun har virkelig vært disiplinert og holdt seg borte fra alt. Jeg har forsøkt å lokke henne ut på spaserturer, men hun har valgt det som har vært best for henne. Vi har kommunisert via sms og tegnspråk, smiler Charlotte Kalla når hun forklarer den mildt sagt spesielle situasjonen.</p>
<p>- Har hun bare sittet på rommet sitt de siste dagene?</p>
<p>- Det vet jeg faktisk ikke, sier Kalla til Dagbladet.</p>
<p>- Du har ikke sett henne?</p>
<p>- Nei, det har jeg ikke.</p>
<p>Kalla forteller at de andre landslagskvinnene ikke en gang har trent sammen med Andersson. Stemmen til det unge stjerneskuddet skal altså ha vært helt borte, og for ikke å bli verre har hun holdt seg helt for seg selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Kalla uten tro på egen form</div>
<div type="text">
<p>Alt i et forsøk på å bli klar til tirsdagens ti-kilometer der hun er en av de heteste medaljefavorittene.</p>
<p>- Ja, jeg har absolutt gode muligheter til å ta en av medaljene, men det er det mange andre som har også, sa Ebba Andersson til Dagbladet på pressetreffet dagen før VM-starten.</p>
<p>Men så satte Therese Johaug i gang turboen lørdag, og dermed ser det mer enn tøft ut for alle andre med håp om å ta gull tirsdag. Johaug er rett og slett i frkytinngytende form, selv om femtenkilometeren riktignok gikk uten Andersson i feltet.</p>
<p>Spørsmålet er om det er mulig å slå Therese Johaug i den formen hun er i nå.</p>
<p>- Ikke med min form, men det fins jo andre sterke jenter som jeg tror kommer til å være nærmere, sier Charlotte Kalla.</p>
<p>- Hvem tror du kan slå henne?</p>
<p>- Ja ... Jeg vet ikke, ler hun, men legger til:</p>
<p>- Det som Ebba gjorde i SM (det nasjonale svenske mesterskapet) var mektig.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket Ingemarsdotter</div>
<div type="text">
<p>Ida Ingemarsdotter er en annen svensk utfordrer som tror det er mulig å tukte Johaug på en ti-kilometer.</p>
<p>- Ja, absolutt, hvis ikke er det jo ingen vits i å stille opp? Det er ti kilometer, du skal stå på beina og du skal ha bra ski både oppover og nedover. Hun er selvsagt storfavoritt men undrenes tid er ikke forbi, sier Ingemarsdotter.</p>
<p>- Tror du det må skje henne noe om noen skal slå henne?</p>
<p>- Nei, det sa jeg vel ikke, men alt skal stemme for alle om man skal gå fort. Therese er storfavoritt i morgen, og jeg blir ikke overrasket om hun vinner, men man vet aldri. Kanskje noen andre har en superdag?</p>
<p>For sprintspesialisten Ingemarsdotter blir det den andre distansen hun går i VM, etter at hun ble vraket til de to sprintdistansene.</p>
<p>Og én liten ting overrasket Ingemarsdotter da de la ut på VMs første distanseløp lørdag.</p>
<p>- Jeg ble litt overrasket ut fra start, for jeg har jo vært med ganske mange ganger og vet at det blir satt atomfart de første tre hundre meterne. Men da vi gikk over broen så jeg opp, og da så jeg at Therese lå ved siden av meg. Da ble jeg overrasket over at hun lå der og avventet.</p>
<p>- Men bare i to minutter?</p>
<p>- Ja, ler hun.</p>
<p>Kvinnenes 10 kilometer klassisk individuell start begynner klokka 15.00 tirsdag, ikke klokka 13.30 som det står i programmet under.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 13.30 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.00 Kvalifisering hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
