<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190620-gleder-meg-til-a-fa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gleder-meg-til-a-fa-ehsan-bestevennen-min-hjem-igjen/71204104" frk="524 4 14 3012"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 20:00"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="abbasi-familien,asylpolitikk,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Gleder meg til å få Ehsan, bestevennen min, hjem igjen</div>
<div type="ingress">Torsdag kveld kom den afghanske familien Abbasi tilbake til Trondheim.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-06-20</div>
<div type="caption"><p>SAMMEN PÅ BRYLLUP: Shaho Ostadahmadi og Ehsan Abbasi var sammeni et bryllup i fjor. - Han er min bestevenn, som er ganske snill, og den som støtter meg mest og passer på meg mest. Det skal bli fint å få ham hjem, sier Ostadahmadi. Foto: Privat</p> <p>STOLTE: Mortaza, Ehsan, Shaho og Yasin viser stolt fram pokalen de fikk etter å ha kommet på tredjeplass i Skandia-cupen på Lade i Trondheim for et par år siden. - Vi var et rent 02-lag og spilte i en eldre årsklasse, så det var god stemning da vi kom så langt, sier Shaho. Foto: Privat</p> <p>GODE SPILLERE: Ehsan Abbasi (t.v) og vennen Shaho Ostadahmadi (midten) har alltid vært blant de beste på laget, og vært med på mange kretslag-samlinger. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): 16-årige Ehsan Abbasi og bestevennen Shaho Ostadahmadi fikk aldri ta farvel lørdag morgen, da Abbasi-familien ble hentet klokka fem om morgenen, for å bli tvangssendt til Afghanistan, et land Ehsan aldri har vært i.</p>
<p>- Det kom som et sjokk, og det er dårlig at vi ikke fikk tatt farvel. Men heldigvis kommer familien til Trondheim igjen, sier bestevennen.</p></div>
<div type="title" level="3">To er syke</div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld ble moren til Abbasi-søsknene utskrevet fra sykehus og reiste sammen med de tre søsknene Yasin (22), Taibeh (20) og Ehsan (16) med fly tilbake til Trondheim.</p>
<p>– De er på vei mot sin leilighet nå. De er veldig glade for å komme fram, men er veldig slitne av alt sammen. De trenger å være sammen, sier Einar Vegge, som er leder for støttegruppa for familien, til NTB torsdag kveld.</p>
<p>Dermed er det dukket for et gjensyn med bestevennen.</p>
<p>- Ehsan er snill og den som beskytter meg mest om jeg skal gjøre noe dumt. At Norge gjør dette, er sjokkerende og jeg skjønner ikke hvorfor. De har ikke gjort noe galt. De er en smart, omtenksom og snill familie, sier Ostadahmadi.</p></div>
<div type="title" level="3">God i fotball</div>
<div type="text">
<p>Han og yngstemann Ehsan ble kjent via fotballen i 2014, da de begge spilte på Vestbyen. Den sommeren da gutta skulle begynne i åttende, ble de raskt bestevenner.</p>
<p>- Vi var begge gode i fotball og alltid på samme lag, treninger og på ulike kretssamlinger. Og så hang vi sammen hele tida utenfor skolen. Alt som er skjedd kom som et sjokk, sier Ostadahmadi.</p>
<p>Han visste at det var fare for at familien Abbasi kunne bli tvangssendt fra Norge. De ble også forsøkt henta en gang, men uten at uttransporteringen ble gjennomført.</p>
<p>- Lørdagen kom som et sjokk for meg og alle kompisene. Men heldigvis har vi nå hatt kontakt på snap og vil være sammen igjen snart. Jeg ble veldig glad da jeg fikk den meldingen, sier vennen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil fortsette kamp</div>
<div type="text">
<p>Vennegjengen gleder seg til å få Abbasi-familien tilbake til Trondheim.</p>
<p>- Vi kompisene skal kjøpe noe til ham og overraske ham. Vi er ennå sjokkerte over at politiet kunne komme og hente dem sånn, uten at de fikk snakket med venner og andre, sier han.</p>
<p>Framover vil vennegjengen fortsette å ha støttedemonstrasjoner og få inn penger til familie og advokat.</p></div></body></document>
