<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190131-johaug-knuste-konkur.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/johaug-knuste-konkurrentene-i-nm---dette-er-et-skremmeskudd/70719193" frk="514 10 31 3018"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 11:09"/>
<attribute name="author" value="NTB / Redaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="johaug,sport,nm,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug knuste konkurrentene i NM: - Dette er et skremmeskudd</div>
<div type="ingress">Therese Johaug knuste konkurrentene på 10 kilometer klassisk da NM i Meråker ble innledet torsdag.</div>
<div type="author">NTB / Redaksjonen</div>
<div type="date">2019-01-31</div>
<div type="caption"><p>HARDTRENING: Therese Johaug valgte å stå over Tour de Ski for å forberede seg best mulig til sesongens store høydepunkt, VM i Seefeld. Programleder: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås. Se hele programmet her: https://youtu.be/ZE_uXfcSJsg</p> <p>Therese Johaug knuste konkurrentene på 10 kilometer klassisk da NM i Meråker ble innledet torsdag. Video: Bjørn Langsem. Reporter: John Rasmussen/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>30-åringen fra Dalsbygda sto over Tour de Ski i forberedelsene til VM, men har vært uslåelig i distanserenn helt siden hun var tilbake i løypene i november. Foreløpig har ingen klart å være nærmere enn i åpningsrennene i Ruka og Lillehammer.</p>
<p>Torsdag var hun 1.10,8 minutt foran sølvvinner Astrid Uhrenholdt Jacobsen. Det er rå utklassing.</p>
<p>- Det var et veldig godt renn i dag. Jeg klarte å gå godt og avslappa på ski. Da funker det, sa en blid Johaug etter NM-gullet var sikret.</p>
<p>- Jeg kjenner at jeg er i form og klarer å gå teknisk godt og avslappet på ski. Det er godt å ta med seg når jeg reiser til Seisser på mandag, sier Johaug til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen matcher henne</div>
<div type="text">
<p>Ekspertene er ikke i tvil om at Johaug virker fryktinngytende tre uker før VM gås i gang.</p>
<p>- Slik hun går i dag er det vanskelig å se at noen skal slå henne. Jeg tror alle utenlandske konkurrenter er glad for at de ikke gikk her. Det var et skremmeskudd, sier Bjørn.</p>
<p>- Det er ingen i verden som matcher Therese slik hun går i dag, roser Fredrik Aukland hos NRK.</p>
<p>Selv sier Johaug at hun føler hun har tatt et steg framover etter jul. Hun planlegger å gå duatlon på lørdag som sitt siste renn før VM.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet sterkt</div>
<div type="text">
<p>Med tiden 26.06,4 kunne Johaug juble for sitt niende NM-gull. Ingvild Flugstad Østberg endte på bronseplass, åtte tidels sekund fra sølvet.</p>
<p>Som tredje siste startende slo Johaug til fra start, og allerede etter halvannen kilometer var hun i klar ledelse 8,6 sekund foran Heidi Weng. Rett før halvgått distanse gikk hun forbi Ingvild Flugstad Østberg på startnummeret foran.</p>
<p>Halvveis var Johaug 28,1 sekunder foran Weng, men ved hjelp av Johaugs rygg klatret Østberg til 2.-plass ved passering 6 kilometer. De var hun 33,6 bak Johaug, mens Weng på tredjeplass var 41,9 bak.</p></div>
<div type="title" level="3">God dag for Weng</div>
<div type="text">
<p>Da Johaug forsvant fra henne, orket ikke Østberg å fullføre godt nok til å matche Jacobsen i sølvkampen, men hun tok bronsen tre sekunder foran Weng.</p>
<p>Det var nettopp Weng som var en dagens gladeste, til tross for fjerdeplassen. Endelig begynner ting å løsne for Weng.</p>
<p>- Jeg tror egentlig det. Det kjentes veldig godt i fem kilometer, så stivnet jeg, me klarte å holde samme fart som Astrid. Jeg føler at kroppen begynner å føles bedre, så nå gjelder det bare å få hodet på plass og finne rett åpningsfart, sier en glad Heidi Weng.</p>
<p>Heidi Weng gikk betydelig fortere enn Ragnhild Haga, som hun konkurrerer med om en plass på 10-kilometerlaget i VM. Haga endte nede på 9.-plass.</p></div></body></document>
