<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-det-svenske-supertal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-svenske-supertalentet-forsvant---trist/71635253" frk="546 15 50 3271"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 14:39"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det svenske supertalentet forsvant: - Trist</div>
<div type="ingress">Elienor Werner drømte om OL-gull, men forsvant plutselig fra kartet.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>LYS FRAMTID: Elienor Werner (i midten) vant gullmedaljen i junior-VM 2015. Her sammen med Phillipa Hajdasz fra Australia og Qiaoling Chen fra Kina. Foto: Patrick Smith/Getty Images</p> <p>SVENSKE HÅP: De svenske friidrettsutøverne Wictor Pettersen, Elienor Werner, Kaiza Karlen og Armand Duplantis. Foto: Armand Duplantis / Instagram</p></div>
<div type="text">
<p>Norge og Sverige vekker oppsikt med flere utøvere i verdensklasse like før friidretts-VM braker løs.</p>
<p>Karsten Warholm, Jakob Ingebrigtsen, Armand Duplantis og Daniel Ståhl er blant de største stjernene i friidrettsverden, men svenskene skulle nok ønske at de hadde et til navn helt i verdenstoppen.</p>
<p>Elienor Werner vant gull i junior-VM i 2014, og det var knyttet store forventninger til den unge svensken. Selv drømte hun om OL-gull, men like etter VM-bragden forsvant Werner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hun forsvant fra kartet</div>
<div type="text">
<p>Werner har bare rukket å bli 21 år gammel, men har ikke deltatt i et eneste stevne på over to år - 828 dager for å være nøyaktig.</p>
<p>Samtidig som Armand Duplantis debuterte for Sverige og tok junior-VM-gull i 2015, sørget Werner for en svensk dobbel i stavsprang i 2015.</p>
<p>Den svenske jenta hoppet 4,26, og slo neste konkurrent med 21 centimeter. Etterpå fikk hun møte legendariske Sergej Bubka.</p>
<p>- Nå drømmer jeg om OL-gull, uttalte den offensive svensken etterpå. Men det var da nedturen startet.</p>
<p>I 2016 deltok hun bare i en konkurranse. Og i 2017 ble det samme antall stevner. Samtidig hoppet hun bare lavere og lavere.</p>
<p>- Hun var et kjempetalent, som «Mondo» Duplantis. Jeg vet ikke helt hva som har skjedd med henne, bare at hun forsvant fra kartet. Det er trist at hun forsvant, sier sjef for det svenske juniorlandslaget, Jonas Anshelm, til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ekstremt frustrerende</div>
<div type="text">
<p>Den svenske avisa har sporet opp Werner, som nå studerer ved Handelshøyskolen i Stockholm. Hun avviser imidlertid at hun har gitt opp satsingen.</p>
<p>- Det er mange som har lurt på hvor jeg ble av, for jeg har ikke vært så åpen om det. Men jeg har egentlig aldri gitt meg, og er fremdeles topptrent, opplyser hun til Expressen.</p>
<p>En rekke skadeproblemer har satt henne tilbake. I 2017 fikk hun en inflammasjon i foten, som gjorde at den svulmet opp. Siden har Werner fått nye skader, og like før hun skulle gjøre comeback denne sommeren, fikk hun en ny infeksjon i foten. 21-åringen har rett og slett vært skikkelig uheldig.</p>
<p>- Det har vært ekstremt frustrerende å ikke få ut det jeg vet at jeg kan. Jeg elsker å konkurrere og jeg elsker stavsprang. Jeg savner følelsen av å være på banen og konkurrere mot de beste, forteller hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Satser videre</div>
<div type="text">
<p>Werner har planer om å returnere til friidrettsbanen seinere i høst. Tidlig i karrieren ble hun godt kjent med Duplantis, som har hatt en kometkarriere de siste åra.</p>
<p>Werner skulle naturligvis ønske at hun også kunne kjempe om VM-gull i Doha denne uka, men 21-åringen har ikke gitt opp håpet om noe stort. I 2015 snakket hun om OL-gull, og Werner sikter fremdeles høyt.</p>
<p>- Det gjør jeg absolutt, hvis ikke hadde jeg ikke trent på det nivået jeg gjør. Men det blitt kanskje ikke OL i 2020, det blir litt for hardt for meg å sette det kravet. Men jeg ser lenger fram, og har fremdeles åra foran meg.</p></div></body></document>
