<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190911-ber-om-umiddelbar-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ber-om-umiddelbar-inspeksjon-av-flere-helikoptermodeller/71588025" frk="425 10 31 3087"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 05:33"/>
<attribute name="author" value="Line Brustad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ber om umiddelbar inspeksjon av flere helikoptermodeller</div>
<div type="ingress">Som følge av foreløpige funn gjort i undersøkelser, ber produsenten Airbus Helicopter om umiddelbar inspeksjon av flere helikoptertyper etter Alta-ulykken.</div>
<div type="author">Line Brustad</div>
<div type="date">2019-09-11</div>
<div type="caption"><p>HELIKOPTERULYKKEN: Lensmann Øyvind Lorentzen fra Alta lensmannskontor gir oss siste nytt om helikopterulykken som fant sted i Alta. Video: Ørjan Ryland. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>UNDERSØKES: Komponentene fra helikopteret er lagt ut i Havarikommisjonens hangar. Foto: SHT</p> <p>HELIKOPTERSTYRT: Et helikopter har styrtet like sørvest for Alta. Det skal ha vært seks personer om bord, og fire er bekreftet døde. Video: Vilde Øines Pedersen.</p></div>
<div type="text">
<p>De første detaljerte undersøkelser av komponentene fra Airbus Helicopters AS 350 B3e, som styrtet i Alta den 31. august, ble gjennomført i Havarikommisjonens lokaler i går.</p>
<p>Seks personer mistet livet i ulykka.</p>
<p>Undersøkelsene gjøres med bistand fra den franske havarikommisjonen (BEA) og tekniske rådgivere fra helikopterfabrikanten Airbus Helicopters og motorprodusenten Safran Helicopter Engines, opplyser Havarikommisjonen i dag.</p>
<p>De har også frigitt et biilde av vraket på nettsidene sine.</p></div>
<div type="title" level="3">Umiddelbar inspeksjon</div>
<div type="text">
<p>Som følge av foreløpige funn gjort i undersøkelser, ber produsenten Airbus Helicopter om umiddelbar inspeksjon av flere helikoptertyper etter Alta-ulykken.</p>
<p>- Foreløpige funn knyttet til aksel-forbindelsen mellom motoren og hovedgirboksen har resultert i at Airbus Helicopters nå utgir en «Emergency Alert Service Bulletin (EASB)» hvor det bes om en umiddelbar inspeksjon av alle nyere helikopter av typen AS350, AS550 og EC130, skriver kommmisjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde fløyet 73 timer</div>
<div type="text">
<p>Airbus Helicopters karakteriserer inspeksjonen som en «føre var»-inspeksjon for å ivareta luftdyktigheten til helikoptertypen.</p>
<p>Helikopteret som havarerte hadde fløyet knapt 73 timer fra det var fabrikknytt. Havarikommisjonen har ingen indikasjoner på at helikopteroperatøren, Helitrans AS, har utført arbeid utover foreskrevet visuell inspeksjon i det nevnte området.</p>
<p>Undersøkelsene av ulykkeshelikopteret er ikke avsluttet, og Havarikommisjonen har foreløpig ikke fastslått hvorvidt svikt i aksel-forbindelsen mellom motor og hovedgirboks har bidratt til ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">Varmeskadd minneenhet</div>
<div type="text">
<p>- For å få en fullstendig forståelse av ulykken vil Havarikommisjonen sammenholde all informasjon fra undersøkte komponenter, eventuelle data fra lagringsenhet, ulykkessted, vitner og andre som har vært involvert i produksjon, vedlikehold og drift av helikopteret, skriver Havarikommisjonen.</p>
<p>Minneenheten fra helikopterets lagringsenhet er fortsatt til undersøkelse. Enheten var mer varmeskadd enn første observasjon indikerte, skriver kommmisjonen.</p>
<p>Havarikommisjonen hadde natt til onsdag ikke anledning til å svare NTB på hvor stor andel av norske helikoptere kan utgjøre.</p></div>
<div type="title" level="3">Omkom</div>
<div type="text">
<p>Navnene på fem av de seks omkomne ble frigitt i dagene etter tragedien, i samråd med de pårørende:</p>
<p>Markus Vonheim, 19 år, Alta</p>
<p>Kevin Berg, 20 år, Alta</p>
<p>Kine Johnsen, 20 år, Alta</p>
<p>Robin Karlsen, 20 år, Alta</p>
<p>Benedikte Hyld Mella, 22 år, Alta</p>
<p>Mann, 27 år, Sverige</p></div></body></document>
