<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-carew-innrommer-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/carew-innrommer---ikke-sa-interessert-i-fotball-lenger/70733136" frk="399 3 8 2248"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 08:02"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport,heimebane,john carew"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carew innrømmer: - Ikke så interessert i fotball lenger</div>
<div type="ingress">John Carew (39) innrømmer at fotballinteressen har dabbet av etter årene som aktiv fotballspiller.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>IKKE SÅ INTERESSERT LENGER: John Carew innrømmer at fotballinteressen har dabbet av. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere landslagsspilleren og utenlandsproffen er aktuell med sesong to av Heimebane i rollen som Michael Ellingsen. Han og de andre skuespillerne møtte et samlet pressekorps mandag på Ullevaal stadion, og Carew forteller at han ser stadig mindre fotball på fritiden.</p>
<p>- Nei, jeg er ikke så interessert lenger. Den fotballinteressen dabbet av etter hvert som jeg spilte. Tidlig i karrieren så jeg mye fotball for å se på motstanderne, men det ble ikke så mye av det etter hvert. Jeg har jo ikke tid!</p>
<p>Carew legger til at ingen av ukene er like og at det går i perioder på hvor mye som skjer.</p>
<p>- Det er veldig tett, så er det veldig rolig. Det varierer. Jeg har ikke hatt så mye mulighet til å ha det rolig den siste tiden, men jeg liker å reise. Det er ikke noe tvil om at om jeg har muligheten til det, så gjør jeg det. Jeg tar destinasjonen litt på sparket, og jeg liker å utforske nye ting.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen trener</div>
<div type="text">
<p>I løpet av Carews 15 år lange proffkarriere var han innom seks land. Han er en av få nordmenn som har spilt på toppnivå i de fire store ligaene i verden – England (Aston Villa og Stoke), Italia (Roma), Frankrike (Lyon) og Spania (Valencia). I tillegg har han 91 landskamper og 24 mål for det norske landslaget.</p>
<p>Men selv om mange fotballproffer velger å bli trener etter endt spillerkarriere, ønsker ikke Carew gå den veien selv.</p>
<p>- Nei, det er jeg ikke interessert i. Jeg jobber mye med produksjon, film og TV, så det blir ikke noe trenerrolle på meg i tiden fremover.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontakt</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at han holder en del kontakt med den tidligere Aston Villa-lagkameraten Gabriel Agbonlahor, men ellers virker han å være ganske ferdig med fotballen.</p>
<p>I tillegg holder han seg i form med trening. Mye trening.</p>
<p>- Jeg trener stort sett styrke, i tillegg til å spille en del golf. Det blir ikke så mye løping, men mye styrke. Det er viktig for meg å trene, for jeg har en kropp som er vant til å trene og jeg har trent hele livet. Jeg må trene. Slik er det.</p></div></body></document>
