<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190919-sla-ring-om-fastlege.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/sla-ring-om-fastlegeordningen/71610003" frk="590 4 17 3987"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 04:00"/>
<attribute name="author" value="Marte Kvittum Tangen, Leder i Norsk Forening For Allmennmedisin (nfa)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slå ring om fastlegeordningen!</div>
<div type="ingress">Jeg er bekymret for at Oslo tapper resten av landet for legeressurser dersom det ikke straks blir like gode ordninger i alle kommuner i hele landet.</div>
<div type="author">Marte Kvittum Tangen, leder i Norsk Forening for Allmennmedisin (NFA)</div>
<div type="date">2019-09-19</div>
<div type="caption"><p>TRYGT: Vi trenger alle gode fastleger rundt om i landet og vi trenger nye fastleger. Kjennskap til pasientene, befolkningen, geografi og lokale samarbeidspartnere er avgjørende for at befolkningen skal få gode helsetjenester, skriver innsenderen. Foto: Gorm Kallestad / NTB Scanpix</p> <p>Marte Kvittum Tangen</p></div>
<div type="text">
<p>Evalueringsrapportene om fastlegeordningen ble lagt fram 4. september. Både rapporten fra selskapet EY og brukerundersøkelsen fra Folkehelseinstituttet (FHI) bekrefter virkelighetsbeskrivelsen fastlegene og legeforeningen har lagt fram i mange år. Nå haster det med gode tiltak!</p>
<p>Jeg er bekymret for fastlegenes utålmodighet, 10 prosent av fastlegene vurderer å slutte i løpet av neste år og nesten ingen studenter ønsker å bli fastleger (9 prosent). Vi trenger at alle gode fastleger rundt omkring i landet fortsetter og vi trenger nye leger som vil arbeide som fastleger. Kjennskap til pasientene, befolkningen, geografi og lokale samarbeidspartnere er avgjørende for at befolkningen skal få gode helsetjenester.</p>
<p>Vi må bygge videre på det som pasientene bekrefter fungerer. FHI rapporten viser at pasienten er fornøyde med sin fastlege, vi er faglig dyktige, lytter og tar pasientene på alvor.</p>
<p>Pasientene bekrefter at fastleger er for få, og at tilgjengeligheten er det som kan bli bedre.</p>
<p>Kontinuitet og stabilitet er suksessoppskriften. Mangelen på fastleger løses ikke ved å flytte bort oppgaver. Fastlegen utfører oppgaver som pasientene trenger. EY bekrefter dette i rapporten og skriver at fastlegeordningen ikke reddes ved å endre oppgavefordeling, men ved økonomisk og politisk prioritering.</p>
<p>I en artikkel i DN 4. september skriver daglig leder i hjemmelegene, Nicolai Skarsgård, at helseminister Høie bør fjerne hinder for nyvinninger i helse. Høie selv presiserte på pressekonferanse ved framlegging av evalueringen at det er kontinuitet i lege-pasient forholdet som gir god kvalitet og gode tjenester. Helseminister Høie sa også at vi trenger digitale fastleger, ikke digitale engangsleger. Rapporten fra EY konkluderer med at nye nettbaserte legetjenester ikke avlaster legearbeidet, men skaper nye behov.</p>
<p>Oslo byråd har nylig bevilget 12 mill. i 2020, økende til 19 mill. i 2023, for å utdanne flere leger til spesialister i allmennmedisin. Dette er bra, men gjør meg bekymret for at Oslo kommune tapper resten av landet for legeressurser dersom det ikke straks blir like gode ordninger i alle kommuner i hele landet.</p>
<p>Norsk Forening for Allmennmedisin (NFA) er glade for tydeliggjøringen av kommunens «sørge for» ansvar, og at kommunene selv også støtter dette. Rapporten peker på behovet for et nasjonalt senter for kvalitet i allmennlegetjenestene. Dette er et av strakstiltakene som bør kunne iverksettes uten å vente på en handlingsplan. Vi må sikre like godt kvalitetsarbeid i alle kommuner uavhengig av kommuneøkonomi. Vi trenger gode engasjerte kommuner og god ledelse av fastlegetjenesten og av legevakttjenesten.</p>
<p>Rapporten fra EY mangler en beskrivelse av legevakt og daglegevakt. Legevakt utføres best av spesialister i allmennmedisin og er en viktig tjeneste for å gi likeverdige helsetjenester til alle innbyggere i landet. Mange fastleger har ikke kapasitet til å ta legevakt i tillegg til alle de andre oppgavene og søker derfor fritak eller bytter bort vakter. Det gir dårligere kvalitet. Pasientene og kommunene trenger faste leger med erfaring i allmennmedisin til å utføre svært viktig legevaktberedskap.</p>
<p>Hvis det er god nok kapasitet, vil fastleger være de beste til å ivareta de med flere sykdommer, større oppfølgingsbehov og rusproblemer. Piloter og drypp av bevilgninger til enkeltkommuner gir ikke likeverdige helsetjenester. Vi trenger enhetlige gode tiltak nå, som sikrer likeverdige fastlegetjenester og legevakttjenester til hele befolkningen.</p></div></body></document>
