<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-abort-pels-boksing-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/abort-pels-boksing-og-homoterapi/71884187" frk="673 1 5 4158"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 05:00"/>
<attribute name="author" value="Jon Reidar Øyan, Bystyremedlem i Oslo Og Leder Av Homonettverket i Arbeiderpartiet"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abort, pels, boksing og homoterapi</div>
<div type="ingress">Det hadde vært fint om vi hadde en statsminister som høyt og tydelig sa at hun ønsker et slikt forbud, det har hun enda ikke fått seg til å si.</div>
<div type="author">Jon Reidar Øyan, bystyremedlem i Oslo og leder av Homonettverket i Arbeiderpartiet</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>UTREDES: Såkalt «homoterapi» er et brennhet tema etter at Ap fremmet forslag om forbud i Stortinget i juni. Regjeringen har bestemt at saken skal utredes, for meg virker dette bare som en avledningsmanøver, skriver innsender. Her fra en demonstrasjon mot homoterapi 21. november. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen endret kvinners rett til selvbestemt abort med et pennestrøk. Å ta ifra kristenkonservative troll sin rett til å ødelegge livene til homofile ved bruk av «homoterapi», må de bruke flere år på å utrede. Begge deler er uakseptabelt. Begge deler er utdatert. I begge sakene er regjeringa på gyngende grunn.</p>
<p>Den siste måneden har debatten rundt konverteringsterapi, såkalt «homoterapi» vært brennhet. Arbeiderpartiet fremmet et forslag om forbud i Stortinget i juni i år. Før jul skal regjeringspartiene på Stortinget stemme ned forslaget. Hvorfor? Fordi det må utredes.</p>
<p>Utredningsargumentet holder ikke. Det går fint an for Stortinget å slå fast at det skal være forbud mot homoterapi, samtidig som det er åpenbart at departementet deretter må jobbe med de ulike avgrensningene.</p>
<p>For meg virker dette bare som en avledningsmanøver etter statsministerens mildt sagt uheldige intervju på VG TV hvor hun uttalte at hun var usikker på om det i hele tatt var lurt med et forbud. At hun var redd for trosfriheten. Så etter noen uker vinglet hun seg fram til at hun ville ha en utredning. Ved å ikke ta et valg, tar hun et valg.</p>
<p>Da de ulike regjeringsplattformene ble utarbeidet kom det nyheter om at partiene var blitt enige om innskrenking i kvinners rett til selvbestemt abort, om at helseskadelig proffboksing ikke lenger skulle være ulovlig i Norge og at pelsdyrnæringen skulle legges ned. For å nevne noe.</p>
<p>Det er jo interessant at det er saker de kunne bestemme uten noen form for konsekvensutredning. Det kunne de bestemme i forhandlinger, uten at det var et tema at det måtte noe som helst utredning på plass før de konkluderte.</p>
<p>Flertallet på Stortinget vedtok for 1 ½ år siden at regjeringen må inkludere kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk i straffelovens hatparagraf. Siden da har ingenting skjedd. Denne uka måtte statssekretæren i justisdepartementet svare på hvorfor de somler så fælt.</p>
<p>Svaret var alt annet enn beroligende. Det var akkurat som han ikke tok inn over seg at regjeringen ikke er et privatpraktiserende enkeltmannsforetak som gjør akkurat som de vil. Regjeringen skal iverksette og gjennomføre det stortingsflertallet vedtar. Statssekretæren uttalte: «..vi jobber nå med en vurdering av om og på hvilken måte kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk kan inngå i straffelovens beskyttelse mot ulike former for hatkriminalitet».</p>
<p>Vedtaket i Stortinget var ikke til å misforstå, eller opp for tolkning: «Stortinget ber regjeringen fremme forslag om å utvide straffelovens bestemmelser om hatefulle ytringer, hatkriminalitet og diskriminering slik at de også omfatter hatefulle ytringer som framsettes, eller diskriminering som utøves, på grunn av en persons kjønnsuttrykk eller kjønnsidentitet.»</p>
<p>Det hadde vært fint om regjeringa snart kan begynne å behandle flertallsvedtaket fra Stortinget som noe annet enn et valgfag som de ser litt lett på, eller som de rett og slett gir blaffen i.</p>
<p>Samtidig som regjeringa somler med sine teoretiske øvelser blir LHBT- personer slått ned i gatene. Hvor vanskelig kan det være å lage et regelverk for å sikre ett bedre vern også for denne gruppen?</p>
<p>Nå som de har brukt så lang tid på dette, så tør jeg ikke engang tenke på hvor lang tid de skal bruke på å utrede «homoterapi». Mest sannsynlig har kristenkonservative troll ødelagt livet til flere lhbt-personer før regjeringa har utreda ferdig. Og mye tyder på at vi en ny regjering før de er ferdig utreda.</p>
<p>Det er ikke noe tvil om at flertallet av Norges befolkning ønsker et forbud mot «homoterapi». Så vil jeg tro regjeringa kan få mange tips om grenseganger og avklaringer hos de over 20 landene som hittil har innført et slikt forbud.</p></div></body></document>
