<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190117-united-verdiene-fors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaers-laerepenge---ingen-bor-fa-lov-til-a-gjore-det-igjen/70663338" frk="1420 3 28 8831"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 06:25"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,manchester united,sport,premier_league,gary neville,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United-verdiene forsvant: - Ingen bør få lov til å gjøre det igjen</div>
<div type="ingress">Byggverket ble rasert. De grunnleggende verdiene ble vasket bort. Gary Neville mener Ole Gunnar Solskjær har gitt Manchester United en viktig lærepenge. Nå har Solskjær økt aksjekursen til Manchester United med seks prosent.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-01-17</div>
<div type="caption"><p>VERDIENE SOM FORSVANT: Etter sir Alex Fergusons abdisering har Manchester Uniteds grunnlegende verdier som fotballklubb blitt vasket ut. Ole Gunnar Solskjær er i ferd med å gjeninnføre verdiene. Det gir resultater på flere fronter. Foto: AP Photo/ Jon Super</p> <p>FALLENDE INTERESSE: Klubblegenden Gary Neville innrømmer at han begynte å miste interessen for Manchester United i høst. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VERDIER: Gary Neville er glad for at Ole Gunnar Solskjær er i ferd med å gjeninnføre de gode Manchester United-verdiene. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STORHETSTIDEN: David Beckham og Ole Gunnar Solskjær jublet sammen med John O'Shea for seriegull i 2003. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SOLSKJÆR: Ole Gunnar Solskjær har fått en veldig god start som manager for Manchester United. En av av grunnene til det kan ifølge Dagbladets sportsjournalist Øyvind Godø være Solskjærs aktive bruk av sin læremester Alex Ferguson. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>SOLSKJÆR: Sportsjournalist i Dagbladet, Øyvind Godø, har fulgt både nordmannens trenerkarriere og Manchester United over lang tid, og tror Solskjær har det som kreves for å lykkes i storklubben. Video. Kristoffer Løkås. Bilder: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Supportere og tidligere spillere med et hjerte for Manchester United har måtte føle at klubben ikke har vært seg selv etter Sir Alex Fergusons avgang.</p>
<p>Verdiene klubben en gang sto for har blitt gradvis visket ut.</p>
<p>Byggverket har blitt rasert.</p>
<p>Ferguson bygde opp Englands og periodevis verdens beste klubblag uten å kjøpe etablerte verdensstjerner, men gjennom å finne unge, spennende talenter og satse på spillere fra egne rekker inn i et system som alltid forsøkte på offensiv angrepsfotball.</p>
<p>Skotten hentet spillere som Peter Schmeichel fra Brøndby, Ole Gunnar Solskjær fra Molde, Eric Cantona fra Leeds, Patrice Evra fra Monaco, Cristiano Ronaldo fra Sporting og Nemanja Vidic fra Spartak Moskva for ikke altfor store beløp og gjorde dem til verdensklassespillere, samtidig som at «Fergie» hentet opp spillere som Paul Scholes, Ryan Giggs, David Beckham og brødrene Neville fra egne rekker.</p>
<p>Til sammenlikning kjøpte Louis van Gaal etablerte verdensstjerner som Falcao og Angel Di Maria og gjorde dem til utilpasse middelmådigheter i perioden på Old Trafford, noe José Mourinho gjentok med eksempelvis Alexis Sánchez og Henrikh Mkhitarjan .</p>
<p>Pengebruken eskalerte enormt, også tatt i betraktning av inflasjonen og endringen i overgangsmarkedet, samtidig som at resultatene har gått helt feil vei, i likhet med underholdsverdien og innslagene fra egne rekker.</p></div>
<div type="title" level="3">Neville orket ikke å dra på kamp</div>
<div type="text">
<p>Kontinuitet ble erstattet med «bruk og kast»-filosofi, og flere av klubbens mest lovende spillere i dag, som Marcus Rashford, Anthony Martial, Paul Pogba og Luke Shaw, ble temmet og var i ferd med å visne på Old Trafford.</p>
<p>De grunnleggende verdiene og filosofien som gjennomsyret klubben under «Fergie-time» forsvant.</p>
<p>- For rundt to måneder siden valgte jeg å sitte hjemme og se en Manchester United-kamp på TV i stedet for å dra på stadion. Jeg vet det også gjaldt mange andre fans. Jeg vil ikke at det skal være sånn, innrømmer Manchester United-legenden Gary Neville i sin podkast.</p>
<p>- Vi kan ikke havne i den situasjonen som Manchester United-supportere. Vi må tenkte at når det er kamp på Old Trafford, så må vi dit og støtte laget. Nå tenker vi sånn igjen, fordi man kan komme på stadion og se Jesse Lingard, Marcus Rashford, Anthony Martial and Paul Pogba løpe fra boks til boks og være elektriske.</p></div>
<div type="title" level="3">- Føles som det gamle United-laget</div>
<div type="text">
<p>Med Ole Gunnar Solskjær inne som vikarierende manager har allerede mye skjedd. Solskjær har selv sagt til Dagbladet i intervjuer de siste sesongene at han ikke har likt utviklingen på Old Trafford og hvordan Fergusons verdier og filosofi gradvis har blitt utvasket.</p>
<p>Med nettopp Ferguson som mentor har nordmøringen etter beste evne prøvd å gjeninnføre alt det som gjorde Manchester United til et vinnerlag tuftet på fornuftig overgangspolitikk, god spillerutvikling og underholdende angrepsfotball.</p>
<p>Så langt har forsøket vært en ubetinget suksess for Solskjær som Manchester United-manager. Seks strake seirer, hvorav fem av dem i Premier League, har vært et eventyr for Premier Leagues askeladd-trener.</p>
<p>Jesse Lingard, som kom til Manchester United allerede som åtte år gammel gutt, er blant dem som snakker åpent om at han har fått tilbake følelsen av at Manchester United er som i gode, gamle dager igjen.</p>
<p>- Det føles nå mer som det gamle Manchester United-laget, slik det var før, forteller Lingard.</p></div>
<div type="title" level="3">Neville: - Ingen bør få gjøre det igjen</div>
<div type="text">
<p>Klubblegenden Gary Neville, som fikk 400 kamper for Manchester United i periode 1992-2011, er klar i sin tale: Han mener Solskjær har gitt Manchester United en viktig lærepenge om hvordan gigantklubben skal ledes.</p>
<p>- Ingen bør få noen gang få lov til å gå på treningsfeltet til Manchester United igjen for å innføre sin egen filosofi. Ingen bør få lov til gjøre det igjen, sier Neville.</p>
<p>- Manchester Uniteds filosofi er så dyp og så meningsfull, det er som Barcelonas eller som Ajax' filosofi. I Manchester United spiller du offensiv angrepsfotball på en underholdende måte. Du gir unge spillere tillit og tror på dem. Og du vinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Aksjekursen til himmels</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har tatt en titt på hvordan aksjekursen til Manchester United har utviklet seg den siste måneden etter Solskjærs inntog.</p>
<p>Faktum er at Manchester United-aksjen har blitt økt med seks prosent etter at Mourinho ble sparket og Solskjær overtok. United-aksjen steg tre prosent da portugiseren fikk sparken, men sank da Solskjær overtok, trolig fordi han ikke var merittert nok i manges øyne.</p>
<p>Men etter at seirene har kommet på rekke og rad og Solskjær har blitt hyllet for hvordan han har forvandlet klubben og gitt dem positiv energi, har Manchester Uniteds aksjekurs steget hele sju prosent siden julaften - og totalt seks prosent siden nordmøringen overtok managerjobben på Old Trafford.</p>
<p>Mye av æren skal Solskjær ha, med god hjelp fra mentor sir Alex Ferguson.</p>
<p>Neville trekker altså tre aspekter som en Manchester United-manager skal sørge for:</p>
<p>1. Offensiv og underholdende angrepsfotball.</p>
<p>2. Å satse på unge spillere og tro på dem.</p>
<p>3. Å vinne.</p>
<p>- For å være ærlig, det tredje aspektet, altså å vinne, går i sykluser. Men seirene kommer som et resultat av at du gjør de to første aspektene riktig. Det er ingen garantier for at du alltid vinner. Noen ganger kan man gå år uten trofeer, påpeker Manchester United-legenden.</p>
<p>Neville sier videre at han stilte seg bak både David Moyes, Louis van Gaal og José Mourinho. Han støttet først ansettelsen av Mourinho, fordi han er en manager som vinner trofeer og det trengte klubben. Portugiseren lyktes med det innledningsvis som Manchester United-manager, men så begynte det å skjære seg mellom han og spillerne.</p></div>
<div type="title" level="3">«Wow!»</div>
<div type="text">
<p>Neville hadde også tro på van Gaal, til tross for enorm pengebruk, men med tiden var det vanskelig å se en klar filosofi og plan fra nederlenderen. Manchester United har ikke vært til å kjenne igjen, noe som har smertet for mange med hjertet for storklubben.</p>
<p>Solskjær er imidlertid i ferd å gjeninnføre klubbens grunnleggende verdier.</p>
<p>- Det Ole Gunnar har gjort denne måneden, har vist Manchester United at ingen managere bør få komme inn med en ny filosofi som ikke er i pakt med klubbens. Jeg vil at klubben skal tilbake til røttene, sier Neville ifølge Sky Sports.</p>
<p>- Det er det som skjer nå. Det var et kontringsangrep på Wembley hvor spillerne spurtet fra boks til til boks og jeg tenkte: «Wow! Jeg ser røde drakter løpe fra boks til boks på tre sekunder og slå ballen raskt framover.» Det er det vi vil se.</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær kan tangere Guardiola</div>
<div type="text">
<p>43-åringen presiserer samtidig at mange supportere har blitt skjemt bort av den unike suksessen til Ferguson.</p>
<p>- Jeg forventer ikke å se laget vinnet hver uke og vinne titler hver sesong. En gruppe supportere har urealistiske forventer etter å ha blitt skjemt bort med sir Alex Ferguson som manager. De tror vi må vinne titler hvert eneste år, sier Neville.</p>
<p>- Jeg vokste opp på 70- og 80-tallet da Manchester United aldri vant titler, så for 15-16 år var det livet mitt hvor United var en nesten-klubb. De prøvde, men fikk det ikke helt til.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær har imidlertid fått det til og vunnet sine fem første Premier League-kamper som Manchester United-manager. Om Brighton beseires på Old Trafford lørdag vil Solskjær tangere rekorden som Pep Guardiola og Carlo Ancelotti deler med å starte sine managerjobber med seks strake triumfer.</p>
<p>Blir også Burnley slått hjemme i påfølgende runde, er rekorden Solskjærs alene.</p></div></body></document>
