<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191012-sukkerskatt-pa-sukke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/sukkerskatt-pa-sukkerfri-brus/71699110" frk="349 5 12 2076"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 18:56"/>
<attribute name="author" value="Christian Reiertsen, Frilans Fotograf Og Samfunnskritiker."/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sukkerskatt på sukkerfri brus</div>
<div type="ingress">Da denne avgiften først ble introdusert var jeg nesten sikker på at jeg drømte eller var havnet i bakvendtland.</div>
<div type="author">Christian Reiertsen, Frilans fotograf og samfunnskritiker.</div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>SKATT: Hva er meningen med sukkerskatt på brus uten sukker? Foto: Scanpix</p> <p>Video originally published on dagbladet.no/dbtv.no on 27.04.2013 FÆL SPØK: Amerikanske Kyle har måttet tåle at kona har vært sur på ham i to dager etter at han gjennomførte denne spøken på henne. - Jeg er sikker på at hun kommer til å ta hevn, sier han til Dagbladet. Video: Youtube/William Rhodes</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg leser med skrekk og vantro at regjeringen vil beholde sukkeravgiften på sukkerfri brus i neste års statsbudsjett. De vil altså videreføre verdens mest absurde avgift. Da denne avgiften først ble introdusert var jeg nesten sikker på at jeg drømte eller var havnet i bakvendtland, men jeg kløp meg i armen og innså at det faktisk var realiteten.</p>
<p>Det blir som å ha alkoholavgift på alkoholfritt øl, som hestekraftavgift på en robåt eller som drivstoffavgift når man tar seg en gåtur på fjellet. Det er selve definisjonen på meningsløshet. Hvis jeg kjøper en liter Cola Zero så inneholder den 0% sukker og 0,2 kalorier og jeg må likevel betale sukkeravgift. Hvis jeg derimot kjøper en bolle med masse sukker og kalorier i, så slipper jeg unna avgiften. Forstå det den som kan.</p>
<p>«Argumentet» som tilhengerne av denne avgiften bruker er at sukkerfri brus er usunt. Det finnes ikke noe troverdig bevis for en slik påstand. Aspartam, som enkelte prøver å demonisere, er søtningsstoffet i sukkerfri brus og er overhodet ikke skadelig hvis man ikke drikker mer enn 5 liter lettbrus daglig i følge det europeiske matsikkerhetsorganet EFSA.</p>
<p>Videre har vi de som mener at sukkerfri brus gjør deg mer sugen på annet sukkertøy. Dette er i beste fall en vill teori som på ingen måte er dokumentert. Og til slutt har vi de som mener syreinnholdet i brus er så skadelig for tennene at det rettferdiggjør en slik avgift. I så fall burde den hete syreavgift og innføres på epler, appelsiner og nesten all annen frukt som inneholder langt mer syre enn lettbrus</p></div></body></document>
