<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190801-zlatans-rad-til-unit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/zlatans-rad-til-united---la-pogba-dra/71447305" frk="584 3 13 3396"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 02:38"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zlatans råd til United: - La Pogba dra</div>
<div type="ingress">Zlatan Ibrahimovic ser ingen grunn til at Manchester United skal beholde Paul Pogba.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-08-01</div>
<div type="caption"><p>FÅR RÅD: Zlatan Ibrahimovic råder Manchester United til å selge Paul Pogba, som var hans lagkamerat i to år. Foto: Reuters / Scott Heppell Livepic / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ryktene har florert rundt Paul Pogba hele sommeren, og det kan tenkes at det vil fortsette helt til overgangsvinduet stenger i august.</p>
<p>Det begynner å bli en dårlig skjult hemmelighet at franskmannen er åpen for en ny utfordring i en annen klubb. Til stadighet har utenlandske aviser overskrifter som linker Pogba til hovedsakelig Real Madrid, men også til tider hans gamleklubb Juventus.</p>
<p>Men selv om det er hyppige skriverier om at Pogba er på vei bort, så virker det ikke som at en avtale er nært forestående. Han har blitt med Manchester United på treningsleir, og det rapporteres ikke om noen avtale med verken Real Madrid eller Juventus.</p>
<p>Samtidig har Ole Gunnar Solskjær vært noe unnvikende når han får spørsmål om overgangsrykter, og at han heller bruker muligheten til å skryte av profesjonaliteten til spillere som Pogba.</p></div>
<div type="title" level="3">- La ham dra</div>
<div type="text">
<p>Nå har nok en stor fotballprofil uttalt seg om saken. Zlatan Ibrahimovic mener at det ikke er vits i å holde på lagets store stjerne.</p>
<p>- Jeg mener at hvis han ikke vil bli, så gir det ingen mening å beholde ham. Bare la ham dra hvis han vil være et annet sted, og hent inn noen som faktisk vil være i klubben, sier Ibrahimovic til BBC.</p>
<p>Pogba og Ibrahimovic var lagkamerater i United i to år, og spesielt i 2016/2017-sesongen var begge viktige brikker i José Mourinhos lag.</p>
<p>I dag spiller svensken for LA Galaxy, der han har gjort sakene sine bra. Men klubbytter er på ingen måte noe nytt for Ibrahimovic. Han har gjennom karrieren sin spilt for Malmö, Ajax, Juventus, Inter, Barcelona, AC Milan, Paris Saint-Germain, United og LA Galaxy.</p>
<p>Og 38-åringen mener at garderoben kommer til å akseptere og respektere Pogbas ønske.</p>
<p>- Spillerne er profesjonelle og de respekterer andres valg. De forstår hverandres situasjoner. Du vil ikke ha en spiller som ikke vil bli, fordi da gir han ikke 200 prosent for klubben. Det er en vanskelig situasjon for United, og de må finne ut hva som er best for klubben, mener Ibrahimovic.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener de bør beholde ham</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har svenske Bojan Djordjic, som fikk to kamper for Manchester United, beskrevet det som en vanskelig situasjon, men han mener likevel at United burde beholde Pogba.</p>
<p>- Uansett hva som skrives i avisene, er det et uhørt stort tomrom han kommer til å etterlate hvis han går. Det er en av våre få verdensklassespillere. Det er bare Pogba og David de Gea som er i verdensklasse i den troppen, og derfor er det veldig viktig at overgangsvinduet stenger med en Pogba som fortsatt er i stallen og som vil spille, sa Djordjic til Dagbladet nylig.</p>
<p>Pogba selv sa også på en pressekonferanse tidligere i sommer at han kunne tenke seg nye utfordringer. Det samme har også hans agent Mino Raiola sagt, og også broren har gitt hint om at han ikke vil være i United.</p>
<p>I går skrev den spanske avisa AS at Real Madrid har planer om å ta ytterligere steg i jakten på Pogba.</p>
<p>Spanjolene har hatt en meget svak sesongoppkjøring, og den spanske avisa hevder at Real Madrid-trener Zinédine Zidane har spesifikt spurt etter Pogba til Real Madrids president.</p>
<p>Hvittrøyene skal ha stor tro på at avtalen går gjennom, skriver AS.</p></div></body></document>
