<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190117-youtube-forbyr-farli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/youtube-forbyr-farlige-stunt-videoer-etter-the-bird-box-challenge/70669716" frk="550 5 20 3479"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 18:16"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,pranks,bird box-utfordringen,netflix,top1"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Youtube forbyr farlige stunt-videoer etter «The Bird Box Challenge»</div>
<div type="ingress">Strammer også inn på «skjult kamera»-videoer.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-01-17</div>
<div type="caption"><p>BIRD BOX CHALLENGE: Tidligere denne måneden advarte Netflix mot «Bird Box Challenge». Nå forbyr Youtube farlige stunt-videoer.</p></div>
<div type="text">
<p>Videoer med halsbrekkende stunt, og «pranks» der personer blir lurt med skjult kamera, har lenge vært blant videoplattformen Youtubes mest populære innhold.</p>
<p>Nå strammer siden inn på retningslinjene sine, og forbyr flere av disse videoene. Dette melder The New York Times.</p>
<p>De nye retningslinjene er delvis en reaksjon på «The Bird Box Challenge», hvor folk ikler seg bind for øynene og filmer seg selv mens de gjør alt fra å lage mat til å kjøre bil.</p>
<p>Fenomenet er inspirert av Netflix-filmen «Bird Box», der hovedpersonene bruker bind for øynene for å unngå overnaturlige krefter.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbyr dramatiske barnevideoer</div>
<div type="text">
<p>Forbudet omfatter blant annet «stunt som kan forårsake, eller har forårsaket død» og «skjult kamera-videoer der offeret blir ledet til å tro at de er i alvorlig fare». Eksempler på det siste er «videoer der noen blir lurt til å tro at noen har brutt seg inn i huset deres», og iscenesatte «drive-by-shootings», skriver Youtube.</p>
<p>Siden forbyr også videoer der barn utsettes for store påkjenninger, som å lure barnet til å tro at de har blitt forlatt av foreldrene, at en forelder er død, eller overdreven kjeft. Disse retningslinjene er utarbeidet i samarbeid med barnepsykologer.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiste oppvaskmiddel</div>
<div type="text">
<p>Endringene skal være resultat av en rutinegjennomgang av sidens retningslinjer, og et forsøk på å gi klarere betingelser for hva brukere har lov til å poste.</p>
<p>Youtube nevner flere virale stunt-fenomener, som «The Tide Pod Challenge». Utfordringen gikk ut på å spise «tide pods», en type oppvasktablett.</p>
<p>Ifølge Consumer Reports er det minst åtte registrerte dødsfall knyttet til «tide pods».</p>
<p>Retningslinjene nevner også «The Fire Challenge», som ganske enkelt går ut på å sette fyr på seg selv.</p></div>
<div type="title" level="3"> Skjøt kjæresten</div>
<div type="text">
<p>«Bird Box Challenge» nevnes ikke spesifikt, men ifølge CNBC vil de mer alvorlige tilfellene være omfattet av forbudet. Endringene kommer kort tid etter at det virale nettfenomenet forårsaket en bilkollisjon i Utah, USA. Dette skriver BBC.</p>
<p>«The Bird Box Challenge» er langt ifra det første viral-fenomenet som har forårsaket ulykker. Huffington Post nevner blant annet Monalisa Perez, som i 2017 skjøt og drepte kjæresten Pedro Ruiz i forsøket på å skape en viral video.</p>
<p>Ruiz skal ha vært av den oppfatning at det tykke leksikonet han holdt foran brystet ville stoppe kulen. Det gjorde den ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenlikner med IS-video</div>
<div type="text">
<p>I 2018 ble humorgruppa Jalal Brothers ifølge The Guardian arrestert av terrorpoliti etter en serie iscenesatte terrorangrep. I en av videoene skal de ha rettet et falsk AK47-gevær mot et barn.</p>
<p>Ifølge Business Insider ble det i 2015 samlet 153 000 underskrifter for å få youtuberen Sam Pepper fjernet fra siden. Kampanjen var en reaksjon på videoen «Killing Best Friend Prank», hvor en venn av youtuberen ble kidnappet, bundet fast og tvunget til å se på en iscenesatt henrettelse. Den britiske avisa Metro sammenliknet den med en IS-video.</p>
<p>Youtube skriver at de vil evaluere videoer i en overgangsperiode på to måneder. Brukere som får videoene sine fjernet i denne perioden, vil kunne klage på avgjørelsen. Etter denne perioden vil kontoer som bryter retningslinjene få en «strike».</p>
<p>Som før vil kontoer som mottar tre strikes i løpet av en tre måneder, bli slettet av Youtube.</p></div></body></document>
