<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-skjelte-ut-oslo-publ.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skjelte-ut-oslo-publikum-hold-kjeft/71367853" frk="663 2 12 4004"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 20:12"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,konserter,konsertbråk,top1,kirin j callinan,oslo,sentrum scene,musikk,konsert"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skjelte ut Oslo-publikum: «Hold kjeft»</div>
<div type="ingress">Bare dager etter at Robert Plant skjelte ut et publikum i Bodø, måtte Kirin Callinan gjøre det samme i Oslo: - Susanne Sundfør advarte meg om dette, sier han.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>KJEFTET PÅ PUBLIKUM: Under sin konsert på Sentrum Scene i Oslo onsdag kveld, kjeftet australske Kirin J. Callinan på publikum fordi de etter hans oppfatning snakket for mye. Foto: Matias Pettersen</p> <p>ETTER KONSERTEN: Cillinan beskrev publikum som «veldig frekke» etter konserten. Foto: Jonas Pettersen</p> <p>KAOS: Folk var lite fornøyde da de fikk beskjed om at festivalen Vestiville i Belgia var kansellert, kort tid før de skulle åpne dørene. Kilde: AP. Video: Christian Wehus.</p></div>
<div type="text">
<p>SENTRUM SCENE (Dagbladet): Da publikummerne på Sentrum Scene i Oslo snakket litt vel mye etter artisten Kirin J. Callinans smak, valgte den 33 år gamle australieren å si klart og tydelig fra onsdag kveld.</p>
<p>- Hold kjeft, var den kontante beskjeden fra Callinan til de om lag 1300 publikummerne i konsertlokalet.</p>
<p>Overfor Dagbladet bekrefter Callinan selv at han ble frustrert da konsertgjengerne lot skravla gå mens han opptrådte.</p>
<p>- Ja, jeg ba dem holde kjeft, sier Callinan.</p>
<p>Så gikk han av scenen.</p></div>
<div type="title" level="3">Advart av Sundfør</div>
<div type="text">
<p>Han varmet opp scenen for den kanadiske artisten Mac DeMarco, og forteller at han eksperimenterte litt med settlista.</p>
<p>Like fullt var ikke onsdagens opplevelse noe australieren er vant til, forteller han.</p>
<p>- På denne turneen har jeg hatt publikum i min hule hånd. Hvis jeg har bedt dem om å holde kjeft, har de holdt kjeft. I kveld snakket de istedenfor for å lytte. Jeg er egentlig skuffet over meg selv, men det var en rar opplevelse, sier artisten.</p>
<p>Da han gikk av scenen, hadde han til gode å spille sine mest kjente låter.</p>
<p>For noen publikummere, deriblant én som har kontaktet Dagbladet, så det ut som om Callinan gikk av scenen før tida, som følge av publikums snakkesalighet.</p>
<p>- Du gikk av scenen. Hva skjedde?</p>
<p>- Publikum var veldig frekke. Jeg kjenner Susanne Sundfør, vi har samarbeidet, og hun advarte meg faktisk om dette, sier Callinan.</p></div>
<div type="title" level="3">Plant kjeftet</div>
<div type="text">
<p>I forrige uke så også Robert Plant, tidligere Led Zeppelin-vokalist, seg nødt til å gjøre det samme som Callinan gjorde i kveld.</p>
<p>Nemlig å refse publikum fordi de pratet for mye. Det skjedde i Bodø, under en konsert med bandet Sensational Space Shifters foran 2350 publikummere i Bodøhallen.</p>
<p>«Plant kjeftet på dem som sto i baren med glass i hånda. Han ba om oppmerksomhet», skrev Avisa Nordlands anmelder.</p>
<p>Callinan hadde ikke hørt om hendelsen før Dagbladet gjorde ham oppmerksom om den.</p>
<p>- Virkelig? Der ser du. Kanskje det er en kulturell greie om manerer, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer å ikke returnere</div>
<div type="text">
<p>Og det var publikums manerer han også skal ha etterspurt under konserten.</p>
<p>- I noen kulturer er det frekt å snakke mens noen forsøker å synge en sang for dere, sa han fra scenen.</p>
<p>Praten fortsatte like høyt. Og så kom den kontante beskjeden fra Callinan.</p>
<p>Det er andre gang australieren har vært i Norge, forteller han. Den første gangen var for over 10 år siden.</p>
<p>Nå vet han ikke om han ønsker å returnere.</p>
<p>- Da jeg gikk av scenen tenkte jeg på om jeg skulle ringe agenten min og fortelle at jeg ikke har noe behov for å komme tilbake til Norge, sier han.</p>
<p>Hvorvidt Callinan kommer til å gjøre nettopp det, er han usikker på i kveld, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uheldig opplevelse</div>
<div type="text">
<p>Bookingbyrået og konsertarrangøren All Things Live sto bak onsdagens konsert på Sentrum Scene.</p>
<p>- Det var en del som prata, men det er naturlig, sier arrangør Tim Salvesen til Dagbladet.</p>
<p>Han mener man ikke kan karakterisere norske publikum som uhøflige basert på kveldens opplevelse, ei heller basert på Robert Plants opplevelse i Bodø.</p>
<p>- Det er forskjellig fra konsert til konsert. Det går ikke an å generalisere publikummere. Callinan hadde en litt uheldig opplevelse, sier Salvesen.</p>
<p>OBS! Callinan kom seinere ut på scenen igjen, denne gangen med DeMarco, for å framføre en coverversjon av Oasis' «Champagne Supernova». Da ble Callinan heller møtt med jubel enn prat.</p></div></body></document>
