<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-advares-mot-banning-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/advares-mot-banning-og-a-vise-mye-hud/71633525" frk="1167 4 34 7267"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 06:09"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advares mot banning og å vise mye hud</div>
<div type="ingress">Stygg språkbruk, feil bekledning og fysisk kontakt med det motsatte kjønn på åpen gate kan i verste fall føre til fengselsstraff når de norske friidrettsstjernene nå inntar VM-byen Doha.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>DETTE MÅ UNNGÅS: Jakob Ingebrigtsen bør ikke gjøre som han gjorde her i hetevarmen under EM i Berlin når han ankommer VM-byen Doha. Å vise for mye hud kan medføre straff i Qatar. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>MÅ PASSE PÅ: Karsten Warholm, Amalie Iuel og co. må være forsiktige når de ferdes rundt i VM-byen Doha, både med tanke på hva de sier, gjør og har på seg. Spesielt kvinner som besøker Qatar bes om å være ekstra varsomme. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>BØR KLE PÅ SEG: Inne på friidrettsarenaen får utøverne ikle seg normal bekledning, altså singlet og korte shortser. Men utenfor stadion bør dette unngås. Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>BYR PÅ SEG SELV: Karsten Warholm, her fra Diamond League-stevnet i Stockholm i vår, er en som ofte byr på seg selv i lykkerus og når adrenalinet er på det maksimale. I Qatar bør han vegre seg litt mer mot å la følelsene ta overhånd. Foto: Jonathan NACKSTRAND / AFP</p> <p>VARSOM: Karoline Bjerkeli Grøvdal er Norges største friidrettshåp på kvinnesiden. I Doha blir hun og kvinnene blir oppfordret til å være ekstra varsomme når de ferdes i VM-byen, grunnet nasjonens kvinnesyn og regler. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>VARSOM: Amalie Iuel og kvinnene blir oppfordret til å være ekstra varsomme når de ferdes i VM-byen, grunnet nasjonens kvinnesyn og regler. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>BAK KULISSENE: Karsten Warholm har mange imponerende bilder og videoer i sosiale medier. Nå avslører Amalie Iuel sannheten bak bildene. Programleder: Øyvind Godø. Foto/redigering: Kristoffer Løkås</p> <p>FORBLØFFER: Amalie Iuel briljerer med sine språkegenskaper, slår tilbake mot Karsten Warholm og kommer med en avsløring. Samtidig forbauser Iuels lillesøster. Programleder: Øyvind Godø. Video/redigering: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>En rekke hensyn må tas når de norske friidrettsstjernene skal oppholde seg i Doha under friidretts-VM de kommende to ukene.</p>
<p>Team Warholm har allerede vært i Qatar i ti dager, mens Team Ingebrigtsen ankom VM-byen Doha onsdag.</p>
<p>Der må utøverne være varsomme med betente områder som bekledning, språkbruk og fysisk kontakt med det motsatte kjønn, i pakt med og i respekt for retningslinjene i det muslimske landet.</p>
<p>Til Dagbladet sier Erlend Slokvik, toppidrettssjef i Norges Friidrettsforbund, at de følger Utenriksdepartementets råd for å trå på riktig side av streken.</p></div>
<div type="title" level="3">Må unngå banning og vise for mye hud</div>
<div type="text">
<p>Det innebærer blant annet følgende punkter:</p>
<p>* Besøkende i Qatar bør gå med anstendige klær - og ikke vise for mye hud. Det settes pris på om man kler seg mer konservativt enn i vesten og dekker til skuldre og knær.</p>
<p>* Besøkende bes dekke til tatoveringer.</p>
<p>* Banning anses som uanstendig og kan føre til fengsel eller deportasjon. Dette gjelder særlig i møte med politi og andre myndighetspersoner.</p>
<p>* Man bør ikke være synlig beruset utenfor hotellområdet. Ved ulykker, arrestasjon eller lignende kan man risikere bøter, og i verste fall fengsel, dersom det viser seg at man har alkohol i blodet.</p>
<p>* Å vise kjærlighet offentlig bør unngås. Gifte par kan holde hender, men det finnes flere eksempler på arrestasjoner for kyssing i offentlighet.</p>
<p>* Det er forbudt å bo sammen med, eller dele hotellrom med, en person av motsatt kjønn dersom en ikke er gift eller er i nær slekt. Man risikerer fengselsstraff og utvisning. Man risikerer også straffeforfølgning for utenomekteskapelig sex.</p>
<p>* Homofili og transvestittisme er ulovlig. Homofile partnerskap er ikke anerkjent i Qatar.</p>
<p>* Ytringsfriheten er innskrenket etter demonstrasjonene i Nord-Afrika og Midtøsten i 2011. Fotball-VM 2022 er et svært sensitivt tema.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre regler på stadion</div>
<div type="text">
<p>Restriksjonene og reglene til tross: På selve friidrettsarenaen, på mektige Khalifa International Stadium med tilskuerkapasitet på 48 000, får utøverne en slags frisone fra Qatars regler.</p>
<p>- På friidrettsstadion får utøverne lov til å konkurrere med helt vanlig bekledning og utstyr. Utenfor arenaen må man kle seg anstendig, forteller Slokvik til Dagbladet.</p>
<p>- Men vi har ikke opplevd at noen har kommet bort og laget trøbbel, selv om vi har sett folk med kortere shortser og kjoler med bare skuldre.</p>
<p>- Tatoveringer må også dekkes til?</p>
<p>- Ja, det henger plakater her om at man skal dekke til tatoveringene, sier Slokvik, men legger til at det er få tatoveringer i den norske leiren.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen (18), som ankommer Doha onsdag, har imidlertid en tatovering på hånden hvor det står «Fast», uten at det bør skape store problemer.</p></div>
<div type="title" level="3">Banneforbud</div>
<div type="text">
<p>Restriksjonene rundt språkbruken gjør at de norske utøverne må være bevisste på hva de sier under VM i Doha.</p>
<p>- Vi må unngå å banne og være disiplinerte i språket her nede, sier Slokvik.</p>
<p>Den svenske ambassaden i Qatar skriver at menn og kvinner har normale vestlige klær - men at «kvinner skal imidlertid være litt forsiktige og unngå for avslørende klær, som for eksempel korte kjoler, korte shortser, tettsittende klær eller tynne gjennomsiktige klær.»</p>
<p>- Når man er gjest i et annet land, må man respektere deres kleskoder. Men man merker ikke så mye til det. Jeg var i Doha i Diamond League tidligere i år uten at vi tenkte så mye over dette. Vi er jo mest på hotellet og på arenaen, sier den svenske høydehopperen Erika Kinsey til Expressen.</p>
<p>Den ekstreme varmen i Qatar og svært høye luftfuktigheten skaper også problemer som den norske friidrettstroppen normalt ikke møter.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstremvarme</div>
<div type="text">
<p>De største norske medaljehåpene er fra Vestlandet og er vant til langt kjøligere temperaturer, hardt vær, vind og regn i Møre og Romsdal og i Rogaland.</p>
<p>- Det har vært 40 grader på det meste, men det føles litt kjøligere ut nå, forteller toppidrettssjef i Norges Friidrettsforbund til Dagbladet tirsdag.</p>
<p>Den norske leiren besøkte først Khalifa International Stadium onsdag. Ifølge Slokvik skal kjøleanlegget sørge for at stadion holder 26 grader.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik fungerer kjøleanlegget</div>
<div type="text">
<p>Kjøleanlegget som skal senke temperaturen til idelle løpsforhold, er gunstig med norske øyne og også for muligheten til å sette verdensrekorder.</p>
<p>Verdensrekorden på 400 meter fra 1992 hekk jaktes av Karsten Warholm i duellen mot Rai Benjamin og hjemmehåpet Abderrahman Samba.</p>
<p>- Det er et kjøleanlegg som ligger over tribunene og sprøyter ut kald luft som faller ned på løpebanen, forteller den norske friidrettslederen.</p>
<p>- Kan kjøleanlegget skape noen vind som påvirker det sportslige?</p>
<p>- Nei, det skal ikke skape noen vind som har noen sportslig relevans, sier Slokvik til Dagbladet.</p>
<p>- Det spesielle her sammenliknet med Tyrkia og andre land rundt Middelhavet er den høye luftfuktigheten. Den var 85 prosent her nylig. Det er noe utøverne må bruke dagene til å vende seg til.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulike strategier</div>
<div type="text">
<p>Teamet til Warholm dro til Doha allerede 15. september, mens Team Ingebrigtsen først ankom onsdag 25. september.</p>
<p>Det er ti dager forskjell på ankomstdato, selv om Ingebrigtsen-gutta allerede skal i aksjon på første konkurransedag fredag 27. september.</p>
<p>- De har ulike tilnærminger og modeller de følger, hvor Ingebrigtsen har vært lenge i høyden og så i Roma. De har ulike tanker om hva som er best for dem, forklarer Slokvik.</p></div></body></document>
