<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-swinging-har-reddet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/swinging-har-reddet-ekteskapet/71612023" frk="793 5 26 4549"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 16:59"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Swinging har reddet ekteskapet</div>
<div type="ingress">Tv-stjerna åpner seg om den ukonvensjonelle samlivsformen.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>ÅPNE: «Silicon Valley»-skuespiller Thomas Middleditch velger å være svært åpen om sexlivet sitt i et nytt intervju. Der kan han avsløre at han og kona, Mollie Gates, lever som swingere. Foto: NTB scanpix</p> <p>STJERNE: Thomas Middleditch har spilt i HBO-serien «Silicon Valley» i en rekke år. Dette bildet er fra femte sesong. Foto: HBO/Kobal/REX, NTB scanpix</p> <p>VAR ÆRLIG: Skuespilleren forteller at han ikke klarte å leve monogamt, noe han også fikk kona med på. Likevel har de strenge regler for hva de kan og ikke kan gjøre. Foto: NTB scanpix</p> <p>ROSKILDE: Den sagnomsuste festivalen i Danmark er kjent for å være frilynt, men dette hadde kanskje ikke vokalisten sett for seg? Video: Ørjan Ryland</p> <p>- EN ENHET: Paret løper ikke rundt og har sex hver for seg, men har sex med andre som et par. Foto: NTB scanpix</p> <p>SEKSKANT: Realityprogrammet «Ex on the beach» sørger for å leve opp til skandalestempelet når fem jenter hopper til køys med én gutt. For drøy kost? Døm selv. Video: TVNorge / Discovery. Les hele saken her: https://goo.gl/KAiYHg</p></div>
<div type="text">
<p>Man skal ikke langt tilbake i tid før det ble sett på som syndig å ha sex før ekteskapet, mens det i dag heller er normen.</p>
<p>Samtidig er det også flere som er åpne om andre samlivsformer enn det tradisjonelle samboer- og ekteskapet. De siste åra har Dagbladet blant andre skrevet flere saker om mennesker som lever i polyamorøse forhold, eller som er swingers.</p>
<p>Tv-stjerna Thomas Middleditch (37), kjent fra blant annet «Silicon Valley», er blant dem som foretrekker en slik samlivsform. Nå skaper stjerna overskrifter med sine uttalelser om hvordan swinging faktisk reddet ekteskapet hans.</p></div>
<div type="title" level="3">- Måtte være ærlig</div>
<div type="text">
<p>Siden starten av 1990-tallet har Middleditch vært å se i en rekke filmer og tv-serier. Hans største og mest minneverdige rolle er nok imidlertid som Richard Hendricks i ovennevnte HBO-serie, som han ble nominert til Emmy for.</p>
<p>37-åringen har ingen barn, men er gift med kostymedesigneren Mollie Gates. De forlovet seg sommeren 2015, og giftet seg kort tid etter.</p>
<p>Hva som skjer bak lukkede dører, har de vært private om, men det har de bestemt seg for å endre på nå. I et nytt intervju med Playboy, forteller 37-åringen åpent om hvordan han og kona aktivt bedriver swinging.</p>
<p>- Jeg vet ikke hvor mye jeg kan si, fordi jeg vil ikke at kona mi skal bli sur på meg. Men etter at vi giftet oss måtte jeg være ærlig, og si til Mollie at vi måtte være utradisjonelle her, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Hun skal få skryt for at hun, i stedet for å si «faen ta deg, jeg stikker», heller sa at «vi kunne finne ut av det». For å være helt ærlig, så reddet swinging ekteskapet vårt. Vi har ulikt tempo, og vi krangler om det hele tida, men det er bedre enn at man føler seg oversett eller alene, og at man må forbli i skyggen, sier tv-stjerna ærlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Gir beng</div>
<div type="text">
<p>Det kan altså virke som innrømmelsen ikke var helt avklart med kona på forhånd. De liker ikke å beskrive seg som swingere, og vil heller si at de «deltar i en livsstil». Selv om det virker som de er veldig komfortable med måten de lever på nå, har det ikke alltid vært slik.</p>
<p>Skuespilleren forklarer at han trodde han skulle være som «alle andre». At han skulle være romantisk, forelske seg og gifte seg. Livet har derimot lært ham at stormforelskelse dør ut på sikt, og at han ikke vil undertrykke sine seksuelle lyster.</p>
<p>Swinging kan defineres som et slags kontrollert utroskap, der man bytter partner, eller har gruppesex med andre par. Ifølge statistikk fra RFSU i 2010, drømmer 34 prosent av nordmenn om å ha gruppesex. Det er derimot bare 12 prosent som faktisk har gjort det, skrev NRK den gang.</p>
<p>Det er på ingen måte slik at de to kjører på uten å ha fastsatte regler, slik enkelte muligens tror.</p>
<p>- Man må vite hvor boksens vegger er. Mollie og jeg har skapt våre egne regler, og sammenliknet med de andre vi har møtt som driver med dette, er reglene våre ganske strenge. Vi gjør ikke ting på egen hånd; vi er sammen, som en enhet, forklarer han.</p>
<p>På spørsmål om han er redd for hva denne innrømmelsen vil gjøre med ryktet hans, svarer han ganske bastant at han «gir faen», og føler seg beæret for å kunne være noes ansikt utad.</p>
<p>Han forteller til magasinet at de for tida jobber med en serie der premisset er et swingers-par.</p>
<p>En studie fra 2013, gjennomført av psykologiprofessor Bente Træen og psykolog Anne-Sofie Bentzen, viste at mennesker som driver med swinging ga uttrykk for at de opplevde swinging som positivt for både forholdet og dem personlig.</p></div></body></document>
