<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190326-glenn-solberg-ny-lan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/glenn-solberg-ny-landslagstrener-for-sverige/70914030" frk="287 14 25 1767"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 10:40"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="håndball,glenn solberg,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Glenn Solberg ny landslagstrener for Sverige</div>
<div type="ingress">Glenn Solberg ble tirsdag bekreftet som Sveriges nye landslagstrener i håndball for menn. Han erstatter islendingen Kristjan Andresson fra neste år.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-26</div>
<div type="caption"><p>SKAL INN I 2020: Glenn Solberg ble tirsdag presentert som ny landslagssjef for Sverige. Han trer inn i stillinga neste år. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Solberg erstatter Andresson etter EM-sluttspillet i januar 2020. Det ble slik NRK erfarte allerede mandag. Han starter i jobben i september, men på heltid blir det først fra januar 2020.</p>
<p>I en pressemelding sier Solberg at målet er å tilhøre verdenstoppen til en hver tid.</p>
<p>- Det er en god følelse. Jeg er stolt over å få lede et fantastisk landslag. Jeg ble veldig stolt og glad bare for å være en kandidat til jobben for et landslag som har gode tradisjoner og en fin historie. Jeg er ekstremt motivert, sier 47-åringen.</p>
<p>Han har skrevet under på en kontrakt til og med OL 2024 og får med seg nåværende assistenttrener Martin Boquist i teamet.</p>
<p>- Jeg ser virkelig fram til å jobbe sammen med Martin. Han var veldig klok som spiller, og våre verdier er samstemte. Jeg er overbevist om at vi kommer å få et fint samarbeid. Vi kommer til å bygge videre på det som er, og forhåpentlig kan jeg bringe inn noen nye saker, heter det i pressemeldingen.</p>
<p>For få uker siden ledet han St. Hallvard til opprykk i eliteserien. Laget ble seriemester med tre kamper igjen å spille. Solberg er også tilknyttet det tyske Bundesliga-laget Flensburg-Handewitt.</p>
<p>Som spiller representerte han Drammen, Nordhorn, Barcelona og Flensburg-Handewitt. Han fikk også 122 landskamper for Norge.</p>
<p>Glenn Solberg har også vært assisterende landslagstrener for Norge under Christian Berge fram til 2016, og han var også trener for rekruttlandslaget.</p></div></body></document>
