<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-metallica-donerer-30.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/metallica-donerer-300-000-til-hjemlose/71389329" frk="245 17 28 1602"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 19:29"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Metallica donerer 300 000 til hjemløse</div>
<div type="ingress">- Det er virkelig helt fantastisk.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>METALLICA: Metalbandet Metallica gjestet Göteborg tirsdag kveld. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld gjestet metalbandet Metallica konsertarenaen Ullevi Stadion i Göteborg i Sverige.</p>
<p>Blant annet Kronprinsesse Victoria, prins Daniel (45) og eldstedattera Estelle (7) var til stede da drøyt 64 000 tilskuere sørget for publikumsrekord for Metallica på det som tidligere var Sveriges største arena.</p>
<p>Før konserten begynte møtte imidlertid metalbandet lederne i World Childhood Foundation, en organisasjon som jobber for barns rettigheter, og Göteborgs bymisjon.</p></div>
<div type="title" level="3"> 300 000</div>
<div type="text">
<p>Der delte bandmedlemmene ut en sjekk på 300 000 svenske kroner til organisasjonene.</p>
<p>Det skriver blant annet Expressen.</p>
<p>Åsa Vilu, fungerende leder for bymisjonen i Göteborg, var til stede da sjekken ble delt ut.</p>
<p>- Selve utdelingen skjedde backstage med bandet og vi fikk anledning til å fortelle om situasjonen vår og hvordan vi jobber med sosialt arbeid i Göteborg, sier Vilu til avisa.</p>
<p>- Det er virkelig helt fantastisk og vi har veldig takknemlige for at tenker at vårt arbeid er viktig, fortsetter hun.</p>
<p>Ifølge avisa fikk Vilu og hennes kollegaer etter utdelingen også gå på konserten.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer til Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Førstkommende lørdag gjester Metallica Granåsen i Trondheim.</p>
<p>- Vi gleder oss veldig til å spille i Trondheim for første gang 13. juli! Våre venner i Ghost blir med som oppvarming og vi kan ikke vente til Bokassa viser oss hjembyen sin! Håper vi ser dere der alle sammen, har Lars Ulrich, i Metallica, tidligere uttalt i en pressemelding.</p></div></body></document>
