<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-da-sverre-tilsatte-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/da-sverre-tilsatte-brunost-i-kakene-ble-det-oppstyr-i-paris---ganske-spesielt/70588708" frk="695 5 25 4482"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 07:32"/>
<attribute name="author" value="Cecilie Louise Berg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="ladurée,mat,sverre sætre,makroner"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da Sverre tilsatte brunost i kakene, ble det oppstyr i Paris: - Ganske spesielt</div>
<div type="ingress">Den norske konditoren gikk i barndommen da fransk konditorikjede ville ha kakene hans.</div>
<div type="author">Cecilie Louise Berg</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>NORSKE KAKESUKSESS: En anerkjent fransk konditorkjede ville ha nordiske smaker i disken, og ba Sverre Sætre om hjelp. Foto: Ladurée</p> <p>SELBUROSE: Trønderen Sætre gikk for den heilnorske selburosa da han skulle velge designprofil til sitt franske gjestespill. Kaka er trukket i hvit og rød sjokolade, og formet som en gammeldags tine. Foto: Ladurée</p> <p>MAKRONER: Sverre Sætre utenfor konditoriet på Frogner i Oslo. Foto: Cecilie L. Berg</p> <p>NORSKE SMAKER: Makroner med smak av brunost, tindved og riskrem. Foto: Ladurée</p> <p>FRANSK ØYEBLIKK: Monsieur Sætre i Paris. Foto: Ladurée</p></div>
<div type="text">
<p>- Jo, det var ganske spesielt å se mine egne kaker i Ladurées butikker rundt omkring i Paris, forteller en ydmyk og ikke så rent lite stolt, Sverre Sætre.</p>
<p>Den erfarne konditoren står i utsalget sitt på Briskeby i Oslo, og snakker om fjorårets største utfordring på kakefronten. Rett før jul kom han hjem fra en av mange svippturer til den franske hovedstaden. Denne gang for endelig å se resultatet av det prestisjefylte prosjektet han hadde jobbet med i månedsvis: En kolleksjon norskinspirerte kaker og makroner for den tradisjonsrike konditorikjeden Ladurée.</p></div>
<div type="title" level="3">Brunostmakroner</div>
<div type="text">
<p>Sætre rakk også å være æresgjest under juleselskapet til den norske ambassaden i Paris. De ville vise fram den norske konditorens kaker for sine forbindelser, og hylle Sætre for hans franske gjestespill.</p>
<p>Det er første gang noensinne at et renommert fransk konditorhus har hentet inn en konditor utenfor landets grenser på denne måten.</p>
<p>- Det er som om Dior skulle ha hentet en norsk designer til å lage neste store kolleksjon, ble jeg fortalt, sier en lykkelig Sætre.</p>
<p>Makroner med smak av riskrem og bringebærsaus, vaffel og brunost, samt tindved-bær var noe av det de franske konditorene tok bølgen for, da Sætre presenterte sine forslag for dem i fjor vår.</p>
<p>Egentlig skulle de bare ha en eneste «gjestemakron» i sin julekolleksjon. Etter å ha smakt seg gjennom nordmannens ulike makroner, klarte de ikke å bestemme seg, og endte opp med tre varianter.</p></div>
<div type="title" level="3">Roseblader og krumkakesmuler</div>
<div type="text">
<p>I tillegg fristet han julestemte franskmenn med stjerne- og juletreformede pepperkaker, samt en kompleks kake, formet som en tine, pyntet med selburosedekor.</p>
<p>5 kjappe</p>
<p>Hva inspirerer deg? - Kunst! Senest Harald Sohlberg-utstillingen på Nasjonalgalleriet. Jeg ser kaker for mitt indre når jeg ser på bildene hans.</p>
<p>Perfeksjonist eller avslappet på kjøkkenet? - Absolutt perfeksjonist. Til de grader at jeg på et tidspunkt ikke fikk ro dersom ikke fyrstikkene lå på en bestemt måte i esken. Jeg jobber med saken. Å ha denne egenskapen er like mye en forbannelse som en gave. Fint under konkurranser, men slitsomt i mange andre situasjoner.</p>
<p>Vendepunkt i livet: - Å få barn. Å miste tvillingsøsteren min i 2014. Min første dag på Bagatelle. Og å vinne Kokke-VM med landslaget i 2006 og Kokke-OL i 2008.</p>
<p>Om tiden som går: - Jeg setter mer pris på de enkle ting i livet. Reiser. Gode måltider. Opplevelser sammen med barna.</p>
<p>- Jeg er jo nesten fra Selbu, kommenterer trønderen.</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 10min</p>
<p>totalt 4t 10min</p>
<p>Lag dine egne marshmallows med denne fine oppskriften fra konditor Sverre Sætre.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>Kakekreasjonen har makronbunn og smaker av riskrem, kirsebær, vanilje og kanel. Rosebladgelé, macadamia-krønsj med knuste krumkaker og en gullknapp med «God jul» skrevet på norsk, er noen av de andre elementene.</p>
<p>- Jeg gikk i barndommen og hentet fram minner om julesmakene hjemmefra, forteller Sætre.</p>
<p>Den franske konditorkjedens julekolleksjon ble lansert for 200 journalister i Paris på en 32 grader varm septemberdag, forteller Sætre. Makronene har vært i salg siden midten av november, og «kaketinen» siden midten av desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Helstekt and og marsipan</div>
<div type="text">
<p>Nå er tobarnsfaren klar for nye utfordringer, etter en særdeles travel høst. Både det franske kakeprosjektet og hjemlig produksjon av tusenvis med konfektbiter til hans populære adventskalender, sørget for at førjulstiden ble ekstra intens.</p>
<p>Julen ble feiret med ektefellen og tvillingene på 14, på tradisjonelt vis. For Sætre betyr det helstekt and på bordet julaften, og nybakt julekake samme morgen.</p>
<p>Konditorens personlige konfektfavoritt har med hjemmelaget marsipan å gjøre, og den italienske kakeklassikeren pannettone, påsmurt litt nøttesmør, står også alltid på bordet i julen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kakeoppskrifter? Søk her!</div></body></document>
