<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191022-reddet-hardt-presset.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/reddet-hardt-presset-real-madrid/71737397" frk="411 6 17 2549"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 21:11"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reddet hardt presset Real Madrid</div>
<div type="ingress">Real Madrid kom seg tilbake på vinnersporet i mesterligaen med 1-0-seier over Galatasaray på bortebane tirsdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-22</div>
<div type="caption"><p>FEIRER: Toni Kroos. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Seieren var storlagets første i årets utgave av turneringen. Real ble utspilt og tapte 0-3 mot Paris Saint-Germain i første kamp, og deretter ble det skuffende 2-2 hjemme mot Brugge.</p>
<p>Det la press på Zinedine Zidanes menn før tirsdagens kamp, og kanskje særlig på storkjøpet Eden Hazard, som ikke har imponert nevneverdig siden overgangen fra Chelsea.</p>
<p>Men nettopp Hazard skulle bli sentral da gjestene tok ledelsen etter 17 minutter. Han spilte vegg med Karim Benzema og kom i god skuddposisjon, men i stedet for å avslutte valgte han å spille ballen tilbake til Toni Kroos.</p>
<p>Tyskeren, som spilte sin kamp nummer 100 i mesterligaen, var god og litt heldig da han bredsidet ballen opp i hjørnet via et Galatasaray-bein.</p></div>
<div type="title" level="3">Hazard-bom</div>
<div type="text">
<p>Kampen var relativt åpen, og begge lag skapte flere halvsjanser før pause. Følelsen var samtidig at Real Madrid hadde brukbar kontroll på oppgjøret.</p>
<p>Etter en drøy times spill fikk Hazard en gigantisk sjanse til å doble gjestenes ledelse. Han ble stukket fri av Benzema og gjorde alt rett da han rundet keeper, men for åpent mål hamret belgieren ballen i tverrliggeren.</p>
<p>Real Madrid skulle fortsette å skape muligheter, men slet med å omsette presset til scoringen som ville ha punktert kampen. Flere ganger rullet gjestene opp angrep som stoppet før de kom til en skikkelig avslutning.</p>
<p>For Galatasaray var Steven N'Zonzi frampå med en heading etter en corner, men ballen gikk over målet. Real Madrid holdt dermed nullen i en mesterligakamp for første gang på elleve måneder.</p></div>
<div type="title" level="3">Målfest for PSG</div>
<div type="text">
<p>PSG topper mesterligaens gruppe A med full pott etter en komfortabel 5-0-seier over Brugge på bortegress. Innleide Mauro Icardi og superstjernen Kylian Mbappé scoret henholdsvis to og tre mål for det franske storlaget.</p>
<p>Det første kom allerede etter seks minutter. Icardi var frampå og satte ballen i mål etter et fint innlegg av Angel di Maria.</p>
<p>Sistnevnte var servitør igjen da Kylian Mbappé doblet ledelsen etter timen. Brugge-keeper Simon Mignolet fikk en hånd på innlegget fra di Maria, men ballen havnet likevel på hodet til Mbappé.</p>
<p>Bare to minutter senere scoret PSG igjen. Mbappé vant ballen ved dødlinjen og spilte tilbake til Icardi, som scoret nok et typisk «spissmål».</p>
<p>Assist-kongen Di Maria serverte igjen da Mbappé gjorde 4-0 etter 78 minutter. Det gjorde han også da Mbappé fullbyrdet sitt hattrick kort tid senere.</p></div></body></document>
