<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-na-mottes-i-dag-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-mottes-i-dag-til-samtale-om-sjokksamarbeid/71610106" frk="288 0 0 1700"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 13:10"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Arnhild Aass Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NÅ: Møttes i dag til samtale om sjokksamarbeid</div>
<div type="ingress">De to partene møttes i dag. - Vi har hatt en god samtale, sier Hallstein Bjercke i Venstre.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Arnhild Aass Kristiansen</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>VENSTRE-FLØRT: Lan Marie Berg og MDG har nå møtt Venstre til samarbeidssamtaler. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I går avslørte Dagbladet at det var planlagt samarbeidssamtaler mellom MDG og Venstre i Oslo.</p>
<p>Samtalene er nå gjennomført, på hemmelig adresse i hovedstaden. Møtet varte i flere timer.</p>
<p>Leder av Oslo Venstre, Hallstein Bjercke, sier det var en «god samtale» mellom hans eget parti og MDG.</p>
<p>- Jeg kan ikke si noe om hva vi snakket om, utover at møtet nå er ferdig og at samtalen vi hadde var god, forteller han Dagbladet.</p>
<p>Invitasjonen til møtet kom etter at Hallstein Bjercke (V) allerede på valgnatta åpnet for å diskutere samarbeid med MDG, og bytte side.</p>
<p>- Jeg har i dag hatt en hyggelig prat med Hallstein Bjercke, bekrefter også Einar Wilhelmsen, gruppeleder for MDG i Oslo, i dag.</p>
<p>Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) avviste mandag kveld at det er snakk om byrådsforhandlinger mellom Venstre og MDG.</p>
<p>- Kontakten dreier seg ikke om noen form for forhandlinger mellom Oslo MDG og Oslo Venstre. Det er våre tre byrådspartier som skal forhandle. Vi har dialog med Rødt som har vært vårt støtteparti, sa han.</p>
<p>I forkant av møtet ville ikke Hallstein Bjercke avvise at byrådssamarbeid kunne bli tema.</p>
<p>- Jeg ønsker ikke å forskuttere noe. Vi skal diskutere et nærmere samarbeid. Så langt har vi bare hatt en fire minutters samtale på telefon mens jeg var på jakt. Når vi møtes skal vi sette oss ned og prøve standpunktene våre mot hverandre og se hvor vi lander etter det. Jeg har lest MDGs partiprogram og er ikke motløs etter det.</p></div></body></document>
