<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-rundt-15-politibetje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rundt-15-politibetjenter-involvert/71463066" frk="1054 4 26 6487"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 08:37"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Mina Ridder-Nielsen Janssen, Christian Roth Christensen, Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Rundt 15 politibetjenter involvert</div>
<div type="ingress">Nabo forteller at hun hørte 7-8 skudd da mann i 60-åra ble skutt og drept av politiet mandag. Spesialenheten iverksetter nå storetterforskning.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Mina Ridder-Nielsen Janssen, Christian Roth Christensen, Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>SKUTT: Mann ble skutt av politiet - lensmann på Hadeland, Geir Ballangrud Hermansen, forteller om hendelsen. Reporter: Nina Sørlie Nilssen. Video: Malene Storrusten</p> <p>UNDERSØKELSER: Kripos bistår Spesialenheten med etterforskningen etter at en mann i 60-åra ble skutt og drept av politiet på Jaren på Hadeland mandag. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>JAKTER SPOR: Krimteknikerne fra Kripos. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>KARTLEGGING: Det ble gjort omfattende kartlegging av eiendommen i dag. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SKUTT AV POLITIET: Innlandet politidistrikt opplyser på en pressekonferanse i kveld at en mann ble skutt og drept av politiet på Jaren på Hadeland mandag. Video: Med tillatelse fra NRK</p></div>
<div type="text">
<p>JAREN/OSLO (Dagbladet): Etter en åtte timer lang og dramatisk politiaksjon mot ei avsidesliggende hytte i Hadeland-tettstedet Jaren mandag, ble en mann i 60-åra skutt og drept av politiet.</p>
<p>Han skal i løpet av de dramatiske timene ha angrepet politiet med machete, etsende væske og motorsag før han til slutt ble skutt og drept rundt klokka 19.00 mandag kveld.</p>
<p>Både lokale tjenestepersoner og politiets elitestyrke, beredskapstroppen fra Oslo, deltok i aksjonen. Dagbladet får tirsdag formiddag bekreftet av stabssjef Pål Erik Teigen at det var rundt 15 politifolk involvert i aksjonen. To av dem ble skadd, sier Teigen.</p>
<p>- Arbeidet til Spesialenheten er førsteprioritert hos de involverte politifolkene, og vi vil ikke snakke som mye mer om saken før de har blitt avhørt. Vi tar nå vare på våre mannskaper, så må vi også etterhvert evaluere hendelsen. Vi må se på de taktiske vurderingene vi gjorde og evaluere om det var riktig, sier Teigen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">To skadd</div>
<div type="text">
<p>Teigen sier skuddene ble avfyrt på grunn av at politiet ble møtt med motorsag.</p>
<p>- Vi ga mannen flere anledninger til å komme ut til oss. Vi ville gjøre det hele på best mulig måte for han, men han valgte en mer alvorlig linje overfor politiet, sier Teigen.</p>
<p>Politiets mål er alltid å håndtere situasjonen på en måte som ikke er av fare for vedkommende, naboer eller politiet selv.</p>
<p>Ifølge Teigen hadde hans patruljer god kontroll på situasjonen i hele går, og det var ikke noe fare for naboer eller andre. I tillegg til at denne personen ble drept, ble altså to politimenn skadd.</p>
<p>- En ble truffet med machete over høyre øye. En annen skal ha fått etsende væske på seg. Siste jeg har hørt er at det står bra til med dem begge. Samtidig er nok mange psykisk preget.</p>
<p>Teigen forteller at det er opprettet en politikontakt for de pårørende. Samt at kommunen har et kriseteam og at det er dialog med ordføreren.</p></div>
<div type="title" level="3">Intens etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Siden hendelsen har det pågått intenst etterforskningsarbeid. Det arbeidet er ledet av Spesialenheten for politisaker.</p>
<p>- Vi iverksatte umiddelbar etterforskning. Det er pålagt når noen blir skadde eller dør i forbindelse med politiaksjoner. Vi har hatt bistand fra Kripos til undersøkelser på åstedet. Vi begynte det arbeidet i går og fortsetter i dag, sier Marit Storeng, fungerende avdelingsleder ved etterforskningsavdeling Øst-Norge, til Dagbladet.</p>
<p>Tre etterforskere ruslet tirsdag formiddag rundt på tomta og tok bilder av boligen på avstand.</p>
<p>Vinduer, som var spikret igjen før aksjonen, er nå brutt opp. Utenfor hytta ligger det en rekke gjenstander på eiendommen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mange involvert</div>
<div type="text">
<p>Politiaksjonen i går var langvarig, dramatisk og omfattende. Politiet væpnet seg og sperret av fylkesvei 55, der hytta ligger inntil.</p>
<p>Mannen ble skutt og drept i 19-tida. Da hadde politiet aksjonert mot den aktuelle boligen siden 11.06 mandag formiddag. Mange politifolk var involvert i aksjonen.</p>
<p>- Vi begynte i går kveld og i natt med å avhøre tjenestepersoner. Vi vil fortsette med det i dag.</p>
<p>- Hvor mange kommer dere til å avhøre?</p>
<p>- Det er en løpende vurdering. Det er veldig mange tjenestepersoner som er involvert. Bakgrunnen for avhørene er at det er avfyrt skudd. Vi må åpenbart avhøre de involverte og belyse hele hendelsesforløpet og hvordan aksjonen gikk fram i sin helhet, sier Storeng til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sju-åtte skudd</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har snakket med flere av de nærmeste naboene til mannen som ble skutt og drept. Selv om hytta ligger noe for seg selv tett inntil fylkesveien, er det flere som har utsyn mot eiendommen og som kunne høre hva som foregikk under aksjonen i går ettermiddag.</p>
<p>- Jeg hørte sju-åtte skudd og var redd. Det var ikke noe hyggelig å være vitne til, sier en av naboene, som ønsker å være anonym, til Dagbladet.</p>
<p>En annen nabo forteller også om flere skudd.</p>
<p>- Jeg følte at politiet hadde kontroll og var ikke redd. Rundt 19-tida i går hørte jeg flere skudd. Jeg kan ikke si hvor mange, men det var flere. Jeg hørte da ikke noe lyd av motorsag, men så at politiet bar den ut av boligen seinere på kvelden, sier naboen.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal belyses</div>
<div type="text">
<p>Storeng i Spesialenheten sier det er for tidlig å kommentere om det er blitt avfyrt mange skudd.</p>
<p>- Det er akkurat det etterforskningen vår skal belyse. Det er svar vi vil få gjennom avhør og kriminaltekniske undersøkelser. Samtidig vil avdøde bli obdusert, sier hun.</p>
<p>- Tror man at flere enn én tjenesteperson har skutt mot mannen?</p>
<p>- Det er altfor tidlig å kommentere. Kripos jobber på åstedet nå, sier Storeng.</p>
<p>Hun vil foreløpig ikke kommentere om det er funnet tomhylser eller andre tekniske spor på åstedet.</p>
<p>- Vi fortsetter å jobbe med saken i dagene framover, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Elektrosjokkvåpen</div>
<div type="text">
<p>Mannen blir av flere naboer beskrevet som «spesiell», og som en einstøing som ikke hadde mye kontakt med folk. Politiet og helsevesenet skal ha vært på besøk der flere ganger, ifølge en nabo Dagbladet har snakket med.</p>
<p>Politiet hevder de var nødt til å løsne skudd etter at mannen gikk til angrep på politiet med ei motorsag. Før det skal han ha truet og angrepet politiet med machete.</p>
<p>- Han møtte oss med machete, og traff en politimann i hodet over høyre øye. Politimannen fikk et lite kutt, vi trakk oss tilbake og isolerte situasjonen på stedet, sa stabssjef i Innlandet politidistrikt, Pål Erik Teigen, på en pressekonferanse seint mandag kveld.</p>
<p>- Vi oppsøkte mannen på døra, og kommer i en konfrontasjon hvor det også ble brukt elektrosjokkvåpen, men dette hadde ingen effekt på mannen. Han gikk til angrep med ei motorsag, og det førte til at han ble skutt, sier Hadeland-lensmann Geir Ballangrud Hermansen.</p></div></body></document>
