<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-forlot-intervju-jeg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forlot-intervju--jeg-orker-ikke/70916596" frk="662 9 35 3857"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 04:27"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forlot intervju: - Jeg orker ikke</div>
<div type="ingress">Helten Jarstein tappet for krefter i natt: - Sorry.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>BERGET ETT POENG: Rune Jarstein jubler sammen med Ola Kamara og Håvard Nordtveit etter 3-3 mot Sverige. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p> <p>REDDET ETT POENG: Lars Lagerbäck og assistent Per Joar Hansen var aktive på sidelinja under kampen. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>sentral: Rune Jarstein mener det ble litt for mye fram og tilbake under kampen mot Sverige. Reporter: Fredrik N. Filtvedt. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>ETTERTRAKTET: Martin Ødegaard var et populært innslag blant den norske fansen på Ullevaal i går. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Sverige 3-3</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Sammen med Joshua King var Rune Almenning Jarstein (34) Norges beste spiller i 3-3-kampen mot Sverige i går kveld. Det går fram av Dagbladets spillerbørs.</p>
<p>Kvelden på Ullevaal besto av voldsomme svingninger for nordmennene. Fra å lede 2-0 lå laget plutselig under med 2-3. Et godt stykke på overtid sikret Ola Kamara 3-3.</p>
<p>Da Jarstein kom ut i intervjusonen etter kampen, svarte han på spørsmål fra flere medier. Til slutt måtte han gi opp. Keeperen gikk tom for krefter og marsjerte vekk fra et intervju med flere journalister.</p>
<p>- Ja, sånn ... Nå er jeg sliten. Sorry, jeg orker ikke mer, sa han. Og gikk.</p>
<p>Til grunn lå at kvelden ikke svarte hundre prosent til forventningene med laget. Personlig har Jarstein all grunn til å være fornøyd. Men det kostet krefter. Og Norge har havnet på etterskudd i EM-kvaliken.</p>
<p>Etter to kamper har Spania seks poeng i gruppa. Videre har Sverige fire poeng, Romania tre, Malta tre, Norge ett og Færøyene null.</p>
<p>Med tre poeng mot Sverige - noe vi faktisk hadde fram til det 86. minutt - ville situasjonen sett annerledes ut. Bare de to beste lagene i gruppa går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>- Jeg synes ikke vi spilte en god kamp, sa Jarstein - noen sekunder før han ikke orket å svare på flere spørsmål.</p>
<p>- Vi ledet 2-0 og var litt heldige. Vi burde vært smartere i hvordan vi opptrådte. Men vi slapp Sverige litt lett inn kampen. Vi må opp noen hakk hvis vi skal til mesterskap. Det ble for åpent bak. Vi hadde litt for mye uorden i laget.</p>
<p>Sisteskansen til Hertha Berlin hadde flere praktfulle involveringer. Blant annet reddet han et straffespark, men returen gikk i mål. Akkurat dette irriterer assistenttrener Per Joar Hansen.</p>
<p>- Spillerne var ikke oppmerksomme nok, sier han og påpeker at Norge skal vinne andreballer.</p>
<p>Om Jarstein sier Martin Ødegaard:</p>
<p>- Det er ikke så mye annet å si enn at han er en fantastisk keeper. Det oppsummerer det meste. I to kamper nå har han levert fantastiske prestasjoner. Vi er heldige som har ham bak.</p>
<p>Bjørn Maars Johnsen sendte Norge i ledelsen etter 41 minutter. Joshua King økte til 2-0 da knappe timen var spilt. Viktor Claesson reduserte til 1-2. Det neste målet til Sverige - 2-2 - ble registrert som selvmål av Håvard Nordtveit. Robin Quaison økte til 3-2 for gjestene, før Ola Kamara sørget for poengdeling.</p>
<p>- Vi kjørte over dem i starten, sier Ødegaard.</p>
<p>- Så kom de litt mer med. Sånn var det i andre omgang også. Vi startet bra, deretter tok de over. Vi ble litt baktunge og klarte ikke å justere oss. Vi ble for passive, vi ble for lave, vi klarte ikke å ta vare på ballen.</p>
<p>Norge møter Romania hjemme 7. juni og Færøyene borte 10. juni. Forskjellen på ett og null poeng på Ullevaal i går var nesten som himmel og helvete. Gruppa lever. Men alt annet enn seks poeng i de to neste kampene kan bli dramatisk for Lars Lagerbäck og spillerne.</p>
<p>- Spania blir tøffe, de er bedre enn resten. Det må vi bare erkjenne, sier Ødegaard.</p>
<p>- Bak der er det jevnt. Men vi viste i lange perioder at vi er fullt på høyde med Sverige - og kanskje enda bedre enn dem.</p>
<p>Flere spillere klagde på gressmatta etter kampen.</p>
<p>- Den var ikke veldig bra. Men det var likt for begge lag, påpeker Ødegaard.</p></div></body></document>
