<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191029-fenomenet-haaland-ov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fenomenet-haaland-overrasker---ra-evne/71760366" frk="653 8 32 3887"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 11:56"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fenomenet Haaland overrasker: - Rå evne</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland fysiske revolusjon er imponerende. Nå vekker en ny måling oppsikt.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-10-29</div>
<div type="caption"><p>MÅLMASKIN: Erling Braut Haaland er i storform for tiden og bøtter inn mål. Foto: NTB scanpix</p> <p>SINT HAALAND: To scoringer og toppscorer i Champions League, allikevel var Braut Haaland alt annet enn fornøyd etter kampen. Video: Viasat</p> <p>INGEN OVER: Ingen scorer mer enn Erling Braut Haaland i Champions League. Video: Viasat</p></div>
<div type="text">
<p>Erling Braut Haaland (19) har vakt oppsikt verden over med sin elleville målteft denne sesongen. Unggutten står med 21 mål på 14 kamper for Red Bull Salzburg, og er toppscorer i Champions League med seks mål.</p>
<p>I helga havnet han i søkelyset igjen, og ikke bare på grunn av scoringene. Ifølge Sky Østerrike noterte nordmannen seg for en topphastighet på 36 km/t mot Rapid Wien. Til sammenlikning var Cristiano Ronaldo VM 2018s raskeste med 34 km/t. Spillere som Gareth Bale, Kylian Mbappé og Arjen Robben skal alle være målt til over 37 km/t.</p>
<p>Dagbladet har tidligere skrevet at Haaland innehar en barnerekord i friidrett, men nå imponerer spissen med nye fysiske bragder. Haalands tidligere trener, Pål Arne «Paco» Johansen, forklarer rogalendingens ekstremhurtighet med god oppfølging i ung alder.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm utvikling</div>
<div type="text">
<p>I løpet av kort tid i Molde strakk Haaland seg tosifret antall centimeter og gikk opp tosifret antall kilo. Fysikken er en av hans store fordeler på banen, men en slik fysisk utvikling innebærer også en risiko.</p>
<p>- Man blir ikke lynrask før man blir voksen. Erling var ganske liten lenge, før han fikk en voldsom vekst. I den perioden kan det være fare for skader og overbelastning, men Molde gjorde en god jobb med å utvikle ham riktig, mener «Paco», som er trener for Norges G19-landslag.</p>
<p>Med god oppfølging unngikk Haaland skader, og hurtigheten fikk utvikle seg videre uten hindringer. Det hjelper imidlertid ikke bare å være rask, mener treneren, og trekker paralleller til Usain Bolt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Haaland verre enn Bolt</div>
<div type="text">
<p>Da jamaicaneren trente med Strømsgodset i 2018, møtte de G19-landslaget ledet av «Paco». Han forteller hva som er forskjellen på lynraske Bolt og litt tregere Haaland. Bolt er målt til 44.72 km/t.</p>
<p>- Erling har en god fysikk, men han bruker den også riktig. Han har bare gått i offside én gang, men det var en feil avgjørelse av dommerne. Han har timing og fotballforståelse, og bruker den. Det er først da farten utgjør en forskjell. Da blir det mye verre å møte Haaland enn Bolt, sier «Paco».</p>
<p>Bolt var lenge offensiv og mente at han kunne hevde seg på toppnivå i fotballen. Etter en tur innom Norge, Malta og Australia, ga han opp fotballdrømmen i januar i år. Haaland på sin side, er så vidt i gang med sin karriere.</p>
<p>Fotballspillere er bedre trent enn noen gang, men «Paco» mener at hurtighet alltid har vært en avgjørende faktor i ballspillet.</p>
<p>- Det er antall ganger du klarer å springe fort som utgjør forskjellen. Hvor langt man løper er irrelevant, det er antall meter i høy hastighet som er viktig. De aller fleste løp er på under 20 meter, og det er sjelden man kommer opp i toppfart.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenliknes med Messi</div>
<div type="text">
<p>- Det minner om da det smalt i Eliteserien, og han scoret fire mål borte mot Brann, sier u-landslagstreneren om Haalands voldsomme gjennombrudd denne sesongen.</p>
<p>Forrige uka markerte han seg først med to mål mot det italienske storlaget Napoli. Noen dager seinere scoret han og skaffet to straffespark i toppkampen mot Rapid Wien. Det mener «Paco» skiller 19-åringen fra mange andre, og trekker paralleller til Cristiano Ronaldo og Lionel Messi.</p>
<p>- Maksnivået hans er rått - det har vært klart lenge. Men jeg er mest overrasket over at han klarer å gjenskape det uke etter uke. Han har en rå evne til å være klar igjen bare noen dager etter forrige kamp. Ronaldo og Messi spiller tre kamper i uka, og leverer uke inn og uke ut. Det er bare de beste som klarer det, sier treneren.</p></div></body></document>
