<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-bildet-skaper-raseri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bildet-skaper-raseri---skam-dere/71405350" frk="397 7 17 2423"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 17:19"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bildet skaper raseri: - Skam dere!</div>
<div type="ingress">«Hardt arbeid under Kalahari-sola ... Bra jobbet. En monsterløve.»</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>SKAPER RASERI: Dette bildet får folk til å rase. Nå kommer troféjakt i søkelyset igjen. Foto: Legelela Safaris</p></div>
<div type="text">
<p>Det kanadiske ekteparet Carolyn og Darren Carter hadde trolig ikke sett for seg hvilke reaksjoner de skulle stå overfor etter å ha vært på jakt i Sør-Afrika:</p>
<p>Bildet av de to, postet på turarrangøren Legelela Safaris' Facebook-side, skaper raseri verden over. Bildet viser ekteparet ha et romantisk øyeblikk bak en praktfull, men død løve - skutt under troféjakt.</p>
<p>Under bildet har selskapet skrevet «Hardt arbeid under Kalahari-sola ... Bra jobbet. En monsterløve», skriver kanadiske National Post.</p>
<p>Ifølge avisa er bildene nå fjernet, men raseriet har likevel ikke latt vente på seg.</p>
<p>Darren and Carolyn Carter. I hope this kiss makes you famous. pic.twitter.com/V2QUkZq5NB</p>
<p>— Danny Clayton (@DannyjClayton) July 15, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Raseri</div>
<div type="text">
<p>Det hele startet da britiske tabloidaviser fikk tak i bildet, og satte det på trykk under tittelen (fritt oversatt) «Parets glede etter å ha slaktet dyr».</p>
<p>Så kom reaksjonene.</p>
<p>Først og fremst på sosiale medier, der bildene er hyppig delt og fordømmes. Blant annet lyder et innlegg på parets Facebook-side slik:</p>
<p>- Deres forkastelige jaktbilder har skapt overskrifter. Dere er ingen helter, dere er kjeltringer. Dere må skamme dere, skriver en bruker ifølge kanadiske Global News.</p>
<p>Eduardo Goncalves, som har stiftet en organisasjon med mål om å få slutt på troféjakt, reagerer også sterkt.</p>
<p>- Det ser ut som denne løven var et tamt dyr som ble drept i en innhengning, avlet fram bare for å være med på dette bildet, sier han til The Independent.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Dette paret bør skamme seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke første gang</div>
<div type="text">
<p>Paret selv har avslått å kommentere saken, da det er «for politisk», ifølge National Post.</p>
<p>Legelela Safaris tar inntil 25 000 for sine turer, der man blant annet kan jakte på sjiraff, sebra, leopard, elefant, nesehorn og løver.</p>
<p>Det er ikke første gang at denne typen jakt skaper voldsomme reaksjoner.</p>
<p>Det er bare noen få år siden at drapet på løven Cecil (13) skapte raseri verden over. Den tamme løven, som både var turistmagnet og del av et forskningsprosjekt, ble lokket ut av en nasjonalpark og skutt med armbrøst.</p>
<p>Da dyret ikke ble drept av skuddet, skal de ha jaget på løven i mer enn 40 timer før de til slutt klarte å skyte og drepe den med en pistol.</p></div></body></document>
