<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191008-jeg-har-ingen-rettsl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jeg-har-ingen-rettslig-sikkerhet/71687827" frk="680 2 8 3976"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 19:00"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Sindre Granly Meldalen, Henning Lillegård, Øystein Sæthre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg har ingen rettslig sikkerhet</div>
<div type="ingress">Kjell Inge Røkke tok et kraftig oppgjør med pressen og torpedoen «Jannik» Iversen i sin forklaring for retten i dag.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Sindre Granly Meldalen, Henning Lillegård, Øystein Sæthre</div>
<div type="date">2019-10-08</div>
<div type="caption"><p>VITNET: Kjell Inge Røkke forlot rettssalen etter å ha vitnet i saken mot den tiltalte torpedoen «Jannik». Video: Øystein Sæthre. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>«JANNIK»: Under rettssaken mot tiltalte Iversen ble det spilt av noen opptak fra Kjell Inge Røkkes avhør. Video: Nicolai Delebekk</p> <p>ETTERTRAKTET: Presse-Norge ville høre Kjell Inge Røkkes versjon av saken. Han avviste alle anklagene fra torpedo Jan Erik «Jannik» Iversen. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>SE TV: Torpedo «Jannik» Iversen er tiltalt for utpressing mot Kjell Inge Røkke. Etter å ha forklart seg i retten, møtte torpedoen pressen på gangen. Reporter: Trym Miogen. Video: Nicolai Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Kjell Inge Røkke (60) ble i Oslo tingrett i dag beskyldt for å ha bestilt drap på Christer Tromsdal og for å ha betalt ut penger til torpedoen og pokerspilleren Jan Erik «Jannik» Iversen (62), som er tiltalt for utpressing av fiskerimilliardæren.</p>
<p>Anklagene stammer fra Iversen selv. Røkke, som er fornærmet i saken, kaller påstandene fra Iversen for absurd.</p></div>
<div type="title" level="3">Knallhard</div>
<div type="text">
<p>Røkke slo knallhardt tilbake, benektet alle anklager og tok et oppgjør med pressen da han stilte i vitneboksen i en maratonrettsdag tirsdag.</p>
<p>Han startet sitt vitnemål rett før kl. 15 tirsdag etter at Iversen hadde forklart seg i over tre timer med en rekke påstander om at han og Røkke har hatt et over 15 år langt forhold, der han hevder at milliardæren har betalt ham store beløp for å «ordne» opp i problemer.</p>
<p>Røkke hadde åpenbart fulgt mediedekningen av saken før han inntok vitneboksen, etter å ha ventet på gangen i omkring to timer. Røkke hadde fått med seg de mange grove anklagene og tok det opp i retten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Du prøver å vri denne saken</div>
<div type="text">
<p>Iversens forsvarer Benedict de Vibe presset Kjell Inge Røkke på en rekke tidligere saker, og lurte på om han tidligere har følt seg utpresset og har betalt ut hysjpenger til andre, eller om han har betalt for å skjule sensitive opplysninger om seg selv.</p>
<p>- Med all respekt, du prøver å vri denne saken. Det dreier seg om en som skulle grisebanke meg og putte meg i et dårlig offentlig lys, svarte magnaten fra vitneboksen.</p>
<p>Han sier at han var forberedt på enkelte av påstandene Iversen kom med.</p>
<p>- Det har blitt verre enn jeg hadde sett for meg da jeg sa nei til å gi penger basert på de og truslene. Jeg håper retten tar stilling til det som har skjedd da han begynte å sende tekstmeldinger til min sønn og true med å grisebanke meg og påføre meg fysisk skade, sier Røkke.</p></div>
<div type="title" level="3">«Grisebank»</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål etter endt rettsdag svarer «Jannik» Iversen at grisebank er det samme som en «god norsk juling».</p>
<p>- Han ville eksponere meg og min familien på en måte som er ufordelaktig. Det er også greit å observere at pressen skriver dette uten å på noen som helst måte reflektere over disse påstandene. Jeg håper retten ser hva han har gjort ut fra hva saken dreier seg om, sa Røkke i sin avsluttende kommentar til dommer Ingvild Hachvaag Andersen.</p>
<p>I trappa på vei ut av tinghuset, tok Røkke nok et oppgjør med pressen:</p>
<p>- Det er ikke like hyggelig å ha en ulveflokk som dere rundt meg. Dette var noe av det jeg la til grunn da jeg sa nei til å spille kort om «ti stille»-penger, sier Røkke på spørsmål fra Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen reell rettslig beskyttelse</div>
<div type="text">
<p>- Jeg forsto hvilke anklager han ville komme med og hvilke spørsmål dere ville stille. Jeg har ingen reell rettslig beskyttelse i det hele tatt, sier Norges femte rikeste mann.</p>
<p>Ifølge tiltalen skal Iversen flere ganger ha oppsøkt Røkke på hans kontorer, sendt meldinger til sønnen hans og bedt om møter for å «løse» situasjonen de var i etter at Iversen mente Røkke hadde snakket stygt om ham i lydopptak publisert i VG.</p>
<p>Iversen benekter ikke noen av disse enkelttilfellene, men nekter for at det var utpressing eller trusler. Røkke hevder at han flere ganger opplevde Iversen som truende.</p></div></body></document>
