<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-bare-ada-kan-lose-ad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bare-ada-kan-lose-ada-saken/71126473" frk="757 1 8 4264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 05:54"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="kvinnelandslaget,caroline graham hansen,ada hegerberg,nff,fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bare Ada kan løse Ada-saken</div>
<div type="ingress">Ada Hegerberg bør ta fotballjentene på ordet og si høyt og tydelig hvorfor hun ikke vil spille for Norge. Jo mer hun venter, jo større blir elefanten i rommet.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>FIN I RØDT, HVITT OG BLÅTT: Ada Hegerberg savner å spille for Norge, hun sier det selv. Savner hun det nok tar hun bladet fra munnen, løfter saken dit den hører hjemme og prøver å løse den. Foto: Bernadett Szabo, Reuters.</p> <p>SATT UT: Ada Hegerberg ble historisk da hun mandag kveld vant Gullballen som første kvinne noensinne. Men én ting får flere til å se rødt på sosiale medier. Video: Twitter / NTB Scanpix. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>FORGUDER MESSI: Caroline Graham Hansen får se en egen tweet om Lionel Messi fra 2013. Reporter/video: Endre Lübeck / Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I SNART TO år har årsaken(e) til den uløste konflikten mellom Ada Hegerberg og Norges Fotballforbund vært et lite mysterium i norsk kvinnefotball. Ingen – verken spilleren eller NFF – har så langt villet si noe om kimen til problemet. Man har prøvd å løse det, opptil flere ganger også, men aldri kommet til enighet eller felles forståelse</p>
<p>For Ada Hegerberg har det virket uinteressant å bli forlikt med laget og forbundet hun kuttet alle bånd til etter EM i Nederland for snart to år siden.</p>
<p>For Norges Fotballforbund, konkludert på bakgrunn av frasen jeg har hørt mer enn en gang – «vi vet ærlig talt ikke hva problemet er» – har det vært umulig.</p>
<p>EI UKE FØR VM sparkes i gang i Frankrike viser det seg plutselig at alt sammen har vært et spill for galleriet. Det er ikke sånn at ingen vet hva som er årsaken til den fastlåste situasjonen som har ridd norsk kvinnefotball som ei meningsløs mare. Ifølge Caroline Graham Hansen – og dette sa hun uten å blunke da vi snakket sammen etter en av fotballjentenes treninger i Moss tidligere i uka – vet «alle» hvor skoen trykker.</p>
<p>I hvert fall alle som spiller på Norge kvinner A.</p>
<p>DEN KOLLEKTIVE FORSTÅELSEN av at Ada-saken ikke er deres sak gjør fotballjentene sterkere. Det faktum at de ikke vil snakke om det underbygger påstanden. Og derfor kommer det ingen lekkasje ut over «alle vet» fra Norge kvinner A.</p>
<p>Fra fotballjentenes ståsted er det Ada Hegerbergs oppgave å ta lokket av kjelen.</p>
<p>PÅ BAKGRUNN AV det, at hele laget kjenner problemstillingen og vet hvor skoen trykker, er det rimelig god grunn til å tro at man kjenner årsaken i forbundslokalene på Ullevaal stadion også. Det betyr at fotballstyret ved president Terje Svendsen vet og har visst det lenge.</p>
<p>Det betyr at generalsekretær Pål Bjerketvedt, som selv var i Lyon i den tidlige fasen høsten 2017, vet hvor skoen trykker.</p>
<p>Det betyr at direktøren for elitefotball i NFF, Lise Klaveness – hun som arvet problemet og som også har snakket med Ada Hegerberg i et forsøk på å få Lyon-spissen tilbake på landslaget- vet det alle de andre vet.</p>
<p>NÅR VI MED jevne mellomrom blir møtt med «vi vet ærlig talt ikke hva problemet er», er det mye som indikerer at så ikke er tilfellet. Tar man kvinnelandslagets desidert beste spiller på ordet, og jeg har ingen grunn til å tro at Caroline Graham Hansen ikke snakker sant, framstår Ada Hegerberg helt plutselig som elefanten i rommet.</p>
<p>Alle i kvinnelandslagets- og NFFs innerste krets og ledelse har i lange tider visst hva det handler om.</p>
<p>Problemet, i tillegg til selve problemet, er at ingen vil/ønsker å snakke om det.</p>
<p>JEG HAR STOR forståelse for fotballjentenes ståsted i denne saken. Uavhengig av sakens faktum var det Ada Hegerberg som sa nei til Norge. Det var ikke Norge som stengte døra for henne. Og med Adas noe kryptiske «Jeg savner å spille for landet mitt, men ikke for forbundet mitt» etter Champions League-finalen for to uker siden, synes det ikke å være laget og de andre spillerne som står i veien for et eventuelt comeback.</p>
<p>Det er ledelsen av norsk fotball Ada Hegerberg er kommet på kant med.</p>
<p>I DET PERSPEKTIVET mener Caroline Graham Hansen og jentene at ballen er på Ada Hegerbergs banehalvdel, og at det er Lyon-spissen som eventuelt må sette den i spill. Det var hun som dro. Det er hun som må starte veien tilbake. Og nettopp fordi vi nå vet at «alle vet» hva det handler om, er det på høy tid å få konflikten opp på bordet.</p>
<p>Tida er inne for å si det som det er, og bare Ada Hegerberg kan gjøre det.</p></div></body></document>
