<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190720-kjottskammen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kjottskammen/71414932" frk="702 0 0 4010"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 04:00"/>
<attribute name="author" value="Aksel Braanen Sterri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjøttskammen</div>
<div type="ingress">Jeg skammer meg over å spise kjøtt. Det kommer du også til å gjøre.</div>
<div type="author">Aksel Braanen Sterri</div>
<div type="date">2019-07-20</div>
<div type="caption"><p>FLU HARTBERG</p></div>
<div type="text">
<p>Brennpunkt-dokumentaren om forholdene på norske grisegårder avslørte at intelligente, følsomme og sosiale vesener blir behandlet uverdig, naturstridig, og utsatt for vold og unødig lidelse. Dette er ikke avvik, men hverdagen for brorparten av dyra i det norske landbruket. Ta bare en titt på elendige forholdene norske fjærkre lever under.</p>
<p>I lys av dette, bør vi skamme oss over å spise så mye kjøtt som vi gjør, slik BT-kommentator Anne Rokkan tar til orde for? Ifølge hennes kollega i Aftenposten, Joacim Lund, er svaret nei. Han mener problemene bør løses politisk fordi “kjøttskam er banal [og ineffektiv] moralisme”.</p>
<p>Det er lett å si seg enig i at vi må endre landbrukspolitikken, som i stor grad går ut på å produsere mest mulig dyreprodukter billigst mulig. Selv dyra er avlet fram med dette formålet, noe som gjør at de, i motsetning til sine forfedre, ikke er tilpasset et liv i det norske landskapet. De trenger stadig påfyll av kraftfôr for å maksimere produksjonen. Det går på bekostning av kulturlandskap, klima, matsikkerheten, så vel som dyrevelferden.</p>
<p>Men selv om politikken bør endres, er ikke dette et argument mot å føle skam. Hvis flere skammer seg når de handler kjøttdeig til tacoen eller bacon til frokosten, bør vi forvente at flere vil legge mer press på politikerne, at politikerne selv vil føle på behovet for å gjøre noe og at politikken, i tur, vil være lettere å gjennomføre. Skam og politikk er ikke motsetninger, de komplimenterer hverandre.</p>
<p>At politikken burde vært endret, gjør heller ikke at forbrukeren unnslipper ansvaret. Når vi betaler for kjøtt i kassa sender vi en bestilling til produsentene om å fortsette å produsere mat. Slik er hver og en ansvarlig for at nye dyr blir avlet opp til et liv på norske gårder og siden drept. Å reflektere over at en selv er ansvarlig for lidelsen dyra påføres kan, med rette, gi opphav til dårlig samvittighet, skyldfølelse og til og med skam.</p>
<p>Misforstå meg rett. Jeg tror ikke det å kjøpe kjøtt i alle tilfeller er galt. Hvis dyret har levd et godt liv på egne premisser, så er det, i mine øyne, ikke galt å ta livet av det og spise musklene deres. Men slik tilstanden er i dagens landbruk, er nok lidelsen til dyra for stor og gleden vi får for liten til at vi kan forsvare det å etterspørre kjøttet. Derfor skammer jeg meg de få gangene jeg kjøper kjøtt. Det betyr imidlertid ikke at jeg er helt komfortabel med å stille meg bak skam-parolen.</p>
<p>Skam er forbundet med skadelig sosial kontroll og kan fremmedgjøre folk fra deres identitet og deres livsprosjekter. Kanskje bør vi derfor snakke om skyldfølelse for en dårlig handling, snarere enn skam for at du er en dårlig person.</p>
<p>Så enkelt er det imidlertid ikke. Går du bak ryggen på kjæresten din og har sex med hans beste venn, bør du føle skyld, men ikke bare det. Handlingen din er knyttet til deg som person. Den henger ved deg. Det er dette, at du kunne gjøre noe slikt, som gir opphav til skam. Den samme logikken kan anvendes på kjøttspising.</p>
<p>Skam vil for mange likevel være en fremmed følelse så lenge et flertall spiser kjøtt. Vi henter informasjon om hva som kreves av oss fra de rundt oss. Så lenge andre spiser kjøtt, vil mange tenke at de ikke er forpliktet å kutte det ut. Da vil skam virke påtvunget og ikke føre til atferdsendring.</p>
<p>Det er to veier til konstruktiv kjøttskam. En kan, som jeg, bli overbevist om at det er galt å spise kjøtt. Skammen kan også komme som resultat av at tilstrekkelig mange andre kutter ut kjøttet. Denne siste veien vil bli hjulpet av teknologien som vil gi gode alternativer til kjøtt.</p>
<p>Når jeg titter inn i spåkula, er jeg sikker på at vi vil oppnå en kollektiv erkjennelse innen noen tiår, hvor vi tenker tilbake på tiden hvor vi behandlet andre følende og intelligente vesener som rene midler for vår egen forlystelse, med en følelse av skam. Det er ditt ansvar hvor lenge du har lyst til å holde liv i denne praksisen.</p></div></body></document>
