<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-politiet-gjennomfore.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-gjennomforer-tekniske-undersokelser-etter-boligbrannen-i-lier/71072275" frk="451 6 17 2707"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 08:57"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter,dødsbrann,brann,lier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet gjennomfører tekniske undersøkelser etter boligbrannen i Lier</div>
<div type="ingress">Det er fortsatt ikke kjent hva som forårsaket den eksplosive boligbrannen i Lier der to personer mistet livet. Politiet gjennomfører tekniske undersøkelser.</div>
<div type="author">Karin Madshus, NTB I</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>DØDSBRANN: To hus brant ned natt til søndag. To personer mistet livet. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- De tekniske undersøkelsene vil bli iverksatt for fullt i dag. Nå er åstedet kjølnet helt ned, og det blir mulig å gå inn der. Brannårsaken er fremdeles ukjent, sier politiadvokat Jarle Vist i Sørøst politidistrikt til NTB mandag morgen.</p>
<p>Ifølge en pressemelding fra Sør-Øst politidistrikt får politiet bistand fra Kripos til å gjennomføre de tekniske undersøkelsene på tirsdag.</p>
<p>- Målet er å finne årsaken til den alvorlige brannen, sier Vist.</p>
<p>To personer omkom i brannen. I tillegg ble en kvinne og en mann skadd. De kom seg ut ved å hoppe fra husets andre etasje, og det er kun snakk om mindre bruddskader, ifølge politiet.</p>
<p>- De omkomne er foreløpig ikke formelt identifisert, men vi har grunn til å tro at det var de som var bosatt i huset, og at de er foreldrene til de to som ble skadd. De to skadde er voksne barn, sier Vist.</p>
<p>De avdøde er fraktet til Oslo Universitetssykehus for rettsmedisinske undersøkelser. De to skadde skal avhøres i løpet av mandagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hoppet fra 2. etasje</div>
<div type="text">
<p>Politiet er ferdig med de fleste avhørene av de berørte og andre som oppholdt seg i nærheten til brannen da den startet.</p>
<p>Nødetatene ble varslet om brannen i trehusbebyggelsen på Lierstranda i Buskerud 38 minutter over midnatt natt til søndag. Brannen startet i en tomannsbolig, og flammene spredde seg derfra til to nærliggende hus. Det ene er nå revet, og det andre totalskadd.</p>
<p>Rundt 40 personer ble evakuert i området rundt brannen, og totalt 18 personer ble innlosjert på hotell.</p>
<p>- Vi gjennomførte en rekke avhør av naboene som bor i nærområdet søndag. Vi har foreløpig ikke fått noen opplysninger som kan kaste lys over brannårsaken. Flere naboer vil bli avhørt i dag, sier Vist.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker tips</div>
<div type="text">
<p>Politiet etterforsker saken bredt og undersøker flere hypoteser. Ifølge TV 2 utelukker ikke politiet at brannen kan ha vært påsatt.</p>
<p>Politiet etterlyste søndag tips fra eventuelle vitner som kan ha observert noe i tidsrommet fra før midnatt og fram til cirka klokka 00.38 natt til søndag.</p>
<p>Ifølge Vist har det foreløpig ikke kommet tips som omhandler brannårsak eller eventuelle gjerningspersoner.</p>
<p>- Det er kommet inn noen tips, men vi ber om at de som har vært i området forut for brannen og som kan ha sett eller hørt noe av betydning tar kontakt med oss, slik at vi kan ta det med i den videre etterforskingen av saken. De kan ta kontakt med politiet på 02800, sier Vist.</p></div></body></document>
