<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190818-senket-stromsgodset.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/senket-stromsgodset/71503065" frk="439 16 42 2620"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 21:20"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Senket Strømsgodset</div>
<div type="ingress">Viking slo Strømsgodset 4-0 søndag og tok et langt steg unna nedrykkstrøbbel. I Godset må ting skje hvis laget skal beholde plassen i Eliteserien.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-18</div>
<div type="caption"><p>SCORET TO: Tommy Høiland scoret to mot Strømsgodset og er nå oppe på åtte seriemål. Foto: Jan Kåre Næss</p></div>
<div type="text">
<p>Viking var flere klasser bedre enn Strømsgodset og kunne ha ledet både med tre og fire mål til pause.</p>
<p>I stedet måtte de nøye seg med 2-0 etter de første 45 minuttene. Etter pause kom det enda to til. Begge av det nydelige slaget.</p>
<p>Et innøvd hjørnespark ga scoring etter drøyt seks minutters spill. Ylldren Ibrahimaj slo ballen mot nærmeste stang, der høyreback Fredrik Torsteinbø møtte den med pannebrasken og nikket den i mål.</p>
<p>Zlatko Tripic var nær ved å øke til 2-0 fem minutter senere etter et flott langskudd med venstrefoten, men ballen gikk via aluminiumen og ned i bakken. Kristian Thorstvedt hadde også to gedigne muligheter til å legge på til 2-0, men lyktes ikke på noen av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Klippet ned</div>
<div type="text">
<p>Men så skulle vertene endelig lykkes med å score sitt mål nummer to i det 38 minutt. Zlatko Tripic ble klippet ned av Godset-kaptein Jakob Glesnes innenfor 16-meteren, og straffesparket satte Tommy Høiland inn iskaldt midt i mål nærmest på Panenka-vis.</p>
<p>Torsteinbø kunne fort ha økt til 3-0, men også hans suser av et lagskudd endte i tverrliggeren.</p>
<p>Strømsgodsets eneste stusslige sjanse i 1. omgang kom rett før pause.</p>
<p>Bortelaget var ikke veldig mye bedre etter pause heller. Det har ikke gått veien for Strømsgodset denne sesongen, heller ikke etter at dansken Henrik Pedersen ble hentet inn som trener i juni. Det ble tre poeng sist da Vålerenga ble slått 3-2 etter to scoringer av Mohammed Keita og Lars Vilsvik, men det var langt unna i Stavanger.</p>
<p>Vond ble verre da Tommy Høiland lobbet inn det praktfulle 3-0-målet for Viking med 12 minutter igjen å spille. Det var Høilands åttende seriemål for året. Seks minutter senere tråklet Adrian Nilsen Pereira seg glimrende igjennom og avsluttet på mesterlig vis bak Godsets keeper Martin Hansen.</p>
<p>Viking tok sin første seier mot Strømsgodset siden 2013.</p></div>
<div type="title" level="3">Klatrer</div>
<div type="text">
<p>Strømsgodset er ligaens dårligste bortelag. Hittil har de ikke vunnet en eneste én i 2019-sesongen. Det er blitt med tre uavgjort.</p>
<p>Viking er oppe på 7.-plass på tabellen etter to strake seirer mot bunnlag. Tommy Høiland ble matchvinner da 15.-plasserte Sarpsborg ble slått 3-2 sist onsdag. 25 poeng betyr at det er ett poeng opp til formsvake Vålerenga på 6.-plass.</p>
<p>Viking står med serien 5-2-2 i Jåttåvågen i årets serie. Topplagene Molde og Bodø/Glimt er de to eneste lagene som har reist fra Stavanger med tre poeng.</p></div></body></document>
