<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190207-bombetrussel-mot-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bombetrussel-mot-norwegian-fly-i-lufta/70742650" frk="671 15 65 4287"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 10:31"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen, Angelica Hagen, Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="norwegian,bombetrussel,sverige,utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bombetrussel mot Norwegian-fly i lufta</div>
<div type="ingress">Det har blitt framsatt en bombetrussel mot et Norwegian-fly på vei fra Stockholm til Nice. Trusselen skal ha kommet på telefon fra Oslo, ifølge Aftonbladet.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen, Angelica Hagen, Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-02-07</div>
<div type="caption"><p>BOMBETRUSSEL: Det ble torsdag formiddag framlagt en bombetrussel mot et Norwegian-fly på vei fra Arlanda i Stockholm til den franske byen Nice. Trusselen skal ha kommet rett etter avgang. Video: Fra tidligere livesending til Expressen</p> <p>LANDET: Norwegian-flyet har landet på Arlanda, og står nå på en egen rullebane unna annen trafikk. Foto: Janne Åkesson / Swepix / Expressen</p> <p>PÅ PLASS: Det er et betydelig politioppbud på Arlanda. Foto: Janne Åkesson / Swepix / Expressen</p> <p>BOMBETRUSSEL: Ifølge Expressen var det Norwegians flight DY4321, på vei fra Arlanda i Sverige til den franske byen Nice, som skal ha vært målet for bombetrusselen. Flyet har returnert og landet på Arlanda. Skjermdump: Flightradar24.com</p></div>
<div type="title" level="3"> Vet du noe mer om hendelsen? Telefon: 24 00 00 00</div>
<div type="text">
<p>Alle nødetatene er på plass på Arlanda flyplass i Sverige etter at det like etter klokka 10 i dag ble framsatt en bombetrussel mot et Norwegian-fly med 169 passasjerer om bord på vei til Frankrike.</p>
<p>- Vi kan bekrefte at det har blitt fremsatt en bombetrussel mot flygning DY4321 fra Arlanda til Nice. Av sikkerhetsmessige årsaker returnerte flyet til Arlanda, opplyser kommunikasjonsrådgiver Tonje Næss i Norwegian til NTB.</p>
<p>- Dette er nå en politisak, så ytterligere spørsmål må rettes til dem. Sikkerhet er Norwegians aller viktigste prioritet, fortsetter hun.</p>
<p>Trusselen skal ha kommet rett etter avgang, og ifølge Expressen er den nasjonale innsatsstyrken også på vei til flyplassen.</p>
<p>Det er ventet at samtlige passasjerer og besetningsmedlemmer vil bli evakuert ut på rullebanen. Ved 13-tiden fikk de første passasjerene forlate flyet, melder Expressen.</p>
<p>Bombehunder undersøker flyet og området rundt, og passasjerene skal tas av i grupper på ti personer for å visiteres og kontrolleres av politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trusselen kom fra Oslo</div>
<div type="text">
<p>Aftonbladet melder at trusselen skal ha kommet på telefon fra Oslo. Svenske myndigheter fikk inn melding om om trusselen klokka 10.39.</p>
<p>Operasjonsleder i Oslo-politiet, Tor Guldbrandsen, sier til Dagbladet klokka 11.23 at det er ukjent for dem at trusselen skal ha kommet på telefon fra Oslo.</p>
<p>- Vi har ikke fått noen meldinger om det eller noe anmodning fra svensk politi, sier han.</p>
<p>Flyet, som er av typen Boeing 737, returnerte umiddelbart og landet igjen på Arlanda flyplass.</p>
<p>- Flyet landet på Arlanda klokka 11.14. Politi og ambulanse er på plass på flyplassen, sier Daniel Lindblad i den svenske Sjø- og flyredningssentralen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Svømmelandslaget om bord</div>
<div type="text">
<p>Deler av det svenske svømmelandslaget, som var på vei til en konkurranse og treningsleir i Nice, havnet midt i dramaet på Arlanda torsdag formiddag, skriver SVT.</p>
<p>- Egentlig har de bedt oss om å skru av mobiltelefonene våre, og politiet er på plass, sier den 23 år gamle svenske landslagssvømmeren Isak Eliasson til SVT.</p>
<p>Han beskriver situasjonen som rolig og kontrollert.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekrefter trussel</div>
<div type="text">
<p>Pressetalsperson i Stockholm-politiet, Towe Hägg, er sparsommelig med detaljer om bombetrusselen.</p>
<p>- Det jeg kan si er at et flyselskap har mottatt en trussel. Vi er på plass for å finne ut av saken, og jobber med de opplysningene vi har, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun opplyser at politiet fikk melding via nødtelefonen klokka 10.46 i formiddag og at politiet nå er på stedet.</p>
<p>- Både grensepoliti, regionale innsatsstyrker og politi i sivilt og uniform, er satt inn i arbeidet, sier hun.</p>
<p>Hun vil ikke kommentere Aftonbladets opplysninger om at trusselen skal ha kommet over telefon fra Oslo, eller at det skal være snakk om et fly på vei til eller fra Frankrike.</p>
<p>Pertti Arnberg befinner seg på en utsiktsplass ved flyplassen, og ble vitne til landingen.</p>
<p>- Vi så at flyet landet helt normalt. Det stoppet helt i enden av landingsbanen, så kom det umiddelbart biler med blålys og personale på plass. De stoppet rundt 150-200 meter fra flyet, sier Arnberg til Expressen.</p>
<p>Det har så langt ikke lyktes Dagbladet å få en kommentar fra Norwegian.</p>
<p>Norwegian flight #DY4321 from Stockholm to Nice returned to Stockholm because of a bomb threathttps://t.co/lszdEpGNwE pic.twitter.com/mETxxMgpct</p>
<p>— Flightradar24 (@flightradar24) February 7, 2019</p></div></body></document>
