<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190525-horte-dere-hva-hun-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/horte-dere-hva-hun-sa-om-meg/71117478" frk="503 3 10 3179"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 22:17"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter,donald trump,usa,utenriks,nancy pelosi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Hørte dere hva hun sa om meg?</div>
<div type="ingress">Full ordkrig mellom USAs president Donald Trump og lederen for Representantenes hus, Nancy Pelosi.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-05-25</div>
<div type="caption"><p>ORDKRIG: Mellom Nancy Pelosi og Donald Trump. Foto: Brendan Smialowski / AFP</p> <p>- FULL?: En video av Nancy Pelosi, Demokratenes leder i representantenes hus, går sin seiersgang på sosiale medier. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Demokratene, først og fremst med Nancy Pelosi i spissen, har satt hardt mot hardt etter at den mye omtalte Mueller-rapporten ble publisert i vår. Der kunne etterforskningsleder Robert Mueller ikke bevise at Trumps valgkampstab eller medarbeidere har konspirert eller koordinert med Russland i forsøk på å påvirke presidentvalget i 2016.</p>
<p>Denne uka nådde rivaliseringen mellom demokratene og republikanerne en ny topp. Trump og Pelosi skal ha hatt et møte denne uka, som Trump avbrøt i løpet av få minutter.</p>
<p>Torsdag gikk Pelosi ut og stilte spørsmål ved presidentens mentale helse og ba hans nærmeste gripe inn til «det beste for landet». Trump svarte med at Pelosi var «gal» og «et rotehue», skriver BBC.</p>
<p>Trump, som for tida er på besøk i Japan, snakket om feiden overfor ABC News lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har du hørt det?</div>
<div type="text">
<p>Da fortsatte ordkrigen.</p>
<p>- Når de mener at jeg går til personlig angrep, har du da hørt hva hun sa om meg lenge før jeg tok til motmæle? Har du hørt det? Det er grusomme uttalelser. Og hun vet at de ikke er sant, sier presidenten.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Hun sa forferdelige ting, så jeg bare svarte snilt. Tror du Nancy er den samme som hun var? Det er hun ikke.</p>
<p>Torsdag gikk en manipulert video av Pelosi, etter nevnte møte med Trump, sin runde i sosiale medier.</p>
<p>En analyse av videoen, som Washington Post og AFP har gjennomført, viser at hastigheten er redusert til 75 prosent, samtidig med at lyden er manipulert. Det gjør at Pelosi ser ut til å snakke svært sakte og utydelig, som om hun skulle være påvirket av alkohol.</p></div>
<div type="title" level="3">Rapporten</div>
<div type="text">
<p>Spesialetterforsker Robert Muellers Russland-rapport står i sentrum for den tilspissede striden mellom demokratene i Kongressen og Det hvite hus. Så langt har det amerikanske justisdepartementet ikke latt de folkevalgte få se rapporten i helhet, men bare gitt ut en redigert utgave.</p>
<p>Donald Trump avbrøt nevnte møte med ledende demokrater og sa han ikke vil samarbeide hvis granskningene i kjølvannet av Mueller-rapporten fortsetter.</p>
<p>Etter å ha avbrutt møtet, holdt presidenten en uannonsert pressekonferanse i rosehagen ved Det hvite hus der han krevde at Kongressen dropper sine granskninger. Trump langet ut mot lederen for Representantenes hus, Nancy Pelosi, som tidligere onsdag hadde uttalt at hun trodde presidenten forsøker å skjule noe i forbindelse med Russland-etterforskningen.</p>
<p>Mueller-rapporten konkluderer med at Russland forsøkte å påvirke valget i 2016, men spesialetterforskeren fant ikke bevis for at Trump medvirket.</p>
<p>Etterforskerne har også undersøkt om Trump har forsøkt å hindre etterforskningen. Mueller unnlot imidlertid å konkluderte i dette spørsmålet. Spesialetterforskeren understreker imidlertid at dette ikke innebærer noen frifinnelse av Trump på dette punktet, og demokratene i Kongressen har presset på for å få alle detaljer på bordet.</p></div></body></document>
