<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190614-40-000-ar-gammelt-ul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/40-000-ar-gammelt-ulvehode-funnet-i-sibir/71186212" frk="495 10 32 3062"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 15:31"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,istid,nyheter,russland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">40 000 år gammelt ulvehode funnet i Sibir</div>
<div type="ingress">Pels, tenner og hjerne var intakt.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-06-14</div>
<div type="caption"><p>UNIKT: Hodet til ulven er 40 centimeter langt, og er et svært sjeldent funn. Foto: AP/NTB Scanpix</p> <p>Ulvens tenner, hjerne og pels var intakt. Foto: Valery Plotnikov/AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Helheten av et ulvehode som døde for rundt 40.000 år siden, har blitt funnet ved bredden av Tirekhtjakh-elva i Sakha-republikken nordøst i Russland.</p>
<p>På grunn av de kalde temperaturene, har hodet blitt så godt ivaretatt at pelsen, tennene, hjernen og ansiktet til ulven stor grad er intakt.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet i fjor</div>
<div type="text">
<p>Lokale innbyggere oppdaget hodet ved Polarsirkelen i Yakutia-regionen. De var ute og lette etter elfenben fra mammuter, som kan bli solgt for store summer, da de oppdaget ulvehodet, ifølge The Guardian.</p>
<p>Forskere her sendt tester og målinger utenlands, og fikk hjelp fra kolleger i Japan og Sverige for å anslå hvor lenge ulven har ligget der. De kom frem til at ulvehodet var rundt 40.000 år gammelt.</p>
<p>Det 40 centimeter store hodet ble funnet i fjor, men funnet ble først gjort offentlig på en utstilling i Tokyo i forrige uke.</p>
<p>Albert Protopopov, direktør ved vitenskapsinstituttet i Sakha, fortalte CNN at frosne ulvunger har blitt oppdaget før, men at oppdagelsen av et voksent ulvehode er svært sjeldent.</p>
<p>- Dette er første gang hodet til en voksen ulv er funnet, hvor bløtvevet har blitt bevart etter 40.000 år, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal forske videre</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke klart om ulven, som er estimert til å være mellom to til fire år da den døde, ville ha vært større eller smalere enn ulven som levde på samme tid. Men forskere har konkludert med at ulven hadde en sterk kjeve som kunne drepe større dyr, inkludert det store oksedyret bison, ifølge The Independent.</p>
<p>I hodet skal vann og fett erstattes med plast, som forhindrer forfall og bevarer vev for vitenskapelige formål. Forskere jobber også med en digital 3D-modell av hjernen og hodeskallen for videre forskning.</p>
<p>Forskerteamet er i gang med å planlegge en tur tilbake til området hvor hodet ble funnet, for å lete etter flere levninger.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimaendringer smelter permafrosten</div>
<div type="text">
<p>- Fordi kloden blir varmere, blir sannsynligheten større for å finne levninger i denne regionen, sier forskeren Protopopov.</p>
<p>Jorda i Yakutia er vanligvis frossen hele året, men klimaendringer gjør at tidligere frosne jordarter blir enklere å utforske. Dette gir opphav til en stor mammuttjaktindustri, hvorfra et økende antall paleontologiske funn er gjort.</p>
<p>Forskere forutså nylig, i en studie publisert i Environmental Research Letters, at store deler av asiatiske Russland kunne bli beboelig for mennesker i slutten av det 21. århundre, på grunn av klimaendringer som gjør området varmere og mildere.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere lignende funn</div>
<div type="text">
<p>Andre nylige lignende oppdagelser i det samme området er en forhistorisk huleløve og en massiv mammut-fot, ifølge The Huffington Post.</p>
<p>Tidligere i år annonserte forskere også funnet av flytende blod og urin i den frosne levningen av et 42.000 år gammelt føll, også bevart av permafrost.</p>
<p>Forskere håper på å klone det uvanlig vel bevarte føllet.</p></div></body></document>
