<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190423-jakter-abigail-13-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jakter-abigail-13-og-libertys-14-drapsmann/71002448" frk="569 8 28 3363"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 02:29"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakter Abigail (13) og Libertys (14) drapsmann</div>
<div type="ingress">Politiet i Indianapolis jakter gjerningsmannen som sto bak drapet på to tenåringer i 2017.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-04-23</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Abigail Williams (t.v.) og Liberty German ble funnet drept 14. februar 2017. To år etter har politiet ikke gjort noe pågripelser i saken.</p> <p>MISTENKTE: Dette er personen politiet mener står bak drapet. Foto: Politiet</p> <p>MISTENKT: Dette skal, ifølge politiet, være en ganske god gjengivelse av mannen som er fanget på Liberty Germans mobiltelefon.</p></div>
<div type="text">
<p>14. februar 2017 ble de to jentene Liberty German (14) og Abigail Williams (13) funnet drept i byen Delphi i delstaten Indiana.</p>
<p>De ble funnet i et ulendt skogsområde, like ved et nettverk av stier de to jentene planla å utforske.</p></div>
<div type="title" level="3">- Feiging</div>
<div type="text">
<p>Det har nå gått over to år siden de to jentene ble funnet drept, men så langt har politiet ikke pågrepet noen for de brutale drapene.</p>
<p>Under en pressekonferanse mandag gikk politiet ut med en ny video, et nytt lydklipp og en ny polititegning av den antatte gjerningsmannen, som de så langt ikke har klart å identifisere, skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Under pressekonferansen var politioverbetjent i det statlige politiet, Doug Carter, svært direkte, og snakket rett til gjerningsmannen.</p>
<p>- Vi tror du gjemmer deg i åpent lende. I over to år har du trodd at vi aldri ville endre til en annen etterforskningstaktikk, men nå har vi gjort det, sa Carter.</p>
<p>Overbetjenten sa at politiet sannsynligvis har intervjuet gjerningsmannen eller noen nær ham, og at mannens venner eller familie kanskje mistenker at han drepte jentene.</p>
<p>- Spørsmålet til deg er: Hva vil de nær deg tenke når de finner ut at du brutalt drepte de to små jentene? To barn. Bare en feiging ville gjøre noe sånn, sa Carter.</p></div>
<div type="title" level="3">Video fra mobiltelefon</div>
<div type="text">
<p>Den korte videosnutten og lydopptaket politiet gjorde tilgjengelig mandag var hentet fra den ene av de drepte jentenes mobiltelefon. Politiet har også tidligere gått ut med et bilder og lydopptak hentet fra Liberty Germans telefon.</p>
<p>De har hyllet henne som en helt, fordi hun kan ha tatt opp potensielt viktig bevismateriale før hun ble drept.</p>
<p>«Ned den bakken», sier personen på lydklippet som er gjort tilgjenglig.</p>
<p>Carter ba folk om å se nøye på ganglaget til mannen i videoen, som viser mannen mens han går over en nedlagt jernbanebro nær Delphi.</p>
<p>- Kjenner du igjen ganglaget, og tenker at det kan være en du kjenner? Og husk, han går over en tidligere jernbanebro, og på grunn av at den har forfalt så går han ikke på en naturlig måte, sa Carter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hjerteløs feiging</div>
<div type="text">
<p>Politiet mener drapsmannen er mellom 18 og 40 år, men at han kan framstå yngre enn sin egentlige alder. De mener mannen bor eller har bodd i Delphi eller at han jobber der eller besøker byen ofte.</p>
<p>I tillegg til video- og lydmaterialet slapp også politiet en ny tegning av det de mener er drapsmannen.</p>
<p>«I dag ble en ny tegning av mistenkte, som ser ut til å være fra midten av tjueåra til midten av trettiåra og antas å stå bak drapene på jentene, delt med befolkningen i Delphi og media. Ettersom etterforsningen har skredet framover har informasjon blitt gjennomgått og denne tegningen gjengir mer presist fjeset til den mistenkte fra videoen på Liberty Germans telefon», heter det i en pressemelding.</p>
<p>- Vi har et vitne. Du har gjort feil. Vi kommer etter deg og det finnes ikke noe sted en hjerteløs feiging som deg kan hjemme seg, sier Carter.</p></div></body></document>
