<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-trumps-talsperson-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trumps-talsperson-innrommer-fbi-logner/70995092" frk="731 4 21 4782"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 21:00"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="sarah sanders,donald trump,robert mueller,nyheter,utenriks,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps talsperson innrømmer FBI-løgner</div>
<div type="ingress">Den 448 sider lange rapporten beskriver i detalj hendelsen forut for og etter sparkingen av FBI-direktør James Comey.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>USANNHETER: Donald Trumps pressesjef Sarah Sanders bekrefter til spesialetterforsker Robert Mueller at hun snakket usant om tidligere FBI-direktør James Comey og FBI. Foto: Reuters / NTB Scanpix</p> <p>PROMO: Nylig kom rapperen T.I, eller Clifford Joseph Harris jr. (38) som han egentlig heter, ut med en promovideo til sitt nye album som har vakt stor oppsikt i utenlandske medier. Talskvinnen til USAs førstedame reagerer kraftig. Video: NTB Scanpix/Twitter. Redigering: Ørjan Ryland</p> <p>TIL ANGREP: Donald Trump la selv ut denne videoen på sin Twitter-profil på dagen der spesialetterforsker Robert Muellers Russland-rapport legges fram. Video: Donald Trump / Twitter.</p> <p>MULLER-RAPPORTEN: President Donald Trump fryder seg etter offentliggjøringen av den sladdede versjonen av Mueller-rapporten og fastholder at den renvasker ham. Video: CNN</p> <p>GRILLET: President Donald Trump må snakke om både Flynn og Comey under intervjuet med NBC Nightly News. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>«Jeg sparket sjefen for FBI. Han var gæren, en ordentlig galning. Jeg var under sterkt press på grunn av Russland. Det er borte».</p>
<p>Det sa USAs president Donald Trump til den russiske utenriksministeren Sergej Lavrov og den russiske ambassadøren til USA Sergej Kisljak 10. mai 2017, ifølge spesialetterforsker Robert Muellers 448 sider lange rapport, som ble delvis offentliggjort i kveld.</p>
<p>Den «galningen» Trump siktet til, var daværende FBI-direktør James Comey, som Trump dagen før, 9. mai, sparket.</p>
<p>Hendelsene rett forut og etter Comey-sparkingen, som skapte politisk furore i USA, vies mye plass i Mueller-rapporten. Og hittil ukjent detaljer om dramaet som utspilte seg i kulissene er nå blitt avdekket.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakket usant</div>
<div type="text">
<p>Samme dag som Trump møtte Lavrov og Kisljak i Det ovale kontor, rykket Trumps nåværende pressesjef, Sarah Sanders, ut på vegne av Trump og forsvarte Comey-sparkingen.</p>
<p>Under en pressekonferanse ble Sanders konfrontert av en reporter med at «et stort flertall» av FBI støttet Comey.</p>
<p>«Hør her, vi har hørt fra utallige medlemmer av FBI som sier veldig forskjellige ting», parerte Sanders.</p>
<p>Under et intervju med spesialetterforsker Robert Muellers kontor seinere, var Sanders nødt til å erkjenne at hun snakket usant.</p>
<p>Referansen til «utallige medlemmer av FBI» var et «munnhell», forklarte hun spesialetterforskerne. Hun forsvarte seg med at det var en kommentar i «kampens hete» og innrømte til slutt at hun ikke hadde noe belegg for påstanden.</p></div>
<div type="title" level="3">Pekte på viseminister</div>
<div type="text">
<p>Da daværende pressesjef Sean Spicer samme dag, 10. mai, skulle forsvare Trumps avgjørelse om å sparke Comey, la Spicer ansvaret over på assisterende justisminister Rod Rosenstein.</p>
<p>Spicer sa at det var på bakgrunn av Rosensteins anbefaling at Trump valgte å sparke Comey. Spicer sa også at justisdepartementet og demokrater og republikanere i Kongressen hadde mistet tillit til Comey.</p>
<p>«Og aller viktigst», sa Spicer, og la til: «de ansatte i FBI hadde mistet tillit til sin direktør. Deretter aksepterte presidenten anbefalingen fra visejustisministeren om å fjerne James Comey fra sin posisjon».</p>
<p>Det er ikke slik spesialetterforsker Robert Mueller ser det. I rapporten heter det at Trump fortalte flere nære rådgivere allerede 5. mai, altså fire dager før sparkingen, at han ville sparke Comey.</p>
<p>Årsaken var at Comey, under en høring i Kongressen 3. mai, ikke nektet for at presidenten var under etterforskningen, ifølge rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet å forsvare Trump</div>
<div type="text">
<p>Da Det hvite hus etter hvert forsøkte å få Rod Rosenstein til å gå offentlig ut og fortelle at det var på bakgrunn av hans initiativ at Comey ble sparket, nektet Rosenstein.</p>
<p>Samme dag som Trump møtte den russiske utenriksministeren og den russiske ambassadøren, ringte daværende justisminister Jeff Sessions til Det hvite hus' sjefsadvokat Don McGahn. Det samme gjorde Rod Rosenstein selv.</p>
<p>De ga begge uttrykk for bekymring for at det skapt et inntrykk av at det var Rosenstein som initierte sparkingen, ifølge rapporten.</p>
<p>Sjefsadvokaten McGahn var enig, ifølge rapporten, og fortalte at han i samråd med presseavdelingen til Det hvite hus ville forsøke å rette opp i inntrykket.</p></div>
<div type="title" level="3">Russland-etterforskningen</div>
<div type="text">
<p>Men dagen etter, 11. mai, ble Donald Trump selv intervjuet om sparkingen. Da sa han det samme til journalisten Leister Holt som han gjorde til utenriksminister Lavrov og ambassadør Kisljak dagen før, nemlig at Comey-sparkingen var på grunn av Russland-etterforskningen.</p>
<p>- Jeg ville ha sparket ham uavhengig av anbefalingen» sa Trump under intervjuet, og la til:</p>
<p>- Da jeg bestemte meg for å gjøre det, sa jeg til meg selv ... jeg sa: vet du hva, denne Russland-greia med Trump og Russland er en oppdiktet historie.</p></div></body></document>
