<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190204-vi-vil-fa-europeiske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vi-vil-fa-europeiske-strompriser/70723754" frk="893 6 34 5424"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 05:57"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi vil få europeiske strømpriser</div>
<div type="ingress">Investor Øystein Stray Spetalen og Rødt-leder Bjørnar Moxnes er helt enige. Litt rart, syns Moxnes.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-02-04</div>
<div type="caption"><p>UMAKT PAR: Rødt-leder Bjørnar Moxnes og investor Øystein Stray Spetalen er helt enige om effekten av nye strømkabler til utlandet. Foto: Håkon Mosvold Larsen / Anette Karlsen / NTB Scanpix</p> <p>BILLIGST I EUROPA: Kinect har sammenstilt europeiske strømpriser fra 2000 til 2018. Norge har billigst strøm i Europa - enn så lenge. Grafikk: Energi Norge</p></div>
<div type="text">
<p>Strømprisene i Norge har doblet seg det siste året og tar et godt innhogg i økonomien til de fleste av oss.</p>
<p>Prisene som har skapt sterke reaksjoner de siste ukene er imidlertid bare begynnelsen, skal vi tro investor Øystein Stray Spetalen.</p>
<p>- Dette er bare starten. Vi får europeiske kraftpriser. Alt vi har av kraftindustri i Norge må belage seg på at vi får samme priser som kontinentet. Den eneste som skjønte dette og Acer var Bjørnar Moxnes i Rødt. Han skjønte hele greia, sier investor Øystein Stray Spetalen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Peker på CO2-kvotene</div>
<div type="text">
<p>I dag er Norge knyttet til det europeiske kraftnettet via kabler til Sverige, Danmark og Nederland. Det gjør at europeiske strømpriser «smitter» over på de norske, ved at norsk vannkraft finner veien til kontinentet – og europeisk overskuddskraft kan sørge for at prisen i Norge blir billigere.</p>
<p>- Nivået på strømprisen har i lang tid vært bestemt av prisene på kull og gass, sa fungerende vassdrags- og energidirektør Anne Britt Leifseth til DN i går, og pekte på at prisen på CO2-kvoter i Europa er og blir viktig for strømprisene i Norge.</p>
<p>I 2020 kommer kraftkabelen Nordlink i drift som vil knytte Norge til Tyskland og året etter knyttes Norge til Storbritannia med enda en kraftkabel. På toppen av dette vedtok Norge i fjor å knytte seg til EUs energibyrå Acer, som vil gjøre Norge enda tettere knyttet til det europeiske kraftmarkedet.</p>
<p>NVE har regnet på effekten og mener norske strømpriser vil øke med 2 – 3 øre i 2030 som følge av kablene, og at de er samfunnsøkonomisk lønnsomme. Men analysen har forbehold om nettopp CO2-prisene.</p>
<p>Kinect Energy Group har sammenliknet europeiske strømpriser siden årtusenskiftet og Norge har hatt lavest energipriser i Europa de siste 18 åra.</p>
<p>I Storbritannia er prisen nesten 50 prosent høyere, mens Nederland og Tyskland ligger henholdsvis 30 og 10 prosent over norske priser.</p></div>
<div type="title" level="3">- Plyndring</div>
<div type="text">
<p>Spetalen og Rødt-leder Bjørnar Moxnes er hjertens enige i at vi bare har sett begynnelsen på framtidas strømpriser.</p>
<p>Selv om Moxnes opplever komplimentene fra Spetalen som noe uvant.</p>
<p>- Jeg takker for komplimenten. Det er litt rart å være enig i så mange punkter med en fyr som har et antisosialistisk vokskabinett, men han har åpenbart skjønt det grunnleggende: De nye kraftkablene til kontinentet vil importere europeiske strømpriser. Jo flere eksportkabler vi bygger, desto dyrere vil strømmen bli, sier Moxnes til Dagbladet.</p>
<p>Enigheten mellom Moxnes og Spetalen er så stor, at det kan være vanskelig å skjønne hvem som snakker.</p>
<p>- Dette er en ny plyndring av den norske middelklassen. En ny plyndring av dem som «står opp om morran» i Norge. De som gjør de vanlige arbeidsoppgavene i nasjonen. I skole, i helsevesenet, i industrien. De blir plyndret hver dag av eliten.</p>
<p>Sier Spetalen om de norske strømprisene og hvordan det kommer til å bli framover. Rødt-Moxnes foreslo denne uka at dem som mottar statlig bostøtte bør få en ekstra håndsrekning i forbindelse med de høye strømprisene, men dette er ingen varig løsning.</p></div>
<div type="title" level="3">Redd for industrien</div>
<div type="text">
<p>I horisonten ser både Moxnes og Spetalen at norsk kraftkrevende industri, selve ryggraden langs kysten, kan bli skadelidende.</p>
<p>- Med Acer vil vi miste kontrollen over store deler av kraftpolitikken og dermed industripolitikken. I verste fall kan vi bli påtvunget nye kraftkabler av EU. Da snakker vi om at prisen vil drives enda mer i været. Det er bra Spetalen er enig med oss i at dette er en trussel mot norsk industri og innbyggerne som sliter med strømregninga.</p>
<p>- I dag får kraftkrevende industri lavere strømpriser i Norge. Kan vi miste denne muligheten i framtida?</p>
<p>- Ja, og det er et historisk feilgrep, fordi det handler om framtida til norsk industri, sier Moxnes.</p>
<p>- Selvfølgelig kommer det. Hele EU er til for å beskytte fransk og tysk industri, sier Spetalen.</p>
<p>Der Spetalen og Moxnes skiller lag, er i synet på klimaendringene.</p>
<p>- Noen partier går inn for dette på grunn av klima. Klima, de greiene der, jeg blir bare i dårlig humør av det, sier Spetalen, som ønsker at Norge skal beholde sitt konkurransefortrinn på billig kraft og ikke bli Europas «grønne batteri».</p>
<p>Moxnes er enig med Spetalen i at Norge ikke bør bli andre lands batteri, men årsaken er nettopp at Norge foredler metaller og mineraler på en klimavennlig måte når det gjøres på vannkraft.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer mot opprør</div>
<div type="text">
<p>Spetalen advarer til slutt om at proletariatet kan reise seg.</p>
<p>- Om et par år kommer middelklassen – de som utfører de viktige arbeidsoppgavene hver dag – til å føle seg lurt trill rundt. De som gikk på jobben og var pliktoppfyllende sitter igjen med regningen. Det kommer til å føre til en samfunnsomveltning.</p>
<p>- De fleste kraftselskapene er fortsatt statlig eller kommunalt eid. Fører ikke selskapenes overskudd til lavere skatt?</p>
<p>- Nei, nei. Det er bare en ny beskatning av vanlige folk. Han som betaler 20 000 mer i strøm i året, han ser ikke noe til disse pengene, sier Spetalen. Og får støtte fra Rødt-leder Moxnes.</p></div></body></document>
