<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190622-rart-at-oljeprisen-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rart-at-oljeprisen-ikke-har-reagert-kraftigere-opp/71215154" frk="518 14 48 3210"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 09:27"/>
<attribute name="author" value="Odd Steinar Parr, Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="iran,innenriks,hegnarno,donald trump,nyheter,usa,oljeprisen,olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Rart at oljeprisen ikke har reagert kraftigere opp</div>
<div type="ingress">Men økonom øyner oppside for oljeprisen.</div>
<div type="author">Odd Steinar Parr, Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-06-22</div>
<div type="caption"><p>URO: Oljeprisen stiger, men ikke like mye som Nordnet-økonom Mads Johannesen skulle trodd.</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no): Oljeprisene fortsetter oppturen lørdag.</p>
<p>Brent-oljen stiger 1,08 prosent til 64,45 dollar, mens WTI-oljen trekker opp 0,63 prosent til 57,43 dollar fatet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Høres ut som det blir stramt</div>
<div type="text">
<p>Investeringsøkonom Mads Johannesen i Nordnet påpeker at vi normalt nå går inn i en positiv sesong for oljeselskapene.</p>
<p>- Dette henger sammen med at den mye omtalte «kjøresesongen» er i gang i USA, og at millioner av amerikanere setter seg i bilen for å kjøre på ferie. Dette øker drivstofforbruket - som normalt øker etterspørselen etter råolje. Til tross for dette har ikke bensinlagrene minket, men snarere økt inn mot kjøresesongen. Bensinen i USA har vært usedvanlig billig, sier han til Hegnar.no.</p>
<p>- Dette var også tilfellet i fjor, men ble forklart som et engangstilfelle. Nå ser vi tydelig at markedet er nervøst for at dette vil skje i år igjen. Normalt ville denne typen geopolitisk uro vi har hatt de siste ukene i Iran føre til en voldsom økning i oljeprisen. Dette har ikke skjedd i nevneverdig grad, legger Johannesen til.</p>
<p>Investeringsøkonomen trekker også fram at USAs råoljelagre faller mye mer enn ventet, og at Det internasjonale energibyrået (IEA) har guidet en etterspørselsvekst på 200.000 fat per dag fra 2019 til 2020. Det vil si fra 1,2 til 1,4 millioner fat.</p>
<p>- IEA guider altså en etterspørselsvekst på 16,7 prosent fra 2019 til 2020, noe som primært høres ut som at oljemarkedet framover kommer til å bli stramt. Får man ytterligere trekk på bensinlagrene i USA, samt at OPEC under sitt møte i Wien (1.-2. juli) bestemmer seg for å opprettholde de daglige kuttene, har jeg vanskelig for å tro at ikke oljeprisen skal opp i løpet av sommeren, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det kan bli gøy på Oslo Børs</div>
<div type="text">
<p>Og ikke minst har spenningen mellom USA og Iran eskalert betydelig etter at Iran torsdag angivelig skjøt ned en amerikansk drone i internasjonalt luftrom over Hormuzstredet.</p>
<p>USAs president Donald Trump var i ferd med å hevne seg, men stanset angrepet i siste liten.</p>
<p>- Normalt ville såpass store uroligheter føre til en voldsom oppgang i oljeprisen. Derfor synes jeg det er rart at oljeprisen ikke har reagert kraftigere opp. En mulig forklaring kan være at markedet frykter for konsekvensene av handelskrigen og en mulig amerikansk resesjon. Dette ligger nok som en «klam hånd» over oljemarkedet, og jeg tror oljemarkedet vil være ekstremt svingete og sensitivt for ny informasjon utover sommeren, sier Johannesen.</p>
<p>Til tross for dagens høye usikkerhet, synes han personlig at risk/reward ser attraktiv ut i denne situasjonen.</p>
<p>- Opprettholder OPEC sine kutt, samt at vi får ytterligere trekk på bensinlagrene, tror jeg oljeprisen vil gå nord for kursen vi ser i dag. Da kan det bli gøy som investor på Oslo Børs. Har du litt risikoappetitt, er det mange oljeprodusenter på Oslo Børs som er attraktivt priset per i dag, sier investeringsøkonomen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Drømte om å selge kryptovaluta for 480 mill. - prøver igjen til høsten</p>
<p>Giertsen: - Jeg får bare lukke øynene og tape de pengene</p></div></body></document>
