<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-leirstein-straffen-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/leirstein-straffen-er-tilbakelagt/70837739" frk="491 2 9 3024"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 08:23"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leirstein: Straffen er tilbakelagt</div>
<div type="ingress">Fremskrittspartiets Ulf Leirstein mener han fortjener ny tillit av partiet, men vil ennå ikke svare på om han ønsker gjenvalg til Stortinget.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>STRAFFEN TILBAKELAGT: Frps Ulf Leirstein utelukker ikke gjenvalg til Stortinget og mener straffen han fikk av partiet, er et tilbakelagt stadium. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det tar jeg stilling til når jeg får spørsmål om det. Om halvannet år, skriver Leirstein i en tekstmelding til Dagbladet.</p>
<p>I et større intervju med lokalavisa Moss Avis sier Leirstein at han nå har sonet sin straff i partiet.</p>
<p>- Straffen jeg fikk for et år siden er et tilbakelagt stadium. Hvis man blir dømt for noe, må man sone. Jeg er ikke dømt for noe, men jeg har fått en straff i partiet, og den har jeg tatt, sier Leirstein til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentanten som trakk seg som leder i Moss Frp, parlamentarisk nestleder og justispolitisk talsmann i Frp i fjor. Det skjedde etter at NRK avslørte at han hadde foreslått trekantsex med en femtenåring overfor et kvinnelig partimedlem. Leirstein delte også hardpornografiske bilder med en 14-åring via e-post.</p>
<p>Det skapte reaksjoner da Bergens Tidende forleden fortalte at Leirstein hadde fått være ordstyrer på årsmøtene til Innlandet og Viken Frp. Dagbladet skrev også om reaksjonene, som Leirstein overfor Moss Avis slår Leirstein fast at er blåst opp av mediene.</p>
<p>- Når jeg blir spurt om å være møteleder på tre store møter, blant annet årsmøtet til Viken Frp, antar jeg at de gjør det fordi de synes jeg er en flink møteleder, sier Leirstein, som viser til en evaluering i partiet.</p>
<p>- Evalueringen viste fire personer som uttalte seg negativt av 300. Tilbakemeldingene har ellers vært veldig positive, noe media velger å hoppe bukk over, sier Leirstein .</p></div>
<div type="title" level="3">- Opp til partiet</div>
<div type="text">
<p>Flere lokallagsledere i Østfold Frp har åpnet for at Ulf Leirstein kan få ny tillit etter metoo-sakene. Skulle han søke gjenvalg til Stortinget, er det i så fall greit for partileder Siv Jensen. Det klargjorde hun overfor Dagbladet for noen dager siden.</p>
<p>- Det er fylkeslaget som vedtar hvem de ønsker å nominere som kandidater til stortingsvalg. Dette er et spørsmål jeg har tillit til at fylkeslaget og deres medlemmer vurderer selv, skrev hun i en tekstmelding til avisa.</p>
<p>Uttalelsen står i kontrast til Erna Solbergs beskjed til lokalpolitikerne i Hedmark, som mener at veien må være åpen for en renominasjon av stortingsrepresentant og tidligere Unge Høyre-leder Kristian Tonning Riise.</p>
<p>Overfor Aftenposten sier Solberg at hun synes det er vanskelig å se for seg den tidligere lederen av Unge Høyre på stortingsvalglistene i 2021.</p>
<p>- Dette er et spørsmål vi i Høyres ledelse også vil være tydelige på overfor nominasjonskomiteen når den tid kommer. Dette var en alvorlig sak. Og det er en alvorlig sak, sa hun til avisa.</p>
<p>Også Unge Høyres leder Sandra Bruflot har vært krystallklar:</p>
<p>- For Unge Høyres del er det uaktuelt å støtte en renominasjon av Kristian Tonning Riise til Stortinget, sier hun til Dagbladet.</p></div></body></document>
