<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190802-det-summer-mot-krig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/det-summer-mot-krig/71449183" frk="473 1 4 2885"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 19:33"/>
<attribute name="author" value="Morten Strand"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det summer mot krig</div>
<div type="ingress">En tyrkisk bie som ble med til Storbritannia, ble dømt til døden. Men før noen fikk summet seg, stakk den av.</div>
<div type="author">Morten Strand</div>
<div type="date">2019-08-02</div>
<div type="caption"><p>BZZZZ: Bien som stakk av fra familien Toy, her datteren Amalia og moren Louise. Foto: Tom Wren / SWNS / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den britiske dødsdommen over bien har skapt overskrifter i Tyrkia. Den seriøse storavisa Hürriyet skrev med store typer: «Ikke drep den tyrkiske bien». Lederen i den tyrkiske birøkter-foreningen er intervjuet i sakens anledning. Han forsvarer den forsvunnede bien, og beskylder utenlandske turister for å fjerne Tyrkias villmark. Det er en klar nasjonalistisk brodd i den tyrkiske kritikken av den britiske dødsdommen.</p>
<p>Man kan selvsagt le litt av surret. Men utgangspunktet er alvorlig nok. Britiske landbruksmyndigheter frykter at den tyrkiske bien kan være skadelig for de britiske biene. Bien skal være av den sjeldne arten Osmia avosetta. Den ble uforvarende med i kofferten da familien Toy - det er ingen lek - kom tilbake til Bristol, etter å ha vært på ferie i Dalaman i Tyrkia i forrige uke.</p>
<p>Bien har holdt til i familien Toys sommerhage, der den var i ferd med å lage fargerike poser som dr. Jerome Rozen, fra The American Museum of Natural History, sier muligens inneholder befruktede egg.</p>
<p>Men da representanter fra britiske dyre- og plantehelsemyndigheter kom for å hente bien onsdag kveld, hadde den som sagt stukket av.</p>
<p>Sakens politiske karakter er like spesiell som biens mystiske flukt. For etter at den tyske komikeren Jan Böhmermann i 2016 fornærmet den tyrkiske presidenten Recep Tayyip Erdogan med å si at han elsket å «knulle geiter, og undertrykke minoriteter», ble det ramaskrik. Den tyrkiske regjeringen krevde at komikeren måtte straffes. Og den tyske forbundskansleren Angela Merkel åpnet for at majestetsfornærmelsen kunne straffeforfølges. Hun var sterkt presset av flyktningkrisa, og nærmest tvunget til ikke å ødelegge forholdet til et såret Tyrkia.</p>
<p>Dette var en stor europeisk skandale og mediesak. En av dem som kastet seg på saken var britenes ferske statsminister, Boris Johnson. Han vant en limerick-konkurranse i sakens anledning, der temaet var nettopp Erdogan. Han skrev om den tyrkiske presidenten som en onanist og geite-knuller. Hans bidrag var slik:</p>
<p>There was a young fellow from Ankara</p>
<p>Who was a terrific wankerer</p>
<p>Till he sowed his wild oats</p>
<p>With the help of a goat</p>
<p>But he didn’t even stop to thankera.</p>
<p>Oversatt blir det noe slikt:</p>
<p>Det var en ung fyr ifra Ankara</p>
<p>Han var en fantastisk runker, da</p>
<p>Til han sådde sitt frø</p>
<p>Med hjelp fra ei geit</p>
<p>Men han stanset ikke engang for å takke'a</p>
<p>Bier, eller geiter, som regjeringssjefer har Erdogan og Johnson åpenbart noe å snakke om.</p>
<p>I tillegg til alt annet har saken også sine selvfølgelige eksistensielle og shakespearske dimensjoner, siden det dreier seg om intet mindre enn en bies skjebne:</p>
<p>- To Bee, or not to Bee. Det er spørsmålet.</p></div></body></document>
