<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190313-motte-farouk-abdulha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/motte-farouk-abdulhak---han-er-redd/70869223" frk="865 3 18 5488"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 15:46"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="drap,nyheter,utenriks,farouk abdulhak,krim,martine vik magnussen,jemen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Møtte Farouk Abdulhak: - Han er redd</div>
<div type="ingress">- Han føler presset. Det er helt sikkert, sier dansk mellommann om den siste utviklingen i drapet på Martine Vik Magnussen.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-03-13</div>
<div type="caption"><p>I SKJUL: Drapsettersøkte Farouk Abdulhak lever i skjul i Jemen. Nå skal han ha uttrykt at han ønsker å møte den norske advokaten og lederen for Martine-stiftelsen Patrick Lundevall-Unger. En dansk mellommann forteller nå om kontakten med milliardærsønnen på rømmen. Foto: Dagbladet</p> <p>UTVIKLING: - Det er utvikling i denne saken, sier Martine Vik Magnussens far Odd Petter Magnussen. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Marie Røssland / Dagbladet</p> <p>I JEMEN: Lars Madsen (t.v.) har i flere år operert i Jemen, og har gode kontakter i det borgerkrigsherjede landet. Foto: Privat</p> <p>SKAL MØTES: Leder av Martine-stiftelsen Patrick Lundevall-unger har tro på at et møte i Jemen kan finne sted snart. Han frykter ikke sin egen sikkerhet. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p> <p>I NORGE: Etterforskningsledelsen i Scotland Yard kommer jevnlig til Norge for å utveksle informasjon og etterforskningsskritt med Odd Petter og stiftelsen, gjerne rundt årsmarkeringen for drapet. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Marie Røssland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Drapsmistenkte Farouk Abdulhaks liv på flukt har endret seg drastisk siden Jemens tidligere president Ali Abdullah Saleh ble drept i desember 2017. Hans far, magnaten og milliardæren Shaher Abdulhak, var en nær alliert av presidenten.</p>
<p>Det bidro til at 32-åringen som er den eneste mistenkte for drapet på Martine Vik Magnussen (23) har kunnet leve i et luksusliv i skjul i hjemlandet Jemen.</p>
<p>I fire år har Houthi-opprørerne vært i borgerkrig mot den Saudi-støttede regjeringen i landet. Krigen har utløst verdens verste humanitære krise, ifølge FN.</p>
<p>Midt i det står etterlyste Farouk Abdulhak. Da Martine Vik Magnussen ble funnet voldtatt og drept i kjelleren i leilighetsbygget hans i 2008, hadde han allerede rømt til Jemen.</p>
<p>Fortsatt har ikke britisk politi fått avhørt ham, ettersom Jemen ikke har utleveringsavtale med Storbritannia. Martine Vik Magnussens familie, britisk politi og Martine-stiftelsen har stadig presset på for rettferdighet for datteren.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Er redd for saken</div>
<div type="text">
<p>I dag kom de med nyheten om at Abdulhak og Houthi-militsen som skjuler ham har foreslått et møte med den norske advokaten og ledere for Martine-stiftelsen Patrick Lundevall-Unger. Møtet er arrangert via den danske sikkerhetsrådgiveren Lars Madsen (51), som har jobbet flere år i Jemen og har hatt to møter med Farouk Abdulhak.</p>
<p>Han tror at både Farouk selv og Houthiene som skjuler ham kjenner på presset fra Martine Vik Magnussens familie og Martine-stiftelsen.</p>
<p>- Houthi-bevegelsen, han selv og familien er redde for denne saken. Hvis Houthiene ikke har den samme makta, tenker han på at det kan skje ham noe. Det er helt klart min oppfattelse at han er interessert i en løsning, sier Madsen.</p>
<p>- Han føler presset. Det er helt sikkert. Jeg tror han gjerne vil ha sin frihet tilbake, sier dansken.</p></div>
<div type="title" level="3">Bondeviks håp</div>
<div type="text">
<p>Tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik, som har bistått Magnussen-familien og deltatt i møter med Abdulhaks advokat og familie, håper dette kan bety en løsning for familien.</p>
<p>- Det er en helt annen politisk situasjon nå, mistenkte og hans familie kan føle seg mer utrygge. Men det gjenstår å se om man når fram. Vi var optimistiske også et par ganger tidligere, sier Bondevik til Dagbladet.</p>
<p>- Det er imponerende hvordan Magnussen-familien har stått på i alle dissse år. Det er rettferdighet de slåss for, for de får henne aldri tilbake, sier Bondevik.</p>
<p>Han sier at familien og advokatene i utgangspunktet virket interessert i at Abdulhak frivillig returnerte til Storbritannia.</p>
<p>- Da det kom til stykke og håndfaste garantier, sklei de unna. Det må utvises en annen holdning nå hvis det skal være håp nå, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Optimist</div>
<div type="text">
<p>Farouk Abdulhak skal ha fått minst to barn i Jemen og har giftet seg. Dagbladet har tidligere rapportert at han har levd et liv i luksus og at han ved hjelp av falske navn og falske pass, under beskyttelse av farens penger, har reist fritt til land i Midtøsten og Afrika. Det har endret seg dramatisk nå.</p>
<p>Samtidig skal begge foreldrene hans nå være bosatt i Kairo, mens Farouk Abdulhak skal oppholde seg sørvest for Jemens hovedstad Sana i landet som er herjet av borgerkrig.</p>
<p>Jemens tidligere president Ali Abdullah Saleh ble drept i desember 2017. Farouks far, magnaten og milliardæren Shaher Abdulhak, var en nær alliert av presidenten - og forholdene skal blitt vanskeligere for den drapsmistenkte siden.</p>
<p>Vik Magnussens familie ser positivt på nyheten om at Abdulhak skal ønske et møte med den norske advokaten i Martine-stiftelsen.</p>
<p>- Jeg er mer optimistisk enn kanskje noen gang før, men vi vet ennå ikke, sier far Odd Petter Magnussen til Dagbladet.</p>
<p>Han har i elleve år har involvert seg tett i saken, og har kontinuerlig kommet med anmodninger og framstøt overfor myndigheter i Jemen, Storbritannia og Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">- En stor milepæl</div>
<div type="text">
<p>- Sannsynligheten er meget stor. Jeg tror den aldri har vært større, sier leder for Martine-stiftelsen, advokat Patrick Lundevall-Unger, til Dagbladet.</p>
<p>Det var Lundevall-Unger som fikk telefonen som nå gir grunn til optimisme da den danske sikkerhetsrådgiveren Lars Madsen ringte ham.</p>
<p>Om møtet kommer i stand i det borgerkrigsherjede landet, er det Lundevall-Unger som vil møte den drapsettersøkte og representanter fra militsen.</p>
<p>- Dette er en stor milepæl som kanskje kommer til å løse saken, sier advokaten til Dagbladet.</p></div></body></document>
