<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190522-har-beslaglagt-over-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-beslaglagt-over-1800-ulovlige-vapen/71104791" frk="659 7 32 4224"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 11:06"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Filtvedt, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,ulovlige våpen,våpen,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har beslaglagt over 1800 ulovlige våpen</div>
<div type="ingress">Politifolk, ansatte i Forsvaret og godkjente våpensamlere siktet i operasjon «Bonanza».</div>
<div type="author">Fredrik Filtvedt, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-05-22</div>
<div type="caption"><p>FUNN AV VÅPEN: Politiet i Sør-Øst har siden 2015 etterforsket og avdekket omsetning av store mengder ulovlige våpen i Operasjon «Bonanza» og har gjort beslag av et betydelig antall våpen som ikke er registrert i politiets våpenregistre. Video: Fredrik Filtvedt.</p> <p>SALG: Disse uregistrerte våpnene ble funnet hos en siktet i saken. Alle var merket med priser i europ, og politiet mener de skulle selges utenfor Norge. Foto: Politiet</p> <p>SKARPE: Ifølge politiet ble alle disse skarpe håndvåpnene funnet hos en av de siktede i «Bonanza». De var feilaktig utmeldt av våpenregisteret som plombert eller destruert. Foto: Politiet</p> <p>FORSVARET: Flere av våpnene skal ha blitt stjålet fra Forsvaret. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>TØNSBERG (Dagbladet): Politiet i Sør-Øst har tatt beslag i 1815 ulovlige våpen og siktet 67 personer i den gigantiske Operasjon «Bonanza», som har pågått siden 2015.</p>
<p>Politiet har til sammen beslaglagt 2361 våpen i saken, og over 1800 av dem var altså uregistrerte eller ulovlige.</p>
<p>- Etterforskningen ga bekymring om et stort antall ulovlige våpen i Norge og kritikkverdige forhold i håndteringen av disse. Etterforskningen spredte seg over store deler av Sør-Norge, sier leder for etterforskning og etterretning, Lena Reif.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilknyttet Forsvaret og politiet</div>
<div type="text">
<p>Hun sier det har vært flere tilfeller av underslag i våpen fra Forsvaret. Dette var våpen som egentlig skulle vært destruert, men som da i stedet har blitt stjålet og omsatt videre fra ansatte i forsvaret.</p>
<p>- Flere av de siktede er godkjente våpensamlere og flere er tilknyttet Forsvaret. Det er flere av de siktede som er eller har vært tilknyttet politiet, sier påtaleleder Kjell Johan Abrahamsen i Sør-Øst politidistrikt.</p>
<p>Han opplyser at to saker er blitt sendt Spesialenheten for politisaker. Til sammen er det 17 dommer i Operasjon «Bonanza». To menn er blitt dømt til tre år og seks måneders fengsel i en ikke-rettskraftig dom, opplyser Abrahamsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aktive kriminelle</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningen viser at flere våpenforhandlere og våpensamlere ikke etterlever regelverket. Det er blant annet avdekket bruk av dokumentforfalskning hos flere våpenforhandlere rundt plombering av våpen. I tillegg har våpen som har vært registrert som deaktiverte fortsatt blitt omsatt, og våpen underslått fra Forsvaret har blitt solgt videre fram til 2016.</p>
<p>Saken har etter hvert også spredt seg til Oslo, Øst, Agder og Innlandet politidistrikter. Ifølge politiet har også flere meldt våpen som destruert eller plombert uten at våpnene i virkeligheten har vært det.</p>
<p>Seksjonsleder ved spesiell etterforskning, Skule Worpvik, sier til Dagbladet at de siktede personene både er samlere og kriminelle.</p>
<p>- Det er snakk om genuine samlere der samlinga har tatt overhånd. Vi har også avdekket aktive kriminelle som har erverva våpen. Flere er eller har vært ansatt i Forsvaret, opplyser han.</p></div>
<div type="title" level="3">Systemsvikt</div>
<div type="text">
<p>- Frykter dere fortsatt mørketall?</p>
<p>- Det finnes åpenbart flere ulovlige våpen der ute. Denne operasjonen viser at det er en systemsvikt. Vi må jobbe med det, så vi får bedre kontroll i samfunnet, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han sier at våpen som havner i feil hender er en bekymring for politiet, og at de derfor vil ta disse ut av sirkulasjon. Etterforskningen har blant annet avdekket mangelfulle rutiner i både politiet og Forsvaret, ifølge Worpvik.</p>
<p>- Dårlige rutiner i både Forsvaret og politiet kan være en medvirkende årsak til omfanget av den ulovlige virksomheten. Flere av disse våpnene er underslått fra destruksjon i Forsvaret. Både i Forsvaret og i politiet er det gjort tiltak for å påse at man har bedre kontroll på våpen. Her har det ikke vært gode nok rutiner tidligere, sier Worpvik.</p>
<p>– Tilgangen til ulovlige våpen er stor, og det er bekymringsfullt med tanke på skadene disse våpnene kan utgjøre om de havner i feil hender. Dette har vært en målrettet satsing på tvers av flere politidistrikt for å ta bedre grep om våpenforvaltningen i Norge. Betydelige våpenbeslag er et effektivt bidrag til å forhindre at ulovlige våpen kommer på avveie i samfunnet, og politiet skal fortsette å bygge videre på dette viktige arbeidet, sier Worpvik.</p></div></body></document>
