<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190508-kjonnspolitisk-disso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kjonnspolitisk-dissonans-hos-dagbladets-anmelder/71051294" frk="307 0 0 1959"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 10:32"/>
<attribute name="author" value="Harald Engelstad, Sjefredaktør For Sakprosa, Aschehoug Forlag"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="likestilling,kvinner,kulturdebatt,kultur,kronikk,kjønn,feminisme,debatt,anmelderi,litteratur,shazia majid,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjønnspolitisk dissonans hos Dagbladets anmelder</div>
<div type="ingress">Logikken er åpenbart at det vanligvis ikke ligger noe særlig arbeid bak bøker «for, og om kvinner».</div>
<div type="author">Harald Engelstad, sjefredaktør for sakprosa, Aschehoug forlag</div>
<div type="date">2019-05-08</div>
<div type="caption"><p>Anmelder Marius Wulfsberg er kritisk til forlagets presentasjon av Shazia Majids bok «Ut av skyggene». Hans kjønnspolitiske argumentasjon er egnet til å forundre, skriver innsenderen. Foto: Torbjørn Berg / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Hos oss i Aschehoug er gleden stor over Marius Wulfsbergs begeistrede anmeldelse av Shazia Majids bok Ut av skyggene. Han betegner boka som «banebrytende».</p>
<p>Wulfsberg er derimot kritisk til forlagets presentasjon av boka. Det er han selvsagt i sin full rett til å være, men hans kjønnspolitiske argumentasjon er egnet til å forundre. Wulfsberg skriver at han «til å begynne med lurte på om dette var ei bok for, og om kvinner», hvorpå han beklager seg over at «i dette tilfellet må man lese boka for å oppdage hvilket enormt arbeid forfatteren har lagt ned».</p>
<p>Logikken er åpenbart at det vanligvis ikke ligger noe særlig arbeid bak bøker «for, og om kvinner».</p>
<p>Bare så det er sagt: Omslaget til Majids bok er blottet for løkkeskrift og kvinneskikkelser med ryggen til, og undertittelen, «Den lange veien mot likestilling for innvandrerkvinner», burde være nokså utvetydig. At forfatteren har ønsket å tilegne boka til dens desiderte helt, nemlig hennes mor, burde være til å leve med, selv for en mannlig anmelder. Mener Wulfsberg at forlaget burde ha motsatt seg dette?</p>
<p>Wulfsberg underslår videre at baksiden av omslaget er forsynt med et sitat av Cecilie Thun, førsteamanuensis ved OsloMet. I første opplag av boka, som Wulfsberg har forholdt seg til, siteres Thun mer utførlig på omslagets bakre innbrett. Her understreker hun at boka handler om «en viktig del av norsk historie». I tillegg, skriver Thun, «tematiserer Majid storsamfunnets syn på integrering og kvinners stilling i samfunnet».</p>
<p>Ville Wulfsberg ha fortiet synspunktene til en mannlig akademiker på samme måte?</p></div></body></document>
