<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190606-engelske-gavepakker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/engelske-gavepakker-sendte-nederland-til-finale-i-nasjonsligaen/71160628" frk="473 3 10 2875"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 22:20"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,nederland,nations league,fotball,england"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Engelske gavepakker sendte Nederland til finale i nasjonsligaen</div>
<div type="ingress">England tok ledelsen i semifinalen i nasjonsligaen torsdag, men Nederland utlignet og vant kampen 3-1 etter ekstraomganger.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-06</div>
<div type="caption"><p>TABBE:</p></div>
<div type="text">
<p>Marcus Rashford ga England ledelsen halvtimen ut i kampen. Da hadde dommeren pekt på straffemerket etter at Matthijs de Ligt hadde felt den engelske spissen kort tid i forveien.</p>
<p>Men nederlenderen skulle rette opp feilen i annen omgang da han knuste det engelske forsvaret i lufta etter en corner. 19-åringen satte pannebrasken til og stanget ballen i nettet, etter et godt slått hjørnespark av Memphis Depay.</p>
<p>Flere mål ble det ikke i ordinær tid og kampen gikk til ekstraomganger. Og der var det engelske forsvaret i det gavmilde hjørnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tabbe på tabbe</div>
<div type="text">
<p>I de første femten minuttene rotet John Stones det til som bakerste mann og mistet kula. Etter en god redning av Jordan Pickford havnet Kyle Walker i duell med Quincy Promes. Sistnevnte fyrte av gårde et skudd via Walker og i mål.</p>
<p>Ballen var på god vei utenfor målet da den traff Walker, og målet blir dermed bokført som selvmål.</p>
<p>I de siste femten minuttene var det duket for nok en forsvarstabbe. Igjen var Josh Stones involvert. Han sendte en grusom pasning mot Ross Barkley, som sendte kula til motstander Memphis Depay. Han sendte kula til Promes som enkelt kunne sette spikeren i kista. Da gjensto det seks minutter av ekstraomgangene og kampen var i realiteten avgjort.</p>
<p>Dermed er det Nederland som skal spille søndagens finale mot Portugal.</p></div>
<div type="title" level="3">England styrte</div>
<div type="text">
<p>Det var Nederland som styrte det meste av spillet før Rashford ga England ledelsen. Etter målet kom Gareth Southgates menn mer med i kampen og burde ha doblet ledelsen før pause da Rashford ble spilt gjennom i boksen. Kun en susende takling fra Denzel Dumfries reddet de oransje.</p>
<p>I starten av annen omgang var England det førende laget, mens Nederland så frustrerte ut i jakten på en utligning.</p>
<p>Begge lag spilte seg til store sjanser etter hvilen, men det var kun 19-år gamle De Light som fant veien til mål. Englands keeper Jordan Pickford måtte plukke ballen ut av nettet etter 73 minutters spill.</p>
<p>Etter utligningen jublet England for det de trodde var scoring mot slutten av annen omgang, men dommeren annullerte etter en hårfin offside på Jesse Lingard. Raheem Sterling sendte i tillegg ballen i stolpen, og da tydet mye på at marginene ikke var på Englands side.</p></div>
<div type="title" level="3">Rusten Kane</div>
<div type="text">
<p>Englands landslagstrener Gareth Southgate valgte å benke samtlige sju spillere i troppen som spilte mesterligafinalen lørdag, blant dem Harry Kane. Med Kane på benken var det Raheem Sterling som fikk kapteinsbåndet i sin landskamp nummer 50.</p>
<p>Kane ble sluppet på banen etter pause, men virket fortsatt rusten etter skaden som holdt han ute av spill i ukene før mesterligafinalen lørdag.</p>
<p>Nå må England ta til takke med bronsefinale mot Sveits i nasjonsligaen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
