<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190409-flere-skred-i-troms-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/flere-skred-i-troms---aldri-sett-noe-liknende/70964192" frk="278 5 9 1645"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 12:47"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen, Ingebjørg Iversen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere skred i Troms: - Aldri sett noe liknende</div>
<div type="ingress">Anders Overvåg ble vitne til skred i Lavangsdalen.</div>
<div type="author">Angelica Hagen, Ingebjørg Iversen</div>
<div type="date">2019-04-09</div>
<div type="caption"><p>TROMS: Anders Overvåg hadde ikke sett for seg dette da han kom kjørende langs E8 i Troms. Video: Anders Overvåg. Klipp: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Da Anders Overvåg fra Storsteinnes kom kjørende langs E8 i Lavangsdalen i Troms tirsdag morgen, ble han vitne til et enormt snøskred som løsnet i fjellsiden.</p>
<p>- Jeg ble litt skremt med en gang. Jeg har aldri sett noe liknende, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Det var like før klokka 09 tirsdag morgen at skredet gikk i Lavangsdalen.</p>
<p>Overvåg forholdt seg rolig og kjørte inn til siden, der han stoppet og ventet til skredet hadde gitt seg. Samtidig filmet han hvordan skredet beveger seg mot veien - nærmest som en flodbølge på land.</p>
<p>(Se videoen i vinduet over)</p></div>
<div type="title" level="3">Omkom i skred</div>
<div type="text">
<p>Ifølge operasjonsleder Lars Meland i politiet i Troms var det ingen som ble skadet i skredet. Skredet ble stoppet i skredsikringsvoller som ligger langs E8.</p>
<p>- Heldigvis stoppet det der. Det er jo en trafikkert vei, sier han.</p>
<p>Rundt klokka 13, noen timer seinere, fikk politiet i Troms melding om enda et skred - denne gangen i Lyngen. Politiet mistenker at et skavlbrudd utløste skredet.</p>
<p>Like før klokka 15 bekreftet politiet at en mann omkom i skredet.</p></div>
<div type="title" level="3">Moderat fare</div>
<div type="text">
<p>Ifølge varsom.no er det moderat snøskredfare både i Lyngen og i Lavangsdalen. Det betyr at det er mulig med skred, spesielt ved stor tilleggsbelastning i brattheng.</p>
<p>Er det vanlig med to skred om dagen i Troms?</p>
<p>- Det er ikke uvanlig med to skred om dagen. Nå er det høysesong. Det er sikkert også flere som vi ikke vet om, sier operasjonslederen.</p></div></body></document>
