<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190625-gjor-oss-noen-tanker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gjor-oss-noen-tanker-om-hvorfor-det-har-blitt-stille/71217574" frk="578 2 9 3718"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 18:53"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Line Brustad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politi,tom hagen,innenriks,nyheter,tommy brøske,krim,hagen-forsvinningen,anne-elisabeth hagen,anne-elisabeth falkevik hagen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Gjør oss noen tanker om hvorfor det har blitt stille</div>
<div type="ingress">Politiet har ikke hørt fra personene de mener bortførte Anne-Elisabeth Hagen siden januar. Fremdeles jobbes det med analyser av de korte meldingene som ble sendt.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Line Brustad</div>
<div type="date">2019-06-25</div>
<div type="caption"><p>HALVT ÅR: Nesten seks måneder har gått siden første pressekonferanse om Anne-Elisabeth Hagens forsvinning. Tommy Brøske forteller at politiet fortsatt jobber med analyser av beslag. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet .</p> <p>BISTANDSADVOKAT: Advokat Svein Holden er biistandsadvokat for familien til Hagen. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Meldingene er fremdeles sentrale i etterforskningen, og et spor vi holder levende. Det jobbes fortsatt med analyser av meldingene. Samtidig gjør vi oss noen tanker rundt hvorfor det har blitt stille, uten at jeg vil utdype dette, sier politiinspektør Tommy Brøske til Dagbladet.</p>
<p>Fem måneder har gått siden forrige meldingskontakt med de antatte gjerningsmennene politiet mener har bortført 69 år gamle Anne-Elisabeth Hagen. Kona til milliardær Tom Hagen forsvant fra ekteparets bolig på Fjellhamar i Lørenskog 31. oktober i fjor.</p>
<p>Siden har det ikke vært et eneste bevis på at kvinnen er i live.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny informasjon</div>
<div type="text">
<p>Onsdag skal Øst politidistrikt holde en ny brifing om saken, hvor politiet vil komme med ny informasjon om sentrale spørsmål i saken.</p>
<p>Bistandsadvokat for familien til forsvunnede Anne-Elisabeth Hagen, sier til Dagbladet at han ikke vil være til stede under pressekonferansen onsdag.</p>
<p>- Vi er orientert om pressekonferansen, sier han, og legger til at han ikke ønsker å kommentere dette ytterligere på nåværende tidspunkt.</p>
<p>- Hva betyr denne nye utviklinga for familien?</p>
<p>- Politiet skal få si det de skal i morgen, og eventuelle kommentarer fra oss om det vil komme etter det, sier Holden.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper brevet gir svar</div>
<div type="text">
<p>Parallelt med analysene av de digitale meldingene, pågår det også undersøkelser av brevet som ble funnet i ekteparet Hagens bolig i Sloraveien 4. Disse ble satt i gang tidlig i etterforskningen, men er fremdeles ikke avsluttet.</p>
<p>Både skrift og papirtype er blant det som har vært analysert fra den skriftlige beskjeden med et løsepengekrav på ni millioner euro i kryptovalutaen Monero.</p>
<p>- De fleste av analysene er ferdige, men det gjenstår også noe arbeid og oppfølging av de undersøkelser som er gjort, sier Brøske, som ikke ønsker å utdype dette ytterligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye telefonanalyser</div>
<div type="text">
<p>12. juni ble det kjent at politiet, helt siden forsvinningen for snart åtte måneder siden, har vært i besittelse av Anne-Elisabeth Hagens mobiltelefon. Denne ble brukt i forbindelse med det siste livstegnet fra 69-åringen - en telefonsamtale til et familiemedlem.</p>
<p>Samtidig som det gjennomføres undersøkelser av teledataene fra Hagens mobiltelefon, ser politiet også på teledata samlet inn fra områdene rundt ekteparets bolig.</p>
<p>- Dette er data det jobbes med fremdeles. Det er fortsatt svært sentralt å få kontroll over nærområdet, og vi gjør fremdeles etterforskningsskritt, sier politiinspektør Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Søkte i vann og på land</div>
<div type="text">
<p>I slutten av januar gjennomførte dykkere over flere dager søk i Langvannet like ved milliardærekteparets bolig. Flere funn ble gjort i vannet, men etter flere uker med gjennomgang kunne politiet slå fast at ingen av gjenstandene som ble hentet opp hadde sammenheng med den antatte bortføringen.</p>
<p>Kort tid etter at snøen gikk i midten av april, ble det også gjort søk på land utenfor boligen. Hunder ble tatt i bruk, og politiet forlot området med flere brune papirposer med beslag.</p>
<p>Analyser av funnene er nå ferdige. Brøske forteller til Dagbladet at gjenstandene som ble funnet ikke har tilført etterforskningen noe av verdi.</p>
<p>- Vi mener at disse ikke har relevans for saken slik den står nå, slår politiinspektøren fast.</p></div></body></document>
