<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190116-norsk-sokkel-har-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/norsk-sokkel-har-fortsatt-et-stort-potensial/70665681" frk="275 3 6 1837"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 19:55"/>
<attribute name="author" value="Are Strandli Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="hegnar.no,innenriks,nordsjøen,rigg,nyheter,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Norsk sokkel har fortsatt et stort potensial</div>
<div type="ingress">Equnior har påvist gass og kondensat i letebrønnen Ragnfrid Nord. - Dette er en type funn vi er avhengige av, fastslår letedirektør.</div>
<div type="author">Are Strandli Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-01-16</div>
<div type="caption"><p>STORT POTENSIAL: Nytt funn kan åpne opp for mer leteboring i Norskehavet. Foto: Seadrill.</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) - Vi er glade for å kunne begynne det nye året med å kunngjøre et nytt funn. Leting etter ressurser nær eksisterende infrastruktur er en sentral del av Equinors strategi for å videreutvikle norsk sokkel, og dette er en type funn vi er avhengig av i årene som kommer, sier Equinors letedirektør for norsk og britisk kontinentalsokkel, Nick Ashton.</p>
<p>Sammen med partnerne ExxonMobil, Petoro og Total har Equnior påvist et gass- og kondensatfunn i letebrønnen Ragnfrid Nord i Norskehavet.</p>
<p>Utvinnbare ressurser er estimert til mellom 6 og 25 millioner fat oljeekvivalenter.</p>
<p>- Sammen med de tidligere funnene Lavrans og Erlend Øst, vil Ragnfrid Nord gi et tydeligere bilde av det videre potensialet i denne delen av Norskehavet, sier Ashton.</p>
<p>Ragnfrid Nord ligger om lag 20 kilometer sør for Kristin-plattformen og partnerskapet skal nå vurdere en utbygging av funnet mot Kristin-feltet, samt en videreutvikling av Kristin Sør-prosjektet.</p>
<p>- Ragnfrid Nord-funnet kan øke funnsannsynligheten for andre prospekter og åpne opp for nye boringer i dette sentrale området i Norskehavet. Dette vil vi se på framover når vi analyserer resultatene videre, sier Equinor-direktøren.</p>
<p>- Norsk sokkel har fortsatt et stort potensial, fastslår han.</p>
<p>Leteboringen som startet 3. oktober i fjor ble utført av Seadrills halvt nedsenkbare borerigg "West Phoenix".</p>
<p>Nå skal riggen videre til britisk sokkel for å bore Big Foot-prospektet der Equinor er operatør.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere økonominyheter: Røkkes pengemaskin kjøper nytt tankskip -Enorm etterspørsel etter disse boligene</div></body></document>
