<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190529-bompengedronningen-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/blir-grillet-om-bompenger/71128455" frk="362 2 5 2375"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 07:58"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Bompengedronningen, som hun også kalles</div>
<div type="ingress">Fremskrittspartiet er hardt presset i bompengespørsmålet. I dag møter både samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) og Frp-leder og finansminister Siv Jensen i spørretimen.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-05-29</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Meningsmålinger fra Bergen har sendt sjokkbølger langt inn i regjeringskontorene de siste ukene.</p>
<p>Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) er Bergens største parti med over 25 prosent på målingene.</p></div>
<div type="title" level="3">Jensen avviser elbil-utspill</div>
<div type="text">
<p>Denne uka lanserte Sivert Bjørnstad, finanspolitisk talsperson i Frp, en pille for hodepinen i Dagbladet:</p>
<p>Innfør moms for elbiler. De sju-åtte milliardene det vil drive inn i statskassen kan brukes på å redusere bompengetrykket.</p>
<p>Pillen ble ikke svelget av noen og avvist av både statsminister Erna Solberg (H) og regjeringspartnerne.</p>
<p>I Stortinget i dag avviste også Siv Jensen at det er aktuelt å gjøre noe med elbil-fordelene, slik hennes egen finanspolitiske talsperson tok til orde for i går.</p>
<p>- Jeg kan bekrefte at elbilpolitikken ligger fast i denne perioden, sa Siv Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Støres tre spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderparti-leder Jonas Gahr Støre var først ut i spørretimen. I sin innledning sa han at Norge har en regjering som er handlingslammet og regjeringspartiene er garantister mot hverandre.</p>
<p>- Det blir nå satt rekord i bompengeinnkreving med Frp som finansminister og samferdselsminister. Bare i går kom det tre forslag med til sammen 15 milliarder foreslått i bompenger.</p>
<p>Støre stilte finansminister Siv Jensen tre spørsmål:</p>
<p>Er det aktuelt for regjeringen å bruke milliarder av våre barns sparefond</p>
<p>Er det aktuelt å endre elbilfordelene nå?</p>
<p>Er det aktuelt å utrede et mer rettferdig system med veiprising?</p>
<p>- Veldig mange bilister opplever nå at belastningen er blitt for stor. Vi har spart bilistene for nesten 4 milliarder kroner i de årene vi har sittet i regjering, sa Siv Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Opprør mot egen politikk</div>
<div type="text">
<p>Og spilte ballen rett tilbake til Støre.</p>
<p>- Jeg registrerer at mange partier nå gjør opprør mot egen politikk, mens regjeringen systematisk har jobbet for å redusere bompengebelastningen.</p>
<p>Siv Jensen avviser også at veiprising er aktuelt i denne stortingsperioden.</p>
<p>- Veiprising er å flytte bomstasjoner inn i hver bil, sier Jensen.</p>
<p>Arne Nævra (SV) ba Siv Jensen om å bli stående da han fikk stille spørsmål:</p>
<p>- Finansministeren kan bli stående, eller bompengedronningen som hun nå også kan kalles, sa Nævra.</p></div></body></document>
