<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190520-dette-skylder-vi-mar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-skylder-vi-marit-bjorgen/71090589" frk="946 3 18 5913"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 08:28"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="olympiatoppen,campus sognsvann,marit bjørgen,norges idrettsforbund,norges idrettshøyskole,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skylder vi Marit Bjørgen</div>
<div type="ingress">På tide å betale for all moroa hun og de andre OL-heltene har gitt oss.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-05-20</div>
<div type="caption"><p>AVGJØRENDE FOR DE BESTE: Marit Bjørgen og Therese Johaug er to av de stjernene som har fått mest hjelp på Olympiatoppen ved Sognsvann de siste årene. . FOTO: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>GIR SEG PÅ TOPP: Fredag ble det kjent at Marit Bjørgen gir seg som toppidrettsutøver. Her er folkets avskjed med skidronninga. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>NÅR regjeringen nå gir direkte finansiering til arbeidet med et nytt nasjonalt Toppidrettssenter på Sognsvann i Oslo, er det en viktig anerkjennelse av det norsk eliteidrett står for. Etter noen år med et turbulent forhold mellom regjering og Norges Idrettsforbund, er tonen helt annerledes med Trine Skei Grande som kulturminister.</p>
<p>Det er avgjørende for en idrettsbevegelse som historisk er tett knyttet til storsamfunnet, og det er bra for lokalsamfunn landet rundt.</p>
<p>Ikke noe annet land har en eliteidrett som er så nært organisert med bredden.</p>
<p>SÅ har da også norsk idrett gjennomgående gode økonomiske vilkår. Aldri har idretten fått større økonomiske overføringer fra samfunnet enn nå. De meste av midlene skaffes lokalt enten privat eller gjennom felleskassa av de som har glede av idretten. Det gir et sunt forhold mellom aktivitet og betaling, og sørger for at det som er viktig for mange også får midler til drift.</p>
<p>Rent økonomisk er likevel toppidretten en av utfordringene. Der er det bare fotballen som ved hjelp av klubber og forbund får inn markedsmidler nok til å sikre nesten alle de beste utøverne sine et tilnærmet profft opplegg. Ellers er norsk toppidrett underfinansiert:</p>
<p>De sterke internasjonale resultatene står ikke i forhold til hva fellesskapet isolert sett bruker på de nasjonale idrettsstjernene.</p>
<p>Det er en forbløffende forskjell på Norges nye rykte som en av verdens ledende idrettsnasjoner, og de felles pengene som sluses inn til denne toppidretten via tippemidler og statsbudsjett. Bare midlene Storbritania brukte på roerne sine før London-OL i 2012 (290 millioner kroner) var dobbelt så mye som totalbudsjettet for den norske Olympiatoppen det året, og da var det ingen utlendinger som med forbauselse snakket om et britisk idrettsmirakel.</p>
<p>Det er bakteppet for den satsingen som nå kommer med et nytt toppidrettssenter på Sognsvann i Oslo.</p>
<p>DETTE prosjektet er en gammel drøm. Det er lenge siden sentrale idrettsledere begynte å snakke om hvor viktig det var å bygge ut det beskjedne huset til Olympiatoppen i skråningen opp fra Norges Idrettshøyskole. Foreløpig er det blitt med en ekstra gymsal.</p>
<p>Sist gang planene ble tatt fram igjen var i 2015. Da var meningen å få en byggestart nå, men så stoppet all statlig interesse opp på grunn av det anspente forholdet mellom eks-kulturminister Linda Hofstad Helleland og Idrettsforbundet. Planlegging av det såkalte «Campus Sognsvann» forsvant fra statsbudsjettet som en slags kollektiv straff av norsk idrett.</p>
<p>Siden dengang har navnet blitt endret til Norsk Toppidrettssenter, og planene blitt mer realistiske. Det avgjørende er å ta vare på det tette, personlige kunnskapsmiljøet som preger toppidretten på tvers av de ulike idrettsgrenene. For når man nå er i gang igjen med 3 millioner kroner i statlig støtte til prosjektering, er det vanskelig ikke å se dette som en belønning av de utøverne som i mellomtida har løftet Norges ry som selve idrettsnasjonen.</p>
<p>Altså Marit Bjørgen, Ole Einar Bjørdalen, Aksel Lund Svindal, Kjetil Jansrud og alle de andre olympiske vinterheltene som i tre OL på rad har gjort at vi har vært i tetkamp på medaljeoversikten med supermakter som USA, Russland og Tyskland:</p>
<p>- Hva i all verden er det Norge har oppdaget som ikke vi andre ser, spurte den amerikanske samfunnsforskeren Tom Ferrey ved det anerkjente Aspen Institute som i årevis har jobbet med sammenlignende idrettsforskning. Både i verdivalg og organisering av idretten skiller Norge seg positivt ut.</p>
<p>TOPPEN ble nådd i fjor med kåringen av Marit Bjørgen som tidenes mestvinnende vinterolympier og Norge som Pyeongchang-lekenes aller beste nasjon. Altså den samme Marit som tydeligst av alle har påpekt hvordan de aller beste er forpliktet til å ta vare på de fordelene de selv har fått gjennom fellesskapet i idretten. Det gir et nytt fokus på nærheten mellom den brede, åpne nasjonale norske idrettsbevegelsen og de ofte godt voksne utøverne som presterer fantastisk år etter år.</p>
<p>Denne sammenhengen blir forsterket av verdensstjerner som nettopp framhever idrettsbevegelsen felles karakter som en styrke for sin egen, personlige suksess. Eller som Kjetil Jansrud presist formulerte det til den britiske storavisa The Guardian på vegne av det tradisjonelt sterke samholdet blant de norske alpinistene:</p>
<p>- Vi mener at det ikke finnes noen god forklaring på hvorfor du må være en drittsekk for å bli en topp idrettsutøver. Vi vil rett og slett ikke ha slike folk på landslagene våre, sa Jansrud.</p>
<p>Det er en tydelig uttalelse som forplikter utover den lille gruppen av norske internasjonale sportshelter. Som nasjon tåler vi utmerket å vinne færre medaljer, men denne verdibaserte toppidretten er det grunn til å passe på.</p>
<p>ETTER mer enn 25 års drift er det åpenbart at Olympiatoppen på Sogsvann er blitt det felles kraftsenteret som var meningen da norsk idrett revolusjonerte seg selv før OL på hjemmebane i 1994. Ironisk nok er denne sentrale kunnskapsbasen også klart forsterket de siste årene gjennom et nett av nye, regionale olympiasentre. Nettopp en desentralisert organisasjon har sørget for enda bedre nasjonal forvaltning av samlet erfaring.</p>
<p>Det gjør det lettere for idretten å investere mer i Oslo i et kombinert anlegg sammen med Norges Idrettshøyskole for topp, bredde og forskning.</p>
<p>Nå som også staten vil bidra, retter det opp en økonomisk ubalanse i norsk idrett. Det er bra for å ta vare på en sosial bevisst idrettsbevegelse til nytte for hele landet.</p>
<p>-</p></div></body></document>
