<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-13-aring-mistenkt-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/13-aring-mistenkt-for-tragisk-drap/71931503" frk="633 8 31 3766"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 04:39"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">13-åring mistenkt for tragisk drap</div>
<div type="ingress">Tre gutter - den yngste 13 år gammel - er mistenkt for drapet på 18-åringen Tessa Majors i New York.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>SJOKKERER: Drapet på den unge studenten Tessa Majors i Morningside Park i New York har rystet byen. Foto: AP Photo/Richard Drew</p> <p>I SORG: New York er i sorg etter at en 18 år gammel student, Tessa Majors, ble brutalt knivstukket og drept onsdag kveld like ved Barnard College i Harlem. Foto: AP Photo/Mary Altaffer</p> <p>RØMMER: En mann som blir arrestert på Manhattan i New York gjør alt han kan for å rømme fra politiet. Video: WABC / CNN. Klipp: Jostein Sletten / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): - Jeg er 13, sa den drapsmistenkte gutten nervøst da han ble spurt under fengslingsmøtet i New York fredag der han sto 165 centimeter høy, kledd i svarte treningsbukser, Air Jordan-joggesko og en mørkeblå hettegenser, ifølge New York Times.</p>
<p>Sammen med en 14-åring er han arrestert for å ha knivstukket Tessa Majors (18) i Morningside Park i Harlem onsdag kveld. En tredje tenåring som også er mistenkt, var fredag kveld fortsatt på frifot.</p></div>
<div type="title" level="3">Rystet</div>
<div type="text">
<p>Majors var opprinnelig fra Virginia, gikk i sitt første semester på prestisjefylte Barnard College og Columbia University like i nærheten, var interessert i å bli journalist og spilte i rockeband. Drapssaken har rystet den relativt fredelige verdensmetropolen, og fått mange til å tenke tilbake på hvordan byen var beryktet for vold og drap for noen tiår siden.</p>
<p>I retten forklarte politietterforskerne hvordan de mener Majors døde etter et basketak med angriperne sine. De mener hun ble overfalt av tre gjerningspersoner, som forsøkte å rane henne. I basketaket skal hun ha blitt knivstukket flere ganger med en foldekniv som ble funnet like i nærheten.</p>
<p>Da gjerningspersonene rømte fra stedet, skal Majors ha klart å stavre seg opp ei trapp som fører ut av parken. Der skal hun ha blitt funnet av en sikkerhetsvakt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ombestemte seg</div>
<div type="text">
<p>- De fulgte etter en mann med intensjonen om å rane ham, men ombestemte seg, forklarte etterforsker Vincent Signoretti i retten, ifølge New York Times.</p>
<p>I stedet skal trioen ha fått øye på Majors. 13-åringen skal ha forklart til Signoretti at han så på mens to venner grep tak i den unge studenten og holdt henne fast i et kvelertak mens de tok gjenstander fra lommene hennes.</p>
<p>Like før klokka 19 lokal tid onsdag skal 13-åringen så ha sett på mens vennen knivstakk Majors.</p>
<p>Gutten ble ved en tilfeldighet arrestert for ferdsel på andres eiendom dagen etterpå. Da han ble avhørt med onkelen til stede, skal han ha ledet etterforskerne til de andre mistenkte i drapssaken. Det er personen som fortsatt er på frifot som mistenkes for å ha brukt kniven.</p>
<p>13-åringen er fortsatt ikke formelt siktet, men han må møte til en ny høring tirsdag. Da er det ventet at han kan bli siktet for drap, ran og våpenbesittelse.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skremmende</div>
<div type="text">
<p>I New York kan mindreårige bli stilt for retten som voksne for drap. Men i dette tilfellet vil saken bli behandlet av en familiedomstol fordi 13-åringen bare er mistenkt for å delta i ranet, men ikke for å ha knivstukket drapsofferet.</p>
<p>- Det er ingen anklager om at min klient var nær offeret i denne saken. Han var bare til stede da det skjedde, sier 13-åringens advokat, Hannah Kaplan, i Legal Aid Society til New York Times.</p>
<p>Hun påpeker at politiet ikke har andre beviser enn guttens forklaring.</p>
<p>Området der drapet skjedde var tidligere tungt belastet med alvorlig kriminalitet, men tallene har sunket dramatisk de siste 20 år. Politidistriktet hvor drapet skjedde, har bare opplevd ett annet drap tidligere i år.</p>
<p>- Det er skremmende at det kan skje hvor som helst. Det er ufattelig for meg at det kan skje her ved siden av ett av våre flotte universitetsområder, sier ordfører Bill de Blasio på en pressekonferanse.</p></div></body></document>
