<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-helsedirektoratet-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/helsedirektoratet-vil-forby-pappvin---uaktuelt-sier-folkehelseministeren/70691556" frk="628 1 6 4053"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 15:58"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Elisabeth Dalseg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="helsedirektoratet,vin,alkohol,pappvin,mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helsedirektoratet vil forby pappvin: - Uaktuelt, sier folkehelseministeren</div>
<div type="ingress">Helsedirektoratet ønsker å forby store vinkartonger og mener det vil kunne redusere nordmenns alkoholforbruk.</div>
<div type="author">NTB I, Elisabeth Dalseg</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>OVER OG UT ... OM HELSEDIREKTORATET FÅR VILJEN SIN: Helsedirektoratet ønsker å forby store vinkartonger og mener det vil kunne redusere nordmenns alkoholforbruk. Foto: Geir Bølstad / Dagbladet</p> <p>Emballasjestørrelsen er et av flere tiltak Helsedirektoratet har foreslått for å bremse nordmenns skadelige alkoholforbruk, sier Linda Granlund.</p></div>
<div type="text">
<p>- Hvis man har en åpnet treliter i skapet, er det lettere å ta et glass vin enn hvis man må åpne ei flaske, sier folkehelsedirektør Linda Granlund i Helsedirektoratet til NRK.</p>
<p>Direktoratet viser til at alkohol er en risikofaktor for flere sykdommer og mener det vil føre til lavere forbruk om Vinmonopolet ikke selger de store forpakningene.</p>
<p>- Vi har blant annet sett på hva de har gjort i Australia hvor de selger maks enliterstørrelser. Der så man at man reduserte alkoholinntaket ganske mye, og det er verdt å se på erfaringene deres, sier Granlund.</p>
<p>Forslaget fremmes i en rapport som er bestilt av Helsedepartementet før de skal legge fram en ny folkehelsemelding.</p>
<p>Helsedirektoratets ønske blir imidlertid blankt avvist av eldre- og folkehelseminister Åse Michaelsen (Frp).</p>
<p>- Det er fullstendig uaktuelt for regjeringen å forby pappvin. Det vil derfor ikke komme et forbud mot dette i folkehelsemeldingen, sier Michaelsen til NTB.</p>
<p>Helsepolitisk talsmann i Høyre Sveinung Stensland reagerer også på forlaget, og mener det minner mest om en formynderstat.</p>
<p>- Forslaget er korka, og det bør tørkes. Vi må ha legitimitet for en streng alkoholpolitikk, men det må ikke bikke over til at vi blir en formynderstat, sier Stensland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et nyttig virkemiddel</div>
<div type="text">
<p>Forbud mot trelitere ligger som ett av mange innspill i en rapport Helsedirektoratet leverte til Helse- og omsorgsdepartementet i høst.</p>
<p>- Vi ønsker at det gjøres en utredning om dette kan være et nyttig virkemiddel for å få ned alkoholforbruket, sier Granlund til Dagbladet.</p>
<p>Hun er tydelig på at det selvsagt må vurderes i sammenheng med andre effekter, som for eksempel grensehandel. De har ikke vurdert eventuelle konsekvenser dette vil få for grensehandelen.</p>
<p>Norge har forpliktet seg til å redusere for tidlig død av ikke-smittsomme sykdommer (det som gjerne kalles livsstilssykdommer) med en tredjedel innen 2030.</p>
<p>- Vi vet at det er fire hovedårsaker her, fysisk inaktivitet, usunt kosthold, tobakksbruk og skadelig alkoholforbruk, og har foreslått tiltak på alle områder.</p>
<p>De andre tiltakene de har foreslått for å forhindre skadelig alkoholforbruk er høyere skatt på alkohol og en avvikling av taxfreeordningen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lite gjennomtenkt</div>
<div type="text">
<p>Ingunn Jordheim i Vin- og brennevinleverandørenes forening, VBF, vet ikke helt om hun tror på at forslaget er seriøst.</p>
<p>- Det å gå inn og forby en emballasjeform, som er hensiktsmessig for mange i ulike situasjoner, vet jeg ikke helt om jeg tror på, sier Jordheim til Dagbladet.</p>
<p>Hun tror heller ikke forslaget vil bli gjennomført. Det er det to årsaker til. Det vil være et handelshindrende tiltak, som kan skape problemer for Vinmonopolet, og det vil føre til økt grensehandel.</p>
<p>- Da vil man få enda mindre styring på hva nordmenn konsumerer, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>- Vil man forby pappvin, vil grensehandelen øke enormt. Og om grensehandelen øker, vil nok dette nulles ut.</p>
<p>Hun peker også på at pappvin, eller bag-in-box, er mer miljøvennlig enn ordinære vinflasker.</p>
<p>- Det viktigste vi gjør er å hegne om Vinmonopolet og sørge for at alkoholsalget i Norge foregår på en trygg måte, og ikke henger oss opp i emballasjeformer, sier Jordheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Svak økning</div>
<div type="text">
<p>I fjor utgjorde vin i pappkartonger 42 prosent av omsetningen på Vinmonopolet. Særlig selges det mye pappvin før høytider og ferier, opplyser kommunikasjonssjef Jens Nordahl i Vinmonopolet. Han tror ikke forbud vil gi nedgang i vinforbruket.</p>
<p>- Vi tror det vil føre til en kraftig økning av salg av vin på flaske, og vi tror også grensehandelen vil øke, sier han til NRK.</p></div></body></document>
