<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190331-tom-nordlie-jubel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tom-nordlie-jubel/70932491" frk="268 9 17 1756"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 15:42"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,obosligaen,morten berre,ham-kam,fotball,skeid,tom nordlie"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tom Nordlie-jubel</div>
<div type="ingress">Skeids comeback på nest øverste nivå i norsk fotball endte på best mulig måte. HamKam ble slått 1-0 i serieåpningen søndag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-31</div>
<div type="caption"><p>NORDLIE SEIRET: Tom Nordlie gikk seirende ut av kampen mot Ham-Kam. Her sammen med Morten Berre. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed kunne trener Tom Nordlie smile bredt i vårsola på Nordre Åsen. Han fikk se vingen Mesut Cän bli matchvinner med en god heading midt i annen omgang.</p>
<p>Stian Pettersen sto bak forarbeidet og fikk se at Can omsatte det gode innlegget i scoring mellom to HamKam-spillere.</p>
<p>Skeid er tilbake i 1. divisjon etter ti års fravær. Den tradisjonsrike Oslo-klubben rykket ned i 2009. Comebacket kunne samtidig også endt i nedtur. HamKam kom også til store sjanser på Nodre Åsen, men effektiviteten var fraværende hos gjestene.</p>
<p>Dermed fikk tidligere Tromsdalen-trener Gaute Helstrup en tung start på karrieren som trener i Hamar-klubben. Han erstattet Kevin Knappen foran årets sesong.</p>
<p>Jubel ble det også for et annet nyopprykket lag i søndagens 1. divisjonsrunde. Raufoss serieåpnet med en sterk 2-1-seier på bortebane mot Nest-Sotra.</p>
<p>Matias Belli Moldskred og Anton Henningsson scoret for opplendingene, mens for hjemmelaget fra Bergen endte dagen helsvart da danske Daniel Arrocha ble utvist rett før full tid.</p>
<p>Romeriksoppgjøret mellom Strømmen og Ull/Kisa endte 1-1. Sebastien Remme Berge sendte gjestene fra Jessheim i ledelsen etter 59 minutters spill på Strømmen stadion, men to minutter deretter utliknet Sivert Stenseth Gussiås for hjemmelaget på straffespark.</p>
<p>Lørdag sparket Start og Aalesund 1. divisjonssesongen i Kristiansand. Oppgjøret, som for ettertiden vil bli best husket for konflikten rundt Start-trener Kjetil Rekdal, endte 1-0 til gjestene fra Sunnmøre.</p></div></body></document>
