<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190829-jakter-300-skokjoper.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jakter-300-skokjopere/71536988" frk="875 9 54 5416"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 14:16"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Audun Hageskal, Marthe Ihle, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakter 300 skokjøpere</div>
<div type="ingress">Svaret kan ligge i huset, sa politiet i sommer. I går gikk de ut med et skoavtrykk fra boligen der Anne-Elisabeth Hagen (69) forsvant.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Audun Hageskal, Marthe Ihle, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-08-29</div>
<div type="caption"><p>SKOSPOR: Politiet håper at et skoavtrykk kan hjelpe dem på vei til å løse forsvinningsmysteriet. Her viser politiinspektør Tommy Brøske fram en Sprox-sko med samme sålemønster under pressekonferansen onsdag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FORSVINNINGSSAKEN: Politiinspektør Tommy Brøske etterlyser folk av skotypen Sprox. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p> <p>SKOAVTRYKK: Basert på dette avtrykket, og med hjelp fra Tyskland, klarte politiet å fastslå at skoavtrykket stammer fra en Sprox-sko. Foto: Politiet</p> <p>TO TYPER: Det skal være to skotyper av merket Sprox med samme såle. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LØRENSKOG-FORSVINNINGEN: Politet ber om tips etter funn av skoavtrykk ved boligen der Anne Elisabeth Hagen forsvant. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>LØRENSKOG / LILLESTRØM / OSLO (Dagbladet): I dagene og ukene etter at Anne-Elisabeth Hagen (69) forsvant fra sin bolig i Lørenskog 31. oktober i fjor, sikret politiet en rekke spor fra innsida av eneboligen.</p>
<p>Et av disse sporene delte politiet med offentligheten i går, under en pressekonferanse nøyaktig 301 dager etter at kona til milliardæren Tom Hagen (69) forsvant.</p>
<p>Da gikk politiet ut med bilder av det ene skoavtrykket fra boligen. Et avtrykk de ikke har klart å knytte til en spesifikk person. Nå jakter politiet personene bak 300 kontantkjøp av to spesifikke skotyper med samme såle, og etterlyser alle kjøperne.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er skoene</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha knyttet samtlige skoavtrykk i Hagen-boligen til spesifikke personer, satt politiet igjen med ett avtrykk som måtte identifiseres. I mai, etter å ha bedt utenlandske politimyndigheter om hjelp, kom et svar fra Tyskland.</p>
<p>Skoavtrykket stammer fra en fritidssko av det tyske merket Sprox, og var trolig i størrelse 45. To spesifikke Sprox-modeller har samme sålemønster, ifølge politiet.</p>
<p>I Norge selges skoene bare av Spar Kjøp-kjeden, som har 24 butikker i Norge, fra Kristiansand i sør til Kirkenes i nord. På Metrosenteret i Lørenskog, bare fem minutter unna Hagen-boligen, er det en Spar Kjøp-butikk. Kjeden selger også varer med postordre.</p>
<p>Politiet ber nå alle som har kjøpt en av de to aktuelle Sprox-modellene i størrelse 44, 45 eller 46 i perioden fra august 2016 til mai 2019, og har betalt kontant, om å melde seg. Det skal dreie seg om cirka 300 av totalt 1590 kjøp, ifølge politiet.</p>
<p>Skoene selges i en rekke land over hele verden, men det er bare salgene i Norge som nå er i politiets søkelys.</p></div>
<div type="title" level="3">Knyttes til gjerningsperson</div>
<div type="text">
<p>Det er flere ting ved skoavtrykkene som får politiet til å tro at en eventuell gjerningsperson kan ha brukt dem, uten at de ønsker å være konkrete.</p>
<p>- Avtrykket er funnet på et sted og avsatt på en slik måte at politiet vurderer det som sannsynlig at det tilhører en gjerningsperson, sa politiinspektør Tommy Brøske under pressekonferansen.</p>
<p>Skoene skal ha avsatt flere avtrykk innendørs i Hagen-boligen. Politiet har også grunn til å tro at skoene kan være lite brukt.</p>
<p>Dagbladet er kjent med at avtrykkene, som ble funnet i spesielt ett rom i boligen, blir ansett som svært sentrale av politiet.</p>
<p>- Er dette sporet som politiet tror skal oppklare saken?</p>
<p>- Vi har flere spor. Dette er ett av dem. Prosjektet for å få kartlagt dette og få tak i disse som har kjøpt og betalt skoene med kontanter i perioden, er nå svært viktig for oss for å få utelukket. I tillegg har vi andre prosjekter og andre spor som vi også jobber med, sier Brøske til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk beskjed</div>
<div type="text">
<p>Familiens bistandsadvokat, Svein Holden, forteller at familien var orientert om politiets publisering av informasjonen i forkant av pressekonferansen.</p>
<p>Til tross for at bildene og etterlysningen av tips fra publikum kommer først 301 dager etter forsvinningen, avviser Holden at familien mener dette burde vært gjort tidligere.</p>
<p>- Vi er ikke misfornøyde med tidspunktet for dette. Politiet har brukt tid på å etterforske sporet selv, og etterforskningen tar tid, sier Holden.</p>
<p>- Var det familien eller politiet som ønsket å gå ut med denne informasjonen nå?</p>
<p>- Dette er politiets eget initiativ. Familien har ikke bedt om det, sier Holden til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Svar i huset</div>
<div type="text">
<p>Det er flere måneder siden boligen ble frigjort til familien, og politiets arbeid på stedet ble ansett som avsluttet.</p>
<p>Dette til tross, Brøske var i juni tydelig på at huset ved Langvannet fremdeles var sentralt i etterforskningen, og at svaret kan ligge der.</p>
<p>Derfor har politiet finkjemmet huset som ligger ved Langvannet, tomta og området rundt med manngard, politihunder og dykkere.</p>
<p>De har også gjort 3D-skanninger av tomta og fått gjennomført lydanalyser inne i boligen.</p>
<p>For offentligheten er likevel skoavtrykket og det mye omtalte trusselbrevet Hagens ektemann Tom fant 31. oktober i fjor, de to mest konkrete sporene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ba om 90 millioner</div>
<div type="text">
<p>I trusselbrevet som ble funnet i Hagen-boligen 31. oktober, ble det hevdet at Anne-Elisabeth Hagen var blitt bortført.</p>
<p>I brevet ble det også framsatt et løsepengekrav på om lag 90 millioner kroner. De angivelige kidnapperne ba om å få utbetalt løsepengene i en digital valuta, en såkalt kryptovaluta.</p>
<p>Brevet har vært gjenstand for en rekke analyser. I et intervju med Dagbladet tidligere i sommer fortalte politiet at de hadde et konkret tall på hvor mange steder brevpapiret kunne ha vært solgt.</p>
<p>Dette er steder både i Norge og i utlandet, fortalte politiet da.</p></div></body></document>
