<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-henrik-ingebrigtsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/henrik-ingebrigtsen-med-ny-norsk-rekord/71186154" frk="476 20 55 2714"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 18:35"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted, Øyvind Godø (på Bislett)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="bislett games,henrik ingebrigtsen,sport,friidrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Henrik Ingebrigtsen med ny norsk rekord</div>
<div type="ingress">Slo rekord som har stått i 18 år på 3000 meter under Bislett Games.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted, Øyvind Godø (På Bislett)</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>NY NORSK REKORD: Henrik Ingebrigtsen slo den norske rekorden med nesten fire sekunder. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>LATTER: Leif Olav Alnes har hjulpet Karsten Warholm med å bli en av verdens beste friidrettsutøvere. Kanskje årsaken er hans smittende humør? Programleder: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Følg resten av Bislett Games i Dagbladets livestudio utover kvelden.</p>
<p>Det ble satt et hardt tempo fra start på 3000 meter, og Henrik Ingebrigtsen la seg tidlig inne ved lista bak i feltet. Etter hvert gikk det roligere, og Ingebrigtsen hang fint med. Han lå an til å slå den norske rekorden etter 2200 meter.</p>
<p>- Han er i draget nå Ingebrigtsen. Her er alt mulig, sa NRKs Jann Post på direkten.</p>
<p>Og Ingebrigtsen knuste den 18 år gamle rekorden til Marius Bakken med nesten fire sekunder, da han løp inn mål på tiden 7.36,85. Det holdt til en imponerende fjerdeplass i det tøffe feltet.</p>
<p>- Jeg var heldig med mye. Det gikk seint i starten og det passet meg veldig bra. Det er lov å være heldig, sier Ingebrigtsen til NRK etter løpet.</p>
<p>Selemon Barega vant løpet foran Joshua Cheptegei og Nicholas Kipkorir Kimeli.</p></div>
<div type="title" level="3">Haltet</div>
<div type="text">
<p>Han forteller selv at han følte han haltet da det var 1000 meter igjen av løpet.</p>
<p>- Men da var jeg i et så godt driv. Det er en god følelse å ha sprunget 2000 meter og du kjenner: «Dette er en oppvarming, nå begynner vi å kjøre», sier Ingebrigtsen.</p>
<p>- Jeg blir stolt, jeg blir glad og jeg blir rørt, før det er en stor prestasjon, sier pappa Gjert Ingebrigtsen til NRK etter løpet.</p>
<p>Han er ikke bekymret for at sønnen haltet litt underveis.</p></div>
<div type="title" level="3">Jaget rekord</div>
<div type="text">
<p>Henrik Ingebrigtsen hadde på forhånd et håp om å slå den norske rekorden til Marius Bakken på 3000 meter på Bislett Games i kveld. Den lød på 7.40,77 og ble satt tilbake i 2001.</p>
<p>- Jeg skal prøve alt jeg kan for å ta norsk rekord, men da er jeg avhengig av at kroppen spiller på lag, at hofta ikke begrenser meg. Jeg må være smertefri for å springe så fort, og at løpsopplegget blir et jeg kan håndtere. Hvis det går for fort fra start, da er jeg ferdig, sa Henrik Ingebrigtsen til Dagbladet.</p>
<p>Det klarte den eldste av løpebrødrene.</p>
<p>28-åringen var vraket fra årets drømmemil, der brødrene Jakob og Filip skal løpe seinere i kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadetrøbbel</div>
<div type="text">
<p>Henrik Ingebrigtsen trøblet med skader i to måneder, og har selv uttalt at han er et godt stykke bak brødrene når det gjelder form.</p>
<p>Før stevnet uttalte Gjert Ingebrigtsen at han var mest spent på Henrik sitt løp, med tanke på utfordringene sønnen har hatt.</p>
<p>Karsten Warholm løper 400 meter hekk klokka 21.32, mens Jakob og Filip Ingebrigtsen løper drømmemila kl. 21.51.</p></div></body></document>
