<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191113-tar-beslag-i-manshau.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tar-beslag-i-manshaus-millionformue/71813153" frk="436 7 22 2874"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 12:19"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tar beslag i Manshaus' millionformue</div>
<div type="ingress">Politiet tar beslag i millionformuen til terror- og drapssiktede Manshaus. 22-åringen motsetter seg beslaget.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-11-13</div>
<div type="caption"><p>BESLAG: Den terror- og drapssiktede 22-åringen motsetter seg beslaget, og vil prøve saken for retten. Foto: Jørn H Moen / Dagbladet</p> <p>POLITISK: Forsvarer Unni Friis redegjør for hvorfor Philip Manshaus ønsket å holde et lengre innlegg under dagens fengslingsmøte mot den draps- og terrorsiktede mannen fra Bærum. Video: Emilie Rydning Foto: Hans Arne Vedlog</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet tar beslag i millionformuen til draps- og terrorsiktede Philip Manshaus for å sikre betaling av erstatning og oppreisning til etterlatte, skriver Nettavisen.</p>
<p>Oslo politidistrikt har kontroll over formuen hans, slik at han ikke kan disponere den selv. De vil sikre betaling av erstatning og oppreisning til etterlatte og ofre, skriver avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Beslag i leilighet</div>
<div type="text">
<p>Av dokumenter Nettavisen har fått tilgang til, går det fram at det gjelder en halvpart av en leilighet han eier i Oslo, og politiet har tatt heft i verdier på inntil fem millioner kroner.</p>
<p>Ifølge eiendomsregisteret ble leiligheten kjøpt av Manshaus og et familiemedlem for 5,9 millioner kroner i november 2016.</p>
<p>Politiet har også sikret seks ulike kontoer som den terrorsiktede disponerer, ifølge avisa.</p>
<p>I en beslutning fra Asker og Bærum tingrett, opplyses det om at beslaget er for å sikre betaling av erstatning, oppreisninger og saksomkostninger, skriver Nettavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Motsetter seg beslaget</div>
<div type="text">
<p>Manshaus skal ha motsatt seg beslaget og vil prøve saken for retten.</p>
<p>- Min klient samtykker ikke til heftelsen fordi han ønsker å disponere over midlene sine selv. Han vil derfor ha en rettslig behandling av dette, sier forsvarer Unni Fries til Nettavisen.</p>
<p>Dagbladet har tidligere meldt om at 21-åringen sitter på eiendommer til flere millioner kroner. I tillegg hadde mannen i 2018 en formue på snaue tre millioner kroner.</p>
<p>Den rettslige behandlingen skjer i Asker og Bærum tingrett torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Forklarte seg i retten</div>
<div type="text">
<p>Det var lørdag 10. august at moskeen Al-Noor Islamic Centre i Bærum ble rammet av terror, men ingen personer ble alvorlig skadd. Kort tid før moskéangrepet drepte Manshaus sin 17-år gamle stesøster Johanne Zhangjia Ihle-Hansen.</p>
<p>Manshaus har forklart i retten at motivasjonen for ham har vært å verne «mitt folks framtidige generasjoner», som han mener står på randen av utryddelse.</p>
<p>Han forklarer dette som motivasjon både for angrepet på al-Noor-moskeen og for drapet på stesøstera Johanne Ihle-Hansen (17).</p>
<p>I fire minutter redegjorde han for sin ideologi, med flere begreper som også går igjen i terrordømte Anders Behring Breiviks uttalelser og tekster.</p>
<p>Ekstremismeforsker Tore Bjørgo kaller Manshaus' forklaring for et oppkok av andre høyreekstreme terrorister og et forsøk på å legitimere mord. Terrorforsker Anders Romarheim påpeker at det er flere likheter med Breivik.</p></div></body></document>
