<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190822-lillesostera-far-dra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/lillesostera-far-drapstrusler-pa-facebook/71513616" frk="1339 15 117 7727"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 05:20"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lillesøstera får drapstrusler på Facebook</div>
<div type="ingress">Det har gått 50 år siden Sharon Tate ble brutalt myrdet i sitt eget hjem. Søstera Debra Tate kjemper for å holde de ansvarlige i fengsel.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-08-22</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Sharon Tate var et av Hollywoods største stjerneskudd da hun for 50 år siden ble brutalt myrdet i sitt eget hjem. Nå forteller lillesøstera Debra Tate om kampen om å holde minnet hennes i live. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MISTET SØSTERA: Debra Tate har viet livet sitt til å holde minnet etter Sharon Tate i live. Hun var bare 16 år gammel da hun brått mistet storesøstera. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MANN OG KONE: Sharon Tate og ektemannen Roman Polanski ventet barn sammen da Tate ble drept. Her er duoen avbildet på bryllupsdagen i 1968. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ORDRE OM Å DREPE: Charles «Tex» Watson tok med seg Atkins og Krenwinkel for å drepe de som befant seg i «huset der Terry Melcher pleide å bo», etter ordre fra Charles Manson. Her er han avbildet i 1970. Foto: NTB Scanpix</p> <p>I RETTEN: Susan Atkins, Patricia Krenwinkel og Leslie Van Houten på vei inn i rettssalen i 1970. De tre kvinnene holdt hender og sang i gangene av rettslokalet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PÅGREPET: Susan Atkins avbildet etter å ha blitt pågrepet i 1969. Hun var 26 år gammel på daværende tidspunkt, like gammel som Tate var da hun ble drept. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DØMT TIL LIVSTID: Charles Watson sitter fortsatt i fengsel, og der kan det se ut til at han blir værende - da han stadig får avvist søknadene om prøveløslatelse. Her er han avbildet i 2011. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MANSONS KVINNER: I «Charlie Says» møter vi Leslie Van Houten, Patricia Krenwinkel og Susan Atkins i fengselet, der de fremdeles tror at å drepe for Charles Manson var en del av en større kosmisk plan. Video: Ifc Films</p> <p>STJERNE: Drapet på Sharon Tate sjokkerte en hel verden i 1969. Siden den gang har det blitt skrevet bøker og laget filmer og tv-serier om den skjebnesvangre natta. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ONCE UPON A TIME IN HOLLYWOOD: For første gang er Hollywoods kanskje to største mannlige stjerner sammen på lerretet.</p> <p>SKUESPILLER: Australske Margot Robbie spiller rollen som Sharon Tate i «Once Upon a Time in Hollywood». Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg får dødstrusler på Facebook. Folk prøver å bryte seg inn gjennom porten min. Jeg har raringer blant følgerne mine i sosiale medier. Det er alarmerende, og jeg ville vært en idiot hvis jeg ikke var oppmerksom på det og behandlet det som troverdig, sier Debra Tate til People.</p>
<p>66-åringens etternavn høres kanskje kjent ut for mange, og det er det. For 50 år siden, i 1969, ble skuespilleren og modellen Sharon Tate brutalt myrdet av tre medlemmer av den såkalte «Manson-familien», ledet av den nå avdøde kultlederen Charles Manson. Debra Tate var bare 16 år gammel da storesøstera ei augustnatt brått ble revet fra henne.</p>
<p>Siden den gang har hun viet livet sitt til å holde søsteras minne i live - ved å kjempe for å holde de ansvarlige der hun mener de hører hjemme: I fengsel.</p>
<p>Dette til tross for at hun på veien har måttet tåle flere ubehagelige opplevelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Brutalt myrdet</div>
<div type="text">
<p>9. august 1969 tok Patricia Krenwinkel (71), Susan Atkins, Charles «Tex» Watson (73) seg inn i hjemmet til 26 år gamle Sharon Tate i Los Angeles. Der bodde hun sammen med ektemannen, regissør Roman Polanski (86), som var bortreist på en jobbreise på daværende tidspunkt.</p>
<p>Det var Watson som hadde fått instrukser fra Charles Manson selv om å ta med seg de to kvinnene og «reise til huset der Terry Melcher pleide å bo - og totalødelegge alle som var der».</p>
<p>Musikkprodusent Terry Melcher hadde tidligere bodd i huset som Sharon Tate og ektemannen leide, og det skal ha vært en uenighet mellom Melcher og Manson som var bakgrunnen for drapene som fant sted. Melcher hadde flyttet ut av det aktuelle huset i januar det samme året.</p>
<p>Vel inne i huset drepte de tre Tate, som på daværende tidspunkt var gravid i åttende måned, samt tre venner av henne som var på besøk. I tillegg ble en 18 år gammel gjest drept på vei ut av huset.</p>
<p>Fem mennesker mistet livet - Sharon Tate, Jay Sebring, Abigail Folger, Voytek Frykowski og Steven Parent. Kroppene deres ble funnet av politiet dagen etter.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt til døden</div>
<div type="text">
<p>Som nevnt har Sharon Tates lillesøster, Debra, i alle år kjempet for å holde gjerningspersonene i fengsel. Dette kan 66-åringen sies å ha lykkes med.</p>
<p>Charles Manson drepte ingen selv, men ble dømt for medvirkning til drapene på Tate og vennene hennes i 1969 - i tillegg til drapene på ekteparet Leno og Rosemary LaBianca, som fant sted dagen etter. Han døde i fengselet 19. november 2017, og ble 83 år gammel.</p>
<p>Susan Atkins innrømmet under rettssaken i 1970 å ha knivstukket Tate, og sammen med Manson, Krenwinkel, Watson og Leslie Van Houten (69) - som var med på drapet av LaBianca-ekteparet - ble hun dømt til døden i 1971. Atkins døde i fengselet i 2009, 61 år gammel.</p>
<p>Også Watson, Krenwinkel og Van Houten ble dømt til døden, men i 1972 ble alle dødsdommene omgjort til livstid, da staten California avskaffet dødsstraffen.</p>
<p>Patricia Krenwinkel er i dag 71 år gammel, og en av de kvinnene i USA som har sittet lengst i fengsel. Ifølge Refinery 21 har hun tatt en mastergrad i fengselet.</p>
<p>Også Watson sitter i fengsel, og har i dag blitt 73 år gammel. Seinest i 2016 søkte han om prøveløslatelse, uten hell.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke glemme søstera</div>
<div type="text">
<p>Samtlige av de ovennevnte har ved flere anledninger søkt om prøveløslatelse, og Debra har vært til stede under alle høringene. Der representerer 66-åringen familiemedlemmer som av ulike årsaker ikke kan delta, og stiller med underskrifter hun har samlet gjennom en hjemmeside.</p>
<p>Dette gjør hun til tross for at hun opp gjennom åra har hatt flere ubehagelige opplevelser. Blant annet dukket en mann opp på døra hennes for kort tid siden og spurte om hun var i slekt med Sharon Tate. Mannen hevdet at han hadde en beskjed til henne fra Manson.</p>
<p>Som reaksjon fant hun fram hagla si, og viste at hun var bevæpnet. Den fremmede mannen gikk, men likevel er det slike hendelser som gjør at hun har valgt å leve et ganske tilbaketrukket liv.</p>
<p>Men å la søstera bli glemt er uaktuelt for 66-åringen. Nettopp dét trenger hun nok ikke bekymre seg for, da de brutale drapene som fant sted for 50 år siden har inspirert bøker, tv-programmer og filmer.</p></div>
<div type="title" level="3">På kinolerretet</div>
<div type="text">
<p>Sharon Tate er blant annet portrettert i den nye storfilmen «Once Upon a Time in Hollywood», regissert av Quentin Tarantino. Filmens handling er satt til 1969, samme år som Sharon Tate ble drept. Det er den australske skuespilleren Margot Robbie (29) som spiller henne.</p>
<p>Debra Tate har sett filmen, noe som ga henne et gledelig gjensyn med søstera - til tross for at det ikke er historien om den tragiske natta som er handlingen.</p>
<p>- Jeg visste at historien kom til å dreie seg om karakterene til Leonardo DiCaprio og Brad Pitt. Jeg mener, jeg skulle gjerne ønske at Quentin Tarantino ville fortelle Sharon Tates historie, og jeg hadde elsket å se Margot Robbie spille henne, fortalte Debra nylig i et intervju med Vanity Fair.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tårene trillet</div>
<div type="text">
<p>Det er liten tvil om at Margot Robbie imponerte 66-åringen med tolkningen av storesøstera. I intervjuet med magasinet forteller Debra om da hun fikk være til stede under innspillingen av storfilmen.</p>
<p>- Hun fikk meg til å gråte, for hun hørtes akkurat ut som Sharon. Tonefallet hennes var akkurat som Sharon sitt, og det rørte meg så mye at tårene trillet. Skjorta mi var våt, forteller Debra, før hun avslutter:</p>
<p>- Jeg fikk faktisk se storesøstera mi igjen ... Nesten 50 år seinere.</p>
<p>Quentin Tarantino hadde på sin side en klar tanke om hvordan han ville portrettere Sharon Tate i sin nye film:</p>
<p>- Jeg ville vise folk et glimt av Sharon før mordet, så de kan se på henne som noe mer enn bare et offer, fortalte regissøren nylig til nettstedet Entertainment Weekly.</p></div></body></document>
