<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191027-odegaard-assisterte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/odegaard-assisterte-svensk-supertalent/71753912" frk="525 15 48 3176"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 12:55"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard assisterte svensk supertalent</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard slet med å involvere seg lenge. Men nordmannen fant til slutt svenske Alexander Isak, som avgjorde en sjansefattig kamp.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>AVGJØRENDE: Nok en gang var Ødegaard viktig da Real Sociedad vant. Foto: AP Photo / Joan Monfort / NTB Scanpix</p> <p>ANALYSE: Dagbladets fotballkommentator, Morten P, analyserer landslaget før de møter Romania tirsdag. Foto: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Celta Vigo - Real Sociedad 0-1 (0-0)</p>
<p>Martin Ødegaard og Real Sociedad hadde muligheten til å ta seg til andreplass på tabellen i La Liga. Med seier ville de hatt like mange poeng som Barcelona og bare slått av bedre målforskjell mellom de to lagene.</p>
<p>Ødegaard har spilt en stor rolle i å komme dit de er i dag, og nordmannen startet i dag sin tiende kamp på rad.</p>
<p>Det viste seg å være et smart trekk av Real Sociedad-treneren, fordi Ødegaard viste seg nok en gang å være avgjørende. Nordmannen fikk ballen utenfor sekstenmeteren til Celta Vigo, og sendte en flott stikker til svenske Alexander Isak.</p>
<p>Spissen gjorde så en flott vending før han leverte en god avslutning.</p>
<p>Martin Ødegaard with the assist and Alexander Isak with a pinpoint finish! &#127475;&#127476;&#127480;&#127466;</p>
<p>The Norwegian gets his third assist of the season as @RealSociedad breaks the deadlock with just 10 minutes to go!#LiveOnStrive pic.twitter.com/gdHtq8qc5T</p>
<p>— Strive Sport (@strivesport) 27. oktober 2019</p>
<p>Dette var Ødegaards tredje assist for sesongen. I tillegg har han to scoringer.</p>
<p>Dermed avgjorde den skandinaviske duoen en viktig kamp som sender La Real til andreplass i La Liga. Nå har de lik poengsum som Barcelona.</p>
<p>Motstander Celta Vigo trengte sårt en seier, ettersom de lå bare én plass over nedrykksstreken.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor Celta-sjanse</div>
<div type="text">
<p>Etter ti minutter spilt fikk Ødegaard ballen i drømmeposisjon utenfor sekstenmeteren. Han skar innover, men ballen gikk via en Celta Vigo-spiller og noen centimeter utenfor mål.</p>
<p>Ellers var den første halvtimen preget av få sjanser, og relativt rolig tempo. Ødegaard var noe involvert, men det var gjerne dypere i banen.</p>
<p>Etter 35 minutter fikk vi kampens største sjanse på det tidspunktet. Det var Celta Vigos Santi Mina som var svært nære å stupheade inn 1-0 for vertene etter en corner, men ballen gikk like utenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Utnyttet ikke mulighet</div>
<div type="text">
<p>Andre omgang startet ganske lik som første omgang. Det var mange stopp i spillet på grunn av frispark, og det var få sjanser å spore. Heller ikke Ødegaard kom seg ordentlig inn i kampen.</p>
<p>Etter 65 var Pape Cheick seint inne i en takling på Igor Zubeldia. Det førte til Celta Vigo-spillerens andre gule kort, og dermed ble han utvist. Celta måtte med andre ord spille en snau halvtime med ti mann på banen.</p>
<p>Like etter var Ødegaard farlig frampå, der han hadde mulighet til å skyte fra 18-19 meter. Nordmannen klarte ikke å dra seg forbi siste mann for å få nok plass, og dermed ble det ikke en sjanse ut av det. Men der kunne nok Ødegaard fått til mer.</p>
<p>Men mot slutten av kampen stemte det endelig for Ødegaard. Han sendte en frekk stikker til sin svenske kollega Alexander Isak. Han gjorde ingen feil alene med keeper, og sendte Real Sociedad i ledelsen på tampen av kampen.</p></div></body></document>
