<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190308-nesten-bra---de-best.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/nesten-bra--de-beste-rettene-her-er-gode/70838508" frk="695 3 14 4176"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 11:50"/>
<attribute name="author" value="Robinson &amp; Fredag"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nesten bra: – De beste rettene her er gode</div>
<div type="ingress">Nordiske Goat ønsker å være en innovativ nyskapning. Det er ikke nok. Det er ikke nok.</div>
<div type="author">Robinson &amp; Fredag</div>
<div type="date">2019-03-08</div>
<div type="caption"><p>PÅHOTELL: Restauranten som ligger i hotell Guldsmeden har høye ambisjoner, men et godt stykke igjen, mener anmelderne. Foto:</p> <p>NY-NORDISK: Goat har en nordisk stil, men smakene sitter ikke helt ennå.</p> <p>VIL UTFORDRE: Goat vil utfordre «matkulturen i Oslo», sier de selv. Ambisjonene er høye. For høye?</p> <p>HERFRA OG DERFRA: Det er ingredienser fra Asia, Spania og trøfler på Goats meny.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvordan har dere hørt om oss?, var det første Robinson og Fredag ble spurt om da de ankom Goat – en liten økologisk restaurant som ligger i hotellet Guldsmeden, på Skillebekk vest i Oslo.</p>
<p>Goat åpnet seinhøsten 2018, kaller seg et nordisk restaurantkonsept, og har som uttalt ambisjon å «utfordre matkulturen i Oslo». Intet mindre. Inntil videre er Goat imidlertid et ubeskrevet blad, og bakgrunnen for spørsmålet de fikk, forsto Robinson og Fredag, er at det i all hovedsak er gjester fra hotellet som finner veien inn i restauranten. Foreløpig hadde Robinson og Fredag hele restauranten for seg selv.</p>
<p>– Menyen ser i alle fall spennende ut, selv om det er å trekke det vel langt å kalle det utpreget nordisk, sa Fredag.</p>
<p>Treretteren koster 550 kroner, og med hyggelig og kyndig veiledning fra Sandra Malalah, den ene halvdelen av den unge duoen som står bak Goat, valgte Robinson og Fredag å utvide med et par småretter.</p>
<p>Forretten var is laget på den asiatiske sitrusfrukten yuzu og svarte sesamfrø, og kom med rogn fra sik og chips av blå potet.</p>
<p>– Spennende og utradisjonelt med is til forrett, sa Robison.</p>
<p>– Det er gode smaker og fungerer fint.</p>
<p>Neste rett, «nordic pickles» med hummus – en nordisk-midtøstensk crossover – var dessverre forglemmelig. Brokkoli, nepe og rødbete hadde øyensynlig blitt syltet sammen, med konsekvensen at alt både så ut som, og smakte, rødbete.</p>
<p>I glassene fikk de imidlertid en god Chardonnay fra Sandhi i California.</p>
<p>Robinson fikk i tillegg en «lobster latte», som viste seg å være luftig hummersuppe servert i en espressokopp, toppet med strø av kaffebønner.</p>
<p>– De har åpenbart ambisjoner om å være innovative på kjøkkenet her, men foreløpig er det ikke overbevisende, sa Robinson.</p>
<p>– De får ikke akkurat drahjelp av lokalet heller, sa Fredag og kikket rundt seg på det litt gammelmodige Home and Cottage-aktige interiøret – åpenbart hotellets designvalg, ikke restaurantens.</p>
<p>Kveldens hovedrett var risotto med rødbete, portobellosopp og syltet kålrot. Risottoen hadde en frisk farge fra rødbetene, og soppen bidro med fyldig umami-smak. Fra vinpakken, til 390 kroner for tre glass, fikk de en dyp og noe krydret naturvin på Syrah-druen, fra produsenten Testalonga i Sør-Afrika.</p>
<p>– Jeg vil ikke si at de «utfordrer matkulturen i Oslo» med denne hovedretten, men det smaker godt likevel, oppsummerte Fredag.</p>
<p>Før desserten gikk Robinson og Fredag gjennom et lite knippe av rettene fra det som ble kalt «lounge menyen».</p>
<p>«Trøffeltoast» var en helt streit grillet toast med ost, men smaken av trøffel var vanskelig å få tak i.</p>
<p>En variert planke med blant annet blodpudding og fennikelsalami, hevet heller ingen øyenbryn – med ett viktig unntak: Et lite stykke «etisk fois gras» fra en spansk bonde, verdensberømt i matkretser, fordi han visstnok er den eneste som greier å lage den eksklusive posteien, uten å brutalt tvangsfore gjess.</p>
<p>Kan hende spilte opplevelsen av å spise fois gras uten dårlig samvittighet inn, men både Robinson og Fredag var enige om at den var strålende, med feit og kraftig smak.</p></div>
<div type="title" level="3">Søk i våre 5000 oppskrifter</div>
<div type="text">
<p>Etter et helnorskt ostefat, med blant annet ramsløkost fra myrdal, blåmuggost fra Fønix i Stavanger og kompott av havtornbær, ble desserten dessverre en skuffelse.</p>
<p>Ideen var god – terte med sjokoladeganache, is av potet og potetchips – men utførelsen sto ikke i stil. Tertedeigen var tjukk og hard, og isen av potet var kornete og smakte lite.</p>
<p>– Det hjelper ikke at sjokoladeganachen og stouten fra Eiker ølfabrikk er god. Dette funker ikke, sa Robinson.</p>
<p>– Det er litt synd, sa Fredag.</p>
<p>– De beste rettene her er gode, og det står ikke på ambisjonene, men de har en lang vei igjen til toppen.</p></div></body></document>
