<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-dagbladet-nar-stadig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dagbladet-nar-stadig-nye-hoyder/70808282" frk="430 24 67 2722"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 16:37"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,journalistikk,dagbladet pluss,dagbladet,gullpil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagbladet når stadig nye høyder</div>
<div type="ingress">- Stadig flere vil betale for kvalitetsjournalistikk.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>80 000 PLUSS: Dagbladets Pluss-redaksjon kan juble for stadig flere abonnenter. - Vi har passert 80 000, faktisk 81 000, sier Jonas Pettersen, redaksjonssjef for Dagbladet Pluss (med caps, popkorn og hånda i været). Foto: Hans Arne Vedlog</p></div>
<div type="text">
<p>2019 har så langt vært fantastisk start på året for Dagbladet. De første ukene i år kan avisa vise til 25 prosent økning i sidevisninger og 13 prosent økning i unike brukere på mobil - sammenliknet mot samme periode i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">80 000 Pluss</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet Pluss, som er et abonnement leserne må betale for, har lenge opplevd en jevn økning. Pluss-abonnementet gir tilgang på en rekke bakgrunns- og dybdeartikler, anmeldelser og Magasinartikler m.m. - i tillegg til E-avisa, den digitale papiravisa.</p>
<p>I dag markerte Dagbladet at avisa har passert 81 000 Pluss-abonnenter.</p>
<p>- Vi er veldig glade for at vi har over 80 000 lesere som vil betale for kvalitetsjournalistikk. Vi ser at de er veldig opptatte av dokumentarer og avsløringer, men det er også stor interesse for forbrukerjournalistikk innen livsstil, bil, trening og tester, sier Jonas Pettersen, redaksjonssjef for Dagbladet Pluss.</p></div>
<div type="title" level="3">- En miks av tungt og lett</div>
<div type="text">
<p>Så langt i 2019 har Dagbladet hatt over 4,3 millioner sidevisninger hver dag på mobil. Avisa får stadig flere brukere, også Dagbladet Pluss. Undersøkelser viser at de som klikker seg inn på Db.no, leser mer enn før.</p>
<p>Mandag feiret Pluss-avdelingen med å invitere alle husets ansatte på popkorn og softis i kantina.</p>
<p>- Pluss er et bredt produkt som skal ha en miks av tunge og lette saker hver dag, og vi vil framover levere enda mer innhold som leserne våre setter pris på, sier Pluss-sjef Jonas Pettersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gir arkiv-tilgang</div>
<div type="text">
<p>Han mener at det stadig blir mer aksept for å betale for kvalitetsjournalistikk. For et halvt år siden, i august 2018, markerte Dagbladet Pluss at abonnementstallet var 60 000.</p>
<p>- Nå markerer vi 80 000, eller rettere sagt 81 000 abonnenter, sier Pettersen.</p>
<p>I tillegg til prisvinnende journalistikk og tilgangen på alle Dagbladets digitale flater, gir også et Pluss-abonnement tilgang til søk i Dagbladets arkiv helt tilbake til 1869.</p></div>
<div type="title" level="3">«Barnevernets engler»</div>
<div type="text">
<p>Den mest solgte Pluss-saken i Dagbladets historie, er en kritisk avsløring om en barnevernssak - en sterk historie om tre tenåringsvenninner. I dag er det bare en av dem som er i live.</p>
<p>Saken heter «Barnevernets engler» og handler om barnevernsbarn og narkotika.</p>
<p>Den nest mest solgte saken er i en helt annen journalistisk sjanger, og er en test av felleski.</p>
<p>- Vi fortsetter å satse på kvalitetsjournalistikk. Det gir økt markedsandeler, sier Jonas Pettersen, redaksjonssjef for Dagbladet Pluss.</p></div></body></document>
