<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190722-solskjar-avslorer-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-avslorer-toft-dilemma/71419149" frk="552 2 7 3269"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 05:18"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær avslører tøft dilemma</div>
<div type="ingress">Snart må Ole Gunnar Solskjær bestemme seg for hvem som blir kaptein for Manchester United. Det er lettere sagt enn gjort.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-07-22</div>
<div type="caption"><p>VANSKELIG VALG: Ole Gunnar Solskjær må snart velge sin kaptein for neste sesong. Foto: Roslan RAHMAN / AFP / NTB Scanpix</p> <p>LEKESTUE: Manchester United-stjerna Paul Pogba koser seg på ferie. Video: Paul Pogba</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær og Manchester United er i full gang med å sette sammen et konkurransedyktig lag for neste Premier League-sesong. Han har hentet Daniel James fra Swansea for rundt 150 millioner norske kroner. I tillegg slo klubben på stortromma og signerte Aaron Wan-Bissaka for en sum på over en halv milliard.</p>
<p>Noen kjente navn har også forlatt «Drømmenes teater» i løpet av sommeren. Ander Herrera og Antonio Valencia har dratt til henholdsvis Paris Saint-Germain og Liga de Quito i Ecuador.</p></div>
<div type="title" level="3">Må finne ny kaptein</div>
<div type="text">
<p>Valencia var klubbens kaptein siden Michael Carrick la opp i fjor sommer. Nå må Solskjær finne seg en ny mann som skal bære kapteinsbindet.</p>
<p>Det har gått rykter om at Paul Pogba er en kandidat, men samtidig er hans framtid i klubben usikker. Han linkes til blant annet Real Madrid, og kan flytte på seg dersom spanjolene åpner lommeboka.</p>
<p>Ashley Young kan også være et alternativ, med tanke på at han vikarierte som kaptein fra tid til annen da Valencia ikke spilte. Det gjelder også Solskjærs sisteskanse, David de Gea.</p>
<p>Før Valencia har United blant annet hatt ledertyper som Roy Keane, Gary Neville og Nemanja Vidic. Nå innrømmer Solskjær i et intervju med tabloidavisa Daily Mail at det ikke finnes så mange av den typen spillere i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Savner ledertyper</div>
<div type="text">
<p>Nordmannen avslører at han har fortsatt mye kontakt med Uniteds tidligere kaptein Roy Keane. Solskjær hinter til at han har fått råd av Keane rundt kapteinsrollen i klubben.</p>
<p>- Jeg holder kontakten med Roy, og jeg har vært hjemme hos ham til en kopp te, sier Solskjær og fortsetter:</p>
<p>- Jeg hører alltid på Roy og hans meninger. Jeg setter dem veldig høyt.</p>
<p>Keane har stadig vært kritisk til United etter at Sir Alex Ferguson ga seg i 2013, men likevel hevder Solskjær at de har et godt forhold fortsatt og at de er gode venner.</p>
<p>Nordmannen hevder at det er få ledertyper i fotballverden av Keanes kaliber.</p>
<p>- Vi har hatt Robbo (Bryan Robson), Gary (Neville), Giggsy (Ryan Giggs), Keano (Roy Keane). Alle ville elsket å ha dem som leder, men slik samfunnet er i dag, så er det ikke mange igjen av slike typer, mener Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3"> Kan bli «diktator»</div>
<div type="text">
<p>Likevel, Solskjær må finne sin kaptein snart. Og det finnes forskjellige måter å finne sin mann på. Og det virker som Solskjær holder kortene tett til brystet foreløpig.</p>
<p>- Det finnes forskjellige måter å velge en kaptein på. Man kan ha en klubbkaptein, man kan la spillerne velge eller så kan jeg være som en diktator, sier Solskjær og hinter til at han kan ta beslutningen på egen hånd.</p>
<p>Om Solskjær lar spillerne velge selv, eller om han skal være «diktator», gjenstår å se. Det i hvert fall ingen tvil om at nordmannen har en viktig beslutning å ta før sesongstart, der United møter Chelsea i første serierunde.</p>
<p>Spillerne skal først gjennom en oppkjøringsturné i Australia, Singapore og Kina. Det kan tenkes at Solskjær blir klokere rundt kapteinssituasjonen etter de kampene.</p></div></body></document>
