<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190527-barnehage-opprorere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/barnehage-opprorere-provosert---vil-skifte-ut-styrelederen/71112529" frk="554 6 24 3651"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 12:30"/>
<attribute name="author" value="Arnhild Aass Kristiansen, Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barnehage-opprørere provosert - vil skifte ut styrelederen</div>
<div type="ingress">Klart for oppvaskmøte i Private barnehagers landsforbund.</div>
<div type="author">Arnhild Aass Kristiansen, Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-05-27</div>
<div type="caption"><p>VARM VELKOMST: Med et bilde av barn med ballonger og sin logo med smilende barneansikter ønsker Private Barnehagers Landsforbund (PBL) velkommen til landsmøte på mandag. Nå trues idyllen av et barnehageopprør. Foto: PBL</p></div>
<div type="text">
<p>Under et bilde av lekende barn og en logo med smilende barneansikter ønsker Private barnehagers landsforbund (PBL) velkommen til landsmøte mandag og tirsdag.</p>
<p>Men ikke alle tror det blir så hyggelig.</p>
<p>- Et vepsebol, sier barnehage-eier Royne Berget om motstanden Aksjonsgruppa for enkeltstående barnehager har møtt i sitt forsøk på å «rydde opp» i PBL.</p>
<p>Nå håper de på flertall for vedtektsendringer, slik at enkeltstående barnehager som ikke er på landsmøtet kan gi fullmakt til noen fra en annen kommune - og for å skifte ut styreleder Eirik Husby.</p></div>
<div type="title" level="3">Mobiliserer til opprør</div>
<div type="text">
<p>For Royne Berget personifiserer styreleder Eirik Husby mye av det som er galt i PBL.</p>
<p>De to har vært uenige blant annet om en bemanningsnorm med minstekrav til bemanning per barn. Styret mente at dette ikke kunne gjennomføres med dagens finansiering.</p>
<p>Dessuten reagerer Berget på en lenge verserende tilsynssak hvor Fylkesmannen nylig avgjorde at Husbys barnehage Økernly må betale tilbake 800 000 kroner. Grunnen er at barnehagen hadde for lav bemanning.</p>
<p>«Spørsmålet som er betimelig å stille, er om tilliten til Husby virkelig er til stede i den brede medlemsmassen», skriver Berget og to andre barnehageeiere i et leserinnlegg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Provoserende</div>
<div type="text">
<p>Han reagerer også på et overskudd i barnehagen på 2,7 millioner kroner - en fjerdedel av det offentlige tilskuddet.</p>
<p>«En eier som klarer å holde unna nesten hver fjerde krone til overskudd gjennom å ha vesentlig lavere bemanning enn de får tilskudd til, kan med rette beskyldes for å ikke å øke kvaliteten for barn, ansatte og foresatte. For oss som barnehagelærere er det direkte provoserende», skriver Berget.</p>
<p>I mars i år gikk aksjonsgruppa ut mot PBL-ledelsen med et debattinnlegg i Dagbladet, undertegnet av et sekstitall barnehager.</p>
<p>Der kom de med hard kritikk av at store kommersielle aktører - særlig flere store barnehagekjeder - har fått uforholdsmessig stor stemmemakt på landsmøtene.</p>
<p>I tida etterpå har gruppa mobilisert til et opprør.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke representative</div>
<div type="text">
<p>Det tar styreleder Eirik Husby, som er innstilt til gjenvalg, tilsynelatende med ro.</p>
<p>- Jeg opplever ikke at det er en hissig stemning forut for møtet. Det er en gruppe som har kjørt noen debatter i sosiale medier og skrevet noen leserinnlegg. Men jeg opplever ikke at de er representative, sier Husby.</p>
<p>- På forrige landsmøte hadde en liten gruppe kjedebarnehager flertall, selv om de ikke er i flertall blant barnehagene. Det utløste protesten fra aksjonsgruppa for enkeltstående barnehager. Forstår du at det er uheldig?</p>
<p>- Det er landsmøtet som bestemmer vedtektene. Det var ingen som foreslo endringer i stemmerettsbestemmelsene sist, sier Husby til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skyldes ekstra tilskudd</div>
<div type="text">
<p>Han skriver til Dagbladet at saken om Økernly barnehage er prinsipiell og derfor er klaget inn til Utdanningsdirektoratet. Ifølge Husby hadde rundt 20 kommunale barnehager i 2014 tilsvarende eller lavere personalkostnader.</p>
<p>«Disse driver altså IKKE i strid med regelverket, mens vi påstås å ha gjort det», skriver han. At barnehagens årsresultat i 2014 var 2,7 millioner kroner skyldes ifølge Husby tilskuddsetterbetaling for 2013 og et ekstraordinært tilskudd fra Oslo kommunen.</p>
<p>Husby er enig med Berget i at noe må gjøres med finansieringsmodellen. I dag er det store forskjeller mellom tilskuddsnivåene i ulike kommuner.</p></div></body></document>
