<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190409-maradona-botelagt-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/maradona-botelagt-for-a-ha-stottet-omdiskutert-president/70965680" frk="201 4 6 1283"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 15:43"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,diego maradona"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Maradona bøtelagt for å ha støttet omdiskutert president</div>
<div type="ingress">Mexicos Fotballforbund straffer fotballegenden Diego Maradona etter at han i mars dediserte en seier til Venezuelas president Nicolás Maduro.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-09</div>
<div type="caption"><p>BØTELAGT: Diego Maradona er for tiden trener i Mexico. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Maradona er for tiden trener for det mexicanske annendivisjonslaget Dorados. Etter en 3-2-seier mot Tampico 31. mars, valgte argentineren å snakke om politikk.</p>
<p>Han dediserte seieren til "Nicolás Maduro og alle i Venezuela som lider». Samtidig gikk fotballegenden hardt ut mot USA og mente landet ødela ved å blande seg inn i situasjonen i Venezuela.</p>
<p>- Disse yankeene (USA), verdens sheriffer, tror at bare fordi de har verdens største bombe, så kan de ture fram akkurat som de vil. Men, nei, det kan de ikke. Ikke mot oss, sa Maradona.</p>
<p>Utspillene er brudd på det mexicanske fotballforbundets regelverk. Det sier nemlig at han skal forholde seg politisk nøytral utad.</p>
<p>Forbundet opplyser tirsdag at Maradona er blitt tildelt en bot, men vil ikke si noe om størrelsen.</p>
<p>Diego Maradona har tette bånd til Venezuelas president Maduro, akkurat som han hadde til forgjengeren Hugo Chavez.</p>
<p>58 år gamle Maradona fortalte nylig at han gir seg som trener i den mexicanske klubben Dorados etter sesongen.</p></div></body></document>
