<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-bjorndalen-og-domrat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bjorndalen-og-domratsjeva-skal-hjelpe-kinas-skiskyttere/71592399" frk="287 5 9 1757"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 07:34"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørndalen og Domratsjeva skal hjelpe Kinas skiskyttere</div>
<div type="ingress">Paret er ansatt som landslagstrenere fram mot OL i Beijing.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>SKAL TRENE KINA: Darja Domratsjeva og Ole Einar Bjørndalen. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Einar Bjørndalen og kona Darja Domratsjeva er ansatt som landslagstrenere for skiskytterne i Kina. De to tidligere skiskyttertoppene skal trene det kinesiske skiskytterlaget fram mot OL i Beijing i 2022.</p>
<p>- Vi er glade å kunne informere om at vi har startet samarbeidet med Kinas skiskytterlag. Det er et ungt lag med høye ambisjoner og et stort utviklingspotensial. Vi vil nå starte med den daglige treningsprosessen og dele vår erfaring med laget, skriver Ole Einar Bjørndalen i en pressemelding.</p>
<p>Bjørndalen er ansatt som hovedtrener og får ansvaret for både kvinne- og herrelaget, mens Domratsjeva skal trene kvinnelaget.</p>
<p>- Vi er veldig motivert til å gi våre beste råd til utøverne, støtteapparatet og alle som jobber sammen med oss på veien til å oppnå gode resultater. Fokuset vårt er å bygge et profesjonelt lag, og til å støtte og hjelpe hver utøver til å oppnå eget potensial, sier Domratsjeva i pressemeldingen.</p>
<p>De har ved flere anledninger vært i Kina med laget og den siste perioden har de vært på besøk i Norge.</p>
<p>- Selvfølgelig er vi glade for å bruke denne sjansen til å hjelpe til slik at vår favorittsport utvikler seg rundt omkring i verden, i og for et land hvor skiskyting og all vintersport har er stort potensial, sier Domratsjeva.</p>
<p>I april 2018 kom beskjeden om at Ole Einar Bjørndalen ville legge opp som skiskytter. Det etter råd fra helseteamet og familien. I seinere tid har han blant annet jobbet som skiskytter-ekspert for TV 2.</p>
<p>Juni i fjor bestemte også Domratsjeva at skiskytter-karrieren var over.</p></div></body></document>
