<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190905-ekstreme-holdninger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ekstreme-holdninger-pakkes-inn-som-norske-verdier/71558550" frk="658 0 4 4191"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 04:15"/>
<attribute name="author" value="Sturla J. Stålsett, Professor, Mf – Vitenskapelig Høyskole"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ekstreme holdninger pakkes inn som norske verdier</div>
<div type="ingress">Radikalisering er en reell trussel. Men en større trussel er normaliseringen av ekstreme holdninger. Den er vanskeligere å bekjempe. Spesielt når den kommer fra regjeringen.</div>
<div type="author">Sturla J. Stålsett, professor, MF – Vitenskapelig høyskole</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>LAR DET PASSERE: Vi har fått en regjering med medlemmer som fremmer talemåter og billedbruk til forveksling lik det ytterliggående stemmer og miljøer står for. Og en sjef som lar det passere. Bilde av Siv Jensen, Sylvi Listhaug og Erna Solberg under sentralbanksjefens årstale i Norges Bank i 2016. Foto: Heiko Junge / NTB Scanpix</p> <p>Sturla J. Stålsett</p> <p>BENEKTER: Statsminister Erna Solberg hevder det er god stemning tross den siste tidens uenigheter. Video: NTB Scanpix.</p> <p>STÅR PÅ SITT: Sylvi Lishaug (FrP) har fått krass kritikk fra statsminister Erna Solberg etter at hun postet et innlegg på Facebook om at «Norge skal ikke ta imot båtmigranter». Reporter: Trym Mogen. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>En folkehelseminister som beskylder leger for å stå i ledtog med menneskesmuglere. Og med stolthet lover å slå hånda av flyktninger i nød.</p>
<p>En justisminister som må presisere at han faktisk ikke mener at druknende flyktninger skal overlates til sin sikre død. De må bare ikke fraktes hit.</p>
<p>En finansminister som insisterer på å kaste konspiratoriske mistanker over en minoritetsbefolkning, når den samme befolkningen er angrepet av terror.</p>
<p>En statsminister som mumler seg uenig, men bare setter foten ned om det er bråk om bompenger som truer. En utenriksminister som – sammen med justisministeren, for å understreke alvoret – rykker ut for å tåkelegge det pinlige faktum at et norsk skip som har plukket opp flyktninger i havsnød, må søke hjelp hos andre europeiske land. For Norge har nemlig ingen plikt til å hjelpe, selv om skipet er norsk.</p>
<p>Et kristelig regjeringsparti som gjerne flagger verdier, men ikke reiser seg og går når de samme verdiene tråkkes under fot eller forvrenges til det ugjenkjennelige – av deres allierte. Som heller smilende anbefaler oss å vippse vår private protest til de samme legene som motarbeides av regjeringens egne medlemmer.</p>
<p>Dette er mer enn stusslig. Det er dypt urovekkende. For det normaliserer det ekstreme.</p>
<p>Vi visste det godt; vi har sett det igjen: Ekstreme holdninger kan føre til ekstreme handlinger. Handlinger som påfører andre skade og ufrihet, og voldelig død.</p>
<p>Det ekstreme vil vi «alle» ta avstand fra. Men dermed kan noe forsvinne under radaren. Og vi slipper å se oss i speilet.</p>
<p>Det ekstreme og det normale er koblet sammen. Disse sammenkoblingene er det viktig å få øye på. Og synliggjøre. For «sniknormaliseringen» er en av de viktigste forutsetningene for at ekstreme holdninger blir til voldelige handlinger.</p>
<p>Det farligste er når det ekstreme gradvis og umerkelig blir normalt. Det har utvilsomt skjedd. Og tendensen fortsetter. Det handler nå ikke om Trump, Bannon, Bolsonaro eller Resett.</p>
<p>Vi har fått en norsk regjering med medlemmer som fremmer synspunkter, talemåter og billedbruk som til forveksling likner det ytterliggående stemmer og miljøer står for. Gang på gang. Med kolleger som dekker det til. Og en sjef som lar det passere.</p>
<p>Til overmål pakkes disse ekstreme holdningene inn som «verdier» – norske, europeiske eller kristne.</p>
<p>De er selvsagt ingen av delene.</p>
<p>Norge har vunnet global anerkjennelse for en solidarisk og human flyktningpolitikk. En av de viktigste strømningene i europeisk idéhistorie er toleranse for mangfold og forskjellighet. Kristendommen fremmer fattiges menneskeverd og barmhjertighetens forpliktelse.</p>
<p>Når ekstremismen får kle seg i normalitetens klær, åpnes det for den motsatte tanke: At det er de til nå anerkjente fellesverdiene som må være ekstreme. At disse egentlig uttrykker et mektig mindretalls naive eller autoritære politiske korrekthet og meningstvang. At det er omsorgen for mennesker i nød som er forvrengt ideologi, mens ekstremismen uttrykker sunn fornuft, noe «alle vet».</p>
<p>Når redningsaksjoner framstilles som forbrytelser, er det tydelig at verdier står på spill, og den kollektive dømmekraften utfordres.</p>
<p>Sunn dømmekraft handler først av alt om evnen til å la seg ryste, og se forskjell på hva som er normalt, og hva som er fryktelig galt.</p></div></body></document>
