<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-domt-for-ekstremt-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/domt-for-ekstremt-brutalt-drap---na-vil-han-loslates/71669129" frk="499 15 48 3030"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 03:24"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dømt for «ekstremt brutalt drap» - nå vil han løslates</div>
<div type="ingress">47-åringen ble dømt til 20 års forvaring, for å ha drept en mann på nattklubben Kamikaze i Oslo i 2007. Nå ber han nok en gang om å slippe ut av fengsel.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>ÅSTED: Venner og bekjente av den drepte Mohamed Ahssain la ned blomster ved utestedet Kamikaze i Oslo etter drapet i 2007. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen som i 2007 ble dømt til 20 års forvaring for det som ble beskrevet som et av de mest ekstreme drapene i norsk rettshistorie, ber igjen om å bli prøveløslatt. Det er andre gang på to år at mannen, som også er dømt til 21 års fengsel for et drap på Bryne i 1998, ber om å slippe fri.</p>
<p>Totalt tre personer ble dømt for drapet på Mohammad Ahssain (31), som fant sted i kjelleren på nattklubben Club Kamikaze i Oslo. 47-åringen som nå ønsker prøveløslatelse, ba selv om forvaring, og fikk dette. Straffen ble satt til 20 års forvaring med en minstetid på ti år i Borgarting lagmannsrett.</p>
<p>Minstetida gikk ut i februar 2017, men påtalemyndigheten mener det fremdeles ikke er forsvarlig med en prøveløslatelse. «Forvaring anses nødvendig for å verne samfunnet», heter det i tiltalebeslutningen fra statsadvokat Andreas Strand.</p></div>
<div type="title" level="3">Drept med overdose</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Ap-politikeren Ahssain ble ifølge tiltalen den gang rettssaken gikk, holdt fast med halsgrep i kjelleren på nattklubben Club Kamikaze den 28. februar 2007.</p>
<p>Han skal ha blitt slått en rekke ganger med knyttet hånd, helt til han besvimte. Deretter skal de tre tiltalte ha injisert heroin i armen hans, teipet munnen, surret plastfolie rundt hodet hans og holdt over munn og nese.</p>
<p>Mannen som nå ber om å prøveløslates, ble utpekt som hjernen bak drapet. Han skulle etter planen kjøpe nattklubben i Oslo sentrum av Ahssain. I stedet endte handelen med drapet, som fant sted mens 47-åringen var på permisjon fra soningen av drapsdommen fra Bryne.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjørte rundt med liket</div>
<div type="text">
<p>Etter fire døgn ble mannen pågrepet i Larvik. Da var han på vei tilbake til Østlandet fra Stavanger, med liket av 31-åringen i bagasjerommet på bilen han kjørte.</p>
<p>Under rettssaken kom det fram groteske detaljer om hvordan drapet hadde blitt utført. Blant annet ble det beskrevet hvordan gjerningspersonene satte en overdose heroin i offeret før de løftet ham over i en bag.</p>
<p>- Jeg hadde lyst å reise meg opp og skrike flere ganger, sa offerets lillesøster den gang.</p>
<p>Også drapet på Bryne, som 47-åringen ble dømt for tidligere, bare preg av svært brutale omstendigheter. Statsadvokat Tormod Haugnes beskrev selv drapet som en av etterkrigstidens verste forbrytelser i Rogaland.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre dagers rettssak</div>
<div type="text">
<p>Det er satt av tre dager til rettssaken om prøveløslatelsen, som vil gå i Asker og Bærum tingrett i februar.</p>
<p>- Påtalemyndigheten er ikke innstilt på å akseptere hans ønske, sier statsadvokat Strand.</p>
<p>Det har torsdag ikke lyktes Dagbladet i å få kommentarer fra advokat Marius Dietrichson, som er 47-åringens forsvarer. Ahssain-familiens bistandsadvokat da rettssaken gikk, Per Arne Flod, ønsker ikke å kommentere saken.</p></div></body></document>
