<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-jeg-ble-en-drittsekk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-ble-en-drittsekk-etter-suksessen/71191516" frk="967 15 85 5442"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 05:20"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="drittsekk,bruce paltrow,kjendis,oscar-vinner,suksess,karriere,gwyneth paltrow"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg ble en drittsekk etter suksessen</div>
<div type="ingress">Og det var Hollywood-stjernas far som til slutt satte henne på plass.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>SELVINNSIKT: Filmstjerna er glad for at faren ga beskjed da stjernestatusen begynte å gå henne til hodet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BERØMT FAMILIE: Her er Gwyneth sammen med sine foreldre Bruce og Blyth på «Shakespeare in Love»-premieren i 1998. Året etter vant hun en Oscar for sin prestasjon i filmen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>OSCAR-VINNER: Her feirer Bruce Paltrow datterens Oscar-pris i 1999. Men han likte ikke måten hun taklet berømmelsen på den gang. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gwyneth Paltrow (46) har en imponerende karriere bak seg, og har høstet strålende kritikk for sine prestasjoner i filmer som «Seven», «The Talented Mr. Ripley» og «Proof».</p>
<p>Og for sin rolle i «Shakespeare in Love» vant hun både en Oscar, to Golden Globe og en SAG Award. Året var 1999, Paltrow var i slutten av 20-åra og suksessen gjorde at alle i filmbransjen ville ha en bit av henne.</p>
<p>Nå avslører den blonde skjønnheten at hun på et tidspunkt var i ferd med å la stjernestatusen gå seg til hodet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk klar beskjed</div>
<div type="text">
<p>Gwyneth forteller at det var spesialbehandlingen hun plutselig mottok som var med på å forandre henne som person.</p>
<p>- Jeg er berømt, og jeg blir behandlet som en stjerne. Du har ikke lyst til å være en drittsekk, men når folk begynner å fjerne hindringer for deg slik at du slipper å vente i kø, og ingen tør å motsi deg eller fortelle deg sannheten, da ender du opp med å bli nettopp det, innrømmer hun til Sunday Times Style, ifølge Contact Music.</p>
<p>46-åringen er datter av Hollywood-stjerna Blyth Danner (76) og den avdøde regissøren og produsenten, Bruce Paltrow, og det var nettopp faren som satte henne på plass.</p>
<p>- Jeg ble en drittsekk etter «Shakespeare in Love», da jeg for øyeblikket var den største filmstjerna i verden. Heldigvis sprakk min far den bobla for meg på en måte som ikke kan rekonstrueres, sier hun videre.</p>
<p>Gwyneth og faren hadde et nært forhold helt til han døde av kreft i 2002. Han ble bare 58 år gammel.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>Også i et intervju med Harper's Bazaar i 2016 delte Paltrow fra den samme opplevelsen da faren innrømmet at han var skuffet over hvordan hun taklet berømmelsen.</p>
<p>- Jeg husker da jeg var rundt 27 år og på høyden av filmkarrieren min. Det var på den tida jeg vant en Oscar for «Shakespeare in Love», og jeg hadde selv veldig troen på all hypen rundt meg. Det var vanskelig å ikke ha det, fortalte hun til bladet, ifølge US Weekly, og fortsatte:</p>
<p>- Jeg satt sammen med pappa og følte at livet og alt som skjedde rundt meg var fantastisk, og så sier han til meg: «Vet du hva? Du begynner å bli litt rar... Du er litt drittsekk».</p>
<p>Gwyneth ble den gang fullstendig tatt på senga av farens utbrudd.</p>
<p>- Jeg bare: «Hva er det du sier?» Jeg ble helt knust, fortalte hun i intervjuet med motebladet.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Takknemlig for kritikken</div>
<div type="text">
<p>Likevel innså hun etter hvert at den 20 år gamle episoden viste seg å være det beste som hadde skjedd henne. Hun valgte nemlig å ta til seg farens krasse utsagn, og prøvde å forandre på ting.</p>
<p>- Det er en forskjell å bli kritisert av en som elsker deg høyere enn noe annet i verden enn av en bitter fremmed person på internett. Pappas kritikk fikk meg til å innse at jeg var på vei i feil retning. Jeg er så takknemlig for at han ga beskjed til meg, forklarte hun videre, ifølge US Weekly.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>I det nye intervjuet med Sunday Times Style hevder den talentfulle skuespilleren at hun nå slett ikke ønsker spesialbehandling, og at hun kunne ønske at hun hadde innsett dette tidligere.</p>
<p>- Det eneste jeg angrer på er at jeg måtte bli 40 år før jeg virkelig begynte å klare å få hodet mitt ut av rumpa. Hva om jeg hadde vært 30? Eller 20? Jeg kan bare forestille meg hvor mye bedre alt vil bli i 50-åra, sier hun, ifølge Contact Music.</p></div>
<div type="title" level="3">Klar tale fra datteren</div>
<div type="text">
<p>I dag er Gwyneth Paltrow selv mor og oppdrar tenåringsbarna Apple (15) og Moses (13) i godt samarbeid med eksmannen Chris Martin (42).</p>
<p>Tidligere i år opplevde Oscar-vinneren å bli kritisert av datteren etter å ha postet dette bildet av dem sammen på Instagram:</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#127822;&#9975;&#10084;</p>
<p>A post shared by Gwyneth Paltrow (@gwynethpaltrow) on Mar 24, 2019 at 12:12pm PDT</p>
<p>Mor bestemte seg for å kontre med argumentasjon om at ansiktet til datteren så vidt syntes, og mens bildet fremdeles ligger ute på Paltrows Instagram-profil, så har Apple nå fjernet kommentaren sin.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Thank you to my two beauties for the best morning, and for my entire life. I love you both so much. I love all you mamas out there! Happy Mother’s Day!!</p>
<p>A post shared by Gwyneth Paltrow (@gwynethpaltrow) on May 12, 2019 at 12:11pm PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Bor ikke sammen med ektemannen</div>
<div type="text">
<p>I september i fjor giftet Gwyneth seg med «Glee»-produsenten Brad Falchuk (48). Han har selv to barn fra sitt første ekteskap, og tidligere denne måneden avslørte filmstjerna at de to har gått litt uvanlige veier for å få ekteskapet til å fungere.</p>
<p>Duoen bor nemlig ikke permanent sammen, avslørte hun i et intervju med The Times. Videre fortalte hun at de deler hus fire dager i uka og at valget om å ha en slik ordning ble tatt etter råd fra veilederen hennes.</p>
<p>- Alle mine gifte venner sier at måten vi lever på er optimal og at vi ikke burde endre på noe, delte Paltrow, og la til at de lever slik for å gi barna en myk overgang til et nytt familieliv.</p></div></body></document>
