<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191128-mister-hovedsponsor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mister-hovedsponsor/71870442" frk="295 14 27 1833"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 13:10"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mister hovedsponsor</div>
<div type="ingress">Sponsoravtalen mellom Sparebank 1 og skilandslaget kommer ikke til å bli forlenget. Det bekrefter begge parter.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-11-28</div>
<div type="caption"><p>SLUTT: Det er snart slutt på sponsoravtalen mellom skilandslaget og Sparebank 1. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>MASSEFALL: Det gikk skikkelig galt i sprintfinalen da de svenske langrennsløperne åpnet sesongen.</p></div>
<div type="text">
<p>Sparebank 1 vil ikke lenger være sponsor for skilandslaget. Det bekrefter kommunikasjonsdirektør i Sparebank 1, Ida Håvik, til NRK.</p>
<p>- Det er først og fremst viktig for oss å påpeke at vi ikke har bestemt oss for å trekke oss ut, men vi har valgt ikke å forlenge den avtalen vi har fram til 2020, sier Håvik.</p>
<p>Også Skiforbundet bekrefter at avtalen ikke fornyes etter fem års samarbeid.</p>
<p>- Det fem år lange sponsorsamarbeidet mellom SpareBank 1-alliansen og NSF Langrenn avsluttes etter avtaleperiodens utløp 30.04.20. SpareBank 1 er med andre ord sponsor for langrennslandslaget ut sesongen 2019/2020, skriver skiforbundet på sin nettside.</p>
<p>Det vil altså si at under neste VM vil ikke Sparebank 1 være sponsor for landslaget. I pressemeldingen sin takker skiforbundet for samarbeidet.</p>
<p>- NSF Langrenn og SpareBank 1 har gjennom hele perioden hatt et godt samarbeid. Dette har vært mer enn et rent sponsorat, og jeg vil spesielt trekke fram «Byttehelgen» der vi sammen har skapt en bærekraftig arena for kjøp og salg av brukt skiutstyr. Jeg ønsker å takke SpareBank 1 for samarbeidet og det de har tilført norsk langrenn, sier langrennssjef Espen Bjervig.</p>
<p>Håvik sier til NRK at det har pågått en dialog med Skiforbundet, og at det ikke er en beslutning som er tatt uten å ha snakket med forbundet.</p>
<p>- Vi har hatt dialog med Skiforbundet underveis. Dette er noe vi har vurdert nøye. Men det er en beslutning som er tatt i styret vårt. Den beslutningen er tatt nylig, sier Håvik.</p></div></body></document>
