<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191203-ny-rapport-om-trump.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ny-rapport-om-trump/71889927" frk="387 3 8 2584"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 19:11"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rapport om Trump</div>
<div type="ingress">Tirsdag friga etterretningskomiteen i Representantenes hus sin rapport etter høringene i Kongressen. Der konkluderer de med at det er bevist at Trump misbrukte embetet for personlig og politisk vinning.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-12-03</div>
<div type="caption"><p>NY RAPPORT: I riksrettsrapporten konkluderes det med at president Trump misbrukte embetet. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag har etterretningskomiteen i Representantenes hus frigitt en rapport om riksrettsprosessen mot president Donald Trump.</p>
<p>Der konkluderer de blant annet med at presidenten har misbrukt embetet for personlig og politisk vinning, på bekostning av nasjonal sikkerhet.</p>
<p>Trump har hele tiden nektet for at han har gjort noe galt i forbindelse med Ukraina-skandalen, og har blant annet omtalt det som en «bløff» og en «heksejakt».</p>
<p>Dette har etterretningskomiteen konkludert med i sin rapport:</p>
<p>«Det er overveldende bevis for at president Trump brukte misbrukte embetet til å presse Ukraina til å åpne etterforskning mot hans politiske rival, tidligere visepresident Joe Biden, og en motbevist konspirasjonsteori om at det var Ukraina, ikke Russland, som forsøkte å påvirke 2016-valget. Disse undersøkelsene var som skapt for å tjene hans kampanje for gjenvalg som president i 2020», står det i rapporten.</p>
<p>«Det er også overveldende bevis for at Trump ville gi offisielle ytelser mot at de åpnet den nevnte etterforskningen: Et ettertraktet besøk i Det hvite hus og militærstøtte fra USA, som Ukraina trengte mot sin motstander Russland».</p>
<p>«Til sist er det tilstrekkelig bevist at etter Trumps forsøk på sikre seg hjelp fra utenlandske makter ble avslørt, så forsøkte han kategorisk å hindre granskingen for å dekke over sine handlinger».</p>
<p>«Dette er ikke blitt tilstrekkelig motsagt. Tvert om gjør bevisene det klart at presidenten misbrukte embetet for personlig og politisk vinning, på bekostning av nasjonal sikkerhet».</p>
<p>«Presidentens handlinger har vært til skade for vår nasjonale sikkerhet, undergravd integriteten til vårt neste presidentvalg og brutt løftet som han ga under ed. De har også utfordret kjernen i grunnloven vår».</p>
<p>«Det er opp til Kongressen å avgjøre hvorvidt disse handlingene tilsvarer et overtramp som skal føre til en riksrettssak, hvorvidt Trump skal holdes ansvarlig og hvorvidt nasjonen forplikter seg til rettsstaten, eller om en president som misbruker sitt embete for å tvinge fram en utenlandsk innblanding i et amerikansk valg er noe befolkningen bare må tåle».</p>
<p>«Med frigivelsen av denne rapporten, kan det amerikanske folket selv se bevisene som beskriver president Trumps svik mot offentlighetens tillit».</p></div></body></document>
