<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191107-skal-ikke-spille-i-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skal-ikke-spille-i-land-der-kvinner-nektes-adgang/71795370" frk="214 8 11 1344"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 17:07"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal ikke spille i land der kvinner nektes adgang</div>
<div type="ingress">Tysklands fotballforbund har vedtatt at landslagene ikke skal spille kamper i land der kvinner ikke har adgang til tribunene på linje med menn.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-07</div>
<div type="caption"><p>STÅR OPP: Tysklands landslag. Her ved Manchester City-spiller Ilkay Gundogan. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Tysklands nye fotballpresident Fritz Keller i en artikkel for avisen Die Welt. Han sier at han foreslo tiltaket overfor styret, som ga det sin oppslutning.</p>
<p>Keller sier at tysk fotball må ta stilling til aktuelle samfunnsspørsmål.</p>
<p>- Vi må gå i diskusjoner for å besvare sammensatte spørsmål, som «hvilke verdier kan vi ikke gå på akkord med?» Kvinners rettigheter er blant disse, mener DFB-presidenten.</p>
<p>Keller nevnte ingen land ved navn, men nylig fikk kvinner for første gang på nesten 40 år overvære en av Irans hjemmekamper i VM-kvalifiseringen. Det skjedde etter kraftig press fra FIFA. Kvinner fikk 4000 av 80.000 billetter, men de måtte oppholde seg på en egen tribuneseksjon.</p>
<p>Keller, som ble valgt til DFB-president i september, sa at han i sitt første styremøte som president la fram et forslag til vedtak om at «vi ikke lenger tillater våre landslag å spille kamper i land der kvinner ikke har adgang til tribunene eller andre idrettsfasiliteter på lik linje med menn og uten diskriminering».</p>
<p>Dette er nå vedtatt.</p></div></body></document>
