<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190729-meteorolog-kritisk-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/meteorolog-kritisk---ble-sendt-ut-som-levende-blink/71438836" frk="879 7 43 5380"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 05:30"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorolog kritisk: - Ble sendt ut som levende blink</div>
<div type="ingress">Profilert meteorolog går hardt ut mot ultraløp-arrangører etter at norsk kvinne ble truffet av lynet og døde.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-07-29</div>
<div type="caption"><p>SNUDDE: Uværet som førte til at den norske kvinnen døde i en tordenstorm kom ifølge arrangøren brått på dem. Den profilerte meteorologen Jörg Kachelmann mener løpet aldri burde vært arrangert. Foto: Ultra Skyrace</p> <p>VÆR-PROFIL: Jörg Kachelmann. Foto: DPA / NTB Scanpix</p> <p>HARDT: Ultra Skyrace med start og mål i Bolzano i Sør-Tyrol nord i Italia omtales som Alpenes hardeste ekstremløp. Foto: Ultra Skyrace</p></div>
<div type="text">
<p>En 43 år gammel norsk kvinne bosatt i Tromsø døde lørdag kveld etter å ha blitt truffet av lynet under ekstremløpet Ultra Skyrace i Sør-Tyrol i Italia.</p>
<p>Da kvinnen var mellom 83 og 89 kilometer ute i den 121 kilometer lange løypa, ble hun og flere andre deltakere overrumplet av et kraftig tordenvær. Andre deltakere i løpet ble sjokkerte vitner til den tragiske ulykken.</p>
<p>Den norske kvinnen hadde løpt hele dagen før stormen slo inn over området rundt start- og målbyen Bolzano. Arrangørene fikk aldri varslet 43-åringen og tre andre, som skal ha vært mellom to sjekkpunkter i løypa da de bestemte seg for å avbryte løpet like etter 18.30 lørdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">- Levende blinker</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen skal ha blitt truffet av lynet rundt 19.15. Arrangørene omtaler hendelsen som en stor tragedie. I etterkant har imidlertid kritikken haglet.</p>
<p>En av dem som mener løpet aldri burde vært arrangert, er den profilerte sveitsiske meteorologen Jörg Kachelmann.</p>
<p>I en lang Twitter-tråd søndag tar værmannen, kjent fra tysk TV, et oppgjør med at løperne ble sendt ut lørdag kveld.</p>
<p>«Når inhumane arrangører sender folk som levende blink gjennom løypa, til tross for at værmeldingen viser tordenvær, for så å spille offer, skjer det som må skje.</p>
<p>Og det skjedde.</p>
<p>The show must go on. Løgnen, at man på forhånd ikke visste om været, får leve videre.» skriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hvorfor droppet man ikke løpet?</div>
<div type="text">
<p>I tråden viser han til flere værmeldinger som ble sendt ut lørdag, som viser at det var meldt tordenvær i området.</p>
<p>«Værmeldingen som var tilgjengelig lørdag morgen for lørdag ettermiddag viser alle tordenvær. Hvorfor droppet man ikke løpet?» spør han.</p>
<p>Kachelmann har også lagt ut flere tordenkart som viser den intense aktiviteten som var over Sør-Tyrol lørdag kveld. Også deltakere uttrykte sin bekymring for værmeldinga i dagene før løpet på arrangørens Facebook-side. De bedyret imidlertid at utøvernes sikkerhet var det viktigste og at de hadde tett kontakt med myndighetene om værmeldingen.</p>
<p>Kann auch nie schaden, den angeblichen Todeszeitpunkt der Läuferin auf 19.15 Uhr zu verlegen, als das Gewitter schon abgezogen war. Dann ist der Abbruch um 18.45 Uhr gleich viel geiler.https://t.co/7xxOzCHjrP</p>
<p>— Jörg | kachelmannwetter.com (@Kachelmann) July 28, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Stoppet umiddelbart</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har framlagt kritikken fra Jörg Kachelmann for arrangørene av Ultra Skyrace. Talsmann Jakob Oberrauch bedyrer at de handlet etter beste evne, og ikke visste om tordenværet.</p>
<p>- Vi har vært i kontakt med meteorologene i vår region gjennom arrangementet og sjekket værmeldingene med dem. Det var ikke klart hvordan disse skyene ville bevege seg. Da vi skjønte at det kom til å treffe i løypa, stoppet vi løpet umiddelbart, sier Oberrauch.</p>
<p>- Kachelmann mener løpet burde vært droppet og at deltakerne ble sendt ut som «levende blinker». Hvordan svarer dere til det?</p>
<p>- Allerede på torsdag hadde vi en stor tordenstorm. Været så bra ut for fredag. Lørdag morgen så bra ut, også med tanke på meldingene for den kvelden. Det skyet på igjen, men det var uklart hvordan det ville utvikle seg, sier Oberrauch.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbundet med risiko</div>
<div type="text">
<p>Han påpeker at flere av deltakerne på den lengste distansen allerede hadde vært ute i nesten 20 timer.</p>
<p>- Så lang tid i forveien er det alltid litt usikkert, men vi bestemte oss for å starte løpet. Vi bestemte oss for å begynne. Vi visste ikke hvordan det ville utvikle seg, sier han.</p>
<p>Den norske kvinnen, som var bosatt i Tromsø og opprinnelig var fra Bergen, har deltatt i en rekke ekstreme utholdenhetskonkurranser også i Norge. I Sør-Tyrol deltok hun i den lengste distansen på 121 kilometer i Ultra Skyrace, som kalles det lengste og mest ekstreme løpet i Alpene.</p>
<p>- Det er et av de mest ekstreme løpene, og går stort sett på over 2000 meters høyde. Alle som deltok vet at det er en risiko forbundet med det. Samtidig har vi et team som har gjort alt for å gjøre det trygt. Vi er veldig triste for at dette skjedde, sier Oberrauch.</p></div>
<div type="title" level="3">Direkte vitner</div>
<div type="text">
<p>To andre deltakere skal ifølge avisa Corriere della Sera ha blitt direkte vitner til hendelsen.</p>
<p>- Vi så lynet treffe henne, så datt hun. I det området var det ikke dekning, så vi måtte løpe i omkring en halvtime før vi fikk varslet nødetatene, sier vitnene.</p>
<p>Det ble forsøkt førstehjelp på stedet, og etter hvert kom et redningshelikopter til stedet. De fløy henne til sykehuset i start- og målbyen Bolzano, men kvinnens liv sto ikke til å redde.</p>
<p>Både det norske Utenriksdepartementet og Kripos ble informert om hendelsen. Politiet i Tromsø varslet deretter kvinnens nærmeste pårørende om dødsfallet.</p>
<p>Ifølge Jakob Oberrauch i Ultra Skyrace har også arrangøren vært i kontakt med kvinnens familie, som skal oppholde seg i Sør-Tyrol.</p>
<p>- Vi er i kontakt med mannen hennes. Vi forklarte for ham hva som skjedde og vil opprettholde denne kontakten, sier Oberrauch til Dagbladet.</p></div></body></document>
