<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191130-norsk-annen-og-tredj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norsk-annen--og-tredjeplass-i-ostersund/71878003" frk="507 12 38 3105"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 15:21"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk annen- og tredjeplass i Östersund</div>
<div type="ingress">Norge tok annenplass på blandet stafett og tredjeplass på parstafetten da verdenscupen i skiskyting ble innledet i Östersund lørdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-30</div>
<div type="caption"><p>GIKK INN TIL ANDREPLASS: Johannes Thingnes Bø. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ingrid Tandrevold, Tiril Eckhoff, brødrene Tarjei Bø og Johannes Thingnes Bø gikk på det norske laget i stafetten over 4 x 6 kilometer.</p>
<p>Italia med Lisa Vittozzi, Dorothea Wierer, Lukas Hofer og Dominik Windisch vant og var bare 4,1 sekunder foran det norske laget, som hadde hele 15 bom på standplass mot Italias ni.</p>
<p>Tandrevold måtte bruke to ekstraskudd på første liggende og var allerede over 23 sekunder bak lederen. Hun var derimot rask i sporet og knappet inn på teten inn til stående skyting.</p>
<p>Hun måtte derimot bruke alle tre ekstraskuddene og gikk ut nesten ett minutt bak Italia med Lisa Vittozzi, som var suveren på standplass.</p>
<p>- Det ble for mye bom, dessverre, sa Tandrevold til NRK.</p>
<p>Eckhoff på 2.-etappen hadde 52 sekunder å ta inn. Ved siden av to bom og to ekstraskudd rotet hun også litt på standplass og tapte til Italia. På stående måtte hun bruke tre ekstraskudd. Avstanden ble økt til 1.37.</p></div>
<div type="title" level="3">Stafett er stafett</div>
<div type="text">
<p>- Jeg var skuffet over at jeg var altfor defensiv på standplass. Håper jeg ikke ødela, men stafett er stafett, sa Eckhoff.</p>
<p>Storebror Bø gikk ut 1.32 bak. Han knappet inn mye, men avstanden var 1.23 ut fra stående etter ett ekstraskudd. Det ble et nytt ekstraskudd på stående, men med god fart i sporet krympet han avstanden til drøye minuttet.</p>
<p>Han sendte Johannes Thingnes Bø ut på ankeretappen på tredjeplass. Lillebroren måtte bruke alle tre ekstraskuddene på liggende skyting, og da så det vanskelig ut.</p>
<p>En kjapp stående serie sendte ham 12,1 sekund bak ut på siste runden. Italienske Windisch tapte mye av forspranget, men holdt unna inn til mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Treer i parstafetten</div>
<div type="text">
<p>Det norske laget i parstafetten med Marte Olsbu Røiseland og Vetle Sjåstad Christiansen endte på tredjeplass. De var 40,4 sekunder bak det svenske vinnerlaget med Hanna Öberg og Sebastian Samuelsson.</p>
<p>Tyskland med Franziska Preuss og Erik Lesser tok annenplassen slått med 18,1 sekunder.</p>
<p>Røiseland kom tidlig på etterskudd, og ved første veksling var hun 32,2 sekunder bak Ukraina på en fjerdeplass.</p>
<p>- Det ble en hektisk start. Det var virkelig «Texas» uti der underveis. Vinden varierte kraftig og ga oss problemer. Jeg er fornøyd med plasseringen, men vi havnet litt langt bak. Vi klarte jo å redde en tredjeplass til slutt, sa Røiseland til NRK.</p>
<p>Christiansen hadde heller ingen god innledning på konkurransen og vekslet 1.16,9 bak. Han hadde falt ned på sjetteplassen etter sin første etappe.</p>
<p>På den neste etappen hadde Røiseland tatt inn mye på lederne og sendte Christiansen ut på tredjeplass.</p>
<p>Christiansen skjøt feilfritt på liggende skyting. Han ville hatt mulighet til å ta opp kampen med Samuelsson med feilfri siste skyting, men han måtte bruke alle tre ekstraskuddene.</p>
<p>Totalt hadde det norske paret 16 bom og én strafferunde. Svenskene hadde elleve bom og to strafferunder.</p>
<p>Søndag start sesongen for alvor med sprint for kvinner og menn.</p></div></body></document>
