<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-det-er-nok-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/det-er-nok-na/71697201" frk="866 44 252 5608"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 06:30"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er nok nå</div>
<div type="ingress">Prins Carl Philip og prinsesse Sofia deler et lengre innlegg om netthets etter kongens sjokk-avgjørelse.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>TAR AVSTAND: Kort tid etter at kongen offentliggjorde endringer i kongehuset, deler prinsesse Sofia og prins Carl Philip et lengre innlegg om netthets. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- JEG STREVER: Hennes Kongelige Høyhet prinsesse Madeleine røpet hos «Skavlan» at hun aldri har vent seg til å være i oppmerksomhetens sentrum. - Jeg strever med det, sier svenskeprinsessen. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Reaksjonene lot ikke vente på seg da det tidligere denne uka ble kjent at kong Carl Gustav (73) har tatt en beslutning om å fjerne fem av sine barnebarn fra kongehuset.</p>
<p>«Prins Alexander (3), prins Gabriel (2), prinsesse Leonore (5), prins Nicolas (4) og prinsesse Adrienne (1) er fortsatt medlemmer av kongefamilien. De har derimot ikke lenger tittel som Kongelige Høyheter, og forventes ikke i framtida å påta seg kongelige oppdrag», het det blant annet i pressemeldingen.</p>
<p>Samme dag kom det også fram at barna til prinsesse Madeleine (37) og Chris O'Neill (45), og prins Carl Philip (40) og prinsesse Sofia (34) i større grad vil betraktes som privatpersoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Netthets</div>
<div type="text">
<p>Både Madeleine og Carl Philip, og deres partnere, har uttalt at de ser på endringene som svært positive for sine egne barn.</p>
<p>Men torsdag kveld ser det ut til at det ikke bare har vært fryd og gammen etter at kongens endringer ble kjent, ifølge Expressen. Prinseparet har nemlig delt et lengre innlegg på sin felles Instagram-konto, hvor de blant annet skriver at de tar stor avstand fra netthets.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>NÄTHAT KAN ALDRIG ACCEPTERAS. VI SÄGER IFRÅN NU! Hatet finns överallt, i alla samhällsskikt, alla yrken, könsidentiteter och åldrar. Det vet vi och det räcker nu. Målet är att vi under en gemensam symbol och aktivt användande av symbolen visar att vi tar avstånd från näthat och allt vad det innebär. Att så många som möjligt säger nejtillnäthat. Säga ifrån är något vi alla kan göra. Och vi startar NU! Använd #nejtillnäthat och läs mer på www.nejtillnathat.se, länk i bio. &#128248;:Linda Broström/Kungl. Hovstaterna</p>
<p>A post shared by Prinsparet (@prinsparet) on Oct 10, 2019 at 1:03am PDT</p>
<p>«Netthets kan aldri aksepteres. Vi sier ifra nå! Hatet finnes overalt, i alle samfunn, alle yrker, kjønnsidentiteter og aldre. Vi vet det, og det er nok nå», skriver de videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Beholder titler</div>
<div type="text">
<p>Prinseparet påpeker at målet deres er, ved hjelp av et felles symbol og aktiv bruk av dette, å vise at de tar avstand fra netthets og alt det innebærer.</p>
<p>«Å si ifra er noe vi alle kan gjøre. Og vi starter nå!».</p>
<p>Kongens avgjørelse om barnebarna skal ha skjedd i samråd med familien over en lengre periode. Etter at endringene ble kjent mandag, delte prinseparet også et innlegg med følgerne sine.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Idag meddelade Kungen beslutet att våra barn inte längre har ställningen Kungliga Högheter. Vi ser detta som positivt då Alexander och Gabriel kommer att ha friare valmöjligheter i livet. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; De kommer att behålla sina prinstitlar och sina hertigdömen, Södermanland och Dalarna, vilket vi värdesätter och är stolta över. Vår familj har starka kopplingar till båda landskapen och vi behåller vårt engagemang där. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; Vi kommer att ha fortsatt fokus på våra hjärtefrågor och engagemang. Vi kommer också att fortsätta att stödja Kungen och Kronprinsessan – vår blivande statschef – och delta i Kungahusets verksamhet på det sätt man önskar. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; &#128247;: Kungl. Hovstaterna</p>
<p>A post shared by Prinsparet (@prinsparet) on Oct 7, 2019 at 5:58am PDT</p>
<p>«I dag meddelte kongen at våre barn ikke lenger har titler som Kongelige Høyheter. Vi ser positivt på dette da Alexander og Gabriel vil få friere valg i livet», skrev de, og fortsatte:</p>
<p>«De vil beholde sine hertugtitler og hertugdømmer, Södermanland og Dalarna, noe vi verdsetter og er stolte av».</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke uenige</div>
<div type="text">
<p>Også prinsesse Madeleine og hennes ektemann har vært positive til endringene.</p>
<p>«Tidligere i dag gikk hoffet ut med informasjonen om at Leonore, Nicolas og Adrienne ikke lengre skal tilhøre kongehuset. Denne forandringen har blitt planlagt over lang tid. Chris og jeg synes det er bra at barna våre nå får større mulighet til å forme sine liv som privatpersoner i framtida», skrev prinsessa.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Tidigare idag gick Hovet ut med informationen att Leonore, Nicolas och Adrienne inte längre ska tillhöra Kungl. Huset. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; Den här förändringen har planerats under lång tid. Chris och jag tycker det är bra att våra barn nu får en större möjlighet att i framtiden forma sina egna liv som privatpersoner. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; Foto: Emily Dahl</p>
<p>A post shared by Princess Madeleine of Sweden (@princess_madeleine_of_sweden) on Oct 7, 2019 at 5:59am PDT</p>
<p>Etter at nyheten ble kjent, skrev en rekke svenske medier - deriblant Expressen - at kongen angivelig skal ha trosset dattera, prinsesse Madeleine, sitt ønske om at barna fortsatt skulle være en del av kongehuset.</p>
<p>Expressens kongehusekspert Karin Lennmor avkreftet imidlertid dette overfor den svenske avisa.</p>
<p>- Kildene som sier at prinsesse Madeleine har vært imot dette, er ikke riktige. Det sier seg selv at kongen ikke hadde tatt en slik beslutning mot sin datters vilje. Dette har vært diskutert lenge, og jeg er sikker på at hele kongefamilien står bak det, sa Lennmor til Expressen.</p></div></body></document>
