<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-talmodighetens-seier.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/talmodighetens-seierherre/71070027" frk="786 14 68 4535"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 05:50"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="jürgen klopp,sport,fotball,pep guardiola,premier league,liverpool,manchester city"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tålmodighetens seierherre</div>
<div type="ingress">Når du leverer en sensasjonell sesong, men ikke vinner Premier League på 97 poeng er grunnen følgende: Vinneren er enda bedre.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>DEN STORE VINNEREN: Pep Guardiola er nå kongen av Premier League. Han er den første manageren som forsvarer en ligatittel siden Sir Alex Ferguson i 2009. Og selv om han ennå ikke har lykkes med Manchester City i Champions League er han en garantist for trofeer. To så langt i år. Det tredje - FA-cupen - kan vinnes på Wembley lørdag 18. mai. Foto: Toby Melville/Reuters.</p></div>
<div type="text">
<p>Brighton-Manchester City 1 – 4 (1 – 2)</p>
<p>Liverpool-Wolverhampton 2 – 0 (1 – 0)</p>
<p>FIRE FORSKJELLIGE MÅLSCORERE på sesongens siste dag er bare en av mange suksessfaktorer som forteller og forklarer alt om hvorfor Manchester City er det første laget til å forsvare en Premier League-tittel siden Sir Alex Ferguson gjorde det med naboen United for ti år siden.</p>
<p>Selv om Liverpool har levert en ekstrem sesong er Manchester City best i alt.</p>
<p>Sånn er det bare.</p>
<p>DET VAR SIKKERT spennende for noen, det var sikkert artig for Brighton-fansen å synge «One nil to the Liverpool» etter at Sadion Mané hadde gjort 1 – 0 på Anfield, og det var garantert plagsomt for alle som holder med Manchester City.</p>
<p>Men var det egentlig noen tvil om hvem som til slutt ville løfte trofeet, selv om Liverpool var en opp og Manchester City var en ned med over en time igjen på klokka?</p>
<p>Nei, jeg synes ikke det.</p>
<p>Det var selvfølgelig spennende så lenge City bare ledet 2 – 1 i Brighton.</p>
<p>Men igjen, det var ingen tvil.</p>
<p>Manchester City forsvarte ligatittelen fordi de er litt bedre enn Liverpool i alt.</p>
<p>TÅLMODIGHET ER ORDET bak denne tilsynelatende skråsikkerheten. Manchester Citys tålmodighet. Pep Guardiolas tålmodighet. Staheten til å være seg selv. Uansett. Staheten til å spille Pep Guardiolas fotball. Uansett. Pluss en statistikk jeg følte det ikke var noen grunn til å mistro eller feiltolke på grunn av nerver, press og usikkerhet.</p>
<p>98 poeng sesongen etter du har rundet ett hundre forteller alt om det.</p>
<p>Målforskjellen 95 – 23, som svar på fjorårets 106 – 27, forteller enda mer.</p>
<p>MANGE LAG VILLE blitt en smule stresset da Brighton tok ledelsen med Liverpools 1 – 0 på Anfield. Manchester City svarte med det de kan beste, å finne rommene som egentlig ikke finnes i et dyptliggende og kompakt forsvar. Et drøyt minutt tok det dem å få balanse i kampen, ti minutter seinere var de foran.</p>
<p>I Norge kaller vi sånt plankekjøring.</p>
<p>MANCHESTER CITY HAR spilt med ekstremt press siden Liverpool kom til Etihad 3. januar. Da kunne det vært kjørt om de sju poengene Liverpool ledet med hadde blitt ti. 2 – 1 sørget for at det ble fire. Og selv om de snublet borte mot Newcastle tre kamper seinere, så har Liverpools mange poengdelinger holdt Manchesters blå på stø kurs.</p>
<p>Resten har de 14 siste kampen sørget for.</p>
<p>Da Manchester City trengte 42 poeng, så vant de 42 poeng.</p>
<p>I ALLE SESONGENE bortsett fra fjorårets ville Liverpools 97 poeng vunnet ligatittelen. I alle sesonger ville også ett eneste tap åpnet døra for det trofeet klubben aldri har vunnet. Men Liverpool, som rundet av sesongen med målforskjellen 89-22, tapte på feil sted og spilte uavgjort ved sju andre anledninger.</p>
<p>Det kostet dem tittelen etter en sensasjonelt god sesong.</p>
<p>Et faktum som løfter Citys prestasjon ytterligere et hakk.</p>
<p>DET ER 29 år siden Liverpool vant ligatittelen. Da var Premier League ennå ikke født. Det er derfor, selv om Campions League-finalen gjorde gode miner til slett spill på Anfield, det gjør så vondt på Merseyside. Lengselen etter klubbens 19. ligatrofé er helt enorm. For sist de vant hadde Manchester United 7, og nå har de 20.</p>
<p>Hvor tørt det kan bli er for øvrig også noe å tenke på for alle som har sverget evig troskap til Old Trafford.</p>
<p>I TILLEGG TIL lengselen om Premier League har ikke Liverpool vunnet en tittel siden 2012. Da hjelper det ikke at Jürgen Klopp kaller seieren over Barcelona «større enn noe trofé». For så lenge Liverpool ikke vinner noe blir denne formen for trøst bare feil.</p>
<p>Samtidig øker presset og kravet om seier over Tottenham i Madrid 1. juni.</p>
<p>SKAL JÜRGEN KLOPP bli Liverpools Pep Guardiola må han levere mer enn et av tidenes beste Liverpool-lag. Han er nødt til å vinne noe. Skuffelsen på 2018/2019-sesongens siste dag var sikkert ikke den største, den lå jo i kortene. Men en ny finale uten et trofé vil forsterke den.</p>
<p>Når alt kommer til alt spiller det ingen rolle hva Liverpool leverer eller hvor gode de er og føler seg, så lenge det er et lag som er bedre.</p>
<p>Manchester City er inntil videre det laget.</p></div></body></document>
