<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190101-nrk-ekspertens-kriti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nrk-ekspertens-kritikk-hoppere-kan-bli-sendt-hjem/70613464" frk="652 3 15 4025"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 11:56"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,hopp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK-ekspertens kritikk: Hoppere kan bli sendt hjem</div>
<div type="ingress">Johan Remen Evensen mener Norge ikke har prestert som lag i Hoppuka: - Det er litt skuffende, sier han. Kaller Alexander Stöckl inn nye hoppere?</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-01-01</div>
<div type="caption"><p>HAR STORE UTFORDRINGER: Trener Alexander Stöckl og Norge har kommet skjevt ut som lag i Hoppuka. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>EKSPERT: Johan Remen Evensen følger Hoppuka tett for NRK. Dette bildet er tatt i Schattenbergbakken i Oberstdorf. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nyttårshopprennet, NRK1 kl. 14.00</p>
<p>GARMISCH-PARTENKIRCHEN (Dagbladet): I dag arrangeres Nyttårshopprennet for 67. gang. Norge er på plass med sju hoppere i Garmisch-Partenkirchen i Tyskland. Men starten på Hoppuka har vært skuffende. Det mener NRK-ekspert Johan Remen Evensen.</p>
<p>Hoppere som ikke presterer i dag, risikerer å bli sendt hjem før Hoppuka forflytter seg til Innsbruck og Østerrike.</p>
<p>- Som lag har Norge skuffet. Vi har vært bortskjemte med fantastiske resultater tidligere. Nå har vi egentlig bare to som henger med i sammendraget, sier Remen Evensen til Dagbladet.</p>
<p>Det første rennet i Oberstdorf søndag ble et merkelig skue, sett med norske øyne. Andreas Stjernen overrasket med fjerdeplass og ble beste nordmann. Robert Johansson fulgte opp på sjuendeplass, mens Johann André Forfang ble nummer 25.</p>
<p>Daniel-André Tande, Anders Fannemel og Robin Pedersen kom ikke med til andre omgang i Schattenbergbakken. Halvor Egner Granerud kvalifiserte seg ikke engang til rennet.</p></div>
<div type="title" level="3">Underprestert</div>
<div type="text">
<p>- Norge har prestert under det vi håpet, sier Remen Evensen.</p>
<p>- Du kan naturligvis ikke forvente at det skal være topp resultater hele tida. Heldigvis har vi én utøver, kanskje to, som kan kjempe om sammenlagtseieren i Hoppuka. Det skal vi være fornøyd med. Men jeg skulle sett at vi ikke var hektet av som lag allerede nå. Det er litt skuffende. Tar vi hele sesongstarten i betraktning, er det der vi ligger. Vi har vært for ustabile og ikke levert.</p>
<p>Norge har tradisjon for å sende hjem hoppere som ikke har prestert etter to renn. Trener Alexander Stöckl bekrefter at det også denne gang vil bli gjort en vurdering etter Nyttårshopprennet. Blant dem som sitter klare hjemme i Norge, er talentet Marius Lindvik. Han kjempet med Granerud om den siste hoppukeplassen, men tapte på målstreken.</p>
<p>- Vi tar en vurdering etter Nyttårshopprennet. Før det snakker vi ikke så mye om det. Vi må la gutta hoppe først, sier Stöckl.</p>
<p>I realiteten er det bare Andreas Stjernen som er på «skuddhold» i sammendraget. Han ligger 4,1 poeng bak lederen, Ryoyu Kobayashi, som vant i Oberstdorf foran Markus Eisenbichler (Tyskland) og Stefan Kraft (Østerrike).</p>
<p>Forrige sesong tok Norge OL-gull i lagkonkurransen i Sør-Korea. Hvorfor er vi plutselig blitt en hoppnasjon færre og færre frykter internasjonalt?</p></div>
<div type="title" level="3">Mange forklaringer</div>
<div type="text">
<p>- Det er sikkert hundrevis av forklaringer på det, sier Remen Evensen.</p>
<p>- Men en del av bildet er at vi var veldig flinke på utstyr i fjor. Vi fikk alle de andre nasjonene til virkelig å skjerpe seg til å gjøre en god jobb. Nå har de tettet igjen forspranget. Nordmennene kommer ikke til bakken med den samme selvtilliten som før.</p>
<p>Remen Evensen fortsetter:</p>
<p>- Regelendringer gjør at det er blitt likere for alle. Plutselig kan 15 stykker vinne hvert hopprenn. Jeg tror kanskje vi har fått et felt som stiller på like premisser. Det er små marginer som skiller mellom en seier og 20. plass.</p>
<p>Hopperne feiret nyttårsaften på hotell Mercure i Garmisch-Partenkirchen. Det ble en fin anledning til å la sportslig press ligge for noen timer, og hygge seg som en kompisgjeng.</p>
<p>- Det er ingen aktive hoppere som vil være noen andre plasser enn i Garmisch-Partenkirchen nyttårsaften, sier sportssjef Clas Brede Bråthen.</p>
<p>- Det er et flott bevis på at du har fått til noe som utøver. For alle oss rundt er det et bevis på at vi har stelt oss slik at vi får lov til å drive med lidenskapen vår. Prisen er at vi ikke får feire nyttår sammen med de nærmeste.</p>
<p>Etter Nyttårshopprennet fortsetter Hoppuka med renn i Innsbuck fredag og Bischofshofen søndag.</p></div></body></document>
