<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190816-salg-av-svinekjott-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/salg-av-svinekjott-nye-tall-overrasker/71496314" frk="864 1 8 5321"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 16:52"/>
<attribute name="author" value="NTB ., Elisabeth Dalseg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salg av svinekjøtt: Nye tall overrasker</div>
<div type="ingress">Matbutikkene har sett liten effekt av Brennpunkt-dokumentaren Griseindustriens hemmeligheter.</div>
<div type="author">NTB ., Elisabeth Dalseg</div>
<div type="date">2019-08-16</div>
<div type="caption"><p>MER SVIN: På tross av negative oppslag i pressen øker salget av svinekjøtt i Norge. Foto: SANDBERG/TORE Dagbladet</p> <p>NB! STERKE BILDER: NRK Brennpunkts dokumentar, «Griseindustriens hemmeligheter», er basert på skjulte opptak fra flere grisefarmer i Norge. Her innrømmer flere bønder at noe av det de gjør, er på kant med loven. Video: Piraya Film / NRK Brennpunkt</p> <p>INGEN ENDRING: Meny-kundene har ikke blitt nevneverdig påvirket av dokumentaren. Foto: Meny</p> <p>SAKTE ENDRING: Ifølge forbruksforsker Annechen Bahr Bugge endres norske spisevaner relativt sakte. Foto: SIFO</p></div>
<div type="text">
<p>Før sommeren slo NRKs Brennpunkt-dokumentar «Griseindustriens hemmeligheter» ned som ei bombe i det norske matfatet.</p>
<p>Dokumentaren avdekket systematisk dårlig dyrevelferd hos flere norske svinebønder.</p>
<p>Produsenter og dagligvarekjeder fryktet at dokumentaren ville slå negativt ut, men nye tall viser det stikk motsatte.</p></div>
<div type="title" level="3">Liten dipp</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet var i kontakt med de store matbutikk-kjedene i begynnelsen av juli, hadde riktignok salget fått en liten dipp, men alle mente det var for tidlig å si noe om hvilken effekt den hadde hatt:</p>
<p>- Det er mange faktorer som spiller inn på salget. På denne tiden i fjor var det kjempefint vær, og alle grillet, mens været ikke har innbydd til det, så langt, sa Harald Kristiansen, kommunikasjonssjef i Coop, til Dagbladet.</p>
<p>For der sol og finvær inviterte til grilling og pølsefest i fjor, trakk vi innendørs i juliregnet.</p>
<p>Det tok ikke lang tid før sola tittet fram, og salget stabiliserte seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen pølseskam</div>
<div type="text">
<p>Hos Meny har de heller ikke sett noen nedgang i salg av svinekjøtt, med unntak av de første, våte julidagene.</p>
<p>- Vi ser en minimal nedgang for typiske svineprodukter og pølser i begynnelsen av juli, men det skyldes at det i samme periode i fjor var svært godt vær. Salget var stabilt før Brennpunktprogrammet, og vi har hatt fire kampanjer på svin i sommer, som i fjor, og kampanjene våre i år har solgt like godt som de gjorde i fjor, sier Nina Horn Hynne, informasjonssjef i Meny, til Dagbladet.</p>
<p>Hos Kiwi har de sett liknende tendenser, forteller informasjonssjef Kristine Aakvaag Arvin.</p>
<p>Coop opplevde også en liten nedgang i salg av rene kjøttstykker av svin i ukene etter dokumentaren ble sendt. Dokumentaren representerte imidlertid ikke et skille, forteller Silje Verlo Alisøy i Coop.</p>
<p>- Vi har hatt en nedgang i salget av rene stykker året sett under ett sammenliknet med i fjor, noe som betyr at nedgangen i salget startet før dokumentaren. På den andre siden har salget av pølser, som inneholder mye svin, hatt en økning i salget. Det samme gjelder for pålegg.</p>
<p>Hun peker også på et økt bevissthet blant kundene om å velge plantebaserte måltider.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar tid å endre vaner</div>
<div type="text">
<p>Matsosiolog og forbruksforsker Annechen Bahr Bugge ved SIFO på Oslo Met er ikke overrasket over tallene.</p>
<p>- Det viser det matstudiene til SIFO alltid har vist – spisevaner er noe som endres relativt sakte, sier Bahr Bugge til Dagbladet</p>
<p>- Kjøtt har fått en svært sentral plass i kostholdet vårt. Selv om det er en økende andel som er opptatt av å redusere inntaket sitt av kjøtt – særlig rødt kjøtt – er det de færreste som velger å bli vegetarianere. Tre prosent, sier Bahr Bugge til Dagbladet.</p>
<p>SIFOs undersøkelser viser at så mange som 75 prosent er helt eller delvis enig i utsagnet «Jeg er veldig glad i kjøtt». Den viktigste begrunnelsen for ønsket om å redusere kjøtt er egen helse (71 prosent), mens omtrent 30-40 prosent begrunner det med klima/miljø og dyrevelferd.</p>
<p>- Dyrevelferd er for øvrig blitt noe forbrukerne er blitt mer opptatt av de seinere åra – særlig kvinner.</p>
<p>Undersøkelser gjort før Brennpunkt-dokumentaren viser at forbrukerne har høy tillit til den norske bondens husdyrhold, de aller fleste foretrekker kjøtt produsert i Norge, og sju av ti mener husdyr i norsk matproduksjon har det bra.</p></div>
<div type="title" level="3">En lang lørdag</div>
<div type="text">
<p>Bahr Bugge forteller at omsetningstall for kjøtt viser nokså stabile tendenser de seinere åra – siste året har man sett en svak nedgang i forbruket av rødt kjøtt.</p>
<p>- Når svinekjøtt øker i løpet av sommeren – så kan nok dette knyttes til at sommeren kanskje kan betegnes som en «lang lørdag» - det er mye kos – mer kjøtt, mer pølser, mer grillmat, mer alkohol, mer snacks, mer godteri.</p>
<p>Antakelig er det nettopp svinekjøtt som legges oftest på norske griller.</p></div>
<div type="title" level="3">Salget økte fem prosent</div>
<div type="text">
<p>Kjøttprodusenten Fatland økte salget av svinekjøtt med omkring fem prosent totalt i juni og juli sammenliknet med samme periode i fjor, sier konsernsjef Terje Wester i Fatland til Nationen.</p>
<p>Han tror det etter hvert gode juliværet har vært en medvirkende årsak, og tror ikke salget hadde vært enda større om dokumentaren ikke hadde vært vist.</p>
<p>- Dokumentaren gjorde inntrykk, det skulle bare mangle. Samtidig virker det som om folk legger det de har lyst til å spise på grillen, uavhengig av det som kom fram i filmen. Jeg tror dessuten bønder generelt sett har tillit hos folket, sier han.</p>
<p>Nortura kan heller ikke se at NRK-dokumentaren har gitt utslag i salget av svinekjøtt.</p>
<p>Selskapet solgte mer pølser og bacon i juli i år sammenliknet med juli i fjor og et «normalår», som er gjennomsnittet de foregående åra, opplyser konserndirektør Harald Bjerknes i Nortura til Nationen.</p></div></body></document>
