<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191220-den-verste-jeg-har-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/den-verste-jeg-har-sett/71957217" frk="260 7 12 1531"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 20:12"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Den verste jeg har sett</div>
<div type="ingress">Viltvakta er glad for at ingen satt i passasjersetet.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland</div>
<div type="date">2019-12-20</div>
<div type="caption"><p>GJENNOM RUTA: Da viltvakta kom til ulykkesstedet fant han halvparten av elgen inni bilen. Foto: Geir Olsen</p> <p>DØD: Elgen skal ha dødd momentant i ulykken. Foto: Geir Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Det var torsdag morgen at en person kjørte på en elg langs Vestre Hurdalsveg i Nannestad. Føreren var alene i bilen og kom unna med lettere skader, men ble sendt til sykehus.</p>
<p>Det var i morgentimene torsdag at viltvakta Geir Olsen i Nannestad kommune kom til ulykkesstedet.</p>
<p>– Dette er den verste elgpåkjørselen jeg har sett, sier han til Romerikes Blad.</p>
<p>Det var Eidsvoll Ullensaker Blad som omtalte saken først.</p></div>
<div type="title" level="3">Elg inni bilen</div>
<div type="text">
<p>Olsen utdyper til Dagbladet at personen var fraktet vekk da han kom fram til bilen.</p>
<p>- Jeg har vært i Viltnemnda i mange år, men jeg har aldri opplevd dette før, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Det er sjeldent man ser en elg ligge inne i bilen på denne måten.</p>
<p>Han forteller at elgen døde momentant, og hele forparten var på innsida av bilen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange påkjørsler</div>
<div type="text">
<p>- Det første jeg tenkte var hvordan det hadde gått med de i bilen. Heldigvis var det ingen som hadde sittet på passasjersiden, sier Olsen.</p>
<p>Han forteller at Nannestad kommune opplever mange viltpåkjørsler.</p>
<p>- Bare denne uka har det vært tre elgpåkjørsler, forteller han til Dagbladet fredag.</p>
<p>Ifølge SSB er det registrert 7916 dyr som har blitt drept i påkjørsel av motorkjøretøy i Norge, fra 2018-2019. Det er en nedgang fra året før.</p>
<p>De fleste påkjørslene skjer i Hedmark og Trøndelag.</p></div></body></document>
