<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190409-sveriges-regjering-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sveriges-regjering-sier-ja-til-soknaden-om-vinter-ol-i-2026/70963493" frk="363 15 34 2231"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 08:49"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen, Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vinter-ol,vinteridrett,sport,ol 2026"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sveriges regjering sier ja til søknaden om vinter-OL i 2026</div>
<div type="ingress">Den svenske regjeringen stiller statsgaranti for søknaden om OL i 2026.</div>
<div type="author">John Rasmussen, Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-09</div>
<div type="caption"><p>RINGENES SØKER: Sverige støtter en OL-søknad om vinterlekene i 2026. Her ser du Marit Bjørgen bak de ikoniske ringene i Pyeongchang. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stockholm meldte sin interesse for vinter-OL 2026 sammen med canadiske Calgary og italienske Milano og Cortina d'Ampezzo.</p>
<p>I forrige uke fikk Italia på plass sin statsgaranti for søknaden, mens Calgary allerede har trukket sin varslede søknad.</p>
<p>Dermed var det bare den svenske statsgarantien den internasjonale olympiske komiteen ventet på, for å kunne arrangere en reell konkurranse om lekene.</p>
<p>Men veien hit har ikke vært lett for svenskene som ivrer for et vinter-OL.</p></div>
<div type="title" level="3">Et løft for idretten</div>
<div type="text">
<p>Først ble et OL på svensk jord stemt ned at politikerne, da de mente søknaden ikke var tilfredsstillende nok. Men i januar snudde de, og var villige til å godkjenne en OL-søknad på ett vilkår:</p>
<p>At det skjer uten å belaste Stockholms skattebetalere.</p>
<p>- Dette kan bety et løft for hele idretts-Sverige. Det er gøy å kunne gi denne beskjeden, sier kultur- og idrettsminister Amanda Lind (MP) til svenske TV 4.</p>
<p>Sveriges legendariske langrenns- og friidrettskommentator, Jacob Hård, sier til egen kanal SVT at om Sverige skulle få OL i 2026, blir det «historiens mest spredte OL».</p></div>
<div type="title" level="3">Beskjedent budsjett</div>
<div type="text">
<p>Hård sikter til de opprinnelige planene om å arrangere både skihopping og kombinert i Falun, alpint, snowboard og freestyle i Åre, mens bob- og akekonkurransene kan arrangeres i Latvia.</p>
<p>De planene er fortsatt utgangspunktet for søknaden, som per i dag har et totalbudsjett på 13 milliarder svenske kroner, melder TV 4.</p>
<p>I OL-sammenheng må det kunne sies å være et svært beskjedent utgangspunkt.</p>
<p>- Det går ikke an å se på hva som er gjort før. Nå er det helt nye tider med nye forutsetninger for å arrangere et OL. Det er et poeng å gjøre det billig og bærekraftig nå, sier lederen for søkerkomiteen, Richard Brisius, ifølge den svenske avisa Expressen.</p>
<p>Sverige har aldri tidligere arrangert et vinter-OL, men hadde sommer-OL i Stockholm i 1912.</p>
<p>IOC avgjør 24. juni hvem som får arrangere vinter-OL i 2026 under IOC-møtet i Lausanne.</p></div></body></document>
