<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-til-frontalangrep-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/til-frontalangrep-pa-kaptein-carola---hun-er-lei-seg/71295410" frk="811 4 20 4993"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 23:44"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="sea watch,nyheter,utenriks,carola rackete,flyktningkrisa,lampedusa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Til frontalangrep på kaptein Carola: - Hun er lei seg</div>
<div type="ingress">Anklages for forsøk på å senke politibåt. - En rik, hvit, tysk kvinne.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>GROVE ANKLAGER: Skipskapteinen Carola Rackete risikerer ti års fengsel dersom hun blir funnet skyldig i de grove anklagene mot henne. Her blir hun ført inn i arresten på Lampedusa lørdag morgen. Foto: REUTERS/Guglielmo Mangiapane</p> <p>PÅ OFFENSIVEN: Visestatsminister og innenriksminister Matteo Salvini kaller Carola Racketes handlinger for «krigshandlinger». Foto: Riccardo Antimiani/ANSA via AP/NTB Scanpix</p> <p>PÅGREPET: En italiensk domstol skal nå vurdere om Carola Rackete forblir fengslet på Lampedusa. Foto: REUTERS/Guglielmo Mangiapane</p> <p>STØTTER KAPTEINEN: Giorgia Linardi, talsperson for organisasjonen Sea Watch, sier at Carola Rackete har gjort sin plikt som kaptein ved å redde menneskene. Foto: REUTERS/Guglielmo Mangiapane</p></div>
<div type="text">
<p>Grytidlig lørdag morgen ble den tyske redningsbåtkapteinen Carola Rackete (31) pågrepet i havna på den italienske øya Lampedusa.</p>
<p>Hun og skipet «Sea Watch 3», som drives av en tysk organisasjon, hadde 17 dager tidligere reddet opp 53 migranter fra en gummibåt i Middelhavet nord for Libya.</p>
<p>Etter å ha ligget nesten to uker i internasjonalt farvann og med en fullstendig uavklart situasjon for de omkring 40 migrantene som var igjen på skipet, tok kapteinen en dristig avgjørelse da hun natt til lørdag likevel valgte å gå til kai på Lampedusa uten den nødvendige tillatelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Risikerte å drepe</div>
<div type="text">
<p>Med en gang skipet ankom land, ble kapteinen ført bort av flere politifolk og pågrepet. Lørdag ble det kjent at siktelsen gikk ut på at hun skal ha nektet å følge ordre fra et militært fartøy, men siden da har både angrepene og anklagene mot kapteinen blitt spisset.</p>
<p>I front for dem står Italias innenriksminister, Matteo Salvini, leder for ytre høyre-partiet Lega Nord.</p>
<p>- Hun forsøkte å senke en politibåt med betjenter om bord på natta. De sier at de redder liv, men de risikerte å drepe disse menneskene som gjorde jobben sin. Det ser man tydelig på videoen, sier han.</p>
<p>Han hevder videre at kvinnen har begått en «krigshandling».</p>
<p>- Et skip som veier hundre tonn forsøkte å kjøre inn i en politibåt, som klarte å komme seg unna og dermed redde livet. Det er en kriminell handling, en krigshandling, sier Salvini, ifølge BBC.</p>
<p>Ifølge Rackete var migrantene så desperate at de kunne kastet seg i havet, selv om mange av dem ikke kunne svømme.</p>
<p>- Det var ikke en voldelig handling, men en handling av ulydighet, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">«Rik, hvit, tysk kvinne»</div>
<div type="text">
<p>Videre kaller han Carola Rackete for en «rik, hvit, tysk kvinne». Dersom Rackete skulle bli dømt etter anklagen om å angripe en politibåt, risikerer hun ti år i fengsel.</p>
<p>Saken har imidlertid ført til isfront mellom Tyskland og Italia.</p>
<p>- Enhver som redder menneskers liv kan ikke bli ansett som kriminell, sier Tysklands president Frank Walter Steinmeier til kringkasteren ZDF.</p>
<p>- Vi ber vennligst den tyske presidenten om å bry seg om hva som skjer i Tyskland, og om mulig be sine borgere om å ikke bryte italiensk lov, svarer Salvini etter at Rackete brøt forbudet mot å gå til kai på Lampedusa.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hun er lei seg</div>
<div type="text">
<p>Akkurat den avgjørelsen har både Rackete og organisasjonen hennes stått inne for. Hun innrømmer imidlertid at hun kan ha kommet for nærme politibåten, men at hun skrudde av motorene umiddelbart.</p>
<p>- Hun er lei seg for å ha skapt en farlig situasjon og frykt blant politibetjentene. Det var en vanskelig manøver, men hun følte alltid at hun gjorde det på en trygg måte. Hun hadde tatt seg fram svært sakte, sier hennes advokat Alessandro Gamberini til Reuters.</p>
<p>Båten «Sea Watch 3» er nå tatt i arrest av italienske myndigheter, og statsminister Giuseppe Conte har åpenlyst gått ut og kritisert sin tyske motpart Angela Merkel og franske myndigheter etter at begge land kritiserte Italias håndtering av migrantbåten.</p>
<p>En domstol har nå 48 timer på seg til å avgjøre om Rackete blir sittende i fengsel på Lampedusa eller ikke. Hvis ikke har Italia varslet at de vil deportere kvinnen. Samtidig risikerer organisasjonen Sea Watch en bot på omkring en halv million kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Samler inn penger</div>
<div type="text">
<p>Etter pågripelsen har to tyske tv-personligheter lansert en donasjonskampanje for dekke Racketes rettskostnader. Søndag kveld er det samlet inn rundt 6,3 millioner norske kroner, skriver NTB.</p>
<p>En Facebook-kampanje som ble startet av en italiensk aktivist har samlet inn rundt 4,1 millioner norske kroner.</p>
<p>– Vi er overbevist om at noen som redder liv ikke er en kriminell. Alle som tror noe annet tar rett og slett feil, sier Jan Boehmermann, som er en av de to tyske tv-personlighetene, i en video som har blitt lagt ut på You Tube.</p>
<p>De 40 migrantene har fått lov til å gå i land og befinner seg på et mottakssenter. De venter på å få reise til Frankrike, Tyskland, Finland, Luxembourg eller Portugal.</p>
<p>Ifølge italienske medier foretok politiet og kystvakten en redningsaksjon søndag hvor 55 migranter reddet fra det samme området. Blant dem befant det seg fire barn og tre gravide kvinner.</p></div></body></document>
