<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190924-ingen-norske-stemte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ingen-norske-stemte-pa-hegerberg/71633889" frk="316 1 4 2112"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 09:58"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen norske stemte på Hegerberg</div>
<div type="ingress">Norges landslagskaptein Stefan Johansen ga sin stemme til kompisen Virgil van Dijk i FIFAs kåring av årets spiller. Ada Hegerberg fikk ingen norske stemmer.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>STJERNE: Ada Hegerberg gikk ikke til topps i FIFA-kåringen «The Best». Foto: ROMAIN LAFABREGUE / AFP</p> <p>KRITIKK: Etter kampen mot Romania fredag, forklarte Martin Ødegaard kritikken mot Ada Hegerberg. Video: Fredrik N. Filtvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble til slutt Barcelona-stjernen Lionel Messi som fikk prisen på herresiden, men hadde det vært opp til Stefan Johansen, hadde det blitt van Dijk som holdt takketalen i Milano.</p>
<p>Den norske landslagskapteinen ga sin stemme til Liverpool-spilleren som han var lagkamerat med under tiden i Celtic. Vennskapet har fortsatt også etter tiden i Skottland, blant annet var nederlenderen på gjestelisten da Johansen giftet seg i 2017.</p>
<p>Ifølge FIFAs oversikt hadde Johansen Messi og Cristiano Ronaldo på de neste plassene.</p>
<p>Samme rekkefølge hadde Lars Lagerbäcks assistent Per Joar Hansen, mens Dagbladet-kommentator Morten Pedersen ga sine stemmer til Messi, Matthijs de Ligt (Ajax sist sesong, nå Juventus) og van Dijk.</p>
<p>Det var Johansen, Hansen og Pedersen som ga sine stemmer på vegne av Norge.</p>
<p>Danmarks norske landslagssjef Åge Hareide ga sine stemmer til Cristiano Ronaldo, de Ligt og van Dijk.</p></div>
<div type="title" level="3">Valgte Rapinoe</div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske verdensmesteren Megan Rapinoe ble stemt fram som årets kvinnelige spiller.</p>
<p>I listene fra FIFA kommer det fram at landslagssjefen for de norske fotballjentene, Martin Sjögren, ga sin stemme til Rapinoe, med Lucy Bronze (Lyon) og Caroline Graham Hansen (Barcelona) på de neste plassene.</p>
<p>Landslagskaptein Maren Mjelde ga sine stemmer til Rapinoe, Hansen og Miedema Vivianne (Arsenal), mens VG-journalist Christina Paulos Syversen mente Lavelle Rose (Washington Spirit) fortjente prisen. Hun hadde Bronze og Rapinoe på plassene bak.</p>
<p>Ingen av de norske stemmegiverne mente at Norges største stjerne i kvinnefotballen, Ada Hegerberg, var blant fjorårets tre beste spillere. Lyon-profilen Hegerberg spiller ikke for Norges landslag og var følgelig ikke med i VM.</p></div></body></document>
