<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-realitykjendis-fengs.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/realitykjendis-fengsles-i-fire-nye-uker/71744426" frk="340 6 14 2157"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 10:50"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Realitykjendis fengsles i fire nye uker</div>
<div type="ingress">Realityprofilen samtykker.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>FORLENGER FENGSLING: Reality-kjendisen, som er siktet for bedrageri, varetektsfengsles i fire nye uker. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av september ble det kjent at en norsk realitykjendis i 20-åra var pågrepet og siktet for flere forhold av grovt bedrageri. Den gang ble han fengslet i fire uker, to av dem med brev- og besøksforbud.</p>
<p>Politiet mener at mannen har brukt sin kjendisstatus til å skaffe betalingsopplysninger fra kvinner. Opplysningene skal han ha brukt til å ta opp lån i kvinnenes navn. Det skal dreie seg om et beløp på flere millioner kroner, og politiet er i full gang med etterforskning.</p>
<p>Nå blir det klart at realityprofilen blir varetektsfengslet i fire nye uker. Det skriver VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Samtykker</div>
<div type="text">
<p>«Retten viser til mistankevurderingen ved førstegangsfengsling 26. september 2019, som fortsatt i stor utstrekning har gyldighet. Siden den gang er mistanken etter tingrettens syn styrket», heter det i kjennelsen fra Oslo tingrett.</p>
<p>Det heter i kjennelsen at det er sannsynlig at den siktede vil utføre mer «vinnings-, narkotika- og trafikkriminalitet» dersom han blir løslatt.</p>
<p>Den siktede kjendisen har selv samtykket i den utvidede varetektsfengslingen. Overfor VG har hans forsvarer, Petter Bonde, nylig uttalt at kjendisen erkjenner skyld i deler av siktelsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Pågrepet for to uker siden</div>
<div type="text">
<p>Realitykjendisen ble pågrepet i en veitrafikksak bare to uker før siktelsen kom, og ble da ikke fengslet. Selv etter dette skal mannen ha begått bedrageri, ifølge politiets etterforskning.</p>
<p>«Det framgår at siktedes straffbare handlinger synes å ha eskalert den siste tiden» skrev Oslo tingrett i sin kjennelse.</p>
<p>- Vi er helt i innledningen av etterforskningen, sa politiadvokat Andreas Kruszewski til Dagbladet før fengslingsmøtet i slutten av september.</p>
<p>Realitykjendisen er dømt to ganger tidligere. Den første gangen for å ha brukt falsk ID for å komme seg inn på et utested i Oslo, og for å ha oppbevart kokain.</p>
<p>I 2015 ble mannen i 20-åra dømt for å ha kjørt bil i beruset tilstand, i tillegg til å ha vært i besittelse av både kokain og marihuana.</p></div></body></document>
