<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190824-tidligere-nfl-spille.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tidligere-nfl-spiller-drept-politijakt-pa-sonnen-22/71523352" frk="453 6 18 2766"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 19:46"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere NFL-spiller drept. Politijakt på sønnen (22)</div>
<div type="ingress">Lokalsamfunnet sørger etter at Barry Bennett og Carol Bennett ble drept. Sønnen skal ha flyktet til Mexico</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>ARRESTORDRE: Dylan John Bennett er etterlyst, mistenkt for å ha drept foreldrene. Foto: Todd County Minnesota Sheriff.</p> <p>NFL-SPILLER: Barry Bennett (t.h.) jubler etter å ha blokkert Jim Breechs field goal. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere NFL-spilleren Barry Bennett (63) og kona Carol Bennett (63) ble funnet skutt og drept i deres eget hjem i Long Praire, Minnesota onsdag ettermiddag. Det skriver ABC News.</p>
<p>Myndighetene har utlyst en arrestordre på deres 22 år gamle sønn, Dylan John Bennett, som de mener skal ha stått bak drapene. Politiet tror at sønnen har flyktet til Mexico og jakter nå på ham.</p>
<p>Barry Bennett ble funnet ved inngangspartiet til huset, med skuddskader i hodet og på overkroppen. Kona ble funnet på kjøkkengulvet og skal ha blitt skutt i ryggen og på overkroppen.</p>
<p>En venn av paret besøkte huset etter at de ikke hadde svart på meldinger og telefonoppringninger dagen i forveien. Politiet anslår at drapene fant sted mandag 19. august.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hold pistolen min</div>
<div type="text">
<p>Sønnen bodde også i familiehjemmet, og skal ha slitt med psykiske plager i lang tid. Han skal tidligere ha vært innlagt på en institusjon, hvor han skal ha uttrykt selvmordstanker og tanker om å drepe foreldrene. Det opplyste Barry Bennett til politiet tilbake i 2018.</p>
<p>Ifølge politiet skal Dylan Bennett ha tatt ut et stort beløp fra foreldrenes konto samme dag som drapene fant sted. Han skal også ha brukt morens bankkort både mandag, tirsdag og onsdag i statene Wisconsin, Illinois og Ohio.</p>
<p>Sønnen kjøpte blant annet en flybillett fra Columbus, Ohio til Cancún, Mexico via Atlanta. Politiet antar at han oppholder seg i Mexico nå.</p>
<p>Før han gikk om bord på flyet skal Dylan Bennett ha møtt en tilfeldig person, som han ba holde pistolen for ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Lokalsamfunnet sørger</div>
<div type="text">
<p>Barry Bennett startet karrieren i NFL i 1978. Han spilte først for New Orleans Saints, før turen gikk videre til New York Jets. Han avsluttet karrieren i Minnesota Vikings.</p>
<p>- Vi er triste etter tapet av vår tidligere spiller, Barry Bennett, og hans kone, Carol. Vi tenker på deres venner og familie i denne vanskelige stunden, tvitret Minnesota Vikings i går.</p>
<p>I Long Praire sørger beboerne etter tapet av Bennett-paret. De var svært involvert i lokalsamfunnet, forteller inspektør på skolen Long Praire Grey Eagle, Jon Kringen, til ABC News. Barry Bennett jobbet som gymlærer på skolen i ti år, og pensjonerte seg for få år siden.</p>
<p>- Han elsket barna i klassen, og barna elsket Barry. Han var den typen lærer som alle foreldrene ville at barna deres skulle ha, sier Kringen.</p>
<p>- Hele skoledistriktet sørger. Vi er utrolig trist, avslutter han.</p></div></body></document>
