<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190603-vet-jeg-slo-med-flat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vet-jeg-slo-med-flat-hand/71146230" frk="925 3 18 5563"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 16:42"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,hallikvirksomhet,skuespiller,rettssak,tiltale,nyheter,trusler,vold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vet jeg slo med flat hånd</div>
<div type="ingress">Voldstiltalt skuespiller skylder på fornærmet ekskjæreste.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-06-03</div>
<div type="caption"><p>DØMT FOR UTPRESSING: I 2013 ble skuespilleren dømt i den såkalte sexfelle-saken, sammen med blant andre en tidligere Frøken Norge-deltaker. Illustrasjon: Fedor Sapegin / Dagbladet</p> <p>PROVOSERT: Kvinnens bistandsadvokat Kim Gerdts fant seg ikke i at den tiltalte skuespilleren satt og gliste mot klienten i retten. Foto: Tor Erik H. Mathiesen / Dagbladet</p> <p>LEDER RETTSSAKEN: Tingrettsdommer Eliabeth Jordan Ramstad er rettens ordstyrer. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB Scanpix</p> <p>FORSVARER: Petter Bonde i Matrix Advokater forsvarer skuespilleren. Foto: Jacques Hvistendahl / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Hvis jeg hadde slått henne slik hun beskriver, ville det blitt et helt annet skadeomfang, sier den voldstiltalte skuespilleren i 20-åra, som også er tiltalt for blant annet hallikvirksomhet og trusler.</p>
<p>- Hvordan det? spør tingrettsdommer Elisabeth Jordan Ramstad.</p>
<p>- Nå må jeg ordlegge meg riktig ... Hadde jeg truffet, hadde hun ikke gått derfra. Hun er ei lita jente, og hvis jeg hadde truffet med fire slag, ville hun ikke bare stått der.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i dag fikk Oslo tingrett i detalj beskrevet hvordan den dramatiske natta til 8. september i fjor artet seg for skuespillerens ekskjæreste i 40-åra, som endte opp med betydelige skader og store seinvirkninger etter å ha oppsøkt mannen på bopelen hans på Oslo vest, hvor det viste seg at han hadde besøk av en annen kvinne.</p>
<p>- Jeg trodde aldri det skulle ende sånn, at han skulle skade meg sånn, sa kvinnen i vitneboksen.</p>
<p>Hun fortalte at hun ble dratt ti-tolv meter bortover gangen etter håret, og måtte sy flere sting i hodebunnen. I tillegg slo skuespilleren henne fire ganger i ansiktet med knyttneven, ifølge forklaringen.</p>
<p>Dette bestrider altså ekskjæresten, som driver med kampsport og framstår som veltrent. Han etterlyser på sin side en politiundersøkelse av hvorvidt han brukte knokene på henne.</p>
<p>- Jeg vet jeg slo med flat hånd. Skadene skal jeg ikke si noe på, men hvordan de er påført, sier han - og mener eksen kan ha truffet noe da hun falt etter å ha blitt slått.</p></div>
<div type="title" level="3">Gliser i retten</div>
<div type="text">
<p>Skuespilleren ankom retten i en grå hettegenser og har halvlangt svart hår. Han framstår som svært selvsikker, og sitter og svinger bakoverlent på stolen mens han snakker raskt og tidvis aggressivt under utspørringen.</p>
<p>Da ekskjæresten forklarte seg, gliste han tidvis mot henne.</p>
<p>- Du kan sitte der og le, men det er ikke greit, sa kvinnen og brast i gråt.</p>
<p>- Hvis tiltalte ikke klarer å oppføre seg, må han kanskje forlate retten, bemerket kvinnens bistandsadvokat Kim Gerdts.</p>
<p>Skuespilleren - som har deltatt i profilerte og kritikerroste produksjoner i film og TV - er for øvrig misfornøyd med pressens omtale av saken, og kalte de frammøtte journalistene for «kjøtthuer» på gangen i en pause.</p></div>
<div type="title" level="3">Benekter ikke vold</div>
<div type="text">
<p>Den unge mannen benekter ikke at han brukte vold mot ekskjæresten, men mener hun har skylden for at situasjonen eskalerte, og mener han kan ha handlet i nødverge.</p>
<p>- Det rykker i døra, den er heldigvis låst. Jeg sier at det ikke passer, fordi jeg har besøk. Hun fortsetter å rive i døra og banke på klokka 04 på natta, mens jeg har naboer å tenke på, forteller han.</p>
<p>Kvinnen bestrider ikke at hun var aggressiv og høylytt, og sparket, klorte og lugget ham mens han sto i boksershortsen i gangen.</p>
<p>- Jeg er ikke stolt av oppførselen min den kvelden. Jeg skulle bare ha gått, sa hun i vitneboksen, og forklarte handlingene med at hun var svært forelsket i den langt yngre mannen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikk kne i skrittet</div>
<div type="text">
<p>Skuespilleren sier han prøvde alle mulige fredelige midler for å få eksen til å gå, men at det til slutt brast for ham.</p>
<p>- Jeg får et kne i skrittet, da rakner det for meg. Jeg tar tak i håret og drar henne mot heisen. På et tidspunkt faller hun, og jeg fører henne ytterligere to-tre meter bort. «Nå går du», sier jeg. Men hun spretter opp og følger etter meg bort til leiligheten, forklarer han.</p>
<p>Han minner om at det var han som til slutt ringte politiet. Samtidig benekter han å ha kommet med trusler om at han skulle «knuse» og «ødelegge» henne dersom hun anmeldte ham - ved å sende en sexvideo av dem til sjefene hennes.</p>
<p>Aktor Henrik Rådal trekker fram at skuespilleren for seks år siden, da han var tenåring, ble dømt i den såkalte sexfelle-saken, der han var hovedmannen i en utspekulert svindel som gikk ut på å presse en rekke menn for penger, etter at de var lurt til å tro de skulle ha sex med blant andre en tidligere Frøken Norge-deltaker.</p>
<p>- Hva spør du om? Fordi jeg har gjort det, så har jeg også gjort dette? spør den tiltalte mannen irritert.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere dømt</div>
<div type="text">
<p>Han er tidligere domfelt for å ha utøvd grov vold, og aktor Rådal lurer på hvorfor akkurat han havner i slike situasjoner gang på gang.</p>
<p>- Det er lettere å ta ut tiltale dersom det er flere saker, er svaret.</p>
<p>Etter voldshendelsen anmeldte partene hverandre gjensidig for henholdsvis kroppsskade og -krenkelse. Men skuespillerens anmeldelse ble etter hvert henlagt. Det synes han er merkelig.</p>
<p>- Hun sitter og innrømmer alt. Hvis jeg hadde dukket opp hjemme hos henne, kan man jo spørre seg hvilken situasjon det ville satt meg i, sier han.</p>
<p>Volden og de angivelige truslene mot kvinnen utgjør bare 2 av til sammen 17 tiltalepunkter, som for øvrig omfatter hallikvirksomhet, vold og trusler mot en tidligere topptrener i fotball og besittelse av materiale med seksualisert framstilling av barn.</p>
<p>Hovedforhandlingen er berammet over seks dager. I morgen behandles punktene om hallikvirksomhet, der to kvinner i henholdsvis 20- og 30-åra er fornæmet.</p></div></body></document>
