<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190622-borsen-hun-var-norge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/borsen-hun-var-norges-beste/71214056" frk="445 13 36 2706"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 21:50"/>
<attribute name="author" value="Endre Lübeck (i Frankrike), Morten Pedersen, Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotballvm2019,fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børsen: Hun var Norges beste</div>
<div type="ingress">Caroline Graham Hansen var Norges beste i 8-delsfinalen mot Australia.</div>
<div type="author">Endre Lübeck (i FRANKRIKE), Morten Pedersen, Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-06-22</div>
<div type="caption"><p>VIDERE I MESTERSKAPET: Norge er klar for kvartfinalen i VM etter dramatiske 120 minutter mot Australia. Bilder fra NRK</p></div>
<div type="text">
<p>NICE / OSLO (Dagbladet): Etter å ha blitt nummer to i gruppe A bak vertsnasjon Frankrike, møtte Norge i dag Australia i 8-delsfinale.</p>
<p>Isabell Herlovsen ga Norge ledelsen etter 31 minutter. Australia fikk et straffespark som ble trukket tilbake etter VAR og en scoring annullert, men til slutt kom scoringen da Elise Kellond-Knight. utlignet etter en corner.</p>
<p>Det ble ikke flere mål, hverken etter full tid eller etter ekstraomganger.</p>
<p>Etter straffesparkkonkurranse ble det klart at det er Norge som skal spille kvartfinale i Le Havre på torsdag mot vinneren av kampen mellom England og Kamerun.</p>
<p>Her er børsen på de norske spillerne. Skalaen går fra 1 til 10, der 10 er best.</p>
<p>Vurdert av Endre Lübeck, Morten Pedersen og Øyvind Godø.</p>
<p>KEEPER</p>
<p>Ingrid Hjelmseth - 6</p>
<p>Tidvis litt rufsete i feltet, men ofte godt plassert på Australis uttallige innlegg. God i straffesparkkonkurransen.</p>
<p>FORSVAR</p>
<p>Ingrid Moe Wold - 6</p>
<p>Slapp til få innlegg fra sin side og bidro godt i duellspillet.</p>
<p>Maren Mjelde - 5</p>
<p>Slet med å få tak på gode Samantha Kerr innledningsvis, men spilte seg opp etter hvert.</p>
<p>Maria Thorisdottir - 5</p>
<p>God i løps- og hodeduellene, men klønete med ballen i beina.</p>
<p>Kristine Minde - 4</p>
<p>Har slitt med plasseringen i de foregående kampene og slet i dag også.</p>
<p>MIDTBANE</p>
<p>Karina Sævik - 7</p>
<p>Ikke sterk nok i 50/50-duellene innledningsvis, men hevet seg voldsomt etter hvert og hadde en nydelig målgivende pasning på Herlovsens mål.</p>
<p>Ingrid Syrstad Engen - 5</p>
<p>Sterk i duellspillet og god til å bryte foran, men surret tidvis med ballen og var passiv på Elise Kellond-Knights scoring.</p>
<p>Vilde Bøe Risa - 5</p>
<p>God med ballen i beina og ganske stabil på Norges midtbane. Nesten scoring to ganger i ekstraomgangene.</p>
<p>Guro Reiten - 5</p>
<p>La som vanlig ned en solid innsats defensivt, men litt upresis i avleveringene offensivt.</p>
<p>ANGREP</p>
<p>Isabell Herlovsen - 7</p>
<p>Jobbet og slet som oppspillspunkt på topp, og avsluttet flott da hun kom alene med Lydia Williams.</p>
<p>Caroline Graham Hansen - 8</p>
<p>Den eneste norske spilleren som er i nærheten av å kunne skape noe på egenhånd, og gjorde det også ofte. Nesten matchvinner etter 90 minutter.</p>
<p>INNBYTTERE</p>
<p>Frida Maanum (inn for for Sævik etter 72 min.) - Stort sett fornuftige valg og rolig med ball.</p>
<p>Lisa-Marie Karlseng Utland (inn for Herlovsen etter 77 min.) - Arbeidsinnsatsen var det som vanlig ikke noe å si på, og fremprovoserte også et rødt kort.</p>
<p>Synne Skinnes Hansen (inn for Moe Wold etter 102 min.) - Ble med mye fremover, men klarte ikke å skape det helt store.</p></div></body></document>
