<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-sjokk-og-vantro-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sjokk-og-vantro-etter-ny-fiasko/71088136" frk="622 15 61 3828"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 17:53"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjokk og vantro etter ny fiasko</div>
<div type="ingress">Rosenborg inviterte til 16. mai-fest på Lerkendal. Festen ble forvandlet til et mareritt. Tapte 0-2 for Haugesund. Hva skjer med Horneland nå?</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>NYTT TAP: Krisen fortsetter for Rosenborg. 16. mai ble det hjemmetap mot Haugesund. Video: Eurosport</p> <p>NYTT TAP: Krisen fortsetter for Rosenborg. 16. mai ble det hjemmetap mot Haugesund. Video: Eurosport</p> <p>VANT 2-0: Haugesund-spillerne jubler etter Christian Grindheims 1-0-scoring. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg - Haugesund 0-2 (0-1)</p>
<p>LERKENDAL (Dagbladet): Lerkendal stadion var godt fylt opp da Rosenborg tok imot Haugesund til 16. mai-kamp i kveld. Muligens lå det en tro der om at Rosenborg skulle snu det etter en grusom start</p>
<p>Men heller ikke i kveld kom vårløsningen. Tvert imot: 16. mai-kampen på Lerkendal endte med en dunderfiasko.</p>
<p>Christian Grindheim sendte Haugesund i ledelsen rett før pause. Da timen var spilt, økte Fredrik Pallesen Knudsen til 2-0. Da kokte det over for publikum på Lerkendal.</p>
<p>Flere begynte å pipe mot sine egne og det var sarkastiske tilrop. Rosenborg klarte heller aldri å komme tilbake.</p>
<p>Nå er vondt blitt til verre for trener Eirik Horneland. Laget ligger nest sist i Eliteserien. Flere har allerede spurt seg om han er riktig mann for Rosenborg. Men det som har vært en bris rundt trenerspørsmålet, kommer nå til å brygge opp til orkan styrke.</p>
<p>- Stemningen i garderoben var dyster etter kampen, sier keeper André Hansen.</p>
<p>ELITESERIENS 8. RUNDE</p>
<p>Brann – Sarpsborg 08 2-1 (2-0)</p>
<p>Kristiansund – Molde 3-2 (2-2)</p>
<p>Odd – Ranheim 1-0 (0-0)</p>
<p>Rosenborg – Haugesund 0-2 (0-1)</p>
<p>Tromsø – Bodø/Glimt 1-2(1-0)</p>
<p>Viking – Stabæk 3-0 (0-0)</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk Rekdal</div>
<div type="text">
<p>Rosenborg hadde banespillet mest, men klarte ikke å skape veldig mange sjanser. Underveis i kampen sa Eurosport-ekspert Kjetil Rekdal på direkten:</p>
<p>- Rosenborg ligger sist på tabellen og har hatt en forferdelig sesongstart. Det er så mye feil på Lerkendal for øyeblikket.</p>
<p>Rekdal fortsatte:</p>
<p>- Det er totalt uventet at Rosenborg skal slite så mye som de gjør. Det er helt greit at Haugesund leder. De har fått som fortjent, og det er skremmende. Rosenborg ser hjelpeløse ut. Det er uforståelige. Det skal egentlig ikke gå an.</p>
<p>Opptakten til kampen var turbulent. Horneland vakte oppsikt igjen da han vraket Nicklas Bendtner. Dette var andre gang på rad. Og signalet er ikke til å ta feil av: Dansken skal bort. Helst i sommer.</p>
<p>Samtidig spiller Horneland et dristig spill. Han vasser ikke i gode spisser. Før kampen hadde Rosenborg scoret fire mål på sju runder. Ingen av målene hadde spissene stått før.</p>
<p>Oppgjørets soleklart største sjanse i åpningsminuttene hadde Haugesund. Ibrahima Wadji kom alene med André Hansen, men RBK-keeperen viste klasse.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde ballen mest</div>
<div type="text">
<p>Rosenborg hadde ballen mest i første omgang. Men laget fungerer ikke sånn det skal i angrep. På Twitter skrev fotballekspert på TV 2, Jesper Mathisen:</p>
<p>«RBK ligger under og det er fullt fortjent. Wadji har et annet gir enn midtstopperne til Horneland, og offensivt skaper altså RBK null og niks.»</p>
<p>Omgangen så ut til å ende med uavgjort 0-0. Rett før pause fikk imidlertid Haugesund frispark. Ballen fra Alexander Stølås endte hos Christian Grindheim, som raget høyest og headet den i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Raseri</div>
<div type="text">
<p>Rosenborg gikk friskt ut i andre omgang. Men igjen: Laget produserer knapt sjanser.</p>
<p>Da Fredrik Pallesen Knudsen headet Haugesund opp i 2-0-ledelse etter en rundt en time, var det som om all luft gikk ut av Lerkendal.</p>
<p>Flere på tribunen reagerte med raseri. Det som skulle være en fest - og opptakten til 17. mai - kulminerte i en gedigen fiasko. Flere ropte også på Bendtner.</p>
<p>Etter kampen peip publikum mot sine egne.</p>
<p>Søndag tar Rosenborg imot Mjøndalen hjemme. Taper laget den kampen, spørs det om ikke Hornelands dager i Rosenborg er talte. Og hvor mange av de 17 799 tilskuerne kommer tilbake?</p></div></body></document>
