<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-heather-30-forsvant-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/heather-30-forsvant-for-seks-ar-siden---funnet-dod-i-fryser/71080583" frk="471 10 30 2791"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 07:39"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Heather (30) forsvant for seks år siden - funnet død i fryser</div>
<div type="ingress">- Jeg har aldri sett noe liknende.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>POLK STREET: Fryseren med Laceys lik kom fra denne leiligheten i Polk Street i Florida. Fryseren ble senere flyttet til et gjenbruk hvor liket ble oppdaget. Foto: Skjermdump, Google maps</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg trodde det var en heks eller en dukke. Jeg tenkte, dette kan ikke være et menneske, men det luktet vondt, sier Lilian Argueta til Sun Sentinel.</p>
<p>Hun driver en gjenbruksstasjon i Florida, og oppdaget et lik da hun åpnet en brukt fryser i mars. Liket ble identifisert som Heather Anne Lacey, som bare var 30 år da hun forsvant seks år tidligere.</p>
<p>- Jeg begynte å skrike. Jeg har aldri sett noe liknende, sier Argueta til NBC 6.</p>
<p>Hun forteller at fryseren ble fraktet til gjenbruket hennes for å bli brukt som skrapmetall.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye uvisst</div>
<div type="text">
<p>Ifølge familien bodde Lacey i Hollywood-området da hun forsvant høsten 2013. Fryseren hvor liket ble funnet, hadde tidligere vært i en leilighet i Polk Street i Hollywood. En mann ved navn Jonathan Escarzaga hadde leid denne leiligheten, men han ble funnet død i februar.</p>
<p>Politiet prøver nå finne ut hvordan Lacey døde og havnet i Escarzagas fryser.</p>
<p>- Jeg er glad vi har fått henne hjem igjen, men jeg får ikke ro før hun får den rettferdigheten hun fortjener, sier Laceys søster, Amber Lacey, ifølge CBC Miami.</p>
<p>Politiet vet ikke om Escarzaga kjente Lacey, eller hvilken rolle han kan ha spilt i hennes død. Laceys familie kjenner han heller ikke. Det er også uvisst hvor lenge Lacey har vært død, og hvor lenge hun har ligget gjemt i fryseren, skriver Sun Sentinel.</p></div>
<div type="title" level="3">Cold case i Norge</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke mangel på uløste drapssaker. I disse dager begynner politiet å grave i de øverste jordlagene av en grav på Øvsttun gravplass i Bergen. De søker levninger etter Trine Frantzen, som forsvant 31 år gammel i 2004, og sist ble sett i dette området.</p>
<p>Frantzens sporløse forsvinning er en av Norges største krimgåter. Natt til 7. mai 2004 skal hun ha vært på fest sammen med flere venner i en leilighet i Bergen, ikke langt fra gravplassen. Seks dager seinere ble hun meldt savnet, men det gikk mer enn tre måneder før politiet anså saken som et mulig drap, skriver Dagbladet onsdag.</p>
<p>I 1995 ble 17 år gamle Birgitte Tengs funnet voldtatt og drept ikke langt unna barndomshjemmet på Karmøy. Drapet er fortsatt uoppklart, og i 2017 gjenopptok Kripos' cold case-gruppe etterforskningen i saken.</p>
<p>I april skrev Dagbladet om at Sørvest politidistrikt har mottatt analyseresultater av tidligere testet og utestet biologisk materiale i Tengs-saken.</p>
<p>- Det har vært etterlengtet, ny informasjon som politiet nå kommer til å bruke tid på å gjennomgå før vi vurderer om vi kommer til å foreta nye etterforskningsskritt, sa påtaleansvarlig Lars Ole Berge til Dagbladet i april.</p></div></body></document>
