<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-hvis-ikke-kommunen-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hvis-ikke-kommunen-betaler-er-jeg-villig-til-a-ta-mellomlegget/70767005" frk="1509 5 50 8936"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 19:11"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utviklingshemmede,marianne borgen,innenriks,gjengs leie,fabian stang,bostøtte,nyheter,oslo kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Hvis ikke kommunen betaler, er jeg villig til å ta mellomlegget</div>
<div type="ingress">Fabian Stang er oppgitt over kommunens behandling av Vegard, som i januar ble truet med utkastelse fra omsorgsboligen sin.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>SINT: Fabian Stang mener det er hårreisende at kommunen sender utkastelsesbrev til psykisk utviklingshemmede. Han tilbyr seg å betale Vegards husleieøkning fra egen lomme dersom byrådet ikke rydder opp umiddelbart. Foto: Jon Terje Pedersen / Lars Eivind Bones</p> <p>ELSKER LEILIGHETEN: Vegard Kile elsker leiligheten sin, og sier til Dagbladet at han aldri vil flytte derfra. Foto: Jon Terje Pedersen</p> <p>UHELDIG: Ordfører Marianne Borgen mener saken har væt uheldig håndtert. Foto: Sturlason / Oslo kommune</p> <p>ALVORLIGE FEIL: Stortingsrepresentant Karin Andersen mener saken illustrerer at det er alvorlige feil i systemet. Foto: Stortinget</p> <p>VIL ØKE BOSTØTTEN: Helsebyråd Tone Tellevik Dahl mener regjeringen bør vise et mer storbyvennlig ansikt. Foto: Oslo kommune</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er utrolig at ikke byrådet rydder opp i dette. Jeg blir så sint og oppgitt over at det går an å sende et utkastelsesbrev til mennesker som ham. Han har en trygghet i boligen sin, og så river kommunen den tryggheten rett vekk, sier tidligere Oslo-ordfører Fabian Stang til Dagbladet.</p>
<p>Han har reagert kraftig etter at Dagbladet onsdag fortalte om utviklingshemmede Vegard Kile (55). Fra august oppjusterte Oslo kommune leia på hans omsorgsbolig fra 8000 til 13 000 kroner.</p>
<p>Vegard er uføretrygdet og har ikke klart å betale dette. I slutten av januar fikk broren Gorm Ingar Kile et nytt brev - et inkassovarsel med begjæring om utkastelse dersom det ikke ble betalt innen 14 dager.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hvis kommunen ikke betaler gjør jeg det selv</div>
<div type="text">
<p>Årsaken til økningen er at Oslo kommune i år 2000 innførte såkalt gjengs leie, som tilsvarer at prisene skal følge det øvrige leiemarkedet. Det har ført til at kvadratmeterprisen på kommunale boliger har økt betraktelig flere steder etter hvert som flere boliger har blitt regulert.</p>
<p>Denne ordningen var Stang selv med på å innføre. Denne hadde imidlertid en unntaksbestemmelse for blant annet omsorgsboliger, som gjorde at disse ikke skulle omfattes av gjengs leie-prinsippet. Dette gikk kommunen bort fra i 2016.</p>
<p>I november konkluderte de imidlertid med at dagens ordning har uheldige konsekvenser, og at det skal tas en ny vurdering på hvorvidt den bør endres.</p>
<p>Stang mener kommunen kan diskutere vedtak og regler i det vide og det brede, men det skal ikke Vegard og andre i samme situasjon blandes borti.</p>
<p>- Det er én ting å gjøre nå, og det er at ordføreren setter seg på en buss med en blomsterbukett og drar opp til Vegard for å love ham at han skal være trygg i boligen sin. Han skal heller ikke få noen flere brev uten at de er sett gjennom.</p>
<p>- Hvor mener du disse pengene skal tas fra i disse sakene?</p>
<p>- Det spiller ingen rolle, det ordner vi. Vi skal bruke 118 millioner på miljøhovedstadsfeiringen, så vi har tydeligvis penger nok. Hvis ikke kommunen betaler det, er jeg villig til å betale mellomlegget.</p></div>
<div type="title" level="3">- Beklagelig</div>
<div type="text">
<p>Nåværende ordfører i Oslo, Marianne Borgen (SV), mener i likhet med Stang at saken har vært uheldig håndtert. Hun påpeker at hun ikke har myndighet til å gripe inn for å løse saken direkte, men oppfordrer bydelen til å finne en løsning snarest.</p>
<p>- Her har bydelen et ansvar som de bør være seg bevisst. Folk må besinne seg litt før de sender utkastelsesbrev til en så sårbar gruppe, spesielt når de vet det skal tas en vurdering på dagens ordning. At det i tillegg har tatt så lang tid for de pårørende å få i gang en ordentlig dialog er beklagelig, sånn skal det ikke være. Nå må bydelen sette seg ned og finne en løsning med familien.</p>
<p>Hun mener også at dagens system for fastsetting av leiepriser skaper utrygghet for mange beboere og deres pårørende, og er glad for at kommunestyret har besluttet å ta en ny vurdering av dette.</p>
<p>- Her er det snakk om folk som av ulike grunner er i en sårbar livssituasjon. Da må vi jobbe ekstra hardt for å finne løsninger. Jeg håper bystyret kommer med en vurdering så snart som mulig, slik at vi kan sette oss ned hvilke ordninger som skaper trygghet og forutsigbarhet for folk, sier hun.</p>
<p>Hun får støtte fra byråd for eldre, helse og arbeid i Oslo kommune, Tone Tellevik Dahl (Ap), som forventer at Østensjø og alle andre bydeler tar ansvar for at vanskeligstilte innbyggere får hjelp til å betjene sine grunnleggende økonomiske utgifter.</p></div>
<div type="title" level="3">Bydelen beklager</div>
<div type="text">
<p>Direktør for bydel Østensjø, Tove Stien, har ikke vært tilgjengelig for å svare på Dagbladets gjentatte henvendelser. I hennes sted svarer avdelingsdirektør for velferd og fritid i bydelen, Mary Ann Gursli. Hun erkjenner at bydelens håndtering ikke har vært god nok</p>
<p>- Vi har full forståelse for at Vegard og familien opplever denne situasjonen som belastende. Vi beklager at det har tatt lang tid å få løst denne saken. Her har ikke samhandlingen internt i bydelen vært god nok, skriver hun i en e-post.</p>
<p>Videre skriver hun at bydelen vil gjøre det de kan for at Vegard skal kunne leve det livet han er vant til, og at hun kan forsikre familien om at Vegard ikke vil bli kastet ut av boligen sin.</p>
<p>- Fra bydelens side må vi forholde oss til de vedtak som gjelder, men vil selvsagt prioritere denne type saker og ta i bruk alle virkemidler vi har.</p>
<p>- Hvorfor vurderte dere det som greit å sende utkastelsesbegjæring i denne saken?</p>
<p>- Det er et brev som går ut automatisk fra kemneren når det er utestående betalinger. I disse tilfellene forstår vi at det er uheldig og at vi burde si ifra om at dette ikke skal gå automatisk. Det kommer vi til å endre på.</p>
<p>- Hva kommer nå til å skje videre fra deres side?</p>
<p>- Vi vil sørge for å komme i dialog med Vegard og familien for å få løst situasjonen på best mulig måte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bostøtten kraftig svekket</div>
<div type="text">
<p>Vegards tilfelle er ikke enestående. Forrige uke fortalte Dagbladet om uføre Kristoffer Væhle Rodriguez, som har fått doblet husleia og sliter med å få endene til å møtes.</p>
<p>Både Marianne Borgen og stortingsrepresentant og leder for kommunal- og forvaltningskomiteen, Karin Andersen, forteller at problemet er spesielt stort i de store byene, på grunn av at regjeringen har redusert bostøtten betraktelig.</p>
<p>- Det viser at det er alvorlige feil i systemet, sier Andersen.</p>
<p>Hun jobber med et forslag til bedring i bostøtteordninga og endringer i husleieloven, slik at kommunene ikke lengre skal kunne ta gjengs leie. Dette skal legges fram denne måneden og trolig behandles i Stortinget i løpet av våren.</p>
<p>Da Dagbladet første gang omtalte Vegards sak, uttalte statssekretær i kommunal og moderniseringsdepartementet, Thorleif Fluer Vikre (Frp) at det var feilaktig å påstå at regjeringen hadde svekket bostøtten.</p>
<p>Tallenes tale viser imidlertid en annen historie. I 2009 ble det utbetalt om lag 2,7 milliarder i bostøtte, mens det i 2018 ble utbetalt i underkant av 2,7 milliarder. I samme periode økte befolkningen med 500 000.</p>
<p>I 2017 ble satsene justert til å følge med prisveksten og økende boutgifter, men i de store byene har 70 til 80 prosent av dem som mottar bostøtte leiepriser som på ingen måte dekkes av denne. I tillegg har tusenvis av uføre falt ut etter at inntektsgrensen for å motta støtte har økt.</p>
<p>- Statssekretærens utsagn kan ikke bli stående. De som får, får dekket en langt mindre andel av sine boutgifter enn før. Boutgiftene øker mye, inntektene til lavinntektsgrupper har stått så å si stille. De små endringene de har gjort retter overhodet ikke opp det enorme etterslepet som de har latt oppstå gjennom flere år, sier Andersen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gråter krokodilletårer</div>
<div type="text">
<p>De får støtte fra byråd for eldre, helse og arbeid i Oslo kommune, Tone Tellevik Dahl (Ap). Hun mener Vikre gråter krokodilletårer og feilaktig skyver ansvaret over på kommunen, all den tid til de har stått fast ved den økte inntektsgrensa.</p>
<p>- Dette rammer særlig mange i de store byene og de uføre, når bostøtta ikke tar hensyn til det høye prisnivået. Regjeringen bør vise et mer storbyvennlig ansikt, spesielt mot uføre.</p>
<p>- Alle skal ha mulighet til å bo i by dersom de ønsker det. Vi har råd til å ha folk i ulike livssituasjoner også i byene, sier hun.</p>
<p>Vikre er uenig i kritikken om at regjeringen har svekket ordningen, men sier de er åpne for å vurdere forbedringer:</p>
<p>- Den situasjonen som beskrives er utfordrende, men det er ikke gitt at det er bostøtten som skal løse dette. Bostøtten har en viktig rolle som en rettighet for den enkelte innenfor de reglene som gjelder. Den gir ikke dermed noen garanti for at inntekter og utgifter i alle situasjoner går i hop. Når det er sagt, er denne regjeringen opptatt av at vi skal ha en god bostøtte som er målrettet mot dem som trenger den mest, og vi vil fortsatt vurdere forbedringer, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Bostøtten kan imidlertid ikke ventes å løse alle problemer. I komplekse situasjoner med store tjenestebehov vil det nødvendigvis hvile et stort ansvar på kommunen for å finne gode løsninger for mennesker som er i en slik situasjon, skriver han i en e-post.</p></div></body></document>
