<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190109-marokko-helten-far-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/marokko-helten-far-gave-tilsvarende-380-dagslonner---de-satte-sine-liv-pa-spill/70636971" frk="738 11 53 4455"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 20:31"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="marokko-drapene,utenriks,danmark,innsamlingsaksjon,louisa vesterager jespersen,nyheter,maren ueland,marokko"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Marokko-helten får gave tilsvarende 380 dagslønner. - De satte sine liv på spill</div>
<div type="ingress">Tina Flensborg Jensen samlet inn penger til de to som avslørte drapsmennene i Marokko.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-01-09</div>
<div type="caption"><p>VARSLET POLITIET: Disse to mennene, Said El Ossoul til venstre, selger vann og snacks i Marrakech, og varslet politiet da de så tre bevæpnede menn bakerst i bussen. Foto: Kech24</p> <p>SAMLET INN: Tina Flensborg Jensen (48) startet innsamlingsaksjonen. Foto: Privat</p> <p>MAROKKO: Bak denne døra i utkanten av Marrakech, bodde en av de drapsmistenkte. Dagbladet har møtt faren og broren hans. Video: John Terje Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Said El Ossoul (37) jobber som vannselger i Marokko, og 20. desember i fjor forsøkte han å selge vann til tre menn om bord i en buss i Marrakech.</p>
<p>Da oppdaget 37-åringen et knivskaft som stakk opp fra lomma til den ene mannen.</p>
<p>- Jeg var ikke i tvil om hva det var. Skaftet var på lengde med en utstrakt hånd, sier han til danske BT.</p>
<p>Ossouls kollega, som solgte mennene peanøtter, la merke til enda en kniv. De to varslet deretter en sivil politibetjent utenfor bussen.</p>
<p>Det førte til at de tre mennene i bussen ble pågrepet for drapene på norske Maren Ueland (28) og danske Louisa Vesterager Jespersen (24).</p>
<p>- Mange mener at de to mennene bør få belønning fra kongen eller myndighetene. Særlig siden de to er fattige, sa en journalist i Kech24 til Dagbladet kort tid etter pågripelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Innsamlingsaksjon</div>
<div type="text">
<p>Og etter at den danske avisa BT omtalte historien om Ossoul og kollegaen, ble det igangsatt en innsamlingsaksjon.</p>
<p>Tina Flensborg Jensen, som står bak innsamlingsaksjonen, forteller Dagbladet at historien om de to mennene som varslet politiet berørte henne.</p>
<p>- Det var veldig heltemodig, og de satte sine egne liv på spill, sier hun.</p>
<p>106 personer har donert penger, og det totale beløpet endte på 19 000 dirham, altså over 17 000 norske kroner. Det tilsvarer 380 dagslønner for Ossoul, som tjener rundt 50 dirham om dagen - rundt 45 norske kroner.</p>
<p>- Det er overveldende hvor mange som ville bidra. Louisas familie har også gitt og takket meg for aksjonen. Det har betydd noe for dem at de to får hjelp, sier Flensborg Jensen, og legger til:</p>
<p>- Som enkeltperson kan man ikke gjøre mye, men vi kan gjøre litt. Det handler om nestekjærlighet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikk vondt i hjertet</div>
<div type="text">
<p>Da danske BT overrakte pengene til Ossoul, var han dypt takknemlig over givergleden.</p>
<p>- Det danske folk har virkelig hjulpet meg, for nå kan jeg hjelpe min egen familie. Må Gud passe på dere. Jeg vil igjen uttrykke min dypeste medfølelse med kvinnene som ble drept og deres pårørende, sier han til avisa.</p>
<p>Han forteller at han anmeldte de tre mennene på bussen fordi han ville hjelpe landet sitt, ikke for å få noe i gjengjeld.</p>
<p>- Jeg er marokkaner og landet mitt betyr mye for meg. Da jeg fant ut av hva de hadde gjort mot de to kvinnene, fikk jeg vondt i hjertet. Jeg kunne ikke sove etterpå.</p>
<p>Det var 17. desember at de to skandinaviske kvinnene ble funnet drept ved foten av Toubkal-fjellet nær fjellandsbyen Imlil. Marokkansk politi antar at de to venninnene var tilfeldig ofre, men at gjerningsmennene ønsket å drepe turister.</p></div>
<div type="title" level="3">De hovedmistenkte</div>
<div type="text">
<p>De tre mennene som ble pågrepet på bussen var Abdessamad Ejjoud (25), Younes Ouaziyad (27) og Rachid Afatti (33).</p>
<p>Etterforskningsleder Abdelhak Khiam i Le Bureau central d’investigation judiciaire (BCIJ) har tidligere beskrevet Abdessamad Ejjoud, en gateselger fra utkanten av Marrakech, som terrorcellas leder.</p>
<p>Drapene på de to kvinnene etterforskes som terror, og det er Ejjoud som skal ha spilt inn videoen der de fire hovedmistenkte sverger troskap til IS.</p>
<p>Ifølge etterforskningslederen var det de tre mennene på bussen som gjennomførte drapene på Maren og Louisa.</p>
<p>Knivene som Ossoul og kollegaen hans så på bussen, kan ha vært drapsvåpenet. Politiet beslagla til sammen fire kniver fra de tre mennene.</p></div>
<div type="title" level="3">Over 20 pågrepet</div>
<div type="text">
<p>22 personer er nå pågrepet i forbindelse med drapene. 15 personer pågrepet fordi de hyllet drapene på nettet.</p>
<p>- Én av dem har allerede blitt dømt. Han fikk ett års fengsel for å ha hyllet drapene, får Dagbladet opplyst.</p>
<p>Politiet har pågrepet en sveitser som de mener har hjulpet til med opplæring i kommunikasjonsutstyr. Han skal også ha forsøkt å rekruttere folk til å dra til Syria for å bli en del av terrororganisasjonen Daesh (IS, journ.anm.), ifølge Dagbladets kilder.</p>
<p>Den aller første som ble pågrepet etter drapene er Abderrahim Khayali. Han ble tatt som følge av at politiet fant id-kortet hans på åstedet.</p></div></body></document>
