<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-vitnet-for-kongresse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vitnet-for-kongressen---ekstremt-urovekkende/71763672" frk="944 1 9 6070"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 02:52"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vitnet for Kongressen: - Ekstremt urovekkende</div>
<div type="ingress">Mot Donald Trumps vilje vitnet Alexander Vindman om den mye omtalte telefonsamtalen mellom Trump og Ukrainas president.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>VITNET: Alexander Vindman vitnet tirsdag i Kongressen. Hans opplysninger blir av demokrater kalt «ekstremt urovekkende». Foto: AP Photo / Manuel Balce Ceneta / NTB scanpix</p> <p>VITNER: Oberstløytnat Alexander Vindman ankommer Kongressen for å vitne mot president Donald Trump. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>- Ekstremt, ekstremt, ekstremt urovekkende.</p>
<p>Det var dommen fungerende leder for kontrollkomiteen i Representantenes hus ga over vitnemålet til oberstløytnant Alexander Vindman, ifølge NBC News.</p>
<p>Han vitnet tirsdag for lukkede dører i Kongressen, og la fram noen av de sterkeste bevisene hittil for anklagene om at Trump misbrukte sine fullmakter som president og brøt valglovene for å få støtte fra Ukraina i forsøket på å bli gjenvalgt neste år.</p>
<p>«Visstnok, ifølge de korrupte mediene, skal Ukraina-samtalen ha 'bekymret' dagens 'Never Trumper' (aldri Trump, journ.anm.)-vitne. Var han i den samme samtalen som meg? Kan ikke være mulig! Be ham lese utdraget fra samtalen. Heksejakt», lød dommen fra president Donald Trump på Twitter.</p>
<p>Supposedly, according to the Corrupt Media, the Ukraine call “concerned” today’s Never Trumper witness. Was he on the same call that I was? Can’t be possible! Please ask him to read the Transcript of the call. Witch Hunt!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) October 29, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymret av samtale</div>
<div type="text">
<p>Vindman har tjenestegjort i den amerikanske hæren i Irak, og ble seinere Ukraina-ekspert i USAs nasjonale sikkerhetsråd.</p>
<p>Han trosset Det hvite hus da han tirsdag forklarte seg. Under høringen sa han at han selv hørte på den svært omstridte samtalen Donald Trump hadde med Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj, der Trump skal ha forsøkt å presse presidenten til å etterforske Joe Bidens sønn, Hunter Biden, for korrupsjon.</p>
<p>- Samtalen bekymret meg. Jeg syntes ikke det var passende å be en utenlandsk regjering etterforske en amerikansk borger, og jeg var bekymret for implikasjonene for den amerikanske regjeringens støtte til Ukraina, sa Vindman, ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Trumps telefonsamtale med den ukrainske presidenten var ikke første gangen Vindman hadde blitt klar over at noen forsøkte å få ukrainerne til å etterforske Biden.</p></div>
<div type="title" level="3">Ampert møte</div>
<div type="text">
<p>Allerede i vår skal Vindman ha vært klar over at noe var på gang, men det var først under et møte 10. juni i år at det for alvor ble temperatur, skriver Washington Post.</p>
<p>Da kom flere ukrainske tjenestemenn til Det hvite hus, i håp forsterke sitt forhold til USA.</p>
<p>Under møtet, som av tidligere nasjonal sikkerhetsrådgiver John Bolton har blitt omtalt som noe som liknet en «narkodeal», ble det klart for Vindman at en av de amerikanske møtedeltakerne hadde en annen agenda enn de andre.</p>
<p>Til stede under møtet var to ukrainske tjenestemenn, samt USAs EU-ambassadør George Sondland, spesialutsending til Ukraina Kurt Volker, Vindland, Bolton, pluss flere andre.</p>
<p>De amerikanske representantene gikk gjennom temaer de hadde forberedt på forhånd, blant annet at de ønsket at Ukraina skulle slå ned på korrupsjon, da Sondland grep sjansen til å styre samtalen inn på Biden.</p>
<p>Han ledet samtalen bort fra pågående korrupsjonsetterforskninger, og tok opp etterforskninger som det skal ha vært viktig for president Trump å få gjenopptatt.</p>
<p>Ifølge Vindman var Sondland kryptisk, men de forsto det som at han la fram Trumps ønske om å gjenoppta etterforskningen av selskapet Burisma, som hadde hatt Hunter Biden som styremedlem.</p></div>
<div type="title" level="3">- Upassende</div>
<div type="text">
<p>Sondlands kommentarer skal ha bekymret flere, og gjort Bolton, som brått avbrøt møtet, rasende. Vindman selv tok opp sine bekymringer med Sondland i etterkant av møtet.</p>
<p>- Jeg fortalte ham at hans uttalelser var upassende, at forespørselen om å etterforske Biden og sønnen hans ikke hadde noe med nasjonal sikkerhet å gjøre, og at slike etterforskninger ikke er noe det nasjonale sikkerhetsrådet skal involvere seg i, sa Vindman under tirsdagens høring.</p>
<p>Vindmans uttalelse står i skarp kontrast til Sondlands eget vitnemål. Han hevdet at ingen fra sikkerhetsrådet «noen gang har uttrykt bekymring».</p>
<p>Drøye to uker seinere ble altså Vindmans bekymringer enda større, i kjølvannet av Trumps samtaler med den ukrainske presidenten.</p>
<p>Han fortalte tirsdag at han innså at om Ukraina igangsatte en etterforsking av Biden og Burisma, så ville det føre til at de mistet den tverrpolitiske støtten de hadde hatt i USA fram til det tidspunktet.</p>
<p>- Det ville skade USAs nasjonale sikkerhet, sa Vindman.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville endre referat</div>
<div type="text">
<p>Ifølge New York Times skal Vindman også ha forsøkt å gjøre endringer på det skriftlige referatet av samtalen, som Det hvite hus selv publiserte.</p>
<p>Han skal ha påpekt at to viktige ting hadde blitt utelatt:</p>
<p>Donald Trumps påstand om at det finnes opptak av at Joe Biden diskuterte korrupsjon i Ukraina, og at den ukrainske presidenten eksplisitt nevnte selskapet Burisma, der Hunter Biden satt i styret.</p>
<p>Tirsdagens høring ble for øvrig en ganske amper affære. Demokratene anklaget republikanerne for å forsøke å få Vindman til å røpe hvem den mye omtalte varsleren er, på tross av at han selv har sagt at han ikke kjenner vedkommendes identitet.</p>
<p>Det ble også en viss temperatur som følge av at flere Trump-allierte har forsøkt å diskreditere Vindman, ettersom han ankom USA 3 år gammel fra tidligere Sovjetunionen.</p>
<p>På dette punktet ble Vindman riktignok forsvart av både demokrater og republikanere.</p>
<p>- Det er absurd, motbydelig og helt bak mål. Dette er en dekorert amerikansk soldat og han burde bli gitt den respekten hans tjenester for dette landet krever, sa den republikanske senatoren Mitt Romney.</p>
<p>Demokratenes viktigste oppgave i riksrettsprosessen som pågår er å undersøke hvorvidt Trump holdt igjen bistand til Ukraina som et pressmiddel for å få dem til å gjøre som han ønsket.</p>
<p>Ifølge Debbie Wasserman Schultz, demokratisk medlem av kontrollkomiteen, tegnet vitnemålet til Vindman en direkte linje til presidenten og de rundt ham, og deres ønske om å tilbakeholde bistand til Ukraina.</p></div></body></document>
