<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190420-storspilte-i-kveld-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/storspilte-i-kveld-dette-bor-odegaard-gjore-na/70992452" frk="772 5 22 4380"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 19:54"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde, Håkon Østmoe Brandsnes, Mathias Hagen, Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="zinedine zidane,real madrid,martin ødegaard,fotball,ajax,sport,vitesse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storspilte i kveld. Dette bør Ødegaard gjøre nå</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard leverte tre assist i etterlengtet Vitesse-seier. 20-åringen kan ha vært på sitt siste utlån, skal vi tro spådommen til La Liga-ekspert.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde, Håkon Østmoe Brandsnes, Mathias Hagen, Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-04-20</div>
<div type="caption"><p>USIKKER FRAMTID: Han har nå vært på lån i Vitesse, men ting tyder på at han er klar for et enda høyere nivå i framtida. Her fra kveldens kamp mot Zwolle. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vitesse - Zwolle 4-1</p>
<p>Norske Martin Ødegaard storspilte i kveldens oppgjør mellom Vitesse og Zwolle. 20-åringen var nest sist på tre av Vitesses fire mål. For ordens skyld: Alle tre kom på hjørnespark.</p>
<p>Vi må tilbake til 2005 for å finne forrige gang en Vitesse-spiller hadde tre målgivende i samme kamp. Da var det Matthew Amoah som hadde tatt på seg servitør-hanskene, skriver OptaJohan på Twitter.</p>
<p>Seieren var viktig for Vitesse, som ikke hadde vunnet på fem kamper. Kveldens tre poeng var livsviktig for klubben, som kjemper om en plass i Europaligaen neste sesong.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva skjer nå?</div>
<div type="text">
<p>Martin Ødegaard (20) nevnes av mange som en sentral brikke i norsk fotballs framtid. Hva som skjer videre i karrieren til Ødegaard er derimot uvisst. Han er på utlån til nederlandske Vitesse ut denne sesongen, så returnerer han etter planen til Real Madrid i sommer.</p>
<p>Hvor Ødegaard spiller neste sesong, er det foreløpig ingen offentlige bekreftelser rundt.</p>
<p>Det har likevel pågått spekulasjoner om hvor den norske juvelen kommer til å spille neste sesong. Blant annet meldte den spanske avisa Marca tidligere i år at han var aktuell for en overgang til Ajax.</p>
<p>Kontrakten med Real Madrid går ut sommeren 2021, så han har fortsatt et par år igjen i den spanske storklubben på papiret. Ødegaard står foreløpig med to offisielle kamper for Real Madrid sitt A-lag.</p>
<p>Ødegaard selv har tidligere sagt at han fokuserer på å fullføre sesongen med Vitesse, og at et nytt lån eller en overgang kan diskuteres seinere.</p>
<p>-Vi får se hva som skjer til sommeren. Jeg må ta en evaluering med Madrid og høre hva de tenker, og så får vi se, men at det er spekulasjoner er ikke noe nytt. Jeg må ha fokus på det jeg skal, sa Ødegaard til NRK i mars.</p>
<p>- Jeg er klar for å ta det neste steget i karrieren. Jeg har flere mål og flere målgivende enn jeg hadde forrige sesong, uttalte Ødegaard nylig til nederlandske De Telegraaf.</p></div>
<div type="title" level="3">Spår Europa-spill for Ødegaard</div>
<div type="text">
<p>Roar Stokke applauderer at Ajax satser på unge spillere, og mener det er en klubb som også passer Martin Ødegaard godt.</p>
<p>- Det er interessant å tenke på vår egen Martin Ødegaard hvis Ajax skal selge fem-seks spillere. Han er en av spillerne som er linket til Ajax. Det vil være et veldig fascinerende steg opp. En klubb som spiller en fotball som klær Ødegaard som hånd i hanske. En klubb som er en av de to beste i Nederland og som mest sannsynlig skal spille CL, sier Roar Stokke til Dagbladet.</p>
<p>Jan Åge Fjørtoft er enig:</p>
<p>- Jeg mener han kan bli hvor god som helst med nok spilletid. Nå skal han tilbake til Real Madrid, men han hadde passet i Ajax. De har en spillestil som gjør at han kan ta neste steg. Men jeg tror Ødegaard ville passet i de fleste klubber, sier Fjørtoft til Dagbladet.</p>
<p>Viasports Petter Veland, som følger spansk fotball tett, tror ikke det blir et nytt utlån på Martin Ødegaard. Han ser to muligheter for nordmannen.</p>
<p>- Sjansen for å bli leid ut igjen er liten. Måten han uttrykker seg på i media tyder på at han er interessert i noe permanent. Da kan han gjerne bli solgt eller bli benyttet av Real Madrid. Det er en tendens at unge spillere i Real Madrid blir solgt med en tilbakekjøpsklausul, noe som også kan skje med Ødegaard, forklarer Veland.</p>
<p>Noen eksempler på spillere som har blitt solgt av hovedstadsklubben, for så å ha blitt kjøpt tilbake igjen er for eksempel Mariano Díaz og Dani Carvajal. Begge er i Zidanes stall om dagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli benyttet av Zidane</div>
<div type="text">
<p>Om det skulle bli klubbskifte for Ødegaard, mener Veland at han er god nok for de aller beste ligaene. For eksempel La Liga eller Premier League. Likevel utelukker han ikke at drammenseren kan befinne seg i Zinedine Zidanes tropp allerede fra høsten av.</p>
<p>Med det ser han på Ødegaard som en rotasjonsspiller blant en gruppe på rundt 20 spillere.</p>
<p>- Real Madrid spiller opptil 60 kamper i en normal sesong. Da viser historien at det er mulig å få nok spilletid så lenge man er en del av de 20 spillerne som er i rotasjonen. Men så er spørsmålet om dette er godt nok før Ødegaard, sier Veland.</p></div></body></document>
