<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-taushetsplikt-et-ver.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/taushetsplikt-et-verktoy-for-a-spare-penger/71887323" frk="393 0 0 2600"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 05:00"/>
<attribute name="author" value="Anonym, Lærer"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Taushetsplikt, et verktøy for å spare penger</div>
<div type="ingress">Hvordan kan vi ivareta taushetspliktens intensjon overfor elevene, når den også fungerer som verktøy for kronesparing i kvestede skolebudsjetter?</div>
<div type="author">Anonym, Lærer</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>RAMMER FEIL: Taushetsplikten kan bli brukt for å unngå fokus på svakheter på systemnivå. Når den brukes slik, rammer den nettopp de den er satt til å beskytte, elevene, skriver innsenderen. Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Om foresatte visste hvordan deres barn er prøvekaniner for sparetiltak i kommunene og fylkeskommunene, kunne de foresatte ansvarliggjort politikerne. Om lærerne fikk uttale seg om at tanken som teller mest i ressurstildeling til skolene er sparing, kunne lærere ansvarliggjort politikerne.</p>
<p>Læreres taushetsplikt handler først og fremst om å beskytte elevenes soleklare rett til vern om sine personopplysninger.</p>
<p>I praksis blir lærere bundet av en taushetsplikt som også omfatter alt og ingenting ut over elevopplysninger.</p>
<p>Lærere har taushetsplikt når det gjelder ledelsen ved skolene. Lærere har taushetsplikt når det gjelder kommunenes og fylkeskommunenes avgjørelser og praksis.</p>
<p>Lærere kan altså ikke melde egne overordnede til f.eks. Fylkesmannen, eller be om tilsyn ved egen skole. Slike rettigheter har bare elevene og de foresatte. Elevene og de foresatte kan, på grunn av lærernes taushetsplikt, være effektivt skjermet fra å få vite om forhold de kunne meldt til Fylkesmannen eller andre klageinstanser.</p>
<p>Taushetsplikten kan altså bli brukt for å unngå fokus på svakheter på systemnivå. Når taushetsplikten brukes slik, rammer den nettopp de den er satt til å beskytte, elevene.</p>
<p>Systemet, som beskrevet over, har et par «fordeler». Skolene kan bli pålagt stadig nye innsparinger. Uheldige, og til tider alvorlige konsekvenser av dette blir isolert til enkeltpersoners opplevelser. Tanken bak er god hvis gradvis nedbygging av elevers rettigheter til forsvarlig opplæring og psykososialt skolemiljø, er målet.</p>
<p>Ved misnøye og eventuelle problemer kan ansvar og skyld plasseres hos lærerne. Dette kan fungere bra for alle unntatt dem.</p>
<p>Dette systemet har også noen ulemper. Elever rammes, med til tider alvorlige ringvirkninger både for andre elever og for de rammede på lang sikt.</p>
<p>De foresatte får sjelden vite nok til å fremme effektive klager på vegne av sine barn. De foresatte får heller ikke tilgang til informasjon som kan gi dem mulighet til å gå sammen med andre foresatte for å fremme en felles sak.</p>
<p>Lærerne, som ofte sitter med kunnskap om både elevforhold og hvordan ulike (spare-)tiltak rammer elevene, må pent holde dette for seg selv.</p></div></body></document>
