<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-viser-fram-skrekkska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/viser-fram-skrekkskade/71086350" frk="357 13 29 2151"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 12:53"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="greg henderson,skader,sport,sykling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viser fram skrekkskade</div>
<div type="ingress">Måtte tappe 500 milliliter puss fra lårmuskelen. Hevder han har grodd en ny muskel.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>SKREKKSKADE: Greg Henderson viser fram et 15 centimeter langt arr etter operasjonen. Foto: Instagram / Greg Henderson</p> <p>EKS-SYKLIST: Greg Henderson. Foto: NTB scanpix</p> <p>SKREKKBILDE: Slik så muskelen ut etter operasjonen. Foto: Greg Henderson / Instagram</p></div>
<div type="text">
<p>Greg Henderson var en del av det svært suksessfulle Sky-laget mellom 2010 og 2011, hvor han kjørte sammen med de tre seinere Tour de France-vinnerne, Bradley Wiggins, Chris Froome og Geraint Thomas.</p>
<p>Henderson nådde aldri deres høyder, men var innom en rekke andre topplag i løpet av 15 år lang karriere langs verdens landeveier. Han var også en dyktig banesyklist, og står med VM-gull fra 2004.</p>
<p>Newzealenderen har rukket å bli 42 år gammel, og hans profesjonelle karriere er over. Henderson er likevel å finne på sykkelen titt og ofte, men tidligere i år satte en grusom skade han ut av spill.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fire uker med lidelse</div>
<div type="text">
<p>I januar delte han bilde av et forferdelig sår på sitt venstre lår. Syklisten ble fraktet til sykehuset hvor 500 milliliter med puss ble fjernet fra quadriceps-muskelen i låret.</p>
<p>Det er usikkert hvordan han pådro seg skaden, men Henderson skrev følgende om det skrekkelige bildet.</p>
<p>- Etter fire uker med lidelse og uten evnen til å stå på beinet, har jeg endelig kommet meg til sykehuset for å få tappet 500 milliliter med puss fra låret og få renset såret.</p>
<p>- Nå gjenstår en operasjon for å tappe mer, før det kan sys sammen igjen, avsluttet han.</p></div>
<div type="title" level="3">Grodd ny muskel?</div>
<div type="text">
<p>Henderson, som også syklet med Mark Cavendish i HTC Highroad, jobber for tiden som utholdenhetsdirektør i USA Cycling.</p>
<p>Fem måneder etter sykehusbesøket er han tilbake på sykkelsetet med et 15 centimeter langt arr langs låret. Området rundt buler ut og syklisten hevder at han har vokst en ny quadriceps-muskel.</p>
<p>- God som ny. Hvem har ikke troa på evolusjon? Jeg har utviklet en ny quadriceps, skriver han på Instagram.</p>
<p>- Kan noen fortelle meg hva som har skjedd her? Jeg hadde elsket å få vite nøyaktig hva det er.</p>
<p>Henderson er gift med syklisten Katie Mactier og har en bachelor innen trening.</p></div></body></document>
