<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190602-sensasjonell-mester-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sensasjonell-mester-i-tungvekt---ma-klype-meg-i-armen/71141512" frk="273 0 0 1650"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 08:25"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="tungvektsboksing,sport,andy ruiz,boksing"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sensasjonell mester i tungvekt: - Må klype meg i armen</div>
<div type="ingress">Amerikanske Andy Ruiz vant sensasjonelt over britiske Anthony Joshua i tittelkampen i tungvektsboksing og overtok fire av boksesportens fem belter.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-02</div>
<div type="caption"><p>STOR TRIUMF: Andy Ruiz slo ned Anthony Joshua to ganger i den tredje runden i tittelkampen i tungvekt lørdag. Amerikaneren vant kampen på teknisk knockout i sjuende runde. Foto: AP Photo / Frank Franklin II / NTB scanpix.</p> <p>NY TUNGTVEKTSMESTER: Andy Ruiz. Foto: Action Images via Reuters/Andrew Couldridge</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg kan fortsatt ikke forstå det. Jeg må klype meg i armen for å sjekke om det er sant, sa Ruiz etter kampen i New York, skriver nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Da hadde han nettopp vunnet på teknisk knockout mot Anthony Joshua, den største stjernen i boksesporten.</p>
<p>Det var riktignok amerikaneren som først ble sendt i bakken, i tredje runde. Men Ruiz svarte med samme mynt og sendte briten i gulvet senere samme runde. Ruiz fulgte senere opp med en rett høyre og fikk ned Joshua for andre gang, også det i den tredje runden.</p>
<p>Etter å ha blitt slått ned også en tredje og fjerde gang spyttet Anthony Joshua ut tannbeskytteren i den sjuende runden og dommeren avbrøt kampen.</p>
<p>- Alt er mulig. Se på meg, jeg har nettopp skrevet historie, fortsatte den ferske mesteren som nå har beltene i fire av de fem bokseforbundene: WBA, IBF, WBO og IBO.</p>
<p>Joshua skulle egentlig ha gått i ringen mot den amerikanske bokseren Jarrell Miller, men en dopingtest satte en stopper for Miller. Dermed ble Ruiz hentet som erstatter til kampen i Madison Square Garden.</p>
<p>Ruiz ble dermed den første bokseren med mexicansk bakgrunn som er verdensmester i tungvekt.</p></div></body></document>
