<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191119-langer-ut-latterlig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/langer-ut---latterlig/71821676" frk="446 7 20 2573"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 08:17"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langer ut: - Latterlig</div>
<div type="ingress">Markus Henriksen skjønner ikke hvordan Malta kunne score på Norge. - Ubegripelig og latterlig, sier han.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-11-19</div>
<div type="caption"><p>SEIER: Markus Henriksen og Norge slo Malta 2-1. Men ingen av de norske trenerne og spillerne var fornøyde med prestasjonen. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>SKADET: Martin Ødegaard må ty til alternativ trening ettersom han for tiden er ute med skade.</p></div>
<div type="text">
<p>Malta - Norge 1-2</p>
<p>MALTA (Dagbladet): Norge vant 2-1. Men Malta gjorde det spennende da de utliknet til 1-1 fem minutter før pause i går kveld. Scoringen ble beskrevet som et «sjokk» på nettavisene.</p>
<p>Heller ikke midtbanespiller Markus Henriksen klarer å forstå hvordan Malta kunne score.</p>
<p>- Jeg synes vi var gode de første 20 minuttene, sier han.</p>
<p>Joshua King sendte Norge i ledelsen etter sju minutter. 33 minutter seinere utliknet hjemmelaget.</p>
<p>- For meg er det helt ubegripelig at vi kunne få et mål i sekken. Vi hadde corner. Så spiller de ut en ball som de får tatt ned. De kommer etter med spillere og får et helt latterlig mål, sier Henriksen.</p>
<p>Birger Meling var svak på baklengsmålet og så ikke Paul Fenech som kom bak ham og scoret.</p>
<p>- Hadde Joshua (King) scoret på straffesparket i andre omgang, ville det blitt en helt annen kamp. I stedet fikk de selvtillit av strafferedningen. Dette er ikke en kamp jeg vil huske altfor lenge, sier Henriksen.</p>
<p>Norge ble reddet av en strøken pasning fra Sander Berge til Alexander Sørloth i det 62. minutt. Sørloth kunne sette ballen enkelt i mål.</p>
<p>Neste kamp spilles ikke før i mars. Da venter EM-playoff hjemme mot Serbia. Vinneren møter trolig Skottland. Det beste laget i kamp nummer to går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>Henriksen og Sørloth kan nå bli lagkamerater i Trabzonspor, skal vi tro tyrkiske medier. Sørloth er der allerede og bøtter inn mål. Nå blir Henriksen koblet kraftig til klubben. Trønderen får ikke spilletid i Hull i Championship og vil vekk i januar.</p>
<p>- Jeg har ikke hørt noe, hevder han om Trabzonspor-spekulasjonene.</p>
<p>- Vi får avvente og se hva som skjer. Det har vært en god del interesse akkurat nå, så får vi se hva som er best for meg og familien. Jeg håper og tror at det kan bli noe veldig bra.</p>
<p>Henriksen fortsetter:</p>
<p>- Jeg er 27 år og begynner å bli den fotballspilleren jeg ønsker å være. Jeg vil spille i en god liga i noen år til.</p>
<p>Sørloth kom til Trabzonspor fra Crystal Palace i sommer. Han scorer masse mål og stortrives i klubben.</p>
<p>- Jeg vil ikke snakke altfor mye om rykter, sier han.</p>
<p>- Det eneste jeg vil si er at jeg er veldig god kompis med Markus. Det hadde vært trivelig å spille på lag med ham.</p></div></body></document>
