<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190514-rekorddykker-fant-pl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rekorddykker-fant-plastpose-pa-havets-dypeste-punkt/71073978" frk="813 15 80 5028"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 04:03"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekorddykker fant plastpose på havets dypeste punkt</div>
<div type="ingress">Der fant han trolig nye marinearter, men også plastsøppel.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-05-14</div>
<div type="caption"><p>CHALLENGERDYPET: Ubåten avbildet etter det første dykket ned til det dypeste punktet i Challengerdypet i Stillehavet. Foto: Five Deeps Expedition</p> <p>UBÅTEN: Vescovo avbildet inne i ubåten. Foto: Five Deeps Expedition</p> <p>REKORDHOLDER: Victor Vescovo. Foto: Five Deeps Expedition</p> <p>Ubåten hans «Limiting Factor» er ifølge BBC 4,6 meter lang og 3,7 meter høy. Foto: Five Deeps Expedition</p> <p>PLAST I HAVET: Naturfotograf Roger Brendhagen har besøkt og fotografert øya Runde på Sunnmøre og dens fjærkledde beboere i snart ti år - og i år er intet unntak. Men i år ble ikke dette noen hyggelig erfaring for fotografen. Video/foto: Roger Brendhagen. Klipp: Kristoffer Løkås/Dagbladet</p> <p>Vescovo og teamet hans tror de har oppdaget en ny type reke-liknende krepsdyr kalt amfipoder. Foto: Five Deeps Expedition</p></div>
<div type="text">
<p>Amerikanske Victor Vescovo (53) har satt ny rekord for det dypeste solodykket noensinne. Han nådde 10 928 meters dybde, som er 16 meter dypere enn den den tidligere rekordholderen, ingen ringere enn Titanic-regissør James Cameron.</p>
<p>28. april i år tok Vescovo rekorden, og tilbrakte i tillegg fire timer på bunnen i Challengerdypet, som er det dypeste kjente stedet i verdenshavene. Dette er nå den lengste perioden en person har tilbrakt på bunnen av havet, hevder teamet hans i en pressemelding mandag.</p>
<p>Challengerdypet ligger i sørenden av Marianergropen, en grop i Stillehavet og verdens dypeste havområde.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ubeskrivelig</div>
<div type="text">
<p>Fra 28. april og 5. mai gjennomførte Vescovo fire dykk til bunnen av Challengerdypet og 7. mai dykket han i Sirena-dypet, også i Marianegropen. To av dykkene, inkludert det dypeste 28. april, var solodykk.</p>
<p>- Det er nesten ubeskrivelig hvor begeistret vi alle er for å ha oppnådd det vi nettopp gjorde, sier han i pressemeldinga.</p>
<p>Ubåten hans «Limiting Factor» tåler ifølge BBC trykket på bunnen av havet: 1000 bar. Det tilsvarer 50 «jumbojets», som er verdens nest største passasjerfly, stablet oppå en person, skriver BBC.</p>
<p>- Ubåten og dets moderskip, sammen med det ekstraordinære, talentfulle ekspedisjonsteamet tok marineteknologi til det nytt nivå ved å dykke - raskt og gjentatte ganger - ned i det dypeste, tøffeste området i havet, sier Vescovo.</p>
<p>Mot slutten av de fire timene han befant seg på det dypeste punktet, tok han seg også tid til å nyte øyeblikket:</p>
<p>- Helt ærlig, mot slutten slo jeg bare av propellene, lente meg tilbake i cockpiten og koste meg med et tunfisksmørbrød mens jeg langsomt drev over bunnen av det dypeste stedet på jorda, sier han til CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant plastsøppel</div>
<div type="text">
<p>Selv om Vescovo åpenbart er fornøyd med sin nye rekord, bringer han også med dårlige nyheter: På det dypeste kjente punktet i havet så han en plastpose og innpakningspapir til godteri, skriver både CNN og BBC.</p>
<p>I 2018 slo en studie fast at nesten 3500 biter av plast og annet avfall har blitt oppdaget i dyphavet, dokumentert av dyphavsdykkere og fjernstyrte kjøretøy. Blant avfallet som var dokumentert, var plastpose som ble funnet på 10 898 meters dyp i 1998. Nå har altså Vescovo sett plastsøppel på 10 908 meters dyp.</p>
<p>De store mengdene plast i havet har fått mer oppmerksomhet de siste åra. Ifølge FN kan havet inneholde mer plastikk enn fisk innen 2050 om vi ikke tar tak i problemet.</p>
<p>Vi produserer rundt 300 millioner tonn plastavfall hvert år, ifølge FN. I tillegg anslås det at mer enn 8, 3 milliarder tonn plast har blitt produsert siden 50-tallet. Omtrent 60 prosent av plasten har endt opp på søppeldynger eller i naturen.</p>
<p>Forrige uke fikk Norge gjennomslag for nye globale regler for handel med plastavfall. Strengere regulering av handel av plastavfall kan redusere mengden plast som ender opp i naturen og sjøen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tester grenser</div>
<div type="text">
<p>Dette er ifølge BBC den tredje gangen mennesker har nådd havets ekstreme dyp. Det første dykket til bunnen av Marianergropen fant sted i 1960. Da dykket den amerikanske løytnanten Don Walsh og den sveitsiske forskeren Jacques Piccard dykket ned til 10 912 meters dyp.</p>
<p>Deretter dykket James Cameron ned til 10 908 meters dyp i 2012. Nå er det altså Vescovo som er den nye rekordholderen for det dypeste solodykket.</p>
<p>Hans team mener å ha oppdaget minst tre nye arter av marinedyr, blant annet en ny type reke-liknende krepsdyr kalt amfipoder, på bunnen av Challengerdypet.</p>
<p>Vescovo forteller til CNN at hans reise til dypet handlet like mye om å teste menneskets grenser som vitenskapelige oppdagelser.</p>
<p>- Å gå til det ekstreme er en naturlig tendens for mennesket, tror jeg.</p>
<p>- Jeg tror det er en vidunderlig del av menneskelig natur som får oss til å presse oss til grensene, som har hjulpet oss som art til å drive oss til hvor vi er nå, sier han videre.</p>
<p>Ekspedisjonens oppdrag er å gjennomføre detaljerte kartleggingsoppdrag på fem av de dypeste stedene i våre hav. I tillegg til Marianergropen, er det gjennomført undersøkelser i Puerto Rico-gropa, Sør-Sandwich-gropa og Javagropa.</p>
<p>Det neste dykket skal finne sted i Molloy-dypet i Nordishavet i august i år.</p></div></body></document>
