<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190611-fornarmet-brot-samme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fornaermet-brot-sammen---sa-at-han-er-bestevenn-med-kongen/71171579" frk="1334 4 34 7471"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 11:44"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Angelica Hagen, Maria Caroline Skrede, Madeleine Liereng, Henning Lillegård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="overgrep,nyheter,svein ludvigsen,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fornærmet brøt sammen: - Sa at han er bestevenn med kongen</div>
<div type="ingress">Mannen forteller i retten at Svein Ludvigsen truet med å kaste ham ut av Norge om han fortalte noen om seksuell omgang der han hevder Ludvigsen holdt ham fast.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Angelica Hagen, Maria Caroline Skrede, Madeleine Liereng, Henning Lillegård</div>
<div type="date">2019-06-11</div>
<div type="caption"><p>DET SISTE MØTET: Dette overvåkningsbildet, fra utenfor Byporten i Oslo, viser Ludvigsen og en av de fornærmede i Oslo sentrum 27. november 2017. Bare dager etter snakket fornærmede med en utekontakt i en nabokommune til Oslo, som snakket med politiet. Det ble opprullingen av tiltalen mot Svein Ludvigsen. Foto: Politiet</p> <p>TILTALTES FORSVARER; Svein Ludvigsens forsvarer, Kai Vaag, snakket med Dagbladet etter at retten ble hevet tirsdag. Reporter/video: Trym Mogen / Madeleine Liereng / Dagbladet TV.</p> <p>HYTTETUR: Statsadvokaten har lagt fram utdrag fra Svein Ludvigsens hyttebok, samt bilder av den fornærmede mannen som ble funnet i en konvolutt på hytta. Foto: Stein Wilhelmsen</p> <p>PREGET: Mannen var tydelig preget da han forklarte seg i Nord-Troms tingrett i dag. Tegning: Ane Hem / NTB scanpix</p> <p>AKTOR: Statsadvokat Tor Børge Nordmo. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>BISTANDSADVOKAT: Advokat Gunhild Bergan i Advokatfirmaet Elden (t.h.) er bistandsadvokat for den fornærmede som forklarer seg tirsdag. Beate Arntzen er bistandsadvokat for en av de andre fornærmede. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ (Dagbladet): En av de fornærmede i saken mot Svein Ludvigsen forklarer seg i Nord-Troms tingrett i ettermiddag.</p>
<p>Mannen i 20-åra er tydelig preget, og klarer så vidt å få fram ordene under forklaringen. Han sitter med albuene lent mot bordet i vitneboksen. Stemmen hans skalv og han gråt under store deler av forklaringen der han ble spurt om hvordan han møtte Ludvigsen.</p>
<p>Mannen var selv 17 år og enslig asylsøker til Norge. Ifølge mannen møtte han først den tiltalte 72-åringen da han som fylkesmann i Troms var på besøk på et mottak i fylket.</p>
<p>Svein Ludvigsen nekter straffskyld for alle punktene i tiltalen, og nekter for å ha misbrukt sin stilling.</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt sammen</div>
<div type="text">
<p>En stund etter at de møttes skal de ha vært på Ludvigsens hytte sammen for første gang. Ifølge mannen ville han sove på sofaen, selv om han ble tilbudt en egen seng.</p>
<p>- Han gikk og la seg på rommet sitt og så kom han tilbake og spurte «sover du ikke?». Jeg var så redd. Jeg har bodd ute, men aldri har jeg følt det som jeg følte da, sier mannen.</p>
<p>Han bryter sammen i retten når han forteller om hendelsen.</p>
<p>Ifølge mannen spurte Ludvigsen hva han drev med under dyna før den tidligere fylkesmannen skal ha tilbudt mannen å sove med ham.</p>
<p>- Jeg sa «nei, det går bra.» Han tok meg i hånda, sa at han skulle stryke meg på ryggen. Jeg sa «ok». Han begynte å stryke på meg og plutselig tok han hånda inni bokseren min. Jeg ville gå, men han lot meg ikke. Han sa at jeg skulle ta av meg T-skjorten min, sier mannen.</p>
<p>- Jeg var redd. Jeg visste at noe kom til å skje. Jeg var usikker, og han lot meg ikke gå fra rommet. Han begynte å ta på meg, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dyttet meg ned i senga</div>
<div type="text">
<p>Ifølge han utførte Ludvigsen oralt samleie på ham på hytta.</p>
<p>- Han dyttet meg ned i senga etter at jeg hadde forsøkt å gå. Han lot meg ikke. Han holdt meg fast i lårene. Jeg kunne ikke se på ham. Jeg bare lukket øynene. Jeg skammet meg over det som skjedde på rommet, sier han.</p>
<p>Ifølge han skal han ha forlatt rommet så fort han kunne.</p>
<p>- Jeg klarte ikke sove. Jeg tenkte at jeg måtte rømme, men hva skulle jeg gjøre? Skulle jeg gå til politiet, de er jo vennene hans, sier mannen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bestevenn med kongen</div>
<div type="text">
<p>Ifølge mannen skal Ludvigsen ha truet med å kaste ham ut av Norge.</p>
<p>- Han sa også: «Hvis du forteller det til noen, til kona mi, blir hun sur på meg. Da er det ikke vits at du er i Norge». For meg var det paradis å være i Norge, sier han. Jeg hadde ikke lyst til å miste muligheten til å være i Norge. Jeg har sett sult, politiet har slått meg, jeg har blitt behandlet som et dyr. Å leve her i Norge var en glede.</p>
<p>- Sa Ludvigsen hva han skulle gjøre hvis du fortalte noen om dette? spør statsadvokat Tor Børge Nordmo.</p>
<p>- Han sa til meg at han kjenner alle. At han er bestevenn med kongen. At han kjenner politiet og UDI. At han skulle kaste meg ut.</p>
<p>Mannen sier videre at han tenkte at han aldri ville si det til noen.</p>
<p>Svein Ludvigsen nekter straffskyld for dette. Han er tiltalt for utnyttelse av mannen fra sommeren 2011 og fram til 18. juli 2014, da han gikk av som fylkesmann. Politiet mener imidlertid at forholdet mellom de to varte fram til november 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom på asylmottak</div>
<div type="text">
<p>Statsadvokat Tor Børge Nordmo spurte fornærmede om det som skal ha vært det første møtet mellom de to da Ludvigsen skal ha vært på besøk på et asylmottak.</p>
<p>- Det var han, sier fornærmede tydelig og peker på Svein Ludvigsen.</p>
<p>Ifølge han visste han ikke da hvem Ludvigsen var eller hva slags rolle han hadde.</p>
<p>- Sjefen på mottaket sa etter hvert at vi var invitert til fylkeshuset. Vi forsto da at mannen som hadde kommet var en stor person, sier fornærmede.</p>
<p>Ifølge han fikk han visittkortet til Ludvigsen den dagen og beskjed om at han kunne ringe eller sende melding hvis det var noe.</p>
<p>- Jeg var kjempeglad for å ha fått en kontakt jeg kunne sende melding eller ringe til, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrev på Facebook</div>
<div type="text">
<p>Ludvigsen noterer flittig under mannens forklaring, som forteller at de snakket sammen videre på Facebook.</p>
<p>- Han begynte å skrive, ikke bare til meg, men også til de andre. Det var på kvelden eller dagen, og han spurte hva jeg gjorde, sier han.</p>
<p>Videre forteller fornærmede at han la ut et nytt bilde da Ludvigsen skal ha skrevet til ham:</p>
<p>«Det var veldig fint bilde.»</p>
<p>- Jeg begynte å tenke: hvorfor skriver han sånt?</p>
<p>Mannen forteller at Ludvigsen seinere hentet ham på et asylmottak.</p>
<p>- Han kom plutselig til mottaket og tok meg med på biltur. Vi kjørte rundt et sted og så et annet sted. Jeg skjønte ikke helt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg ble kjemperedd</div>
<div type="text">
<p>Ifølge mannen tok Ludvigsen ham stadig på skuldrene under bilturen, der en annen skal ha vært sjåfør.</p>
<p>- Plutselig tok han hånda si her. På innsida av låret, sier han og peker mot venstre lår.</p>
<p>- Jeg tenkte det kanskje var tilfeldig. Men etter en stund dro han sånn innover. Jeg bare tenkte: hva kommer sjåføren til å si om meg? Jeg ble kjemperedd. Jeg tenkte: jeg vil ikke være her. Jeg svettet, selv om det var kjempekaldt. Jeg så ikke på ham, jeg skammet meg sånn. Jeg var bare helt stille. Jeg sa til meg selv: jeg kommer aldri til å være sammen med han igjen. Hva er det som skjer? Jeg tenkte, det stemmer ikke, sånn er det ikke i Norge. Hvordan er dette mulig?</p>
<p>- Plutselig kom det meldinger på Facebook, han spurte hvordan jeg hadde det.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltale over flere år</div>
<div type="text">
<p>Mannen forteller at han tenkte masse på det som hadde skjedd, men at Ludvigsen fortsatt ville møtes. Han sier han ikke visste hva han ville si, og sier han lot som han var syk da fylkesmannen skal ha dukket opp.</p>
<p>- Jeg sa: «hva faen driver du med, jeg sa jeg var syk.» De ansatte på mottaket sa at jeg skulle gå ut med ham. Han spurte masse om familien min.</p>
<p>Ifølge mannen sendte Ludvigsen meldinger seint på kvelden med spørsmål om hvordan han hadde det.</p>
<p>- Så spurte han hva jeg gjør under dyna, men så sa han «hehe» og at han bare tuller.</p>
<p>I tiltalen strekker det seksuelle misbruket seg fra sommeren 2011 fram til sommeren 2014 og skal blant annet ha skjedd på Ludvigsens hytte, hjemme hos ham, på Fylkeshuset i Tromsø og på ulike hoteller i Oslo. Ifølge tiltalen skaffet Ludvigsen den seksuelle omgangen ved å utnytte sin stilling som fylkesmann og mannens underlegne posisjon som enslig, ung asylsøker.</p></div></body></document>
