<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190605-chernobyl-setter-imd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/chernobyl-setter-imdb-rekord/71151871" frk="624 4 16 3859"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 16:25"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="top1,kultur,hbo,chernobyl,tv-serie,tsjernobyl"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Chernobyl» setter IMDb-rekord</div>
<div type="ingress">Slår både «Breaking Bad» og «Game of Thrones».</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-06-05</div>
<div type="caption"><p>Helvete på jord: Miniserien om Tsjernobyl-ulykken er både vanskelig å se på og å ta øynene fra, mener Dagbladets anmelder. Nå setter serien rekorder. Video: HBO</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag ble den siste episoden av HBOs miniserie om katastrofen i kjernekraftverket Tsjernobyl utenfor den lille byen Pripjat i Ukraina gjort tilgjengelig på strømmetjenesten HBO.</p>
<p>Nå har «Chernobyl» historiens høyeste poengsum på filmdatabasen IMDb, med hele 9,7 av 10 mulige. Summen er basert på brukeranmeldelser. Dette skriver blant annet The Economist.</p>
<p>Poengsummen slår både seerfavoritter som «Breaking Bad» og «Game of Thrones», som har henholdsvis 9,5 og 9,4 poeng.</p>
<p>Det er flere hundre tusen som har stemt, ifølge Forbes. På andreplass ligger dramaserien «Band of Brothers».</p>
<p>Det historiske dramaet har fått strålende anmeldelser, og Dagbladets anmelder trillet en femmer på terningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nysgjerrige turister</div>
<div type="text">
<p>Serien har også ført til en oppsving i turismen til ruinene av kraftverket og de forlatte byene i området rundt, ifølge nyhetsbyrået Reuters</p>
<p>Sergej Ivantsjuk, sjef for SoloEast Tours, forteller at selskapet opplevde en oppsving på 30 prosent i mai i år sammenliknet med samme tid i fjor. Bestillinger for juni, juli og august har økt med 40 prosent, opplyser han til nyhetsbyrået.</p>
<p>Og det er bare å la Geigertelleren ligge igjen hjemme, skal vi tro tour guide Viktoria Brozhko. Hun insisterer nemlig på at området er helt trygt for de de nysgjerrige turistene.</p>
<p>- Mange av dem som kommer har spørsmål om TV-serien og hendelsene den viser. Folk blir mer og mer nysgjerrige, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Redd for å kjede publikum</div>
<div type="text">
<p>Mannen bak serien er manusforfatter Craig Mazin. Mazin er tidligere mest kjent for å ha skrevet de to oppfølgerne til filmen «The Hangover».</p>
<p>I et intervju med nettstedet Vox forteller han at erfaringen med komedier kom overraskende godt med i arbeidet med den historiske miniserien.</p>
<p>Serien var opprinnelig tiltenkt seks episoder, men Mazin valgte å kutte til fem. Grunnen er enkel, forteller han:</p>
<p>- Tanken på å kjede folk eller kaste bort tida deres gir meg nesten anfall. Så erfaringen fra komedier, og treningen i å ta vare på publikum, spilte definitivt en rolle.</p>
<p>Han forteller at han begynte å skrive manuset i 2016, kort tid før det amerikanske valget.</p>
<p>- Jeg tror jeg var midt mellom den andre og tredje episoden på det tidspunktet. Valgkampanjen raste. Det var da det ble tydelig for meg at alt handler om hvilken historie man forteller.</p>
<p>Etter valget gikk han tilbake og omskrev starten av serien, forteller han videre.</p></div>
<div type="title" level="3">- En advarsel</div>
<div type="text">
<p>Til nettstedet Vice forteller han at han var besatt av å skrive fortellingen så historisk korrekt som mulig.</p>
<p>- Jeg brukte så mange kilder jeg kunne. Jeg leste forskningsartikler i vitenskapelige tidsskrifter, jeg leste statlige rapporter, og bøker av sovjetiske forskere som var der. Jeg leste bøker av vestlige historikere. Jeg så dokumentarer. Jeg leste uttalelsene til de som var der.</p>
<p>Etter hvert som har dykket ned i det som ble seriens hovedtemaer, ble det viktigere og viktigere for ham å formidle historien så autentisk som mulig.</p>
<p>- I kjernen av denne fortellingen står spørsmålet om hva som skjer når vi fjerner oss fra sannheten. Det sovjetiske systemet var i bunn og grunn et monument til nyttige løgner, sier han.</p>
<p>Samtidig er han tydelig på at problemet er allmennmenneskelig, og ikke spesielt for det tidligere Sovjetunionen.</p>
<p>- De var bare mennesker, akkurat som oss. Det er ikke sånn at de hadde løgner i drikkevannet. Å lyve er noe mennesker gjør. Vi gjør det også. Sovjetunionen var en advarsel: Ikke ta det så langt. Vær så snill, for guds skyld, ikke ta det så langt, sier han til Vox.</p>
<p>I seriens registol sitter svenske Johan Renck.</p>
<p>I går annonserte Mazin på sin Twitter-side at hele manuskriptet kan leses gratis på nettet.</p></div></body></document>
