<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-hylles-for-detalj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hylles-for-detalj/71574817" frk="420 16 45 2675"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 08:01"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hylles for detalj</div>
<div type="ingress">Ødegaard-pasning på Ullevaal får merkelappen «dagens ferdighet» av det europeiske fotballforbundet UEFA.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>TIL STOCKHOLM: Martin Ødegaard og Norge slo Malta 2-0. Søndag venter Sverige. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>SPORTSCOVER: Expressen bygger opp til morgendagens kamp.</p> <p>KING: King har scoret 15 mål for det norske landslaget, og tangerte dermed den tidligere profilen Gøran Sørloth. Reporter/video: Yngve Gjerde / Elias Kr. Zahl-Pettersen</p></div>
<div type="text">
<p>Sverige - Norge, kl. 20.45 søndag</p>
<p>STOCKHOLM (Dagbladet): Fotballandslaget reiser i dag til Stockholm for å forberede søndagens EM-kvalifisering mot Sverige. Dit drar Martin Ødegaard (20) med hyggelige nyheter i bagasjen.</p>
<p>En pasning til Omar Elabdellaoui mot Malta torsdag er blitt kåret til «Skill of the Day» av det europeiske fotballforbundet UEFA. Ødegaard flikker ballen elegant bak seg med venstrebeinet og setter visekaptein Elabdellaoui opp i en fin mulighet.</p>
<p>Pasningen imponerte ikke bare tilskuerne på Ullevaal stadion. Også UEFA bet seg merke i detaljen og har delt den på sine plattformer.</p>
<p>&#10024; Martin Ødegaard wins Skill of the Day &#128079;#EURO2020 | #HisenseSkills pic.twitter.com/cVobASmKSd</p>
<p>— UEFA EURO 2020 (@UEFAEURO) September 6, 2019</p>
<p>Nok en gang leverte Ødegaard en god kamp. På Dagbladets spillerbørs fikk han seks av ti poeng.</p>
<p>«Søkte og fikk ballen mye. Bidro med herlige stikkere. Kunne scoret selv på heading i begynnelsen av andre omgang», het det i dommen.</p>
<p>Ødegaard er blant spillerne svenskene er obs på før kampen, som bør vinnes for begge lag, dersom håpet om andreplassen i gruppa - bak Spania - skal leve i beste velgående. De to beste lagene går til EM-sluttspillet.</p>
<p>- Psykkriget, heter det på sportscoveret til Expressen lørdag.</p>
<p>- Vi skal knuse dem og vise at de er lillebror, blir Ødegaard sitert av avisa, en uttalelse han kom med etter 2-0-seieren over Malta.</p>
<p>- Norge har aldri føltes som et rivallag, svarer tidligere Rosenborg-spiller Mikael Lustig.</p>
<p>Den svenske hovedstaden koker. Det er lenge siden en kamp har stått så mye på spill mellom nasjonene.</p>
<p>Over 40.000 tilskuere er ventet på Friends Arena.</p>
<p>Men Lustig heller kaldt vann over nordmenn som mener det er grunn til å yppe seg:</p>
<p>- Det er ikke som kampene mot Danmark. Vi har hatt våre feider med Danmark opp gjennom åra, men Norge har aldri føltes som et derby, sier han.</p>
<p>- Er dere favoritter?</p>
<p>- Jeg synes vi er gode og har store sjanser til å vinne.</p>
<p>- Hva synes du om Norge?</p>
<p>- Et bra landslag som har dyktige spillere som kommer til å sette oss på prøve, sier Lustig, ifølge Expressen.</p>
<p>Lars Lagerbäck trener med spillerne på Friends Arena i ettermiddag. Kampen søndag starter klokka 20.45.</p></div></body></document>
