<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191013-derfor-kom-sjokkavgj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-kom-sjokkavgjorelsen-na/71691354" frk="1154 34 257 7483"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 08:18"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor kom sjokkavgjørelsen nå</div>
<div type="ingress">Det er flere årsaker til at svenskekongen nå har bestemt seg for at fem av barnebarna ikke lenger tilhører kongehuset.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>UTE AV KONGEHUSET: Prinsesse Madeleine og Chris O'Neills barn tilhører ikke lenger det svenske kongehuset. Det ble kjent på mandag, og ifølge svenske medier er det flere årsaker til at avgjørelsen kom akkurat nå. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FAMILIE PÅ FEM: Prinsesse Madeleine og ektemannen, Chris O'Neill, har tre barn, som nå ikke lenger tilhører det svenske kongehuset. De er dog fortsatt medlemmer av kongefamilien. Foto: Anna-Lena Ahlström, Kungahuset.se</p> <p>FRIERE FRAMTID: Avgjørelsen fra kongen gjør at Carl Philip og Sofias sønner nå regnes som privatpersoner, og slipper kongelige plikter. Foto: Anna-Lena Ahlström, Kungahuset.se</p> <p>NYGIFT: Mens Chris O'Neill svarte tydelig «I will», kom det et klart og rungende «ja» fra prinsesse Madeleine, da biskopen viet dem. Foto: NTB Scanpix og Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>SKOLEKLAR: Prinsesse Madeleines eldste datter begynner på skolen neste år. Det betyr imidlertid ikke at familien må flytte hjem til Sverige, slik de tidligere ville vært nødt til. Her er Madeleine og ektemannen med Leonore da hun var ett år gammel. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag kunngjorde det svenske kongehuset i en pressemelding at barna til prinsesse Madeleine (37) og prins Carl Philip (40) ikke lenger kommer til å tilhøre kongehuset.</p>
<p>Dette gjelder altså prinsesse Madeleine og Chris O'Neills (45) tre barn, prinsesse Leonore (5), prins Nicolas (4) og prinsesse Adrienne (1), samt prins Carl Philip og prinsesse Sofias (34) sønner, prins Alexander (3) og prins Gabriel (2).</p>
<p>De fem unge barna er fortsatt medlemmer av kongefamilien, men de vil ikke lenger bære tittelen som Deres Kongelige Høyheter. Dette gjør at kronprinsesse Victoria (42) i økende grad vil ta ansvar for oppdrag som landets representant.</p>
<p>Riksmarskalk Fredrik Wersäll, den høyeste embetsmannen ved Det kongelige hoff i Sverige, fortalte under en pressekonferanse mandag at barna til prinsesse Madeleine og prins Carl Philip dermed vil betraktes som privatpersoner, og at levekostnadene deres ikke lenger vil dekkes av den kongelige apanasjen.</p>
<p>Wersäll fortalte også at årsaken til at endringen kommer nå, er fordi kongefamilien med årene har vokst, og at de nå har en situasjon med ti personer i tronfølget. Derfor har kongen besluttet å begrense følget.</p></div>
<div type="title" level="3">Skoleklar i 2020</div>
<div type="text">
<p>Beslutningen innebærer en større frihet for barna til å forme sin egen fremtid, og de vil blant annet stå friere til å for eksempel velge yrke.</p>
<p>De fem barna fratas også alle kongelige plikter, og blir derfor ikke nødt til å følge tradisjonen når det kommer til blant annet skolegang.</p>
<p>Ifølge den svenske avisen Aftonbladet tolket nemlig Sveriges tidligere riksmarskalk, Svante Lindqvist, arveordningen som at alle de kongelige barna måtte oppdras og gå på skole i hjemlandet fra de er seks år gamle. I og med at barna nå er friere, uteblir denne tolkningen.</p>
<p>I 2020 fyller Madeleines eldste datter, Leonore, seks år, og hvis arveordningen hadde blitt tolket som før, måtte prinsessefamilien ha flyttet tilbake til Sverige igjen.</p>
<p>Ifølge det svenske ukebladet Hänt, var dette en av grunnene til at kongens avgjørelse kom akkurat nå.</p>
<p>Se og Hørs kongehusekspert, Caroline Vagle, understreker på sin side at det ikke er sagt noe om at arverekkefølgen skal endres, og at det nødvendigvis ikke er derfor den nye endringen nå er satt til verks.</p>
<p>- Tidligere ble regelverket tolket som at alle kongelige barn måtte gå i svensk skole og bli oppfostret i Sverige fra de var seks år gamle for å beholde sin plass i arverekken, men det virker ikke som at dette er årsaken, sier kongehuseksperten.</p>
<p>- Det virker som om dette er noe familien har diskutert seg frem til sammen, og at både prinsesse Madeleine og prins Carl Philip er glade på barnas vegne. Med denne endringen står de langt friere til å forme livet sitt selv, legger hun til.</p>
<p>Vagle mener derimot at det er et økonomisk spørsmål rundt valget.</p>
<p>- Familien er blitt veldig stor de siste årene. Det faktum at fem av kongens barnebarn nå ikke har krav på apanasje, gjør jo regnestykket helt annerledes, understreker Vagle.</p>
<p>Hvor lenge Madeleine og familien blir værende i Florida gjenstår med andre ord bare å se, men det er ikke noe som binder dem til Sverige nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Positive til endringen</div>
<div type="text">
<p>Etter kunngjøringen på mandag, kommenterte både Madeleine og Carl Philip farens avgjørelse på sine respektive Instagram-kontoer.</p>
<p>Mens en rekke svenske medier, deriblant avisen Expressen, mente at svenskekongen angivelig hadde trosset datteren ved å «fjerne» barna hennes fra kongehuset, tyder innlegget hennes på noe annet.</p>
<p>Til et bilde av seg selv og sine tre barn skrev hun nemlig følgende:</p>
<p>«Tidligere i dag gikk hoffet ut med informasjonen om at Leonore, Nicolas og Adrienne ikke lenger skal tilhøre kongehuset. Dette har blitt planlagt over lang tid. Chris og jeg synes det er bra at barna våre nå får en større mulighet til å forme sine liv som privatpersoner i framtiden».</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Tidigare idag gick Hovet ut med informationen att Leonore, Nicolas och Adrienne inte längre ska tillhöra Kungl. Huset. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; Den här förändringen har planerats under lång tid. Chris och jag tycker det är bra att våra barn nu får en större möjlighet att i framtiden forma sina egna liv som privatpersoner. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; Foto: Emily Dahl</p>
<p>A post shared by Princess Madeleine of Sweden (@princess_madeleine_of_sweden) on Oct 7, 2019 at 5:59am PDT</p>
<p>Storebror Carl Philip skrev mye av det samme i sitt innlegg, og vektla at avgjørelsen er positiv for sønnene - som nå får friere roller i livene sine.</p>
<p>«Vi kommer til å fortsette å ha fokus på våre hjertesaker og engasjement. Vi kommer også til å fortsette å støtte kongen og kronprinsessen - vårt kommende statsoverhode - og kommer til å delta i kongehusets virksomhet på den måten som er ønsket», skrev prinsen på Instagram.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Idag meddelade Kungen beslutet att våra barn inte längre har ställningen Kungliga Högheter. Vi ser detta som positivt då Alexander och Gabriel kommer att ha friare valmöjligheter i livet. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; De kommer att behålla sina prinstitlar och sina hertigdömen, Södermanland och Dalarna, vilket vi värdesätter och är stolta över. Vår familj har starka kopplingar till båda landskapen och vi behåller vårt engagemang där. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; Vi kommer att ha fortsatt fokus på våra hjärtefrågor och engagemang. Vi kommer också att fortsätta att stödja Kungen och Kronprinsessan – vår blivande statschef – och delta i Kungahusets verksamhet på det sätt man önskar. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; &#128247;: Kungl. Hovstaterna</p>
<p>A post shared by Prinsparet (@prinsparet) on Oct 7, 2019 at 5:58am PDT</p>
<p>For øvrig er ikke Sverige det eneste kongehuset der ikke alle de kongelige barnebarna nå går under tittelen Deres Kongelige Høyheter.</p>
<p>Her til lands har kronprinsparets eldste datter, Ingrid Alexandra (15), tittel som Hennes Kongelige Høyhet, mens Sverre Magnus (13) har prinsetittel. Prinsesse Märtha Louise (48) sine tre døtre, Maud Angelica (16), Leah Isadora (14) og Emma Tallulah (11) er selvsagt medlemmer av kongefamilien - men de er ikke Kongelige Høyheter, og har heller ikke prinsessetitler.</p></div></body></document>
