<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-spilte-remis-pa-isle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spilte-remis-pa-isle-of-man/71700433" frk="204 12 15 1247"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 17:11"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spilte remis på Isle of Man</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen klarte ikke å vinne sitt andre strake parti i sjakkturneringen på Isle of Man. Fredag ble det remis mot russiske Aleksej Sarana.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>REMIS: Magnus Carlsen åpna turneringa med seier i går, men måtte ta til takke med remis fredag. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Carlsen, som fredag spilte med svarte brikker, står dermed med 1,5 poeng etter to dager av turneringen.</p>
<p>Nordmannen åpnet med seier torsdag. Han hadde i perioder trøbbel mot ukrainske Yuriy Kuzubov, men Carlsen snudde og vant til slutt på tid.</p>
<p>Til tross for at det ikke ble ny seier fredag, opprettholder Carlsen sin utrolige ubeseirede rekke. 28-åringen har nå 92 strake partier uten tap i langsjakk. Klarer han åtte til har han tangert rekorden til kinesiske Ding Liren.</p>
<p>Turneringen på Isle of Man varer fram til 21. oktober. Den fungerer som en kvalifisering til kandidatturneringen i 2020. Én spiller vil få muligheten til å kjempe om å spille VM-kamp mot Magnus Carlsen.</p>
<p>Det kan ikke bli Caruana, som allerede er kvalifisert.</p>
<p>Nordmannen skal i slutten av oktober forsøke å forsvare en annen VM-tittel. Mellom 27. oktober og 2. november spilles tidenes første offisielle VM i Fischer-sjakk. Det skjer på Henie Onstad Kunstsenter på Høvik.</p></div></body></document>
