<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-kong-harald-er-sykme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kong-harald-er-sykmeldt/71952554" frk="587 3 13 3630"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 13:01"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen, Martine Johansen, Andreas Fadum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kong Harald er sykmeldt</div>
<div type="ingress">- Håper han er frisk til jul, sier kronprinsen.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen, Martine Johansen, Andreas Fadum</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>SYKEMELDT: Kronprins Haakon svarte på spørsmål fra pressen i forbindelse med at kongen er sykemeldt. Video: NTB Scanpix</p> <p>SYKMELDT: Kong Harald er sykmeldt som følge av en virusinfeksjon. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PÅ UTDELING: Kong Harald sammen med dronning Sonja og kronprinsparet under Nobels fredsprisutdeling forrige uke. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>OOOOPS...: Kong Harald utela flere avsnitt i sin trontale under åpninga av det 160. Storting. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kong Harald (82) er sykmeldt på grunn av en virusinfeksjon. Det bekrefter kongehusets kommunikasjonssjef, Guri Varpe, overfor NTB.</p>
<p>Kommunikasjonssjefen svarer ikke på alvorlighetsgraden av sykdommen. Kongen var ikke til stede under det ekstraordinære Statsrådet på onsdag da Sylvi Listhaug og Terje Søviknes ble utnevnt til nye statsråder.</p>
<p>Fredag skal kongen etter planen holde statsråd på Slottet, hvor også kronprins Haakon vil være til stede.</p>
<p>- Per nå er han sykmeldt med en virusinfeksjon, forteller Guri Varpe til Dagbladet, men ønsker ikke å utdype om kongen vil dukke opp til statsråd fredag.</p>
<p>Da kronprinsen møtte pressen, inkludert Dagbladet, i Drammen torsdag, uttalte han følgende om kongens sykdom:</p>
<p>- Han har pådratt seg en liten virusinfeksjon og er sykmeldt noen dager, men vi håper han er frisk til jul.</p>
<p>Kronprinsen forteller videre at de har et godt håp om at infeksjonen går over snart.</p>
<p>- Det går bra med ham, vi har tro på at han vil være i gang igjen i løpet av noen dager, sier han til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter å abdisere</div>
<div type="text">
<p>Da kong Harald ble sykmeldt i april i fjor, som følge av overbelastning og smerter i den ene foten, steppet kronprins Haakon inn som regent for kongen i perioden han var syk.</p>
<p>Da måtte han ta over jobber som blant annet overrekkelse av Kongens fortjenstmedalje. Kronprinsen måtte også ta over kongens faste audiens og statsråd på Slottet.</p>
<p>Kongen har hatt flere helseutfordringer de siste åra, og selv om kronprinsen ved flere anledninger har steppet inn for faren, har han ikke planer om å gi rollen sin videre til sønnen.</p>
<p>I et større intervju med Dagens Næringsliv tidligere i år, avslørte kongen at han ikke har noen plan om å abdisere.</p>
<p>- Jeg har avlagt en ed til Stortinget som jeg mener varer livet ut. Så enkelt er det, sa kongen til avisa.</p>
<p>Ifølge kongen selv har vi her i Norge tradisjon for at kongen sitter så lenge han absolutt kan.</p>
<p>Da kong Haralds far, kong Olav, ble alvorlig syk, ble Harald utnevnt som regent. Likevel satt Olav løpet ut, fram til sin død i 1991.</p>
<p>Til DN fortalte kong Harald at det ikke blir noen forskjell med ham på tronen.</p></div>
<div type="title" level="3">Meldte forfall</div>
<div type="text">
<p>Kongen er ikke den eneste som har hatt sine helseutfordringer. I oktober måtte både dronning Sonja (82) og kronprinsesse Mette-Marit (46) melde forfall i forbindelse med stortingsmiddagen.</p>
<p>Begge to sto oppført som deltakere på Stortingsmiddagen, men kort tid seinere var det derimot kun kongen, kronprinsen og prinsesse Astrid som var oppført i kongehusets offisielle program.</p>
<p>Sven Gj. Gjeruldsen, assisterende kommunikasjonssjef ved Slottet, fortalte den gang til Dagbladet at dronningen fortsatt var preget av infeksjonen hun nylig hadde pådratt seg.</p>
<p>- Dronningen har fortsatt en infeksjon i de øvre luftveiene og kan derfor ikke være til stede ved Stortingsmiddagen. Når det gjelder Kronprinsessen så viser jeg til tidligere informasjon om at det kan bli endringer i Kronprinsessens program på grunn av helsesituasjonen, sa Gjeruldsen.</p>
<p>I ettertid har begge to vært tilbake på jobb, og i forrige uke deltok både kongen, dronningen og kronprinsparet på Nobels fredsprisutdeling.</p></div></body></document>
