<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190704-raser-mot-villes-sla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/raser-mot-villes-slagtehus/71366555" frk="447 0 2 2478"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 13:33"/>
<attribute name="author" value="Helene H. Rossholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,danmark,nyheter,rasisme"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot Ville's Slagtehus</div>
<div type="ingress">En slakter i danske Hejls har fått mye oppmerksomhet og reaksjoner på freidige vitser med rasistiske og sexistiske undertoner. Slakteren sier det er synd at alt skal tas så alvorlig.</div>
<div type="author">Helene H. Rossholt</div>
<div type="date">2019-07-04</div>
<div type="caption"><p>VILLE'S SLAGTEHUS: Denne annonsen ble slettet og litt senere lastet opp igjen, men da i en sensurert versjon. Foto: Annonse / Privat</p> <p>KVINNE OG HØNS: Vitsen der slakteriet tøyser med at kvinner er like dumme som høns. Foto: Ville's Slagtehus</p> <p>GRISEVITS: Det er en del grove vitser som pryde annonsene. Ville selv sier at det er humor, og at det er synd at alt skal bli tatt så alvorlig. Foto: Ville's Slagtehus / Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Ville's Slaktehus legger hver uke ut nye annonser på sin Facebook-side. Eieren selv står nederst i hjørnet med et kjøttstykke i armene og serverer en freidig vits eller et visdomsord.</p>
<p>De varierer i stor grad, alt fra «Latter er den korteste avstand mellom to mennesker» til «Hva er likheten mellom kvinner og høns? De har begge stor rumpe, liten hjerne og de elsker å sitte på pinnen», kan leses i en av de mange annonsene.</p>
<p>I den nyeste vitsen blir det spurt «Hva skal en aldri kalle en svart mann? Det starter på N. Nabo.»</p>
<p>Per Svarrer er en av de som ikke synes noe om slakteriets valg av vitser.</p>
<p>- Hvis man ikke får nok oppmerksomhet gjennom produktene, burde man kanskje heller la være. Å bruke noe så banalt for å få oppmerksomhet, blir for mye i min bok, skriver Svarre til Ekstra Bladet.</p>
<p>Ville står inne for at den siste vitsen var en feil, sier han til Ekstra Bladet.</p>
<p>Han sier at slike ting kan forekomme når han ikke leser korrekturen selv, og at han ikke vil fornærme noen. Videre hevder han at hadde han lest annonsen, ville den aldri blitt publisert. Det er heller ikke bare han selv som finner på vitsene, understreker han og sier videre:</p>
<p>- Jeg lever av muslimer. Jeg har jo et halal-slakteri. Denne uka har jeg bare sett over prisen på varene, jeg har ikke tenkt på det andre.</p>
<p>Han sier likevel at de fleste vittighetene er det han selv som finner på. Hver gang de er under beltestedet, er det Ville som har funnet på dem. Men de som kjenner han, vet at alt er sagt med et glimt i øyet, hevder han.</p>
<p>- Det er jo en hårfin grense, men folk vet at vitsene mine er banale. Jeg sier ikke at det gjør det ok, men vi har hatt mange liknende vitser.</p>
<p>Til Dagbladet forteller Ville at det er forferdelig at alt blir tatt så alvorlig.</p>
<p>- Det er humoristiske tekster. De har eksistert sammen med annonsene i 17 år, presiserer han.</p></div></body></document>
