<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191229-bade-far-og-datter-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/bade-far-og-datter-forlovet-seg-i-2019/71874813" frk="1291 35 274 7699"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 19:13"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Både far og datter forlovet seg i 2019</div>
<div type="ingress">2019 har vært et kjærlighetens år for kjendisene.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-12-29</div>
<div type="caption"><p>FLERE FORLOVELSER I FAMILIEN: I løpet av 2019 har blant andre Isabelle Ringnes og far Christian Ringnes forlovet seg på hver sin kant. Her er far og datter på vei til Stordalens halloween-fest i høst. Foto: Andreas Fadum</p> <p>SKAL OGSÅ GIFTE SEG: I likhet med datteren Isabelle har Christian Ringnes forlovet seg i år - han med Lotte Birgitta Inger (t.v.). Foto: NTB Scanpix</p> <p>FORLOVET I DET FRI: P3-paret Tuva Fellman og Ronny Brede Aase. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>FRIERI: Tonje Frøystad Garvik fridde plutselig til kjæresten Lene Sleperud på direkten under årets Gullruten-utdeling. Video: Rød Løper</p> <p>FORLOVET: Jan Fredrik Karlsen og Janne Formoe. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>2019 har vært fylt av kjærlighet, og jevnt utover året har det tikket inn en rekke gledesmeldinger om både forlovelser og bryllup hos kjendisene.</p>
<p>I kjendisverdenen kom det første frieriet i februar, da foredragsholder, gründer og millardærdatter Isabelle Ringnes (31) kunne avsløre at hun hadde blitt fridd til av kjæresten sin, Bjørn Erik Ihlen (37), ute i skiløypa.</p>
<p>Nyheten delte hun på Instagram.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>We're ENGAGED&#128141;&#128151;you beat me to the chase, but losing equals winning the love of my life&#128152; I'm so happy and excited to embark on this new life-chapter with you Bjørnepus &#128059;&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Isabelle Kristine Ringnes (@isabelle.ringnes) Feb. 18, 2019 kl. 8:53 PST</p>
<p>- Han lot som at han skulle ta et bilde av meg mens andre skulle gå forbi, men filmet meg i virkeligheten. Jeg klaget over at det var kaldt, og at jeg ikke ville bli tatt bilde av. Plutselig så sier han: «Men jenta mi, nå skal jeg fri til deg», og så gikk han ned på kne og sa mange fine ord - som man dessverre glemmer litt i adrenalinets øyeblikk, sa Ringnes om frieriet til Dagbladet etter at nyheten var ute.</p>
<p>31-åringen er imidlertid ikke den eneste i Ringnes-familien som planlegger bryllup i framtida, da også faren hennes, eiendomsmilliardæren Christian Ringnes (65), er forlovet.</p>
<p>At Ringnes hadde fridd til kjæresten gjennom ti år, Lotte Birgitta Inger (43), ble kjent i «Avisrunden» på TV 2 Nyhetskanalen i begynnelsen av november. Der fikk han spørsmål om hva det er som holder ham opptatt.</p>
<p>- Jeg er nyforlovet, så jeg har vært ganske opptatt av det, svarte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fridde på campingplass</div>
<div type="text">
<p>Ringnes-familien kan med andre ord glede seg over flere forlovelser og kommende brylluper, men de er ikke de eneste. I sommer ble nemlig flere kjendispar forlovet da de var på ferie.</p>
<p>I juli avslørte også P3-paret Tuva Fellman (32) og Ronny Brede Aase (33) forlovelse på Instagram, og kort tid seinere fortalte sistnevnte hvordan det hele hadde gått til.</p>
<p>Det var under en sending av «P3Morgen» at 33-åringen kunne røpe at han gikk ned på kne etter et bad ved en campingplass i Sogn og Fjordane, ved et bord der de satt og drakk Pepsi Max og spiste chips.</p>
<p>- Jeg fikk det til. Det skjedde på en campingplass. Bak en bil. Langs en fjord. Det gikk fint, fortalte Brede Aase i radioprogrammet den gang.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Ronny har spurt om vi skal gifte oss. Jeg svarte ja!&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Tuva Fellman (@tuvafellman) Juli 18, 2019 kl. 3:59 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Feriefrieri</div>
<div type="text">
<p>Blogger og tidligere Costume-redaktør Vanessa Rudjord (43) ble også fridd til ute på reise, etter at samboeren Jonas Forsang Moksnes (38) spurte om hennes hånd under en middag på restaurant i Frankrike.</p>
<p>Da var de ute og feiret at de hadde vært kjærester i åtte år. I podkasten «Synnøve og Vanessas podcast» fortalte hun hvordan frieriet skjedde.</p>
<p>- Han la et etui foran meg på bordet, og inni det lå det en ring, også sa han at gaven kom med et spørsmål. Og det var om jeg ville gifte meg med han, fortalte Rudjord til Synnøve Skarbø (49), som for øvrig skal være forlover i det kommende bryllupet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Vanessa Rudjord (@vanessarudjord) Sep. 14, 2018 kl. 7:50 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Foran fullsatt sal</div>
<div type="text">
<p>Offentlige frierier har det også vært flere av i 2019. Det første kom i slutten av mars, da komiker Kristian Valen (45) fridde til kjæresten Karen Ånensen (34) foran en fullsatt sal med folk under showpremieren sin.</p>
<p>28. mars hadde nemlig Valen premiere på showet «Åsted Valen», og underveis ba han kjæresten om å komme opp til ham på scenen.</p>
<p>- Uten denne jenta hadde jeg aldri stått her i dag. Vil du gifte deg med meg? sa han til flyvertinnekjæresten, som svarte med et rungende «ja».</p>
<p>Et par måneder etter Valens frieri, valgte også fjorårets «Farmen»-vinner, Tonje Frøystad Garvik (30), å fri foran hele det norske folk. Det gjorde hun under tv-prisutdelinga Gullruten 11. mai.</p>
<p>Det hele startet med et «Kiss Cam», som raskt peilet seg inn på Frøystad Garvik og kjæresten Lene Sleperud (30). Så gikk førstnevnte ned på kne.</p>
<p>- Nå har vi faktisk hytte og leilighet, så tenkte å spørre deg: Vil du gifte deg med meg? spurte hun, og fikk et «ja» fra en rørt Sleperud.</p></div>
<div type="title" level="3"> Bursdagsfrierier</div>
<div type="text">
<p>Foruten ovennevnte par, er det også flere andre kjendiser som har tatt forholdet sitt ett steg lenger i 2019.</p>
<p>I midten av april kunne NRK-profilen Nicolay Ramm (30) dele nyheten om at han hadde fridd til kjæresten Josephine Leine Granlie (30). De har også solgt luksusleiligheten sin til fordel for et rekkehus i løpet av året.</p>
<p>Uka før delte Mona Grudt (48) et innlegg på Instagram der hun skrev at kjæresten Bjørgvin Thorsteinsson (50) fridde til henne da hun fylte år.</p>
<p>Midt i sommerferien kom forlovelsesnyheten til Janne Formoe (44) og Jan Fredrik Karlsen (46), som mange gledet seg over. De har nemlig hatt et av-og-på-forhold i flere år, og nå skal de endelig bli ektefeller.</p>
<p>Karlsen gjorde for øvrig som Thorsteinsson, og fridde til sin kjære på bursdagen hennes, 13. juli.</p>
<p>Kort tid seinere ble det også kjent at Emilie «Voe» Nereng (24) hadde blitt fridd til av kjæresten Torgeir Glomnes Johansen (30). Hun delte da et bilde av ringen på Instagram.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Meg som helt casually prøver å få den vakre ringen min inn i bildet for å fortelle at JEG ER FORLOVET!!! &#128525;&#128525;&#128525; Verdens beste mann har fridd til meg, og jeg sa selvfølgelig JA!!&#128141;&#128145; Av meg vil han alltid få masse grønnsaker i smoothien sin, sånn at vi kan leve sammen så lenge som mulig &#10084; Hvis det ikke er kjærlighet, så vet ikke jeg &#10084; Herregud, så lykkelig jeg er!!</p>
<p>Et innlegg delt av Emilie Nereng (@emilienutrition) Juli 24, 2019 kl. 9:32 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Innholdsrikt år</div>
<div type="text">
<p>For «Senkveld»-programleder Helene Olafsen (29) og kjæresten Jørgen Nilsen (29), har 2019 vært et stort år.</p>
<p>For litt over ett år siden ble det kjent at de to hadde funnet kjærligheten, etter at de møttes under innspillingen av «Skal vi danse» i 2017 - der de stakk av med seieren.</p>
<p>I sommer ble de omsider samboere, og da «Senkveld» hadde sin første innspilling etter ferien kom Olafsen med en gladnyhet, da hun avslørte at de to venter barn.</p>
<p>I november gikk Nilsen ned på kne, og kjæresteparet har dermed mye å se tilbake på når de går inn i 2020.</p>
<p>Kjendisverdenens foreløpig ferskeste frieri er det Petter Pilgaard (39) som sto for, etter at han i november fridde til kjæresten Vendela Kirsebom (52).</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Du gjør meg til verdens lykkeligste, Vendela&#128141;&#128112;&#127996;&#10084;&#128525; Du og jeg for alltid&#128536; Elsker deg ubeskrivelig høyt&#10084;&#10084;&#10084; &#128248;@lasseroed</p>
<p>A post shared by Petter Pilgaard (@petterpilgaard) on Nov 6, 2019 at 9:07am PST</p>
<p>Pilgaard fridde til sin kjære i Sør-Afrika, og Kirsebom jublet i ettertid.</p>
<p>- Det var et helt magisk øyeblikk. Vi er så lykkelige begge to, fortalte hun til Dagbladet etter forlovelsen.</p></div></body></document>
