<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190603-skuespiller-tiltalt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skuespiller-tiltalt-for-enda-et-tilfelle-av-grov-vold/71143727" frk="443 5 16 2722"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 07:24"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks,hallikvirksomhet,trusler,prostitusjon,rettssak,vold,tiltale"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skuespiller tiltalt for enda et tilfelle av grov vold</div>
<div type="ingress">Er allerede tiltalt for hallikvirksomhet, trusler og vold. Rettssaken begynner i dag.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-06-03</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN: Skuespilleren i 20-åra er tiltalt for en lang rekke forhold. Her fra sexfelle-saken i 2013. Illustrasjon: Fedor Sapegin / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespilleren som i dag møter i Oslo tingrett, tiltalt for en lang rekke forhold som blant annet dreier seg om hallikvirksomhet, trusler og vold, er i siste liten tiltalt for enda et forhold.</p>
<p>- Tilleggstiltalen forelå i forrige uke. Han er tiltalt for grov vold i august i fjor, opplyser aktor, politiadvokat Henrik Rådal, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Bekjent</div>
<div type="text">
<p>Fornærmede, en mann i 20-åra, er ifølge Rådal en bekjent av skuespilleren. Han har forklart at han ble utsatt for volden da tiltalte fikk ham til å komme til en leilighet. Tiltalte har på sin side forklart at det var fornærmede som oppsøkte ham.</p>
<p>- Jeg har ikke noen kommentar til dette, opplyser skuespillerens forsvarer Petter Bonde til Dagbladet.</p>
<p>Mannen sitter for tida i Ullersmo fengsel, der han soner en dom for blant annet vold og trusler mot fengselsbetjenter. Dommen falt tre dager etter at forholdet i tilleggstiltalen skal ha skjedd.</p>
<p>Det kom under Rådals innledningsforedrag også fram at mannen er siktet for tre tilfeller av vold mot innsatte og ansatte i Halden fengsel før nyttår.</p>
<p>- Det førte til at han ble overført til Ullersmo, opplyser politiadvokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte sy</div>
<div type="text">
<p>Dagen i dag er satt av til tiltalens første og mest alvorlige punkter - at skuespilleren i september i fjor skal ha utøvd grov vold mot en kvinne i 40-åra som mistet hår, måtte sy og ble sykmeldt i ettertid.</p>
<p>Skuespilleren nekter straffskyld for dette, og forsvarer Bonde mener det kan dreie seg om nødverge.</p>
<p>Kvinnen, som sitter med sin bistandsadvokat Kim Gerdts, skal forklare seg. Hovedforhandlingen ble utsatt en halvtime fordi tiltalte ikke rakk fram til rettssalen i tide.</p></div>
<div type="title" level="3">- Drevet ut i prostitusjon</div>
<div type="text">
<p>Seinere i uka skal tingretten høre to kvinner som mener de ble drevet ut i prostitusjon av skuespilleren.</p>
<p>- Hun gruer seg til å stille i retten, fortalte den ene kvinnens bistandsadvokat Trine Rjukan Dagbladet i forrige uke.</p>
<p>Retten vil også høre en tidligere topptrener i fotball som ifølge tiltalen ble slått av skuespilleren.</p>
<p>Mannen i 20-åra er også tiltalt for en rekke mindre forhold, som kjøring uten førerkort og besittelse av materiale som seksualiserer barn.</p>
<p>Skuespilleren ble i 2013 dømt i den såkalte sexfelle-saken, der han og en kamerat, med hjelp av to kvinner - en av dem en tidligere Frøken Norge-deltaker - truet og presset en rekke menn for penger etter at de var lurt med til en leilighet med lovnader om sex med kvinnene.</p>
<p>Det er satt av seks dager til hovedforhandlingen.</p></div></body></document>
