<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-dette-har-de-aldri-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/dette-har-de-aldri-gjort-for/71534975" frk="574 9 30 3259"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 06:01"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette har de aldri gjort før</div>
<div type="ingress">Kylie Jenner tok med datteren på rød løper for første gang.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>FØRSTE GANG: Kylie Jenner og Travis Scott overrasket fansen med datteren Stormi på rød løper. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STOLTE: Både Kylie og Travis virket svært stolte da de hadde med seg datteren. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MAMMAJENTE: Lille Stormi satt trygt på mammas arm. Foto: NTB Scanpix</p> <p>RØD LØPER: Utifra bildene kan det se ut til at paret lot datteren slippe den orginale røde løperen med pressevegg, og bare ble fotografert foran flyet i hangaren. Foto: NTB Scanpix</p> <p>UVANLIG SMINKEVIDEO: Kylie Jenner og Khloé Kardashian filmer mens de sminker seg. Det er bare én detalj som gjør det hele litt spesielt. Video: Rød Løper / Youtube.com/Kylie Jenner</p></div>
<div type="text">
<p>Helt siden Kylie Jenner (22) slapp bomba om at hun hadde blitt mor og at datteren Stormi hadde kommet til verden i fjor, har den berømte realitystjerna delt en rekke bilder av den lille jenta i sosiale medier.</p>
<p>Kylie har også hyllet datteren med flere kjærlighetserklæringer, og Stormi er ofte å se på morens Instagram-profil, gjerne sammen med Kylie selv.</p>
<p>Frem til nå har imidlertid 22-åringen vernet godt om datteren hva gjelder offentlige tilstelninger, men nå har Stormi altså gått på sin første røde løper, skriver E! News.</p>
<p>Ifølge det amerikanske nettstedet var den ett år gamle jenta med moren og faren sin, Travis Scott (28), under premieren av sistnevntes Netflix-dokumentar «Travis Scott: Look Mom I Can Fly» i en hangar.</p>
<p>Til tross for at paparazzier har fulgt Stormi og familien tett siden hun kom til verden, så hun ifølge nettstedet likevel litt redd ut da blitsen regnet mot henne. Ifølge E! News var nok dette ikke Stormis siste rød løper-opptreden.</p>
<p>Kylie selv har foreløpig ikke delt noe fra det store øyeblikket.</p></div>
<div type="title" level="3">Mammarollen</div>
<div type="text">
<p>Det har også kommet tydelig fram det siste året at Stormi virkelig er midtpunkt i Kylie og Travis' liv. Tidligere har 22-åringen også uttalt at hun ønsker å gi datteren søsken.</p>
<p>- Jeg ønsker flere barn, spørsmålet er når. Altså, jeg ønsker meg sju jenter og så skal jeg kanskje vurdere en gutt, uttalte hun i oktober i fjor, ifølge People.</p>
<p>I mars i år fortalte realitystjerna ærlig om hva morsrollen hadde gjort med henne. I et intervju med Interview Germany fortalte hun blant annet at hun alltid har ønsket å være en ung mor - og at hun er som skapt for å være mamma.</p>
<p>- Jeg husker at andre spurte meg «er du klar for dette?», men jeg visste alltid at jeg var klar. Du aner ikke hvor stor den kjærligheten er før du har et eget barn. Hun blir alltid satt først, og det er mye å ta innover seg i ung alder. Men jeg føler at jeg er skapt for dette, og hun har forandret livet mitt til det bedre, fortalte Jenner i intervjuet.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>a love without limits &#10024;</p>
<p>A post shared by Kylie &#10024; (@kyliejenner) on Aug 11, 2019 at 11:59am PDT</p>
<p>Videre sa 22-åringen at hun ser på livet på en mer positiv måte enn tidligere, og at hun føler livet først begynte etter at hun hadde fått Stormi.</p>
<p>Selv om Jenner ikke er sjenert når det kommer til å dele bilder av det lille sjarmtrollet i sosiale medier, kunne hun røpe at hun ikke ville være å se i familiens realityprogram med det første.</p>
<p>- Jeg vil vente til hun er gammel nok til å ta den avgjørelsen selv.</p></div></body></document>
