<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-dommedag-over-norge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dommedag-over-norge/70929404" frk="875 2 11 5203"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 05:43"/>
<attribute name="author" value="Morten Strand"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="morten strand,russland,frode berg,fsb,kultur,meninger,spionasje,hovedkommentar,kommentar"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dommedag over Norge</div>
<div type="ingress">Frode Bergs rettssak begynner i Moskva idag. Det betyr at det holdes dommedag over Norge, og den dommen blir ikke nådig, skriver Morten Strand.</div>
<div type="author">Morten Strand</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>EN VEI UT?: Finnes det en vei ut herfra? Frode Berg og hans russiske forsvarer Ilja Novikov. Foto NTB Scanpix</p> <p>I RETTEN: Spiontiltale Frode Berg møter i byretten i Moskva i dag. Det er strenge sikkerhetstiltak rundt rettssaken. Video: Henning Lillegård / Dagbladet.</p> <p>MOSKVA: Nordmannen som er tiltalt for spionasje, Frode Berg, møter i retten i dag. Video: Henning Lillegård. Reporter: Jesper Nordahl Finsveen. Jounalist: Gunnar Hultgreen</p></div>
<div type="text">
<p>ST. PETERSBURG (Dagbladet): Etter nesten halvannet år i fengselet til den russiske sikkerhetstjenesten FSB, starter idag rettssaken mot den spionsiktede nordmannen Frode Berg i Moskva. Det er - tross alt - en lettelse for Berg. For det er først når en dom er klar at Berg har noe håp om å slippe ut av Russland. Dommen er et første skritt mot frihet, er den håpefulle formodning.</p>
<p>For sakens fakta er langt på vei klare. Frode Berg har innrømmet å ha vært på oppdrag for norsk etterretning i Russland. Da Berg ble arrestert i Moskva hadde han 3000 euro i kontanter som FSB mener skulle sendes til en russer som betaling for informasjon om atomubåter i den russiske Nordflåten. Siktelsen mot Berg lyder på flere tilfeller av spionasje mot Russland til fordel for Norge, på oppdrag for E-tjenesten og den norske stat. Strafferammen er 20 års fengsel.</p>
<p>Frode Berg har altså en usedvanlig råtten sak. Det eneste som kan være formildende er den nærmest utrolige naiviteten Berg har utvist. Slik det har kommet fram, delvis fra Berg selv, og delvis fra venninna Trine Hamran, som nylig har skrevet bok om saken, og som Berg har betrodd seg til, så har Berg blitt presset, og brukt på det groveste, til i ytterste konsekvens å ofre seg for kongeriket. Det hele er nesten for dumt til å være sant. Hvis det ikke er for at det etter alt å dømme er nettopp det. Sant.</p>
<p>I tillegg til naiviteten, så har saken sine politiske sider. For norsk etterretning har i virkeligheten, med å bruke Frode Berg, motarbeidet overordnede norske politiske interesser. Da Frode Berg ble tatt i Moskva blåste ikke bare norsk etterretning sine egne operasjoner. De diskrediterte også folk-til-folk samarbeidet i nord, som Frode Berg hadde vært en av de fremste eksponentene - ja, aktivistene - for. E-tjenesten spente bein på det prosjektet som det politiske Norge satset stort på. Det har også komme fram at norsk etterretning har lagt press på norske borgere - på en måte som flere oppfatter som utilbørlig - som reiser mye i det nordlige Russland, for å få dem til å jobbe for seg.</p>
<p>Ethvert land trenger selvsagt etterretning. Og det er viktig for norsk sikkerhet at etterretningen gjør en god jobb. Norge har dessuten en særlig forventning overfor USA og Nato til å bidra med etterretning på bakke-nivå i de russiske nordområdene. Det har Norge gjort i hele etterkrigstida, og det er en viktig del av Norges bidrag til Nato. Det er en del av den uskrevne kontrakten - i tillegg til Natos paragraf fem - som gir kongeriket sine sikkerhetsgarantier. Derfor er det mange rundt om i verden - i både øst og vest - som nå ganske sikkert rister på hodet av kamalitetene rundt Frode Berg saken. For det var saken der alt gikk galt.</p>
<p>Det er altså oppgjørets time nå. Ikke bare for Frode Berg, som skal dømmes i Moskva. Men for Norge, som har satt Berg i den situasjonen han er i. Noen må føle seg kallet til å rydde opp i surret, og Frode Berg og hans advokater setter sin lit til gode hjelpere. De sikter høyt.</p>
<p>Øverst på ønskelista over gode hjelpere står Russlands president Vladimir Putin. Noen - blant annet NUPI-forskeren Jakub Godzimirski - mener at feiringen av at det er 75 år siden Sovjetunionens frigjøring av Finnmark i oktober, kan være en anledning for Putin til å vise storsinn overfor Norge og Frode Berg. Nord-Norge var det eneste området Stalin frigjorde fra tysk okkupasjon under 2.verdenskrig, som han ga tilbake. Ellers i Europa holdt Stalin på disse områdene, slik at de menneskene som bodde der opplevde en ny - denne gang sovjetisk - okkupasjon. Å sette fri Berg kan være en anledning til å minne om denne gode gjerning for 75 år siden.</p>
<p>På den annen side så er vi inne i det kaldeste klimaet mellom Russland og Vesten siden Berlin-murens fall. Norge er med på alle rundene med sanksjoner mot Russland på grunn av krigen i Ukraina og russiske etterretningsoperasjoner, med Skripal-saken i Storbritannia som den mest spektakulære. Hvorfor skulle Putin vise storsinn mot norsk amatørskap ved å sette fri Frode Berg?</p>
<p>Neppe av noen annen grunn enn nettopp for å understreke det norske amatørskapet i denne saken. Neste uke kommer statsminister Erna Solberg til St. Petersburg for å delta i en konferanse om Arktis. Der håper regjeringen på et møte med Putin. Hvis det kommer i stand vil Frode Berg-saken etter alt å dømme bli luftet, og regjeringen håper å få et signal fra aller høyeste hold, i tillegg til de tilnærmelser som helt sikkert foregår på embedsmannsnivå. Og skulle Putin være storsinnet, så vil det være på en måte som på maksimalt vis understreker russisk generøsitet, og norsk amatørskap.</p></div></body></document>
