<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191216-saksoker-lege-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/saksoker-lege-etter-vampyr-behandling/71922106" frk="779 6 30 4768"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 10:24"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saksøker lege etter «vampyr-behandling»</div>
<div type="ingress">- Jeg føler at det er noen som prøver å knekke en liten lege.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-12-16</div>
<div type="caption"><p>SAKSØKER: Kim Kardashian West lar seg ikke pille på nesa. Foto: NTB Scanpix</p> <p>AVSLØRING: Kim Kardashian hadde egentlig tenkt å holde en hemmelighet for seg selv, men da hun fikk noen glass innabords, gikk ikke dét helt etter planen. Video: E!</p> <p>ANGRET PÅ BEHANDLINGEN: Realitystjerna har tidligere beskrevet vampyr-behandlingen som smertefull og røff. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GALLA: Da Kim Kardashian møtte opp på årets MET-gala, var det flere som sperret opp øynene. I etterkant har også leger kritisert antrekket hennes. I denne ukens episode av «Keeping up with the Kardashians», får vi se alt strevet som krevdes for å få på kjolen. Video: TV 2 / Rød Løper</p> <p>BILDEFUSK: Samtidig som debatten går rundt barn og unges mentale helse og påvirkning fra sosiale medier, driver flere Instagram-stjerner med retusjering av egne bilder. Kine og Jonas avslører tre av de verst retusjerte bildene til en av de aller største på Instagram - Kim Kardashian.</p></div>
<div type="text">
<p>Våren 2013 var det mange som sperret opp øynene da Kim Kardashian (39) postet et blodig bilde av seg selv på sosiale medier.</p>
<p>Med ansiktet innsmurt i blod så det hele mer sjokkerende ut enn hva det egentlig var. Kardashian hadde nemlig bare slengt seg på det siste innen skjønnhet i Hollywood og prøvd en ny trend kalt «Vampire Facial», eller PRP Vampyr-behandling, som det kalles på norsk.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Kim Kardashian West (@kimkardashian) on Mar 10, 2013 at 6:14pm PDT</p>
<p>Som navnet tilsier, er det selvsagt en blodig behandling. Man tar blodplater og vekstfaktorer fra klientens eget blod og masserer det inn i huden for å stimulere produksjon av proteinene kollagen og elastin. Dette skal gi et forynget utseende og hindre aldringstegn.</p></div>
<div type="title" level="3">«Røft og smertefullt»</div>
<div type="text">
<p>Men nå, seks år etter at 39-åringen fikk utført skjønnhetspleien, saksøker hun en lege for å ha brukt navnet hennes i reklame uten tillatelse. Det skriver E! News.</p>
<p>Det var i en episode av «Kourtney &amp; Kim Take Miami» i 2013 at realitystjerna testet ut behandlingsformen. I fjor fortalte hun på sin egen nettside at hun angret på prosedyren, og hevdet at hun aldri igjen ville ta behandlingen fordi den opplevdes som «veldig røff og smertefull», skriver nettstedet.</p>
<p>Likevel er bildene som ble tatt av firebarnsmoren i forbindelse med PRP Vampyr-behandlingen fremdeles i omløp, og nå saksøker altså Kardashian den amerikanske legen Charles Runels og «Cellular Medicine Association» for å ha brukt navnet og bildene hennes for å promotere sine egne prosedyrer uten tillatelse.</p>
<p>I rettsdokumentene skal det blant annet stå at da 39-åringen kontaktet Charles Runels og hans advokat med et krav om at de fjernet bildet av henne og all tilknytning til navnet hennes, skal legen ha nektet og krevd at realitystjerna måtte betale for dette.</p>
<p>«Den saksøktes bruk av Ms. Kardashians navn og tilknytning har aldri blitt autorisert. Den saksøkte har aldri bedt om Ms. Kardashians tillatelse til å bruke hennes ansikt utad for å promotere sine produkter og tjenester, og Ms. Kardashian har selv aldri gitt ham tillatelse», står det, ifølge E! News.</p></div>
<div type="title" level="3">Slår tilbake</div>
<div type="text">
<p>Videre skal det stå at hvis Kim i det hele tatt hadde godkjent en slik landsomfattende kampanje, ville det vært mot et klekkelig åttesifret gebyr.</p>
<p>Tirsdag skrev Charles Runels et lengre innlegg på sin egen nettside om søksmålet.</p>
<p>Her står det blant annet at Kim Kardashian West brukte varemerket «Vampire Facial» og «Vampire Facelift» for å promotere realityserien og sin tilstedeværelse på internett uten hans samtykke.</p>
<p>«Likevel vil han fjerne navnet og bilder av henne fra nettsidene sine - som om hun aldri fikk utført prosedyren i det hele tatt», står det blant annet i innlegget.</p>
<p>- Navnet «Vampire Facial» er min intellektuelle eiendom, sier Runels til E! News, og forteller at han eier navnet «Vampire Facial», og at 39-åringen brukte det i realityserien uten hans tillatelse.</p>
<p>- Jeg føler at det er noen som prøver å knekke en liten lege for noe som allerede er offentlig kjent.</p>
<p>Kim Kardashian West har foreløpig ikke uttalt seg om søksmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Følger i farens fotspor</div>
<div type="text">
<p>Søksmålet kommer åtte måneder etter at Kim avslørte at hun har bestemt seg for å gå i sin avdøde fars fotspor - og bli advokat.</p>
<p>Ikke uventet kom det mange reaksjoner på beslutningen, da mange hevdet firebarnsmora tar en snarvei til advokatyrket ved å droppe juss-studiene. Realitystjerna har nemlig ikke fullført college, og vil heller ikke ta en juss-grad ved et universitet.</p>
<p>I stedet deltar 39-åringen på 18 undervisningstimer i uken i San Francisco, og går i lære hos advokatene Jessica Jackson og Erin Haney. I California er denne måten å oppnå juss-graden på godkjent - selv om flere reagerer.</p></div></body></document>
