<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-trine-sjokk-ny-venst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trine-sjokk-ny-venstre-topp-krever-avgang/71590492" frk="826 4 20 4775"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 08:02"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trine-sjokk: Ny Venstre-topp krever avgang</div>
<div type="ingress">- Hvis Trine tar gjenvalg i 2021, får hun ikke min stemme, sier lokaltopp Elin Seim. Hun hevder partiet tapte mange stemmer på Trine Skei Grande i valget.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>NYTT KRAV: I løpet av onsdagen har to Venstre-profiler gått ut i Dagbladet og bedt Trine Skei Grande trekke seg. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>VIL HA NY LEDER: Elin Seim, førstekandidat til Voss Venstre, har ikke lenger tillit til dagens partiledelse. Foto: Voss Venstre</p> <p>DAGEN DERPÅ: Trine Skei Grande møtte pressen på vei til sentralstyremøte i Venstre, etter at svakt valgresultat i lokalvalget.</p></div>
<div type="text">
<p>- Venstre trenger en ny partiledelse. Det er på høy tid nå.</p>
<p>- Ny partileder, også?</p>
<p>- Ja, svarer Elin Seim.</p>
<p>Hun var førstekandidat for Venstre på Voss, og har fått nok av dagens partiledelse. Seim mener Trine Skei Grande må gi seg som partileder av hensyn til partiet.</p>
<p>- Dette med Trine som leder går bare ikke lenger. Hun er faglig dyktig, men hun er blitt en partileder som tar fokus bort fra politikken. Jeg skulle ønske denne debatten var mer dyptgående, at verden ikke var så enkel, men beklager - det er så lett som at vi behøver en ny ledelse og ny partileder i Venstre for å komme oss videre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Får ikke min stemme</div>
<div type="text">
<p>Det ble et tungt valg for Venstre på Voss. Bare Seim fikk plass i kommunestyret, og partiet ble valgets store taper lokalt: Ned 4,9 prosentpoeng, til totalt 2,9 prosent oppslutning.</p>
<p>- Trine Skei Grande sier hun vil lede partiet i 2021?</p>
<p>- Da får hun ikke min stemme, for å si det sånn, svarer Seim.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet stemmer</div>
<div type="text">
<p>Førstekandidaten sier det er mange i Venstre-miljøet på Vestlandet som føler det samme som hun. Og hun avviser at dette handler om det dårlige valgresultatet på Voss.</p>
<p>- Absolutt ikke. Vi har tenkt på dette lenge, vi vurderte å gå ut med budskapet også før valget, for vi så at dette ikke gikk bra. Men vi ventet. At Trine sier hun vil fortsette, sier til meg at hun ikke tar signalene på alvor.</p>
<p>- Hvilke signaler?</p>
<p>- Signaler fra partiet, som hun har fått over lang tid. Og signaler fra velgerne, som hun fikk mandag kveld.</p>
<p>- Mistet dere stemmer på grunn av Trine Skei Grande?</p>
<p>- Ja, det er åpenbart at vi gjorde. Folk kommer bort til oss og sier at Venstre bare er opptatt av tullesaker, av pels og hasj, og at det bare er personkonflikter i partiet. Vi når ikke gjennom i de store sakene.</p>
<p>Seim sier også at det har vokst fram to grupperinger i partiet.</p>
<p>- Det er uten tvil en Oslo-gruppe og en distriktsgruppe i Venstre nå. Vi som sitter i distriktene føler at partiet sentralt ikke har en følelse for hva som er utfordringene våre. Vi mangler økonomi til lærere, helsepersonell og skolebygg, men så er det legalisering av hasj vi skal snakke om.</p></div>
<div type="title" level="3">Varaordfører vil ha avgang</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i dag gikk også Yousuf Gilani, varaordfører i Drammen, ut og ba Skei Grandes gå av.</p>
<p>- Nå er det på høy tid at Trine Skei Grande trekker seg, fortalte han til Dagbladet.</p>
<p>- Skei Grande har sagt at hun ønsker å være leder ved valget i 2021?</p>
<p>- Det er kjempeflott at hun ønsker å engasjere seg videre i Venstre, og hun kan gjøre en god jobb for Venstre på mange plan. Men hun behøver ikke være partileder lenger. Hennes innsats i den rollen er over for denne gangen. Det må hun og partiledelsen selv innse.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil fortsette</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet var i går først til å melde at Trine Skei Grande akter å fortsette, til tross for nok et svakt valgresultat.</p>
<p>På direkte spørsmål om 2019-valget blir hennes siste som leder, var svaret klart:</p>
<p>- Nei, nei, nei, sa Skei Grande kontant.</p>
<p>- Jeg er klar til å gjøre lederjobben, gjentar Skei Grande overfor Dagbladet i går.</p>
<p>Hun ønsker ikke å kommentere uttalelsene til Gilani eller Seim.</p>
<p>- Jeg tror jeg vet hva som skal til for at vi skal få gode resultater. Min plan er at vi skal løfte oss voldsomt inn mot stortingsvalget, sa Skei Grande tirsdag.</p>
<p>Samtidig som Skei Grande står fjellstøtt blant enkelte i partiet, er det også tidvis stor frustrasjon rettet mot henne. «Trine i bunkersen» er et begrep enkelte i Venstre bruker for å beskrive en partileder de mener ikke involverer partiet, men forholder seg til et lite hoff av personer som snakker henne etter munnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Unge Venstre-krav</div>
<div type="text">
<p>Unge Venstre-leder Sondre Hansmark sier Venstre har framstått som et «ekstremt uklart» parti i valgkampen, og at det snarest må stakes ut en tydeligere kurs.</p>
<p>- Velgerne får ikke noe inntrykk av hva Venstre vil. Vi må revurdere statsrådspostene våre, og det var galt å velge kultur og høyere utdanning som våre felt. Vi burde fokusere på noen få hovedsaker og vinne eierskap til disse.</p>
<p>Hansmark sier han «ønsker velkommen» en diskusjon om partiledelsen. Han mener utskiftninger er på høy tid.</p>
<p>- Det framstår ganske klart at det bør gjøres endringer i partiledelsen. De tre har sittet ganske lenge. Vi behøver nye og yngre krefter.</p></div></body></document>
