<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-massor-tiltalt-for-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/massor-tiltalt-for-a-ha-voldtatt-kunde/71578103" frk="307 5 11 1899"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 18:58"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Massør tiltalt for å ha voldtatt kunde</div>
<div type="ingress">Helt uten forvarsel, har kvinnen forklart.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>RETTEN: Rettssaken mot massøren går over to dager i Oslo tingrett. Foto: Geir Olsen / NTB Scanpix</p> <p>KVINNENS ADVOKAT: Line Margareta Foss er bistandsadvokat for den fornærmede kvinnen. Foto: Advokatfirmaet Salomon Johansen</p></div>
<div type="text">
<p>En mannlig massør må til uka møte i Oslo tingrett, tiltalt for å ha voldtatt en kvinnelig kunde under en massasjetime. Han er i tillegg tiltalt for å ha misbrukt sin stilling i forbindelse med det påståtte overgrepet.</p>
<p>- Hun er veldig preget av det som skjedde. Hun hadde et tillitsforhold til behandleren, og så skjer dette. Det var et sjokk for henne, sier den fornærmede kvinnens bistandsadvokat Line Margareta Foss til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Midt på dagen</div>
<div type="text">
<p>Ifølge tiltalen skjedde voldtekten midt på dagen 3. november 2017, i et massasjestudio øst i Oslo. Kunden lå delvis avkledd på benken og mottok massasje da massøren plutselig skal ha forgrepet seg på henne.</p>
<p>- Det skjedde uten forvarsel, helt ut av det blå, sier Foss.</p>
<p>Kvinnen dro på voldtektsmottaket og anmeldte saken til politiet samme dag. Nå kommer altså saken opp for retten, nesten to år seinere.</p>
<p>En rekke vitner skal forklare seg, blant andre den fornærmede kvinnen selv.</p>
<p>- Hun gruer seg, hun må jo møte tiltalte. På den annen side er det godt å få saken belyst, sier bistandsadvokat Foss.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever oppreisning</div>
<div type="text">
<p>Strafferammen for voldtekt er ti års fengsel, mens loven gir adgang til å straffe personer som misbruker sin stilling for seksuell omgang, med seks års fengsel. Det er satt av to dager til hovedforhandlingen.</p>
<p>Foss varsler at hun vil nedlegge påstand om oppreisning på vegne av klienten. «Standardbeløpet» ved voldtekt er 150 000 kroner.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med mannens forsvarer Mona Høiness. Hun ønsker ikke å kommentere saken.</p>
<p>Det har ikke lyktes Dagbladet å få tak i aktor, statsadvokat Kristin Røhne.</p></div></body></document>
