<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190717-advarer-erna-mot-usa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/advarer-erna-mot-usa-stotte/71404286" frk="1219 3 24 7378"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 04:50"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer Erna mot USA-støtte</div>
<div type="ingress">Tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik advarer regjeringen mot å støtte en USA-ledet operasjon i Persiabukta, og trekker paralleller til invasjonen av Irak i 2003.</div>
<div type="author">Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-07-17</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik reagerer på uttalelsen fra Frps stortingsrepresentant Per Willy Amundsen, og trekker parallellen til irak-invasjonen i 2003, Her er han fotografert på kontoret sitt i "fredssenteret" Oslosenteret, som han nå leder i Oslo. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>ADVARER: Oslosenterets leder, tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik, gir tydelige råd til statsminister Erna Solberg (H), og regjeringen. Her er de to på Oslosenteret i 2017. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p> <p>BER OM HJELP: Den amerikanske presidenten Donald Trump har lenge signalisert at tålmodigheten med Iran er tynnslitt. Nå har han bedt regjeringen om å bidra til en militæroperasjon utenfor Iran. Her er han i det hvite hus sammen med Erna Solberg i januar i fjor. Foto: Ap / NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>USA har bedt flere land, deriblant Norge, om å delta i en militær operasjon i Hormuz-stredet utenfor Iran.</p>
<p>Målet for operasjonen er å trygge internasjonal skipsfart, etter det USA mener er aggressiv atferd mot kommersielle skip i området fra Iran, inkludert norskeide skip.</p>
<p>Tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik synes det er på tide at det kommer en politisk diskusjon om forespørselen fra USA i Norge - og er kritisk til Frps Per-Willy Amundsen, som overfor Dagbladet beskriver det om en selvfølge at Norge skal støtte USA.</p>
<p>- Det er ikke noen selvfølge at Norge skal følge USA i en operasjon som den som nå planlegges. Vi legger jo alltid vekt på hva vår mektigste allierte ønsker, men her må vi foreta en selvstendig vurdering hvor man nøye vurderer to ting: At en slik operasjon er i henhold til internasjonal lov og rett, og at en operasjon som dette kan være med å eskalere konflikten mellom USA og Iran og føre til krig, sier Bondevik til Dagbladet.</p>
<p>- Dette kan ikke ses isolert fra konteksten det skjer i, og den økende konflikten mellom Iran og USA. Jeg vil advare regjeringen om, og de må tenke veldig grundig gjennom, at en eskorte for å beskytte skipsfarten kan føre til en eskalering selv om det i utgangspunktet virker som et lite og godt bidrag, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener FN må på banen</div>
<div type="text">
<p>Selv om flere eksperter mener at verken USA eller Iran egentlig ønsker krig, er det en delikat situasjon. Flere militære båter i det smale havområdet, kan øke sjansene for at en militær konfrontasjon, eller et uhell, skjer - og vil trolig oppfattes av Iran som en opptrapping av konflikten fra USAs side.</p>
<p>- Iran vil åpenbart oppfatte det som en fiendtlig handling. Da vet vi ikke hva deres neste trekk blir igjen, og med en så impulsiv president som USA har nå, med en sikkerhetsrådgiver som John Bolton, som ikke har lagt skjul på at han vil ha et regimeskifte i Iran, kan dette fort eskalere til noe annet, sier Bondevik.</p>
<p>I tillegg til at Norge må gjøre grundige vurderinger på egenhånd, mener også han at FNs sikkerhetsråd bør drøfte en slik operasjon, slik Ap også har gitt uttrykk for overfor Dagbladet.</p>
<p>- Det er vanlig og klok politikk av Norge å følge FNs sikkerhetsråd, mener Bondevik.</p>
<p>Det til tross for at operasjonen - slik den er presentert i mediene - handler om å beskytte kommersielle skip i det som er en internasjonal skipslei.</p>
<p>- Dette er ikke et isolert spørsmål om beskyttelse av skipstrafikk, og hele konflikten mellom USA og Iran er et tema mer enn stort nok for FNs sikkerhetsråd, så det vil være betryggende at sikkerhetsrådet drøfter saken. Hvis Norge virkelig tenker å støtte USA i en sånn operasjon, tenker jeg at det i alle fall vil være en klar fordel, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til Amundsen</div>
<div type="text">
<p>Han reagerer på uttalelsene til Frps stortingsrepresentant Per-Willy Amundsen og trekker parallellen til Irak-krigen i 2003, hvor Frp var en forkjemper for at Norge skulle delta.</p>
<p>- Frp sa jo lignende ting i 2003, da det gjaldt Irak, nemlig at vi må følge USA. Jeg tror vi skal være glad for i dag at både regjeringen jeg ledet og stortingsflertallet sa nei til det, for invasjonen i Irak har vist seg å være et stort feilgrep, sier han. Høyres forsvarspolitiske talsperson, Hårek Elvenes, har også sagt til Dagbladet at Norge bør bidra, men er mer moderat i sine uttalelser.</p>
<p>I likhet med Ap, er han svært opptatt av at en eventuell operasjon i Hormuz-stredet ikke må være i strid med folkeretten, slik Irak-krigen var.</p>
<p>USA gikk inn i Irak i 2003, uten godkjennelse fra FNs sikkerhetsråd, fordi de mente Irak hadde masseødeleggelsesvåpen.</p>
<p>Det viste seg siden å ikke stemme. Den gang regjeringen, og Bondevik som statsminister, tydelig nei, riktignok etter harde diskusjoner med Høyre innad i regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må unngå krig</div>
<div type="text">
<p>Han mener det er viktig at Norge, som et lite NATO-land, også denne gangen følger folkeretten og FN.</p>
<p>- En militær eskorte av kommersielle skip i internasjonalt skipslei, er nok i utgangspunktet ikke i strid med folkeretten?</p>
<p>- Det blir viktig hvor operasjonen skal foregå, og om det er i internasjonalt farvann, eller om det er i farvann kontrollert av land som Iran. Jeg har skjønt at departementet er i gang med å vurdere disse tingenene. Derfor blir også mandatet for en eventuell operasjon viktig. Det kan virke som et relativt uskyldig første steg, men man må uansett se det inn i det større bildet, og det som foregår mellom USA og Iran nå, sier Bondevik.</p>
<p>Han mener det er svært viktig at man unngår en krig, slik han også skrev i en kronikk i Aftenposten tidligere i sommer.</p>
<p>- Jeg er av den mening at en militær konflikt med Iran, vil være et stort feilgrep. Vi har over årene sett flere hendelser hvor vesten har ydmyket muslimske land, sist ved invasjonen i Irak. En militær konflikt med Iran vil være et nytt eksempel på det, og forsterke fiendebildet mellom den muslimske verden og den vestlige verden. Sannsynligvis vil den utvidede utenriks- og forsvarskomiteen på Stortinget ta stilling til spørsmålet, før Norge gir sitt ja til å delta i operasjonen.</p>
<p>Ap har signalisert skepsis, mens Høyre og Frp har signalisert at de er for å støtte en slik operasjon.</p>
<p>Venstre og KrF er avventende.</p>
<p>- Hvor skuffet vil du være hvis en regjering som inneholder ditt parti, KrF, går med på å støtte en slik operasjon i regi av USA?</p>
<p>- Det er foreløpig et hypotetisk spørsmål, og dem har jeg lært meg at jeg ikke skal kommentere, sier Bondevik.</p></div>
<div type="title" level="3">- Grundige vurderinger</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Statsministerens kontor (SMK) for en kommentar fra statsminister Erna Solberg (H).</p>
<p>SMK viser videre til Utenriksdepartementet.</p>
<p>De opplyste til Dagbladet fredag, at det er vanskelig å si noe om når de vil avgjøre spørsmålet om deltakelse i USAs militærkoalisjon.</p>
<p>Den norske regjeringen har etterspurt mer informasjon før de bestemmer seg, men utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) har tidligere beskrevet det som «et positivt initiativ fra USA» overfor NRK.</p>
<p>«Norge har hele tiden oppfordret alle parter til å avstå fra handlinger som kan øke spenningsnivået. Dette vil være et viktig premiss i den videre vurderingen. Norge vil gjøre grundige folkerettslige og sikkerhetspolitiske vurderinger når nærmere informasjon om en slik mekanisme foreligger. Dersom det skulle bli aktuelt, vil Stortinget bli konsultert på vanlig måte,» skrev statssekretær Audun Halvorsen (H) i Utenriksdepartementet i en e-post til Dagbladet fredag.</p></div></body></document>
