<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-inviterer-muslimer-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/inviterer-muslimer-til-a-jobbe-mot-snikislamisering/71617121" frk="804 1 9 5047"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 11:58"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant, Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Inviterer muslimer til å jobbe mot snikislamisering</div>
<div type="ingress">Jon Helgheim (Frp) sier det store flertallet av muslimer vil tjene på at Frp kjemper mot snikislamisering - et fenomen statsminister Erna Solberg (H), Kjell Ingolf Ropstad (KrF) og Trine Skei Grande (V) sier ikke finnes.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant, Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>SVARER DIREKTE: Joh Helgheim svarer når han blir spurt om bruken av ordet «snikislamisering». Video: Steinar Suvatne og Emilie Rydning.</p></div>
<div type="text">
<p>Fremskrittspartiet holder i dag sitt første sentralstyremøte etter det elendige valgresultatet på 8,2 prosent i kommunevalget.</p>
<p>Partileder Siv Jensen hastet inn på Frp's partikontor mens hun snakket i telefonen, mens pressekorpset snakket med nestleder Sylvi Listhaug.</p>
<p>Like før Frp's sentralstyremøte gikk KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad nok en gang ut mot bruken av ordet «snikislamisering».</p>
<p>- Kommer du til å bruke ordet snikislamisering framover? spurte Dagbladets reporter.</p>
<p>- Vi kommer til å snakke om innvandrings- og integreringspolitikk slik vi alltid har gjort, svarte Listhaug.</p>
<p>- Er det et godt ord?</p>
<p>- Jeg synes det er viktig å diskutere spørsmål på integreringsfeltet som betyr noe for samfunnet, svarte Listhaug, som da er den andre Frp-statsråden på to dager som ikke ønsker å svare direkte på spørsmål om man fortsatt vil bruke ordet snikislamisering.</p>
<p>I går nektet justisminister Jøran Kallmyr (Frp) å svare på gjentatte spørsmål om det samme.</p></div>
<div type="title" level="3">- Finnes muslimer som vil ta over Norge</div>
<div type="text">
<p>Mens Siv Jensen hastet forbi pressen, hadde innvandringspolitisk talsperson Jon Helgheim nesten like god tid Abid Raja hadde da han kom hjem fra Etiopia onsdag morgen.</p>
<p>Det er Helgheim partileder Jensen har henvist til for å svare på spørsmål om snikislamisering de siste dagene og drammenseren var mer enn villig til å svare på hva Frp legger i ordet.</p>
<p>- Snikislamisering er noe som skjer, sa Helgheim, og presiserte at Frp aldri har forfektet konspirasjonsteorien om at «et flertall» av muslimer ønsker å ta over landet og innføre sharia.</p>
<p>- Men det finnes personer som har det som et mål, det gjør det. Men den vanlige muslim mener ikke det, presiserte Helgheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammen mot snikislamisering</div>
<div type="text">
<p>Frp-toppen mener konservative muslimer får drahjelp fra politikere og aktivister på venstresiden for å presse gjennom særkrav som drar Norge i en mer kvinnefiendtlig retning.</p>
<p>- Vi har tatt til orde for er å stoppe tilpasningen til særkrav som kommer fra noen få muslimer, men som det står politikere og aktivister fra venstresiden og heier på. Til slutt fører dette til en gradvis tilpasning til skikker vi ikke ønsker. Skikker som er basert på kvinneundertrykking. Det er snikislamisering, og det foregår. Og det skal vi jobbe imot, sa Helgheim.</p>
<p>- En imam vi snakket med i går sier det er sårende at dere bruker ordet snikislamisering og at dere snakker om dette for å score poeng i valgkampen?</p>
<p>- Det er vanskelige og tøffe diskusjoner, som vekker masse følelser. All respekt for det. Men jeg tror det vil stigmatisere muslimer mye mer, hvis et lite mindretall av de som prøver å få gjennom små endringer får gjennomslag, sier Helgheim og trekker fram et eksempel fra Trøndelag der en klasse innførte kjønnsdelt svømmeundervisning på grunn av en elev i klassen.</p>
<p>- Det stigmatiserte resten som ikke ønsket det. Da er det bedre at vi kjemper sammen med flertallet av muslimene på å stoppe det før det blir et problem for alle, sier Helgheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Nasjonalkonservatisme</div>
<div type="text">
<p>Christian Tybring-Gjedde har vakt oppsikt den siste uka etter at han i TV 2 lanserte ideen om at Frp bør gå vekk fra liberalismen og i en nasjonalkonservativ retning.</p>
<p>- Jeg ønsker et Frp som går i en nasjonalkonservativ retning, som setter nasjonen Norge først, vår kultur og det vi står for, vårt eget land først, sa Tybring-Gjedde til kanalen.</p>
<p>Sylvi Listhaug avviste ideen kontant med et «overhodet ikke» og sa at Frp fortsatt skal være et liberalistisk folkeparti, da hun hastet inn på sentralstyremøtet.</p>
<p>Tybring-Gjedde selv sier han har støtte i partiet, selv om ingen av dem Dagbladet intervjuet på vei inn til sentralstyremøtet støttet ideen.</p>
<p>- Ingen har gitt deg støtte så langt?</p>
<p>- Jeg har lov til å lufte noen tanker, sier Tybring-Gjedde.</p>
<p>- Står du alene i partiet?</p>
<p>- Nei, det gjør jeg overhodet ikke, svarer Tybring-Gjedde før han går inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Hagens havarikommisjon</div>
<div type="text">
<p>Carl I. Hagen gikk ut i Dagbladet tidligere i uka med forslag om at partiet nå bør sette ned en havarikommisjon ledet av Sylvi Listhaug som skal finne ut hvordan partiet bedre kan markedsføre politikken sin samtidig som de sitter i regjering.</p>
<p>Den tidligere partilederen åpner også for at det kan komme som et krav fra Frp at regjeringsplattformen reforhandles - eventuelt at partiet går ut av regjering.</p>
<p>- Når sentralstyret møtes på fredag bør det nedsettes et evalueringsutvalg, som for eksempel Sylvi Listhaug kan lede. Utvalget må finne en forklaring på det svake valgresultatet, men også se framover mot 2021, sa Hagen til Dagbladet.</p>
<p>Ingen av Frp-toppene på sentralstyremøtet ønsket å kommentere dette i dag, men Siv Jensen møter pressen etter at møtet er ferdig i 16-tiden fredag ettermiddag.</p></div></body></document>
