<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-trodde-alkohol-gjord.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/trodde-alkohol-gjorde-meg-mer-interessant/71888190" frk="528 7 23 3144"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 11:34"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen, Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Trodde alkohol gjorde meg mer interessant</div>
<div type="ingress">Sangstjerna tok til flaska da hun prøvde å tilpasse seg kjendislivet.</div>
<div type="author">Martine Johansen, Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>PERSONLIGE AVSLØRINGER: I en ny podkast forteller Ellie Goulding hvordan hun sleit med å tilpasse seg et liv i rampelyset. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIFT: Ellie Goulding og Caspar Jopling giftet seg september. Brudekjolen var fra det franske motehuset Chloé. Foto: NTB Scanpix</p> <p>Ellie Goulding opptrer på brudeshow i Oslo.</p> <p>ÆRLIG: One Direction-stjerna sier han pådro seg et alkoholproblem i den mest intense perioden med boybandet. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den britiske artisten Ellie Goulding (32) har oppnådd stor suksess siden hun i 2010 slo gjennom med debutalbumet «Lights». Siden da har Goulding hatt flere låter på topplister verden over, samt vunnet flere priser.</p>
<p>Goulding kan i tillegg sies å ha lyktes på hjemmebane, etter at hun i september giftet seg med sin kjære, kunsthandleren Caspar Jopling (27).</p>
<p>Vielsen fant sted i en av Nord-Europas største gotiske katedraler, York Minster, og flere av sangerens berømte venner var på gjestelista.</p>
<p>Men til tross for at Goulding nå er blitt en verdenskjent artist, røper hun at hun sleit med å tilpasse seg et liv i rampelyset tilbake i sine yngre dager.</p>
<p>Det avslørte 32-åringen da hun nylig gjestet podkasten «Happy Place».</p></div>
<div type="title" level="3">- Måtte være falsk</div>
<div type="text">
<p>«Love Me Like You Do»-sangeren sier i podkasten at hennes løsning på problemet ble å ty til alkoholen.</p>
<p>- Jeg måtte være en falsk person for å takle den surrealistiske situasjonen jeg var i. For meg innebar det vanligvis alkohol. Jeg antok at jeg ikke kunne være bra nok, smart, morsom eller gal nok til å være sammen med visse mennesker uten det, forteller hun ærlig, ifølge BBC.</p>
<p>Sangstjerna innrømmer samtidig at hun ofte drakk alkohol før hun skulle gjøre intervjuer, noe hun blant annet gjorde da hun gjestet Radio 1-programmet «Live Lounge» - som for øvrig spilles inn tidlig om morgenen.</p>
<p>- Jeg pleide å si: Greit, jeg må drikke denne morgenen, for jeg har dette intervjuet, og jeg vet ikke hvordan jeg skal svare på spørsmålene. For jeg vet ikke hvem jeg er lenger. Jeg trodde drikkingen i det minste ville gjøre meg morsommere, eller mer interessant, uttaler hun i podkasten.</p>
<p>BRIT Awards-vinneren påpeker likevel i podkasten at hun aldri har hatt et større problem med alkohol.</p>
<p>- Jeg var ikke alkoholiker. Jeg kunne gå måneder uten å drikke også.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kunne dødd</div>
<div type="text">
<p>At livet i rampelyset ikke er en dans på roser, er ingen hemmelighet. Flere har vært åpne om det tidligere, blant andre popstjerna Liam Payne (26).</p>
<p>Med boybandet One Direction tok han verden med storm i 2010, men det hadde sin pris for 26-åringen.</p>
<p>Også han tok til alkoholen.</p>
<p>- Jeg gikk gjennom et stadium med bandet der jeg drakk veldig mye. Jeg la på meg og la ikke merke til det. Jeg var full hver dag. Jeg så ikke hva som kikket tilbake på meg i speilet, uttalte han da han gjestet podkasten «Table Manners with Jessie Ware».</p>
<p>Videre fortalte Payne at han på et tidspunkt drakk døgnet rundt, og at oppløsningen av bandet i 2016 var det beste som kunne skjedd ham.</p>
<p>- Det var ingen lettelse, det var skummelt. Men det måtte stoppe. Jeg kunne dødd, fortalte Payne.</p></div></body></document>
