<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190208-de-haner-therese-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/de-haner-therese-og-norge/70744936" frk="1235 1 12 7813"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 06:05"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="therese johaug,expressen,tore øvrebø,doping,tomas pettersson,hormoner,sport,langrennn,olympiatoppen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De håner Therese og Norge</div>
<div type="ingress">Om du ikke trodde svenske Expressen kunne være mer usann i framstillingen av den norske idrettssuksessen, så kunne de dessverre det.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-02-08</div>
<div type="caption"><p>BEVISST USANT: Expressens framstilling av Olympiatoppen i Oslo nører oppunder det svenske hatet mot norsk skisport. FAKSIMILE: Expressen.</p></div>
<div type="text">
<p>DE siste åra har den svenske storavisa Expressen opplevd en markant framgang i antall lesere på nettet. Det er ulike årsaker til den suksessen, men på sport er den påfallende konsentrert rundt konkurransen mot Norge i langrenn. Det kan være mye moro i en slik kiving mellom nabofolk, men også et avløpsrør for ondt blod.</p>
<p>I en pålest og ellers passe oppegående sportsredaksjon i ei avis med slagordet «Berättande som berör», er det siste bare for å spille på svenske følelser. Altså for å selge.</p>
<p>Det er trist. For da er veien kort over til løgn.</p>
<p>Som nå med den elleville presentasjonen av Olympiatoppen på Sognsvann i Oslo som et hemmelig sted for norsk fusk og fanteri.</p>
<p>FRONTEN på Expressen.se levner ingen tvil om hva som foregår i norsk toppidrett bak en stengt bom. Der har en ny bred dokumentar om dette norske treningssenteret i anledning det kommende verdensmesterskapet på ski i Seefeld den oppsiktsvekkende tittelen:</p>
<p>« Norges hemliga fabrikk; så blev de best i verden».</p>
<p>Undertittelen drar leserne enda litt lenger inn i fantasien om hva som foregår hos nabofolket:</p>
<p>« Therese Johaug: Jag är där flere gonger i vecken»</p>
<p>Og før du må betale for å lese selve reportasjen om det som framstår som en dokumentasjon av den norske synden, får du følgende pirrende tekst som intro:</p>
<p>«Bakom en rödvit bom skymtar ett byggkomplex i regnet. Där inne finns svaret på hur Norge utvecklats till världens bästa vintersportnation – som lämnade OS i Pyeongchang med osannolika 39 medaljer.</p>
<p>- Jag skulle säga att det har betytt allt för våra framganger, säger Vidar Löfhus, landslagschef för längdåkarna.</p>
<p>- Jag är där flera gånger i veckan, säger superstjärnan Therese Johaug.»</p>
<p>Smart for å selge avisabonnement på nett? Muligens. Det svenske mindreverdighetskomplekset mot norsk vinteridrett har visst vokst seg så stort at denne helt meningsløse nederlagsfølelsen hos det en gang så stolte sportsfolket er blitt et markedspotensial.</p>
<p>Men mest av alt er slik journalistikk kynisk. Dette er bare enda et stygt forsøk på å opprettholde et falsk fiendebilde av norsk langrenn hos svenskene.</p>
<p>FOR det er alle usannhetene om norsk langrenn i forbindelse med astmadebatten og Therese Johaug som er rammen rundt dette oppslaget i Expressen. Denne vinklingen passer kommersielt til den ganske utbredte forestillingen i Sverige om at deres skihelter de siste tiåra er blitt utkonkurrert av norske juksere. For drøyt to år siden var det 41 prosent av konkurrenten Aftonbladets lesere som trodde at det var et statsorganisert dop bak den norske suksessen.</p>
<p>Da er det på tide å se på akkurat det bildet som Expressen gir av det beskjedne norsk toppidrettssenteret to uker før VM i Seefeld.</p>
<p>HAR du vært ved denne bommen på Sognsvann (og det har faktisk Expressens reportasjeteam), vet du at den ikke har noe som helst å gjøre med Olympiatoppens eiendom.</p>
<p>Denne ganske så uskyldige veibommen sikrer gangveiene og skiløypene ut fra den store utfartsparkeringen rett ved. Dette er Oslos travleste startpunkt for å hygge seg i marka.</p>
<p>Selve bildet i Expressen er altså en svensk fotomontasje for å skape rett stemning for norsk uhygge.</p>
<p>MEN det falske stopper ikke der. Den såkalte «hemmelige fabrikken»; altså Olympiatoppen, må være verdens mest tilgjengelige nasjonale toppidrettssenter. Nå har det til og med fått et bitte lite Scandic-hotell innenfor veggene der hvilken som helst tilfeldig gjest kan få menge seg med de norske idrettsheltene.</p>
<p>For etter at bygget åpnet tidlig på 1990-tallet har eliteutøvere og mosjonister trent side ved side. Først for et par år siden, ble det så trangt at eliten fikk noe tid for seg selv.</p>
<p>Denne åpenheten mellom bredde og topp er jo selve «den norske idrettsmodellen»; den unike organiseringen av norsk sport som idrettsledere våre har skrytt av til alt og alle etter at vi tidlig på 1990-tallet med Olympiatoppen begynte å vinne så mye i idrett.</p>
<p>SEINEST sist vinter-OL var Olympiatoppens sjef Tore Øvrebø i de største globale TV-kanalene for å fortelle hvorfor lille Norge var best i verden. Dette er jo ingen hemmelighet vi verken skal eller klarer å holde på; det er Askeladd-fortellingen om en idrettstenkning som er bra for alle samfunn.</p>
<p>Derfor lar vi hundrevis av kinesiske talenter nå lære alt om norsk vinteridrett, samtidig som vi mistenker kinesisk teknologi. Og inviterer all europeisk ungdom til å få full opplæring i den nasjonale kunnskapen vår om å gå fort på ski, mens vi ellers pukker på selvråderett og forbanner europeisk samarbeid.</p>
<p>Den såkalte «hemmeligheten» bak den norske suksessen, er altså nøyaktig den samme historien som vi roper ut til alle som måtte gidde å høre på.</p>
<p>DETTE vet selvsagt Expressens beste sportsreportere. Selve reportasjen om Therese Johaug og de andre norske stjernenes bruk av Olympiatoppen inneholder ikke en eneste nyhet eller falsk anklage. Den er helt fin.</p>
<p>Det er derimot ikke innsalget. Det sprer mistenksomhet og skaper bevisst et falsk inntrykk. Og det skjer på Expressen.se dag etter dag.</p>
<p>Det er ikke lenge siden avisa på fronten smakløst framstilte den normale hormonbehandlingen gitt til et par unge norske skijenter som norsk doping med følgende tittel: «Supertalongen har fått dopingklassat preparat. Norske skidförbundets beskjed om nya Björgen».</p>
<p>Denne ondskapsfulle vinklingen fikk avisas sportskommentator Tomas Petterson til å ta et slags oppgjør med egen avis etter først å ha kritisert det norske skiforbundet fordi de hadde latt seg presse av mediene til å offentliggjøre løpernes navn:</p>
<p>- Reaktionerna blev omedelbara rundtom i denna skidvärld. Nyheten toppade mediesajter i Norge, Sverige, Finland och i än fler länder. Och ofta med en underliggande syftning mot D-ordet, skrev Petterson, og kom så fram til seg selv:</p>
<p>- Vi på SportExpressen var verkligen inget undantag. Här publicerades första artikeln med rubriken " Supertalangen har fått dopingklassat preparat". Danska sajten Skisport tog det ett steg längre med rubriken " Norge erkender: Super-talent har fået doping".</p>
<p>Og slik sprer dette våset seg om ikke redaksjonene selv er ærlige når de forteller sine historier.</p>
<p>FOR det er journalistisk ærlighet dette er snakk om. Altså det stikk motsatte av utspekulert å lure lesere til å tro at Expressen har enda en avsløring om hvordan Norge fusker i sporet.</p>
<p>Avisas sjefredaktør Thomas Mattsson skrev i fjor litt om hvordan mediene må stoppe slike fake news:</p>
<p>- Enda sättet att tackla falska nyheter och vårda läsarnas förtroende är att ihärdigt publicera konsekvensneutral och självständig journalistik, fortalte han oss. Det er en viktig oppgave for mediene i en tid der mistroen vokser på mange områder i samfunnet.</p>
<p>Lek mellom verdens beste naboer trenger i hvert fall ikke mer ubegrunnet mistro. Da er det snart på tide at Expressen gir leserne sine en annen og sannere fortelling på førstesiden om hvorfor lille Norge tilsynelatende for ofte slår storebror Sverige i idrett.</p>
<p>************************************************************************</p></div>
<div type="title" level="3">Slik svarer Expressen</div>
<div type="text">
<p>Expressens sportssjef, Pär Andersson, har følgende tilsvar til Esten O. Sæthers kommentar:</p>
<p>- Jag tycker det är beklagligt av Dagbladet att man publicerar en krönika av Esten O. Saether där han fantiserar fritt och helt utan grund skriver att SportExpressen - som har världens bästa skidbevakning - anklagar Norge för fusk. Texten handlar om Olympiatoppen och hur Norge fått fram så många medaljörer inom vintersport. Punkt. Sedan att Dagbladets krönikör verkar vara paranoid och koppla ihop vägbommar med doping är bara väldigt märkligt i mina ögon.</p></div></body></document>
