<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191107-hyller-sjokkutspill-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hyller-sjokkutspill-om-nato/71795597" frk="686 2 10 4539"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 19:10"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller sjokkutspill om NATO</div>
<div type="ingress">Tysklands Angela Merkel og NATO-sjef Jens Stoltenberg tar avstand fra påstanden om at NATO-alliansen er «hjernedød». Uttalelsen vekker derimot begeistring i Russland.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-07</div>
<div type="caption"><p>GYLDNE ORD: Det russiske utenriksdepartementets talskvinne, Maria Zakharova, kaller Macrons advarsel for «gylne ord». Foto: Europa Newswire/Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>NATO: Generalsekretær Jens Stoltenberg. Foto: REUTERS/Fabrizio Bensch</p> <p>ALLIANSE: NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg og Tysklands statsminister Angela Merkel under pressekonferansen i Berlin. Foto: Michael Sohn / AP / NTB scanpix</p> <p>TYRKIA: Tyrkias president, Recep Tayyip Erdogan, og NATOs generalsekretær, Jens Stoltenberg, talte sammen i Tyrkia i oktober. Video: NATO</p> <p>PRESIDENT: Frankrikes president Emmanuel Macron. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>KONFLIKT: Tyrkia er Nato-medlem, og mange lurer på hvordan alliansen vil forholde seg med tanke på Tyrkias militæroperasjon i Syria. Video: Nato</p></div>
<div type="text">
<p>Frankrikes president Emmanuel Macron vekker begeistring i Moskva med sin advarsel om at NATO-alliansen er «hjernedød».</p>
<p>«Dette er gylne ord. En presis beskrivelse av den nåværende tilstanden i NATO», skriver det russiske utenriksdepartementets talskvinne Maria Zakharova på Facebook.</p>
<p>Kommentaren er en reaksjon på Macrons uttalelse om at NATO-alliansen er i ferd med å bli «hjernedød». Den franske presidenten kom med det oppsiktsvekkende utspillet i et intervju med Economist.</p></div>
<div type="title" level="3">- Drastiske ord</div>
<div type="text">
<p>Den tyske statsministeren mener slike kommentarer er unødvendige.</p>
<p>- Den franske presidenten har brukt ganske drastiske ord for å uttrykke sitt syn. Det er ikke slik jeg opplever samarbeidet i NATO. Jeg synes ikke slike drastiske dommer er passende, selv om vi åpenbart strever med noen problemer, sa Angela Merkel da hun torsdag holdt pressekonferanse med NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg i Berlin.</p>
<p>- Jeg har sagt flere ganger at vi må ta skjebnen litt mer i egne hender i Europa. Men det transatlantiske partnerskapet er fullstendig uunnværlig for oss, fortsatte Merkel.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoltenberg enig</div>
<div type="text">
<p>Stoltenberg sa seg enig med den tyske statsministeren.</p>
<p>- NATO er sterkt, og USA, Nord-Amerika og Europa, vi gjør mer sammen enn vi har gjort på et tiår, sa han.</p>
<p>Stoltenberg advarte mot ethvert forsøk på å skape avstand mellom Europa og USA.</p>
<p>- Det vil ikke bare kunne svekke alliansen, det transatlantiske båndet, det kan også splitte Europa. Så derfor må vi stå sammen, sa NATO-sjefen.</p>
<p>Også utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) maner til samhold i alliansen.</p>
<p>- NATO er viktig for å ivareta Norges sikkerhet og våre interesser. Alliansen må stå samlet, og da er det også rom for saklig diskusjon og meningsbrytning uten splittende ordbruk, sier hun i en kommentar til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">- Europa må tenke på seg selv</div>
<div type="text">
<p>Bakteppet er et oppsiktsvekkende intervju med Frankrikes president Emmanuel Macron som ble publisert i det britiske nyhetsmagasinet The Economist tidligere torsdag.</p>
<p>- Det vi nå opplever, er at NATO-alliansen er hjernedød, sier Macron i intervjuet.</p>
<p>Han insisterer på at Europa må begynne å tenke strategisk på seg selv som en geopolitisk makt for å ikke miste kontrollen over egen skjebne.</p>
<p>Under det timelange intervjuet, som ble gjort i Paris 21. oktober, sier han også at USA viser tegn til å snu ryggen til Europa.</p>
<p>- Hvis vi ikke våkner opp, er det en betydelig risiko for at vi i det lange løp vil forsvinne geopolitisk, sier Macron.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen samordning</div>
<div type="text">
<p>Han viser til Tyrkias nylige offensiv i Nord-Syria, som han mener viser en fullstendig mangel på samordning mellom USA og andre NATO-land når det gjelder strategiske beslutninger.</p>
<p>- Du har en ukoordinert aggressiv handling begått av en annen NATO-alliert, Tyrkia, i et område der våre interesser står på spill, sier den franske presidenten.</p>
<p>NATO-traktatens artikkel 5 innebærer at et angrep på ett medlemsland anses som et angrep på alle. På spørsmål om hva Macron mener om hvor effektiv artikkel 5 er, svarer han følgende:</p>
<p>- Jeg vet ikke, men hva vil artikkel 5 bety i morgen? Hvis Bashar al-Assads regime bestemmer seg for gjengjeldelse mot Tyrkia, vil vi da forplikte oss til den? Det er et avgjørende spørsmål.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok USA i forsvar</div>
<div type="text">
<p>I en tale i Berlin tidligere torsdag forsvarte Stoltenberg Trump-administrasjonen.</p>
<p>- USA svikter ikke Europa, tvert imot. De investerer i Europas sikkerhet, med flere soldater, infrastruktur og flere øvelser, sa Stoltenberg, ifølge nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>USA har fortsatt 35 000 soldater stasjonert i Tyskland.</p>
<p>Macrons uttalelser kommer i forkant av NATO-toppmøtet i Storbritannia i desember.</p></div></body></document>
