<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-superscoring-sendte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/superscoring-sendte-haugesund-til-semifinale/71641424" frk="479 7 23 3005"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 19:57"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Superscoring sendte Haugesund til semifinale</div>
<div type="ingress">Slo Mjøndalen i kvartfinalen i cupen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>PERLEMÅL: Haugesunds Thore Pedersen (23) gratuleres med 0-1 scoringen av Christian Grindheim. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>MISBRUKT: Ole Gunnar Solskjærs advokat, Erik Flågan i Stray Vyrje Advokatfirma, varsler grep etter at nordmannen og Dagbladet er blitt misbrukt.</p></div>
<div type="text">
<p>En superscoring av Thore Baardsen Pedersen sendte Haugesund i ledelse på vei mot 3-1-seier over Mjøndalen i onsdagens kvartfinale i cupen.</p>
<p>Det var spilt et drøyt kvarter da Benjamin Tiedemann Hansen slo opp på Pedersen fra egen halvdel. Mjøndalen så ut til å være i full balanse, men 23-åringen dempet ballen på brystet, lot den sprette en gang og klinte til fra nær 25 meter. Ballen duppet ned i mål bak en sjanseløs keeper Julian Faye Lund.</p>
<p>– Jeg kjente at jeg traff godt. Det var en fin ball fra Benji. Jeg dempet den, og så prøvde jeg bare, sa målscoreren til NRK.</p>
<p>– Jeg ble tatt litt på senga, dessverre, sa Lund.</p>
<p>Bortsett fra det øyeblikket var det Mjøndalen som hadde grep om kampen i første omgang, og bruntrøyene øynet semifinaleplass helt til kampen ble punktert i det 65. minutt. Martin Samuelsen stanget inn 2-0-målet på innlegg fra superveteran Christian Grindheim.</p>
<p>Innbytter Olivier Occean skapte spenning med sin redusering fra kort hold på en keeperretur i det 85. minutt, men innbytter Torbjørn Kallevågs skydd i krysset to minutter senere fjernet all tvil. Haugesund har for annet år på rad slått Mjøndalen ut av cupen på bortebane.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Feil avblåsning</div>
<div type="text">
<p>Det kunne gått annerledes, og en situasjon i det 57. minutt vil bli diskutert lenge i Mjøndalen. Jakob Bergström kom alene med keeper etter at en Haugesund-spiller sendte et klareringsspark mot eget mål, men dommer Kristoffer Hagenes valgte å blåse offside selv om ballen kom fra motspiller.</p>
<p>At TV-bildene viste at Bergström ikke engang var i offsideposisjon gjorde ikke Mjøndalen-leiren mer positivt innstilt overfor dommeren. Protestene var kraftige.</p>
<p>Rett etter ble Christian Grindheim tatt hardt og lå nede en liten stund, men 36-åringen reiste seg og regisserte angrepet som punkterte kampen. Han kom fram på høyresiden og slo et perfekt innlegg. Samuelsen knuste Quint Jansen i lufta ved lengste stolpe og stanget ballen inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode redninger</div>
<div type="text">
<p>Mjøndalen dominerte kampen i første omgang og hadde flere gode sjanser, den største da Bergström i det 38. minutt kriget seg forbi flere Haugesund-spillere inne i feltet og kom alene med keeper. Helge Sandvik svarte med en god redning.</p>
<p>Målvakten var god også da Jibril Bojang nikket fra kort hold etter corner midtveis i 2. omgang, men ikke like patent da han ga retur rett i beina på Occean etter Bojangs avslutning ved Mjøndalens redusering.</p>
<p>I fjor hentet Mjøndalen opp to mål mot Haugesund i cupen, men tapte etter straffesparkkonkurranse. Denne gang ble ikke avslutningen like dramatisk, takket være tre vakre Haugesund-scoringer. Den første var den aller vakreste.</p></div></body></document>
