<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191013-belgisk-prinsesse-ar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/belgisk-prinsesse-arrestert/71704140" frk="316 10 21 2054"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 17:28"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Belgisk prinsesse arrestert</div>
<div type="ingress">Prinsessa er fremdeles under etterforskning.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>ARRESTERT: Prinsesse Marie-Esméralda ble arrestert før helgen og er fremdeles under etterforskning. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag kom nyheten om at den belgiske prinsessa Marie-Esméralda (63) er blitt arrestert. Ifølge Sky News ble hun arrestert i London som følge av å ha deltatt i en klimademonstrasjon i den britiske hovedstaden torsdag.</p>
<p>Den 63 år gamle prinsessa skal så ha blitt ført til Camden politistasjon, men skal seinere ha blitt løslatt. Ifølge Sky News er hun nå «løslatt, men under etterforskning».</p>
<p>Sammen med prinsessa skal flere enn 1000 personer ha blitt fjernet fra gatene i forbindelse med demonstrasjonen.</p>
<p>- I dag, sammen med mange andre demonstranter, ble jeg arrestert og satt i varetekt. Klimakrisen oppfordrer oss alle til å presse myndighetene til å handle raskere, skriver hun selv på Twitter.</p>
<p>Today along with many other protesters I was arrested and put in police custody. The climate emergency calls on all of us to pressure out governments to act with urgency #ExtinctionRebellion #ClimateBreakdown pic.twitter.com/JILVvzvp1Y</p>
<p>— Esme (@esmeraldadereth) 10. oktober 2019</p>
<p>63-åringen er en del av det belgiske kongehuset og er tante til Belgias konge, Phillippe (59).</p></div>
<div type="title" level="3">Jane Fonda arrestert</div>
<div type="text">
<p>Arrestasjonen kommer bare få dager etter at også den amerikanske skuespilleren Jane Fonda (81) ble arrestert. Også hun ble arrestert på bakgrunn av klimademonstrasjoner.</p>
<p>Hun deltok i en klimademonstrasjon i USAs hovedstad Washington D.C fredag, og ble arrestert på trappene utenfor Capitol Hill, der Kongressen holder til, ifølge Independent.</p>
<p>Det vites ikke om skuespilleren valgte å bli arrestert med viten og vilje for å få oppmerksomhet rundt klimasaken, men på Twitter har hun delt flere innlegg hvor man ser at hun blir arrestert.</p>
<p>Stjerna har foreløpig ikke skrevet noe selv om arrestasjonen, men hun uttalte i forkant at hun ville være å finne blant demonstrantene hver fredag i tida framover, og at hun da også kom til å bli arrestert hver uke.</p></div></body></document>
