<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190801-mens-de-venter-pa-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/mens-de-venter-pa-boris/71447085" frk="873 2 14 5182"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 04:00"/>
<attribute name="author" value="Einar Hagvaag"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mens de venter på Boris</div>
<div type="ingress">EU venter, men britenes statsminister er på rundtur i et kongerike som slår sprekker, skriver Einar Hagvaag.</div>
<div type="author">Einar Hagvaag</div>
<div type="date">2019-08-01</div>
<div type="caption"><p>JA TIL EU: Folk fra grensestrøkene i Nord-Irland demonstrerte mot statsminister Boris Johnson og mot utmelding av EU da han var på besøk i Belfast. Foto: Liam Mcburney / PA / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hva er det Boris Johnson pønsker på i disse dagene? Alle de som hadde ventet å se den nye britiske statsministeren straks dra til EU-hovedkvarteret, til Berlin og Paris, tok feil. Han har snakket med presidenten i EU-kommisjonen, Jean-Claude Juncker, president Emmanuel Macron i Frankrike og forbundskansler Angela Merkel i Tyskland på telefon. Et møte med Merkel i Berlin er avtalt, men ingen dato fastsatt.</p>
<p>Det er tre måneder igjen til Storbritannia forlater EU 31. oktober, ifølge Johnson, med eller uten avtale. Innen da er det tid til å forhandle fram en ny og god avtale, stadig ifølge Johnson. Alle diplomater med kjennskap dette saksfeltet ville nok mene det er på høy tid å sette i gang.</p>
<p>Men, ifølge kontoret til statsminister Johnson, vil han ikke forhandle med EU før EU trekker tilbake de nødløsningene for å holde irskegrensa åpen som ligger i avtalen om skilsmisse som forgjengeren Theresa May har inngått med EU. Den avtalen er «død», «vått papir».</p>
<p>Nei vel? Forsøker nå Boris Johnson å forhandle med EU gjennom aviser og kringkasting i stedet for ansikt til ansikt? I kretsen rundt den franske presidenten, som var minst villig til å gi britene enda en utsettelse med å forlate EU, mistenker de ham for å true EU med et fullstendig brudd, i håp om å få Merkel og Tyskland til å bøye kne. Men i Paris tror de samholdet i EU er sterkt nok; for Tyskland er EU grunnlaget for utenriks- og sikkerhetspolitikken. Uansett minner dette om å true med å ta sitt eget liv for å påføre andre skade.</p>
<p>I stedet for å møte lederne i de andre EU-landene har den britiske statsministeren forlatt England før å besøke de andre landsdelene i det forente kongedømmet, som står i fare for å sprekke på grunn av hans brudd med EU, nemlig Skottland, Wales og Nord-Irland. Mottakelsen har ikke akkurat vært hjertelig.</p>
<p>I disse to forholdene ligger det som burde påføre den britiske statsministeren dobbeltsidig hodepine: Desto hardere han bryter med den ene unionen, altså EU, desto vanskeligere blir det å redde den andre unionen, altså det forente kongedømmet Storbritannia. Boris er i klemma.</p>
<p>I 2016 stemte 62 prosent i Skottland og 56 prosent i Nord-Irland for å være med i EU. I Wales ville 52 prosent ut av EU, men mange oppdaget etterpå hvor mange penger de da vil tape fra støtteordningene i EU og ba den britiske regjeringa erstatte tapet.</p>
<p>Mottakelsen mandag i Bute House i Edinburgh, hos den skotske førsteministeren, Nicola Sturgeon, var temmelig kald. Han ble mottatt i hoveddøra under pipekonsert fra folk utenfor og gikk ut bakdøra. Sturgeon, som leder Skotsk Nasjonalistparti (SNP), anklager ham for å ikke forsøke å få til en avtale med EU. Hun har lenge gått inn for ny folkeavstemning om uavhengighet for Skottland for å kunne fortsette som medlem i EU. «Samme hva han sier offentlig, han går mot brudd uten avtale. Jeg mener det er veldig farlig for Skottland, og for hele Storbritannia», sier hun.</p>
<p>Litt mer overraskende var den like dårlige mottakelsen han fikk hos lederen for sitt eget konservative parti i Skottland, Ruth Davidson, som i avisa Daily Mail varslet full motstand mot å forlate EU uten avtale. Hun er også rasende fordi Johnson sparket hennes nære kampfelle David Mundell som Skottland-minister.</p>
<p>Tirsdag dro han til Wales for å møte førsteminister Mark Drakeford og fikk en ny pipekonsert. Han besøkte en gård med sauer, og snakket om landbrukets store framtid utenfor EU. Storbritannia har en firedel av saueflokkene i EU og er verdens sjette største leverandør av sauekjøtt. Helen Roberts fra saueavlslaget i Wales ba på forhånd statsministeren om «å slutte å spille russisk rulett med oss». Å forlate EU uten avtale vil være «absolutt katastrofalt». Hun ba statsministeren sørge for kjølelagre etter masseslakt. Minette Batters, presidenten i Nasjonalt Bondelag (NFU), sier markedet for 40 prosent av britisk lammekjøtt vil forsvinne uten en avtale med EU, melder avisa The Guardian. Hun mener Johnson da må tvinge sjukehus, skoler og andre offentlige institusjoner til å kjøpe og servere lammekjøtt. Boris har en romslig mage, men likevel. Her kan det gå mot lam på alle regjeringsmiddager og under alle offisielle besøk.</p>
<p>Så ringte Johnson omsider statsminister Leo Varadkar i nabolandet Irland. Og onsdag dro Johnson til Nord-Irland, som ikke har hatt egen regjering på to og et halvt år. Varadkar har sagt at et britisk brudd med EU uten avtale vil føre til stengt grense mellom Irland og Nord-Irland og kan lede til gjenforening av øya. Onsdag sa lederen i Sinn Féin, Mary Lou McDonald, at et brudd uten avtale må føre til folkeavstemning om å samle Irland. Johnson har lovt å holde grensa åpen uten gjerde, politi og tollere, men han er ikke i stand til å forklare hvordan dette er mulig.</p>
<p>Det irske minefeltet, hvor May falt, kan også bli Johnsons bane fordi det bare kan ryddes ved hjelp av en avtale med EU.</p></div></body></document>
