<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-de-ansatte-begikk-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/de-ansatte-begikk-selvmord-n-etter-n-na-risikerer-sjefene-fengsel/71380217" frk="798 15 76 4987"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 14:30"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De ansatte begikk selvmord én etter én. Nå risikerer sjefene fengsel</div>
<div type="ingress">Selskapet og de tidligere toppsjefene anklages for psykisk trakassering, etter at 35 ansatte tok livene sine.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>RETTSSAK: Tidligere toppsjef i France Telecom, Didier Lombard, snakker med kona under en pause i rettssaken. Foto: Stephane De Saluktin / AFP / NTB Scanpix</p> <p>TOPPSJEF: Didier Lombard ankommer rettslokalene i Paris første dag av rettssaken. Foto: Lionel Bonaventure / AFP / NTB Scanpix</p> <p>DEMONSTRASJON: Fagforeningsmedlemmer demonstrerte utenfor rettslokalene da rettssaken startet. Foto: Charles Platiau / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Jean Michel var 53 år gammel og far til tre barn da han tok sitt eget liv en julidag for elleve år siden, mens han snakket med to fagforeningsrepresentanter på telefonen.</p>
<p>Han var en av 35 ansatte hos telegiganten France Telecom, nå kjent som Orange, som tok livet sitt i en omfattende selvmordsbølge som rystet hele den franske forretningsverdenen fra 2008.</p>
<p>Det en gang statlige selskapet var midt i en restruktureringsprosess, som tok sikte på å kvitte seg med 22 000 stillinger. Nå sitter selskapet, tidligere toppsjef Didier Lombard og seks andre toppledere på tiltalebenken i rettssaken som går mot slutten.</p>
<p>De anklages blant annet for psykisk trakassering, som angivelig skal ha ført til dødsfallene. Flere av de avdøde etterlot selvmordsbrev, skriver Le Monde, som gjengir utdrag fra ett av dem.</p>
<p>«Jeg begår selvmord på grunn av jobben i France Telecom. Dette er den eneste årsaken. Permanent nødsituasjon, overarbeid, total omorganisering av selskapet, terrorliknende arbeidsmiljø. Jeg ble et vrak. Det er bedre å fullføre det. Noen vil si at det er andre årsaker. Men nei, jeg insisterer på det, det er arbeidet som provoserte det, og det er France Telecom som er ansvarlig for mitt selvmord,»</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er ingenting jeg kunne gjort</div>
<div type="text">
<p>Følge tiltalen skal selskapet ha innført «omfattende og påtrengende kontroll» av de ansatte, unnlatt å gi opplæring, isolert folk samt brukt skremsel og trusler om lønnskutt.</p>
<p>- Jeg skal få folk til å gå på den ene eller den andre måten, om det skjer gjennom vinduet eller døra, skal Lombard ha uttalt på et ledermøte i 2006, ifølge det franske nyhetsbyrået AFP, gjengitt av CBS.</p>
<p>Dette har han nektet for i retten, der han også har nektet for at ledelsen bærer noe av ansvaret for selvmordene.</p>
<p>- De endringsprosessene et selskap må gå gjennom er ikke behagelige, det er bare sånn det er. Det er ingenting jeg kunne gjort, sa han i retten.</p>
<p>Han har uttrykt medfølelse med familiene som har mistet sine kjære, men mener samtidig at selvmordene, selvmordsforsøkene og de psykiske problemene blant de ansatte er enkeltstående tilfeller som ikke kan kobles til hverandre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dere drepte ham</div>
<div type="text">
<p>Saken er den største i sitt slag noensinne i fransk rettshistorie, og alle de tiltalte risikerer ett år i fengsel og opp til 15 000 euro - 146 000 kroner - i bot. Dersom de blir funnet skyldige, vil selskapet måtte betale oppreisning til alle de sivile partene i saken.</p>
<p>Trenger du hjelp?</p>
<p>Akutt selvmordsfare: 113</p>
<p>Legevakt: 116117</p>
<p>Kirkens SOS Telefon: 22 40 00 40 // Nettsted: https://www.kirkens-sos.no/</p>
<p>Mental helse Telefon: 116 123 // Nettsted: https://www.sidetmedord.no/</p>
<p>Mer informasjon om krisetelefoner og nettsteder finnes på Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging sine informasjonssider: http://nssfinfo.no/</p>
<p>I utgangspunktet omfattet saken 19 ansatte med psykiske problemer, der nesten halvparten av dem tok livene sine.</p>
<p>Da rettssaken startet i begynnelsen av mai, ba ytterligere 126 personer om å være med, som hevdet å ha vært utsatt for det samme uholdbare presset. Det aksepterte dommerne.</p>
<p>Flere etterlatte har vitnet i rettssaken. Blant dem Noémi Louvradoux, som fortalte at faren hennes, Rémy, tok livet sitt rett før 18-årsdagen hennes, 57 år gammel.</p>
<p>- Vi elsket ham. Dere drepte ham. Og for hva? sa hun, ifølge The Guardian, rettet mot de tidligere lederne.</p>
<p>Faren skal ha jobbet seg opp fra «gulvet» til en seniorstilling, men i 2006 ble stillingen gjort overflødig, og han måtte flytte og bytte stilling fire ganger på tre år. Han skal ha sendt et brev til sjefene i 2009 der han klaget over situasjonen.</p>
<p>Lombard på sin side hevder at han aldri har sett brevet, som trolig endte opp hos HR-avdelingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjøres denne uka</div>
<div type="text">
<p>Da saken ble innledet for to måneder siden, sa dommer Cecile Louis-Loyant at retten ønsket å forstå hvorfor noen ansatte tok livene sine eller forsøkte å gjøre det.</p>
<p>Hun påpekte samtidig at antall tilfeller allerede var nok til å påvise psykisk trakassering, men at de ikke kunne fastslå at de tiltalte har forårsaket selvmordene, skriver AP.</p>
<p>Lombards advokat, Jean Veil, mener den tidligere toppsjefen er uskyldig fordi han på ingen måte kunne visst om hva som foregikk i et selskap med over 100 000 ansatte.</p>
<p>- Didier Lombard anklages for trakasseing av mennesker han aldri har sett, sier han, ifølge AP.</p>
<p>Rettssaken avsluttes torsdag, og det er ventet at dommen vil falle tre dager seinere.</p></div></body></document>
