<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-ny-tv-jobb-vekker-op.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ny-tv-jobb-vekker-oppsikt/70659830" frk="511 10 32 3148"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 11:19"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,ole gunnar solskjær,jose mourinho"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny TV-jobb vekker oppsikt</div>
<div type="ingress">Følges nøye av advokater. Får ikke snakke fritt om Manchester United.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>FIKK SPARKEN: Jose Mourinho er tilbake i rampelyset denne uka. Foto: NTB scanpix</p> <p>SMIGRENDE BAKSIDE: The Sun hevder å vite at Ole Gunnar Solskjær er i førersetet til å bli permanent United-manager.</p></div>
<div type="text">
<p>José Mourinho (55) har vært fraværende i rampelyset etter at han fikk sparken i Manchester United 18. desember. Men denne uka gjør han comeback - som ekspert for beIN Sports.</p>
<p>Sendingene går eksklusivt til TV-seere i Midtøsten og Nord-Afrika.</p>
<p>Torsdag skal Mourinho være ekspert i forbindelse med kampen mellom Qatar og Saudi-Arabia i Asiamesterskapet. Lørdag står Premier League-oppgjøret mellom Arsenal og Chelsea på menyen.</p>
<p>Exiten i United har kommet i et ekstra dårlig lys, ettersom Mourinhos erstatter - Ole Gunnar Solskjær - har fått fart på laget igjen. Men alle som tror at Mourinho vil benytte anledningen til å snakke ut, må tro om igjen.</p>
<p>Flere britiske aviser - deriblant The Times, Daily Mail og The Sun - melder at portugiseren er «kneblet» fra å snakke om United.</p>
<p>- Mourinho vil få mindre penger av kringkastingsselskapet på grunn av begrensningene som er lagt på ham, skriver avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny situasjon</div>
<div type="text">
<p>For Mourinho - som har en kommunikasjonsform der han kaster giftpiler til høyre og venstre - blir det en helt ny situasjon. I kontrakten med United skal det befinne seg eget punkt: Han får ikke lov til å snakke om sparkingen.</p>
<p>Flere engelske aviser skriver at han fikk en sluttpakke på 15 millioner pund, eller 165 millioner kroner. Hvis han bryter punktet om å snakke om omstendighetene rundt sparkingen, må han angivelig betale penger tilbake.</p>
<p>- Uniteds advokater vil følge sendingene nøye, skriver The Times, Daily Mail og The Sun.</p>
<p>The Times melder at Mourinho vil få 60 000 pund - eller 660 000 kroner - per kamp han er ekspert i for beIN Sports. Dette er angivelig langt mindre enn det han fikk for fem dagers jobb under fotball-VM i Russland i sommer. Da skal han ha fått elleve millioner kroner av kanalen Russia Today.</p>
<p>beIN Sports har hovedsete i Doha. Kanalen har allerede begynt å selge inn Mourinho under vignetten «Den spesielle fotballuka».</p>
<p>55-åringen var trener i Manchester United fra 2016 til 2018. I sluttfasen var det tydelig at han hadde et anstrengt forhold til flere av spillerne. Solskjær har kommet inn med fornyet kraft og energi, og kan så langt vise til seks av seks seirer.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret syn</div>
<div type="text">
<p>Storavisa The Sun skriver i dag at styret i United skal ha endret synet på hvem de er ute etter som ny permanent trener. Mens «alle» har snakket om Tottenhams Mauricio Pochettino, skal Solskjær nå være i førersetet, eller pole position, som engelskmennene sier.</p>
<p>Nordmannen har kommet inn med en «wow»-faktor. Etter 1-0-seieren over Tottenham søndag, skal styreleder Ed Woodward selv har vært i garderoben og gratulert Wembley-gladiatorene.</p>
<p>United er på sjetteplass i Premier League. Opp til Chelsea - som ligger på fjerdeplass og gir spill i Champions League - er det seks poeng.</p>
<p>Mourinho er den siste tida blitt koblet til Real Madrid. Klubben sliter i Spania og ligger på fjerdeplass under trener Santiago Solari.</p></div></body></document>
