<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190911-oppsiktsvekkende-bil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/oppsiktsvekkende-bilde---er-36-ar/71589635" frk="359 10 23 2131"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 21:03"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppsiktsvekkende bilde: - Er 36 år</div>
<div type="ingress">Bildet av en røykende «gutt» på fotballkamp i Tyrkia har tatt sosiale medier med storm. Nå hevder hovedpersonen selv, Kenan Vatansever, at bildet lyver.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-09-11</div>
<div type="caption"><p>GIKK VIRALT: Bildet av en røykende «gutt» på fotballkamp i Tyrkia har tatt sosiale medier med storm. Reporter: Kristoffer Løkås. Video: Twitter</p></div>
<div type="text">
<p>Bildet av en røykende baby i Indonesia er en av Internetts mest kjente memer. De siste dagene har et liknende bilde tatt Twitter med storm.</p>
<p>Bildet kom under en treningskamp mellom Fenerbahçe og Bursaspor. De to klubbene hadde arrangert kampen i landslagspausen, og overskuddet skulle gå til organisasjoner som jobbet mot sykdommer som leukemi, autisme og barn med Downs syndrom.</p>
<p>Den store snakkisen etter kampen kom etter at kameraet zoomet inn på tilskuere på tribunen under oppgjøret. Plutselig dukket det opp en «gutt» som røyker.</p>
<p>Ved første øyekast så supporteren veldig ung ut, og bildet vakte oppsikt og ga mange en god latter.</p>
<p>Turkey is a wild ass place lmao pic.twitter.com/0BSxfsi1si</p>
<p>— sean (@whitey4prez) September 10, 2019</p>
<p>He is 36 years old. child-man. pic.twitter.com/EZseHIFoxo</p>
<p>— MET&#304;N YÜKSEK BS (@metinyuksek) September 9, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Sannheten avslørt</div>
<div type="text">
<p>Expressen har i dag omtalt saken, og den svenske avisa har fått tak i hovedpersonen selv. Han gir historien en uventet vending.</p>
<p>For Vatansever hevder nemlig at han er 36 år gammel. Overfor Expressen sier Vatansever at han har sett oppslag med seg selv i en rekke storavisa som The Fox og The Sun den siste tida.</p>
<p>Og det har han kost seg med:</p>
<p>- Jeg blir bare glad av all oppmerksomheten, sier han til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen sykdom</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke til å stikke under stol at Vatansever ser veldig ung ut for alderen, så det er ikke rart at flere har reagert på bildene som har gått sin seiersgang i sosiale medier.</p>
<p>Vatansever selv er vant til at folk tror han er et barn og at det setter han i noen vanskelig situasjoner.</p>
<p>- Jeg ser veldig ung ut. Folk tror ikke på meg når jeg forteller hvor gammel jeg er. Jeg har ikke noe medisinske problemer, men å se ung ut kan by på noen problemer en gang iblant. sier han til Expressen.</p></div></body></document>
