<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-dagbladet-mener-den-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dagbladet-mener-den-gamle-oljepolitikken-star-for-fall/70834714" frk="402 2 6 2586"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 05:00"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,karl eirik schjøtt-pedersen,høyre,stefan heggelund,olje,oljepolitikk,arbeiderpartiet,leder1,meninger,lovese"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagbladet mener: Den gamle oljepolitikken står for fall</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiet har fortsatt et stykke å gå før de kan kalles et klimaparti, men helgas vedtak er et viktig og framtidsretta skritt i riktig retning.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>Foto: Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige helg ble det klart at ti av femten fylkeslag i Arbeiderpartiet sier nei til oljeutvinning i Lofoten, Vesterålen og Senja. Bare to år etter at partiets landsmøte vedtok konsekvensutredning i deler av området, har flertallet snudd.</p>
<p>Hovedbegrunnelsen hviler på beskyttelse av lokalmiljøet. I tillegg til å være vertskap for verdens største kaldtvannskorallrev, bor verdens siste store torskestamme i området. 70 prosent av all fisk som tas opp i Norskehavet og Barentshavet svømmer på et tidspunkt gjennom. Olje- og gassvirksomhet vil kunne gjøre stor skade på fiskerinæringen langs hele kysten, samt true enestående og verneverdig natur.</p>
<p>Den interne kampen i Arbeiderpartiet for å verne LoVeSe har vært hard. Partiets klimapolitikere har brukt mye tid på å mørne partiorganisasjonen. Foreløpig ser det ut til at de lander på et slags kompromiss. LoVeSe åpnes ikke for konsekvensutredning av hensyn til lokalmiljøet, men Ap holder samtidig døra åpen for ytterligere letearbeid og åpning av nye felter andre steder.</p>
<p>Kompromisset underspiller at også klimaperspektivet knyttet til dagens oljepolitikk ser ut til å synke inn i Arbeiderpartiet. Selv om flere av partiets politikere den siste tida har understreket at de ønsker både mer leteaktivitet og utbygging, argumenterer de samme folkene for at oljealderen går inn i en siste fase. Da bør det ikke være vanskelig å si at det også teller med i beslutningen om å ligge unna LoVeSe.</p>
<p>Likevel er fylkeslagenes vedtak kontroversielt. Både LO og fylkeslagene i sør- og vestlandet, Finnmark og Telemark vil fortsatt ha konsekvensutredning. Oljelobbyen, med tidligere Ap-statsråd Karl Eirik Schjøtt-Pedersen i Norsk olje- og gass, i spissen krever at partiet står på vedtaket fra landsmøtet i 2017.</p>
<p>I går smalt det også fra Høyres Stefan Heggelund. Han mener Ap svikter industriarbeiderne, og sier til Dagbladet at «Arbeiderpartiet er opptatt av stemmene til de fagorganiserte, ikke arbeidsplassene deres.»</p>
<p>Heggelunds kritikk er et godt eksempel på hvordan Høyre er i ferd med å miste grepet om oljedebatten. De framstår mer opptatt av å ramme Ap enn å forme en politikk som gir svar på hvordan Norge skal møte et lavutslippsamfunn.</p>
<p>Arbeiderpartiet har fortsatt et stykke å gå før de kan kalles et klimaparti, men helgas vedtak er viktig og framtidsretta skritt i riktig retning.</p></div></body></document>
