<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191208-nordmenn-vil-ha-evig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nordmenn-vil-ha-evig-sommertid/71883630" frk="706 6 27 4360"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 06:14"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordmenn vil ha evig sommertid</div>
<div type="ingress">En undersøkelse lansert via Dagbladet viser et soleklart flertall for å avvikle ordningen med å stille klokka - og aller helst beholde sommertid for alltid.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-12-08</div>
<div type="caption"><p>SOLEKLART FOR SOMMERITD: Mens hele 78 prosent av nordmenn som deltok i undersøkelsen ville avvikle ordningen med å stille klokka, ønsket 62 prosent av disse å beholde sommertiden. Foto: Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>MANGE SVAR: Søvnundersøkelsen fikk i underkant av 50 000 svar, ifølge søvnforsker Bjørn Bjorvatn som ledet studien. Foto: Universitetet i Bergen</p> <p>SOMMERTID: Hvorfor stiller vi klokka? Dagbladet forklarer. Video: Frida Andersen</p></div>
<div type="text">
<p>I oktober ble en stor søvnundersøkelse lansert gjennom Dagbladet for å kartlegge nettopp hva nordmenn mener om ordningen med sommertid og vintertid. Nå er undersøkelsen avsluttet, og resultatene er klare:</p>
<p>En overveldende mengde nordmenn er lei av klokkestillingen, og hele 78 prosent ønsker at ordningen skal opphøre for godt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Klart flertall</div>
<div type="text">
<p>Bjørn Bjorvatn ved Universitetet i Bergen er leder for Nasjonal kompetansetjeneste for søvnsykdommer og ansvarlig for undersøkelsen.</p>
<p>Han understreker overfor Dagbladet at det var et klart flertall for ikke bare å avvikle hele ordningen med klokkestillingen, men også å innføre evig sommertid i Norge.</p>
<p>- Det var ekstremt mange som svarte. Vi hadde helst håpet på 20 000 svar, men fikk inn snaue 50 000 svar. Der var det et klart flertall for å ha sommertid hele året, sier han.</p>
<p>Bjorvatn forklarer at det kan virke som det er en god del nordmenn som irriterer seg over å måtte stille klokka, og som dermed også ønsker å kvitte seg med ordningen en gang for alle.</p>
<p>- Det er nok en ordning som bare er litt i veien for alle, men det er fremdeles uklart om man avvikler ordningen som også EU har vedtatt, legger han til.</p>
<p>I fjor vedtok EU-kommisjonen at de vil ha slutt på ordningen med å veksle mellom vintertid og sommertid, men det blir likevel opp til hvert enkelt medlemsland å avgjøre hvilken ordningen de vil ha.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke alltid anbefalt</div>
<div type="text">
<p>Tallene fra den omfattende undersøkelsen viser at av dem som ønsker at ordningen med å stille klokka skal opphøre, foretrekker hele 62 prosent at sommertid blir den nye faste ordningen.</p>
<p>Ifølge Bjorvatn er likevel ikke dette den anbefalte løsningen da vintertid egentlig er standardtida:</p>
<p>- Vintertid kalles jo også «normaltid», men det er nok mange som mener at sommertid høres bedre ut enn vintertid. I tillegg svarte nordmenn på denne undersøkelsen da klokka ble stilt tilbake til vintertid i høst, og det kan nok også ha påvirket resultatet, forklarer han.</p>
<p>Mens man med sommertid kan nyte kveldssola på hytta litt lenger, får man med vintertid likevel flere helsegunstige effekter som mer lys på morgningen.</p>
<p>- Dette kan være viktig for døgnrytmen. De fleste søvnforskere mener at vintertid er naturlig å velge, legger Bjorvatn til.</p>
<p>Her kan du lese deg opp på rådene som gir den aller beste nattesøvnen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan ha mye å si</div>
<div type="text">
<p>Søvnekspert Ståle Pallesen ved Institutt for samfunnspsykologi understreker at én time mindre søvn kan ha ganske mye å si for folk flest.</p>
<p>- Søvnforskere har utelukkende tatt til orde for permanent vintertid istedenfor permanent sommertid, og begrunner dette med tidspunktet på døgnet når sola treffer øynene, forklarer Pallesen, og utdyper:</p>
<p>- Lys på morgningen gjør oss til A-mennesker mens lys på kvelden gjør oss til B-mennesker.</p>
<p>En del land har nemlig prøvd å gå over til permanent sommertid tidligere, men gikk til slutt vekk fra denne ordningen. Da Russland prøvde seg på dette, ble det for eksempel stor misnøye i løpet av vinteren.</p>
<p>- Det var såpass stor misnøye at de måtte gi tilbake til permanent vintertid igjen i 2015, sier Pallesen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sterke meninger</div>
<div type="text">
<p>Søvnforsker Bjorvatn understreker at selv om resultatene fra høstens undersøkelse var litt overraskende, vil de forholde seg til at de fleste foretrekker evig sommertid framfor de andre alternativene.</p>
<p>- Det norske folk har en klar stemme på å foretrekke sommertid, og det må vi forholde oss til, sier han.</p>
<p>Siden meningene er såpass sterke i denne debatten, framhever likevel Bjorvatn at dette kan ha hatt en innvirkning på resultatet:</p>
<p>- Man kan jo tenke seg at det er de som faktisk har en mening om ordningen som går inn og gir sin stemme. Også kunne vi stilt spørsmålet om våren, og da hadde kanskje resultatene blitt annerledes, legger han til.</p></div></body></document>
