<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-plasserer-flyskammen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/plasserer-flyskammen-der-den-skal-vaere/71541497" frk="779 6 29 4682"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 13:32"/>
<attribute name="author" value="Arnhild Aass Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Plasserer flyskammen der den skal være</div>
<div type="ingress">Stortingsrepresentantene flyr til sammen 18 turer i Norge hver eneste dag og har ingen retningslinjer for å reise miljøvennlig. Det får Greenpeace til å reagere.</div>
<div type="author">Arnhild Aass Kristiansen</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>VELGER FLY: Stortingsrepresentantene flyr til sammen 18 innenlandreiser hver eneste dag. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>FOR MYE: Miljøpartiet de grønne vil strekke seg langt for å redde miljøet, men hva syns folket om deres politikk?</p></div>
<div type="text">
<p>På forespørsel fra Greenpeace har Stortingets administrasjon regnet ut at de 169 representantene på Stortinget i gjennomsnitt flyr til sammen 18 flyvninger innenlands i Norge hver eneste dag.</p>
<p>- Jeg er nesten målløs, sier Frode Pleym, leder i Greenpeace om tallene.</p>
<p>Tilsammen blir det 6 824 flyreiser, eller rundt 40 reiser på hver representant i året. Utenlandsreiser kommer i tillegg.</p>
<p>- Vi står midt i en klimakrise. Da er det skikkelig pinlig og en ansvarsfraskrivelse at de som faktisk har mulighet til å gjøre noe med det, flyr som aldri før, mener Pleym.</p>
<p>Av de 18 flyreisene går 13 mellom Oslo og en av Norges største byer, noe Greenpeace kaller unødvendige flygninger.</p>
<p>- Vi har funnet ut at de aller fleste innenlandsreisene stortingspolitikerne tar, ikke går til grisgrendte strøk der det ikke er alternativer til fly, som Leknes og Berlevåg. Nei, de går fra Oslo til Bergen, Stavanger, Trondheim og Kristiansand.</p></div>
<div type="title" level="3">- Deres ansvar</div>
<div type="text">
<p>- Dette er travle folk. Er det ikke forståelig at de må ta fly?</p>
<p>- Vi mener at det ikke er noen unnskyldning at det tar litt ekstra tid, sier Greenpeace-lederen og utdyper:</p>
<p>- Det er Stortinget som har ansvaret for investeringene i samferdsel. I 1975 tok det 6 timer og tre minutter å ta toget til Bergen. Nå tar det 6,5 timer. Det gjør det fordi de vi har valgt til å representere oss, ikke har prioritert jernbane. Da kan du ikke skylde på at det tar tid og er viktig å møte velgere, når det er du som politiker som har ført oss i den retningen.</p>
<p>- Det plasserer flyskammen der den skal være, hos politikerne, mener han.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangler retningslinjer</div>
<div type="text">
<p>Greenpeace reagerer også på at Stortinget har retningslinjer som sier at alle reiser skal skje på mest mulig kostnadseffektiv måte, men ingen for å reise miljøvennlig.</p>
<p>Han oppfordrer Stortinget til å få på pass en slik policy så snart som mulig.</p>
<p>Også Une Aina Bastholm, stortingsrepresentant for MDG, reagerer.</p>
<p>- Det er pinlig høyt. Ikke bare fører det til utslipp direkte, men det er også et dårlig signal. Det er vi stortingspolitikere som har ansvar for å få ned utslipp og sørge for at det som er mest miljøvennlig er det enkleste, sier hun.</p>
<p>- Hadde stortingspolitikerne reiste mer med tog, ville de kanskje også vært mer interessert i å satse på et bedre togtilbud. Det blir veldig feil når Stortinget har blitt en av flyselskapenes beste kunder, mener Bastholm.</p>
<p>Hun sier hun vil ta initiativ til en reisepolicy.</p>
<p>- Når Stortinget åpner vil jeg komme med forslag om å få det inn i Stortingets retningslinjer, sier Bastholm, som også gjerne skulle sett at dette var en del av retningslinjene for reiser i offentlig sektor.</p>
<p>Hun sier hun ikke selv har oversikt over akkurat hvor mye hun flyr, men at hun regner med at hun er godt under gjennomsnittet.</p>
<p>- Jeg bor i sykkelavstand fra Stortinget, så det er litt av årsaken. Når jeg skal besøke lokallag og familie i andre byer liker jeg å reise med tog. I valgkampen reiser jeg med tog og buss. Jeg skal bare reise med fly en gang, det er mellom de to partilederdebattene som er med en dags mellomrom. Det er dit vi må komme, vi skal ikke forby det å fly, men vi må gjøre slik at det finnes gode alternativer, som å bygge lyntog. Her har stortingsrepresentantene et ekstra ansvar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Naturlig reisevirksomhet</div>
<div type="text">
<p>Stortingspresident og Høyre-politiker Tone Wilhelmsen Trøen sier Stortinget har en miljøstrategi, som nå skal revideres.</p>
<p>- Dette arbeidet pågår for tiden, og jeg kan ikke nå forskuttere eller kommentere hva som eventuelt kommer inn her, skriver hun i en melding til Dagbladet.</p>
<p>På spørsmål om hun synes antallet flyvninger er for høyt, svarer stortingspresidenten:</p>
<p>- Jeg mener dette først og fremst vitner om at stortingsrepresentantene er opptatt av å reise mye ut for å møte folk, lokalsamfunn, bedrifter og organisasjoner i hele landet for å kunne gjøre en best mulig innsats for vårt demokrati. De 169 folkevalgte representerer alle og har direkte kontakt rundt om i hele vårt langstrakte land. Det personlige møtet mellom velger og representant er fortsatt viktig for at politikk skapes, endres og utvikles. Derfor er det naturlig at stortingsrepresentantene har en del reisevirksomhet, også med fly der tog og buss ikke er tilgjengelig eller mulig å velge i en travel hverdag</p></div></body></document>
