<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190921-venstre-topper-hent-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/venstre-topper-hent-hjem-syk-firearing-og-moren/71621402" frk="1286 1 10 7351"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 09:22"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk, Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre-topper: Hent hjem syk fireåring og moren</div>
<div type="ingress">Flere av Venstres fylkesledere tar til motmæle mot regjeringens politikk. - Det varmer, sier familiens advokat.</div>
<div type="author">Torun Støbakk, Line Fransson</div>
<div type="date">2019-09-21</div>
<div type="caption"><p>BØR TIL NORGE: De to barna og deres mor bør hentes til Norge, mener flere fylkesledere i Venstre. De tre er internert i den overfylte al-Hol-leiren. Gutten er alvorlig syk og underernært. Foto: Privat</p> <p>SYRIA: Utenriksdepartementets Kristian Netland er i Al-Hasakah, dro tidligere i år til nordøst i Syria for å formalisere hjemkomsten for de såkalte Syria-barna. Video: AP. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV.</p> <p>HER BOR FAMILIEN: En mor på 29 år bor med sine syke og underernærte barn på tre og snart fem år i dette teltet. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>De siste ukene har regjeringen håndtert både bompengekrise, krisevalg, og til sist: Brun propaganda-krise.</p>
<p>Samtidig skal en snart fem år gammel allerede alvorlig syk gutt ha blitt stadig dårligere i al-Hol-leiren i Syria.</p>
<p>UD ble varslet om sykdomsforverringen fra familiens advokat i dag, uten at dette gjorde noe med regjeringens beslutning:</p>
<p>Norske myndigheter sier nei til å hente hjem gutten fordi dette også vil innebære at hans 29-årige mor også blir hentet hjem til Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer krangel i vente</div>
<div type="text">
<p>Men igjen kan det bli mer krangel i regjeringen. Venstre-politiker Abid Raja er blant dem som vil hente hjem både moren og barnet, selv om det er i strid med regjeringens politikk.</p>
<p>En rundspørring Dagbladet har gjort blant Venstres fylkesledere, viser at synspunktet har stor støtte.</p>
<p>- Jeg mener vi først og fremst må ha omsorgen for barna, om det så betyr at mødrene må hentes hjem, sier leder Espen Ophaug i Oslo Venstre.</p>
<p>Han mener det ikke bare gjelder den ene saken, men at regjeringen generelt bør hente hjem barna sammen med foreldrene, hvis det er det som skal til for å få dem trygt tilbake i Norge.</p>
<p>- For Venstre er det barnas behov som står fremst, og det bør man nok være tydeligere på. Det er jo et flertall som ønsker dette, så det er jo egentlig bare å gjøre det. Samtidig skjønner jeg at det er en vanskelig sak, sier Ophaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Betent spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Han er ikke den eneste. Dagbladet snakket fredag med sju fylkesledere som alle sier det samme:</p>
<p>For det første vil de at gutten i al Hol-leiren skal hentes tilbake til Norge, selv om det betyr at hans mor blir med.</p>
<p>For det andre mener de at det generelt bør være sånn at barn til IS-foreldre hentes hjem av norske myndigheter, selv om det betyr at foreldrene også blir med.</p>
<p>Saken er politisk betent og har splittet regjeringen: Frp vil ikke ha retur av fremmedkrigere, KrF krever at både barna og mødrene får komme hjem, mens Venstre har jobbet for å hente ut barna.</p>
<p>Det har imidlertid vist seg vanskelig å hente ut de rundt 40 barna uten foreldrenes samtykke, og foreløpig har norske myndigheter kun fått ut fem barn som er foreldreløse.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på løsning</div>
<div type="text">
<p>Venstre-fylkesleder Åsta Årøen i Hordaland vil ikke kritisere egen partiledelse for å gjøre for lite, men mener det nå er viktig at saken blir løst.</p>
<p>- Jeg tror dette er noe folk flest i Venstre mener. Så ønsker man nå at regjeringen aktivt skal være med på det. Jeg tror det er en nøling der i dag, som gjelder regjeringen som helhet, og som man nok ikke skal tolke for mye inn i, og som nok skyldes at man ønsker at dette er noe regjeringen løser sammen, sier Årøen.</p>
<p>Hun understreker at det ikke betyr at at IS-foreldre som bringes tilbake i Norge skal unngå straff - men at de kan straffes i Norge hvis de har gjort noe galt.</p>
<p>I en fersk undersøkelse Respons Analyse har gjort for Redd Barna, går det også fram at 49 prosent av de spurte, ønsker at mor hentes hjem med barn og blir straffeforfulgt i Norge.</p>
<p>Venstres Abid Raja er ikke overrasket over at fylkeslederne vil hente hjem gutten fra Al-Hol-leiren:</p></div>
<div type="title" level="3">- Forferdelig situasjon</div>
<div type="text">
<p>- Du skal lete med lys og lykt etter liberalere som ikke vil være enige i fylkeslederne her. Vårt felles syn er at det eneste riktige er å hente hjem absolutt alle barn. I denne saken, med fireåringen som lider av denne sykdommen, ser man at det nå utspiller seg en forferdelig situasjon, sier stortingsrepresentanten til Dagbladet.</p>
<p>- Alle vi som er foreldre har det som kalles foreldrefølelse, og jeg tror alle kjenner på at det ikke er barna som har gjort noe galt. Alt det kvinnen har gjort som eventuelt er straffbart skal hun stå til ansvar for her i Norge, sier Raja.</p>
<p>I sin tale til KrFs landsstyre i dag, tok også KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad opp spørsmålet om barn av foreldre som har sluttet seg til IS.</p>
<p>KrF-lederen er under press fra sine egne for å vinne fram i saken om Syria-barna og sier det er en viktig sak for partiet.</p>
<p>- Disse ungene vokser opp under forhold som ingen unger burde vokse opp under. Som har foreldre som har gjort forferdelige ting og deltatt i en terrororganisasjon, som er en av de mest avskyelige verden har sett. Men ungene er uskyldige. og derfor burde ungene komme hjem så raskt som mulig, sa Ropstad.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF: Alle skal hjem</div>
<div type="text">
<p>Spørsmålet om å hente hjem barn av norske IS-krigere og -sympatisører brennbart i regjeringen. KrFs landsmøte vedtok tidligere i år at de mener alle barna skal hentes - uavhengig av om de er foreldreløse eller ikke.</p>
<p>- Når får du gjennomslag for å hente Syria-barna hjem?</p>
<p>- Vi har hentet hjem fem foreldreløse barn som vi prioriterte først, og vi har tilbudt fireåringen som er syk, nødvendig helsehjelp og sagt at han kan komme til Norge. Så jobber KrF for å få gjennomslag for at alle barna skal hjem, sa Ropstad til Dagbladet fredag.</p>
<p>Advokat Nils Christian Nordhus er glad for støtten fra Venstre-grasrota.</p>
<p>Han representerer moren til den syke fireåringen.</p>
<p>- Dette er en fryktelig krevende sak fordi vi møter en vegg av motstand i regjeringen. En motstand som jeg synes er skremmende. Det er mulig at denne saken reiser flere politiske dilemmaer innad i regjeringen, men det finnes bare en riktig løsning, og det er å hente dem hjem, sier Nordhus til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan dø</div>
<div type="text">
<p>Han hevder situasjonen for den lille gutten er alvorlig, og ber om at politikerne nå tar grep:</p>
<p>- Vi er glade for de politikerne som gir uttrykk for at de må la omsorgen for den lille gutten bli det avgjørende hensynet her. Dette kan bli en vinnersak for Regjeringen. Dette dreier seg jo om å redde norske barn som i dag lever i et helvete. Det er to små barn, hvor den ene gutten rett og slett dør, om ikke norske myndigheter gjør noe, så vi er takknemlig og glade for all støtte som kan komme, sier han.</p>
<p>I kveld vil Mario Vasquez, som er bestefar til den syke gutten, bli å se på NRK-programmet Lindmo.</p>
<p>Nordhus sier familiene er fortvilt over at regjeringen ikke finner noen løsning - og at støtten fra Venstre-politikerne varmer.</p>
<p>- Det betyr utrolig mye og vi håper bare at flere kommer til, og det føler vi oss også sikre på at vil skje. Vi tror de politikerne som har motstand mot å, i dette konkrete tilfellet, hente hjem den svært alvorlige syke og underernærte gutten, hans mor og lillesøsteren, jeg tror rett og slett at de ikke er godt nok informert om alvoret i denne saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Syk og underernært</div>
<div type="text">
<p>Gutten skal nå veie 11 kilo, omtrent det samme som en gjennomsnittlig ettåring. Han er nå så tynn at han er ett kilo lettere enn sin to år yngre lillesøster, som også er underernært.</p>
<p>Trolig lider han av cystisk fibrose, men norske myndigheter vil ikke hente han hjem, fordi det også vil innebære at hans mor også blir med tilbake til Norge.</p></div></body></document>
