<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190610-rart-for-king.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rart-for-king/71168393" frk="593 4 17 3553"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 14:29"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Rart for King</div>
<div type="ingress">Dagbladets kommentator om Ødegaard-blesten: - Det kan kanskje virke litt rart innimellom for Joshua King. Han har gjort seg til den selverklærte ledestjerna.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-06-10</div>
<div type="caption"><p>PÅ PLASS I TORSHAVN: Norge møter Færøyene i EM-kvaliken mandag kveld. Slik vurderer Dagbladets kommentator, Morten P, kampen. Han mener også at Joshua King er den eneste store stjerna på Norge. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p> <p>STJERNENAVN: Joshua King og Martin Ødegaard har vært i Torshavn siden lørdag. I kveld er Færøyene motstander i EM-kvaliken. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p> <p>LANSERER KANDIDAT: Lars Lagerbäcks kontrakt med NFF varer ut et eventuelt EM-sluttspill neste sommer. Landslagssjefen har hatt ansvaret for Norge siden 2017, og tidligere trent andre nasjoner som Island, Nigeria og Sverige. Kommentator: Morten P. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Færøyene - Norge, kl. 20.45 på TV 2</p>
<p>TORSHAVN (Dagbladet): Norge møter i kveld Færøyene i EM-kvaliken. Det er et lag vi skal feie over. Eller?</p>
<p>- Jeg skulle ønske det var sånn. Men dessverre er verden litt annerledes. Færøyene er ikke San Marino, Malta eller Andorra, sier Dagbladets kommentator, Morten P, ringside havnebassenget i Torshavn.</p>
<p>Verken keeper Sten Grytebust eller spiss Joshua King deltok for fullt på den siste treninga søndag. Morten P tror ikke dette har så mye å si for komposisjonen av laget at disse er ute mot Færøyene. Han har forstått det sånn at «King ikke er skadet, men sliten etter en lang sesong i England».</p>
<p>Mange mener Bournemouth-spissen er Norges viktigste spiller, men at tronen som Norges største stjerne er i ferd med å bli utfordret av Martin Ødegaard.</p>
<p>Dagbladets ekspert sier:</p>
<p>- Da må vi definere «viktig» og «stor stjerne». Jeg mener Joshua King inntil videre er den eneste stjerna vi har i norsk fotball. Han spiller i Premier League på det øverste nivået og scorer mål. Martin Ødegaard har hatt en god vinter og vår i Nederland. Men så er han Martin Ødegaard: En ung mann som har vært Real Madrids eie i 4,5 år. Han har to millioner følgere på Instagram. Hver gang han skriver et komma, så slår vi stiften i Norge.</p>
<p>Morten P fortsetter:</p>
<p>- Det kan kanskje virke litt rart innimellom for Joshua King som nå har gjort seg til den selverklærte ledestjerna i det norske laget. Han liker rollen, han snakker om det - og ser at Martin Ødegaard stjeler veldig mye av oppmerksomheten. Ikke minst rundt den siste Ada Hegerberg-saken. Men jeg tror Joshua er relativt komfortabel med det. Han er en raus fyr, han vet hvem han er og hva han står for. Inntil videre er Joshua den store stjerna for meg.</p>
<p>Norge har kommet skjevt ut av EM-kvaliken. Foreløpig ligger vi nest sist med to poeng. Spania (ni poeng) leder foran Sverige (sju poeng). Bare de to beste lagene i gruppa går til EM-sluttspillet gjennom kvaliken. Kveldens motstander, Færøyene, har null poeng.</p>
<p>Men Dagbladets ekspert advarer:</p>
<p>- Færøyene er et godt kollektiv som representerer alle de ordene vi ikke er så glade i: Struktur, organisering, balanse, de ligger kompakt - så det her blir vanskelig. Lars Lagerbäck har spilt mot Færøyene to ganger før. Han har vunnet 1-0 og 2-0 med Island. Men at vi kan slå dem, det er hevet over tvil. Vi kan ikke dra uten tre poeng.</p>
<p>Sammen med Lagerbäck stilte Hull-kaptein Markus Henriksen opp på en pressekonferanse søndag. To ganger på rad - først mot Sverige, så mot Romania - har Norge mistet en 2-0-ledelse.</p>
<p>- Vi må ta lærdom, sier Henriksen.</p>
<p>- Nå kommer det en ny kamp med nye muligheter. Vi må opp på hesten igjen og vinne mot Færøyene, slår han fast.</p></div></body></document>
