<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-fansen-raser-etter-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fansen-raser-etter-realityprofilens-gteborg-besok/71216312" frk="531 24 84 3399"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 05:23"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="klimagassutslipp,bianca ingrosso,wahlgrens värld,miljøbevissthet,kritikk,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fansen raser etter realityprofilens Göteborg-besøk</div>
<div type="ingress">- Det holder dessverre ikke å sortere søppel</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>PROVOSERTE FANSEN: Influenser og realityprofil Bianca Ingrosso fikk fansen til å reagere, da hun publiserte en video fra et nylig Göteborg-besøk. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Verdens klimautfordringer og hvilke tiltak hver enkelt av oss kan gjøre for å redusere påvirkningen vi har på miljøet, har fått økende oppmerksomhet de siste årene.</p>
<p>Mens profiler som Gunhild Stordalen (40) blant annet maner til plantebasert kosthold for å redde klimaet, har barn i flere land fulgt den unge, svenske aktivisten Gretha Thunbergs oppfordring om å skulke skolen til fordel for klimamarsjer.</p>
<p>Når profilerte personer tar valg som går stikk i strid med det som gagner klimaet, går det ofte ikke ubemerket hen. Det fikk blogger og realityprofil Bianca Ingrosso (24) merke, da hun valgte å fly fra Göteborg til Stockholm.</p></div>
<div type="title" level="3">- Er du seriøs?</div>
<div type="text">
<p>24-åringen er et kjent ansikt både hjemme i Sverige og her til lands. Etter realityserien «Wahlgrens Värld», har blant annet flere skandinaviske medier omtalt Ingrosso/Wahlgren-familien som «Sveriges Kardashians».</p>
<p>I tillegg har Bianca blitt en av Sveriges største influensere med så mange som en million følgere på Instagram og en stor følgerskare på sin egen Youtube-kanal.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Jag är liksom ambassadör för @ginatricot OCH nu pryder man även varenda @ginatricot butik runt i landet &amp; online &#128131;&#127995;&#128588;&#127995; Hade verkligen aldrig kunnat drömma om allt detta som händer &#128155; Är evigt tacksam &#128139; (Ej reklam!)</p>
<p>A post shared by Bianca Ingrosso (@biancaingrosso) on May 16, 2019 at 2:46am PDT</p>
<p>På sistnevnte kanal fikk fansen nylig følge Bianca til Summerburst-festivalen, som gikk av stabelen i Göteborg tidligere i juni. I videoen viste hun blant annet at hun hoppet i en taxi for å rekke flyet som skulle ta henne de omkring 500 kilometerne fra Göteborg og hjem igjen til Stockholm.</p>
<p>Det fikk fansen til å reagere.</p>
<p>I kommentarfeltet på YouTube har kommentarene haglet mot Bianca og hennes valg av transportmiddel, hvor kommentarer som «Er du helt seriøs, flyr du fra Göteborg til Stockholm?», «Jeg håper virkelig du snart begynner å gjøre flere klimabevisste valg, Bianca» og «Det holder dessverre ikke å sortere søppel», er gjennomgående.</p>
<p>Andre drar inn den unge klimaaktivisten Greta Thunberg. «Greta kommer til å få hjerteinfarkt hvis hun ser dette».</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>HAPPY AMAZING MIDSUMMER &#127800;&#127846;&#127815;</p>
<p>A post shared by Bianca Ingrosso (@biancaingrosso) on Jun 21, 2019 at 10:57am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">- Hater egentlig å fly</div>
<div type="text">
<p>Flere har gått ut å forsvart realityprofilen som følge av all kritikken.</p>
<p>Til Nöjesbladet har Ingrosso selv forklart at hun valgte å fly strekningen fordi hun ikke hadde noe annet valg.</p>
<p>- Jeg skulle ta toget, men så var jeg seint ute og da var det fullt. Jeg hater egentlig å fly, så jeg velger alltid heller å ta toget, sier hun til avisen.</p>
<p>Det er ikke bare Ingrosso som får kritikk for sine valg av transportmiddel. Også EAT-grunnlegger Gunnhild Stordalen er blitt kritisert for sin livsstil. En av Gunhilds og EAT-organisasjonens kampsaker, er å gjøre folk mer bevisste på klimaproblemene rundt kjøttproduksjon og oppfordrer derfor folk til å spise mindre kjøtt.</p>
<p>Likevel viste en rask titt på Gunhilds reisemønster at hun flyr hele 19 ganger mer enn gjennomsnittsnordmannen.</p></div></body></document>
