<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191017-vapenhvile-har-start.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/uenighet-om-vapenhvile/71721324" frk="630 2 10 4042"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 19:14"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Våpenhvile har startet</div>
<div type="ingress">En uke etter at tyrkiske styrker gikk over grensen til Syria, har USA og Tyrkia inngått en avtale.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, NTB I</div>
<div type="date">2019-10-17</div>
<div type="caption"><p>FORNØYD: Mike Pence, USAs visepresident, og Tyrkias president Recep Erdogan har blitt enige om at Tyrkia skal stanse militæroperasjonen i Syria i fem dager. President Donald Trump omtaler avtalen som en suksess.</p> <p>MØTE: Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan møtte torsdag USAs visepresident Mike Pence i Ankara. Foto: Murat Cetinmuhurdar/Presidential Press Office/Handout via REUTERS</p> <p>SYRIA: Tyrkia-støttede soldater avbildet i grensebyen Tal Abyad i Syria 17. oktober. Foto: Reuters/Khalil Ashawi</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: En våpenhvile har trådt i kraft nordøst i Syria, ifølge den kurderledede syriske militsen SDF. Dette skjedde klokka 21 torsdag kveld. Den tidligere USA-støttede militsen har lovet å overholde en våpenhvile og sier de håper tyrkiske myndigheter vil gjøre det samme.</p>
<p>Under en pressekonferanse torsdag kveld norsk tid fortalte visepresident Mike Pence at USA og Tyrkia har blitt enige om våpenhvile.</p>
<p>Pence, utenriksminister Mike Pompeo og Det hvite hus’ nasjonale sikkerhetsrådgiver Robert O’Brien ankom presidentpalasset i Tyrkia i dag, hvor de hadde møter med Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan.</p>
<p>Men kort tid etter holdt Tyrkias utenriksminister Mevlut Cavusoglu en egen pressekonferanse:</p>
<p>- Vi suspenderer operasjonen. Dette er ingen våpenhvile. Vi kan bare stanse offensiven når alle terroristelementer har trukket seg fullstendig tilbake fra sikkerhetssonen, sa utenriksministeren.</p>
<p>Tyrkia anser kurdisk milits for å være «terrorister» og har angitt en såkalt sikkerhetssone i områder som syriske kurdere har kontrollert i grenseområdet i Syria siden kampen mot IS.</p></div>
<div type="title" level="3">Settes på pause</div>
<div type="text">
<p>Våpenhvile eller ei, nå har altså USA og Tyrkia blitt enige om at tyrkiske styrker setter militæroffensiven på pause for å la syrisk kurdermilits trekke seg ut.</p>
<p>Militæroperasjonen settes på pause i 120 timer, slik at kurdisk milits kan trekke seg ut av den såkalte «sikkerhetssonen» som tyrkerne har angitt.</p>
<p>Det er foreløpig uklart når kampene skal opphøre, men ifølge Pence skal tyrkiske styrker allerede ha begynt å trekke seg ut av Syria.</p>
<p>Tyrkia skal ifølge Pence avslutte militæroperasjonen etter at kurdisk milits har gjennomført sin tilbaketrekning.</p></div>
<div type="title" level="3">Kastet brev</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump har den siste uka presset hardt for at Tyrkia skal trekke seg ut. Tidligere i dag omtalte flere internasjonale medier et brev Trump skal ha sendt til Erdogan 9. oktober. Brevet ble sendt i forbindelse med Tyrkias operasjon i Nord-Syria.</p>
<p>«Du ønsker ikke å være ansvarlig for å slakte tusenvis av mennesker, og jeg ønsker ikke å være ansvarlig for å ødelegge Tyrkias økonomi - og jeg vil det», skrev Trump i brevet.</p>
<p>Det er bekreftet overfor blant annet Sky News at brevet er ekte. Erdogan skal ha kastet brevet i søpla da han fikk det. Det sier kilder til BBC.</p>
<p>- President Erdogan mottok brevet, avviste det, og kastet det i søppelbøtta, sa tyrkiske kilder nær presidenten til BBC.</p>
<p>Overfor avisa Hurriyet skal diplomatiske kilder ha sagt det samme.</p></div>
<div type="title" level="3">- Millioner vil bli reddet</div>
<div type="text">
<p>I forkant av pressekonferansen med Pence meddelte Trump på Twitter at gode nyheter kommer fra Tyrkia.</p>
<p>-Takk til president Edrogan. Millioner av liv vil bli reddet!</p>
<p>Etter pressekonferansen fortsatte Trump på Twitter:</p>
<p>- Dette er en stor dag for sivilisasjonen. Jeg er stolt av USA for å stå ved meg i å følge en nødvendig, men noe ukonvensjonell vei. Folk har prøvd å gjøre denne «avtalen» i mange år. Millioner av liv vil bli reddet. Gratulerer til alle!</p></div>
<div type="title" level="3">Sanksjoner</div>
<div type="text">
<p>Avtalen betyr at USA ikke innfører ytterligere sanksjoner mot Tyrkia. Men sanksjonene som USA innførte mandag, blir stående inntil en permanent våpenhvile er på plass, uttalte Pence.</p>
<p>USA innførte mandag sanksjoner mot tre tyrkiske statsråder, samt 50 prosent toll på tyrkisk stål, som straff for at Tyrkia gikk inn i den nordøstlige delen av Syria onsdag i forrige uke.</p>
<p>I en uttalelse i forbindelse med sanksjonene sa Trump også da at han var klar for å ødelegge tyrkisk økonomi.</p></div></body></document>
