<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190322-vedum-om-farens-oppv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-vedum-apner-opp-om-farens-oppvekst-i-ekstrem-fattigdom/70901111" frk="894 11 64 5430"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 08:19"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Gunnar Ringheim, Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vedum om farens oppvekst i ekstrem fattigdom</div>
<div type="ingress">På dødsleiet, i ei fattigstue i Valdres, giftet Trygve Slagsvold Vedums bestefar seg med nabokona - for å gi sønnen muligheten til en bedre framtid.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Gunnar Ringheim, Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-03-22</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>HAMAR (Dagbladet): Senterpartiets leder Trygve Slagsvold Vedum har jubeltall i ryggen når han i dag kaster jakka og gyver løs på åpningstalen sin til Senterpartiets landsmøte på Hamar.</p>
<p>TIl dundrende applaus som varer godt over minuttet tar Vedum talerstolen og åpner med vitser om geografien i Hedmark.</p>
<p>Dagbladet TV følger talen direkte. Følg sendingen øverst i saken.</p>
<p>Partilederen tar av seg jakka, finner seg på en krakk midt på scenen og brette forsiktig opp skjorteermene. Så tar en preget Vedum fatt på fortellingen om farens oppvekst i fattigdom og skjebnen til bestefar Trygve Vedum i Valdres.</p></div>
<div type="title" level="3">På dødsleiet i fattigstua</div>
<div type="text">
<p>På sitt dødsleie giftet bestefaren seg med naboen for å gi Vedums far en mulighet til å klare seg uten biologiske foreldre i live, forteller en Sp-lederen.</p>
<p>- Faren min ble foreldreløs da han var 12 år gammel. Da hadde allerede søstra hans gått bort av sykdom - men vi må si at hun egentlig døde av fattigdom. På dødsleiet i en fattig arbeiderstue i Valdres giftet Trygve Vedum med naboen Oline slik at min far kunne ha en slags mor.</p>
<p>Han bruker farens historie og oppvekst i Valdres til å advare mot et kaldere Norge under Erna Solberg.</p>
<p>- Samtalen over chatten kan ikke erstatte en samtale over kaffekoppen. Vi har ingen tro på det sentraliserte Norge. Nærhet er ikke problemet, nærhet er svaret, sier Vedum.</p>
<p>- Mens vi tidligere har gjort gradvise forbedringer av velferdsstaten, opplever mange nå tvert i mot at ting blir gradvis verre. Det er ikke et framskritt nå reiseveien din øker, når pendlerfradraget fjernes, når avgiftene øker, når tjenestepensjonen blir tatt fra deg og når du mister pausa di. Det er ikke framskritt eller modernisering, det er tilbakeskritt, fastslår Vedum.</p></div>
<div type="title" level="3">Nøkkelen til suksess</div>
<div type="text">
<p>Sp-lederen adresserer også høyresidens merkelapper på ham og partiet.</p>
<p>- Vi som ble stemplet som bakstreversk av Erna Solberg under hele valgkampen i 2015, vi vant det valget. Vi gikk fram med 40 000 velgere, sier Vedum.</p>
<p>- Å, du verden! Skal Senterpartiet begynne å lytte på folket? For noen populister. Når vi lytter til folk, hva sier Erna Solberg? Hun sier vi er kyniske. Å, for en kynisme å faktisk lytte til det norske folk, raljere Vedum til latter fra salen.</p>
<p>Han viser blant annet til Acer, rovdyrpolitikken politireformen, North Connect-kabelen og opprettelsen av det omstridte Vy som eksempler på at Senterpartiet lytter til velgerne.</p>
<p>- Vi i Senterpartiet, vi de «bakstreverske populistene» gikk fram med 100 000 stemmer ved valget i 2017. Fordi vi lytter til folket, Erna Solberg, legger han til.</p>
<p>Vedum mener Senterpartiets suksessformel er enkel, og sier partiet er som Espen Askeladden.</p>
<p>- Å snakke om politikk så folk forstår det. Ta et eksempel: Vi som er på Stortinget er stortingsrepresentanter. Vi er ikke Stortingets utvalgte, vi er representanter. Fordi vi skal representere folk. Det er dette hele systemet bygger på. Vi er folkevalgte, ikke folkeutvalgte. Derfor er det avgjørende for meg å kjenne hverdagen til alle Jon-Tore'ne, for å forstå konsekvensene av politiske vedtak, har Vedum tidligere sagt om suksessformelen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kamp om ressursene</div>
<div type="text">
<p>Vedum sier han har ett mål for øyet nå som høstens valg sniker seg nærmere:</p>
<p>- Vi skal gjøre det beste kommunevalget i partiets historie, sier han kategorisk.</p>
<p>Oppgaven burde være overkommelig målingene tatt i betraktning: Senterpartiets beste kommunevalg er11,6 prosent oppslutning i 1996. Vedum varsler videre kamp mot regjeringens ønske om salg av norske naturressurser og bedrifter.</p>
<p>- Vi vil stanse North Connect-kabelen. Norsk energi og norske ressurser skal brukes til å skape norske arbeidsplasser. Vi skal sikre at fabrikkene bygges i Norge, ikke i EU.</p>
<p>- Tror vi det er lurt å selge naturressursene våre nå som Norge er på sitt aller rikeste? Jeg mener det er helt feil, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekko fra 1994</div>
<div type="text">
<p>Meningsmålingen som Ipsos MMI har utført for Dagbladet i mars viser en rekordoppslutning på 14,4 prosent for Sp. Man må tilbake til tida rundt EU-avstemningen i 1994 for å finne høyere tall.</p>
<p>40-åringen lettet nylig på sløret i Dagbladet om sin egen ledelsesfilosofi:</p>
<p>- Jeg kaller det tjenende ledelse; at jeg skal servere, ikke bli servert. Vi som er på Stortinget må være bevisste på at vi skal gjøre en jobb for folk. Det er hele vitsen, hvis ikke er det ikke noe poeng å være der, fortalte Vedum.</p></div>
<div type="title" level="3">Frp mister mest til Trygve</div>
<div type="text">
<p>Senterpartiet har ikke bare stor framgang på målingene - partiet har i tillegg har et ekstremt sterkt grunnfjell viser bakgrunnstallene til Dagbladet. Sju av ti Sp-velgere sier de er sikre i sin sak. Ingen andre partier er i nærheten av å ha så høy andel sikre velgere.</p>
<p>Det er spesielt Frps velgere Vedum og co. forsyner seg av: Siden mai i fjor har Senterpartiet kapret nesten 20 000 velgere fra Siv Jensens Frp. Snaut 1 500 har gått motsatt vei.</p>
<p>Senterpartiet vokser også kraftig i nord, mens Ap sliter etter splittelsen som følge av tvangssammenslåingen av de to fylkene. I Troms og Finnmark får Senterpartiet en samlet oppslutning på 22,1 prosent. Det gjør Vedums parti til det nest største partiet i nord. Ved valget i 2015 fikk partiet 9,9 prosent i Troms og 6 prosent i Finnmark, ifølge NTB.</p>
<p>Selv ikke under EU-striden i 1994 opplevde Sp slike tall i Nord-Norge som de gjør i dag.</p></div></body></document>
