<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-av-manchester-united.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/av-manchester-united-for-manchester-united/71899784" frk="634 3 14 3780"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 16:11"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Av Manchester United, for Manchester United</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær er elsket i Manchester United. Fordi han er Ole Gunnar Solskjær.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>EKTE VARE: Det er vanskelig å bli mer Manchester United enn Ole Gunnar Solskjær. Han er av klubben, for klubben. Han er ekte vare. Foto: AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Onsdag kveld gikk det opp for meg hvorfor Ole Gunnar Solskjær sitter trygt i stormkastene, og hvorfor de siste månedenes daglige overskrifter og spekulasjoner ikke påvirker nordmannens virke i Manchester United.</p>
<p>Han er elsket.</p>
<p>Både på innsida og utsida av Manchester United er Ole Gunnar Solskjær elsket.</p>
<p>DET HANDLER IKKE om forelskelse slik spontan kjærlighet ofte defineres, som en tilstand av overveldes, et blaff om du vil, en akseptert adrenalin-psykose der en Rashford-scoring eller to får det til å krible i magen. Det du så på Old Trafford etter 2 – 1 over Tottenham var ekte kjærlighet. Kjærlighet for livet. For i motsetning til andre managere som gjerne bygger legendestatus over tid og gjennom resultater og trofeer, var Ole Gunnar Solskjær en legende da han kom.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær har vært en United-legende siden 26. mai 1999.</p>
<p>Han vil alltid være det.</p>
<p>MANNENS VESEN, VÆREMÅTE og tilnærming til arbeidet i en av de mest utsatte managerjobbene på planeten Volleywood, kommer på toppen av det som allerede er gitt. Ole Gunnar Solskjær er seg selv, alltid.</p>
<p>I solskinn og regn, det du ser er det du får.</p>
<p>Et følelsesmenneske som rører ved andre menneskers følelse.</p>
<p>En ærlig sjel hvis agenda går hånd i hånd med klubbens ambisjoner og målsetting.</p>
<p>I DEN RØDE delen av Manchester vil den til enhver tid sittende United-manageren være fredet inntil et visst punkt. David Moyes, Louis van Gaal og José Mourinho, de var alle helter helt til de ikke var det lenger. Sånn er det i Liverpool også, og i Manchester City, Tottenham, Arsenal, Chelsea – you name them. Men kjærligheten til Ole Gunnar Solskjær er forbi de vanlige mekanismene, resultatkravene og normene i fotball, han er ingen leiesoldat, han trenger ingen historietimer eller oppdragelse i klubbens kultur.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær er en av dem.</p>
<p>Han har det på hentetast.</p>
<p>Uansett hva som skjer vil han alltid være det.</p>
<p>VERDIENE 46-ÅRINGEN lærte i tida som spiller på Old Trafford, er kompasset som styrer managerjobben i hverdag og kamp. Ole Gunnar Solskjær klager ikke i motgang. Han soler seg ikke i medgang. Og slik blir kontrasten til forgjengeren, som faktisk var sjarmerende ydmyk onsdag kveld, enorm å se for alle som bryr seg om Manchester United.</p>
<p>Der han som etter 2 – 1 over Tottenham snakker ned betydningen av egen ledelse – etter å ha slått han som for et år siden ikke gjorde annet enn å snakke ned klubben og spillerne – vinner hundre av hundre sammenlikninger.</p>
<p>MANCHESTER UNITED ELSKER sine unge spillere, og aller mest "the local lads". Det ligger i Sir Alex Fergusons arv. Det er blitt en del av klubbens DNA. Og fordi Ole Gunnar Solskjær gir dem sjanser, prøver dem, er tålmodig med dem, skryter av dem og gir dem framtidsutsikter – ja, rett og slett beviser at det Manchester United står for er viktigere enn egen kortsiktig suksess – lever klubben og omgivelsene godt med det som skjer denne sesongen.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær vil aldri bli en manager som teller egne trofeer på fingrene, for så å bruke dem på pressekonferanser om det skulle storme litt i kastene.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær vil alltid telle Manchester Uniteds trofeer.</p>
<p>SESONGEN BLE IKKE reddet på Old Trafford onsdag kveld. Problemene er større enn som så. Manchester United er fortsatt et skjørt fotballag. Det gjør dem ekstremt ustabile. Men 2 – 1 over Tottenham ga ny energi, stemningen på Old Trafford fortalte alt om det.</p>
<p>Det gir Ole Gunnar Solskjær litt etterlengtet drahjelp inn mot kveldens byderby på Etihad.</p></div></body></document>
