<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190206-latter-og-sang-varer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/latter-og-sang-varer-livet-ut/70740123" frk="379 0 0 2122"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 23:15"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Wandrup"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,latter,kultur,fredrik wandrup,shakespeare,på kornet,sang,petit"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Latter og sang varer livet ut</div>
<div type="ingress">Barn gråter ikke når de blir født, de jubler.</div>
<div type="author">Fredrik Wandrup</div>
<div type="date">2019-02-06</div>
<div type="caption"><p>PÅ LIVETS SCENE: Alt går lettere med latter og sang. Noe bedre svar på tilværelsens vilkår fins ikke. Foto: Fredrik Wandrup</p></div>
<div type="text">
<p>UTEN SANG BLIR livet fattig. Når vi blir født, skriker vi. Shakespeare påstår at vi gråter straks vi er ute av mors liv fordi vi er kommet til «this great stage of fools», denne narrenes store scene. Men er det egentlig slik? Kanskje er det ikke gråt, men sang vi utstøter. Og muligens er vi glade fordi vi er kommet til en enorm scene der vi kan juble og synge så høyt vi vil. Som nyfødte har vi riktignok ennå ikke lært harmoniene som skaper melodier. Men er ikke barnegråt den mest opprinnelige av all musikk?</p>
<p>SNART NOK BLIR gråten avløst av latter. Mer smittende latter enn den som kommer trillende fra små barn som nettopp har lært kunsten, fins ikke. Hvis vi gråter når vi blir født, slik kong Lear hos Shakespeare påstår, kunne vi føyd til at ikke lenge etterpå ler vi, av samme årsak. Vi oppdager snart at verden er full av klovner og narrer, både frivillige og ufrivillige. «Der latteren slutter, begynner galskapen,» som Jens Bjørneboe uttrykte det. Eller som Fredrik Stabel har sagt det: «Den som ikke er i stand til å bevare et stivnet smil i hverdagen, er humørsyk.»</p>
<p>SMÅJENTENE elsker vitser. Straks et nytt Donald-blad kommer i posten, må jeg lese vitsesida høyt. Alle er i sannhet ikke like gode, men barna har en høy toleranseterskel. Alt går. De ler og ler. De har også egne vitser. Her er en fra åtteåringen: Det var en gang to tomater som skulle over veien. Først gikk den ene. Det gikk bra. Så gikk den andre. Det gikk også bra. Da sa den første: «Æsj, nå ødela du hele vitsen.»</p>
<p>SANG OG LATTER. Måtte det følge dem. De synger fra morgen til kveld. Melodiene strømmer fra utømmelig kilder. Den eldste elsker opera og har noen himmelstormende opptredener. Den andre synger leseleksene og forvandler enkle barnebøker til de rene musicals. «Det er mye gøyere å gjøre lekser når man synger, skjønner du, pappa.» Man lærer noe nytt hver eneste dag. I hvert fall så lenge man har små barn.</p></div></body></document>
