<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190924-ny-serie-far-terning.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/ny-serie-far-terningkast-6/71632911" frk="452 1 3 2666"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 11:17"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny serie får terningkast 6</div>
<div type="ingress">– En av de mest skremmende norske produksjoner i moderne tid, skriver Brita Møystad Engseth. Les hele anmeldelsen her – og se videoen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>HORROR: - Denne TV-serien er dypt rystende, skriver Brita Møystad Engseth om parodien «Det skal godt gjøres å spise bare én».</p> <p>OVERFOLKELIG: Programleder Arild skremmer Brita Møystad Engseth.</p> <p>PUBLIKUM: Forvrengt, desperat og dømt til et evig liv i angst og redsel.</p> <p>UNDER TVANG: Rollefiguren Kjegla, tynget av et trekkspill, ydmykes gang på gang.</p></div>
<div type="text">
<p>Den legendariske norske filmkritikeren Brita Møystad Engseth (53) lar seg ryste av Smash!-TV-serien «Det skal godt gjøres å spise bare én».</p>
<p>Les hele anmeldelsen – og se utdrag fra serien nederst i saken.</p>
<p>Smash! sin nye TV-serie «Det skal godt gjøres å spise bare én» er genialt kamuflert som en storartet elendig parodi, liksomjovial og liksomjordnær, men er uten tvil en av de mest skremmende norske produksjoner i moderne tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt til et liv i evig angst</div>
<div type="text">
<p>Serieskaperne har laget et grotesk, men korrekt vrengebilde av kongeriket Norge akkurat nå – en engstelig nasjon som forsøker å holde verden utenfor sine laftede tømmervegger, trengt sammen i et lite rom hvor en overfolkelig programleder (les: rikspolitiker) underholder med migrenefremkallende «vitser». Og publikum (les: folket) ler. Og ler og ler. Til de gråter. Nærbildene av folket viser ansikter tatt rett fra et Bosch-maleri: forvrengte, desperate og dømt til et liv i evig angst og redsel.</p>
<p>De vil ha løsninger! De vil ha hjelp! De vil ha bomring og miljø. Samtidig! Og hva får de?</p>
<p>En rikspolitiker som – for å feilsitere Marie-Antoinette – svarer: «Men kan dere ikke bare spise sjokolade?».</p></div>
<div type="title" level="3">Blir foret som en hund</div>
<div type="text">
<p>Episoden som kun viser hikstende mennesker er dypt rystende og bør få oppegående seere til å tenke: Er dette oss? Er det virkelig slik vi vil ha det?</p>
<p>Serien introduserer oss også for bifiguren Kjegla, et symbol på alle politiske partiers lokallag, hemmet av både partiprogram og egen ledelse i form av et tungt trekkspill rundt halsen.</p>
<p>Han drømmer om andre punchlines, om en smartere dialog med folket, men ydmykes gang på gang av rikspolitikeren – som forer ham som en hund og tvinger ham til å drikke en halvliter med Smash! – og må nøye seg med å dra hvinende, repetitive toner ut av trekkspillet, dette instrumentet fra helvete.</p></div>
<div type="title" level="3">Til en ny dimensjon</div>
<div type="text">
<p>«Det skal godt gjøres å spise bare én» tar binging til et nytt nivå. Til en ny dimensjon. Alle episodene bør fråtses i ett, for – som det heter – det skal godt gjøres å se bare én ... Nam-nam!!!</p>
<p>«Det skal godt gjøres å spise bare én» ser du på TV hver kveld, og serien kan streames i sin helhet på Viafree.</p></div></body></document>
