<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-trobbel-for-ntnu-hun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trobbel-for-ntnu-hundrevis-far-ikke-levert-eksamen/71086725" frk="187 10 13 1184"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 13:53"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="eksamen,innenriks,ntnu,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trøbbel for NTNU. Hundrevis får ikke levert eksamen</div>
<div type="ingress">Datasystemene knelte.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>TRAVELT: 16. mai er en travel eksamensdag for NTNU. I dag har de fått problemer med digital levering. Illustrasjonsfoto: Gareth Fuller / PA Photos / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Adresseavisen har 340 NTNU-studenter i dag ikke fått levert digital eksamen på grunn av datatrøbbel. Avisa skriver at et datasystem som brukes er slått ut og skaper kjempeproblemer.</p>
<p>- Dette er en av de travleste dagene våre, så dette skaper trøbbel Studenter fra de fleste fakulteter ved NTNU er rammet av problemene, sier avdelingsdirektør Anniken Løe til avisa.</p>
<p>Løe har foreløpig ikke besvart Dagbladets henvendelse.</p>
<p>Til studentavisa Under Dusken forteller hun at alle eksamener skulle vært avsluttet 14.00, men at denne fristen ble utsatt til 16.00.</p>
<p>- Studentene har opplevd å bli kastet ut av systemet. Manuelt har vi logget dem på. Noen har blitt kastet ut igjen, mens andre har fått fullført, sier Anniken Løe, avdeligsdirektør for studieadministrasjon ved NTNU.</p>
<p>Hun sier at de begynte å oppdage problemene allerede i dag tidlig.</p>
<p>- Alle skal få ekstra tid, og ingenting av det de har skrevet har gått tapt, sier Løe.</p></div></body></document>
