<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-dette-burde-ikke-ove.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dette-burde-ikke-overraske/70774736" frk="516 1 4 3265"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 04:04"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning, Lars Eivind Bones (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="miljø,gruvedeponi,erna solberg,politikk,repparfjorden,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Dette burde ikke overraske</div>
<div type="ingress">De kraftige reaksjonene mot det planlagte gruvedeponiet i Repparfjorden i Finnmark gjør statsministeren en smule forundret.</div>
<div type="author">Mats Rønning, Lars Eivind Bones (foto)</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>VAR KJENT: Statsminister Erna Solberg (H) poengterer at det allerede ble klart under regjeringsforhandlingene med Venstre på Jeløya i fjor at gruvetillatelsene i Finnmark ikke kom til å bli trukket tilbake. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>AKSJONERTE: Natur og Ungdom demonstrerte gruvedumping i Repparfjord på Slottsplassen fredag. Video: NTB Scanpix</p> <p>MØTTE DEMONSTRANTER: Venstre-leder Trine Skei Grande møtte aktivister fra Natur og Ungdom utenfor Slottet fredag. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MÜNCHEN (Dagbladet): - Dette sto allerede i fjor i Jeløyaerklæringen. Der sto det at gruvetillatelsene som var gitt og de som var under bearbeidelse, skulle ferdigbehandles. Dette burde ikke komme overraskende på noen – verken i eller rundt Venstre, sier statsminister Erna Solberg (H) til Dagbladet.</p>
<p>Aktivister og politikere – også fra KrFU og Unge Venstre - er innstilt på å lenke seg fast for å stanse utbyggingen. Men Solberg antyder at protestene kommer i seneste laget.</p>
<p>- Det var klart allerede før Venstre gikk inn i regjering at Høyre og Frp - med støtte fra Arbeiderpartiet - hadde flertallet på Stortinget bak seg i ønsket om å utvikle mineralnæringen i Norge. Dette lå som et premiss på Jeløya, samtidig som vi sa at vi ikke skulle lage flere nye sjødeponier utenom disse, sier statsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Protester</div>
<div type="text">
<p>Venstre og partileder Trine Skei Grande har fått mye kritikk fra miljøaktivister etter at det i går ble klart at Næringsdepartementet gir driftskonsesjon til Nussirs kobberutvinning i Kvalsund i Finnmark. Det er planen om et deponi for gruveavfall på bunnen av Repparfjorden som provoserer.</p>
<p>Erna Solberg var fredag i München i forbindelse med den årvisse sikkerhetskonferansen i den sørtyske byen. På spørsmål fra Dagbladet om hva hun mener om reaksjonene, ikke minst mot regjeringspartner Venstre, svarer hun som følger:</p>
<p>- At reaksjonene kommer nå, det burde man ha skjønt fordi dette ble regulert allerede på Jeløya i fjor.</p>
<p>- Så de som reagerer nå, burde ha skjønt det før?</p>
<p>- Det er ikke noe nytt i dette. At dette området var regulert, at denne tillatelsen ville kunne komme, var godt kjent, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Heier på demonstrantene</div>
<div type="text">
<p>Både Grande og klima- og miljøminister Ola Elvestuen gikk kraftig ut mot deponiplanene da Høyre- og Frp-regjeringen i 2014 ga grønt lys til dumping av gruveavfall i Repparfjorden.</p>
<p>Da hun møtte demonstranter fra Natur og Ungdom på Slottsplassen fredag ga Grande uttrykk for at hun heiet på dem.</p>
<p>- Jeg håper de heier på oss som forsøker å få gjort endringer i lovverket og sørget for at det ikke er lov lenger med fjorddeponi i Norge, sa Venstre-lederen til NTB.</p>
<p>Hun sier hun skjønner ungdommenes frustrasjon godt.</p>
<p>- Men det er et massivt flertall i Stortinget som har presset gjennom dette tidligere. Det er vel bare SV, KrF og Venstre som har vært mot. Vi er ett av få land i verden som deponerer avfall i fjordene våre. Jeg mener vi ikke skal bruke fjordene våre som søppeldynger, sa Grande ifølge NTB.</p>
<p>Hun understreker at regjeringsplattformen slår fast at mineralloven skal evalueres «for å sikre at miljøhensyn er tilstrekkelig ivaretatt.»</p></div></body></document>
