<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191231-sparket-hele-klassen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sparket-hele-klassen/71978456" frk="459 4 13 3071"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 12:38"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sparket hele klassen</div>
<div type="ingress">34 personer fikk sparken etter at en gjeng kommende fengselsbetjenter viste nazihilsen på et klassebilde.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-12-31</div>
<div type="caption"><p>NAZIHILSEN: De 34 personene fikk sparken etter dette. Foto: West Virginia Department of Military Affairs and Public Safety</p> <p>NAZI-HILSEN: På et bilde med over 60 mannlige studenter viste nesten alle nazi-hilsen. De straffes ikke på grunn av ytringsfriheten. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Det var i slutten av november at de kommende fengselsbetjentene i Vest-Virginia i USA skulle fotograferes til klassebildet. Bildet har overskriften «Hail Byrd» - som en gest til læreren deres, Kassie Byrd.</p>
<p>På bildet ser samtlige ut til å holde opp høyre arm. De fleste av dem har også strukket ut hånda i en nazihilsen.</p>
<p>Bildet, som ble offentliggjort 5. desember, har vakt oppsikt.</p>
<p>Mandag kunngjorde guvernør Jim Justice at hele 34 personer får sparken. Dette inkluderer hele skoleklassen og personer som hadde kjennskap til bildet, men som ikke rapporterte det inn.</p>
<p>Det melder flere amerikanske medier, blant andre Daily News.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skader omdømmet</div>
<div type="text">
<p>Avgjørelsen er basert på en rapport skrevet av Jeff Sandy, som ledet den interne etterforskningen. Sandy er leder i statens departement for militære operasjoner og sikkerhet.</p>
<p>Etter å ha etterforsket saken, anbefalte han at alle på bildet skulle bli avskjediget, sammen med fire instruktører som ikke rapporterte opptrinnet. De 34 personene ble under etterforskningen suspendert uten lønn.</p>
<p>Det er gjennomført mer enn 50 avhør ved utdanningsinstitusjonen Glenville Academy.</p>
<p>Flere av de kommende fengselsbetjentene skal ha uttalt under etterforskningen at de var ukomfortable med hva nazihilsenen representerte.</p>
<p>Sandy slår imidlertid fast i rapporten at dette ikke fritar dem fra ansvar.</p>
<p>«Oppførselen deres har uten tvil skadet verdiene vi strever for å oppnå. Oppførselen har ikke bare skadet omdømmet til en hel avdeling, men har også negativ innvirkning på moralen i arbeidsstyrken», skriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fordømmer</div>
<div type="text">
<p>Guvernør Justice har nå godkjent alle anbefalingene. Dermed får hele klassen sparken.</p>
<p>- Som jeg har sagt tidligere, fordømmer jeg bildet på det sterkeste. Jeg har også sagt at handlingen skulle få reelle konsekvenser i blant annet oppsigelser. Denne type oppførsel vil ikke bli tolerert på min vakt i statlig myndighet. Dette var helt uakseptabelt, sier Justice i en uttalelse.</p>
<p>Ifølge Daily News har læreren, Kassie Byrd, uttalt at hun ikke forsto alvoret i gesten eller skaden den ville forårsake. Hun har forklart at de brukte «Hail Byrd» fordi hun er streng.</p>
<p>- Jeg er streng, sånn som Hitler, har hun uttalt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dårlig dømmekraft</div>
<div type="text">
<p>Leder i Kriminalomsorgen i Vest-Virginia, Betsy Jividen, har kommet med følgende uttalelse:</p>
<p>- Oppførselen var stort sett basert på uvitenhet, sammen med en bemerkelsesverdig dårlig dømmekraft, både hos kadettene og for noen medlemmer av akademiets stab. Meldinger som reflekterer hat og diskriminering har ingen plass på arbeidsplassen vår, og er uforenlige med oppdraget å beskytte både den fengslede befolkningen og innbyggerne i Vest-Virginia.</p></div></body></document>
