<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190629-derfor-forsvant-den-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-forsvant-den-svenske-filmstjerna/71197085" frk="611 8 32 3573"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 10:18"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="rebecka liljeberg,kjendis,fucking åmål"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor forsvant den svenske filmstjerna</div>
<div type="ingress">Gikk en helt annen vei enn suksessen tilsa.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-29</div>
<div type="caption"><p>UNG OG LOVENDE: Her er Rebecka Liljeberg 17 år gammel, og har akkurat blitt et kjent fjes i hele Skandinavia etter filmdebuten. Hun skulle derimot ikke være lenge i rampelyset før hun tok en brå sving. Foto: NTB scanpix</p> <p>AGNES OG ELIN: Rebecka Liljeberg (t.v) og Alexandra Dahlstrøm (t.h) spilte rollene som Agnes og Elin. Foto: NTB scanpix</p> <p>BLE LEGE: I dag har Rebecka Liljeberg utdannet seg, og jobber som lege ved Södersjukhuset i Stockholm. Foto: Niklas Larsson / Bildbrån</p></div>
<div type="text">
<p>Årlig vises hundrevis av filmer på norske kinoer, men det er ikke alle som setter seg like godt som andre. Enkelte produksjoner går ned i historien som kultfilmer, som følge av et briljant manus, sterk regi, gode skuespillere eller en kombinasjon av disse.</p>
<p>I 1998, altså for 21 år siden, fikk en svensk film en slik status. Lukas Moodysson-regisserte «Fucking Åmål» ble sett av hundretusenvis, og huskes i dag som en moderne kjærlighetshistorie.</p>
<p>«Varför måste vi bo i fucking, jävla kuk-Åmål?» er nok et sitat mange kjenner igjen. Agnes er mildt sagt lei Åmål, og vil ut. Hun forelsker seg i den mest populære jenta i området, Elin, og filmen utspiller seg deretter.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrer ikke</div>
<div type="text">
<p>Agnes ble spilt av svenske Rebecka Liljeberg (38), mens Alexandra Dahlström (35) hadde rollen som Elin. Begge vant i 1999 den svenske filmprisen Guldbagge for rollene, som de spilte mens de fortsatt var tenåringer.</p>
<p>En skulle kanskje tro at suksessen ga mersmak, men førstnevnte skuespiller valgte å trekke seg helt tilbake fra rampelyset i løpet av kort tid. Nå avslører hun, drøye 20 år seinere, hvorfor.</p>
<p>Liljeberg dukket tilfeldigvis opp på en premiere i Sverige nylig, og det var der hun bestemte seg for å ta bladet fra munnen. Magasinet Hänt møtte henne på den røde løperen i forkant av premieren på HBO-serien «Gösta», som er regissert av samme mann som lagde kultfilmen i 1998.</p>
<p>Hun sier at det føles fint å stå på en rød løper igjen, men innrømmer at det også er slitsomt. Hun ga seg ikke umiddelbart etter «Fucking Åmål», men la skuespillerkarrieren på hylla i 2003. Hun har ingen planer om å returnere foran kamera.</p>
<p>- Nei, jeg kjenner meg ganske fornøyd nå, sier hun til magasinet, og fortsetter:</p>
<p>- Det er så lenge siden. Det er preskribert, fleiper hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjent igjen av pasienter</div>
<div type="text">
<p>I 20-åra valgte heller det unge skuespillertalentet å satse på en karriere innen medisin, og startet på studier ved Karolinska institutet i Stockholm. I 2013 startet hun å jobbe som lege ved Södersjukhuset i samme by. Overfor Aftonbladet har hun tidligere uttalt at hun alltid hadde lyst til å bli lege, og at det derfor var en naturlig vei for henne å gå i voksen alder.</p>
<p>Ifølge Dagens Medicin valgte Liljeberg å spesialisere seg på akutten, til tross for at man ikke nødvendigvis var sikret jobb etter en sånn utdannelse.</p>
<p>Likevel trives hun godt i jobben, og har altså planer om å bli der en god stund. Selv om den offisielle tilværelsen som kjendis er lagt på hylla, hender det at enkelte husker henne fra glansdagene.</p>
<p>- De fleste pasientene mine er vel hundre år, så det er ikke sånn at de kjenner meg igjen. Men jo da, det hender iblant, sier hun kontant til det svenske bladet.</p>
<p>Ifølge den svenske nettsida Metro har Liljeberg giftet seg med Alexander Skepp, og fått tre barn. De skal hun tilbringe tid med i sommer, sier hun til Hänt.</p>
<p>De andre stjernene fra den svenske filmen har gått andre veier. Dagbladet skrev i høst en større sak om skuespillerne, som har hatt vilt forskjellige livsløp. Saken kan du lese nedenfor.</p></div></body></document>
