<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-plutselig-landet-den.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/plutselig-landet-denne-rett-foran-trappa/71664900" frk="434 2 6 2448"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 09:43"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plutselig landet denne rett foran trappa</div>
<div type="ingress">Dramatisk ras utenfor Ålesund.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>RAS: Politiet i Møre og Romsdal melder at fylkesveg 656 er stengt etter at det har gått et lite ras mellom Magerholm og Glomset. Det ble først meldt om tre til fem steiner i veibanen på rundt ti kilo, samt et tre. Men seinere oppdaget politiet at en stein på flere tonn. Foto: Kristoffer Antonsen Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV Still...</p> <p>RAS: Natt til onsdag gikk det et ras utenfor Ålesund. Foto: Fridgeir Walderhaug</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Møre og Romsdal meldte natt til onsdag at fylkesveg 656 er stengt etter at det har gått et ras mellom Magerholm og Glomset, knappe tre mil øst for Ålesund.</p>
<p>Det ble først meldt om tre til fem steiner i veibanen på rundt ti kilo, samt et tre. Men seinere oppdaget politiet at en stein på flere tonn hadde landet rett ved inngangspartiet til et hus i nærheten. Dette huset er nå evakuert.</p>
<p>Bilder fra eiendommen viser at steinen som raste ned natt til onsdag, landet bare få meter fra inngangsdøra til boligen.</p>
<p>Live-published photos and videos via Shootitlive</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerer</div>
<div type="text">
<p>- Steinen er større enn en bil, for å si det sånn. Jeg vil anta at den kunne skapt massive skader på huset om den hadde landet der, sa operasjonsleder Sindre Molnes til Dagbladet natt til onsdag.</p>
<p>Steinen hadde da havnet over hovedveien og ved huset nedenfor veien.</p>
<p>- Vi tar en fortløpende vurdering på om flere hus må evakueres, opplyste Molnes i natt.</p>
<p>Geolog Torkild Åndal har onsdag morgen vært på stedet for å vurdere videre rasfare. Det har ikke lyktes Dagbladet i å få kontakt med geologen, som sier til NRK at det er ei steinblokk som har hengt på undersida av et heng.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aldri helt trygg</div>
<div type="text">
<p>- Den har ikke støttet opp andre steiner. Denne har lagt på vippen ei stund. Det har gått jevnt med steinsprang i dette området. Denne strekningen er ikke den beste vi har i fylket. Man kan aldri si at denne strekningen er helt trygg, sier Åndal til statskanalen.</p>
<p>Oppdragsleder Ragnvald Rasmussen ved politiet i Møre og Romsdal, sier til Dagbladet onsdag morgen at én familie er evakuert. De er hos annen familie i nærheten.</p>
<p>- Vi venter litt på dagslys for å få sett litt mer hva som er oppi der. Det er et rasområde der det har løsnet litt tidligere. Nå må vi få vurdert det, før vi kan åpne opp noen veier igjen. Det er helt umuli å si hvor lang tid det vil ta, sa Rasmussen i morgentimene onsdag.</p>
<p>Ingen biler ble tatt eller personer skadd i raset.</p></div></body></document>
