<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-justisministerens-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/justisministerens-samboer-laila-anita-bertheussen-siktet-for-a-ha-startet-brann-i-familiens-bil/70873160" frk="1231 3 26 7618"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 15:07"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Amanda Nordhagen Walnum, Gunnar Hultgreen, Jesper Nordahl Finsveen, Nicolai Eriksen, John Terje Pedersen (foto), Marie Røssland (video)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,pst,innenriks,tor mikkel wara,laila anita bertheussen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Justisministerens samboer Laila Anita Bertheussen siktet for å ha startet brann i familiens bil</div>
<div type="ingress">Tor Mikkel Waras samboer ble pågrepet i dag.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Amanda Nordhagen Walnum, Gunnar Hultgreen, Jesper Nordahl Finsveen, Nicolai Eriksen, John Terje Pedersen (FOTO), Marie Røssland (video)</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: Justisministerens samboer Laila Anita Bertheussen er siktet for å ha startet en brann i familiens bil natt til søndag. Hennes og samboer Tor Mikkel Waras hjem er blitt utsatt for en rekke trusler siden desember i fjor. Foto: Privat</p> <p>SIKTET: Justisministerens kone Laila Anita Bertheussen er siktet for å ha startet en brann i familiens bil natt til søndag. Hennes og ektemann Tor Mikkel Waras hjem i Oslo er blitt utsatt for flere trusler siden desember. Video: Marie Røssland / Dagbladet</p> <p>FLERE TRUSLER: Det har vært flere trusler mot justisminister Tor Mikkel Waras bolig siden desember. Nå forteller PST at hans samboer Laila Anita Bertheussen er siktet for å ha påtent familiens bil natt til søndag. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>SIKTET: Justisministerens samboer Laila Anita Bertheussen siktet for å ha startet brann i familiens bil. Dagbladets kommentator Marie Simonsen blir ikke overrasket om Tor Mikkel Wara går av etter PSTs siste oppdatering på Wara-saken. Reporter: Jesper Finsveen. Video: Marie Røssland / Dagbladet.</p> <p>SIKTET: Justisminister Tor Mikkel Wara sin samboer Laila Anita Bertheussen er siktet for overteredelse av straffeloven paragraf 225 bokstav b for å foreta noe som vekker mistanke for at en straffbar handling er begått uten at den er det. Video: NTB Scanpix</p> <p>UNDERSØKELSER: Politiet gjorde torsdag ettermiddag flere undersøkelser ved huset til Tor Mikkel Wara. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til søndag brant det i justisminister Tor Mikkel Waras (Frp) bil, som sto parkert utenfor statsrådens bolig i Oslo.</p>
<p>Nå er Waras samboer Laila Anita Bertheussen (54) siktet av PST for å ha påsatt brannen.</p>
<p>- PST har i dag siktet justisministerens samboer Laila Anita Bertheussen for overteredelse av straffeloven paragraf 225 bokstav b for å foreta noe som vekker mistanke for at en straffbar handling er begått uten at den er det. Siktelsen gjelder brannen som fant sted i familiens bil natt til søndag 10. mars som sto parkert ved familiens hjem i Oslo. Vi mistenker at siktede selv har startet brannen og ved det gitt inntrykk at brannen er påtent av en eller flere gjerningsmenn, sier PST-sjef Benedicte Bjørnland.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere trusler</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen var den femte kjente «trusselen» tilknyttet Waras hjem siden desember i fjor. I tillegg har det vært flere hendelser som til nå har blitt holdt hemmelig av politiet og Politiets sikkerhetstjeneste (PST).</p></div>
<div type="title" level="3">Torsdag ettermiddag holdt PST-sjef Benedicte Bjørnland en pressekonferanse der de opplyste om siktelsen mot samboeren.</div>
<div type="text">
<p>Siktelsen</p>
<p>Laila Anita Bertheussen (54) er siktet for overtredelse av straffeloven § 225 b): Anklage om oppdiktet straffbar handling - å foreta noe for å vekke mistanke om at en straffbar handling er begått, uten at den er det.</p>
<p>Siktelsen har en strafferamme på ett års fengsel eller bøter.</p>
<p>PST mener at justisminister Tor Mikkel Waras samboer påsatte brannen i familiens bil natt til søndag og ved det gitt inntrykk av «at brannen er påtent av en eller flere gjerningsmenn».</p>
<p>I forkant av dette har det vært fire kjente trusselhendelser mot familien. Bertheussen er ikke siktet for disse, men PST undersøker sammenhengen.</p>
<p>- Forholdet ses i sammenheng med tidligere trusler mot justisministeren og samboeren selv, hvor siktede kan ha lagt til rette for at politiet skulle etterforske denne hendelsen som en eskalering.</p>
<p>Bertheussen er ikke siktet for noen av de tidligere hendelsen ved boligen, men PST utelukker ikke at de kan ha en sammenheng.</p></div>
<div type="title" level="3">Samboer siktet</div>
<div type="text">
<p>PST etterforsker imidlertid sammenhengen, og Bertheussen blir nå avhørt av PST.</p>
<p>Bjørnland sier at hun ikke kjenner til hvordan samboeren stiller seg til siktelsen. Strafferammen for siktelsen er ett års fengsel.</p>
<p>- Etterforskninigen er i en innledende fase og hun blir avhørt av PST. Saken etterforskes bredt for å avklare skyld og uskyld. Dette kan rammes av flere straffebestemmelser, og hvorvidt det vil bli grunnlag for å utvide siktelsen, er det for tidlig å si noe om, sier hun.</p>
<p>Bertheussen ble først kjent med siktelsen i dag, og avhørene av henne skal ha foregått udramatisk. Oslo tingrett besluttet også i dag ransaking av parets bolig på Ullern i Oslo, og tilstedeværelsen fra på stedet har vært stor i ettermiddag.</p>
<p>PST har ikke begjært Bertheussen varetektsfengsel.</p>
<p>- Siktelsen kommer som følge av en helhetlig vurdering av de bevis som er brakt til veie og hvor mistanken da har styrket seg de seneste døgnene, sier Bjørnland.</p>
<p>Hun omtaler dette som både tekniske og taktiske bevis.</p>
<p>Bjørnland understreker også at PST er uavhengig påtalemyndighet, og at de ikke er underlagt justisdepartementet på noen måte i denne saken. Hun sier de heller ikke har hatt noen kontakt med justisminister Tor Mikkel Wara i denne saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et sjokk på Tor Mikkel</div>
<div type="text">
<p>Tor Mikkel Wara (Frp) ble selv orientert om utviklingen i saken av statsminister Erna Solberg rundt klokka 15.00 i ettermiddag.</p>
<p>- Jeg har lyst til å understreke at dette gikk veldig tungt inn på Tor Mikkel. Dette er en tragedie for han og for hans familie. Tor Mikkel ba i den samtalen om å få permisjon fra sin stilling som justis- og beredskapsminister for å ivareta sin familie, sier Solberg.</p>
<p>Solberg opplyser at Wara vil bli innvilget permisjonen i statsråd i morgen, og at samferdelsesminister Jon Georg Dale (Frp) utnevnes som fungerende justis- og beredskapsminister.</p>
<p>- Dette kom som et sjokk på Tor Mikkel, og han vil ikke være tilgjengelig for pressen i dag. Jeg ber om forståelse for det. Dette er selvfølgelig en krevende situasjon for familien, for Tor Mikkel og for regjeringen også sier Solberg.</p>
<p>Finansminister Siv Jensen sier at hun også ble orientert om saken i dag</p>
<p>- Han er i sjokk, og det er åpenbart at dette går sterkt inn på han. Uansett utfall, så er dette en personlig tragedie for han og hans familie. I dag er jeg opptatt av å vise omtankte for Tor Mikkel og hans familie, og dette er ikke dagen for konklusjoner. Vi er alle i en sjokktilstand, sier Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk ut mot mediene</div>
<div type="text">
<p>Seinest natt til mandag gikk Waras samboer ut på Facebook mot medienes dekning av saken.</p>
<p>Waras samboer begynte Facebook-innlegget med å «takke for alle hyggelige meldinger og telefoner hun har fått i løpet av dagen».</p>
<p>Videre opplyser hun at justisministere har vært bortreist siden onsdag.</p>
<p>«Dette skulle være min slappe-av-helg uten for mye styr og alt det vaktholdet som følger med TM (Tor Mikkel red.anm.). Sånn gikk det ikke», skriver hun.</p>
<p>Det er PST som har hatt hovedansvaret for etterforskningene av hendelsen. På tross av en svært omfattende etterforskning med undersøkelse av basestasjoner, veikameraer og bomstasjoner har PST ennå ikke hatt noen konkrete mistenkte i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye undersøkelser ved bolig</div>
<div type="text">
<p>I timen opp mot pressekonferansen klokka 16.00 jobbet flere politifolk ved Waras bolig i Oslo.</p>
<p>PST har undersøkt sammenehengen mellom hendelsene ved boligen og teaterstykket «Ways of Seeing», som ble vist på Black Box Teater i slutten av november.</p>
<p>I teaterstykket filmes Waras bolig og sette inn i en jakt på «nettverkene som har interesse av å gjøre Norge til et mer rasistisk samfunn».</p></div>
<div type="title" level="3">Klappjakt</div>
<div type="text">
<p>PST har vurdert at anslagene mot Wara omfattes av straffelovens paragraf 115 - «angrep på de høyeste statsorganers virksomhet». Strafferammen er på ti års fengsel.</p>
<p>Politiet har denne uka hatt vakthold døgnet rundt ved justisministerens bolig på Ullern i Oslo, og sikkerhetspolitiet har hatt en klappjakt på mistenkte. I de over fem hendelsene som har vært ved boligen har det ikke blitt etterlatt spor som har ført til en pågripelse.</p></div></body></document>
