<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-klappjakt-pa-wara-pl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/klappjakt-pa-wara-plager---fikk-hvitt-pulver-i-posten/70860484" frk="857 6 34 5543"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 17:02"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="pst,innenriks,attentat,tor mikkel wara,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klappjakt på Wara-plager - fikk hvitt pulver i posten</div>
<div type="ingress">Væpnet politi vokter nå justisminister Tor Mikkel Waras bolig døgnet rundt. PST-sjef Benedicte Bjørnland har satt alle ressurser inn for å løse dramaet.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>FLERE HENDELSER: PST-sjef Benedicte Bjørnland bekrefter til Dagbladet at det er flere ukjente hendelser utenfor Tor Mikkel Waras bolig. Video: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>KLAPPJAKT: ViseSpolitimester Bjørn Vandvik og PST-sjef Benedicte Bjørnland. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>BENSINTANKEN: En hyssing var festet til bensinrøret på Waras bil, og forsøkt påtent. Foto: Privat</p> <p>FESTET TIL BILEN: Det var festet et tøystykke med flasker som inneholdt brennbar væske til Wara-familiens bil. Foto: Bjørn Carlsen / Dagbladet</p> <p>SØPPELBRANN: Søppelkassa utenfor boligen til familien Wara ble tent på. Foto: Terje Pedersen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>NYDALEN (Dagbladet): - Vi ser de mange hendelsene i sammenheng, sier PST-sjef Benedicte Bjørnland til Dagbladet.</p>
<p>Mens sikkerhetspolitiet har satt i gang en klappjakt på den eller de som står bak attentatene mot familien Wara, har politiet i Oslo ansvaret for sikkerhet rundt Wara, og familiens bolig på Ullern i Oslo.</p>
<p>- Vi har nå mannskaper ved justisministerens bolig døgnet rundt, bekrefter visepolitimester Bjørn Vandvik overfor Dagbladet.</p>
<p>- Det kommer til å være tjenestemenn ved boligen så lenge det er nødvendig, sier Vandvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyeste prioritet</div>
<div type="text">
<p>PST-sjef Benedicte Bjørnland er helt klar på at PST mener de mange attentatene mot justisminister Tor Mikkel Waras bolig og familiens bil har en sammenheng.</p>
<p>- Denne saken har høyeste prioritet i PST. Det er konkrete holdepunkter for å se hendelsene i sammenheng med hverandre, sier Bjørnland.</p>
<p>Straffeloven</p>
<p>PST etterforsker angrepene etter straffelovens paragraf 115.</p>
<p>Angrep på de høyeste statsorganenes virksomhet:</p>
<p>Med fengsel inntil 10 år straffes den som ved bruk av makt, trusler eller på annen rettsstridig måte volder fare for at Kongen, Regenten, regjeringen, Stortinget, Høyesterett eller Riksretten, eller et medlem av disse institusjonene, hindres eller påvirkes i sin virksomhet.</p>
<p>Og etter straffelovens paragraf 263. Trusler: Den som i ord eller handling truer med straffbar atferd under slike omstendigheter at trusselen er egnet til å fremkalle alvorlig frykt, straffes med bot eller fengsel inntil 1 år.</p>
<p>Hun ønsker ikke å gå i detalj om de forskjellige hendelsene.</p>
<p>- Noen er offentlig kjent, andre hendelser ønsker vi ikke – av hensyn til etterforskningen – å si noe om, sier Bjørnland.</p>
<p>Det er fem hendelser som PST og Oslo-politiet har bekreftet. Dagbladet er kjent med flere. Justisminister Tor Mikkel Wara og hans samboer Laila Anita Bertheussen har de siste ukene opplevd flere andre skremmende hendelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvitt pulver</div>
<div type="text">
<p>Familien har mottatt flere trusselbrev, hvorav ett av dem inneholdt et hvitt pulver. Da pulveret ble analysert av politiets eksperter, ble det fastslått at det ikke var et livstruende stoff som var sendt med brev til Waras familie.</p>
<p>Like før jul i fjor anmeldte Waras samboer Black Box Teater i Oslo for å ha filmet familiens hus. Klippet ble brukt i forestillingen «Ways of Seeing». I forestillingen ble det også brukt opptak av boligene til politikerparet Ingvil Smines Tybring-Gjedde (Frp) og Christian Tybring-Gjedde (Frp), samt Resett-redaktør Helge Lurås.</p>
<p>Denne anmeldelsen ble først henlagt, men skal nå være beordret gjenopptatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Attentatene</div>
<div type="text">
<p>* 6. desember 2018 ble Waras bolig tagget ned og nedgriset. Samtidig ble bensinlokket på familiens bil brutt opp. En hyssing var festet til tanken og forsøkt påtent.</p>
<p>* 17. januar 2019 ble søppelkassa på familiens eiendom påtent.</p>
<p>* 11. februar 20119 ble flere plastflasker med brannfarlig væske festet til familiens bil.</p>
<p>* 2. mars 2019 mottok familien Wara et brev i posten. Brevet oppfattes som et trusselbrev. Det inneholdt også et hvitt pulver.</p>
<p>* 10. mars - natt til sist søndag - ble familien Waras private bil påtent.</p>
<p>* Dagbladet får bekreftet at PST setter flere andre hendelser i sammenheng med disse attentatene mot Tor Mikkel Wara og hans samboer Laila Anita Bertheussen .</p>
<p>- Av hensyn til etterforskningen vil jeg ikke si noe om de andre hendelsene, sier Benedicte Bjørnland.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen mistenkte</div>
<div type="text">
<p>PST-sjefen mener den eller de som står bak de mange attentatene mot Tor Mikkel Wara enten er svært dyktige, eller har hatt flaks.</p>
<p>- Det har ikke blitt etterlatt spor, som har ført til en pågripelse. Denne saken har høyeste prioritet, sier Bjørnland.</p>
<p>Hun ønsker ikke å si noe om hvilke etterforskningsmessige skritt PST har iverksatt, men Dagbladet får likevel bekreftet at politiet har gjennomført en rekke store elektroniske søk. Felles for etterforskningene, er at det foreløpig ikke har gitt noen resultater.</p>
<p>Vi etterforsker bredt, og ønsker ikke å spesifisere enkelte hypoteser som mer aktuelle enn andre slik etterforskningen står nå.</p>
<p>- Er det riktig at dere ikke har noen konkrete spor etter gjerningspersonen?</p>
<p>- Det vil jeg ikke kommentere. Det jeg kan si er at vi ikke har noen mistenkte, sier Bjørnland.</p></div>
<div type="title" level="3">Underlig kritikk</div>
<div type="text">
<p>Visepolitimester Bjørn Vandvik er klar på at det ikke står på ressurser for å ivareta justisminister Wara og hans families sikkerhet.</p>
<p>Benedicte Bjørnland reagerer på at enkelte politikere har vært ute i mediene og kritisert etterforskningen.</p>
<p>- Kritikken synes underlig, med tanke på at de ikke kjenner etterforskningen i detalj, sier Bjørnland.</p>
<p>Hun avviser å si noe om et eventuelt motiv.</p>
<p>- Det jeg ikke spekulere i. Men vi ser svært alvorlig på disse attentatene, og ser det som et angrep på statens øverste myndighet.</p></div></body></document>
