<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190711-metallica-far-slakt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/metallica-far-slakt-for-norgeskonsert/71387480" frk="542 7 26 3556"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 09:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Metallica får slakt før norgeskonsert</div>
<div type="ingress">Spiller stor utendørskonsert i Trondheim lørdag, men arrangøren er ikke bekymret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-11</div>
<div type="caption"><p>METALLICA: Metallica får lydslakt etter at de gjestet Ullevi Stadion i Göteborg tirsdag. Lørdag kommer til de Granåsen Arena i Trondheim. Foto: Pressefoto</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble fullstendig slakt fra det danske Ekstra Bladet som tok turen til Sverige da Metallica holdt konsert på Ullevi i Göteborg tirsdag. Drøyt 64 000 tilskuere sørget for publikumsrekord for Metallica på det som tidligere var Sveriges største arena.</p>
<p>Det er spesielt lydkvaliteten som får gjennomgå av den danske anmelderen, som går så langt at han kaller det en «vill skandale» - og triller terningkast to.</p>
<p>Der konsertarrangørene kaller konserten den største enkeltstående metallkonsert noensinne i Norden, kaller anmelderen det hele en «historisk dårlig» begivenhet.</p>
<p>- Høyttalersystemet på legendariske Ullevi låt som en transistorradio, som dessverre var blitt kjørt over av en truck. Ingen bunn, ingen pondus, ingen gjennomslagskraft, slår han bastant fast.</p></div>
<div type="title" level="3">- Feilet fullstendig</div>
<div type="text">
<p>Konserten varte i to timer og 21 minutter, men lyden ble ikke nevneverdig bedre utover i arrangementet, ifølge den åpenbart skuffede danske anmelderen.</p>
<p>- Sanger som «Here Comes Revenge», «Spit Out the Bone» og «The God that Failed» feilet fullstendig, og den ellers entusiastiske kjempeskare tapte fort motet, og vendte djevelhornene sine nedover. De kom sjelden opp igjen.</p>
<p>Dansk slakt til tross, det skal også nevnes at svenske Aftonbladet ikke omtaler lyden med et ord i sin anmeldelse. Der får Metallica i tillegg fire av fem på avisas anmelderskala.</p></div>
<div type="title" level="3"> «Lydhelvete»</div>
<div type="text">
<p>I kveld skal Metallica spille for 47 000 i Telia Parken i København. Det gjorde de også i 2004, da konserten ble kalt et «lydhelvete» av anmelderen til det danske nettstedet Devilution. Uten at han slo fast noen konkret årsak til konsertens «uutholdelige ekko på lyden», pekte han blant annet på konsertlokalets akustikk.</p>
<p>Lydkvaliteten i Telia Parken er nemlig blitt omtalt som «notorisk dårlig», blant annet av nettstedet Heavy Metal. Det hindrer ikke Ekstra Bladets anmelder i å trekke paralleller til «lydhelvetet» fra 2004.</p>
<p>- Sånn ender det igjen, hvis de ikke finner en lydmann som har hørselen intakt, sier anmelderen om kveldens konsert i København.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiller i Norge</div>
<div type="text">
<p>Lørdag holder Metallica storkonsert på Granåsen Arena i Trondheim. Selv om Ekstra Bladets anmelder reiser spørsmål om lydkvaliteten på de kommende konsertene, er ikke den norske arrangøren spesielt bekymret.</p>
<p>«Granåsen har veldig god akustikk som arena, siden lyden går inn i granskogen. Hadde flott lyd på Bruce Springsteen og Robbie Williams, så det blir nok fint», sier presseansvarlig Stein Vanebo hos Trondheim Concerts til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Kremlyd</div>
<div type="text">
<p>Mye tyder på at trønderne har lite å frykte. Da Trondheim Concerts introduserte Granåsen som konsertsted med Bruce Springsteen i juli 2016, var Dagbladets anmelder Øyvind Rønning svært begeistret.</p>
<p>- Kanskje danner skogen som omgir konsertområdet ved siden av hoppanlegget den perfekte veggen for konsertlyd. (...) Utendørsscener er ofte en utfordring, men her er uttrykket kremlyd det eneste passende, mente han.</p>
<p>Det er første gang Metallica skal spille i Trondheim. Frontmann Lars Ulrich har tidligere snakket om bandets forventninger til konserten:</p>
<p>- Vi gleder oss veldig til å spille i Trondheim for første gang 13. juli! Våre venner i Ghost blir med som oppvarming og vi kan ikke vente til Bokassa viser oss hjembyen sin! Håper vi ser dere der alle sammen, sier han i en pressemelding.</p></div></body></document>
