<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-vm-over-for-kjetil-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-over-for-kjetil-jansrud---det-er-kjipt-a-innse/70753284" frk="625 4 16 3475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 17:05"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde, Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM over for Kjetil Jansrud: - Det er kjipt å innse</div>
<div type="ingress">Den vonde hånden gjør at VM ender tidligere enn planlagt for Kjetil Jansrud (33).</div>
<div type="author">Yngve Gjerde, Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>HÅNDTRØBBEL: Kjetil Jansrud. Foto: NTB Scanpix.</p> <p>NASJONALSANGEN: Da verdensmester Kjetil Jansrud ble hyllet med nasjonalsangen i Åre, ble gull-gutten tydelig rørt. Ved siden av ham sto også Aksel Lund Svindal, for aller siste gang. Video: NRK</p> <p>HYLLET: Da Kjetil Jansrud og Aksel Lund Svindal ankom hotellet etter medaljeseremonien, ble de møtt av kake og et voldsomt folkehav: Video: Hans Arne Vedlog. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ÅRE/OSLO (Dagbladet): Kjetil Jansruds VM er over. Det ble klart søndag kveld. Årsaken er den vonde hånda.</p>
<p>Jansrud testet seg selv søndag morgen for å finne ut om det var mulig å fortsette, men har landet på at det ikke er lurt å fortsette.</p>
<p>- Ja, det er over. Kjipt å innse det, men det var ingen tvil på treningen i dag. Jeg var ikke i nærheten. Det er ikke et valg jeg kan ta. Det valget var tatt i det jeg hadde staven i hånda og tok første porten. Det var overraskende vondt, sier Jansrud til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Følt det har vært under kontroll</div>
<div type="text">
<p>Det ble dermed ikke den VM-fortsettelsen han hadde håpet på. Så sent som lørdag tok han VM-gull foran landsmann Aksel Lund Svindal, og dermed ble det dobbelt norsk og en skikkelig jubeldag i Svindals aller siste renn.</p>
<p>- Jeg har følt det har vært under kontroll de siste dagene og nesten kommet i en situasjon hvor jeg har glemt at det bruddet var der. Men i dag fikk jeg klar beskjed. Vi forsøkte å gjøre noen forandringer som kunne ta bort smertene, men det var ikke liv laget, understreker den ferske verdensmesteren.</p>
<p>Jansrud tok seg til hånden etter målgang i super-G tidligere denne uken, men sa i etterkant av det rennet at det ikke var noen problemer. Nå blir i hvert fall ikke å se i mandagens kombinasjon, men sier det er vanskelig å være bitter av den grunn.</p>
<p>- Nå har jeg fått pushet hånda ganske hardt, så det er vanskelig å være bitter fordi jeg ikke kan kjøre kombinasjonen.</p>
<p>- Jeg kan ikke klage. Med tanke på hånda de siste ukene og at jeg nå kan dra hjem som verdensmester for første gang. Gårsdagen var så ubeskrivelig rå og innholdsrik på alle måter at jeg kommer ikke til å kunne dra herifra med en sur mine, understreker han.</p>
<p>Han blir dermed heller ikke å se på toppen av bakken når fredagens storslalåm går av stabelen.</p>
<p>- Det hadde vært aktuelt for meg å kjøre storslalåm, men det jeg tror ikke det var aktuelt for (Christian) Mitter og Claus Ryste at jeg kjører den. Det er et veldig godt tegn på at jeg begynner å bli gammel. Sånn er det bare, jeg har ikke vært i nærheten i storslalåm i år, sier Jansrud, som kjørte storslalåm under Pyeongchang-OL i 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal feire Vonn og Svindal</div>
<div type="text">
<p>33-åringen setter nå kursen hjem for å hvile, og har fått beskjed om å reise hjem i morgen. Jansrud er imidlertid klar på at det er «helt uaktuelt» dersom det skulle ende med norsk suksess. Da vil han bli værende sammen med lagkameratene.</p>
<p>Søndag kveld skal han på Head-fest hvor abdiserte Lidnsey Vonn og Aksel Lund Svindal skal hylles, men han kommer til å gi seg tidlig, i frykt for å pådra seg sykdom, da det fremdeles gjenstår mye av sesongen.</p>
<p>Det blir Jansruds andre fest på like mange dager. Natt til søndag var han ikke i seng før i 04.00-05.00-tiden. Da var han på fest frem til rundt midnatt, før han deretter satt oppe og snakket med familien til sent på natt.</p>
<p>Til tross for at det ble sent og lite søvn var Jansrud tidlig oppe for å teste formen.</p></div></body></document>
