<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-eier-de-ikke-skam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/eier-de-ikke-skam/70866931" frk="688 1 5 4194"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 06:47"/>
<attribute name="author" value="Mímir Kristjánsson, Ordførerkandidat For Rødt i Stavanger"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="mimir_kristjansson,lobbyisme,kultur,kronikk,kristelig folkeparti,krf,first house,debatt,politikk,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eier de ikke skam?</div>
<div type="ingress">Her snakker vi ikke om en politiker som blir lobbyist, men om en person som skal være folkevalgt og lobbyist på en og samme gang.</div>
<div type="author">Mímir Kristjánsson, ordførerkandidat for Rødt i Stavanger</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>DOBBELTROLLE: Tidligere KrFU leder Ida Lindtveit Røse (t.v.) viser fram «Hareideknappen» til nå konstituert leder Olaug Bollestad og tidligere nestleder Knut Arild Hareide for to år siden – før hun byttet side i KrFs retningsvalg. Artikkelforfatteren reagerer på at Røse nå skal jobbe i First House samtidig som hun er fylkesordførerkandidat for KrF i Viken. Foto: Ned Alley / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>De siste årene har vi blitt vant til at norske folkevalgte selger sitt kontaktnett og sin politiske erfaring til høystbydende idet de forlater politikken. At en tidligere statssekretær eller statsråd forlater politikken til fordel for fett betalt jobb i First House evner nesten ikke å sjokkere lenger. I stedet for tette skott har vi fått en svingdør mellom politikk og PR.</p>
<p>Denne uka er et nytt bunnmål nådd. Det er i og for seg ikke spesielt oppsiktsvekkende at First House har ansatt tidligere KrFU-leder Ida Lindtveit Røse som seniorrådgiver. Tidligere ungdomspolitikere er ettertraktet vare for de store PR-byrårene. Nei, det oppsiktsvekkende er at Røse skal jobbe i First House samtidig som hun er fylkesordførerkandidat for Kristelig Folkeparti i Norges mest folkerike fylke Viken.</p>
<p>Her snakker vi ikke om en politiker som blir lobbyist, men om en person som skal være folkevalgt og lobbyist på en og samme gang.</p>
<p>Samtidig som Ida Lindtveit Røse skal reise rundt i Viken for å vinne velgernes hjerter skal hun stå på lønningslista til landets mest kjente PR-byrå. Hvem er det da velgerne møter? KrF-politikeren Ida Lindtveit Røse? Eller lobbyisten Ida Lindtveit Røse, på jobb for First Houses pengesterke kunder?</p>
<p>I høst blir hun etter alt å dømme valgt inn på fylkestinget i Norges største fylke. 1,2 millioner innbyggere bor i Viken og KrF spiller nær sagt som vanlig en viktig rolle som potensielt vippeparti mellom høyre- og venstresida. Fylkeskommunen råder over et milliardbudsjett og sitter med ansvar for alt fra kollektivtrafikk til videregående skoler.</p>
<p>Da er det alvorlig at en av Vikens fremste politikere kommer rett fra jobben som betalt lobbyist, til alt overmål i et byrå som opererer med hemmelige kundelister. .</p>
<p>First House forsikrer om at Ida Lindtveit Røse i motsetning til selskapets øvrige ansatte ikke vil ha hemmelige kunder. Røse lover også at hun vil slutte i First House-jobben etter at hun blir valgt. Alt dette er vel og bra. Men det holder ikke helt i mål. Det er uansett betenkelig at Røses arbeidsgiver er et lobbyistfirma med hemmelige kunder samtidig som hun skal drive valgkamp i Norges største region. Om hennes kundelister er plettfrie er det vanskelig for utenforstående å vite hva slags råd hun blir hanket inn til internt på jobben i First House.</p>
<p>Årsaken til at en sentral KrF-lokalpolitiker blir ansatt i First House er selvfølgelig at byråret skal bruke hennes politiske nettverk. Ja, Kjetil Lindseth i First House sier rett ut selv:</p>
<p>«Med flertallsregjering vil det bli enda viktigere å forstå prosesser mellom de politiske partiene i regjeringen. Nettopp derfor er Idas brede erfaring fra KrF og ulike roller i politikken en styrking av de tjenestene vi tilbyr våre kunder. Så å si 100 prosent av våre kunder er fra privat sektor, og for disse selskapene er det viktig å forstå samfunnsstrømninger og endringer i arbeid med posisjonering og omdømme.»</p>
<p>Kvinnen som kan bli Vikens neste fylkesordfører skal altså jobbe på oppdrag fra private selskaper som arbeider med posisjonering og omdømme opp mot politikerne – like fram til valgdagen! Det er så man må klype seg i armen. Eier ikke disse menneskene skam?</p>
<p>Det har alltid vært en uting at mennesker som har fått kontakter, kunnskap og posisjoner i folkets tjeneste selger disse ressursene til pengesterke lobbygrupper når de er ferdige i politikken. At de nå skal begynne å gjøre det mens de er politikere er sjokkerende.</p>
<p>Det finnes bare en naturlig utgang på dette. Ida Lindtveit Røise må trekke seg som fylkesordførerkandidat for Viken KrF. Gjør hun ikke det ødelegger hun ikke bare sitt eget omdømme, men drar hele politikken ned i søla.</p></div></body></document>
