<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190217-henrik-ville-bestemm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bekrefter-kristoffersen-konflikt-henrik-ville-bestemme-mer---trener-sluttet/70774611" frk="1359 4 32 7746"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 16:05"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,alpin-vm2019,skiforbundet,henrik kristoffersen,christian mitter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Henrik ville bestemme mer - trener sluttet før VM</div>
<div type="ingress">Alpintreneren Christian Mitter forteller at de har problemer med Henrik Kristoffersen. 24-åringen ønsker å trene mer på egne vilkår, Mitter vil bygge et lag.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-02-17</div>
<div type="caption"><p>SKUFFET: Henrik Kristoffersen etter slalåmrennet for menn under VM alpint 2019 Åre søndag. Kristoffersen endte på en 8. plass i rennet. Marcel Hirscher ble verdensmester. Foto: Cornelius Poppe / NTB Scanpix</p> <p>ÅRE: Det ble ingen medalje på Henrik Kristoffersen etter dagens slalåm i Åre. Video: NRK</p> <p>GULL: - Han imponerer særlig der det går fortest. Han tar rotta på gigantene og tar sitt første VM-gull. Det er helt, helt rått, sier NRKs ekspert Kjetil André Aamodt. Henrik Kristoffersen er verdensmester i storslalåm! Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>9. februar 2019. Aksel Lund Svindal taler for lagkamerater, støtteapparatet, familie, venner, media og andre gjester på Copperhill Mountain Lodge.</p>
<p>36-åringen har nettopp kjørt sitt siste renn, og i avslutningstalen kommer Svindal med en rekke ord om viktigheten av et sterkt norsk lag for å bygge videre i framtida.</p>
<p>- Ingen enkeltalpinist er større enn laget, sa Svindal.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulmet</div>
<div type="text">
<p>På utsida så det ut som velmente råd til et allerede fungerende lag. Samtidig var det lett å tolke det på en helt annen måte.</p>
<p>For samtidig som Jansrud og Svindal ble feiret, ulmet det i det norske alpinlaget. Henrik Kristoffersen er alene på trening i Trysil, om noen dager skal han møte lagkameratene på hotellet like utenfor Åre i Sverige.</p>
<p>26. januar. Henrik Kristoffer får et nytt skuffende resultat i Kitzbühel. Han blir nummer fire, etter en første omgang som var langt under standarden han selv krever av seg selv.</p>
<p>- Ser man resultatene generelt, kan vi spørre oss om vi faktisk gjør en god nok jobb, sa Henrik Kristoffersen til NRK.</p>
<p>Kristoffersen selv har vært klar på at han vet hvorfor han ikke er bedre, men han ville ikke si noe om det:</p>
<p>- Jeg har visst det en stund. Men det blir så mye bråk hvis jeg sier ting i mediene. Jeg orker ikke lenger, uttalte han til Aftenposten etter Kitzbühel-rennet.</p></div>
<div type="title" level="3">Drama i kulissene</div>
<div type="text">
<p>Bare dager før Kristoffersens utbrudd, sluttet den mangeårige teknikktreneren Stefan Kornberger.</p>
<p>Dette kom som en overraskelse på mange i alpinmiljøet, og mange av de andre gutta på teknikklaget var veldig overrasket og skuffet. Dagbladet har visst om dette, og grunnen til at Kornberger sluttet var blant at det ble for vanskelig for ham å kombinere toppen og bredden.</p>
<p>Kristoffersen skal blant annet ha krevd å få trene mer på egne premisser, og i løpet av sesongen ble det for mye for Kornberger.</p>
<p>Til slutt fikk han bare nok og sa: Jeg slutter. Det skjedde torsdagen før rennene i Kitzbühel.</p>
<p>Han så rett og slett ingen annen utvei enn å gi seg.</p>
<p>Kristoffersen var etter det Dagbladet vet en stor grunn til at treneren valgte å slutte. Dagbladet har vært i kontakt med treneren, men han ønsker ikke å kommentere noe.</p>
<p>TV 2 har også omtalt saken i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bedre sammen</div>
<div type="text">
<p>Det er i Skiforbundets DNA å ta vare på toppen, samtidig som de andre på landslaget også skal få en så god mulighet som mulig til å utvikle seg.</p>
<p>Alpintrener Christian Mitter forteller at det er det definitivt viktigste for ham.</p>
<p>- Jeg vil gi enerne et så godt miljø som mulig, men for oss er det også viktig å bygge lag. Rasmus Windingstad og Sebastian Foss Solevåg er ikke bredde, de har vist gjennom VM at de er og kjemper blant de 10-15 beste i verden. Vi må prøve å bygge et lag, stå sammen og bli bedre sammen, sier Mitter til Dagbladet.</p>
<p>- Føler du at Kristoffersen vil være med på det per dags dato?</p>
<p>- Vi har noen utfordringer, men jeg føler at han er interessert i å være med og bidra, sier Mitter, før han bekrefter at Kristoffersen vil ha treningene mer på sine premisser.</p>
<p>- Det kan vi alltid tilpasse og snakke om, men grunnverdiene vi står for er at vi skal bli sammen bedre. Det har vi arvet fra 90-tallet, og det må vi bare ta vare på.</p>
<p>- Hvordan har de andre utøverne reagert?</p>
<p>- Det har vært en utfordring, men det er ikke noe vi ikke kan løse. Vi prøver å være profesjonelle og åpne på løsninger, sier Mitter.</p>
<p>Han presiserer at det ikke er snakk om at landslaget skal være et breddelag, men at de som er tatt ut på landslaget nå er gode nok og fortjener å få et så bra opplegg som mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">USA er skrekkeksempel</div>
<div type="text">
<p>Den østerrikske treneren bruker USA som et eksempel på hvor galt han mener det kan gå hvis man bare tenker på toppen.</p>
<p>Søndag var det ingen amerikanske menn i VM-slalåmen. Bak Lindsey Vonn, som nå har lagt opp, er det veldig tynt på kvinnesiden i fart.</p>
<p>Og dette er en nasjon som har hatt verdensstjerner som Bode Miller, Ted Ligety, Julia Mancuso og Lindsey Vonn. Mikaela Shiffrin kjører også i stor grad sitt eget treningsopplegg.</p>
<p>- Vi skal ikke havne i den situasjonen de er i. De er avhengige av enkeltresultater. Det ser bra ut på toppen, men de har ingenting nå. Nå slutter Vonn, så fart er nesten dødt for jenter. De hadde fire av de største stjernene, men de greide ikke å bygge noe rundt det. Hadde det vært sånn hos oss, hadde ikke vi tatt vår oppgave seriøst nok, sier Mitter.</p>
<p>En enkel illustrasjon på forskjellen fikk vi se under VM. Det norske teknikklaget og fartslaget trener knapt med hverandre under sesong, men de kjenner hverandre godt.</p>
<p>Slik er det ikke i USA. Vonn fortalte under VM i Åre at hun knapt snakket med eller kjente Shiffrin. De to har vært i verdenstoppen sammen nå i åtte år.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette vil Kristoffersen</div>
<div type="text">
<p>Under VM har også Kristoffersen kommet med nye drypp om at noe er galt. Han takket for eksempel mange samarbeidspartnere uten om landslaget og lagkameratene direkte etter storslalåmgullet, og sa at gullet var mot alle odds</p>
<p>Dagbladet vet at Kristoffersen blant annet har krevd å få trene mer alene og på andre tidspunkter enn resten av teknikklaget denne sesongen, og at dette har ført til uro og splittelse i det norske landslaget.</p>
<p>Kristoffersen vil etter det Dagbladet forstår ha en mer liknende hverdag til Marcel Hirscher. Eneren i teknikkøvelsene har egne servicemenn, egen pressemann og generelt en mye friere hverdag.</p>
<p>Dagbladet spurte Kristoffersen om at han skapte uro i landslaget tidligere i mesterskapet. Da ville han ikke kommentere saken.</p>
<p>TV 2 har i dag vært i kontakt med pappa Lars Kristoffersen. Han hadde ingen kommentar på nåværende tidspunkt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Den norske modellen</div>
<div type="text">
<p>Kristoffersen på sin side har fått beskjed om å følge den norske modellen som har gitt suksess tidligere. Han har fått beskjed om å trene med Haugen-Nestvold, Solevåg og andre av de norske teknikkgutta.</p>
<p>I oppkjøringen til sesongen trente Kristoffersen nesten utelukket med Haugen-Nestvold, noe begge har bekreftet til Dagbladet. Da trente de med Stefan Kornberger og Jonas Bøe.</p>
<p>- Vi skjønner at de må kjøres opp på den samme måten, for de er i verdenstoppen i både storslalåm og slalåm. Så vi forsøkte å tilpasse det på dem.</p>
<p>Skiforbundet og Mitter forteller at de prøver å tilpasse seg for Kristoffersen, samtidig som Mitter er opptatt av bredden og det lange lag:</p>
<p>- Vi prøver å legge opp til å vinne skirenn, men vi er opptatt av å bygge et lag så det blir resultater om 10-15 år også. Det må vi vare på. Jeg vet det er lett å hoppe på eneren og tenke at alle ressursene skal gå til den ene personen, og de får mye ressurser, men vi har bare folk på landslaget som fortjener å være der, sier Mitter til Dagbladet.</p>
<p>Han sier videre at dette er noe de jobber kontinuerlig med å løse, og han er sikker på at de skal greie å løse dette.</p>
<p>- Jeg er alltid åpen for å endre og tilpasse meg. Det er ikke noe stress. Men de verdiene vi står for: Hardt arbeid, disiplin, fellesskap og å gjøre ting enkelt, de kan vi ikke forandre. Det står for person og det står Skiforbundet for. Det gir resultater både i dag og i 10-15 år. Det er ikke snakk om at alle skal være velkommen, forklarer Mitter.</p></div></body></document>
