<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190815-kjente-pa-klimaangst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjente-pa-klimaangst-da-datteren-ble-fodt/71482531" frk="626 12 45 3601"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 08:35"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kjente på klimaangst da datteren ble født</div>
<div type="ingress">Miljøbyråd Lan Marie Berg i Oslo kjente på et ekstra alvor da lille Ragna Mai kom til verden. Hun mener høstens valg er et generasjonsvalg - og savner 16-åringene ved stemmeurnene.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-08-15</div>
<div type="caption"><p>GENERASJONSVALG: Eivind Trædal har pappaperm og kom innom med Ragna Mai slik at hun kunne få pupp av miljøbyråd Lan Marie Berg. MDG-paret mener høstens valg vil bli et generasjonsvalg mellom dem som ønsker fortsatt grønn utvikling - og dem som ønsker å reversere endringene. Foto: Carina Johansen / Dagbladet</p> <p>- STEM! Lan Marie Berg blir overrasket når hun hører at bare én av tre unge voksne stemmer i kommunevalg. Foto: Carina Johansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Eivind Trædal er i pappaperm og kommer svingende inn på Rådhusplassen med dyrebar last i sin el-lastesykkel. Lille Ragna Mai (3 md.) ligger og sover, men våkner til når mamma Lan Marie Berg tar henne opp.</p>
<p>Mandag åpnet forhåndsstemmingen i landets kommuner og det er bare noen minutter etter klokka 10 at den lille familien blir blant de første som stemmer i Oslo-valget.</p>
<p>Et valg der MDG-paret mener de unges stemme blir ekstra viktig, men der Lan Marie Berg gjerne skulle sett at enda yngre stemmer skulle blitt hørt.</p>
<p>- MDG vil ha stemmerett til 16-åringer og i år er det ikke engang forsøk i noen kommuner. Det er de unge som skal leve lengst på kloden, derfor bør de også få mulighet til å gi sin stemme i valg, sier Lan Marie Berg på hjørnekontoret i 12. etasje etter at hennes stemme er avgitt.</p></div>
<div type="title" level="3">1 av 3 stemmer</div>
<div type="text">
<p>32-åringen mener vinterens og vårens klimastreik viser at det ikke er noe i veien med ungdommens politiske engasjement, det store spørsmålet nå er hvordan det slår ut for valgdeltakelse i valget 8. og 9. september.</p>
<p>2015-valget var relativt sett ganske godt for førstegangsvelgerne, med et oppmøte på 48,3 prosent. Men i aldersgruppen 20-24 år, de som skal stemme for andre, tredje eller fjerde gang - stuper oppslutningen.</p>
<p>I 2015 stemte bare 36,4 prosent i aldersgruppen 20-24 år, ifølge tall fra SSB. Tallene overrasker miljøbyråd Lan Marie Berg.</p>
<p>- Det tallet overrasker meg. Det er derfor det er smart å forhåndsstemme. Du er fullt opptatt av studier og bor kanskje i en ny by og det kan være vanskelig å orientere seg, men man trenger bare legitimasjon - man kan til og med stemme uten valgkort. Vi skal gjøre det enklest mulig å stemme, sier Lan, med en klar oppfordring om å bry seg om demokratiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvoret</div>
<div type="text">
<p>Det siste året har naturligvis vært spesielt for MDG-familien, der Lan Marie Bergs mann Eivind Trædal sitter i bystyret for partiet. I mai kom Ragna Mai til verden, noe som har gjort det politiske engasjementet enda mer presserende.</p>
<p>- Det som er spesielt med klimakrisen er at det er de som er unge i dag som vil påvirkes mest. De valgene vi tar akkurat nå vil ha en irreversibel påvirkning på deres framtid. Derfor er dette også en generasjonskamp, klimakrisen er grunnleggende urettferdig. De som ikke er født ennå, er dem som vil oppleve de verste konsekvensene, sier Berg.</p>
<p>- Hvordan har det å få barn selv gjort med måten du tenker på?</p>
<p>- Det bringer et nytt alvor. Da jeg var ung aktivist og kom hjem fra klimatoppmøter og mange land ikke tok skikkelige grep, merket jeg på angsten for klimaendringene. Den angsten følte jeg også på rett etter at datteren vår ble født.</p>
<p>- Jeg tror mange foreldre har den følelsen. Det slår deg at dette mennesket har du fullt og helt ansvar for. Framtida hennes strekker seg mot 2100, som er et årstall som kan virke langt fram for oss som er voksne i dag. Men barn som er født i dag vil leve i 2100 med et normalt livsløp, sier Lan Marie Berg.</p></div></body></document>
