<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190207-tre-fylker-skiller-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tre-fylker-skiller-seg-ut-na-far-flere-influensa/70741957" frk="161 14 16 1101"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 08:42"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,influensa,folkehelseinstituttet,sykdom,svineinfluensa,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre fylker skiller seg ut: Nå får flere influensa</div>
<div type="ingress">Antall influensatilfeller er stadig økende. Folkehelseinstituttet venter en ytteligere økning i tida som kommer.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-02-07</div>
<div type="caption"><p>INFLUENSA: Stadig flere får påvist influensaliknende sykdommer. Folkehelseinstituttet venter en ytterligere økning mot slutten av februar.</p></div>
<div type="text">
<p>I forrige uke fikk 1,7 prosent av dem som gikk til legen diagnosen influensalignende sykdom. Uka før var andelen 1,4 prosent, viser den ukentlige influensarapporten fra Folkehelseinstituttet (FHI).</p>
<p>Influensa A (H1N1) er i klart flertall de fleste steder. Dette er viruset som utgjorde pandemien i 2009 og da ble kalt «svineinfluensa». Viruset har siden da sirkulert jevnlig og regnes nå som et normalt sesonginfluensavirus.</p>
<p>Totalt økte andelen influensapositive fra 18,3 til 22,2 prosent i forrige uke, etter å ha holdt seg omtrent uforandret siden flere uker etter jul.</p>
<p>Fremdeles er det lav influensaaktivitet over hele landet, men i Vestfold, Østfold og Aust-Agder har andelen nådd middels nivå.</p>
<p>FHI venter en ytterligere økning i tida som kommer, spesielt i slutten av februar</p></div></body></document>
