<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190518-hviterusslands-jury-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hviterusslands-jury-er-disket/71092441" frk="320 1 4 2096"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 18:37"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="disket,hviterussland,tv,kultur,musikk,eurovision song contest"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hviterusslands jury er disket</div>
<div type="ingress">Den hviterussiske juryen har brutt Eurovision-reglene, og får dermed ikke avgi sin stemme i konkurransen.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-05-18</div>
<div type="caption"><p>HVITERUSSLAND: Hviterussland stiller med låten "Like it" av artisten Zena, her fra generalprøven. Nå er landets jury disket. Foto: Christian Roth Christensen</p> <p>SLAKT: Anders Nunstedt, musikkredaktør i Expressen, er ikke nådig i sin dom over det norske Eurovision-håpet KEiiNO. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den hviterussiske juryen er blitt disket fra Eurovision Song Contest. Det melder VG lørdag kveld, under en time før finalesendingen er i gang.</p>
<p>EBU skal ha bekreftet til Eurovision-bloggen Eurovoix at landets jury er blitt disket.</p></div>
<div type="title" level="3"> Avslørte favoritter</div>
<div type="text">
<p>Den hviterussiske juryen skal ha avslørt hvem de stemte fram som favoritt i semifinalen i et intervju. Det er ifølge ESC-reglene ikke lov å avsløre stemmegivningen fra semifinalene før den store finalen er overstått.</p>
<p>- Den hviterussiske juryen har avslørt hvordan de har stemt i et intervju, noe som strider mot Eurovision Song Contest sine regler. For å følge retningslinjene som er satt for stemmegivningen i ESC, har EBU tatt affære og disket den hviterussiske juryen fra den store finalen på lørdag, skriver EBU i en uttalelse til bloggen.</p>
<p>En talskvinne for Eurovisions pressebyrå Premier bekrefter dette også overfor VG.</p>
<p>- De hviterussiske jurystemmene har blitt avslørt i et intervju, hvilket er i strid med reglene i Eurovision Song Contest, opplyser hun til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Beregner resultatet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Eurovoix skal opptil fem av juryens medlemmer ha oppgitt hvilke land de stemte på under den første semifinalen. Hviterussland stiller i finalen lørdag kveld med låten «Like it», som fremføres av artisten Zena.</p>
<p>I stedet for at juryen får avgi sine poenger til finalen, vil de hviterussiske poengene nå fordeles ut fra et beregnet resultat som godkjennes av Eurovision-komiteen.</p>
<p>Finalen i sangkonkurransen holdes lørdag kveld. Den norske gruppa Keiino fremfører låten «Spirit in the Sky» som nummer 15 på scenen. I alt 26 land er med i kveldens finale.</p></div></body></document>
