<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-overgrepsanklaget-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/overgrepsanklaget-milliardaer-funnet-dod/71477912" frk="428 9 26 2672"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 13:16"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overgrepsanklaget milliardær funnet død</div>
<div type="ingress">Var siktet for menneskehandel og seksuell utnytting av mindreårige.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>DØD: Milliardæren Jeffrey Epstein, som er siktet for menneskehandel og seksuell utnytting av mindreårige, er funnet død på sin egen celle. Foto: Politiet</p> <p>PÅ FEST: Et videoklipp fra NBC News, filmet i 1992, viser finansmannen Jeffrey Epstein og president Donald Trump konversere i festlige lag sammen. Videoklippet ble hentet opp etter Trumps uttalelse om at han «aldri hadde likt» Epstein. Jeffrey Epstein er siktet for menneskehandel og seksuell utnytting. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske overgrepsanklagede milliardæren Jeffrey Epstein (66) er funnet død på sin egen celle i New York.</p>
<p>Det melder New York Times og ABC News.</p>
<p>Epstein var siktet for menneskehandel og seksuell utnytting av mindreårige, og ble pågrepet i New York i begynnelsen av juli. Epstein avviste anklagene.</p>
<p>Milliardæren tok sitt eget liv.</p></div>
<div type="title" level="3">«Internasjonal, mystisk pengemann»</div>
<div type="text">
<p>Han er tidligere kapitalforvalter og har vært venn med både ekspresident Bill Clinton, britiske prins Andrew og president Donald Trump.</p>
<p>Allerede for 17 år siden skrev anerkjente New York Magazine et langt portrett om multimilliardæren, kjendisvennen og presidentkompisen.</p>
<p>«Den internasjonale, mystiske pengemannen» var tittelen.</p>
<p>Ifølge New York Magazine tjente finansmannen sin formue med selskapet Epstein and Co., som han startet opp i 1982. Her hjalp Epstein rikinger med mer enn én milliard kroner i formue med å forvalte økonomien.</p>
<p>- Jeg vil at folk skal forstå makten og ansvaret som kommer med pengene, har den tidligere mattelæreren uttalt.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump-fester</div>
<div type="text">
<p>Epstein har de siste åra bodd i en leilighet på 4600 kvadratmeter på Manhattan. Han eier også en villa på Palm Beach og en svær gård i New Mexico.</p>
<p>Blant Epsteins venner finner vi president Bill Clinton, den tidligere statsministeren i Israel Ehud Barak, prins Andrew av Storbritannia og et skuespillerkobbel med Kevin Spacey i front.</p>
<p>Han har også vært å se på fester sammen med president Donald Trump.</p>
<p>Trump har tatt avstand fra milliardæren etter at han ble pågrepet, men siden har det dukket opp en video fra 1992 som viser de to i vennlig samtale på fest. (Se videoen øverst i saken).</p>
<p>Den aktuelle festen skal ha funnet sted samme år som en annen mer privat fest, skriver New York Times. På denne festen skal Trump og Epstein ha vært de eneste mannlige gjestene, sammen med flere glamourmodeller.</p>
<p>- Jeg har kjent Jeff i 15 år. Veldig bra fyr. Han er veldig morsom å være med. Det sies at han liker vakre kvinner så mye som jeg gjør, og mange av dem er på den yngre siden, sa Trump til New York Magazine i 2002.</p>
<p>Dagbladet oppdaterer saken.</p></div></body></document>
