<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190104-madde-jobbet-minst-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/madde-jobbet-minst-av-de-kongelige-i-skandinavia/70615870" frk="814 12 63 5085"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 13:30"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="arbeid,dronning sonja,kong harald,kalender,kjendis,prinsesse madeleine"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Madde» jobbet minst av de kongelige i Skandinavia</div>
<div type="ingress">Kong Harald og dronning Sonja økte derimot arbeidsmengden.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-04</div>
<div type="caption"><p>JOBBER LITE: Prinsesse Madeleine hadde færre offisielle oppdrag enn de andre skandinaviske kongelige i 2018. Her under dåpen til prinsesse Adrienne i juni - en av få anledninger hun viste seg fram i fjor. Foto: NTB scanpix</p> <p>MØTTE PRESSEN: - Hennes kongelige Høyhet kronprinsesse Mette-Marit har fått konstatert en kronisk lungesykdom som i perioder vil kunne begrense utøvelsen av hennes offisielle program, sto det i en pressemelding fra kongehuset. I dag møtte kronprins Håkon pressen etter et skolebesøk. Video: Per Ervland</p> <p>ALLE PÅ PLASS: Både konge- og kronprinsparet var til stede under Nobels fredprisutdeling i Oslo Rådhus i desember. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er en kjent sak at medlemmer av de ulike kongefamiliene har en kalender som ikke likner mange andres. De reiser verden rundt på oppdrag og representerer landene sine i flere offentlige sammenhenger året rundt.</p>
<p>Tilsynelatende jobber kongelige sju dager i uka, men gjør de nå egentlig det?</p>
<p>Det britiske nettstedet Royal Central har tatt et dypdykk i de skandinaviske kongefamilienes kalendere fra i fjor, og enkeltes arbeidsmengde sjokkerer - mildt sagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sykdom preger arbeidsmengden</div>
<div type="text">
<p>For mens vårt eget overhode, kong Harald (81), imponerer med hele 140 arbeidsdager i fjor, er det andre som skiller seg ut med langt færre.</p>
<p>Det skal riktignok påpekes at antall dager som kommer fram i oversikten, er arbeid som står oppført på det offisielle programmet. Møter og annet kontorarbeid er ikke medregnet, skriver nettstedet.</p>
<p>Selv om kong Harald, som fylte 81 i fjor, jobber mye, må han likevel se seg slått med seks dager av sønnen. Kronprins Haakons (45) arbeidsmengde har økt det siste året og ifølge nettstedet jobbet han nesten dobbelt så mye som dronning Sonja (81) i fjor.</p>
<p>Dronninga kan se tilbake på et år med 80 arbeidsdager, riktignok åtte dager mer enn året før.</p>
<p>For drøye to måneder siden slapp det norske kongehuset nyheten om at kronprinsesse Mette-Marit (45) er rammet av kronisk lungefibrose. Sykdommen gjør at kronprinsessen er nødt til å begrense arbeidsmengden og sitt offisielle program.</p>
<p>Til tross for sykdommen var Mette-Marit likevel på jobb hele 71 dager i 2018, ifølge nettstedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Trappet opp</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder prinsesse Märtha Louise (47) og prinsesse Astrid (86), deltok de bare på familiearrangementer og hadde 15 dager oppført på programmet i fjor.</p>
<p>Den norske kongefamilien kan altså se tilbake på fjorårets arbeidsinnsats med god samvittighet.</p>
<p>Og mens vårt eget kongepar økte arbeidsmengden i en alder av 81, har naboene i Sverige og Danmark trappet ned det siste året.</p>
<p>Dronning Margrethe (78) jobbet 93 dager i løpet av 2018, mens svenske kong Carl Gustaf (72) kan tikke av 148 arbeidsdager.</p>
<p>Se og Hørs kongehusekspert, Anders Johan Stavseng, er imponert over Harald og Sonja.</p>
<p>- Mens monarkene i Sverige og Danmark jobbet mindre i fjor, økte både kong Harald og dronning Sonja arbeidsmengden. Det er ganske imponerende. Kongeparet er begge i sitt 82. år, og mens jevnaldrende venner for lengst har gått inn i pensjonistenes rekker står vårt kongepar på i inn- og utland, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Kongeparet har i mange år gjort en enestående innsats. De siste åra har man feiret det ene jubileet etter det andre. Nå er det på tide å trappe ned, og la kronprinsparet avlaste kong Harald og dronning Sonja.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må roe ned</div>
<div type="text">
<p>Kongehuseksperten er også imponert over kronprinsens innsats.</p>
<p>- Kronprins Haakon har også økt arbeidsmengden fra i fjor. Det er kanskje naturlig, ettersom kronprinsesse Mette-Marit har slitt med både krystallsyke og lungefibrose. Men vi krysser fingrene for at hun snart er tilbake i storslag, sier Stavseng.</p>
<p>Han trekker også fram britiske dronning Elizabeth (92). Hun har den siste tida overlatt stadig flere oppgaver til sønnen, prins Charles (70), selv om hun fortsatt sitter som dronning. Stavseng mener at også kong Harald bør vurdere en slik løsning i større grad.</p>
<p>- Selv om kongsgjerningen er med på å holde hodet friskt, er det også viktig å passe på den fysiske helsa, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Jobber minst</div>
<div type="text">
<p>Selv om Skandinavias kongehus i helhet kommer godt ut av den britiske nettsidas oversikt, er det imidlertid én som skiller seg kraftig ut.</p>
<p>Prinsesse Madeleine av Sverige (36) har de siste åra bodd utenlands med ektemannen Chris O'Neill (44) og sine tre barn, prinsesse Leonore (4), prins Nicolas (3) og prinsesse Adrienne (9 måneder).</p>
<p>Den svenske prinsessa, som for tida er bosatt i Florida, har tidligere skapt hodebry for svenskene, spesielt for å droppe ulike tilstelninger.</p>
<p>Prinsesse Madeleine sto bare oppført på programmet ni ganger i fjor, og er derfor den skandinaviske kongelige med minst arbeidsmengde i hele 2018.</p>
<p>- Sveriges prinsesse nøyde seg med ni arbeidsdager i fjor. Svenskene er misfornøyd med at hun dropper kongelige høydepunkter, som Nobel. Nå har hun flyttet til Florida, og kommer nok til å vise seg sjeldnere og sjeldnere. Svenskene mener prinsessa er lat, og det kan man jo nesten forstå, når man leser tallene, sier Stavseng.</p></div></body></document>
