<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-uefa-skal-diskutere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/uefa-skal-diskutere-a-fjerne-omstridt-regel/70734371" frk="249 2 4 1585"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 11:17"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,europa league,champions league,uefa,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">UEFA skal diskutere å fjerne omstridt regel</div>
<div type="ingress">Bortemålsregelen kan snart bli fjernet i de europeiske klubbturneringene i fotball. Ifølge nyhetsbyrået DPA skal UEFA-styret diskutere saken onsdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>SKAL DISKUTERE: Visegeneralsekretær Marchetti (andre mann f.v) sier at bortemålsregelen kan fjernes. Foto: Paul FAITH / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bortemålsregelen ble innført i 1965 for bruk i den daværende cupvinnercupen. Etter hvert ble den innført i alle UEFAs klubbturneringer.</p>
<p>Regelen innebærer at hvis det sammenlagt ender uavgjort i turneringer med hjemme- og bortekamp, går laget med flest scoringer på bortebane videre. Den skulle oppmuntre lag til å spille mindre defensivt på bortebane og fører også til at det skal mer til før en kamp må avgjøres i straffesparkkonkurranse.</p>
<p>I senere år har stadig flere ytret seg kritisk til regelen. Under en samling for europeiske elitetrenere i UEFA-hovedkvarteret i Nyon i fjor høst tok trenernavn som Carlo Ancelotti, José Mourinho, Arsène Wenger og Thomas Tuchel til orde for å avskaffe bortemålsregelen.</p>
<p>– Trenerne mener at det ikke er like vanskelig å score på bortebane som før, og de mener at vi bør se nærmere på regelen. Det kommer vi til å gjøre, sa UEFAs visegeneralsekretær Giorgia Marchetti da.</p>
<p>Han sa at trenerne trakk fram at selv om regelen oppmuntrer bortelag til å angripe mer, gjør den samtidig hjemmelagene mer defensive fordi verdien av å holde nullen hjemme er så stor.</p>
<p>Det er lite trolig at UEFA-styret allerede onsdag fatter et endelig vedtak, men man kan rykke et steg nærmere avvikling av bortemålsregelen.</p></div></body></document>
