<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191028-ikke-slik-min-famili.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ikke-slik-min-familie-skal-ha-det/71724729" frk="787 3 15 4311"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 06:15"/>
<attribute name="author" value="Tore Østvold"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ikke slik min familie skal ha det</div>
<div type="ingress">Skuespilleren har hendene fulle med tre barn - fra noen måneder og opp til åtte år. I «Exit» viser han en helt annen side.</div>
<div type="author">Tore Østvold</div>
<div type="date">2019-10-28</div>
<div type="caption"><p>EXIT: Tobias Santelmann (v.), Jon Øigarden (v.2), Simon J. Berger (h.2) og Pål Sverre Hagen (h.) spiller i den suksessrike NRK-serien. Foto: Fremantle/NRK</p> <p>EKSTREM SITUASJON: Jon Øigardens karakter Jeppe tvinger den livredde prostituerte til å legge seg ned med en golfball i munnen, og gjør seg klar til å slå. Det er skuespiller Sigrid Eriksen som spiller den gråtende sexarbeideren. Foto: Ingeborg Klyve / Fremantle</p> <p>FORTELLER SANNHETEN: Tobias Santelmann gjester ukens «Senkveld med Helene og Stian», og der forteller han blant annet om den store snakkisen etter NRK-serien «Exit». Video: TV 2 / NRK / Rød Løper</p> <p>FAMILIEFAR: Pål Sverre Hagen er en annen mann privat enn den han spiller i NRK-serien. Foto: Fremantle/ NRK</p> <p>MOTSPILLERE: Pål Sverre Hagen og Ine Marie Wilmann har spilt mot hverandre flere ganger. Foto: Tor Lindseth/ Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>Pål Sverre Hagen (38) er en av Norges mest etterspurte skuespillere. Du har sett ham spille eventyrerne Thor Heyerdahl i «Kon-Tiki» og Roald Amundsen i «Amundsen». For den første rollen ble han belønnet med en Amanda-pris.</p>
<p>Nå spiller han finansmannen William Bergvik som har rusproblemer og sterke paranoide trekk i TV-serien «Exit» på NRK. Det er så fjernt fra hans eget liv som man kan komme.</p></div>
<div type="title" level="3">Svært privat</div>
<div type="text">
<p>- Det er ikke slik jeg ønsker at min familie skal ha det. De fleste prøver å bygge livet sitt på en måte som tåler en storm eller to. Det gjelder å finne verdier utover en fet bankkonto og utsvevende livsstil, sier Pål Sverre Hagen til Se og Hør.</p>
<p>Han prater ytterst sjelden om sitt privatliv, men kan røpe såpass at han er gift med svenske Evelyn og at de har tre barn.</p>
<p>- Vi oppløser grensene mellom landene, spøker han, men legger til at han er veldig fornøyd med sin ektefelle.</p>
<p>Han og kona sa ja til hverandre i California i 2016. Pål Sverre var der i jobbsammenheng, så da passet det ypperlig med et bryllup. Nå pendler han mellom hjemmene i Sverige og Norge.</p>
<p>- Vi er en nomadefamilie på fem. Det blir ikke mye dødtid igjen med tre unger. De er i alderen null til åtte år. Det krever sitt, sier han.</p>
<p>I motsetning til William som han spiller i «Exit», vil han gjerne bidra i barnas oppvekst. I NRK-serien overlates barneoppdragelsen til trofékoner og au pairer.</p>
<p>- Det var fascinerende for meg å gå inn i denne rollen. Det dreier seg i stor grad om hva slags liv man skal bygge opp, og ikke minst om hva som skjer når det går dårlig. Holder livet vann etter en slik krasjlanding? undrer Pål Sverre.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiller mann og kone</div>
<div type="text">
<p>I tv-serien er han gift med «Sonja»-skuespiller Ine Marie Wilmann (34) i rollen som kona Celine. Det er ikke første gang de spiller mann og kone. Også i filmen om Sonja Henie var de et ektepar.</p>
<p>- Pål Sverre er en fantastisk skuespiller og et fantastisk menneske. Det er nesten slik at hvis han er med, så vil jeg være med også, sier Ine Marie til Se og Hør.</p>
<p>I serien gjør karakteren Celine så godt hun kan for å opprettholde en prikkfri fasade.</p>
<p>- Første gang jeg leste manus, fniste jeg litt over rollefiguren, og lurte på hvem som skulle spille henne. Så ble det meg. Hun har valgt å lukke ører og øyne for en del ting. Det er fordi hun er avhengig av en livsstil og fasade, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Leste seg opp</div>
<div type="text">
<p>Mange som har sett NRK-serien, får sjokk. En del av scenene er noe av det drøyeste som er vist i en norsk serie.</p>
<p>- Jeg er selv fra Bærum, så noen glimt av dette miljøet har jeg fått med meg, men jeg visste ikke at det var så ille. Samtidig ga det meg lyst til å spille i serien. Mange har mye penger og lever i en parallell virkelighet, påpeker Ine Marie.</p>
<p>Hun gjorde skikkelig research før «Exit»-innspillingen, og ville gjerne vite mer om dette miljøet.</p>
<p>- Jeg leste om kjønnsroller i en del av miljøene der mannen jobber 14 – 16 timer i døgnet. De drar før barna står opp, og kommer hjem etter at de har lagt seg. De kalles for søndagspappaer. Det er den eneste dagen de ser barna, og da er det i tillegg et ork for dem å stille opp, sier hun.</p>
<p>Ine Marie har selv to små sønner, og det er ingen fare for at familien kommer til å vokse opp på et vis som minner om det vi ser i «Exit».</p>
<p>- Vi har verken penger eller lyst til å leve slik, sier hun med et smil.</p></div></body></document>
