<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-eiendomsskatt-er-bra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/eiendomsskatt-er-bra-for-deg/71297110" frk="415 4 11 2583"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 04:00"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="skatt,leder1,bolig,boligpolitikk,eiendom,eiendomsskatt,fordeling,kultur,leder,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eiendomsskatt er bra for deg</div>
<div type="ingress">I hvert fall hvis du vil inn på boligmarkedet.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>Bør skattlegges mer: I det store og hele er alle tjent med en bedre og mer rettferdig beskatning av bolig. Foto: Nanisimova / Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige uke ble det klart de 3.400 privatpersonene bak massesøksmålet mot Oslo kommunes innføring av eiendomsskatt gikk på et sviende nederlag: Ifølge Høyesterett er kommunen i sin fulle rett til å innføre et høyt bunnfradrag som skåner borgere med minst fra å betale.</p>
<p>Det høye bunnfradraget er kanskje upopulært blant folk med store og dyre boliger, men forbudt er det ikke. Den store misnøyen med eiendomsskatt, som i Oslos tilfelle har kostet tid og ressurser i form av et stort søksmål, er beklagelig.</p>
<p>Men som Dagbladet har påpekt tidligere, kan skatten med fordel omfatte flere enn den gjør i dag. Brukt på riktig vis, er eiendomsskatt et verktøy for å skape mer vekst, rettferdig fordeling og et mer velfungerende bolig- og leiemarked.</p>
<p>Blant annet kan skatten brukes til å hjelpe flere inn i boligmarkedet - et politisk mål for nesten samtlige partier på Stortinget. Fordi eiendomsskatten gjør det mindre attraktivt å være boligeier, alt annet likt, vil prisene falle. Da vil det være flere som har tilstrekkelig egenkapital til å kjøpe egen bolig.</p>
<p>Det er i hvert fall budskapet i en kronikk i Dagens Næringsliv, ført i pennen av SSB-forsker Erlend Eide Bø. Forskeren anslår at boligprisene på sikt kan falle med så mye som 20 prosent dersom vi skattlegger fordelen av å bo i egen bolig med tre prosent, samt øker formuesverdien på boliger fra 25 prosent til 100 prosent.</p>
<p>I tillegg til å gjøre skillet mellom de som er innenfor og utenfor på boligmarkedet mindre, påpeker Eide Bø at en slik endring av skattesystemet kan bidra til å «redusere gjeldsnivået, bedre økonomiens effektivitet, øke progressiviteten i skattesystemet og bringe inn skattepenger som kan brukes til å redusere mer ineffektive skatter eller betale for statlige tjenester.» Kort sagt: effekter alle er tjent med, fattig som rik.</p>
<p>Ikke alle støtter forslaget. Finansavisens sjefredaktør, Trygve Hegnar, mener for eksempel det er «litt naivt» å tro at pengene fra boligskatten skal betale for «alle mulig fine tiltak innen velferdsbudsjettet.»</p>
<p>Med rasjonelle briller på ville imidlertid Hegnar lagt den bekymringen til side, og heller løftet fram fordelene: Et mer effektivt skattesystem som sørger for at kapital søker dit der den er mest effektiv, mer rettferdig fordeling, lavere gjeldsgrad i befolkningen, og en mindre skarpt klasseskille på boligmarkedet.</p></div></body></document>
