<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191202-det-er-helt-forferde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-er-helt-forferdelig/71884579" frk="482 0 0 2715"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 17:52"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er helt forferdelig</div>
<div type="ingress">Hotellgjester sitter værfaste på hotell i Nord-Sverige. - Folk «svømte» ut til bilene.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland</div>
<div type="date">2019-12-02</div>
<div type="caption"><p>SNØSTORM: Ingrid Rothli Hansen og kjæresten er værfast i Abisko i Sverige. Video: Ingrid Rothli Hansen. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>PÅ TUR: Ingrid Rothli og kjæresten hadde vært på helgetur til Finland. Foto: Privat</p> <p>SNØ: Reisefølget måtte ringe og si at de ikke kom på jobb mandag morgen. Foto: Ingrid Rothli Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble dårlig vær da Ingrid Rothli Hansen og kjæresten var på vei hjem etter å ha vært på tur til Kiruna i Sverige, i helga. Sammen med søsteren og hennes kjæreste, som også var med på turen, var de nødt til å stoppe i Abisko da det begynte å bli dårlig vær søndag formiddag.</p>
<p>Det var NRK som omtalte saken først.</p>
<p>- Etter hvert ble det så dårlig sikt at vi ble sittende i bilen etter å ha handlet i Abisko. Etter en stund prøvde vi å kjøre, men måtte snu. Da ble vi sittende i fem timer, forteller Hansen til Dagbladet.</p>
<p>De bestemte seg for å ta inn på Bjørkliden hotell i Sverige, og planla å kjøre videre dagen etter.</p>
<p>Mandag morgen våknet de til mange meter med snø. De var rett og slett innesnødd.</p>
<p>- Jeg tenkte: «Farsken». Jeg har vært borti dårlige snødager før med kolonnekjøring, men dette var mye verre, forteller hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> «Svømte» ut i bilen</div>
<div type="text">
<p>Alle fire i reisefølget skulle på jobb, men var nødt til å ringe og fortelle at de ikke kom seg ut av hotellet.</p>
<p>- Det er forferdelig. Det blåser så mye. Vi er innesnødd på hotellet. Heldigvis er det fantastisk flinke folk på hotellet som har måket, så vi kommer oss ut i bilen.</p>
<p>Hun forteller at flere hotellgjester har forsøkt å «svømme» seg fram i snøen for å komme til bilen.</p>
<p>- Vi kom i går kveld og er her enda. Vi kjører ikke før det er trygt, sier Hansen da Dagbladet snakket med henne mandag ettermiddag.</p>
<p>- Hva har dere gjort i dag?</p>
<p>- I dag har vi spilt Uno, kort og Yatzy og bordtennis, forteller Hansen som påpeker at hun er klar for å komme seg hjem.</p></div>
<div type="title" level="3">Skredfare i Nord-Norge</div>
<div type="text">
<p>Mandag har det vært rødt farevarsel for snøskred flere steder i Nord-Norge, ifølge varsom.no.</p>
<p>Vest-Finnmark, Lyngen, Nord-Troms, Sør- og Indre Troms og Ofoten er utsatt.</p>
<p>NRK skriver at det de siste dagene har vært stor snøskredfare i Ofoten og Salten.</p>
<p>- Vi har ikke fått beskjed om at det har gått store skred i Nordland ennå, men det har ikke vært vær for å ferdes i fjellet heller. Så vi utelukker ingenting, sier vaktleder i snøskredvarslingen i NVE, Heidi Bache Stranden til NRK.</p>
<p>Hun sier at deler av snøskredfaren kan gi seg i morgen.</p>
<p>- Det blir spennende å se hvordan det går med mildværet som er meldt, det vil endre forholdene i fjellet betraktelig.</p>
<p>Nord-Norge vil etter en mild midtuke, derimot gå tilbake til kuldegrader.</p></div></body></document>
