<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191125-helgheim-grunnlose-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/helgheim-grunnlose-flyktninger/71850619" frk="188 12 14 1150"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 13:17"/>
<attribute name="author" value="Jon Helgheim, Innvandringspolitisk Talsmann, Frp"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helgheim: Grunnløse flyktninger</div>
<div type="ingress">Oppgir andre fluktgrunner enn ønske om beskyttelse.</div>
<div type="author">Jon Helgheim, innvandringspolitisk talsmann, Frp</div>
<div type="date">2019-11-25</div>
<div type="caption"><p>FEIL: Det mener Jon Engen-Helgheim, Frp. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Une Bastholm tuller det skikkelig til i et forsøk på å svare opp mitt innlegg om grunnløse asylsøkere over Middelhavet.</p>
<p>Bastholm hevder det er feil at flesteparten av dem som reiser er grunnløse flyktninger. Dette er merkelig. Fordi hennes eget regnestykke viser nøyaktig det samme som jeg hevdet. Nemlig at 64 prosent av de spurte i en ny FN-undersøkelse selv oppga helt andre grunner enn beskyttelse for sin reise.</p>
<p>Bastholm påpeker helt korrekt at av 3069 spurte oppga bare 1099 at de søkte mot Europa på flukt fra ‘krig, konflikt, forfølgelse fra myndigheter, ekstremisme/terrorisme og gjengrelatert vold'. Dette utgjør 36 prosent av de spurte, noe som tilsier at hele 64 prosent oppga helt andre grunner enn krig og forfølgelse for sin reise.</p>
<p>Det vil med andre ord si at de fleste er grunnløse. Da gjenstår bare ett spørsmål til Bastholm: Når vi nå vet at de fleste som reiser, selv oppgir at de er grunnløse asylsøkere, vil du fortsatt at Norge skal ta imot disse?</p></div></body></document>
