<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-kritisk-drillo-det-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kritisk-drillo---det-sier-litt/71570156" frk="604 9 32 3377"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 06:40"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritisk Drillo: - Det sier litt</div>
<div type="ingress">Den tidligere landslagssjefen mener Ødegaard «var brukbar» mot Malta: - Det sier litt at han blir kåret til banens beste, uten å spille opp mot sitt beste. Faktisk var han ganske langt unna.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>SEIER - MEN IKKE MER: Martin Ødegaard og Norge slo Malta 2-0 i EM-kvalifiseringen i går kveld. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>TV 2-EKSPERT: Egil Drillo Olsen. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>FORNØYD: Martin Ødegaard var fornøyd med Norges innsats mot Malta. Reporter: Yngve Gjerde. Video: Elias Kr. Zahl Pettersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Malta 2-0</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Norge gjorde jobben mot Malta i går kveld, vant 2-0 - og bør ikke ha tømt seg for altfor mange krefter før kampen mot Sverige søndag.</p>
<p>Martin Ødegaard (20) fikk gode børskarakterer over hele linja, blant annet seks av ti poeng i Dagbladet. Av rettighetshaver TV 2 fikk han sju poeng. Etter kampen ble han gjenstand for en analyse av de to ekspertene, Egil Drillo Olsen og Jesper Mathisen.</p>
<p>Mathisen:</p>
<p>- Jeg satte spillerbørs på kampen, og Martin Ødegaard ble banens beste spiller i mine øyne. Han har så mye hva gjelder teknikk, blikk, forståelse og venstrefot. Dette var ikke hans beste kamp. Men skal vi slå Sverige på søndag - skal vi klare å skape nok sjanser til å score et par mål - da må Martin Ødegaard levere opp mot sitt beste.</p>
<p>Drillo:</p>
<p>- Ja, det er jeg enig i. I dag var han brukbar. Jeg har sett ham bedre, som du sier, helt klart. Men han viser at han har ting som ingen andre har på det norske landslaget. For all del: Mot Sverige er han nødt til å spille opp mot sitt aller beste. Det må en del av de andre spillerne også. Det sier litt at han blir kåret til banens beste, uten å spille opp mot sitt beste. Faktisk ganske langt unna.</p>
<p>Dette var også gjennomgangsmelodien blant spillerne Dagbladet snakket med etter kampen. Norge gjorde akkurat det de skulle - vant og tok tre poeng - uten at verken spill eller spillere glitret. Men Malta gjorde det de kom for: De lå lavt og hadde ingen intensjoner om å angripe.</p>
<p>Ødegaard tok seg god tid til pressen etterpå, selv om han i sluttfasen måtte «raske på» på grunn av en ventende buss.</p>
<p>- Greit nok, sier han om kampen.</p>
<p>- Kampbildet var som forventet. De lå lavt og forsvarte seg. Vi hadde mye ball. Vi fikk to mål i første omgang og kontrollerte inn etter det. Vi skulle gjerne hatt litt flere mål, men det var greit nok.</p>
<p>I Real Sociedad er han lagkamerat med Alexander Isak, som scoret to mål da Sverige slo Færøyene 4-0 i går. De neste to dagene kommer du garantert til å lese mer om gutta.</p>
<p>Om lagkameraten sier Ødegaard:</p>
<p>- Hvis han spiller, er han giftig. Vi må være obs på ham. Han er farlig, særlig hvis han får rettvendt seg.</p>
<p>Alle lag i gruppa har spilt fem kamper. Spania leder og har 15 poeng. Deretter følger Sverige med ti poeng, Norge åtte, Romania sju, Malta tre og Færøyene null. De to beste lagene går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>Drillo mener veien videre er ganske enkel:</p>
<p>- Vinner vi over Sverige, er vi så til de grader med. Da har vi faktisk en god sjanse til å bli nummer to. Spiller vi uavgjort, er vi litt bak sammenliknet med Sverige, men vi er ikke ute. Med tap kan vi glemme å bli nummer to i gruppa. Så enkelt er det.</p>
<p>Kampen spilles på Friends Arena søndag klokka 20.45. Det er ventet mellom 40.000 og 50.000 tilskuere. Det kan fort bli et norsk-svensk derby av godt, gammelt merke.</p></div></body></document>
