<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190611-rekordstotte-for-eos.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rekordstotte-for-eos-i-maling/71170477" frk="210 24 31 1248"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 06:39"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordstøtte for EØS i måling</div>
<div type="ingress">6 av 10 ville stemt «ja» til EØS-avtalen om det var folkeavstemning i morgen, kommer det fram i en måling gjort for Klassekampen og Nationen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-11</div>
<div type="caption"><p>EU: Rekordmange støtter EØS-avtalen i ny måling. (Illustrasjonsfoto). Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Støtten til EØS-avtalen har gått oppover og er i dag på sitt sterkeste, ifølge Sentio Research Norge AS sin måling for Klassekampen og Nationen.</p>
<p>I målingen svarer 61 prosent av de ville stemt «ja» dersom det var folkeavstemning i morgen.</p>
<p>Da Sentio startet med EU-og EØS-målinger for avisene i 2012, sa 46 prosent at de ville ha stemt ja til avtalen dersom det var folkeavstemning dagen etter, mens 34 prosent ville stemt nei. Siden den gang har støtten til Norges samarbeidsavtale med EU økt i målingene til selskapet.</p>
<p>I tirsdagens måling sier 25 prosent at de ville ha stemt «nei», mens 11 prosent svarer «vet ikke». Det er sterkest støtte til de som stemmer Høyre, med 81 prosent «ja», mens det er sterkest motstand til de som stemmer Rødt, med 51 prosent «nei».</p>
<p>Det ble i undersøkelsen også stilt spørsmål om holdningen til medlemskap i EU. Her svarte 26 prosent «ja», 64 prosent «nei» og 11 prosent «vet ikke».</p>
<p>1001 personer fra hele landet har deltatt i målingen.</p></div></body></document>
