<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190520-fotograferte-mystisk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fotograferte-mystiske-menn---ble-sporet-opp-pa-en-time/71093920" frk="451 10 28 2624"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 14:40"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,new york,sporet,twitter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fotograferte mystiske menn - ble sporet opp på en time</div>
<div type="ingress">Bildet av de tre mystiske mennene gikk viralt på Twitter.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-05-20</div>
<div type="caption"><p>TURISTER: Uvanlig nok hadde ikke de tre mennene med seg telefon eller kamera da de vandret rundt på Times Square. Foto: Christina Boniello / Twitter</p></div>
<div type="text">
<p>Christina Boniello vandret som vanlig nedover Times Square i New York i forrige uke da tre menn med irsk aksent plutselig stoppet henne og spurte om hun kunne ta et bilde av dem.</p>
<p>Det skriver CNN.</p>
<p>På Twitter skriver 23-åringen at de tre mennene var som alle andre turister som vandret rundt i folkehavet, men likevel hadde de en spesiell forespørsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde ikke mobiltelefon</div>
<div type="text">
<p>When I was in the city last week, these three Irishmen asked me to take a photo of them, but none of them had phones.</p>
<p>“you’ll take the picture and we’ll find it someday”</p>
<p>so if by some strange turn of events anyone knows these guys, here’s their photo pic.twitter.com/ZrPvKXusJ7</p>
<p>— Christina (@CBones705) May 12, 2019</p>
<p>«De tre irske mennene spurte om jeg kunne ta et bilde av dem, men ingen av dem hadde med seg mobiltelefon», skriver Boniello på Twitter.</p>
<p>Videre skal mennene ha forklart 23-åringen at hun bare måtte ta bildet, også «kom de til å finne det igjen en dag».</p>
<p>Og mennene hadde rett i sin påstand.</p>
<p>I håp om at mennene skulle finne bildet la Boniello ut bildet på sin egen Twitter-bruker.</p>
<p>Der fortalte hun samtidig hvordan hun møtte mennene, og spurte om noen tilfeldigvis visste hvem de var.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk viralt</div>
<div type="text">
<p>Og det tok ikke langt tid før Twitter-brukere hadde funnet identiteten til mennene, og oversendt bildet til dem.</p>
<p>Bildet gikk nemlig viralt, og ble på en time retweeted hele 5700 ganger, ifølge avisa The Irish Sun.</p>
<p>Samme avis skriver at de tre mystiske mennene heter Sean Tighe, Bernie Waldron og John Devanney og faktisk er, slik Boniello trodde, fra Irland.</p></div>
<div type="title" level="3">«Herlige»</div>
<div type="text">
<p>As soon as this started gaining traction, my biggest fear was finding a spelling mistake and having that haunt me forever. https://t.co/trZhlfxPf6</p>
<p>— Christina (@CBones705) May 16, 2019</p>
<p>«Hadde aldri trodd at jeg skulle klare å identifisere de tre mennene så fort som dette. Jeg er målløs og helt ærlig så glad for sosiale medier sin makt,» skriver Boniello selv om hendelsen på Twitter.</p>
<p>Samtidig opplyser hun at hun fikk tatt en rask prat med mennene på telefon, og omtaler dem som «herlige».</p>
<p>Boniello skriver samtidig spøkefullt på Twitter at hun nesten var mer redd for at noen skulle finne skrivefeil i tweeten hennes da den gikk viralt.</p>
<p>«Så fort hendelsen begynte å gå viralt, var min største frykt at noen skulle finne en skrivefeil i tweeten og at jeg ville høre om det for alltid».</p></div></body></document>
