<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-kowalczyks-syrlige-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kowalczyks-syrlige-melding-til-norsk-langrenn/70658863" frk="871 4 26 5550"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 21:00"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="justyna kowalczyk,sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kowalczyks syrlige melding til norsk langrenn</div>
<div type="ingress">Nok en gang sender Justyna Kowalczyk et stikk til norsk skisport. Samtidig har Dagbladet fått svar på hvorfor Kowalczyk framstår så bitter.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>NYTT STIKK: Justyna Kowalczyk med ny syrlig melding mot norsk langrenn etter pressemeldingen om hormonbehandlingen av to av Norges største langrennstalenter. Foto: Bjørn Langsem</p></div>
<div type="text">
<p>Justyna Kowalczyk sender et nytt syrlig stikk til norsk langrenn etter at Norges Skiforbund i går valgte å sende ut en pressemelding om hormonbehandlingen som stortalentene Helene Marie Fossesholm og Kristine Stavås Skistad fikk i tenåra, helt uavhengig av hverandre.</p>
<p>At Skiforbundet offentliggjør denne private og sensitive saken på en ryddig måte, er et resultat av en ryktespredning som har vart over flere år i langrennsmiljøet om Fossesholms nødvendige hormonbehandling og etter hvert spørsmålene som forbundet har mottatt i så måte.</p>
<p>Ved full åpenhet før det store gjennombruddet på seniornivå, forebygger Skiforbundet at informasjonen blir misforstått og slått feil opp, som likevel skjedde i gjengivelsen fra Expressen i går.</p></div>
<div type="title" level="3">Kowalczyks stikk</div>
<div type="text">
<p>I et Twitter-innlegg videreformidler Kowalczyk den nevnte Expressen-saken om tematikken - med en vinkling som Dagbladets kommentator Esten O. Sæther reagerer sterkt på - og kommer med et nytt syrlig stikk til norsk langrenn.</p>
<p>- Dette er vår juniorrival. Hun vinner alle renn som hun vil. Hun ble behandlet med veksthormoner. Eh, disse sykdommene, skriver Kowalczyk , tidligere verdensener i langrenn og nå landslagstrener i Polen.</p>
<p>Så følger hun opp med et nytt innlegg:</p>
<p>- Korreksjon: De to beste norske juniorløperne har brukt veksthormoner. Den andre var nr. 5 i et verdenscuprenn på Lillehammer, skriver den polske stjerna og sikter til Stavås Skistads verdenscupdebut.</p>
<p>Uttalelsene viser hvordan tendensiøs journalistikk - som Dagbladets kommentator tok et oppgjør med i går - farger et bilde av norsk langrenn utenfor landets grenser som ikke er et speilbilde av virkeligheten.</p>
<p>Til Dagbladet sier landslagssjef Vidar Løfshus at han ikke ønsker å kommentere Kowalczyks utspill, men legger til:</p>
<p>- Dette er jenter som har fått oppfølging av det norske helsevesenet for å få et normalt liv som voksen, og det har ingenting med idretten å gjøre, påpeker Løfshus.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen sportslig effekt</div>
<div type="text">
<p>Behandlingen for å sørge for en normal vekst har, som lederen av medisinsk fagkomité i Antidoping Norge, Per Medbøe Thorsby, sa til Dagbladet i går, ingen sportslig effekt. Også verdens beste fotballspiller Lionel Messi mottok veksthormonbehandling for å få normal vekst i tenåra.</p>
<p>Likevel bruker Kowalczyk gårsdagens pressemelding til å snakke ned norsk langrenn enda en gang. I flere år angrep hun erkerivalen Marit Bjørgen og hennes astmamedisinering.</p>
<p>Syrlige stikk sendte hun også i retning Therese Johaug etter den positive dopingprøven. Den polske stjerna godtet seg på Johaugs bekostning og skrev den gang at hun koste seg med popkorn da hun fulgte den norske jentas tragedie.</p>
<p>- Hva tenker du om stikkene hun sendte til deg da du led som mest, Therese?</p>
<p>- Det får Kowalczyk selv stå for. Jeg får ikke gjort noe med det og kan ikke ha fokus på det. Jeg visste at det ville komme en del negativt i lys av denne saken, men også at mange ville støtte meg. Heldigvis har det vært klart mest støtte, sa Johaug til Dagbladet i vår.</p>
<p>- Jeg har ikke snakket med Kowalczyk om denne saken. Jeg har ikke snakket med henne i det hele tatt siden sist vi konkurrerte sammen i 2016.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor er Kowalczyk bitter</div>
<div type="text">
<p>Spørsmålet er hvorfor Kowalczyk er så opptatt av å sende stikk til norsk langrenn?</p>
<p>Selv har ikke hun besvart Dagbladets henvendelser, men sentrale personer rundt Kowalczyk som Dagbladet har snakket med, forteller at kombinasjonen suverene norske resultater, informasjonen som har kommet ut om norsk idrettsmedisinering i lys av Kowalczyks egen tidligere dopingdom, er essensen.</p>
<p>Kowalczyk testet i 2005 positivt på det betennelsesdempende Dexamethason i 2005. Normal utestengelse er to år for dette stoffet. 35-åringen hadde et forenklet medisinsk fritak (TUE) fra sin lege for behandling av en betennelse i akillesen, men den fylte ikke WADAs krav til ordinært medisinsk fritak.</p>
<p>Derfor fikk hun en to år lang utestengelse av FIS' dopingpanel, en dom hun anket til CAS, fordi hun mente forbudslisten av feiltolket og fordi hun hadde fått en legeerklæring. Kowalczyk ble imidlertid møtt med de samme frasene om utøverens eget ansvar som var hovedbudskapet i sakene til Johaug og Martin Johnsrud Sundby.</p></div>
<div type="title" level="3">Spesielt utfall</div>
<div type="text">
<p>Likevel halverte FIS dommen tre uker seinere, fordi de hadde tolket forbudslisten feil, noe WADA påpekte. Da mente Kowalczyk at hun hadde rett til en ny høring for å fremme formildende omstendigheter, noe FIS mente var unødvendig, da disse ble vurdert i forrige høring.</p>
<p>Da saken likevel kom opp i CAS, gikk de hardt ut mot FIS og var klar på at Kowalczyk opplagt hadde krav på å få dommen redusert grunnet nevnte formildende omstendigheter. Da dommen til slutt falt i CAS, hadde imidlertid den polske profilen allerede vært utestengt i 10,5 måneder. Da besluttet CAS at nøyaktige de 10,5 månedene hun allerede hadde sonet, var korrekt straffeutmåling.</p>
<p>Kowalczyk, den polske leiren og flere eksperter mener at straffen hadde vært lavere om dommen hadde kommet før, at 10,5 måneders utestengelse ble straffen fordi hun allerede hadde sonet det da dommen kom. Dette har bidratt til 35-åringens bitterhet og behov for å rakke ned på norsk idretts medisinbruk. Hun måtte også leve med et ufortjent stempel i flere sesonger.</p></div></body></document>
