<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190223-gamblet-med-gullet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gamblet-med-gullet/70798749" frk="1237 21 153 7212"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 13:22"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="seefeld,vintersport,30km,eirik myhr nossum,ski-vm 2019,emil iversen,johannes høsflot klæbo,martin johnsrud sundby,sport,sjur røthe"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gamblet med gullet</div>
<div type="ingress">Planen holdt, og mer til. Denne seieren til Sjur Røthe er av de aller beste vi har fått.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-02-23</div>
<div type="caption"><p>PLANEN HOLDT: En rørt trener Eirik Myhr Nossum gratulerer Sjur Røthe med seieren etter 30 km skiathlon menn under VM på ski i Seefeld. FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Da Sjur Røthe holdt unna i spurten for raske Aleksander Bolsjunov, var det laget som vant igjen. Gjennom flere år er det blitt bygget opp rundt Martin Johnsrud Sundby. At Martin ikke hadde spurtstyrke til selv å ta gullet denne gangen heller, får så være. Det treningsfellesskapet han har bygd opp for norsk langrenn står seg uansett.</p>
<p>I dag til og med så sterkt, at seieren gikk den den gutten alle unnet suksess.</p>
<p>Sjur Røthes come back i verdenstoppen er en vakker historie om en gutt som trosset det meste og vant.</p>
<p>FOR det er ikke mer enn et år siden han lå hjemme i Oslo og så lagkameratene tapestere hele pallen på samme distanse i OL. Der og da var han sjanseløs til å drive toppidrett på grunn av revmatisme.</p>
<p>Så fort han fikk orden på helsa, har formpila bare pekt en vei. Rett oppover. Helt fra sesongstart har Sjur vært sportens beste skøyter. I slapset gjennom solvarme VM-løyper var den kvaliteten lett å se.</p>
<p>Og lett å bli rørt over.</p>
<p>DET var derfor trener Eirik Myhr Nossum brøt sammen da gullet var klart. Den unge, ganske ferske landslagstreneren har vært presset de siste ukene. Det var tøft for ham å vrake OL-mester Simen Hegstad Krüger, og han var svært usikker på om planen med bare to utholdenhetsløpere ville holde.</p>
<p>Det var et dristig uttak. Ikke minst fordi det å bryte uttaksreglene for hvilke løp som skulle gi VM-tur, utfordret selve treningsfellesskapet på landslaget. Beslutningen om å gi Johannes Høsflot Klæbo friplass har vært omdiskutert i miljøet, og treneren var blant de som syntes uttaket var ekstra vanskelig.</p>
<p>Den holdt til gull og bronse.</p>
<p>Pluss en stor seier for det treningsfellesskapet som Nossum er en ærlig og troverdig sjef for.</p>
<p>MEN dette var uansett en gambling. Nesten helt opp til rennstart lekte Røthe og Sundby med muligheten for å gå den klassiske delen på blanke ski for å følge sterke Iivo Niskanen og Alekander Bolshunov på de første rundene. Dette trekket ble testet før denne uka med svært godt resultat. Men så gjorde solsteiken, litt slafsete spor og for mye sug et sånt forsøk urealistisk.</p>
<p>Da gjaldt det å følge de beste diagonalløperne på vanlig vis. Det ble overraskende lett.</p>
<p>FAKTISK så lett at Martin som på forhånd var fast bestemt på ikke å dra en meter, plutselig var den som kjørte tempoet på den nest siste klassiske runden.</p>
<p>Da virket det som om han selv ikke skjønte helt hva som skjedde. Flere ganger snudde han seg for å se hvor resten av feltet ble av, for så å justere farten slik at han kunne gå tilbake til den egentlige planen.</p>
<p>Men så rykket Niskanen og Bolshunov, og vips var Norges lag på fire mann blitt til to. Spurterne Emil Iversen og Johannes Høsflot Klæbo hang ikke med</p>
<p>NORGE gikk inn med to ulike planer for dette løpet. Men også en grei realisme om at et VM-løp gjerne blir til mens man går:</p>
<p>- Vi kan ha gode tanker på forhånd om hva vi skal gjøre, men virkeligheten i løypa blir fort en annen, sa Eirik Myhr Nossum på pressekonferansen til herrelaget i går.</p>
<p>Treneren hadde gode grunner for den realismen. Det å ta ut dette laget har vært en kattepine. Lysten var stor på å gjenta OL-suksessen med å bruke tre kapasitetsløpere og bare en spurter, men til slutt trumfet det helt spesielle ved Johannes Høsflot Klæbo alt.</p>
<p>Med to spurtere og to kapasitetsløpere, måtte taktikken endres.</p>
<p>FOR der tre seige karer rett og slett kunne ha presset lufta ut av konkurrentene på den avsluttende skøytedelen slik Simen Hegstad Krüger, Martin Johnsrud Sundby og Hans Christer Holund gjorde til tredobbelt i OL, var to seige en mann for lite til å holde marsjtempoet høyt til å splitte tetfeltet.</p>
<p>Sjur Røthe testet litt i bakken på den første runden, og fikk avstand. Da la Martin seg taktisk bakerst for å la kameraten gå. Men det var for tidlig.</p>
<p>Det betydde at alt av taktikk ble konsentrert rundt den siste lange bakken på den siste runden. Der var planen at Martin og Sjur skulle rykke. Det var deres «oppløpsside»; et uttrykk som Nossum liker å bruke for å understreke hvilke muligheter som ligger også for løpere uten ekstrem spurtstyrke.</p>
<p>DET var en realisme i dette opplegget. Det var jo denne bakken som gjorde at Dario Cologna kom seg fri under prøve VM i fjor. Utfordringen var mest å unngå for mye tidstap til feltet på den påfølgende utforkjøringen. Det var derfor landslagsgutta den siste uka hadde brukt GPSen flittig og trent på å finne den smarteste veien ned gjennom svingene mot stadion.</p>
<p>Der kom Martin i stad med et lite forsprang til Bolsjunov og Røthe, men ikke mer enn at han skjønte at dette dro seg mot et spurtoppgjør. Han prøvde seg med enda et rykk i den siste slake bakken før runding inn mot mål, fikk noen meter igjen, men ikke nok til å holde de to andre unna.</p>
<p>DET får så være. Det kommer en ny sjanse på 5-mila i enda røffere forhold om en drøy uke. Da er verdensmester Sjur Røthe på plass på nytt, men nå sammen med de to andre kameratene Simen Hegstad Krüger og Hans Christer Hollund.</p>
<p>Det er denne gjengen Martin har dratt fram til Norges beste herrelag noensinne. Nå er det tidvis de andre som drar ham. Som i dag da Sjur tettet lukene underveis de gangene Bolsjunov rykket.</p>
<p>Så endte det likevel med norsk gull. Stort finere blir det ikke å være på samme lag.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 13.30 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.00 Kvalifisering hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
