<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191227-city-flause-tapte-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/city-flause-tapte-etter-tomalsledelse/71972270" frk="604 11 42 3636"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 21:50"/>
<attribute name="author" value="NTB / Redaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">City-flause: Tapte etter tomålsledelse</div>
<div type="ingress">Manchester City spilte 78 minutter med én spiller mindre. Til slutt raknet det da den regjerende mesteren tapte 2-3 borte mot Wolverhampton.</div>
<div type="author">NTB / Redaksjonen</div>
<div type="date">2019-12-27</div>
<div type="caption"><p>UTVIST: Manchester City fikk verst tenkelig start på kampen da Ederson ble utvist før kvarteret var spilt. Foto: Rui Vieira / AP Photo / NTB Scanpix</p> <p>BIZZZZZZARR: En fotballkamp i Tanzania måtte stoppe opp da dette plutselig skjedde.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>City spilte nesten hele kampen med én mann mindre etter å ha fått keeper Ederson utvist etter 12 minutter, men så ut til å være på vei mot seier med 2-0-ledelse etter pause. Så raknet det. Adama Traoré, Raúl Jiménez og Matt Doherty scoret hvert sitt mål for Wolverhampton og sørget for 3-2-seier, deres andre triumf mot City denne sesongen</p>
<p>- Det er spesielt. De ledet 2-0 på et tidspunkt. Jeg kan knapt høre meg selv snakke. Bare det å komme tilbake er utrolig. Vi gir aldri opp, og det oppsummerer formen vår akkurat nå, sier matchvinner Matt Doherty til Amazon.</p>
<p>- Åtti minutter med ti mot elleve, er tøft. Veldig krevende. Vi kunne ikke forsvare resultatet, sier Guardiola, som ikke ønsker å tenke på gapet opp til Liverpool.</p>
<p>De lyseblå er nummer tre, hele 14 poeng bak de røde. I tillegg har Liverpool én kamp til gode.</p>
<p>- Det er en dårlig situasjon for oss. En frustrerende halvdel av sesongen. Ingen trodde at vi kom til å være så langt bak Liverpool halvveis. Vi må bare fortsette. Vi vet at det er vanskelig å vinne tittelen. Ikke umulig, men veldig vanskelig, sier City-spiller Bernardo Silva.</p>
<p>City-manager Pep Guardiola var klar i sin tale da han ble intervjuet før kampen fredag. Han sa at Wolverhamptons hurtigtog Traore nesten er umulig å stoppe. Traore var også mannen i hovedrollen da Wolves snudde 0-2 til 3-2 og tok tre poeng.</p>
<p>23-åringen scoret to da Wolverhampton vant bortekampen mot City tidligere i sesongen. Fredag ble det ett mål og en målgivende pasning for Traore.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt kort og straffedrama</div>
<div type="text">
<p>12 minutter var spilt da en tøff bortekamp ble mye verre for Guardiolas menn. Keeper Ederson felte Diogo Jota, og dommeren ga rødt kort til brasilianeren.</p>
<p>Sergio Agüero var tilbake fra start for Manchester City, men comebacket varte i bare 12 minutter, for argentineren ble ofret da gjestene byttet inn Claudio Bravo i målet.</p>
<p>Etter drøye 20 minutter skulle det bli mer drama. Riyad Mahrez gikk ned innenfor 16-meteren, og etter bruk av videodømming ble det dømt straffespark. Fra 11 meter bommet Sterling, men han fikk en ny sjanse.</p>
<p>Wolverhampton-spilleren som klarerte returen var nemlig innenfor 16-meteren da straffesparket ble slått. Sterling bommet også på andre forsøk, men satte inn 1-0 på returen.</p></div>
<div type="title" level="3">To raske mål</div>
<div type="text">
<p>Den andre omgangen startet med en god sjanse for vertene. Jota ble chippet fri, men skjøt over alene med Citys keeper.</p>
<p>Gjestene slet til tider før pause, men fem minutter etter pause slo de til. Kevin De Bruyne spilte fri Raheem Sterling. Denne gangen trengte han bare én sjanse og løftet inn 2-0.</p>
<p>Så tok Traore saken i egne hender. Han klinte inn reduseringen for hjemmelaget via stolpen fra distanse. Dermed var det kamp igjen.</p>
<p>18 minutter før slutt var vertene nære å utlikne. Et innlegg endte på hodet til Romain Saïss, men headingen gikk like utenfor.</p>
<p>Men de skulle få uttelling. Åtte minutter før slutt gjorde City-forsvarer Benjamin Mendy en tabbe. Traore stjal ballen fra backen og fant Jimenez i boksen. Han satte inn 2-2.</p>
<p>Jimenez var sentral også da Wolverhampton avgjorde. Han spilte til Doherty som satte inn 3-2 siste ordinære spilleminutt.</p>
<p>På overtid var Sterling nære å sette sitt hat trick, men hans frispark gikk i tverrliggeren.</p></div></body></document>
