<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-forsker-funnet-drept.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forsker-funnet-drept-i-nazibunker---mann-tilstar/71403318" frk="530 2 8 3261"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 09:29"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsker funnet drept i nazibunker - mann tilstår</div>
<div type="ingress">Suzanne Eaton skal ha kjempet til siste slutt mot gjerningsmannen som drepte henne på den greske ferieøya.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>BUNKER: Den amerikanske forskeren Suzanne Eaton ble meldt savnet på Kreta. Nå skal en mann ha tilstått drapet. Video: AP / CNN. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>DREPT: Suzanne Eaton jogget ut fra hotellet i Chania på Kreta for to uker siden. Sju dager seinere ble hun funnet død i en grotte, brukt som bunker av nazistene under andre verdenskrig. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er nå en uke siden den amerikanske professoren Suzanne Eaton (59) ble funnet død i en skjult nazibunker fra andre verdenskrig på Kreta.</p>
<p>Molekylærbiologen var på en forskningskonferanse i Chania, og dukket aldri opp til avtalen hun hadde med forskerkollegene kvelden 1. juli etter sin sedvanlige løpetur. Da hun heller ikke kom på konferansen dagen etter, slo de alarm.</p>
<p>Politisjefen på øya, Konstantinos Lagoudakis, sa forrige uke at han aldri hadde vært borti liknende i løpet av sine fire år som sjef. Kreta anses som en av de tryggeste ferieøyene i Hellas.</p>
<p>Nå melder blant andre ABC News at en 27 år gammel mann fra Kisamos, tre mil fra Chania, er pågrepet for drapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjørende bevis</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet ble det etterlatt avgjørende bevis i nazibunkeren, der Eaton ble funnet dumpet på magen, skjult under en stor trepall.</p>
<p>Mannen ble pågrepet etter at politiet hadde intervjuet og sikret seg DNA-prøver fra et titall personer som bor i området. Ifølge BBC har mannen tilstått drapet.</p>
<p>Politiet registrerte først forsvinningen som «merkelig», og familien var overbevist at hun hadde kollapset på løpeturen, som et resultat av den uutholdelige varmen, eller at hun kunne ha falt i det røffe terrenget, skriver CNN.</p>
<p>Da det onsdag ble bekreftet at dødsårsaken var kvelning, søkte etterforskerne etter muskuløse menn med evne til å overfalle Eaton. Hun var en erfaren løper med svart belte i Tae Kwon Do. De ba også om data fra lokale telefonoperatører i håp om å finne gjerningspersonen.</p>
<p>Politiet har bekreftet overfor greske ANT1 News at det er tydelig at Eaton kjempet mot gjerningsmannen.</p>
<p>- Noe komplisert skjedde. Døden inntraff ikke umiddelbart som ved skudd. Det skjedde over tid, sier rettsmedisiner Antonis Papadomanolakis.</p>
<p>Tirsdag forklarte gjerningsmannen (27) at han hadde kjørt på Eaton to ganger med bilen sin, før han drepte henne. Det skriver Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlater seg to sønner</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har mistet en søster. Verden har mistet mer enn den noen gang vil innse. Suzanne hadde en nytt perspektiv på alt, skriver Eatons bror, Rob, på en minneside satt opp av hennes arbeidsgiver, Max Planck Institute ved Universitetet i Dresden i Tyskland.</p>
<p>Eaton var gift med den britiske forskeren Tony Hyman og etterlater seg også to sønner, ifølge instituttet, som beskriver henne som en «fremragende forsker og et fantastisk menneske».</p>
<p>På minnesida skriver hennes søster, som velger å være anonym, at Eaton ofte bekymret seg for at hun ikke klarte å finne en balanse mellom forskningen og familien.</p>
<p>- Men alle som leste forskningen hennes, som så gleden hennes ved å undervise, trøste og inspirere barna sine, eller å elske mannen sin, ville ikke trodd det. Hun prioriterte oss alle, med en dyp og ekte empati, skriver hun.</p></div></body></document>
