<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-kjempetabbe-sikret-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kjempetabbe-sikret-liverpool-seier/71641281" frk="549 10 37 3376"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 20:35"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjempetabbe sikret Liverpool-seier</div>
<div type="ingress">MK Dons-keeper med en blunder av de sjeldne da Liverpool gikk videre i Ligacupen. Flere unggutter imponerte.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>KLØNETE: MK Dons-keeper Stuart Moore fomler ballen i eget mål. Foto: Reuters/Andrew Boyers/NTB Scanpix</p> <p>IMPONERTE: Harvey Elliott. Foto: Reuters/Andrew Boyers/NTB Scanpix</p> <p>MISBRUKT: Ole Gunnar Solskjærs advokat, Erik Flågan i Stray Vyrje Advokatfirma, varsler grep etter at nordmannen og Dagbladet er blitt misbrukt.</p></div>
<div type="text">
<p>MK Dons - Liverpool 0-2 (0-1)</p>
<p>Forrige sesong ble det tidlig exit i Ligacupen med 1-2-tap mot Chelsea. Sesongen før røyk de røde ut i samme runde, med 0-2 mot Leicester.</p>
<p>Liverpool-manager Jürgen Klopp sendte likevel utpå et ungt mannskap mot Milton Keynes Dons.</p>
<p>Den yngste på gressmatta var nyervervelsen Harvey Elliott, som ble tidenes nest yngste Liverpool-spiller og tidenes yngste til å starte en kamp, med sine 16 år og 174 dager.</p>
<p>At Elliott var banen yngste og mest urutinerte spiller var ikke synlig på banen, for 16-åringen leverte en solid forestilling. Og det kunne han fort ha kronet med scoring da han fikk avslutte fra kloss hold, men ballen smalt i tverrliggeren.</p>
<p>Etter halvtimen spilt hadde han allerede skapt tre sjanser - flest av samtlige på banen. Som journalist Henry Winter skriver:</p>
<p>«Harvey Elliott har markert seg i debuten for Liverpool. Han traff tverrligger, beveget seg mellom MK Dons-spillerne fra høyre, har balanse og ballberøring. Elliott slo nettopp en fantastisk ball til Milner, og nå jobber han hjem. Han er bare 16 år.»</p>
<p>Harvey Elliott really catching the eye so far on his debut for Liverpool. Hit the bar, been jinking in from the right between MK Dons players, balance and touch. Elliott just put in a great cross to Milner, now tracking back. Only 16. #lfc #MKDLIV</p>
<p>— Henry Winter (@henrywinter) September 25, 2019</p>
<p>Elliott kom fra Fulham i juli. Han ble tidenes yngste Premier League-spiller da han kom innpå for Fulham mot Wolverhampton forrige sesong. Han ble også den yngste til å spille i Ligacupen som 15-åring.</p>
<p>Like før slutt skjøt Elliott ballen i tverrligger for andre gang i kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gigatabbe</div>
<div type="text">
<p>Elliott ble født noen måneder etter at James Milner fikk sin debut, og det var sistnevnte som ga de røde ledelsen noen minutter før pause - etter en keepertabbe av de sjeldne.</p>
<p>Milner fyrte av et skudd fra kanten av 16-meteren, men det var ikke spesielt hardt og gikk rett på keeper Stuart Moore. Sisteskansen fomlet ballen over sitt eget hode, for han på desperat vis forsøkte å rette opp egen feil, men klarte bare å slå ballen inn i eget nett.</p>
<p>En skikkelig klønete opptreden.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Markerte seg</div>
<div type="text">
<p>En annen unggutt som presenterte seg var 17 år gamle Ki-Jana Hoever. Nederlenderen har høstet skryt av Klopp tidligere i år, og svarte med å stange inn en scoring i kveld.</p>
<p>Dermed ble han den fjerde yngste målscoreren i Liverpools historie (etter Ben Woodburn, Michael Owen og Jordan Rossiter), melder Sky Sports.</p>
<p>I Liverpool-målet leverte også Caoimhin Kelleher (20) flere gode og viktige redninger, som gjorde at flere unggutter fikk en god opplevelse på banen mot MK Dons. Herbie Kane (20) og Sepp van den Berg (17) fikk også sin debut for de røde.</p>
<p>Hjemmelaget produserte noen gedigne sjanser og hadde fortjent en scoring. Men enten sto stengene i veien, eller så ble forsøkene reddet på streken eller av keeper Kelleher.</p></div></body></document>
