<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190801-glad-vi-ikke-var-hje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/glad-vi-ikke-var-hjemme-da-det-raste/71451890" frk="818 1 5 4641"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 21:46"/>
<attribute name="author" value="Stig Roger Eide, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Glad vi ikke var hjemme da det raste</div>
<div type="ingress">I ettermiddag kom Bernt Kjøsnes og familien tilbake til huset sitt på Vassenden i Jølster. - Jeg er glad vi ikke var i huset på tirsdag, sier han.</div>
<div type="author">Stig Roger Eide, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-08-01</div>
<div type="caption"><p>ELVEN: Fra nedsiden er det tydelig at elva har gravd ut store masser på tomten til Bernt Kjøsnes. Foto: Stig Roger Eide / Dagbladet</p> <p>HUSET: Dette er Årsethelven sett nedover mot Vassenden. Her bor Kjøsnes og familien. Foto: Stig Roger Eide / Dagbladet</p> <p>VAR PÅ FERIE: Bernt Kjøsnes og familien kom hjem til Vassenden i dag. Foto: Stig Roger Eide / Dagbladet</p> <p>SE TV: Erna Solberg befinner seg nå i Førde, men er blitt kritisert for ikke å besøke Jølster, hvor det har gått flere jorddras. Her forklarer hun hvorfor hun likevel ikke kommmer til å besøke Jølster. Reporter: Frode Andresen. Video: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>SE TV: Fylkesveien på sørsiden av Jølstravatnet var først stengt i samråd mellom geolog og politi før politiet likevel besluttet å slippe gjennom trafikk på stedet - så kom dødsskredet. Reporter: Frode Andresen. Video: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>VASSENDEN/OSLO (Dagbladet): De store jordrasene som rammet Jølster kommune i Sogn og Fjordane tirsdag kveld, har ført til vanskelige dager for lokalbefolkningen. For Bernt Kjøsnes' del var det tøft å komme hjem fra ferie.</p>
<p>Huset hans ligger tett inntil Årsethelven på Vassenden, og er det første huset som kunne ha fått de frådende vannmassene over seg. Men elveforebyggingen som ble bygd for bare to år siden, reddet trolig både huset og tomta.</p>
<p>I dag står huset nesten upåvirket av at de enorme vannmassene, men tomtegrunnen på siden mot elva er kraftig undergravd.</p>
<p>- Jeg husker at elveforebyggingen og rassikringen utenfor huset vårt holdt på da det var storflom i Utvik for to år siden. Jeg er sikker på at hadde vi ikke fått på plass den forebyggingen, med solid støttemur på vår side av elva, så hadde det sett langt verre ut enn det gjør i dag, sier Kjøsnes til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tøft å se</div>
<div type="text">
<p>Familien har den siste tida vært på ferie på Tingvoll på Nordmøre, og fikk de første meldingene om hva som var i ferd med å skje via tekst- og bildemeldinger.</p>
<p>Men det er umulig å få formidlet hva som har skjedd uten at du er på stedet, mener Kjøsnes.</p>
<p>- Først da kan du forstå litt av kreftene som har utspilt seg. Og for min del var det tøft å se hvor mye som er ødelagt rundt omkring. Bruene som gikk over Årsetelva står merkelig nok fortsatt, men det er tydelig at de store vannmassene har funnet nye løp nedover.</p>
<p>- Og for vår del har vi vært så heldige at vi bare har fått en del stein og grus inn på tunet. Inni huset er det like tørt som da vi reiste, sier Kjøsnes.</p>
<p>Han priser seg derfor lykkelig over at NVE og Jølster kommune, sammen med grunneierne, gikk i gang med elveforebyggingen for to år siden.</p>
<p>- Det er selvfølgelig umulig å si noe om hva som kunne ha skjedd hvis ikke. Men jeg er redd for at da hadde det sett langt verre ut, sier Kjøsnes ettertenksomt.</p></div>
<div type="title" level="3">Står sammen</div>
<div type="text">
<p>Men selv om det å se huset sitt i tilnærmet normal forfatning var en lettelse, legger søket etter en antatt omkommet person i nærområdet en kraftig demper på stemningen.</p>
<p>En mann i 50-åra er antatt omkommet etter at bilen hans trolig ble tatt av et skred på fylkesvei 451 ved Årnes. Torsdag ettermiddag gikk lensmannen i Sunnfjord, Dag Fiske, ut og beklaget for at veien ble åpnet. Veien var nemlig stengt, før politiet besluttet å slippe gjennom trafikk på stedet. Så kom dødsskredet.</p>
<p>- Utfallet av at veien ble åpnet fikk et svært tragisk utfall, noe en beklager sterkt, sa lensmann Fiske.</p>
<p>- Det er ufattelig trist at det kan se ut til at en person kan være omkommet i raset på sørsida av Jølstravannet. Men ut fra de rapportene jeg har sett, stiller lokalbefolkningen opp for hverandre i slike tøffe stunder, sier Kjøsnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk opplevelse</div>
<div type="text">
<p>Kjøsnes er sikker på at slike naturkatastrofer bare gjør at de blir enda sterkere bundet sammen.</p>
<p>- Vi trenger hverandre i slike stunder, og da er det godt å vite at vi har noen å dele våre sorger med, sier Kjøsnes som mest sannsynlig vil starte arbeidet med opprydningen fra i morgen av.</p>
<p>- Det er selvfølgelig etter stort arbeid som vil ta lang tid å gjennomføre, sier Kjøsnes videre.</p>
<p>Representanter fra NVE og Jølster kommune var allerede i dag på synfaring i elveløpet ved Vassenden sentrum.</p>
<p>- Det var en sterk opplevelse å komme tilbake hit til Jølster kommune, og se ødeleggelsene over alt. Her må det virkelig ha vært store krefter i sving. Og med tanke på all buldringen, bråket og de frådende vannmassene rett utenfor huset er jeg faktisk glad for at vi ikke var her på tirsdag. For mot slike naturkrefter har du ikke noe å stille opp med, sier Kjøsnes.</p></div></body></document>
