<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-justisministeren-kan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/justisministeren-kan-bli-politianmeldt-av-udi/71138209" frk="931 1 9 5571"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 20:04"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Justisministeren kan bli politianmeldt av UDI</div>
<div type="ingress">Asyladvokat Arild Humlen mener UDI bør politianmelde sin egen sjef, justisminister Jøran Kallmyr (Frp), for å ha brukt en au pair uten lovlig opphold i Norge.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>I HARDT VÆR: Advokat Arild Humlen mener statsråd Jøran Kallmyr (Frp) bør bli anmeldt av etaten han er sjef for.</p></div>
<div type="text">
<p>Justis- og innvandringsminister Jøran Kallmyr (Frp) er i hardt vær etter at det ble kjent at UDI sendte hans au pair ut av landet 10. mai.</p>
<p>UDI mener den fillippinske kvinnen har jobbet og oppholdt seg ulovlig hos landets justisminister.</p>
<p>Hun er derfor sendt ut av landet, og har fått varsel om utvisning fra Schengen, fordi UDI mener hun har brutt utlendingsloven.</p>
<p>Det er imidlertid ikke bare au pairen som risikerer sanksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli anmeldt</div>
<div type="text">
<p>Utlendingsloven åpner også for at vertsfamilier som benytter seg av ulovlig arbeidskraft, kan bli anmeldt til politiet.</p>
<p>Det betyr at statsråd Jøran Kallmyr (Frp) eller hans kone risikerer å bli anmeldt til politiet av etaten han selv styrer.</p>
<p>«Når allmenne hensyn krever det, skal Utlendingsdirektoratet anmelde forholdet når det er grunn til å tro at det har skjedd en overtredelse av annet ledd bokstav a eller tredje ledd bokstav a ved at det er gjort bruk av arbeidskraften til en utlending som ikke har nødvendig tillatelse etter loven.», sier bestemmelsen i utlendingslovens paragraf 108.</p></div>
<div type="title" level="3">Anmelder generelt slike saker</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har spurt UDI om de - ut fra lovbestemmelsen over - mener de har plikt til å anmelde Kallmyr.</p>
<p>Presserådgiver Jon Olav Kroken vil ikke svare spesifikt om Kallmyrs sak, men sier de generelt anmelder saker som dette:</p>
<p>- Generelt blir slike forhold anmeldt til politiet, men i alle saker av denne typen vil vi gå inn og se helt konkret på hva som har skjedd først, skriver han i en epost til Dagbladet.</p>
<p>Asyladvokat Arild Humlen er en av landets fremste eksperter på utlendingsloven.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener UDI bør anmelde</div>
<div type="text">
<p>Han mener det er på sin plass at UDI anmelder Kallmyr - selv om både Kallmyr og au pairen påstår hardnakket at hun ikke jobbet i den aktuelle perioden før søknaden hennes om å bli Kallmyr-familiens au pair var fullt ut godkjent.</p>
<p>Han sier det i seg selv er lovbrudd at au pairen flyttet ut fra sin gamle vertsfamilie og inn til Kallmyr-familien før søknaden var levert til politiet.</p>
<p>- Au pairen skal bo hos den registrerte vertsfamilien og dersom hun flytter ut bortfaller hele oppholdstillatelsen og hun oppholder seg da ulovlig, argumenterer han i en epost til Dagbladet.</p>
<p>Hvis au pairen blir så dårlig behandlet av sin vertsfamilie at avtalen har blitt hevet, gjelder andre regler.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulovlig flytting</div>
<div type="text">
<p>Ved ordinært bytte av vertsfamilie, må man ifølge Humlens tolkning av lovverket, ha registrert søknad ved oppmøte hos politiet før hun flytter inn hos den nye vertsfamilien.</p>
<p>Det siste sier også UDI-sjef Frode Forfang i et blogginnlegg fredag - selv om han åpner for at informasjonspraksisen til UDIs medarbeidere må undersøkes nærmere.</p>
<p>«Når regelverket sier at man verken kan bo eller jobbe hos en familie før man har levert søknaden hos politiet, er det fordi et slikt skille i praksis er vanskelig å håndheve for myndighetene. Den generelle erfaringen er jo også at hele ordningen er sårbar for utnyttelse,» skriver Forfang.</p>
<p>I dette tilfellet har Jøran Kallmyrs au pair altså flyttet inn til ham 22.august i fjor.</p>
<p>Omtrent samtidig skal hun ha søkt elektronisk om å få bli hans au pair, men hun leverte ikke fysisk denne søknaden før 12.oktober samme år, altså nesten to måneder senere.</p>
<p>- Da hun flyttet til justisministeren var hun ulovlig i Norge og det er straffbart å gi husrom til personer uten lovlig opphold. Justisministeren har også medvirket til brudd på reglene om au pair-tillatelser. Andre blir anmeldt for dette, så det er det på sin plass å reagere med anmeldelse for dette også, sier Humlen i eposten.</p>
<p>Loven sier at UDI har plikt til å anmelde dersom allmenne hensyn taler for det. Det gjør det, ifølge Humlen:</p>
<p>- Allmenne hensyn er i disse tilfellene generelt til stede, etter den foreliggende praksis, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Helt uenig</div>
<div type="text">
<p>Advokat Marit Vik har mye erfaring fra au pair-saker, og er helt uenig i måten Humlen tolker lovverket på - både når det gjelder UDIs håndtering av au pair-saken, og i spørsmålet om hvorvidt UDI bør anmelde Kallmyr.</p>
<p>Hun mener det ikke er opplagt at Kallmyr bør anmeldes av UDI - og understreker at UDI i så fall ikke har noen plikt til å gjøre det.</p>
<p>- Denne saken er på en måte ikke alvorlig nok, tenker jeg. Det blir på en måte misbruk av straffesakssystemet å bruke ressurser på det. Det er helt klart andre saker jeg mener UDI burde anmeldt, men dette er ikke blant dem. Det er også et vanskelig spørsmål hva som i så fall regnes som "allmenne hensyn" her, sier hun.</p>
<p>Advokat Trond Olsen Næss i Furuholmen Dietcrichson AS, skriver i en epost til Dagbladet at det er umulig å si om det her har skjedd noe straffbart uten å se vedtaket fra UDI og kjenne til de bakenforliggende omstendighetene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidlig i prosessen</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har flere ganger i løpet av fredag vært i kontakt med justis- og beredskapsdepartementet om saken.</p>
<p>Kallmyr er blant annet spurt hvordan han ser på at denne saken kan bli anmeldt, men har ikke besvart Dagbladets henvendelse.</p>
<p>Dagbladet får bekreftet at Kallmyr ikke er anmeldt til politiet av UDI på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Det er imidlertid tidlig i den byråkratiske prosessen.</p>
<p>I tillegg har au pairens advokat nå klaget på avslaget om oppholdstillatelse og forhåndsvarsel om utvisning, noe UDI har en plikt til å behandle.</p>
<p>En anmeldelse kan imidlertid skje etter at en slik behandling er ferdig.</p></div></body></document>
