<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190728-trussel-mot-norwegia.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trussel-mot-norwegian-fly-pa-oslo-lufthavn/71438991" frk="467 13 41 2936"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 20:02"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Line Brustad, Mina Nystuen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trussel mot Norwegian-fly på Oslo lufthavn</div>
<div type="ingress">Et Norwegian-fly mottok søndag kveld en bombetrussel.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Line Brustad, Mina Nystuen</div>
<div type="date">2019-07-28</div>
<div type="caption"><p>TRUSLER: Norwegian-flyet som skulle ta av til Stavanger 20.30 stoppet boarding da det mottok en bombetrussel. Nå sjekkes all bagasje før passasjerene kan gå om bord i flyet. Foto: Tipser</p> <p>ETTERFORSKES: Politiet tror det er lite hold i bombetrusselen mot Norwegian-flyet. All bagasje sjekkes nøye før ny boarding. Foto: Tipser</p></div>
<div type="title" level="3"> Har du video, bilder eller tips? Kontakt oss på e-post 2400@db.no, på tlf. 24 00 00 00 eller SMS/MMS til 2400!</div>
<div type="text">
<p>Det er mottatt en trussel mot et Norwegian-fly på Oslo lufthavn søndag ettermiddag. Trusselen skal ha blitt framsatt over et chatteforum, opplyser politiet til Dagbladet.</p>
<p>- Truslene skal ikke ha blitt framsatt direkte til Norwegian. Noen som har kommet over en chattegruppe på Internett har tatt kontakt med Norwegian. I den chattegruppa var det nevnt flightnummer og ordet bombe på engelsk, sier operasjonsleder Kristian Loraas i Øst politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Loraas sier at Norwegian tok kontakt med politiet 20.40 om trusselen. Boardingen ble deretter stoppet.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppretter sak</div>
<div type="text">
<p>Politiet vurderer imidlertid ikke at det er noen fare for passasjerer nå.</p>
<p>- Vi mener det ikke er noe hold i truslene sånn sett. Vi er på Gardermoen med patrulje og innsatsleder som har dialog med kapteinen. Det vil deretter tas en avgjørelse i samråd med Norwegian når flyet eventuelt kan lette, sier han.</p>
<p>Politiet oppretter nå sak og vil etterforske truslene framover.</p>
<p>- Vi er lettet over at politiet har kommet frem til at det ikke var noe hold i trusselen, sier talsperson i Norwegian Astrid Mannion-Gibson til Dagbladet.</p>
<p>Det er flyet DY548 fra Oslo til Stavanger som har mottatt trusselen og ifølge Mannion-Gibson er ny avgang satt til klokka 22.50.</p>
<p>Ifølge Avinor tok flyet av klokkaa 23.40.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjekker all bagasje</div>
<div type="text">
<p>All bagasje vil bli gjennomgått en gang til før passasjerene går om bord i flyet, opplyses det ved gaten klokka 22.30. Dette er for at passasjerene skal føle seg trygge, opplyser kapteinen via høytaleranlegget.</p>
<p>I landgangen har flere politibetjenter og vektere tatt plass for å gjennomgå all håndbagasje for ombordstigning. I tillegg har all innsjekket bagasje blitt tatt ut av flyet og gjennomgått på nytt, opplyser en passasjer som skal reise med flyet.</p>
<p>Passasjeren sa tidligere til Dagbladet at de reisende hadde mottatt lite informasjon.</p>
<p>- Vi har ventet i 1,5 time, og den eneste informasjonen vi har fått er at de i skranken ikke har noe informasjon, sa passasjeren.</p>
<p>Han forteller at boardingen startet, som planlagt, men at passasjerene som gikk på flyet kom tilbake. De venter nå ved gaten.</p>
<p>En politimann er inne i landgangen, ifølge mannen som ønsker å være anonym.</p>
<p>Det var pressevakt ved Oslo lufthavn Dagbladet snakket med først.</p>
<p>- Det har kommet en ubekreftet melding om en mulig trussel mot et Norwegian-fly, sa pressevakt i Oslo Lufthavn, Lasse A. Vangstein til Dagbladet.</p></div></body></document>
