<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190403-den-israelske-valgka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/den-israelske-valgkampen-er-et-mesterskap-i-drittkasting/70937636" frk="754 5 24 4699"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 04:00"/>
<attribute name="author" value="Jan-Erik Smilden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="likud,kultur,valg,korrupsjon,kommentar,jan-erik smilden,israel,hovedkommentar,donald trump,blått og hvitt,benny gantz,benjamin netanyahu,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den israelske valgkampen er et mesterskap i drittkasting</div>
<div type="ingress">Neste tirsdag går israelerne til urnene for å velge statsminister. Benjamin Netanyahu har lært mye av Donald Trump.</div>
<div type="author">Jan-Erik Smilden</div>
<div type="date">2019-04-03</div>
<div type="caption"><p>Tegning: Finn Graff</p> <p>STORE MENN AV STORE ORD: Israels statsminister Benjamin Netanyahu legger ikke skjul på hvem som er hans beste valgkort foran neste ukes parlamentsvalg. Dette bildet er fra Tel Aviv. Foto: Jack Guez/AFP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ufine metoder, harde angrep på motstanderne, løgner og halvsannheter er vanlige fenomener i valgkamper i mange land. I Israel har det ofte vært ille, men en rekke kommentatorer mener at årets valgkamp overgår det meste. Den som leder dette nasjonale mesterskapet i drittkasting, er den sittende statsminister Benjamin Netanyahu, og han leder overlegent.</p>
<p>Vanligvis er det utfordreren som slår hardest i en valgkamp, men Netanyahu som er i hardt vær i tre forskjellige korrupsjonssaker, har valgt å ta initiativet i dette uformelle mesterskapet, der førstepremien er statsministerposten. Den som må lide, er Netanyahus utfordrer Benny Gantz.</p>
<p>I runde etter runde har Netanyahus parti, Likud, og Gantz sin valgallianse, Blått og hvitt, ligget nesten helt likt, og det gjør de fremdeles ei knapp uke før israelerne går til valgurnene. Netanyahu står for de fleste slagene under beltestedet – uten at det ser ut til å straffe seg.</p>
<p>Det er liten tvil om at Benjamin Netanyahu har lært av Donald Trums valgkamp i 2016.</p>
<p>Som forsvarssjef mellom 2011 og 2015 ble Gantz utnevnt av Netanyahu, og han var en av statsministerens største yndlinger, ikke minst på grunn av sin ledelse av Gaza-krigen i 2014. Da Gantz annonserte sitt statsministerkandidatur i desember i fjor, ble tonen en annen. Nå kunne Netanyahu og hans spindoktorer fortelle at den tidligere forsvarshelten var en militær fiasko som hadde skylda for at israelske soldater hadde falt i kamp. Gantz var en mentalt forstyrret og degenerert skrulling og en kjeltring av de sjeldne. Det ble hevdet at Gantz gikk til psykolog, noe den tidligere forsvarssjefen tilbakeviste.</p>
<p>Som et ledd i skremselspropagandaen ble det hevdet at Blått og hvitt ville gå i allianse med arabiske partier. Sjikanen toppet seg da Likud la ut en video på Facebook der det sto at Blått og hvitt er «farlig» - med bilder fra en gravplass for falne israelske soldater i bakgrunnen. Videoen ble seinere fjernet, trolig fordi Netanyahu skjønte at han denne gang hadde gått litt vel langt.</p>
<p>I midten av mars kunne den israelske tv-stasjonen Kanal 12 fortelle at den israelske etterretningstjenesten Shin Bet hadde informert Benny Gantz om at hans private mobiltelefon var blitt hacket. Historien ble raskt spredt på sosiale medier, der det ble hevdet at det var iranske myndigheter som sto bak og at telefonen inneholdt hemmelig og gradert informasjon. Det skulle til og med befinne seg en sexvideo der! Om Netayanhus folk sto bak lekkasjen til Kanal 12, vites ikke, men statsministeren var ikke sein om å utnytte situasjonen.</p>
<p>P å Facebook sendte Netanyahu en melding til titusener av israelere og spurte om de kunne stole på Gantz som statsminister; en mann som kunne bli offer for iransk utpressing. På en pressekonferanse noen dager seinere sa han:</p>
<p>-Benny Gantz, fortell oss hva iranerne har på deg!</p>
<p>Det hører med til historien at hackingen skjedde flere måneder før Gantz annonserte titt statsministerkandidatur. Det er ikke lagt fram noen beviser for at iranerne sto bak, og det er heller ikke noe som tyder på at det befant seg gradert materiale på telefonen.</p>
<p>Benny Gantz har bidratt i drittkastingen, men stort sett i mildere former og ved langt sjeldnere anledninger enn Netanyahu. Allerede for to måneder siden omtalte han statsministeren som «korrupt» sjøl om Netanyahu foreløpig ikke er blitt formelt tiltalt. Men for sikkerhets skyld beskyldte han også sin politiske motstander for å være innblandet i et fjerde forhold, en korrupsjonsetterforskning i forbindelse med kjøp av ubåter fra det tyske selskapet Thyssenkrupp. Denne saken har den israelske riksadvokaten Avichai Mandelblit foreløpig lagt på is.</p>
<p>I innspurten av valgkampen ser det ut som om mesterskapet i drittkasting går mot et klimaks. Sist lørdag beskyldte Gantz Netanyahu for å være involvert i voldsoppfordringene som kulminerte med at statsminister Yitzhak Rabin ble drept i 1995. Søndag fulgte han opp med å si at statsministerens retorikk nå hadde nådd et så farlig nivå at den kunne utløse borgerkrig i Israel.</p>
<p>Borgerkrig blir det neppe, men mye tyder på at Netanyahu fortsetter som statsminister. Ikke nødvendigvis fordi hans Likud-parti får flest stemmer, men av den enkle grunn at partiene på ytre høyre går sammen med ham i en ny koalisjon. Og så blir alt ved det gamle.</p></div></body></document>
