<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190310-vm-sjef-jeg-tror-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-sjef---jeg-tror-ikke-sex-er-bra-for-dem/70854726" frk="504 6 18 2957"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 10:26"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,skiskytter-vm 2019,skiskyting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-sjef: - Jeg tror ikke sex er bra for dem</div>
<div type="ingress">Sveriges landslagstrener ber skiskytter-par unngå strafferunder på privaten.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-03-10</div>
<div type="caption"><p>SAMBOERE: De svenske VM-skiskytter Hanna Öberg og Jesper Nelin er samboere i Östersund til vanlig. Under VM bor de hver for seg. Det setter landslagssjefen pris på. Foto Anders Wiklund / TT</p></div>
<div type="text">
<p>VM-jaktstart fra kl. 13.45</p>
<p>ÖSTERSUND (Dagbladet): VM-vertene fra Sverige står fortsatt uten medaljer etter tre øvelser, der Norge topper medaljestatistikken med to gull og ett sølv.</p>
<p>Svenskene har dårlig flyt i skisporet og på standplass - men det er også liten aktivitet utenfor løypene. Landslagssjefen Wolfgang Pichler oppfordrer skiskytterne til å unngå sex i VM.</p>
<p>Landslagsduoen Hanna Öberg (23) og Jesper Nelin (26) har vært et par i tre år, og begge opplevde suksess og medaljer i OL for ett år siden. Nå konkurrerer de begge på hjemmebane i Östersund, der de vanligvis bor i sentrum av VM-byen.</p>
<p>Men i VM blir det minimalt med kroppskontakt, ifølge landslagssjef Wolfgang Pichler. I et intervju med Expressen forteller han:</p>
<p>- Jeg har ikke forbudt dem å ha sex, men jeg tror ikke det er bra for dem, sier Pichler til avisa.</p>
<p>Öberg fikk sitt store internasjonale gjennombrudd med OL-gull i fjor. Sverige opplevde stor suksess i Pyeongchang. Det svenske herrelaget til stafettgull, kvinnene tok stafettsølv. I tillegg sto Öberg for en overraskelse med OL-gull på normaldistansen 20 km.</p></div>
<div type="title" level="3">Trygghet</div>
<div type="text">
<p>Det svenske laget bor atskilt under VM på hjemmebane. Det er bevisst, ifølge Öberg.</p>
<p>- Under konkurranser bor vi aldri sammen. Vi omgås så mye døgnet rundt til vanlig, at det er bedre for oss å få litt luft og komme bort fra hverandre. Det er en beslutning vi har gjort sammen, sier Hanna Öberg.</p>
<p>Men det betyr likevel mye å ha samboeren i nærheten.</p>
<p>- Jeg merker aldri noe savn ettersom han alltid er med. Det gir stor trygghet, sier skiskytteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen norske par</div>
<div type="text">
<p>I det norske laget er det ingen par. Derimot er Marte Olsbu Røiseland gift med Sverre Røiseland, som er en av flere i det norske trenerapparatet.</p>
<p>Paret giftet seg i august i fjor, etter å ha vært kjæresten gjennom ti år.</p>
<p>- Det har gitt en lykkerus, synes jeg, sier Marte Olsbu Røiseland til Dagbladet.</p>
<p>Ektemannen er for øvrig også til stede i Østersund.</p>
<p>- Han kommer til å være der hele mesterskapet. Det blir bra, det er viktig for meg. Det er en trygghet å ha han der. Jeg får mye hjelp og støtte. Det er også godt å ha noen av sine egne når man er så lenge på tur, da kan man snakke om andre ting også, sa Røiseland til Dagbladet nylig.</p>
<p>I det svenske landslaget er det flere par: Anna Magnusson og Peppe Femling har også funnet kjærligheten. Medaljehåpene Öberg og Nelin har ikke noe problem med å vente med kos og hygge til etter VM.</p>
<p>- Kos og kjærlighet må vi vente med til etter VM. Under konkurranser er vi ikke tett på hverandre. Det er ikke noe problem, sier paret.</p>
<p>Neste øvelser i skiskytter-VM er jaktstart. Kvinnene går klokka 13.45. Herrene starter 16.30.</p></div></body></document>
