<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190109-kona-til-en-av-norge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kona-til-en-av-norges-rikeste-menn-savnet-i-ti-uker-framsatt-krav-om-losepenger/70638385" frk="339 7 16 2238"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 07:12"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Audun Hageskal, Kjell Erik Berg (grafikk)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="kidnapping,nyheter,løsepenger,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kona til en av Norges rikeste menn savnet i ti uker. Framsatt krav om løsepenger</div>
<div type="ingress">Løsepengene ønskes i kryptovaluta.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Audun Hageskal, Kjell Erik Berg (grafikk)</div>
<div type="date">2019-01-09</div>
<div type="caption"><p>FORSVANT FRA HJEMMET: Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) forsvant fra sitt hjem i Lørenskog i Akershus. Ingenting tyder på at noen har brutt seg inn. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet, Privat</p> <p>HAR MILLIARDFORMUE: Investor Tom Hagen (68) har ifølge Kapital en formue på 1,7 milliarder kroner. Foto: Eivind Yggeseth / Finansavisen</p> <p>BORTFØRT: Anne-Elisabeth Hagen (68) skal ha blitt bortført fra hjemmet sitt i Lørenskog i Akershus. Video: Malene Storrusten og Audun Hageskal / Dagbladet</p> <p>BISTÅR FAMILIEN: Advokat Svein Holden bistår Anne-Elisabeth Falkevik Hagens pårørende. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) har vært savnet fra sitt hjem utenfor Oslo i ti uker, siden slutten av oktober. Samtidig har ukjente personer framsatt krav om løsepenger, som ønskes betalt i kryptovaluta. Det melder Aftenposten.</p>
<p>Hagen er gift med investor Tom Hagen (68), som er blant Norges rikeste personer. Han har tjent stort på eiendoms- og kraftsalg, og har ifølge Kapital en formue på 1,7 milliarder kroner.</p>
<p>Ifølge Aftenposten har politiet etterforsket saken i hemmelighet. Ingen er så langt siktet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Pressekonferanse</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Tom Hagens bistandsadvokat Svein Holden. Han vil foreløpig ikke gi noen detaljer om saken eller bekrefte hva som har skjedd, men opplyser imidlertid at det vil bli gitt kommentarer seinere i dag, i etterkant av politiets pressekonferanse på Lillestrøm klokka 11.</p>
<p>Aftenposten skriver også at det har vært kontakt med kidnapperne, via en digital plattform. I tillegg til kravet om løsepenger er det framsatt trusler om hva som skjer dersom kravet ikke blir innfridd.</p>
<p>Dette skal være første gang løsepenger kreves betalt i kryptovaluta.</p></div>
<div type="title" level="3"> Tilbaketrukket</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet Hagen bor i en enebolig i Lørenskog i Akershus, og fører en tilbaketrukket livsstil.</p>
<p>Ingenting tyder på at noen har brutt seg inn i parets bolig.</p>
<p>Øst politidistrikt har ansvaret for etterforskningen. De får bistand av Kripos, Økokrim, Europol og Interpol. I tillegg er politiets spesialavdeling for gisselforhandlinger, som ligger under Oslo politidistrikt, koblet inn.</p></div></body></document>
