<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190712-frivillige-livredder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/frivillige-livreddere-kriminaliseres/71393824" frk="422 1 4 2501"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 11:31"/>
<attribute name="author" value="Hanne Heszlein-Lossius, Lege, Og Marthe Valle, Sykepleier Og Artist"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frivillige livreddere kriminaliseres</div>
<div type="ingress">Svøm med dem som drukner?</div>
<div type="author">Hanne Heszlein-Lossius, lege, og Marthe Valle, sykepleier og artist</div>
<div type="date">2019-07-12</div>
<div type="caption"><p>HAR VAKT REAKSJONER: Flere har reagert etter at justisminister Jøran Kallmyr uttrykte bekymring for at private hjelpeoperasjoner i Middelhavet kan lede til økt flyktningstrøm. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mina er fire år og har røde bukser. Neglene har mormor malt glitrende rosa, lakken har begynt å flasse av på tre av fingrene. Mormor som gråt da hun dro med mamma, lillebror og storebror.</p>
<p>Vi møter henne på stranda i Hellas. Mamma holder lillebror, alle er gjennomvåte. Det er november og temperaturen har falt til fem grader. Båten fra Tyrkia tok inn vann halvveis og de havnet i havet. Mina ble løftet ombord i den greske kystvaktens båt sammen med mamma og søsknene.</p>
<p>De har fått folietepper for å hindre varmetap, men de er ikke trygge enda. Vi jobber raskt for at den lille kroppen ikke skal miste mer varme. Hun skjelver, hakker tenner og tviholder i mamma. De har flyktet fra Afghanistan. Pappa er drept.</p>
<p>Middelhavet og Egeerhavet er sommerens paradis og lekeplass for jordas privilegerte. Men for tusenvis av kvinner, barn, og menn blir det deres grav. 2275 druknet i fjor og risikoen for drukning er firedoblet i år fordi hjelpearbeidet er nedbemannet. Er det greit å svømme med dem som drukner uten å rekke ut en hånd?</p>
<p>EU-landene jobber på overtid for å holde mennesker som Mina og hennes familie unna. Den italienske innenriksministeren smiler mens han setter lås på nok et mottakssenter. Her skal du ikke komme. Her er ingen velkomne.</p>
<p>Men det er ikke nok. Det holder ikke for dem som jobber for likegyldighet, egoisme og stengte grenser. Frivillige livreddere kriminaliseres. Det er ikke lov å strekke ut en hånd. Og nå kaster vår egen justisminister, Jøran Kallemyr, seg på den samme bølgen. Han fraskriver seg ansvaret for egen politikk ved å antyde at flere vil drukne dersom flere reddes.</p>
<p>Logikken er totalt fraværende i hans inhumane utsagn og man kan spørre seg om justisministeren tror dette er overførbart til redningsaksjoner for nordmenn i Norge.</p>
<p>Hvis frivillige i Norge redder norske skiløpere tatt av skred, vil da flere bli tatt av skred? Hvis frivillige redder dem som har gått seg ville i den norske fjellheimen, vil da flere gå seg ville?</p>
<p>Så kjære justisminister, hva ville du selv gjort i møte med en som drukner? Ville du toet dine hender og snudd ryggen til i håp om en preventiv effekt av din egen likegyldighet? Hva ville du gjort i møtet med Mina? Ville du latt henne drukne?</p></div></body></document>
