<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190519-handjern-pa-enarmet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/handjern-pa-enarmet-mann-festet-handleddet-til-ankelen/71094751" frk="298 10 20 1926"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 19:11"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="pågripelse,funksjonshemmede,handikappede,utenriks,usa,håndjern,nyheter,politiet,amputert"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Håndjern på enarmet mann: Festet håndleddet til ankelen</div>
<div type="ingress">Mannen saksøker.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-05-19</div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto: Zoka74 / Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>SVÆRT BRUTALT: Politiet i Pasadena arresterte Christopher Ballew. Videoen viser svært brutale metoder. Video: Politiet i Pasadena</p></div>
<div type="text">
<p>En enarmet mann saksøker politiet i Clay County i West Virginia etter at han ble lagt i håndjern i fjor. Årsaken er at tjenestemannen festet håndjernene til det gjenværende håndleddet og mannens ankel, skriver The Independent.</p>
<p>Saksøkeren, tidligere delstatssenator Randy Schoonover (65), mener politiet brukte uforholdsmessig mye makt og forbrøt seg mot hans rettigheter i henhold til grunnloven.</p></div>
<div type="title" level="3"> Hadde ikke førerkort</div>
<div type="text">
<p>Episoden fant sted i fjor i høst. Schoonover fikk smerter i brystet og satte seg i bilen og kjørte til broren, i håp om å bli brakt til sykehus.</p>
<p>Da han kom fram, ble han av politimannen avkrevd fører- og vognkort, som han ikke kunne framvise.</p>
<p>65-åringen fikk lov til å gå inn i huset og ta en aspirin, og benyttet samtidig anledningen til å ringe en dommer, som han ba jobbe seint i tilfelle han skulle ende i retten i løpet av kvelden.</p>
<p>Schoonover gikk så ut igjen og fortalte politimannen om samtalen. Da ble han ifølge seg selv pågrepet uten å få vite hvorfor - og fikk altså håndjernene påsatt rundt høyre håndledd og høyre ankel.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt for korrupsjon</div>
<div type="text">
<p>«Ingen polititjenestemann ved sine fulle fem kunne ha funnet det formålstjenlig å feste håndjern til fornærmedes håndledd og ankel, gitt hendelsens art, fornærmedes ikke-voldelige atferd, fornærmedes handikappede tilstand, fornærmedes alder og fraværet av enhver trussel mot tjenestemannen eller offentlighetens sikkerhet», lyder det i søksmålet.</p>
<p>Schoonover mistet venstrearmen i en ulykke med en terrengbil i 2014. Han satt i delstatssenatet i West Virginia mellom 1989 og 1999, men sonet seinere 14 måneder i fengsel etter å ha latt seg bestikke i en forretningstransaksjon.</p></div></body></document>
