<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190520-nav-sjef-positiv-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nav-sjef-positiv-til-a-oke-nedre-pensjonsalder/71097633" frk="251 12 19 1550"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 13:26"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nav-sjef positiv til å øke nedre pensjonsalder</div>
<div type="ingress">Hvis nedre pensjonsalder økes til 63 år vil det medføre en samfunnsøkonomisk gevinst på 40 milliarder kroner. Seksjonssjef Ole Christian Lien i Nav er positiv.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-20</div>
<div type="caption"><p>POSITIV: Ole Christian Lien er positiv til å heve den nedre pensjonsalderen. Foto: Luca Kleve-Ruud / Samfoto</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er helt åpenbart at om vi hadde økt den nedre aldersgrensen for alderspensjon fra 62 til 63 år, ville mange flere jobbet lenger, sier Ole Christian Lien i Nav til forskning.no.</p>
<p>Beregningene er gjort av selskapet Ny Analyse, som mener det vil bli gjennomført nærmere 70.000 flere årsverk med en slik ordning.</p>
<p>Pensjonsreformen som ble innført i 2011, har ført til at mange seniorer nå står lenger i arbeid, akkurat slik myndighetene hadde beregnet</p></div>
<div type="title" level="3">I tråd med ønsket</div>
<div type="text">
<p>At seniorene utsetter pensjoneringstidspunktet sitt, er altså helt i tråd med hva myndighetene ønsker. Med bedre helse og flere leveår kommer også, hos mange, lysten til å jobbe lenger.</p>
<p>Seniorforsker i Statistisk sentralbyrå (SSB), Nils Martin Stølen, er imidlertid noe mer skeptisk.</p>
<p>- Flere 62-åringer kommer til å få gamle og syke foreldre. Hvis foreldrene er på grensen til å bli sendt på institusjon, koster det samfunnet veldig mye, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til økningen</div>
<div type="text">
<p>Stølen tror at arbeidsgivere vil være skeptiske til å beholde folk som ikke klarer å holde produktiviteten oppe på grunn av alderen og at det kan gjøre det vanskeligere for seniorer å få jobb.</p>
<p>Han mener at myndighetene må tenke seg nøye om før de gjør noe med aldersgrensene.</p></div></body></document>
