<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-alvorlig-angrep-pa-y.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/alvorlig-angrep-pa-ytringsfriheten/70879168" frk="1022 0 0 6395"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 23:00"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="black box,william nygaard,innenriks,nyheter,norsk pen,laila bertheussen,ways of seeing,tor mikkel wara"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Alvorlig angrep på ytringsfriheten</div>
<div type="ingress">Jusprofessoren klør seg i hodet. Advokatene skjønner ingenting. Og William Nygaard mener politiet har manglende kompetanse.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>REAGERER: Styreleder i Norsk PEN, William Nygaard, er forundret over siktelsene. Foto: Heiko Junge / NTB Scanpix</p> <p>LANDSMØTET I HØYRE: Erna Solberg uttaler seg om Black Box sin teaterforestilling. Reporter: Jørgen Gilbrant. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Hvis det er sånn at det å vise en husfasade er en krenkelse av privatlivets fred, så har Google Street View et kjempeproblem i Norge.</p>
<p>Det sier ekspert på ytringsfrihet og jusprofessor Bjørnar Borvik ved Universitetet i Bergen.</p>
<p>Borvik forteller at han ble overrasket da det i dag ble kjent at Oslo-politiet har siktet en teaterdirektør og tre kunstnere for å ha krenket privatlivets fred i teaterstykket «Ways of Seeing» på Black Box Teater.</p>
<p>I forestillingen blir en video av husfasaden til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp) og hans samboer, Laila Anita Bertheussen, vist. I tillegg blir det sagt at boligen tilhører Wara, og at boligen er på Røa.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet onsdag</div>
<div type="text">
<p>På bakgrunn av dette anmeldte Bertheussen kunstnerne bak forestillingen - Pia Maria Roll, Hanan Benammar og Sara Baban - og Black Box teaters direktør Anne-Cecilie Sibue. Anmeldelsen ble først henlagt. Henleggelsen ble påklaget til statsadvokaten før den ble tatt opp igjen.</p>
<p>Bertheussen gikk også kraftig ut mot forestillingen i mediene og i sosiale medier.</p>
<p>På onsdag ble kunstnerne og teaterdirektøren siktet av Oslo-politiet, som også har bedt retten om tillatelse til å ransake hjemmene deres. Det har politiet ikke fått lov til av Oslo tingrett, og har anket til lagmannsretten.</p>
<p>Dagen etter, torsdag, ble Bertheussen selv siktet av PST for å ha diktet opp en straffbar handling. PST mener Waras samboer har satt fyr på familiens bil, for å gi inntrykk av at brannen var blitt påtent av andre, opplyste PST-sjef Benedicte Bjørnland torsdag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Alvorlig angrep på ytringsfriheten</div>
<div type="text">
<p>Jusprofessor Borvik er overrasket over at politiet har gått til det skrittet å sikte noen som helst i saken.</p>
<p>- At de bruker strafferetten som redskap, framstår som veldig spesielt. Man bruker veldig sjelden offentlige ressurser på dette. Man kan forstå harmen dette har utløst (hos Bertheussen), men selv om man opplever ting som ubehagelig, er det ikke dermed sagt at det er straffbart.</p>
<p>William Nygaard, tidligere forlegger og nå leder av Norsk PEN, en internasjonal forening som jobber for forfatteres og andre skribenters rett til ytringsfrihet, er også overrasket.</p>
<p>I et innlegg på Facebook kaller Nygaard siktelsene for «et alvorlig angrep på ytringsfriheten». Videre mener han at siktelsene ikke er «en rettsstat verdig».</p>
<p>- Etter vårt skjønn er det langt fram til en grense før man kan sies å nå en krenkelse som skal være avgrensende for den kunstneriske ytringsfriheten, utdyper han overfor Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Manglende kompetanse</div>
<div type="text">
<p>Han kaller siktelsene for «oppsiktsvekkende historisk sett», og mener sakens håndtering fra politiets side kan vitne om hastverk eller manglende kompetanse om hva ytringsfrihet innebærer.</p>
<p>- Det virker som om politiet ikke har hatt nok innlevelse i hvilket minefelt de beveger seg inn på, sier Nygaard til Dagbladet.</p>
<p>Han ser med stor lettelse på at politiets begjæring om å ransake de siktedes boliger, ble slått ned av Oslo tingrett. Politiet valgte da å anke til lagmannsretten, en anke Nygaard oppfatter som forbløffende og som i historisk kontekst nødvendigvis ikke kan tas til følge.</p>
<p>- Her burde statsadvokaten vært inne i bildet og kvalitetssikret prosessen fra første stund. Siktelsene burde aldri ha vært fremmet, sier han.</p>
<p>Mads Andenæs, professor ved Det juridiske fakultet ved Universitetet i Oslo, støtter Nygaard. Han kaller siktelsene for «helt ekstraordinære» og sier som Nygaard at vi ikke har hatt noe lignende i norsk historie før.</p>
<p>- Der er uheldig at politiet har bedt retten om samtykke til disse inngrepene med ransaking av flere av kunstnernes hjem. Deres hjem skal ikke ransakes av poltitiet med utgangspunkt i det som har kommet fram. Det er et angrep på ytringsfriheten og et grovt angrep på den kunstneriske friheten, sier Andenæs til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kunstner: - En skam</div>
<div type="text">
<p>Kunstneren Hanan Benammar kaller siktelsen mot henne for «en skam».</p>
<p>- Dette er en skam. De skammer seg over skandalen. Og dette er gammelt nytt. Siktelsen er fra før Bertheussen er pågrepet og siktet, sier Benammar til Dagbladet, og legger til:</p>
<p>- Takk for underholdningen. Dere burde alle motta Heddaprisen for en utsøkt opptreden i kategorien «smoke screen».</p>
<p>Kunstneren Pia Marie Roll beskriver det hele som «absurd».</p>
<p>- Det er ingen som skjønner hva den siktelsen er basert på. Jeg tror ikke statsadvokaten har lest uttalelsen vår på Facebook der vi har lagt ut alt vi sa om Tor Mikkel Wara i stykket. Vi er anklaget for brudd på privatlivets fred, vi har ikke tatt noe privat og gjort det offentlig.</p>
<p>- Dette er absurd. Jeg vet ikke helt hva jeg skal si ... Dette hadde ikke skjedd hvis ikke det gjaldt noen så høyt oppe i systemet. Det benekter statsadvokaten for, så vidt jeg vet.</p>
<p>- Har dere vært i avhør?</p>
<p>- Nei, nei. De sier aldri noen ting til oss. Vi har ikke vært i avhør.</p></div>
<div type="title" level="3">- Anslag mot ytringsfriheten</div>
<div type="text">
<p>Advokat Halvard Helle representerer teaterdirektør Sibue. Han ser svært alvorlig på siktelsen.</p>
<p>- Siktelsen utgjør et alvorlig anslag mot ytringsfriheten og retten til et privatliv. Det har aldri skjedd noen gang at politiet har rettet en slik type straffeforfølging mot utøvende kunstnere og mot et teater, sier han.</p>
<p>Helle understreker at det for et teater er sentralt å aldri legge seg opp i enkelte produksjoner selv om disse oppfattes som kontroversielle.</p>
<p>- Siktelsen skulle aldri ha vært tatt ut. Det som er korrekt er å trekke siktelsen tilbake. Jeg har på vegne av teatersjefen som er siktet bedt om at siktelsen trekkes og at saken henlegges, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Oppsiktsvekkende</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har ikke fått kontakt med advokat Jon Wessel-Aas som representerer de tre kunstnerne. Til VG sier han imidlertid følgende:</p>
<p>- Det er oppsiktsvekkende at politiet er villig til å gå fram mot en kunstnerisk ytring på denne måten, sier Wessel-Aas</p>
<p>Han forteller at hans klienter har vært åpne for å forklare seg hos politiet, men at de ikke har hørt noe.</p>
<p>- Det hele må skyldes et arbeidsuhell hos politiet. Jeg tar for gitt at dette er en sak politiet har lagt vekk, sier Wessel-Aas.</p></div></body></document>
