<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-sas-fly-matte-snu-bl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sas-fly-matte-snu---ble-veldig-stressa/71770135" frk="355 0 2 2226"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 15:26"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SAS-fly måtte snu: - Ble veldig stressa</div>
<div type="ingress">En medisinsk hendelse om bord på flyet gjorde at det måtte snu etter avgangen fra Alicante til Oslo. Passasjerene fikk ikke beskjed om dette, og flere opplevde det som dramatisk.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>SNUDDE: SAS-flyet på vei fra Alicante til Oslo måtte snu i ettermiddag etter en medisinsk hendelse. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Et SAS-fly fra Alicante til Oslo måtte snu i ettermiddag etter en medisinsk hendelse. Det bekrefter informasjonssjef i SAS, Knut Morten Johansen, overfor Dagbladet.</p>
<p>- Det måtte snu på grunn av en syk passasjer om bord, sier Johansen.</p>
<p>Det var omtrent en halvtime etter avgang fra Alicante at flyet snudde.</p></div>
<div type="title" level="3">- Urolig stemning</div>
<div type="text">
<p>Flere passasjerer opplevde nedstigningen og trykkendringene som dramatisk. Passasjerene skal heller ikke ha fått noen beskjed om at flyet måtte snu.</p>
<p>Svein Sølversen sin kone, datter og barnebarn var på SAS-flyet. Han uttaler overfor Dagbladet at det var veldig urolig stemning om bord da det plutselig snudde:</p>
<p>- Dattera mi ringte meg og sa at hun aldri hadde opplevd maken til behandling. Folk ble veldig stressa, og de fikk ikke beskjed om noen ting.</p>
<p>Kanskje piloten fikk panikk, men de må jo ha en rutine på hvordan de gjør det og at de informerer passasjerene, understreker han.</p>
<p>Jonas Bjørklund (41) var også om bord på flyet. Han satt et par rader bak passasjeren som ble syk:</p>
<p>- Flyet begynte bare å snu. Ingen ga beskjed om at vi skulle tilbake. Folk ble jo urolige, og det gikk nok litt inn på enkelte. Jeg vet at noen slet litt da det plutselig skjedde, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Bjørklund understreker likevel at han forstår omstendighetene og hvorfor flymannskapet prioriterte slik de gjorde.</p></div>
<div type="title" level="3">- Omstendigheter</div>
<div type="text">
<p>Informasjonssjef Johansen bekrefter at passasjerene ikke ble orientert da flyet snudde. Han forklarer at det var omstendighetene som gjorde at piloten ikke informerte passasjerene:</p>
<p>- Årsaken til dette var omstendighetene og de prioriteringer som mannskapet måtte gjøre. Det hastet ganske og var kritisk, sier Johansen.</p>
<p>Trykkendringene som passasjerene opplevde hadde ikke noe å gjøre med tekniske feil på flyet.</p>
<p>Johansen bekrefter at passasjerene blir satt på et nytt fly i morgen, og blir fraktet videre til et hotell for natta.</p></div></body></document>
