<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190606-her-er-frida-5-i-top.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-er-frida-5-i-toppen-av-treet/71160598" frk="378 1 3 2221"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 22:16"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="redningsaksjon,nyheter,innenriks,trøndelag,tiller"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Frida (5) i toppen av treet</div>
<div type="ingress">Dramatisk redningsaksjon etter luftig lek i Trøndelag.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-06-06</div>
<div type="caption"><p>FOR HØYT: Barnehagejenta Frida elsker å klatre, men her klatret hun høyere enn planlagt. Da måtte brann- og politivesenet hjelpe til. Video: Politiet</p> <p>VEL NEDE: Etter at hun kom ned, fikk hun en bamse av brannvesenet. Foto: Politiet</p> <p>«BJØRNIS»: Bamsen hun fikk heter Bjørnis. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet og politiet på Tiller sto i kveld overfor et redningsoppdrag litt utenom det vanlige.</p>
<p>I toppen av et høyt tre i Trondheim-bydelen Heimdal satt nemlig fem år gamle Frida, som var på fadderdag i Hårstad skole, der hun skal begynne til høsten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Glad i å klatre</div>
<div type="text">
<p>Dit hadde hun klatret opp helt på egen hånd, men kom seg ikke ned.</p>
<p>«Den tøffe barnehagejenta Frida elsker å klatre, men hadde i dag kommet litt høyere enn planlagt og kom seg ikke ned igjen», skriver Politiet på Heimdal, Melhus og Klæbu på Facebook.</p>
<p>Etter en dramatisk redningsaksjon hvor Trøndelag brann- og redningstjeneste bisto, fikk de etter hvert fem år gamle Frida ned fra treet.</p>
<p>- Hun er veldig glad i å klatre, det har hun vært hele tiden. Jeg har selv vært på noen redningsaksjoner, sier Fridas mamma til Adresseavisen.</p>
<p>«Hun var helt rolig og ropte ned til oss at hun hadde full kontroll og holdt seg godt fast. Hun fortalte også stolt at hun kunne se pappa sitt hus fra tretoppen», skriver politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er klatremester</div>
<div type="text">
<p>Skolen hadde sendt en voksen et stykke opp i treet for å fortelle Frida hva som skulle skje. Da redningsmannen til slutt dukket opp i toppen av treet Frida satt i, hadde femåring følgende beskjed, ifølge innsatsleder Stein Yttereng i Trøndelag brann- og redningstjeneste.</p>
<p>- Jeg er klatremester, men jeg har litt høydeskrekk.</p>
<p>Frida hadde klart å klatre rundt 25 meter opp i treet, lyder anslaget fra Yttereng.</p>
<p>Etter at Frida ble hentet ned fra treet, fikk hun overlevert den såkalte Brannbamsen Bjørnis, og skal vi tro politiet var Frida storfornøyd.</p>
<p>- Vi har snakket om hvor høyt det er å lov å klatre, men det var kanskje for å vise seg litt fram på fadderdagen. Hun ble litt redd da hun satte seg fast, men syntes også det var litt stas å bli løftet ned av brannvesenet, forteller moren.</p>
<p>Dagbladet oppdaterer saken.</p></div></body></document>
