<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-slik-kan-nye-notre-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/slik-kan-nye-notre-dame-bli/71069706" frk="1056 11 75 6523"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 05:56"/>
<attribute name="author" value="Caroline Drefvelin"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,kjetil trædal thorsen,frankrike,arkitektur,notre-dame,top1,paris,snøhetta"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik kan «nye» Notre-Dame bli</div>
<div type="ingress">Den gotiske katedralen kan få solceller og drivhus hvis et arkitektkontor får det som de vil. Forslagene til gjenoppbyggingen skaper debatt.</div>
<div type="author">Caroline Drefvelin</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>BRANT NED: 15. april brøt det ut en massiv brann i katedralen Notre Dame i Paris, der blant annet hovedspiret gikk tapt i flammene. Hva skal man gjøre nå? Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>MILJØVENNLIG TAK: Debatten raser om hvordan Notre-Dame skal gjenoppbygges. Et forslag satser på glasstak, solceller og grønnsaksdyrking. Illustrasjon: Vincent Callebaut Architectures</p> <p>NOTRE-DAME: Rett før klokka 19.00 mandag kom meldinga om at det hadde brutt ut brann i katedralen Notre-Dame i Paris. Video: C_linMiller / Twitter</p> <p>DRONEBILDER: Disse bildene viser ødeleggelsene etter brannen i Notre-Dame i Paris. Video: CNN</p> <p>VIL KANSKJE DELTA: Kjetil Trædal Thorsen i Snøhetta. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Allerede to dager etter den katastrofale brannen i Notre-Dame i april, sa Frankrikes statsminister Édouard Philippe at det ville bli en arkitektkonkurranse for å gjenreise spiret til en av verdens mest elskede katedraler.</p>
<p>Reglene for konkurransen er ennå ikke offentliggjort.</p>
<p>Men forslagene til hvordan den gotiske katedralen skal se ut, er allerede i ferd med å strømme inn. Og mange av dem vekker oppsikt.</p>
<p>For hva sier du om Notre- Dame med et spir som ser ut som et slags sprutende fontene av ild?</p>
<p>Eller en «grønn» Notre-Dame, med et futuristisk glasstak med drivhus og solceller?</p>
<p>Det er nettopp det arkitektkontoret Vincent Callebaut Architectures fra Paris har tegnet.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Vincent Callebaut Architect (@vincentcallebautarchitectures) on May 6, 2019 at 9:36am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Vil dyrke 21 tonn frukt og grønt</div>
<div type="text">
<p>De foreslår at Notre-Dame kan bli en innovativ og økovennlig bygning som bruker solceller for å produsere mer energi enn den bruker, skriver CNN.</p>
<p>Arkitektene har kalt prosjektet «Palingenesis», som betyr gjenfødelse på gresk. Taket er dekket med glass, og under skal det være drivhus.</p>
<p>Grønnsakene som dyrkes der skal gå til de hjemløse i Paris, skriver arkitektkontoret Vincent Callebaut Architectures.</p>
<p>- Opp til 21 tonn frukt og grønnsaker kan bli høstet og redistribuert hvert år, ifølge arkitektene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tegnet spir av brann</div>
<div type="text">
<p>Designer Mathieu Lehanneur har tegnet en helt annen visjon, med et spir som ser ut som en flamme.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Mathieu Lehanneur (@mathieulehanneur) on Apr 23, 2019 at 9:25am PDT</p>
<p>Spiret skal være en evigvarende påminnelse om tragedien, ifølge New York Times.</p>
<p>Først var det ment som provokasjon, for å protestere mot dem som ønsket å gjenreise spiret slik det ble bygget på 1800-tallet. Men så tenkte han over det på nytt.</p>
<p>- Jeg tenkte «hvorfor ikke?» Flammen er et veldig sterkt symbol i bibelen. Det er kraftfullt, sier Lehanneur til avisa.</p>
<p>Et annet forslag kommer fra det slovakiske firmaet Vizum Atelier. Arkitektene der har tegnet et slags lysspir som skyter opp i himmelen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Vizum Atelier (@vizumatelier) on Apr 22, 2019 at 7:22am PDT</p>
<p>- Det er en tragedie. Ingenting kan noensinne få 850 års skjønnhet til å gjenoppstå, men det er på tide å la Notre-Dame gjenfødes, skriver Vizum Atelier på Instagram, og forteller at de vil skape en «lett krone som forbinder himmel og jord».</p>
<p>Flere av forslagene vekker sterke følelser. Den kypriotiske arkitekten Dakis Panayiotou i firmaet Kiss The Architect har foreslått et modernistisk konstruksjon av kobber og stål.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by kiss the architect (@kissthearchitect) on Apr 23, 2019 at 11:29am PDT</p>
<p>- Vær så snill å ikke gjøre det! Du ødelegger enhver verdi av dette monumentet. Vær så snill å bli bak kontorpulten, lyder en av kommentarene på Instagram.</p>
<p>Mens den brasilianske arkitekten Alexandre Fantozzi ser for seg Notre-Dames tak nesten som taket på et pepperkakehus.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Alexandre Fantozzi (@alexandre_fantozzi) on May 2, 2019 at 1:07am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Protesterer</div>
<div type="text">
<p>Debatten pågår nå for fullt i Frankrike om hvordan Notre-Dame skal repareres: Skal det moderniseres, eller gjenoppbygges mest mulig slik det var?</p>
<p>Hele 55 prosent av alle franskmenn ønsker at spiret skal gjenoppbygges slik det var, ifølge en undersøkelse publisert i avisa Le Figaro.</p>
<p>Den franske presidenten Emmanuel Macron har sagt at han ikke er mot en samtidstolkning av spiret som kan gjøre Notre-Dame enda vakrere, skriver New York Times.</p>
<p>Presidenten ønsker å gjenoppbygge katedralen innen fem år. Det har fått fagfolk til å reagere. Flere enn 1100 arkitekter og kunsthistorikere har skrevet et åpent brev til presidenten, publisert i Le Figaro, der de ber regjeringen om å ta den nødvendige tiden for å finne en god løsning.</p>
<p>Når arkitektkonkurransen utlyses offisielt, er enda ikke klart.</p></div>
<div type="title" level="3">- Blir en del av debatten</div>
<div type="text">
<p>Arkitekt Kjetil Trædal Thorsen, en av grunnleggerne bak arkitektkontoret Snøhetta, er positiv til at forslagene nå begynner å komme inn.</p>
<p>- Det er morsomt å se at folk engasjerer seg, og det vil bli en del av debatten som foregår i Frankrike nå. Men de initiativene du ser nå er mer på privat basis, og ikke nødvendigvis en del av konkurransen. Det er mer teoretiske øvelser for å se hva som er mulig, sier Thorsen til Dagbladet.</p>
<p>Arkitektene i Snøhetta, som blant annet står bak Operaen i Bjørvika og Biblioteket i Alexandria, har allerede meldt sin interesse for eventuelt å bli med i konkurransen når reglene blir klare.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig vanskelig oppgave</div>
<div type="text">
<p>- Det gjenstår å se hvordan programmet ser ut, og hvilke forutsetninger som blir lagt inn. Nå går diskusjonen om hva slags type gjenreising man skal ha av både takkonstruksjonen, og ikke minst spiret. Hvis det er behov for en samtidsfortolkning av det, har vi kanskje noe å bidra med. Hvis det er snakk om en gjenreisning, fins det annen ekspertise i Frankrike, sier Thorsen.</p>
<p>- Forstår du dem som vil gjenreise spiret slik det var?</p>
<p>- På sett og vis har jeg forståelse for det. Men samtidig vet vi at spiret i sin tid var en samtidsfortolkning, som også var et stilbrudd med den gotiske katedralen, sier Thorsen.</p>
<p>Han viser til at spiret ble tegnet av den franske arkitekten Eugène Viollet-le-Duc da restaureringen av katedralen begynte i 1845, og at det heller ikke var historisk «korrekt» i forhold til katedralen, som ble påbegynt i 1163. Thorsen mener det uansett blir krevende å gjenreise Notre-Dame.</p>
<p>- Det er en veldig vanskelig oppgave, som krever mye respekt for det eksisterende. Det er jo et minnesmerke for hele verden, og ikke bare Paris, sier Thorsen.</p></div></body></document>
