<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-vi-er-i-dyp-sorg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vi-er-i-dyp-sorg/71138333" frk="333 1 4 2151"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 15:43"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus, Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="oppegård,ordfører,hjernehinnebetennelse,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi er i dyp sorg</div>
<div type="ingress">Ordfører i Oppegård kommune, Thomas Sjøvold, forteller at hele kommunen er i sorg etter at en barneskoleelev torsdag døde av smittsom hjernehinnebetennelse.</div>
<div type="author">Karin Madshus, Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>I SORG: Ordfører i Oppegård, Thomas Sjøvold, forteller at kommunen er i sorg etter at en 9 år gammel elev døde av hjernehinnebetennelse. Reporter: Karin Madshus. Video: Mariann Habbestad / Dagbladet</p> <p>SKOLEN: Eleven gikk på Vassbonn skole i Oppegård. Foto: Karin Madshus / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag ettermiddag ble det kjent at en 9 år gammel barneskoleelev ved Vassbonn skole i Oppegård hadde dødd av smittsom hjernehinnebetennelse.</p>
<p>Ordfører i Oppegård kommune, Thomas Sjøvold, forteller til Dagbladet at kommunen er svært berørt av det som har skjedd.</p>
<p>- Det er utrolig trist. Trist for alle som er berørt, og spesielt for familien og nære pårørende, sier Sjøvold til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dyp sorg</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at kommunen tilbyr de etterlatte den støtte de måtte trenge.</p>
<p>Han forteller at den aktuelle skolen vil bli holdt åpen på søndag for fjerdetrinn. I tillegg til at det vil bli holdt et opplegg på skolen på mandag.</p>
<p>- Hvordan er beboerne berørt?</p>
<p>- Det er en dypt tragisk hendelse som først og fremst berører familien og pårørende. Samtidig er det mange i Oppegård som føler på dyp sorg og dyp medfølelse for familien, sier Sjøvold.</p>
<p>Ordføreren forteller også at kommunen har iverksatt beredskapsplaner rundt sykdommen.</p>
<p>- Vi har gode planer som er iverksatt. De som skal ivaretas er ivaretatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlig sykdom</div>
<div type="text">
<p>Det var onsdag kveld det ble kjent at en barneskoleelev fra Oppegård var innlagt på sykehus med smittsom hjernehinnebetennelse.</p>
<p>Eleven ble så innlagt på sykehus.</p>
<p>Kommunen opplyste i en pressemelding tidligere fredag at de andre elevene i klassen, og personer som har vært i kontakt med eleven, har fått antibiotika og at de vil bli vaksinert i løpet av de nærmeste dagene.</p>
<p>Det skal gjelde rundt 35 personer.</p>
<p>Hjernehinnebetennelse er en alvorlig sykdom som skyldes infeksjon med meningokokkbakterien. Det opplyser Folkehelseinstituttet på sine hjemmesider.</p>
<p>Symptomer kan være høy feber, nedsatt allmenntilstand, hodepine, nakkestivhet, muskel- og leddsmerter,</p></div></body></document>
