<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-knivstukket-av-maske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/dagbladet.no/nyheter/knivstukket-av-maskerte-menn-i-bolig-i-moss/71742651" frk="219 4 6 1345"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 06:47"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="dagbladet.no"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Knivstukket av maskerte menn i bolig i Moss</div>
<div type="ingress">Politiet jakter på gjerningspersoner.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>MOSS: Øst politidistrikt melder at en mann er knivstukket gjentatte ganger på en privatadresse i Moss. Programleder: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Øst politidistrikt melder at en mann er knivstukket gjentatte ganger på en privatadresse i Moss. Det har i morgentimene vært flere patruljer i området som blant annet har søkt etter gjerningspersoner.</p>
<p>- Vi har vært i kontakt med en mann i Skredderveien som fikk en person som var knivstukket på døra. Han meldte fra ca. 05.50, opplyser operasjonsleder Kristian Loraas til Dagbladet.</p>
<p>Han legger til at det er uklart nøyaktig når hendelsen fant sted. Politiet håper å få avhørt fornærmede i løpet av dagen, men det er usikkert når han vil være klar for dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjent motiv</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiets opplysninger ble den skadde mannen i 60-åra overfalt i sitt eget hjem av to maskerte menn. Bakgrunnen framstår som uklar.</p>
<p>- Motivet er uvisst, om det er snakk om et ran som ble voldelig, eller om volden var motivet i seg selv, sier operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tips</div>
<div type="text">
<p>Den fornærmede mannen er sendt til sykehus, men framstår ikke som alvorlig skadd.</p>
<p>Politiet har foreløpig ikke kartlagt om andre personer har vært vitner til hendelsen. De ber publikum om tips dersom de har observert noe i nærheten av Skredderveien.</p></div></body></document>
