<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190220-norge-er-eneste-nasj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norge-er-eneste-nasjon-som-tar-vm-oppladinga-i-lavlandet---et-spennende-men-dristig-valg/70776857" frk="994 27 162 5883"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 21:43"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen, Bjørn Langsem (foto) i Italia"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="langrenn,ski,vintersport,ski-vm 2019,seefeld,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge er eneste nasjon som tar VM-oppladinga i lavlandet: - Et spennende men dristig valg</div>
<div type="ingress">Høydeopphold har vært Norges gulloppskrift i mesterskap i 30 år. Før VM i Seefeld er Norge den eneste nasjonen som ikke følger denne oppskriften.</div>
<div type="author">John Rasmussen, Bjørn Langsem (FOTO) I ITALIA</div>
<div type="date">2019-02-20</div>
<div type="caption"><p>PÅ PLASS I VM-LØYPENE: Landslagstrener Eirik Myhr Nossum og Martin Johnsrud Sundby har valgt en annen oppladning til VM enn alle de andre nasjonene. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>COGNE/SEEFELD (Dagbladet): Svenskene gjør det, finnene gjør, russerne gjør, amerikanerne gjør det, ja, alle gjør det Norge ikke gjør i forkant av ski-VM i Seefeld.</p>
<p>Der absolutt hele verdenseliten lader opp i høyden til mesterskapet som skal gå på 1200 meter over havet, har flesteparten av de norske utøverne valgt å lade opp i lavlandet på Sjusjøen i Norge.</p>
<p>Det vekker oppsikt.</p>
<p>- Det er et spennende og dristig valg som de norske gjør med tanke på VM. Russland og Bolsjunov og Neprjajeva, Charlotte Kalla, Pärmäkoski og Ebba Andersson kjører det opplegget som Marit Bjørgen, Petter Northug og Bjørn Dæhlie har gjort i alle år, sier NRKs langrennsekspert, Torgeir Bjørn, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lykkes i fjor</div>
<div type="text">
<p>Også i forkant av Lahti-VM gikk diskusjonen om dette. Da valgte også flesteparten av de norske ikke å lade opp i høyden.</p>
<p>Unntaket var Marit Bjørgen som reiste til Davos i forkant av mesterskapet. Bjørgen sto igjen med fire gull etter mesterskapet. Ingen av de norske herrene vant individuelle gull, mens Maiken Caspersen Falla vant sprinten på kvinnesiden.</p>
<p>- Det er en litt ulik tilnærming, men for min del prøvde jeg dette opplegget inn mot Seefeld i fjor, så da kjører jeg det samme opplegget i år.Jeg gikk mitt beste løp i fjor på den oppladinga, sier Didrik Tønseth til Dagbladet.</p>
<p>Han er blant dem som har VM-oppladet i lavlandet og fikk juling i høyden i Cogne i generalprøven før VM. Men i fjor gikk altså Tønseth inn til fjerdeplass i prøve-VM med samme opplading.</p>
<p>- På den høyden Seefeld er på, så handler det kun om å få vært der en liten uke i forkant av rennene. Jeg tror ikke vi gjør noe feil nå, sier Tønseth.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen fasitsvar</div>
<div type="text">
<p>Likevel er Norge altså den eneste nasjonen som velger bort høydeopphold i forkant av VM.</p>
<p>- Jeg tror ikke det er noe fasitsvar her. For øyeblikket går det så fort i langrenn at du er nødt til å ha en god følelse i kroppen for å vinne. Når man trener i høyden blir man fortere sliten i muskulaturen, og man kan fort miste litt av eksplosiviteten når du må trene roligere. Her må alle gjøre sånn som de føler er best, sier regjerende verdensmester på 15 kilometer klassisk, Iivo Niskanen, til Dagbladet.</p>
<p>I likhet med de norske løperne, har heller ikke Niskanen hatt mange høydeopphold i år, men før VM har han altså valgt den gamle gulloppskriften til Norge med høydeopphold.</p>
<p>- Egentlig er høydeopphold den gamle gulloppskriften Norge har fulgt siden 1989, og derfor er det både spennende og dristig å kutte det ut nå. Det at mesterskapet er på lavere høyde i Seefeld gjør at det norske opplegget kan holde, sier Torgeir Bjørn.</p>
<p>- Er det en fare for at de norske har valgt feil opplading?</p>
<p>- De må egentlig bare ha fokus på å følge sin plan til punkt og prikke. Det er for sent å gjøre noe med høyde til eller fra nå. Jeg tror det kan gå bra, men så får vi summere opp etter VM og etter sesongen og se hva som er lurt å gjøre og ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Trygge på opplegget</div>
<div type="text">
<p>Før Lahti-VM for to år siden, valgte Ingvild Flugstad Østberg bort høydeopphold til fordel for Sjusjøen. Resultatmessig ble mesterskapet en katastrofe for henne, og i år har hun valgt høyden i Seiser Alm sammen med Therese Johaug og Astrid Uhrenholdt Jacobsen.</p>
<p>- Vi tror det har vært mest gunstig for de som skal gå VM å ha pre-camp på Sjusjøen, og derfor har vi valgt den modellen. Andre har valgt å ligge her nede i høyden og lada opp, sier assistenttrener for herrelandslaget i langrenn, Lars Christian Aabol, til Dagbladet.</p>
<p>- Er du spent på fasiten?</p>
<p>- Nei, vi må stole på at det vi har gjort er bra. Det har vi trua på alle sammen, så jeg er ikke noe bekymra. Jeg går ikke her og tenker på at vi har valgt feil, for jeg vet de har fått en veldig god uke på Sjusjøen, og ting har fungert bra.</p>
<p>- Ingen usikkerhet?</p>
<p>- Ingen.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 13.30 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.00 Kvalifisering hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
