<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-koer-opp-til-preikes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/koer-opp-til-preikestolen---smertegrensa-er-nadd/71397846" frk="1266 3 30 7515"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 20:35"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen, Kristian Ridder-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Køer opp til Preikestolen: - Smertegrensa er nådd</div>
<div type="ingress">Rune Folkvord mener økningen i antall turister har gjort Preikestolen til en sirkusattraksjon.</div>
<div type="author">Angelica Hagen, Kristian Ridder-Nielsen</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>STORE TURISTSTRØMMER: Busslass med turister kommer for å gå på Preikestolen og det skaper problemer.</p> <p>LEI: Rune Folkvord er kritisk til masseturismen på Preikestolen. Foto: Carina Johansen / Dagbladet</p> <p>FLERE BUSSER: Flere busslaster med turister ankommer parkeringsplassen ved oppstigningen til Preikestolen. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p> <p>CRUISETURISME: Mange av de som bor i området Gamle Stavanger plages av cruiseturismen der. Foto: Kristian Ridder-Nielsen. Video: Angelica Hagen. Reporter: Angelica Hagen / Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>INFORMASJON: Det er satt opp plakater med informasjon om turen ved oppstigningen til Preikestolen. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p> <p>HAR SATT INN TILTAK: Stiftelsen Preikestolen har blitt nødt til å øke bemanningen på grunn av økningen i antall turister. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p> <p>KREVENDE: Veien opp til Preikestolen er krevende og bratt. Foto: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p> <p>POPULÆRT: Preikestolen er et svært populært turistmål med flere hundretusener besøkende årlig. Foto: Paul Edmundson / REX Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>FORSAND (Dagbladet): Turister fra alle verdens kanter har ankommet startpunktet til Preikestolen når klokka bikker 10 denne julidagen. Flere busser svinger inn på parkeringsplassen og hundrevis av turister stiger ut.</p>
<p>De begynner forventningsfullt ferden opp til Preikestolen, og det danner seg raskt små køer opp den første bakken.</p>
<p>I juni gikk 64 354 personer til Preikestolen, mot 45 369 året før. I fjor var det 305 000 personer som besøkte Preikestolen, og det er ventet enda flere i år.</p>
<p>Rune Folkvord i Naturvernforbundet mener smertegrensa er nådd for antall besøkende.</p>
<p>- Området er så belagt med turister at du mister følelsen av å være i naturen. Det er en voldsom menneskemengde. Det er så mye folk nå at det er en sirkusattraksjon, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen menneskerett</div>
<div type="text">
<p>Folkvord er bosatt på Jørpeland, en liten kjøretur unna. Han var bare tolv år første gang han sto på Preikestolen. Nå orker han ikke gå opp dit mer på grunn av folkemengden.</p>
<p>- Det er så mye folk at de må gjøre stadig nye inngrep i naturen for å sikre at det ikke blir rasert. Hvor ender dette?, spør han seg.</p>
<p>Han mener et nødvendig tiltak er å gjøre det kostbart å komme til Preikestolen. Folkvord mener også at det bør være en regel på at du faktisk må gå opp dit, og viser til at det er mye helikoptertrafikk over platået nettopp fordi folk ikke orker å gå hele veien og dermed heller ser Preikestolen fra lufta.</p>
<p>- Det er ingen menneskerett å komme opp til Preikestolen.</p>
<p>Folkvord er bekymret over at flere turister medfører stadig nye inngrep i naturen ved at anlegget må utvides. Det må settes opp flere toaletter og bygninger på veien opp. Han viser også til at turismen medfører stor reisevirksomhet i form av flere cruiseskip.</p>
<p>- Det skal være en naturopplevelse. Vil du se folk kan du gå i byene, sier han, og forteller at Naturvernforbundet ønsker å gi turistmagneten status som nasjonalpark.</p></div>
<div type="title" level="3">Kø til toppen</div>
<div type="text">
<p>Aller størst trafikk er det mellom klokka 10 og 12, og når disse er på vei ned igjen fra Preikestolen i 16-tida. Dagbladet er til stede på parkeringsanlegget i 10-tida. Da er det svært mange som skal gå opp til det populære platået.</p>
<p>Det dukker imidlertid opp en liten gjeng som er på vei ned igjen.</p>
<p>- Var det kø?</p>
<p>- Vi gikk opp i går for å slippe alle folkene. Det kommer busslaster med folk og det er kjedelig å gå i kø, sier Synnøve Eidal fra Røyken, som er på norgesferie med barn og venner i år.</p>
<p>De overnattet i telt og er på vei ned etter at køene har begynt å danne seg.</p>
<p>Daglig leder i Stiftelsen Preikestolen, Helge Kjellevold, understreker at alle som vil kan få komme til Preikestolen - og at det kan skape køer.</p>
<p>- På dagene med flest folk er det kø på vei opp. Det er ingen tvil om at det er mye folk, og på de mest besøkte dagene i juli oppleves det nok som en vedvarende kø.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjennomfører undersøkelse</div>
<div type="text">
<p>Han understreker at de prøver å sørge for at alle får en god opplevelse, og at de i disse dager gjennomfører en undersøkelse blant de besøkende for å finne ut hva de blant annet synes om folkemengden og stiene.</p>
<p>- Det er viktig for oss at vi ikke får et negativt omdømme. Allemannsretten er som den er. Vi kan ikke si at det er fullt, så vi må bruke andre virkemidler for å fordele trafikken.</p>
<p>- Hvordan gjør dere det?</p>
<p>- Det blir en del informasjonsarbeid for å få folk til å komme hele året og gå hele døgnet. Det går folk opp Preikestolen alle timer i døgnet, så det er fint å gå andre tider enn bare mellom 10 og 12. At vi klarer å fylle en parkeringsplass to ganger på en dag viser at det fungerer.</p>
<p>Kjellevold anerkjenner at det er mange som har meninger om Preikestolen.</p>
<p>- Men nå skal vi spørre brukerne om hvor tålegrensen er. Har mange en dårlig opplevelse, må vi se på det. Vi prøver å finne ut hvor grensene går for hvor mye folk det kan være i stien samtidig.</p></div>
<div type="title" level="3">Har flere ansatte</div>
<div type="text">
<p>På grunn av en økning i antall besøkende har Kjellevold blitt nødt til å styrke antall ansatte på parkeringsplassen.</p>
<p>- Det er en jobb å håndtere dette, og det er klart at det krever mer organisering på startpunktet. Vi har to parkeringsplasser, så vi fyller den ene på morgenen og den andre på ettermiddagen, så kan den første brukes igjen.</p>
<p>- Tjener man penger på turistene?</p>
<p>All tilretteleggingen som er gjort, blant annet stibygging og toaletter, er selvfinansiert med penger turistene bruker på parkeringsanlegget. Infrastrukturen og tilretteleggingen betales sånn sett av brukerne, sier han.</p>
<p>Kjellevold legger til at de jobber for at turistbesøkene på Preikestolen skal gi ringvirkninger til resten av regionen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordmange redningsoppdrag</div>
<div type="text">
<p>På vei opp Preikestolen møter Dagbladet på ei eldre dame på krykker, som hadde store problemer med å komme seg opp den første bakken.</p>
<p>«You walk so fast», sier hun til Dagbladets fotograf, som må fortelle den asiatiske kvinnen at han ikke har vært på toppen ennå fordi det tar cirka to timer å gå dit.</p>
<p>Tidligere har Hovedredningssentralen advart om uvitende turister som kler seg for tynt, og har for lite kunnskap om hvor krevende norske fjellturer kan være. Hittil i år har det vært flere redningsaksjoner ved Preikestolen enn det var i løpet av hele fjoråret.</p>
<p>Reiselivssjefen i Ryfylke, Liv Jorunn Tjelmeland, har tidligere bekreftet overfor Dagbladet at det spesielt er turister fra asiatiske land som ikke er like forberedt på hvor krevende en slik fjelltur faktisk er.</p>
<p>- Turistene som kler seg dårligst stiller gjerne i en tynn T-skjorte og joggebukse, eventuelt dongeri og tynne tøysko. De aner ikke at når de kommer til toppen, er det litt mer vind og gradene synker betraktelig, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Godt samarbeid</div>
<div type="text">
<p>Helge Kjellevold sier at de har jobbet for å unngå at folk må reddes ned fra Preikestolen. Et av tiltakene har vært å bedre stien, slik at alvorlige uhell ikke skjer og for å unngå at folk går seg vill.</p>
<p>- Vi har opplevd dårligere vær i år enn i fjor, og det kan være at noen turister ikke har planlagt godt nok. Det typiske er at folk sklir og brekker håndledd. En annen grunn til redningsoppdragene kan være økningen i besøkstall i kombinasjon med været.</p>
<p>Han understreker at Stiftelsen Preikestolen har et godt samarbeid med Norsk Folkehjelp.</p>
<p>Kjellevold forteller at de ikke bare gjør redningsarbeid, men at de også har bistått under uvær for å berolige turistene, samt stilt med vann når det har vært varmere enn vanlig.</p></div></body></document>
