<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190824-ingebrigtsen-brodren.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ingebrigtsen-brodrene-leverte-et-nytt-topplop/71523803" frk="433 12 31 2475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 18:40"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingebrigtsen-brødrene leverte et nytt toppløp</div>
<div type="ingress">På 1500 meter i Paris.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>BRA LØP: Jakob og Filip Ingebrigtsen leverte en ny solid innsats i Diamond League. Foto: REUTERS/Charles Platiau/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ingebrigtsen-brødrene Filip (26) og Jakob (18) kjempet nok en gang mot hverandre på 1500 meter under kveldens Diamond League-stevne i Paris.</p>
<p>Brødrene var ute etter en solid prestasjon under oppkjøringen til VM i Doha i slutten av september.</p>
<p>På forhånd ble det meldt av blant andre NRK at brødrene ikke ville forsøke å bryte den magiske 3.30-grensa, etter ordre fra pappa Gjert.</p>
<p>Men det var ikke langt unna.</p>
<p>Filip står med en personlig rekord på 3.30,01, den norske rekorden, mens Jakob løp 3.30,16 på distansen tidligere i år.</p></div>
<div type="title" level="3"> Rotete</div>
<div type="text">
<p>Jakob Ingebrigtsen fikk ingen god start på løpet, og måtte kjempe for en god posisjon. Filip Ingebrigtsen lå på sin side trygt inne ved lista litt stengt.</p>
<p>- Det ble litt rotete for Jakob, mente NRK-kommentator Vebjørn Rodal rundt halvveis i løpet.</p>
<p>Med èn runde igjen avanserte Jakob til fjerdeplass, mens Filip passerte ham før siste sving. Tempoet på de første rundene gjorde at drømmegrensa på 3.30 var innen rekkevidde.</p>
<p>Det holdt dessverre ikke helt inn for brødrene, som ble henholdsvis nummer tre og fire til slutt. Tiden ble rett i overkant av 3.31 på begge.</p>
<p>- To topplasseringer. Hvis de gjør dette nedtrent, da begynner jeg å glede meg til det som skal skje i Doha og VM. For hvis det er sliten bein som jogger der nede, hva kan de da gjøre med friske bein, uttalte NRK-kommentator Jann Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke i toppform</div>
<div type="text">
<p>Filip Ingebrigtsen sier at han fortsatt mangler litt på toppformen.</p>
<p>- Heldigvis så funker treningen. Det er det vi tenker på da, at hvis vi går glipp av for mye trening hver sesong, så klarer vi ikke ta de neste stegene, sier Filip Ingebrigtsen til NRK etter løpet og fortsetter:</p>
<p>- Det er en hårfin balansegang, iallfall når vi skal konkurrere, men jeg har vært veldig stabil i år, på et ganske høyt nivå, men jeg føler jeg mangler de få prosentene. Det får komme til VM, det er det som er planen.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen fikk et tøffere løp enn storebror Filip.</p>
<p>- Det er litt dumt at vi er nødt til å løpe for halv maskin her i dag, da er det litt tyngre å gjøre det som skal til i feltet. Samtidig er det et veldig stort felt, så det er mye kamp om plassene og da blir det fort et veldig knotete løp, sier Jakob Ingebrigtsen til NRK.</p>
<p>- Hadde jeg vært helt sharp hadde jeg hatt mye mer på slutten, sier han videre.</p></div></body></document>
