<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-har-enna-ikke-fatt-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-enna-ikke-fatt-tak-i-marokkansk-advokat/71180104" frk="481 2 6 2754"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 14:23"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="marokko-drapene,utenriks,nyheter,marokko"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har ennå ikke fått tak i marokkansk advokat</div>
<div type="ingress">Rettssaken mot de 24 drapstiltalte i terrorsaken i Marokko er i gang for fjerde gang.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Maren Ueland og danske Louisa Vesterager Jespersen ble drept ved fjellandsbyen Imlil i desember i fjor. Foto: Scanpix</p> <p>HOVEDMENN: De tre gateselgerne Rachid Afati (t.v), Ouziad Younes og bøddelen Abdessamad El Joud (t.h) er siktet for drapene på norske Maren Ueland og danske Louisa Vesterager Jespersen. I tillegg er 21 andre siktet i terrorsaken. Her er de tre avbildet da de ble pågrepet på en buss på vei fra Marrakech. Foto: Marokkansk politi / AFP / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I desember i fjor ble norske Maren Ueland og danske Louisa Vesterager Jespersen drept på vei ned fra Toubkal-fjellet i Marokko.</p>
<p>Rettssakens fjerde seanse er nå i gang i byen Salé, der de har en egen terrorrett. Det uten at advokaten til familien til avdøde Maren Ueland har fått tak i en marokkansk advokat.</p>
<p>- Jeg jobber intenst med saken, men har ikke fått tak i advokat ennå, sier Ragnar Falck Paulsen, advokat for familien Ueland.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye uklart</div>
<div type="text">
<p>Det er mye som er uklart i den pågående rettssaken, som kun pågår på torsdager. Det vites ennå ikke hvilke torsdager framover som rettssaken skal pågå. Ei heller når dommen til slutt faller.</p>
<p>- Jeg har fått vite at dommeren er den som avgjør framdriften og pausene. Det er visst vanlig i marokkansk rett, sier Paulsen.</p>
<p>Norges ambassade i Marokko har en representant i rettssalen i Salé, som gir referat til Paulsen og Ueland familien i etterkant av dagens seanse.</p>
<p>Torsdag for to uker siden var det de fire hovedtiltalte i tillegg til to andre som var i vitneboksen. I dag forventes det at fem nye av de totalt 24 tiltalte skal svare på spørsmål fra dommer og bistandsadvokater.</p>
<p>- Jeg kommer til å spørre om disse fem har gått på koranskolen der de fire hovedtiltalte gikk. Jeg vil også vite om de har vært i fengsel samtidig som en del av de medtiltalte, i tillegg til om de har forbindelser til utlandet, sier Khalil Fataoui, advokat for den danske familien.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skyldig</div>
<div type="text">
<p>Med unntak av den spansk-sveitsiske tiltalte Kevin Zoller, har de fem som var i vitneboksen for to uker siden sagt seg skyldige i drapene på de to jentene, eller at de hadde medvirket til drapene.</p>
<p>Kona og mora til Zoller er på plass i rettssalen også i dag, og håper at Zoller blir frikjent.</p>
<p>- I forkant av rettssaken ble Kevin framstilt som et monster. Som den som hadde hjernevasket de tiltalte, som hadde lært dem opp i mye forskjellig. Men i rettssaken har alle de som har vitnet sagt at Kevin ikke visste noe om deres drapsplaner, i tillegg til at de sier han ikke har vært hjernen bak. Dette har ikke kommet fram i marokkanske medier, noe jeg synes er trist, sier Kevin Zollers kone, Fatima, til Dagbladet i dag.</p></div></body></document>
