<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190608-konvolutt-kan-ha-avs.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/konvolutt-kan-ha-avslort-drapsmann---43-ar-etter-dobbeltdrapet/71145634" frk="720 12 51 4151"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 08:35"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="drap,nyheter,usa,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Konvolutt kan ha avslørt drapsmann - 43 år etter dobbeltdrapet</div>
<div type="ingress">Den lille bygda er i sjokk etter at deres 82 år gamle nabo ble pågrepet.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-06-08</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: En 82 år gammel enkemann er tiltalt for drap på et par i 20-åra som ble begått i 1976. Han har bodd i dette huset i årevis, og naboene er i sjokk. Foto: Ivan Moreno / AP / NTB Scanpix</p> <p>SJOKKERT: Nabo Wayne Sankey er i sjokk. Foto: Ivan Moreno / AP / NTB Scanpix</p> <p>FRA INNSIDEN AV «SKREKKHUSET»: Denne jenta er ifølge flere amerikanske medier 17-åringen som varslet politiet om forferdelige leveforhold. 14. januar i år ble tretten barn reddet ut av et hjem i California. De var alle underernærte, og foreldrene ble siktet for blant annet flere tilfeller av mishandling og tortur. Barna skal ha hat...</p></div>
<div type="text">
<p>Tidlig om morgenen 9. juli 1976 dro David Schuldes (25) og Ellen Matheys (24) på telttur i McClintock Park i Wisconsin. Seinere samme dag ble Schuldes funnet drept med skudd i nakken utenfor teltplassens toalett.</p>
<p>Etter intensiv leting ble Matheys funnet død om lag 100 meter unna. Ifølge rettsdokumenter var det forlovede paret tilsynelatende på vei ut for å gå tur, da Matheys først benyttet seg av toalettet.</p>
<p>Politiet tror at Schuldes ble skutt mens han ventet utenfor. De tror dernest at Matheys enten flyktet eller ble ført inn i skogområdet like ved, der hun ble voldtatt og drept med to skudd i brystet av en 30-kaliber rifle.</p>
<p>Etterforskerne hadde få ledetråder å gå etter, og drapene ble aldri oppklart - før nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Avansert DNA-analyse</div>
<div type="text">
<p>6. mars i år banket politiet på døra til en 82 år gammel enkemann i Lakewood, ei isolert bygd i Wisconsin med rundt 800 innbyggere. Han inviterte dem inn og ble bedt om å fylle ut en spørreskjema og forsegle konvolutten.</p>
<p>Det mannen ikke viste, var at spørreundersøkelsen bare var et påskudd fra politiet for å sikre seg DNA-et hans.</p>
<p>Politiet hadde nemlig tatt samlet bevismateriale i form av sperm fra Matheys kropp, ifølge rettsdokumentene. Teknologiske nyvinninger på 90-tallet brakte nytt håp for å få oppklart saken gjennom DNA-analyse, men de fant ingen treff opp mot de nasjonale registrene.</p>
<p>I desember i fjor klarte imidlertid analyseselskapet Parabon Nanolabs å snevre inn søket etter mistenkte til mannens familie. De samlet DNA-prøver fra to av hans brødre ved å gå gjennom søpla til den ene, og ta en brukt kaffekopp fra den andre. Den tredje broren ble aldri testet.</p>
<p>Bare noen dager etter besøket ble mannen pågrepet og siktet for de to drapene og voldtekten av Matheys for snart 43 år siden, meldte lokalavisa Green Bay Press Gazette.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tuller du med meg?</div>
<div type="text">
<p>Innbyggerne i den lille bygda er i sjokk. Den 82 år gamle enkemannen og firebarnsfaren har vært kjent som en hjelpsom og lystig mann i lokalmiljøet.</p>
<p>- Jeg sa «du tuller med meg?». Så fortalte jeg det til kona, hun trodde ikke på meg. «Aldri i livet», sa hun, sier mannens nærmeste nabo, Wayne Sankey, til Associated Press, om da han fikk beskjeden i en tekstmelding.</p>
<p>Under sakens første høring i slutten av mars, nektet mannen for å ha noen involvering i saken, men dommeren valgte å holde ham fengslet med kausjon på en million dollar, eller i overkant av 9 millioner kroner.</p>
<p>Mannens svoger, Richard Lerquin, er overbevist om at han er uskyldig, og sier at han var en kjærlig far og ektemann.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere straffedømt</div>
<div type="text">
<p>Etter hvert som saken har utviklet seg, har det kommet fram ytterligere detaljer om hans fortid som har endret naboenes inntrykk av ham. I 1957 ble mannen, som da var 20 år gammel og opererte under et annet fornavn enn det han har nå, arrestert for å ha angrepet to tenåringsjenter.</p>
<p>Ingen av dem ble alvorlig skadd. Han hevdet at han bare forsøkte å skremme dem, men ble dømt til seks måneders fengsel.</p>
<p>I seinere tid skal noen av naboene ha vært vitne til hans mørke side, som kom fram da han drakk alkohol. Han skal ha sluttet med det for noen år siden av helsemessige årsaker.</p>
<p>- Når han drakk var han en drittsekk. Du ville ikke være i nærheten når han drakk. Ikke bare meg, det gjelder mange, sier Fred Mason, som jobber ved den lokale søppelfyllinga der mannen ofte var å finne, til Associated Press.</p>
<p>Neste runde i rettssaken skal etter planen skje 19. juni.</p></div></body></document>
