<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-fra-hjemlose-til-stj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/fra-hjemlose-til-stjernestatus/71654483" frk="675 5 22 4375"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 18:38"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fra hjemløse til stjernestatus</div>
<div type="ingress">Sant &amp; Usant lager Netflix-originaldokumentar om reisen til tre atletsøstre fra New York.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>LØPETALENT: Den utrolige historien til søstrene Tai (14), Rainn (12) og Brooke (11) Sheppard fra Brooklyn i New York lanseres på Netflix. Foto: Derek Howard / Netflix</p> <p>SANT &amp; USANT: Fra venstre: Produsent Anita Larsen og regissør Tone Grøttjord-Glenne på filmbesøk i Bergen. Foto: Knut-Eirik Lindblad / Dagbladet</p> <p>HARD TRENING: Løpetrener Jean Bell setter strenge krav til søstrene. Både på og av banen. Foto: Derek Howard / Netflix</p> <p>TUNGT: Filmen følger jentene gjennom opp- og nedturer. Foto: Derek Howard / Netflix</p> <p>LAGFØLELSE: Fellesskapet og lagånden innad i løpeklubben Jeuness er viktig for jentenes suksess. Foto: Derek Howard / Netflix</p></div>
<div type="text">
<p>BERGEN (Dagbladet): Det norske filmproduksjonsselskapet Sant &amp; Usant har inngått en eksklusiv samarbeidsavtale med Netflix om produksjonen av dokumentarfilmen «Sisters on Track». Etter det Dagbladet kjenner til, blir dette strømmeplattformens første norskproduserte dokumentar med det ettertraktede stempelet «Netflix-original».</p>
<p>- Vi er svært glade for at Netflix har plukket opp prosjektet. Vi traff dem i Bergen i fjor høst og pitchet filmen. Vi fikk raskt en følelse av at vi hadde samme forståelse av hva dette skulle bli, noe som var viktig for oss, sier produsent Anita Larsen i Sant &amp; Usant.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte Netflix i Bergen</div>
<div type="text">
<p>Det er gjennom Norsk filminstitutts filmformidlingsinitiativ Doc Norway samarbeidet er kommet på plass. For andre år på rad inviteres viktige spillere fra Nord-Amerikas filmbransje til Bergen for å møte norske filmskapere. Doc Norway arrangeres samtidig som Bergen internasjonale filmfestival (BIFF).</p>
<p>«Sisters on Track» følger de tre tidligere hjemløse søstrene Tai (14), Rainn (12) og Brooke (11) Sheppard fra Brooklyn i New York. Trioen ble oppdaget i 2015 av en trener ved en tilfeldighet. I dag er de regnet som store friidrettstalenter innen amerikansk løpesport.</p>
<p>Jentenes framtidsmål er OL-gull, men samtidig som det trenes beinhardt på banen, er trenerens krav til skolegang minst like nådeløs. Dramatikk og glede utspiller seg i deres møte med tøffe forventninger, store muligheter og uventet berømmelse.</p>
<p>- Det er en observerende dokumentarfilm som kombineres med mobilopptak fra jentene. Denne formen passer dem, for de er unge, dynamiske og fulle av liv, sier Larsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tunge odds</div>
<div type="text">
<p>Ved å fortelle jentenes utrolige historie, fra å ikke eie nåla i veggen, til tak over hodet, skolegang, sponsorer, talkshows og forsiden av Sports Illustrated, ønsker Sant &amp; Usant å lage en inspirerende film.</p>
<p>Regissør Tone Grøttjord-Glenne deler registolen med New York-bosatte Corinne van der Borch fra Nederland, som kom med filmideen og har hatt hovedansvaret for opptakene over dammen.</p>
<p>- Som fattige, afroamerikanske og jenter fra nettopp den bydelen har Sheppard-søstrene virkelig hatt oddsene mot seg. Hva de tre jentene har fått til etter at de ble oppdaget er virkelig utrolig og en historie full av håp. Vi ønsker at filmen kan være til inspirasjon for alle, men ikke minst for andre fattige barn i USA, med samme type utgangspunkt i livet, sier Grøttjord-Glenne til Dagbladet.</p>
<p>Direktør for Netflix´ avdeling for originaldokumentarer, Kate Townsend, bekrefter avtalen overfor Dagbladet.</p>
<p>- Sant &amp; Usant, i tett samarbeid med van der Borch og et dyktig og mangfoldig team av klippere, fotografer og lydeknikere basert i New York, lager en kraftfull og inspirerende historie om Sheppard-søstrene som vi gleder oss til å dele med vårt internasjonale publikum, skriver hun i en e-post.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppdaget på banen</div>
<div type="text">
<p>Grøttjord -Glenne forteller at jentenes mamma jobbet doble skift for å få endene til å møtes og var lite hjemme. En barnevakt tok med søstrene til konkurransen Colgate Run. Der skulle de få løpe for moro skyld, men alle tre viste seg å være ekstremt sterke løpere og utmerket seg i sine aldersklasser.</p>
<p>Lederen for idrettsklubben Jeuness, Jean Bell, så dem løpe og rekrutterte dem til laget. Jeuness har som mål å trene vanskeligstilte jenter til atleter og sportslig og personlig suksess. Bell er ildsjelen, den kompromissløse laglederen, som har stilt opp for tusenvis av unge jenter de siste 30 åra.</p>
<p>Grøttjord-Glenne og Larsen anslår at premieren på «Girls on Track» blir i 2021. Filmen er utviklet med støtte fra NFI, Fritt Ord og Kreativt Europa.</p></div></body></document>
