<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-kjendisregissor-ber-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjendisregissor-ber-om-24-millioner/71100069" frk="272 18 31 1702"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 08:53"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="økonomi,nyheter,innenriks,hegnar.no"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjendisregissør ber om 24 millioner</div>
<div type="ingress">Stein Winge selger perle på Nesodden. - Disse pleier å «gå i generasjoner», kommenterer megler.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>NESODDEN: Teaterregissør og skuespiller Stein Winge og hans kone Kari vil ha 24 millioner for eiendommen på Nesodden. Foto: Privatmegleren Park</p> <p>Foto: Privatmegleren Park</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) Teaterregissør og skuespiller Stein Winge og hans kone Kari vil ha 24 millioner for eiendommen på Nesodden.</p>
<p>- Eiendommen er i seg selv spesiell, men familien er jo helt unik, kommenterer ansvarlig megler Christian Falkenberg i Privatmegleren til Hegnar.no.</p>
<p>Paret, som har bodd på strandeiendommen i 36 år, flytter nå til en leilighet på Nesodden. Winge og hans kone kjøpte opprinnelig et sommerhus i sin tid, og har senere utvidet.</p></div>
<div type="title" level="3">100 meter strandlinje</div>
<div type="text">
<p>Boligen med byggeår 1890, og som senere ble modernisert i 1983, er på 187 kvadratmeter, og har en tomt på i overkant av 3,5 mål. Parets datter Viktoria, skuespiller, modell og musiker, bor også på eiendommen med 100 meter strandlinje.</p>
<p>- Eiendommen er en av få med så lang strandlinje. Nærhet til Nesoddtangen og båten er også viktig. Med to bolighus og to brygger er det en sjeldenhet på markedet, disse pleier å «gå i generasjoner», sier Falkenberg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det smerter selvsagt</div>
<div type="text">
<p>Megleren viser til at selger begynner å nå en anselig alder på 78 år og ønsker å skalere ned til noe enklere og mindre.</p>
<p>- De liker Nesodden svært godt og ønsker å bli boende der, sier Falkenberg.</p>
<p>- Det smerter selvsagt å selge eiendommen som har vært i familiens eie i 36 år men den yngre generasjonen har ikke mulighet til å overta, avslutter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter: - Handelskrigen kan bli adskillig mer langvarig enn tidligere antatt</div></body></document>
