<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190318-roper-friends-hemmel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/roper-friends-hemmelighet-fra-kulissene/70876871" frk="625 12 49 3890"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 09:33"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="matt leblanc,kjendis,friends,david schwimmer,venner for livet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røper «Friends»-hemmelighet fra kulissene</div>
<div type="ingress">Avslører detaljer fra «Friends»-innspillingen.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-03-18</div>
<div type="caption"><p>VENNER FOR LIVET: Her er hele gjengen samlet. Fra venstre: David Schwimmer, Jennifer Aniston, Courteney Cox, Matthew Perry, Lisa Kudrow og Matt LeBlanc. Nå kommer sistnevnte med nye detaljer fra TV-innspillingen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>«FRIENDS»-GJENGEN: David Schwimmer, Jennifer Aniston, Courteney Cox, Matthew Perry, Matt LeBlanc og Lisa Kudrow ble verdens best betalte tv-fjes i løpet av 90- og tidlig 2000-tallet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LIKTE IKKE APEN: Schwimmer jobbet tett sammen med apen Marcel i flere sesonger, men var ikke helt begeistret for arbeidet med den pelskledde kollegaen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DE BESTE «FRIENDS»-ØYEBLIKKENE: I 2014 var det nøyaktig 20 år siden «Friends», eller «Venner for livet» på godt norsk, rullet i gang på amerikanske tv-skjermer. Her er ett av de mest minneverdige klippene fra serien. Video: TVNorge / Warner</p></div>
<div type="text">
<p>Du husker sikkert den populære vennegjengen i den legendariske serien som gikk sin seiersgang på TV fra 1994 til 2004. De seks vennene Ross, Phoebe, Joey, Rachel, Chandler og Monica i «Friends» ble en umiddelbar suksess, og rullet over tv-skjermene verden over et helt tiår.</p>
<p>Totalt ble det laget 236 episoder av serien, og siden siste episode ble sendt i 2004, har det stadig dukket opp nye hemmeligheter fra TV-settet og avsløringer fra innspillingen av serien.</p>
<p>Nå røper en av skuespillerne fra den populære serien, nemlig Matt LeBlanc (51) - som spilte rollen som den noe dumme og naive Joey Tribbiani - noen artige detaljer fra innspillingen av den kjente komedieserien.</p></div>
<div type="title" level="3">- Likte ikke apen</div>
<div type="text">
<p>Det er i et nylig intervju med talkshow-verten Jimmy Kimmel, at 51-åringen forteller om kollegaen David Schwimmer (52) sin karakter Ross sitt egentlige forhold til apen «Marcel», som spilte en viktig rolle for Schwimmers karakter i flere sesonger.</p>
<p>- Jeg likte apen. Jeg liker dyr, og apen var kjempekul. Schwimmer derimot, likte ikke apen så veldig. Han var den som måtte jobbe mest med den, så han bare: «enda en gang med apen?» Men for min del var det greit, sier skuespilleren i intervjuet.</p>
<p>LeBlanc kunne også by på en morsom anekdote fra innspillingen hvor ikke alt gikk helt som det skulle med den noe viltre apen. «Marcel» forsvant nemlig blant lysarmaturer og lydanlegg oppunder taket.</p>
<p>- Den forsvant bare i scenens mørke. Så alle skuespillerne bare: «OK. Vi ser deg senere, jeg blir på rommet mitt», vitser LeBlanc, som også kan avsløre at apen ble funnet en halv time senere.</p>
<p>I serien adopterer den noe nerdete karakteren Ross en ape som får navnet «Marcel», noe som innebar at Schwimmer måtte arbeide mye med det lille dyret.</p>
<p>LeBlanc avslører også en annen oppsiktsvekkende opplysning om tv-historiens kanskje mest omtalte ape.</p>
<p>- Det var egentlig en jente. Hun het Katie, røper skuespilleren.</p></div>
<div type="title" level="3"> Fjernet bryllupsscene</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke første gang det har kommet fram ukjente detaljer fra den populære serien.</p>
<p>I 2017 kunne «Friends»-skuespillerne Jane Sibbett og Jessica Hecht, som spilte det lesbiske paret Carol og Susan, avsløre at produksjonen var nødt til å fjerne en scene i 1996 fra sesong to av serien.</p>
<p>Serieskaperne ville vise et lesbisk bryllup i episoden «The One With the Lesbian Wedding», men da ble det rabalder, kunne de to avsløre.</p>
<p>Carol var Ross' ekskone og giftet seg med Susan i episoden. Det første landet i verden som likestilte homofilt ekteskap med heterofilt ekteskap var Nederland i april 2001, så reaksjonene lot ikke vente på seg.</p>
<p>Bryllupsscenen ble bannlyst i flere land og i deler av de amerikanske statene Texas og Ohio, forteller Sibbet og Hecht.</p>
<p>- Det var det første lesbiske bryllupet som noensinne ble vist på tv, og det ble blokket i flere territorier, men det ordnet seg til slutt. Vi fikk masse oppmerksomhet fra pressen på grunn av det, og vant priser for den delen av manuset, sa Sibbett i 2017.</p></div></body></document>
