<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190706-stakk-av-etter-pakjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/stakk-av-etter-pakjorsel---tiltalt-for-uaktsomt-bildrap/71376440" frk="327 7 15 1970"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 11:24"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stakk av etter påkjørsel - tiltalt for uaktsomt bildrap</div>
<div type="ingress">En 33 år gammel mann fra Litauen er tiltalt for uaktsomt drap etter at en kvinne i 50-årene døde da hun ble påkjørt på en gangvei i Sandefjord 12. april.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, NTB I</div>
<div type="date">2019-07-06</div>
<div type="caption"><p>BILDRAP: Det ble lagt ned blomster og lys på stedet der en kvinne ble påkjørt og drept i Lahelleveien i Sandefjord i april. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Et ektepar i 50-årene ble meid ned da en sølvgrå Audi A3 skar ut av Lahelleveien i Sandefjord og over på gang- og sykkelstien som går parallelt.</p>
<p>Bilen stakk av etter påkjørselen.</p>
<p>Litaueren meldte seg for politiet nesten et døgn etter hendelsen og ble noen dager senere varetektsfengslet.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tiltalepunkt</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til tiltalen for uaktsom drap er 33-åringen tiltalt for uaktsomt å ha voldt betydelig skade på en annens kropp eller helse. Mannen i 50-årene ble påført en alvorlig kneskade etter påkjørselen.</p>
<p>Litaueren erkjenner uaktsom kjøring.</p>
<p>- Han har forklart i avhør at han har vært uoppmerksom i trafikken, og som følge av det, var han uaktsom. Han har derfor erkjent straffskyld, sa mannens forsvarer, advokat Ole Petter Breistøl, til NTB før fengslingsmøtet.</p>
<p>I tillegg til tiltalepunktet om uaktsomt drap er mannen tiltalt for å ha hensatt en annen i hjelpeløs tilstand, promillekjøring, kjøring uten førerkort og bruk av amfetamin og kokain.</p></div>
<div type="title" level="3">- I sjokk</div>
<div type="text">
<p>Mannens forsvarer, advokat Ole Petter Breistøl, har tidligere fortalt til Dagbladet at den tiltalte mannen ikke var i stand til å melde seg til politiet rett etter påkjørselen.</p>
<p>- Han var i sjokk etter hendelsen og trengte tid til å tenke, sa Breistøl.</p>
<p>Forsvareren fortalte at siktede seinere lørdag møtte opp på politistasjonen, men at den da var stengt.</p>
<p>- Da gikk han inn på en bensinstasjon i nærheten og fikk kontaktet politiet.</p>
<p>Dette var etter at politiet hadde antydet i media at de vurderte å gå ut med mannens identitet.</p>
<p>Vestfold tingrett i Larvik har satt av tre dager til saken som starter 16. september.</p></div></body></document>
