<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190221-empire-stjerna-pagre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/empire-stjerna-pagrepet/70794062" frk="632 5 19 3758"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 12:03"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="jussie smollett,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Empire»-stjerna pågrepet</div>
<div type="ingress">Jussie Smollett ble i natt siktet for å angivelig ha iscenesatt et overfall. Nå er han arrestert.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-02-21</div>
<div type="caption"><p>I VARETEKT: Jussie Smollett ble i natt siktet for å ha avgitt falsk forklaring til politiet. Nå er han arrestert. Foto: NTB scanpix</p> <p>PÅGREPET: Jussie Smollett er siktet for falsk forklaring til politiet. Torsdag ettermiddag norsk tid ble han pågrepet og ført til varetekt. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av forrige måned ble «The Empire»-stjerna Jussie Smollett (36) innlagt på sykehus etter det politiet beskrev som et alvorlig overfall.</p>
<p>På det tidspunktet var historien at to menn skal ha slengt både rasistiske og homofobiske kommentarer til 36-åringen, før de overfalt ham. Deretter skal de ha gått til angrep på ham.</p>
<p>Men det som tilsynelatende var et klokkeklart tilfelle av hatkriminalitet, noe politiet også etterforsket det som, kan nå vise seg å være noe helt annet.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Fredag i forrige uke ble to menn som hadde blitt pågrepet, mistenkt for å stå bak overfallet, løslatt på grunn av «nye bevis». I natt ble skuespilleren siktet for å ha avgitt falsk forklaring til politiet.</p>
<p>De mener at han har iscenesatt overfallet på seg selv. Nå har skuespilleren blitt ført inn i varetekt, melder ABC News. En talsperson for politiet sier at Smollett overga seg frivillig.</p>
<p>Seinere i dag skal politiet holde en pressekonferanse om saken. Det er ventet at han om ikke lang tid må uttale seg på en høring.</p>
<p>Ingen annen informasjon om arrestasjonen er foreløpig kjent, men det er ventet at politiet kommer med ny informasjon under denne pressekonferansen klokka 16:00 norsk tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder de fikk betalt</div>
<div type="text">
<p>I avhør skal de to som ble arrestert, først mistenkt for å ha overfalt skuespilleren, ha forklart at de fikk betalt av Smollett for å gå til angrep på ham.</p>
<p>Etterforskningen avdekket videre at en av mennene kjøpte tau i en jernvareforretning i Chicago. Tauet skal siden ha blitt brukt i angrepet.</p>
<p>Kilder opplyste til CBS Chicago at «Empire»-skuespiller Smollett selv skal ha betalt for tauet, som ble kjøpt 25. januar i år – fire dager før det angivelige angrepet.</p>
<p>Ifølge kanalen ble brødrene betalt 3500 dollar, eller 30 000 norske kroner, før de reiste til Nigeria samme dag som angrepet. Politiet har allerede bekreftet at avhør og pågripelse av mennene ble forsinket fordi de var på reise.</p>
<p>Begge to skal ha hatt kjennskap til Smollett, og vært statister i TV-serien. Da siktelsen ble kjent i natt, et halvt døgn før han ble pågrepet, uttalte politiet følgende om saken:</p>
<p>- Vi håper at vi får en sjanse til å stille ham de spørsmålene vi har. Det har ikke noe å si hva etterforskningen viser. Dersom du har informasjon som kan være til nytte for politiet, så må du kontakte myndighetene og dele den informasjonen. Vi har vært veldig diplomatiske og har jobbet med ham og hans advokater. Vi har informasjon, som vi ønsker å forelegge ham, sa talsperson for Chicago-politiet, Anthony Guglielmi, ifølge ABC News.</p></div>
<div type="title" level="3">- Smollett er knust</div>
<div type="text">
<p>Politiet bekreftet allerede i forrige uke at informasjon de hadde fått inn gjorde at de dreiet etterforskningen, og at de allerede da hadde tatt kontakt med Smolletts advokater for å få et intervju. Det har de ikke fått til ennå.</p>
<p>Smollett selv har likevel kommentert saken, og benekter for at han har noe med angrepet på seg selv å gjøre.</p>
<p>- Som et offer for hatkriminalitet som har samarbeidet fullt ut med politiet, er Jussie Smollett sint og knust av meldinger om at gjerningsmennene er personer han kjenner, skrev hans advokater i en uttalelse.</p>
<p>- Han er nå blitt offer igjen med påstander om at Jussie spilte en rolle i angrepet på ham selv.</p>
<p>«Empire», som streames på Viaplay i Norge, har vært en av de virkelig store seriene i USA. Jussie Smollett har rollen som Jamal Lyon i serien.</p></div></body></document>
