<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191228-se-sa-sote.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/se-sa-sote/71966358" frk="622 12 48 3755"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 06:07"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Se, så søte!</div>
<div type="ingress">Kate og William deler nytt bilde, til stor fornøyelse for følgerne.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-12-28</div>
<div type="caption"><p>FAMILIEBILDE: Første juledag deler Kate og William dette bildet på Instagram. Foto: Kate, hertuginnen av Cambridge, via AP / NTB Scanpix</p> <p>GODE VENNER: Det er ikke første gang vi ser John Carew og prins William kose seg i hverandres selskap. Seinest på mandag fikk vi se guttene på tribunen da fotballaget Aston Villa skulle kjempe seg tilbake til hovedligaen i England. Og Carew er glad for vennskapet med prinsen.</p> <p>IKKE SOM PAPPA: Prins William var ikledd mørk dress med lange bukser- hans første sønn, prins George, hadde derimot på seg kortbukse og lange sokker. Det er ifølge eksperter ikke helt uten grunn. Video: NTB Scanpix</p> <p>MED BESTEFAR: George og Charlotte tok følge med foreldrene og bestefar, prins Charles, til kirka første juledag. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>På julaften ble julekortet som prins Harry (35) og hertuginne Mehghan (38) hadde sendt ut til venner og familie delt på Twitter, og den rojale fanskaren jublet over å endelig få se nok et like glimt av deres lille sønn.</p>
<p>Det er trygt å si Archie (sju måneder) stjal showet på familiens julekort, der han krabbet mot kameraet med stolte foreldre smilende i bakgrunn.</p>
<p>Just sharing the sweetest Christmas Card from our President and Vice-President, The Duke and Duchess of Sussex. Very Merry Christmas, everyone! pic.twitter.com/McOcHALoGl</p>
<p>— The Queen's Commonwealth Trust (@queenscomtrust) December 23, 2019</p>
<p>Nå har også prins William (37) og hertuginne Kate (37) gjort som Harry og Meghan, og delt et hittil usett bilde av familien sin på Instagram.</p>
<p>Ifølge Harper's Bazaar er det Kate selv som har knipset bildet, som skal ha blitt tatt i Norfolk tidligere i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjarmerende familie</div>
<div type="text">
<p>Bildet viser prins William sammen med ekteparets tre barn, prins Louis (1), prinsesse Charlotte (4) og prins George (6), og den stolte pappaen gir yngstesønnen et kyss på kinnet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#127876; Merry Christmas! This photograph of The Duke of Cambridge, Prince George, Princess Charlotte and Prince Louis was taken by The Duchess of Cambridge in Norfolk earlier this year. We wish all our followers a very happy and relaxing Christmas Day &#9924;</p>
<p>Et innlegg delt av Kensington Palace (@kensingtonroyal) Des. 24, 2019 kl. 4:01 PST</p>
<p>I bildeteksten ønsker familien på fem alle følgerne sine en god jul.</p>
<p>- Hertuginne Kate er et naturtalent bak kameraet, er det en som skriver, mens en annen er tydelig sjarmert av de unge barna til hertugparet:</p>
<p>- Se, så søte! Jeg vil henge opp bildet på veggen, lyder kommentaren.</p></div>
<div type="title" level="3">Kongelig fotograf</div>
<div type="text">
<p>At hertugparet av Cambridge deler sjarmerende bilder av familien, er ikke nytt. Det som derimot kan se ut til å ha blitt en ny tradisjon, er at det er Kate selv som tar mange av dem.</p>
<p>Hun har de siste åra vist seg å være en relativt habil fotograf, og har blant annet tatt bursdagsbilder av barna sine opptil flere ganger de siste åra.</p>
<p>Blant annet er det Kate som står bak portrettet som ble delt av prinsesse Charlotte på fireårsdagen hennes tidligere i år, i tillegg til bursdagsbildet av Louis.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye juleopplevelser</div>
<div type="text">
<p>Kate, William og barna feirer i år jul i Sandringham i Norfolk, sammen med dronning Elizabeth (93) og prins Philip (98), samt prins Charles (71) og kona, hertuginne Camilla (72).</p>
<p>Trolig er også kates foreldre, Carole (64) og Michael Middleton (70) med dem på den kongelige julefeiringen.</p>
<p>I dag, første juledag, var også Kate og Williams eldste barn med på den tradisjonelle gåturen fra dronningens eiendom til den lokale kirken - der de deltar på julegudstjeneste hvert år.</p>
<p>Hertugparets barn har aldri før vært med på denne turen, før i år. Prins Louis var imidlertid ikke å se, og ble trolig igjen hjemme med mormor.</p></div></body></document>
