<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190830-trump-statue-vekker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trump-statue-vekker-harme/71543392" frk="505 1 6 3106"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 01:25"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump-statue vekker harme</div>
<div type="ingress">Nabo forsøkte å kjøre på den med traktor.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-08-30</div>
<div type="caption"><p>TRUMP: Donald Trump-statuen er ikke like populært blant alle naboene. Foto: Jure Makovec / AFP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I Slovenia har det blitt reist en trestatue som vekker reaksjoner. Den 8 meter høye statuen skal nemlig forestille Donald Trump med firkantet hode og en knyttneve i været, skriver BBC.</p>
<p>Statuen har blitt reist bare halvannen måned etter at en meget spesiell Melania-statue ble reist i Slovenia, som er førstedamens hjemland.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommentar til populisme</div>
<div type="text">
<p>Kunstneren bak kunstverket sier at statuen, som er reist i landsbyen Sela pri Kamniku, er ment som en kommentar til populisme.</p>
<p>- For den første gangen siden 2. verdenskrig så vinner populisme. Se på Boris Johnson, se på Trump, vår president eller Viktor Orbán. I hvilken retning går verden? Vi ønsker å åpne folks øyne for hva demokrati er, sier Tomaz Schlegl.</p>
<p>Statuen av Trump ser ut til å være kraftig inspirert av Frihetsgudinnen. Trump holder hånda i været, og seks trestaur står ut fra hodet.</p>
<p>Inne i statuen er det en mekanisme som gjør at trestatuen kan forandre ansiktsuttrykk. Den går fra «veldig vennlig i ukedagene til veldig skummel i helgene», noe som ifølge kunstneren skal symbolisere hykleriet til populistiske politikere.</p></div>
<div type="title" level="3">«Bortkastet tre»</div>
<div type="text">
<p>Statuens noe spesielle utseende har fått flere til å kritisere den, og ikke bare skriftlig. Nyhetsbyrået AFP var vitne til at en sint innbygger kjørte inn i statuen med traktoren sin.</p>
<p>Kritikere har kalt statuen «bortkastet tre», og Schlegl har selv mottatt negative tilbakemeldinger.</p>
<p>- Våre mer tradisjonelle naboer, bygdefolk, sier den er stygg og ikke passer i vårt vakre landskap, sier han.</p>
<p>Statuen skal avdukes lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Melania-statue</div>
<div type="text">
<p>Men Trump var altså ikke den første i presidentfamilien som fikk en statue reist «til sin ære» i Slovenia. I juli ble det nemlig avduket en Melania-statue i byen Rozno, i utkanten av førstedamens hjemby</p>
<p>Treskulpturen ble hogd inn i et tre ved hjelp av en motorsag, og forestiller Melania Trump i en blå kjole mens hun vinker med venstre hånd.</p>
<p>Men skulpturen fikk ikke all verdens mottakelse, den heller. Kritikere i sosiale medier mente den liknet på et fugleskremsel.</p>
<p>Det er den amerikanske kunstneren Brad Downey som står bak statuen, og ifølge ham er dette den første statuen av Melania Trump noe sted i verden.</p>
<p>- Jeg kan forstå hvorfor noen mennesker tror at dette er en beskrivelse av hennes utseende, fortalte Downey til nyhetsbyrået AFP, samtidig som han insisterte på at han syntes sluttresultatet ble «absolutt vakkert».</p>
<p>Etter at Donald Trump ble innsatt som president i januar 2017 og Melania dermed ble førstefrue, har mange turister begynt å finne veien til hennes fødeby i Slovenia.</p>
<p>Den tidligere trauste og rolige byen har de siste åra opplevd at både turister og journalister tar turen til byen for å ta et dypdykk i Melania Trumps gamle liv, skriver The Guardian.</p>
<p>Byen har begynt å bruke den berømte førstedamens navn i markedsføringen, og i byen selges det en rekke produkter som bærer hennes navn, alt fra mat til klær og andre merchandise-produkter.</p></div></body></document>
