<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-forste-uttalelse-fra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/forste-uttalelse-fra-fengsel---jeg-angrer-ikke-pa-noe/70771979" frk="679 8 32 3976"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 08:38"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="bill cosby,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Første uttalelse fra fengsel: - Jeg angrer ikke på noe</div>
<div type="ingress">Omtaler seg selv om en politisk fange.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>NULL ANGER: Bill Cosby hevder han er en politisk fange slik som Martin Luther King Jr. og Nelson Mandela var. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LETTET: Lili Bernard, Therese Serignese og Victoria Valentino var tydelig lettet over dommen, som fant Bill Cosby skyldig i å begå grove seksuelle overgrep mot Andrea Constand. Hendelsen fant sted i 2004. Video: CNN</p> <p>ANKLAGET FOR OVERGREP: Etter at komiker Bill Cosby i går ble saksøkt for nok et overgrep, stod enda tre kvinner fram og hevdet at de også har blitt misbrukt. Cosbys advokat har tidligere uttalt at han nekter for anklagene. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Mitt politiske ståsted, mine handlinger for å forsøke å humanisere alle raser, kjønn og religioner fikk meg til å havne på dette stedet, omgitt av en mur og piggtrådgjerder, heter det i Bill Cosbys første uttalelse bak lås og slå.</p>
<p>Det er nyhetskanalen KTLA 5 som omtaler uttalelsen, delt av Cosbys pressetalsmann, Andrew Wyatt, i et intervju med NBC 19 tidligere denne uka.</p>
<p>I september i fjor falt dommen på den kjente komikeren og TV-profilen Bill Cosby (81), etter at han fem måneder tidligere ble funnet skyldig for å ha dopet ned, og misbrukt en kvinne.</p>
<p>Denne uka snakker han ut for første gang siden dommen falt.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder han er en politisk fange</div>
<div type="text">
<p>81-åringen fikk en dom på tre til ti års fengsel på bakgrunn av at han ikke viste anger i retten, og at dommeren mente det er fare for at han kan begå nye overgrep igjen.</p>
<p>Dommer Steven O’Neill avgjorde også at Cosby skulle havne på sexforbryter-lista i landet, etter å ha fastslått at 81-åringen er en «seksuelt voldelig overgriper».</p>
<p>Cosby, som for tida soner i SCI Phoenix fengsel utenfor Philadelphia, sammenlikner seg selv med andre store, kjente politiske fanger.</p>
<p>- Situasjonen likner noen av de største politiske fangene, som Martin Luther King Jr., Mahatma Gandhi, Nelson Mandela, Randal Robinson og Dr. Benjamin Chavis, heter det videre i uttalelsen.</p>
<p>Andrew Wyatt og Bill Cosbys advokat har besøkt Cosby i fengsel, og hevder at 81-åringen har det bra.</p>
<p>- Cosby smiler, og bruker tida si på nye prosjekter, skal Wyatt ha sagt i et intervju med NBC10, ifølge KTLA 5.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener han er uskyldig</div>
<div type="text">
<p>Det var sommeren i 2017 at rettssaken mot Bill Cosby ble annullert etter at juryen i saken ikke klarte å komme til enighet. I april året etter gjorde påtalemyndigheten et nytt forsøk.</p>
<p>Da startet den nye rettssaken mot den nå fallerte komikerlegenden, som tidligere ble kalt «USAs far». Cosby var tiltalt for å ha dopet ned og forgrepet seg på Andrea Constand i 2004. Titalls andre kvinner har kommet med liknende anklager, som også var til stede under dagens høring som vitne til Cosbys dom.</p>
<p>Cosby har hele tida hevdet at møtet med Andrea Constand var under samtykke.</p>
<p>Da Cosby ble erklært skyldig for handlingene mot Constand, omtalte amerikansk presse saken som den første store dommen etter #MeToo-bevegelsen i en kjendissak.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre blå piller</div>
<div type="text">
<p>Constand hadde en administrativ lederstilling for kvinnelaget i basketball ved Temple University. Cosby var en ivrig støttespiller og pengegiver til universitetet.</p>
<p>Hun fortalte i retten i april at hun så på ham som en mentor og venn, helt til vennskapet tok en mørk vending. Det skjedde da hun dro hjem til ham for å diskutere planene sine om å forlate Temple.</p>
<p>Cosby skal da ha tilbudt henne tre blå piller for å få henne til å slappe av. Selv sier Constand at hun tok dem fordi hun trodde de var urtemedisin, men at hun veldig raskt begynte å føle seg svimmel.</p>
<p>Cosby skal så ha ført henne bort til en sofa. Der skal han, ifølge Constands vitnemål, ha forgrepet seg på henne.</p>
<p>- Jeg klarte ikke å kjempe meg fri fra ham, sa Constand, ifølge Variety.</p>
<p>I fjor ble det kjent at Constand inngikk et forlik på 3,4 millioner dollar med Cosby i 2006, etter at hun gikk til sivilt søksmål mot ham. Etter hvert besluttet hun likevel å hjelpe påtalemyndigheten med å reise en strafferettslig tiltale.</p></div></body></document>
