<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190420-russ-slatt-i-hodet-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bevisstlos-etter-a-ha-hoppet-fra-russebuss/70997191" frk="604 9 35 3696"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 01:03"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks,sør-norge,russ"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russ slått i hodet med planke</div>
<div type="ingress">Flere meldinger om russebråk i Sør-Norge natt til lørdag.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-04-20</div>
<div type="caption"><p>RUSSEBRÅK: Natt til lørdag har flere politidistrikt mottatt meldinger om russebråk. Illustrasjonsfoto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag har politiet registrert hendelser som omhandler russ flere steder i Sør-Norge. De to mest alvorlige hendelsene ble registrert i Øst politidistrikt.</p>
<p>Først fikk politiet melding om at en russ hadde hoppet ut av en buss og falt i bakken i Vestby.</p>
<p>Det var en politipatrulje som oppdaget hendelsen da de patruljerte i området etter å ha mottatt flere meldinger om russestøy.</p>
<p>- En gutt ble bevisstløs etter å ha hoppet ut av en buss på stedet klokka 01.54. Bussen sto stille da hendelsen fant sted, sier operasjonsleder i Øst politidistrikt, Ronny Samuelsen til Dagbladet.</p>
<p>Samuelsen antar at russen må ha truffet asfalten med hodet først.</p>
<p>- Han var bevisstløs etter fallet, men har fått behandling av ambulansepersonell og er kjørt til legevakta i Moss. Så skadene er nok ikke mer alvorlige enn at det dreier seg om sår og kanskje en hjernerystelse, sier Samuelsen.</p>
<p>Samuelsen opplyser at det var flere busser samlet på stedet, og sier at de har mottatt en del meldinger om høy musikk natt til lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Slått med plank</div>
<div type="text">
<p>Klokka 04.12 fikk politiet melding fra Røde Kors om at en russ var blitt slått med en plank i hodet. Fornærmede ble påført et dypt kutt i hodet, ifølge politiet. Gjerningspersonen er fortsatt ukjent.</p>
<p>- Det har oppstått slåsskamp mellom flere russebusser, og russen som ble slått vet ikke hvem som gjorde det. Vi ser alvorlig på slike hendelser, og ønsker at vitner som har sett hendelsen tar kontakt, sier Samuelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer tiltak</div>
<div type="text">
<p>Samuelsen opplyser at de har fått inn mange meldinger om russen i distriktet, som gjelder både støy og vold. Særlig gjelder det Follo, Sarpsborg, Fredrikstad og Romerike.</p>
<p>Politiet advarer om at de vil sette inn tiltak.</p>
<p>- Først og fremst holder vi oversikt over hvilke busser som har vært involvert i slike hendelser. Ved gjentakelse vil vi kunne iverksette tiltak, sier Samuelsen og bekrefter at det er enkelte busser som går igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">10-15 busser</div>
<div type="text">
<p>I Oslo rykket politiet ut til meldinger om et russeslagsmål på Esso Alnabru for andre gang på ett døgn.</p>
<p>Overfor Dagbladet opplyste operasjonsleder Tor Guldbrandsen at det var 10-15 russebusser på stedet.</p>
<p>- Har ikke vært slagsmål, men en person blir ivaretatt av helse fordi han er overstadig beruset. Politiet er fortsatt på stedet og de gjenværende bussene får pålegg om å forlate stedet.</p>
<p>Politiet opplyser at de opplevde tilsvarende hendelse natt til fredag.</p>
<p>- Vi hadde akkurat samme i går natt, på akkurat samme sted. Det er litt synd at vi må rykke ut for å roe stemningen natt etter natt, sier Guldbrandsen og opplyser at én person ble påført brukket nese natt til fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere hendelser</div>
<div type="text">
<p>Klokka 00.30, Hamar: Russebuss bortvist fra sentrum etter at politiet har mottatt flere klager på høy musikk fra en buss i sentrum.</p>
<p>Klokka 00.30, Tønsberg: Russebuss-sjåfør har fått førerkortet beslaglagt etter å ha blitt stoppet med 35 passasjerer i en buss som bare var registrert med 21 sitteplasser.</p>
<p>Klokka 02.10, Sandefjord: Én person mottok behandling fra ambulansepersonell etter at politiet rykket ut til melding om at flere russ sloss i nærheten av Torp hotell. Personen skal ha blitt slått til, ifølge politiet.</p>
<p>- Politiet har pågrepet mannen som slo til en annen, og han blir tatt med til arresten. En kvinne valgte å urinere på ambulansen som var kommet til stedet, og hun blir anmeldt for dette.</p>
<p>Klokka 3.26, Vinterbro: Én russ ble innbrakt til arresten etter bråk mellom to russebusser. Russen oppga uriktig personalia til politiet, og anmeldes for forholdet.</p></div></body></document>
