<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-15-ars-forvaring-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/15-ars-forvaring-for-voldtekter-og-overfall/71640412" frk="532 8 29 3341"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 14:16"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">15 års forvaring for voldtekter og overfall</div>
<div type="ingress">Statsadvokaten roser politiet, forsvareren varsler anke.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>RETTEN: Mannen er dømt i Oslo tingrett. Foto: Geir Olsen / NTB Scanpix</p> <p>FORSVARER: Sidsel Katralen i Advokatfirmaet Elden forsvarer 38-åringen. foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>AKTOR: Statsadvokat Sturla Henriksbø førte saken for påtalemakten. Foto: Ralf Lofstad / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>En 38 år gammel mann er dømt til 15 års forvaring med 9 års minstetid for overfall og voldtekter av kvinner i Oslo. Det var NRK som først omtalte dommen fra Oslo tingrett.</p>
<p>- Han var mentalt forberedt på å bli dømt, men synes straffen er for streng. Derfor vil vi anke dommen, opplyser mannens forsvarer Sidsel Katralen i Advokatfirmaet Elden til Dagbladet.</p>
<p>Hun utdyper:</p>
<p>- Han har lest dommen, som har lagt vekt på de fornærmedes forklaring istedenfor hans. Det synes han ikke er rettferdig, og tar det tungt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd</div>
<div type="text">
<p>Aktor, statsadvokat Sturla Henriksbø, er fornøyd med at retten er enig med ham på alle punktene der han mener 38-åringen skal dømmes.</p>
<p>- Retten har sagt seg enig i at gjentakelsesfaren er stor, og idømt forvaring, konstaterer Henriksbø overfor Dagbladet.</p>
<p>Forvaring er en tidsubegrenset straff, som i motsetning til vanlig fengselsstraff kan forlenges så lenge retten kommer til at den domfelte utgjør en fare for samfunnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere dømt</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble domfelt for overfall på sju kvinner, hvor han skal ha forsøkt å kvele kvinnene. I to av disse tilfellene er han også dømt for voldtekt eller -forsøk. I tillegg er han dømt for to tilfeller av sovevoldtekt.</p>
<p>Forsvarer Katralen opplyser at anken vil dreie seg om straffeutmålingen samt skyldspørsmålet på tre av tiltalepunktene - punktene der mannen nekter straffskyld.</p>
<p>38-åringen er tidligere dømt for liknende forhold som nå. Han har erkjent at han fulgte etter kvinner på natta og overfalt dem, men avviser at det lå noe seksuelt motiv bak.</p>
<p>- Han har erkjent mange av forholdene og lagt kortene på bordet. Han føler han ikke blir trodd på de tre tiltalepunktene han ikke erkjenner straffskyld for, og reagerer på det, sier forsvarer Katralen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Hemmelig etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble pågrepet sommeren 2018, etter at politiet lenge hadde etterforsket saken i hemmelighet. Etterforskningen ble kalt «Operasjon Løkka», fordi flere av overfallene skjedde i Oslo sentrum og på Grünerløkka, ifølge NRK.</p>
<p>- Jeg vil berømme politiet for å ha nøstet sammen saken, som i utgangspunktet framsto som en rekke enkelttilfeller, sier aktor Henriksbø til Dagbladet.</p>
<p>Statsadvokatens påstand var 12 års forvaring, mens retten altså idømte mannen 15 år.</p>
<p>- Det er ikke uvanlig at dommen blir noe strengere når det er snakk om så mange forhold. I tillegg er han innimellom dømt for andre forhold som skal inngå i helhetsbildet, sier Henriksbø.</p>
<p>Han tar Katralens varsel om anke til etterretning, og mener bevisene vil stå seg godt også i lagmannsretten.</p></div>
<div type="title" level="3">Frikjent på ett punkt</div>
<div type="text">
<p>38-åringen er frikjent på ett punkt - for å ha utøvd vold mot en mann som prøvde å stanse ham, etter et angrep på en kvinne i nabolaget Sagene.</p>
<p>- På dette punktet frafalt vi påstand om straff, siden vi mente bevisene ikke holdt, opplyser Henriksbø.</p>
<p>I tillegg til forvaringsstraffen er mannen dømt til å betale til sammen 767 426 kroner i oppreisning og erstatning til de fornærmede.</p>
<p>Dommen fra Oslo tingrett er enstemmig.</p></div></body></document>
