<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190813-en-sorg-som-ikke-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/en-sorg-som-ikke-er-til-a-baere/71485716" frk="732 4 21 4502"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 14:07"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- En sorg som ikke er til å bære</div>
<div type="ingress">Familien til drepte Johanne Z. Ihle-Hansen beskriver henne som klok, reflektert, og nysgjerrig på livet og samfunnet.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-08-13</div>
<div type="caption"><p>BLE DREPT: Johanne Z. Ihle-Hansen ble funnet drept lørdag. Denne uka er Sandvika videregående skole åpen for alle som ønsker å skrive i minneboka. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>BLOMSTER: På åstedet der 17 år gamle Johanne Zhangjia Ihle-Hansen ble funnet drept lørdag kveld, og mange har lagt ned blomster utenfor huset. Video: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>ELEVRÅDSLEDER: Jakob Lie Tønnesen har skrevet i minneboka tirsdag. Foto: Privat</p> <p>SE TV: Johanne Zhangjia Ihle-Hansen ble drept lørdag. Rektor ved skolen hun gikk på, forteller at elevene er i sjokk og sorg etter hendelsen. Reporter: Øystein Andersen. Foto: Christian Roth Christensen. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>På et bord i området av skolebygget som omtales som «hjertet av Sandvika», står et bilde av 17 år gamle Johanne Z. Ihle-Hansen.</p>
<p>Tirsdag neste uke skulle hun begynne i 2. klasse på medier- og kommunikasjonslinja på Sandvika videregående skole. Slik ble det ikke.</p>
<p>Lørdag ble hun funnet skutt og drept i sitt eget hjem på Eidsmarka. Broren, terrorsiktede Philip Manshaus (21), er siktet for drapet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Elsket datter</div>
<div type="text">
<p>Familiens bistandsadvokat Elisabeth Hagen opplyser at familien ønsker å formidle disse tanker og refleksjoner om Johanne i de vanskelige og kaotiske dagene de opplever nå:</p>
<p>«Johanne var en elsket datter. Klok, reflektert, nysgjerrig på livet og samfunnet. En jente med mange fremtidsplaner. Omsorgsfull, kjærlig og hjemmekjær. En flott 17-åring på full fart fram i livet. Tomheten og sorgen over tapet av henne som vi føler er nesten ikke til å bære».</p>
<p>«Johanne er fratatt sin fremtid og tanken på alt hun ikke får oppleve gir oss en sorg som ikke er til å bære».</p>
<p>«Vi er takknemlige for den omtanke, støtte og omsorg vi har fått fra venner og familie, fra naboer, skole og medelever», sier familien videre i uttalelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tungt</div>
<div type="text">
<p>- Det er tungt. Vanskelig å beskrive. Det er sjokk, og ja ... Rart, sier elevrådsleder Jakob Lie Tønnesen (16) til Dagbladet.</p>
<p>Han skulle begynt på samme trinn som 17-åringen og var på skolen tirsdag formiddag for å skrive noen minneord.</p>
<p>Han forteller at flere fra Ihle-Hansens klasse har vært innom kondolanserommet på skolen tirsdag. Han sier også at skoleledelsen har vært veldig behjelpelige.</p>
<p>Flere venner av Ihle-Hansen har tatt kontakt med elevrådslederen.</p>
<p>- Jeg har vært med noen venner og de snakket ut om det som hadde skjedd, hva de følte og tenkte, sier Tønnesen.</p>
<p>Vennene beskriver 17-åringen som samfunnsengasjert og at hun var opptatt av politikk.</p>
<p>- Folk beskriver henne som engasjert. Hun var veldig flink til å få med seg folk, som egentlig ikke ville, på gruppeprosjekter. Hun var i stand til å få de uengasjerte med seg, og resultatet ble alltid bra, sier Tønnesen, som selv ikke kjente Ihle-Hansen.</p>
<p>Slik beskriver han stemninga på minnestunden:</p>
<p>- Det er mest sjokk. Sjokket preger oss. Folk sliter med å forstå at det i det hele tatt er mulig at ei 17 år gammel jente på skolen har blitt drept.</p>
<p>Ifølge Tønnesen fikk elevene vite at det var Johanne Ihle-Hansen som hadde blitt drept da mediene gikk ut med navnet hennes søndag ettermiddag. Etter dette fikk de beskjed fra skolen om at det skulle opprettes en kondolanseprotokoll.</p></div>
<div type="title" level="3">- Raus og lojal</div>
<div type="text">
<p>Flere elever har skrevet minneord om 17-åringen i kondolanseprotokollen.</p>
<p>De første medelevene som skrev minneord i protokollen, takket blant annet for å ha ha fått gjort skoleoppgaver sammen med henne og for at hun var en venn.</p>
<p>Rektor Ann Hege Wilsbeck Jerve beskriver overfor Dagbladet Ihle-Hansen som flink og hyggelig.</p>
<p>- Lærere som kjente henne, beskriver henne som en skoleflink, motivert, hyggelig, raus og lojal ung jente.</p>
<p>- Hendelsen er brutal og preger oss alle. For oss er dette vondt og vanskelig. Derfor har vi åpnet skolens dører og ønsker alle velkommen til minnestund i ro og fred eller sammen med andre, sier rektoren.</p></div>
<div type="title" level="3">Lokalsamfunn i sjokk</div>
<div type="text">
<p>Drapet har etterlatt seg et lokalsamfunn i sjokk. Da Dagbladet var i Bærum mandag, var det lagt ned blomster og tent lys utenfor huset der 17-åringen ble drept.</p>
<p>Politiet vil foreløpig si lite om hvordan de mener drapet i boligen i Bærum skjedde. Den foreløpige obduksjonsrapporten, som kan være med på å fastslå dødsårsak og dødstidspunkt, er foreløpig ikke ferdigstilt.</p>
<p>Politiadvokat Pål Fredrik Hjort Kraby har tidligere uttalt til Dagbladet at de ikke kjenner til motivet for drapet.</p></div></body></document>
