<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-politiet-fant-svaret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-fant-svaret-pa-drapsgaten-pa-nettet/71611731" frk="833 10 49 4714"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 01:18"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet fant svaret på drapsgåten på nettet</div>
<div type="ingress">Måtte be drapsmannens døtre om hjelp for å løse det 38 år gamle drapet.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>OPPKLART: Jeannie Moore ble funnet drept i august 1981. Først nå har politiet klart å identifisere drapsmannen, Donald Perea. Han døde i 2012, 54 år gammel. Foto: Jefferson County Sheriff1s Office</p></div>
<div type="text">
<p>25. august 1981 plukket en bilist opp 18 år gamle Jeannie Moore langs veien i Lakewood i Colorado. Moore var på vei til jobb, og vitner så henne sette seg inn i en rød Ford, skriver Denver Post.</p>
<p>Det var siste gangen 18-åringen ble sett i live.</p>
<p>Fem dager etter ble hun funnet drept i en park sør for motorveien hun haiket ved. Obduksjonen avslørte at Moore hadde blitt voldtatt og drept med flere slag mot hodet.</p></div>
<div type="title" level="3">Identifiserte gjerningsmannen</div>
<div type="text">
<p>På tross av at det ble funnet DNA på åstedet, klarte ikke politiet å finne gjerningspersonen. I 2011 ble DNAet lastet opp i statlige og nasjonale databaser, men de fikk ingen treff.</p>
<p>Men i forrige uke kunne politiet avsløre at de hadde identifisert drapsmannen, Donald Perea, som døde i 2012, 54 år gammel, skriver CBS Denver.</p>
<p>Saken hadde nok aldri blitt løst om ikke lederen for «cold case»-gruppen i Jefferson County, Elias Alberti, kom med et forslag til sine sjefer i mai i år.</p>
<p>Hva om beviset de trengte for å knytte noen til DNAet de fant på åstedet, allerede fantes der ute et eller annet sted? Hva om beviset fantes i en offentlig database?</p>
<p>Det skulle vise seg at Alberti hadde rett. For, som i en rekke andre gamle drapssaker som har blitt løst de siste åra, så ble drapsmannen avslørt via DNA-databaser for slektsforskning.</p>
<p>Etterforsker Alberti hadde bitt seg merke i disse oppklarte sakene, blant dem saken om seriedrapsmannen som blir omtalt som «The Golden State Killer».</p></div>
<div type="title" level="3">Lastet opp DNA i database</div>
<div type="text">
<p>Den store fordelen Alberti hadde i Moores sak var at de hadde funnet sæd på åstedet, og at DNA-prøven var helt ren og ikke forurenset.</p>
<p>- Det var ikke noe å lure på. Vi hadde ikke noe annet valg enn å prøve å se om vi kunne bruke denne teknologien til vår fordel, sier Alberti til Denver Channel.</p>
<p>I juni sendte de DNA-prøven til selskapet United Data Connect, som klargjorde en DNA-profil som brukes i gentesting på aktuelle nettsider.</p>
<p>Profilen ble så lastet opp i databasen til Family Tree DNA. Der fikk de treff på slektninger av drapsmannen, som altså nå er identifisert som Perea.</p>
<p>- Det denne databasen forteller deg er at det er disse folkene som har mest til felles med den personen som etterlot sporet på åstedet, sier slektsgransker, Joan Busse, ved United Data Connect.</p>
<p>Akkurat hvilken slektning politiet fikk treff på, ønsker de ikke å si, men de tok utgangspunkt i treffet og bygde et slektstre.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk hjelp av datter</div>
<div type="text">
<p>Det ledet etterforskerne etter hvert til to av drapsmannens døtre. Da etterforskerne fant ut at Perea døde i 2012 og at han ble kremert, måtte de ha døtrenes hjelp for å få tak i DNA-prøven de trengte for å få oppklart saken.</p>
<p>Den ene datteren gikk med på å hjelpe politiet.</p>
<p>- Vi hadde ikke hatt denne samtalen hadde det ikke vært for henne, sier Alberti.</p>
<p>Datterens DNA-profil ga et krystallklart svar. DNAet viste et det var 3,3 milliarder ganger mer sannsynlig at Perea var drapsmannen enn noen andre.</p>
<p>- Jeg ble slått i bakken av hvor fort det gikk. Hvor fort det gikk fra start til mål. Og det er utrolig når du tenker på at denne saken har ligget her i 38 år, og så klarte vi bokstavelig talt å løse den på noen uker, sier Alberti.</p>
<p>Statsadvokat Mitch Morrissey sier at «basert på statistikk og DNAet, så er dette vår mann».</p>
<p>- Det eneste som ikke er bra med denne dagen er at vi ikke kan holde ham ansvarlig, fordi Gud tok ham før vi fikk sjansen, sier Morrissey.</p>
<p>Ifølge Alberti kjente ikke Perea og Moore hverandre. Det var rett og slett ingenting som knyttet drapsmannen til sitt offer.</p>
<p>- Den eneste kjente koblingen de hadde var at hun haiket og han stoppet og plukket henne opp. Og den siste koblingen er da han drepte henne, sier Alberti.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et monster</div>
<div type="text">
<p>Perea var allerede i politiets søkelys før han drepte Moore. Han var mistenkt for voldtekt, og var ute mot kausjon da drapet fant sted.</p>
<p>- Han hadde blitt arrestert for seksuelt overfall der han hadde et våpen og han hadde blitt siktet, men betalte kausjon og var ute da han plukket opp offeret sitt og gjorde det han gjorde med henne, sier Morrissey.</p>
<p>Perea ble dømt for voldtekten og satt fengslet fra 1982 til 1985.</p>
<p>To av Jeannie Moores søstre sier at de har vanskelig for å fatte at saken er oppklart etter så mange år, men føler samtidig ikke at oppklaringen lukker saken helt for dem.</p>
<p>- Men i det minste så er han borte. Jeg beklager. Jeg hater å si det om et annet menneske, men jeg synes han er et monster, sier lillesøster Mickie Moore.</p></div></body></document>
