<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190301-tv-2-og-get-krangler.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tv-2-og-get-krangler-om-fjernkontrollen/70826249" frk="218 19 26 1345"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 13:16"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="get,kultur,tv,tv 2"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 2 og Get krangler om fjernkontrollen</div>
<div type="ingress">Kanal og distributør i tottene på hverandre.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-03-01</div>
<div type="caption"><p>TV 2-PROFIL: Gaute Grøtta Grav leder to av TV 2s mest populære programmer, «Farmen» og «Farmen kjendis». Foto: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>TV 2 saksøker tv-distributøren Get over en konflikt som handler om fotball og plasseringen av TV 2s kanaler på fjernkontrollen, melder Dagens Næringsliv.</p>
<p>Tvisten gjelder to forhold.</p>
<p>- Det første gjelder tolkningen av distribusjonsavtalen knyttet til TV 2 Sport 1. Det andre gjelder gjennomføring av ny kanalplassering for TV 2s kanaler, sier organisasjons- og kommunikasjonsdirektør Sarah Willand i TV 2 til avisa.</p>
<p>Kanalplassering vil si hvor langt opp TV 2s kanaler ender på fjernkontrollen. Jo nærmere toppen, jo bedre for tv-kanalene.</p>
<p>Ifølge DN annonserte Get i januar at de gjorde endringer i plasseringen på fjernkontrollen for flere kanaler: TV 2 ble flyttet fra tast 4 til 3. TV 2 Zebra ble flyttet opp til plass 4. TV 2 Humor ble flyttet opp til plass 14. TV 2 Sport 2 ble flyttet opp til plass 15. Konkurrenter som Discovery, NRK3 og National Geographic ble flyttet lengre bak.</p>
<p>Get etterkom altså TV 2s krav, men gjorde angivelig endringene for seint og ikke henhold til avtalen. Derfor er fortsatt ikke saken løst. Forhold nummer to omhandler forhandlinger mellom Get og TV 2 om sending av Champions League-kamper.</p></div></body></document>
