<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190923-han-oser-av-darlig-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/han-oser-av-darlig-taper/71630719" frk="431 4 11 2677"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 20:46"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han oser av dårlig taper</div>
<div type="ingress">Terje Søviknes mister ordførermakten. Nå vil han endre loven for å frata små partier innflytelse. Det er respektløst mot velgerne, hvorav et flertall vil ha et maktskifte.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-09-23</div>
<div type="caption"><p>Avtroppende: Terje Søviknes er avtroppende ordfører i Os kommune og tilsynelatende en dårlig taper. FOTO: PAUL S. AMUNDSEN PORTRETT, MAGASINET</p> <p>HET DEBATT: Johansen og Søviknes debatterer nå privatisering mot offentlig drift av barnehage og helsetjenester.</p></div>
<div type="text">
<p>For første gang siden 1999 får innbyggerne i Os en annen ordfører enn Frp-topp, Terje Søviknes.</p>
<p>Etter årets valg, samt sammenslåingen av Os og Fusa til nye Bjørnafjorden kommune, blir Trine Lindborg fra Arbeiderpartiet ny ordfører. Med ett mandats overvekt, og SV, Sp, KrF og MDG på laget, slukker hun lyset i det blåblå utstillingsvinduet.</p>
<p>Det er tungt å svelge for Frp lokalt, som tross alt fikk 31,9 prosent av stemmene. Men tapet rammer også partiet nasjonalt. Frp gjorde totalt sett et elendig valg, og kunne dratt nytte av å ha resultater å vise til fra parti-bastionen fram mot stortingsvalget i 2021.</p>
<p>Tapet av hjemkommunen ser også ut til å prege den avtroppende ordføreren. Faktisk så mye at han denne uka tok til orde for å endre valgordningen til fordel for det største partiet, som i dette tilfellet også er hans eget.</p>
<p>Til NRK åpner Søviknes for å innføre en sperregrense for å hindre at små partier får så mye innflytelse. Han ønsker seg også en debatt om systemet fungerer etter hensikten når de største partiene bare får ordføreren i drøyt halvparten av tilfellene i fylket.</p>
<p>Til statskanalen sier Søviknes at systemet framstår udemokratisk når de største partiene skvises ut. Han frykter for både valgdeltakelsen og den politiske interessen hvis valgvinnerne blir holdt utenfor viktige posisjoner av et halvt dusin småpartier.</p>
<p>Denne avisa har forståelse for at store partier vil ha makt og ordføreren, men sliter med å mobilisere særlig sympati for forslagene Søviknes fremmer. Tvert om: Det er Søviknes som framstår udemokratisk, når han vil stoppe resultatet av at velgerne flytter på seg. Det er respektløst å undergrave velgerne med en valgteknisk finte.</p>
<p>Søviknes bør heller se positivt på at politikerne tar opp i seg velgernes beskjed og finner flertall der det er grunnlag for det. Som statsviter og forsker Nils Aarsæter påpekte i går: Nye konstellasjoner og samarbeidstradisjoner kan være problematisk for store partier, men i et demokratiperspektiv vitaliserer det mer enn det skaper kaos.</p>
<p>Søviknes må levere fra seg makten, og oser av dårlig taper. Det må han gjerne også være, men bør holde seg for god til å trekke valgordningen og det politiske systemet med seg ned i gjørma.</p></div></body></document>
