<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190401-person-funnet-dod-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/person-funnet-dod-i-kulp-pa-smola/70936520" frk="213 21 28 1321"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 14:53"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Person funnet død i kulp på Smøla</div>
<div type="ingress">Ingen tegn på straffbar handling etter funn av død person på øykommunen i Møre og Romsdal.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-04-01</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En person er funnet død i en kulp på Smøla i Møre og Romsdal, melder politiet.</p>
<p>Politiet meldte rundt 16.20 om en person som skal ha ligget delvis i vannet på stedet. Helsepersonell som rykket til stedet kunne bekrefte at personen er død.</p>
<p>- Politiet er straks framme. Det blir rutinemessig sendt krimteknikere til stedet for å ivareta sporsikring og etterforskning, samt å søke å klargjøre hendelsesforløp, melder politiet i Møre og Romsdal.</p>
<p>Har du video, bilder eller tips? Kontakt oss på telefon 24000000, epost til 2400@db.no eller SMS/MMS til 2400.</p>
<p>Drøyt to timer seinere, rundt klokka 18.50 mandag, melder politiet at de kjenner identiteten til den avdøde personen. Det er foreløpig ingenting som tyder på en straffbar handling.</p>
<p>Smøla ligger lengst nord i Nordmøre, omkring tre mil nord for Kristiansund. Politiet ankom stedet rundt 16.45 i ettermiddag.</p>
<p>- Politiet har akkurat kommet fram. Nå handler det om å klarlegge identitet og finne ut hva som har skjedd, om dette har vært en ulykke eller ikke, sa operasjonsleder Sindre Molnes i Møre og Romsdal politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>- Vi må nå få sikker identitet på personen og få varslet pårørende, sa operasjonslederen.</p></div></body></document>
