<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-na-kommer-ny-tre-not.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/na-kommer-ny-tre-notter-til-askepott/70775699" frk="366 15 36 2338"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 08:31"/>
<attribute name="author" value="Hilde Marie Tvedten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="tre nøtter til askepott,cecilie mosli,film,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kommer ny «Tre nøtter til Askepott»</div>
<div type="ingress">Norsk nyinnspilling av julefilmen med Cecilie Mosli som regissør.</div>
<div type="author">Hilde Marie Tvedten</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>ASKEPOTT: Pavel Trávnícek spiller prinsen og Libuse Safrankova spiller Askepott i den tsjekkiske filmen fra 1973. Nå kommer en norsk versjon av historien. Foto: NRK / Buena Vista Home Entertainment</p> <p>SER DU FORSKJELLEN?: «Tre nøtter til askepott» er modernisert med 7,4 millioner kroner fra EØS-kassa til regjeringen. I år kan du dermed se juleklassikeren i friskere farger og skarpere bilder. Video: EØS-midlene, Utenriksdepartementet</p></div>
<div type="text">
<p>En ny versjon av den ultimate juleklassikeren «Tre nøtter til Askepott» skal lages i Norge, melder iTromsø, som siterer Norsk filminstitutt sine nettsider.</p>
<p>Filmen har ifølge NFI et totalbudsjett på 38 millioner kroner, og har nå fått tildelt sju millioner kroner i støtte.</p>
<p>Den tsjekkiske julefilmen fra 1973 har blitt vist på NRK hver jul siden 1996, og er et fast innslag på julaften for svært mange.</p></div>
<div type="title" level="3">«Mammon»-regissør står bak</div>
<div type="text">
<p>Det er regissør Cecilie Mosli, som blant annet står bak NRK-serien «Mammon», som skal regissere den norske nyinnspillingen. Med seg har hun manusforfatter Kamilla Krogsveen og Karsten Fullu, som begge har jobbet med store barne-. og familiefilmer de siste åra.</p>
<p>«Det finnes få eventyrfilmer med kvinnelig og aktiv hovedrolle, og det bør vi gjøre noe med», skriver NFI, og hinter til at nyinnspillingens Askepott vil likne mye på versjonen fra 1973: ei rappkjefta jente som ikke sitter stille mens hun venter på en prins.</p>
<p>Libuse Safránková (65) spilte hovedrollen som Askepott i den tsjekkiske originalen, mot Pavel Travnicek (68) som spilte prinsen. Safránková var bare 19 år da filmen ble spilt inn. Filmen ble en suksess, og begge ble seinere kjente skuespillere i hjemlandet.</p>
<p>Den norske versjonen er spesielt kjent for dubbingen til skuespiller Knut Risan, som har stemmen til alle rollene i filmen. Han døde i 2011, 80 år gammel.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere nyinnspillinger</div>
<div type="text">
<p>Risan er også kjent fra en norsk juletradisjonsfilm, som kongen i «Reisen til Julestjernen». Denne filmen ble også spilt inn i ny versjon i 2012, da med Anders Baasmo Christiansen i rollen som kongen.</p>
<p>Manusforfatter for den nye Askepott-filmen, Kamilla Krogsveen, skrev også manuset til denne nyinnspillingen.</p>
<p>Det er kommet få detaljer om filmen foreløpig, men den skal ifølge NFI komme på kino.</p></div></body></document>
