<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190310-her-gar-det-galt-jeg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/her-gar-det-galt---jeg-mistet-fullstendig-kontrollen/70854448" frk="605 2 10 3420"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 19:17"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="melkespann,kjendis,farmen kjendis,carina dahl,exit"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her går det galt: - Jeg mistet fullstendig kontrollen</div>
<div type="ingress">Carina Dahl slått ut like før finalen.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-03-10</div>
<div type="caption"><p>STYRKEPRØVEN: Å holde melkespann med utstrakte armer i flere minutter er fysisk tungt, og kroppen gir etter hvert opp. I søndagens episode av «Farmen kjendis» var det Dahl som tapte duellen. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>GA ALT: Etter flere minutter med melkespannholding klarte ikke Carina mer. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>UTE: Rett før finalen måtte Carina Dahl takke for seg. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>DETTE ER ØVELSEN: Norske Johanna Grønneberg har trent Kim Kardashian i Los Angeles. Det var spesielt en øvelse stjerna likte ekstra godt.</p></div>
<div type="text">
<p>Finalebilletten røk akkurat for Carina Dahl (33) søndag kveld, som måtte se seg slått på målstreken i melkespannkonkurransen av Kathrine Sørland (38). Til Dagbladet forteller førstnevnte nå hva som egentlig skjedde.</p>
<p>- Jeg er ekstremt glad for er at det var melkespann, for der kunne jeg ikke gjort noe annerledes. Da slipper jeg heldigvis å angre på noe i ettertid, det er liksom bare en måte å gjøre det på, sier hun og fortsetter:</p>
<p>- Jeg er mer eksplosiv enn jeg er god på statiske øvelser.</p>
<p>Til slutt ville rett og slett ikke armene holde mer.</p>
<p>- Hvor langt unna å slå Kathrine var du egentlig?</p>
<p>- Det er umulig å si, men når du står så lenge så gjør det vondt på et nivå som er så sinnssykt at du mister kontrollen over din egen kropp. Viljen min var det ingenting å si på. Hvis jeg kunne kontrollert kroppen, kunne jeg stått til dagen etter, men når du mister kontrollen er det lite man får gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk ikke prøve</div>
<div type="text">
<p>Dahl, som kom inn på «Farmen» fra TV 2s bonusgård «Torpet», forteller at hun ga sitt beste gjennom samtlige konkurranser på gården.</p>
<p>- Jeg er utrolig fornøyd med prestasjonene mine. Spesielt tidligere den uka, da fikk jeg virkelig vist at jeg kan mye. Hinderløypa var jeg jo overlegen i, så jeg føler jeg gjorde det godt.</p>
<p>- Du ble slått på målstreken før finalen. Hvor kjipt føltes det?</p>
<p>- Det er jo utrolig kjipt. Jeg kommer liksom alltid på andre- eller tredjeplass føles det som, men dette er jo bra. Jeg hadde ikke trodd få en tredjeplass i «Farmen kjendis» da jeg kom inn på «Torpet». Jeg var i utgangspunktet med på programmet for å få en reise, og det føler jeg virkelig at jeg har fått.</p>
<p>- Da dere skulle smi nøkkelen så knakk du stanga, tror du det kosta deg finalebilletten?</p>
<p>- Ja, det kan godt være faktisk. «Er det mulig?» tenkte jeg. Sykt irriterende, men jeg har ikke akkurat smidd så mye tidligere. På «Torpet» fikk vi jo ikke prøve noen ting, så jeg følte jeg kom inn mindre rusta enn de andre var - de kunne jo øve underveis.</p>
<p>- Kunne du gjort noe annerledes?</p>
<p>- Nei, jeg føler faktisk ikke at jeg kunne det. Jeg ga alt fra dag en, og er fornøyd med innsatsen min.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk motivasjon</div>
<div type="text">
<p>Kathrine Sørland forteller at hun fikk ekstra motivasjon da hun så Carina Dahl begynne å slite.</p>
<p>- Det var akkurat så jeg klarte det, innrømmer hun, og fortsetter:</p>
<p>- Men da jeg skjønte at Carina begynte å slite og Gaute ba henne rette ut armen, da økte motivasjonen min, og jeg tenkte bare at «du skal søren ikke stå her så lenge og ikke gå videre». Jeg hadde bare bestemt meg, jeg skulle klare det.</p>
<p>Da Dahl omsider fikk siste advarsel av programlederen og til slutt ikke kunne fortsette, innrømmer 38-åringen at hun ble svært glad.</p>
<p>- Jeg begynte å bli sykt sliten, men det var selvfølgelig fantastisk å slå henne, hun er jo utrolig sterk, sier hun avslutningsvis.</p></div></body></document>
