<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191014-forbanna-pa-svenske-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forbanna-pa-svenske-medier/71704334" frk="564 1 6 3301"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 13:42"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbanna på svenske medier</div>
<div type="ingress">- Bare fordi jeg spiller fotball, representerer Sverige og en storklubb, så er det ok å skrive masse greier?</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-10-14</div>
<div type="caption"><p>SKUFFET: Victor Lindelöf ble sjokkert over hvor lite hensyn svensk presse tok da kona Maja Nilsson Lindelöf ventet barn. Foto: Pa Photos / Nick Potts</p> <p>MISFORNØYDE: Manchester United tapte 1-2 på overtid for Crystal Palace. Dette hadde supporterne å si om kampen. Klipp: Madeleine Liereng. Reporter og video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Svenske Victor Lindelöf (25), som til daglig spiller for Manchester United, snakker ut i et stort intervju i Expressen. Midtstopperen har det siste halvåret stått gjennom hardt vær, både på personlig plan og klubbmessig.</p>
<p>Manchester United ligger foreløpig på 12. plass med ni poeng, etter åtte spilte kamper. En posisjon som ikke er spesielt lukrativ blant fanskaren og øvrige tilhengere.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket nei</div>
<div type="text">
<p>Lindelöf, som per dags dato sliter med en låsning i ryggen, er fortsatt delaktig på landslagspausen som foregår. Midtstopperen valgte å takke nei under forrige periode, noe som ikke falt i god jord.</p>
<p>Så mye kritikk mottok Lindelöf at han til slutt valgte å boikotte svenske medier på grunn av alt som ble skrevet og sagt. Blant annet hevdet Viasat og Fotbollskanalen at svensken valgte å takke nei til forrige uttak fordi kompisen John Guidetti ble vraket.</p>
<p>Nå snakker United-spilleren ut om den tøffe perioden, og legger ikke skjul på at han var skuffet over ryktene som florerte.</p>
<p>- Klart jeg var forbanna. Det tror jeg hvem som helst hadde blitt. Jeg forstår at det skrives ting om meg som fotballspiller, det kan jeg ta. Men når det er saker som går utover mitt personlige liv og min kone, så er det noe jeg ikke vil akseptere, sier Lindelöf til den svenske avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Ventet barn</div>
<div type="text">
<p>Årsaken til landslagsavbudet, var fordi kona Maja Nilsson Lindelöf ventet barn. Ted Louie er navnet på sønnen som nå er født.</p>
<p>- Først så lo jeg bare, for jeg trodde alt var kødd. Så fortsatte de bare og det ble en gigantisk greie. Til og med etter at Janne Andersson (landslagstrener red.anm.) sa det var personlige årsaker. Jeg forstår ikke hvordan folk ikke kunne respektere det, fortsetter han.</p>
<p>Kona Majas fødsel var altså den eneste årsaken, men som også var en tøff periode for paret. Maja hadde problemer med graviditeten i siste fase, noe som også bidro til en tidlig fødsel. I tillegg forteller fotballspilleren at det var vanskelig å se for seg hva som var i vente, ettersom dette var deres første barn.</p>
<p>- Likevel fortsatte pressen å skrive saker om oss. Det satte jeg ikke pris på, at de fortsatte å presse på og holdt trykket oppe. Jeg syns det var veldig feil, og det har jeg også sagt før. Derfor sa jeg det også, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyller Solskjær</div>
<div type="text">
<p>Som tidligere nevnt, har ikke Manchester United hatt en strålende start på sesongen, til tross for at hovedtrener Solskjær fikk en pangstart etter jobbyttet tidligere i år.</p>
<p>Lindelöf har derimot troa på Solskjær, og mener han er god nok for jobben.</p>
<p>I et tidligere intervju med Sky Sports, uttalte svensken at Solskjær har en fordel med at han vet hvordan det er å være United-spiller.</p>
<p>- Han er en legende i klubben, og han vet alt om hvordan det er å spille her. Så når Solskjær snakker, lytter man alltid. Han vet hva han prater om, for han har vært gjennom alt, sa Lindelöf.</p></div></body></document>
