<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191203-romoren-ble-overrask.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/romoren-ble-overrasket/71889837" frk="708 3 15 4033"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 20:21"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Romøren ble overrasket</div>
<div type="ingress">- Jeg visste ikke at det var så mange kreftpasienter som trenger blod. Alle bør sjekke om de kan hjelpe sykehusene. Dette er virkelig viktig, sier Bjørn Einar Romøren.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-12-03</div>
<div type="caption"><p>TØFF KAMP: Hopplandslaget har gjort et nytt intervju med Bjørn Einar Romøren i dag. Foto: Steinar Bjerkmann / hopplandslaget</p> <p>KLAR OPPFORDRING: - Alle bør sjekke om de kan gi blod, sier Bjørn Einar Romøren. Foto: Steinar Bjerkmann / hopplandslaget</p> <p>MARKEDSSJEF: Bjørn Einar Romøren håper å komme tilbake som markedssjef for hopperne mot slutten av sesongen. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere skihopperen Bjørn Einar Romøren (38) kjemper sitt livs kamp mot kreften. Dagene går med til behandling og å være pappa til to små barn.</p>
<p>Hopplandslaget har i dag lagt ut et nytt intervju med Romøren på sine sosiale plattformer der han forteller om kampen.</p>
<p>- Du har ikke mye energi til å gjøre så mye utover behandlingen. Jeg prøver også å bruke så mye tid som mulig på barna, kona og familien, forteller Romøren.</p>
<p>- Tida går overraskende fort. Om noen måneder er jeg ferdig med cellegiftbehandlingen. Da kan jeg starte å bygge meg opp igjen, så jeg kan gå en hel dag uten å ta en blund. Det ser jeg fram til.</p>
<p>Det var i midten av juli at det ble kjent at den tidligere verdensrekordholderen har fått kreft. 38-åringen hadde rekorden fra 2005 til 2011 på 239 meter.</p>
<p>Han fikk påvist den sjeldne kreftformen Ewing sarkom. I en pressemelding sa han:</p>
<p>- I våres fikk jeg en veldig tøff beskjed om at jeg har fått kreft i ryggen. Dette er en tøff situasjon for meg og hele familien. Jeg er kommet godt i gang med behandlingen og skal overleve dette.</p>
<p>Behandlingen skal pågå fram til mars. Og det er tøffe runder Romøren må gjennom. Samtidig har han bevisst valgt å være åpen om sykdommen.</p>
<p>Resultatet er en enorm støtte fra både kjente og ukjente. Og det har hjulpet folk som er gjennom den samme kreftkampen som ham selv. Nå kommer han med en oppfordring:</p>
<p>- Alle bør sjekke om de kan gi blod. Det er noe du får tilbake neste dag, hvis du er frisk, forteller han.</p>
<p>- Jeg visste ikke at det var så mange kreftpasienter som trenger blod - og hvor mye de trenger. Jeg trodde det bare var i forbindelse med operasjoner. Selv har jeg trengt blod fem eller seks ganger for å få opp verdiene. Folk bør gå og sjekke om de kan hjelpe sykehusene. Dette er virkelig viktig og det koster ingenting, annet enn litt blod og litt tid.</p>
<p>- Hvordan er progresjonen din?</p>
<p>- Jeg vet ikke. Jeg er ikke lege, sier Romøren.</p>
<p>- Legene smiler fortsatt, så forhåpentligvis går det bra. Men det er litt hardere nå mot slutten, du blir mer og mer trøtt. Perioden mellom cellegiftbehandlingene er hardere nå enn i begynnelsen.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- På den annen side var du ikke vant til cellegiftbehandling i begynnelsen. Så på den måten var det nytt og hardt. Men nå som du er vant til det, er det deprimerende ikke å kunne gå ut av senga. Du ønsker å gjøre mer. Å være i senga er ikke morsomt.</p>
<p>Men det har ikke bare vært mørke dager. Et av høydepunktene denne høsten var da Romøren og kona Martine ble invitert til middag på slottet. Anledningen var besøket til Slovenias president, Borut Pahor.</p>
<p>Slovenia er en massiv hoppnasjon. Også kong Harald har stor kjærlighet for hoppsporten. I en tøff tid ville han gjøre stas på Romøren, noe han satte pris på.</p>
<p>- Det var virkelig hyggelig at kona og jeg ble invitert på slottet. Det er ikke en middag du går til hver uke. Det var virkelig hyggelig å gå dit med kona og dele denne spesielle begivenheten. Det er litt annerledes enn å gå på restaurant, påpeker Romøren.</p>
<p>- Jeg har møtt kongen og hans familie et par ganger tidligere, men det er alltid hyggelig. Og spesielt nå som Slovenias president var der og vi kunne snakke om skihopping og skiflyging. Vi hadde det hyggelig både under middagen og i Holmenkollen neste dag. Det er hyggelig å kunne gjøre slike ting i en vanskelig tid.</p>
<p>Romøren var markedssjef for skihopperne før han ble rammet av sykdommen. Han håper å kunne være tilbake så smått mot slutten av sesongen.</p></div></body></document>
