<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191126-van-basten-suspender.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/van-basten-suspendert-etter-nazi-kommentar/71860362" frk="209 15 20 1332"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 07:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Van Basten suspendert etter nazi-kommentar</div>
<div type="ingress">Trippel Ballon d'Or-vinner Marco van Basten er i trøbbel etter å ha sagt «Sieg Heil» på direktesendt TV.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-26</div>
<div type="caption"><p>SJOKKERER: Trippel Ballon d'Or-vinner Marco van Basten er i trøbbel etter å ha sagt «Sieg Heil» på direktesendt TV.</p> <p>SUSPENDERT: Marco van Basten er i trøbbel etter nazi-kommentar. Foto: REUTERS/Flavio Lo Scalzo</p></div>
<div type="text">
<p>Den nederlandske fotballegenden Marco van Basten har blitt suspendert fra sin rolle som fotballekspert i Fox Sport fram til 7. desember, melder Reuters.</p>
<p>Det skjer i kjølvannet av at van Basten kom med den nazistiske meldingen «Sieg Heil» på nederlandsk TV for Fox Sport etter at en tysk trener ble intervjuet søndag.</p>
<p>Van Basten unnskyldte seg seinere i programmet, mens TV-kanalen han jobber for kalte ordvalgene for «idiotiske og upassende» i en pressemelding.</p>
<p>55-åringen, som en gang var ansett for å være verdens beste fotballspiller, kom - paradoksalt nok - med kommentaren i samme uke som spillerne i nederlandsk fotball markerte deres protest mot rasisme.</p>
<p>Van Basten scoret 128 mål på 133 kamper i Ajax' storhetstid og 90 mål på 147 kamper for AC Milan - og førte begge klubbene til triumf i datidas Champions League.</p>
<p>55-åringen vant Ballon d'Or hele tre ganger. Han ledet Nederland til EM-gull i 1988 og har også vært nederlandsk landslagstrener.</p></div></body></document>
