<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190713-holdt-unna-etter-200.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/holdt-unna-etter-200-km-i-brudd/71396898" frk="433 5 15 2516"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 15:26"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Holdt unna etter 200 km i brudd</div>
<div type="ingress">Thomas De Gendt var dagens store helt og vant etter et skikkelig storbrudd. Julian Alaphilippe tok over den gule trøya.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-07-13</div>
<div type="caption"><p>STERK: Thomas De Gendt var i brudd i 200 kilometer og ble belønnet med etappeseier i dagens Tour de France-etappe. Foto: REUTERS/Gonzalo Fuentes</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble en svært spennende avslutning på etappen inn til Saint-Etienne på den åttende etappen.</p>
<p>Alltid angrepsvillige Julian Alaphilippe gikk for den gule trøya og angrep sammen med Thibaut Pinot på siste kategoriserte stigning, 13 kilometer før mål.</p>
<p>Foran satt bruddkongen Thomas De Gendt og jobbet desperat for å holde unna, etter å ha vært i et firemannsbrudd stort sett hele dagen og 200 kilometer i front.</p>
<p>Duoen nærmet seg sekund for sekund, men det ble for langt til mål for å klare å hente De Gendt, som dermed kunne juble for sin andre etappeseier Tour de France i karrieren.</p>
<p>- Det er så imponerende kjøring av De Gendt. At han klarer det etter så mange timer i front er imponerende, roste Thor Hushovd i TV2s sending.</p>
<p>Det ble likevel belønning for Pinot og Alaphilippe som tok sekunder på resten av sammenlagtkandidatene. Alaphilippe leder nå Tour de France, og har 1 minutt og 12 sekunder på Geraint Thomas, som nærmeste forhåndsfavoritt og seiler plutselig opp som en utfordrer også i sammendraget.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite brudd</div>
<div type="text">
<p>På den kuperte etappen fikk ikke et stort brudd gå avgårde i brudd. I stedet endte det opp med en firemannsgruppe med Ben King, Niki Terpstra, Alessandro De Marchi og Thomas De Gendt som fikk omkring fire minutter på hovedfeltet på det meste.</p>
<p>Med en etappe for tøff for de utpregede rene sprinterne var det duket for en perfekt etappe for klassikertyper som Peter Sagan, Greg van Avermaet, Wout van Aert, Michael Matthews og Edvald Boasson Hagen.</p>
<p>For Edvald Boasson Hagen og Peter Sagan ble det en tøff kamp for å henge med i feltet. I tett satt EF Education og Astana stor fart og flere av favorittene på den åttende etappen hadde mer enn nok med å henge med i feltet.</p></div>
<div type="title" level="3">Thomas i bakken</div>
<div type="text">
<p>Det ble dramatisk inne på de siste femten kilometerne. Etter at en EF Education-rytter gikk i bakken, måtte Geraint Thomas også overende og ble tauet tilbake til hovedfeltet opp den siste kategoriserte stigningen.</p>
<p>I tet satte Thomas De Gendt inn støtet mot De Marchi i bakken og klarte å holde unna for hovedfeltet over den siste bakken.</p>
<p>Bak jaktet Alaphilippe gul trøye og fikk med seg Thibaut Pinot på et skikkelig rykk over den siste kulen, mye likt måten han avgjorde den andre etappen på.</p></div></body></document>
