<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190110-misset-pallen-med-31.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/misset-pallen-med-31-sekunder/70645698" frk="479 15 45 2873"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 16:06"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,marte olsbu røiseland,skiskyting,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Misset pallen med 3,1 sekunder</div>
<div type="ingress">Marte Olsbu Røiseland var bare 3,1 sekunder unna et nytt palløp.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-10</div>
<div type="caption"><p>Norway's Marte Olsbu Roeiseland competes during the women's Biathlon World Cup 10 km pursuit event in Nove Mesto na Morave, Czech Republic, Saturday, Dec. 22, 2018. (AP Photo/Petr David Josek)</p></div>
<div type="text">
<p>Italienske Lisa Vittozzi vant torsdagens verdenscupsprint i tyske Oberhof. Det var Vittozzis første verdenscupseier. Franske Anaïs Chevalier tok annenplassen, 5,3 sekunder bak.</p>
<p>Røiseland endte på den sure fjerdeplassen, men hun hadde bare 3,1 sekunder opp til svenske Hanna Öberg på tredjeplass.</p>
<p>- Det er selvfølgelig litt surt, men jeg er fornøyd med løpet. Det er det første rennet etter jul, så jeg er fornøyd med at kroppen svarer såpass bra, sier hun til NTB.</p>
<p>Røiseland har slitt med litt forkjølelse og måtte reise hjem fra NM i Ål forrige helg. Hun har fortsatt ikke særlig stemme og valgte å kommunisere med NTB via SMS.</p>
<p>- Hun har et bra utgangspunkt foran jaktstarten. Hun presset nok litt for hardt på et siste skuddet, sa kvinnenes landslagssjef Patrick Oberegger.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontrollert</div>
<div type="text">
<p>Marte Olsbu Røiseland hadde en kontrollert åpning og var feilfri på standplass på liggende skyting, men brukte litt lang tid på å få ned blinkene. Hun var 14,8 sekunder bak ledende Vittozzi.</p>
<p>På stående skyting luktet Røiseland på sin tredje verdenscupseier, men Froland-løperen måte tåle en tur i strafferunden etter å ha bommet med sitt siste skudd. Hun gikk ut fra skytingen 30 sekunder bak Vittozzi, men i mål skilte det bare 18,1 sekunder mellom de to. Den norske løperen var desidert rasket på sisterunden.</p>
<p>- Det siste skuddet burde ha sittet, men det er ofte det verste skuddet å bomme på, sa hun.</p>
<p>På et senere startnummer kom svenske Öberg og skjøt feilfritt. Hun gikk ut med et godt forsprang til den norske løperen. Öberg tapte stort på sisterunden, men ikke nok til at pallplassen glapp.</p></div>
<div type="title" level="3">Opptur</div>
<div type="text">
<p>Ingrid L. Tandrevold fikk en liten opptur ved å bli nest beste norske løper med sin 14.-plass. Hun hadde en strafferunde etter liggende skyting, men banket ned alle blinkene på stående. Hun endte 49,1 sekunder bak vinneren i mål.</p>
<p>Tiril Eckhoff åpnet som vanlig bra, men var ikke blant de aller raskeste inn til første skyting. Der pådro hun seg en bom på det siste skuddet. På stående skyting måtte hun ut i to strafferunder. Hun var til slutt 1.27,8 minutter bak vinneren i mål på 33.-plass.</p>
<p>Oberegger var relativt godt fornøyd med jentenes innsats. Han var spesielt fornøyd med at Tandrevold var feilfri på stående skyting.</p>
<p>- Jeg er OK fornøyd. Det var mye positivt å bygge videre på, sa Oberegger til NTB.</p>
<p>Karoline O. Knotten ble nummer 50, snaut to minutter bak, mens Thekla Brun-Lie endte på 58.-plass.</p>
<p>Emilie Å. Kalkenberg skjøt en bom på hver av skytingene og endte 2.14,3 minutter bak. Hun var en plassering fra å komme blant de 60 som får gå lørdagens jaktstart.</p></div></body></document>
