<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-jayme-13-ble-kidnapp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jayme-13-ble-kidnappet-da-foreldrene-ble-drept-funnet-i-live-etter-to-maneder/70646876" frk="690 6 26 4000"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 02:44"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="meta_vu,utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jayme (13) ble kidnappet da foreldrene ble drept. Funnet i live etter to måneder</div>
<div type="ingress">Jayme Closs forsvant sporløst fra sitt eget hjem i midten av oktober.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>FUNNET: Jayme Closs. Foto: Courtesy of Barron County Sheriff's Department via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>15. oktober i fjor ble ekteparet James og Denis Closs funnet skutt og drept i sitt eget hjem i Barron i Wisconsin.</p>
<p>Deres 13 år gamle datter Jayme var sporløst forsvunnet, og politiet iverksatte en voldsom leteaksjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet i live</div>
<div type="text">
<p>Men det var ingen tegn til den 13 år gamle jenta. Før nå. I 16-tida lokal tid torsdag ettermiddag ble Jayme Closs funnet i live i det lille tettstedet Gordon i Douglas County i Wisconsin, heter det i en pressemelding fra politiet, ifølge ABC News.</p>
<p>En person er pågrepet i saken, men politiet har så langt ikke kommet med noen detaljer om pågripelsen.</p>
<p>Ifølge Star Tribune sier en person med kjennskap til etterforskningen at 13 år gamle Jayme skal ha klart å rømme fra huset hun befant seg i, før hun fikk kontakt med en nabo. Hun skal ha fortalt naboen hvem hun er, at hun hadde blitt kidnappet og ba så naboen ringe politiet.</p>
<p>Politiet har så langt ikke bekreftet disse opplysningene.</p>
<p>«Vi vil takke politiet i Douglas County og alle som har hjulpet dem. Vi ønsker også å takke alle politibyråene som har hjulpet oss med denne saken. Vi kunne heller ikke holdt ut denne saken uten støtten fra publikum og jeg vil takke dem for all støtte og hjelp», heter det i en uttalelse fra politiet.</p>
<p>«Vi vil spesielt takke familien for deres støtte og tålmodighet mens denne saken har vært pågående. Vi lovet å bringe Jayme hjem og i kveld har vi oppfylt det løftet».</p>
<p>De vil holde en pressekonferanse klokka 10 fredag (klokka 17 norsk tid).</p>
<p>Jaymes bestefar sier at 13-åringen torsdag kveld befinner seg på sykehus.</p>
<p>- Jeg skal klemme henne, svarer han på spørsmål om hva han vil gjøre når han treffer henne igjen.</p>
<p>- Pris herren. Dette er det vi har ventet på i tre måneder. Jeg kan ikke vente på å få lagt armene mine rundt henne, sier Jaymes tante, Sue Allard.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbeltdrap</div>
<div type="text">
<p>Dermed har den svært oppsiktsvekkende draps- og bortføringssaken tatt en dramatisk og meget gledelig vending. Politiet så lenge ut til å stå på bar bakke, både med hensyn til hva som hadde tilstøtt Jayme Closs og hvem som sto bak drapet på hennes foreldre.</p>
<p>Foreldrene ble funnet drept i sitt eget hjem 15. oktober i fjor etter at politiet rykket ut etter en uvanlig nødsamtale fra Denise Closs' mobiltelefon.</p>
<p>Ifølge politiet kunne man høre lyder i bakgrunnen, men ingen snakket direkte med nødtelefonoperatøren.</p>
<p>Da politiet kom fram fant de James og Denise drept. Jayme var sporløst forsvunnet og politiet slo fast at hun hadde blitt bortført.</p>
<p>- Vi mener Jayme var i huset da dette (drapet, journ.anm.) skjedde, sa politisjef i Barron County, James Fitzgerald.</p>
<p>13-åringen ble sist sett på en familiesammenkomst kvelden før.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga aldri opp håpet</div>
<div type="text">
<p>Etter at saken ble kjent fikk politiet enormt mange tips fra publikum. De gjennomsøkte også området rundt 13-åringens hjem, blant annet ved hjelp av droner og infrarødt kamera.</p>
<p>Men det var ingen spor etter Jayme. Snaue to uker etter dobbeltdrapet og bortføringen ble ekteparet Closs begravet.</p>
<p>Selv om det så mørkt ut, ga Jaymes familie ikke opp håpet. I foreldrenes dødsannonse sto det blant annet at de hadde et gjenlevende barn, 13 år gamle Jayme.</p>
<p>- Det er ikke en person der inne som ikke tror at Jayme skal komme hjem, og vi kommer til å finne henne og bringe henne hjem, sa politisjef Fitzgerald i forbindelse med begravelsen.</p>
<p>Dager, uker og måneder gikk, uten at Jayme ble funnet, men hennes besteforeldre ga aldri opp håpet.</p>
<p>- Jayme, bestefar vil at du skal vite at vi aldri kommer til å gi opp. Det er ingenting jeg ønsker høyere enn å få barnebarnet mitt tilbake til meg og familien, der hun hører hjemme, sa bestefar Robert Naiberg i desember, ifølge ABC News.</p>
<p>Og torsdag fikk han ønsket sitt oppfylt. Jayme Closs ble funnet i live. Torsdag kveld lokal tid blir hun gjenforent med familien.</p></div></body></document>
