<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-meldte-inn-verdier-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/meldte-inn-verdier-for-100-millioner-kroner-i-dubai/70847989" frk="671 18 82 4477"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 09:58"/>
<attribute name="author" value="Eiliv Frich Flydal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="dubai,sandslottene,skatteetaten,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meldte inn verdier for 100 millioner kroner i Dubai</div>
<div type="ingress">Flere nordmenn melder fra om eiendommer de ikke har ført på selvangivelsen etter Dagblad-avsløringer.</div>
<div type="author">Eiliv Frich Flydal</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>LUKSUSLEILIGHETER: Dagbladet reiser til Dubai for å se etter leiligheter som nordmenn eier i skjul for norske skattemyndigheter. Reporter: Eiliv Frich Flydal. Video: Øistein Norum Monsen</p> <p>FØLGER MED: Skattedirektør Hans Christian Holte. Foto: Øistein Norum Monsen / Dagbladet</p> <p>HOS GULLHANDLEREN: Dagbladet reiste til Dubai og fant skjult luksuseiendom for millioner av kroner tilknyttet et ektepar fra gullbransjen på Grønland i Oslo. Dagbladet forsøkte å få et intervju. Video: Eiliv Frich Flydal og Øistein Norum Monsen/Dagbladet. Les hele saken her: https://www.dagbladet.no/nyheter/stikker-ut-bakdora-nar-dagbladet-skal-sp...</p></div>
<div type="text">
<p>Flere nordmenn har selv tatt kontakt med Skatteetaten for å rapportere inn eiendommer i Dubai, etter at Dagbladet avslørte hvordan skatteparadiset i en årrekke er brukt til å investere og tjene penger i skjul.</p>
<p>- Vi har også fått inn frivillig rettingsaker om eiendom fra Dubai i 2019. Dubai er et land av interesse for Skatteetaten, så saker med med skjulte formuer og inntekter knyttet til Dubai undersøker vi nærmere, sier skattedirektør Hans Christian Holte til Dagbladet.</p>
<p>Frivillig retting er et tilbud til dem som melder inn formue og inntekt som skulle ha vært oppgitt til beskatning. De som får innvilget frivillig retting, må betale skatten de skylder med renter, men slipper straff, som tilleggsskatt og eventuell politianmeldelse.</p></div>
<div type="title" level="3">100 millioner</div>
<div type="text">
<p>- Totalt har nordmenn kommet til Skatteetaten med verdier for rundt 100 millioner kroner i Dubai de tre siste årene. Hovedsaklig er verdiene i eiendom, men det er også formuer på bankkontoer. Det er hovedsakelig skatteytere som befinner seg i østlandsområdet som har tatt kontakt, sier Holte, som har fulgt med på Dagbladets avsløringer den siste måneden.</p>
<p>Holte kan ikke spesifisere hvor mange som har tatt kontkakt med nye eiendommer de siste månende isolert.</p>
<p>- Det er helt klart interessant det som dukker opp i sakene Dagbladet har skrevet. Det går inn i vår ordinære kontroll- og oppfølgingsvirksomhet, sier skattedirektøren.</p>
<p>I 2018 tok 575 personer kontakt med Skatteetaten for å rapportere verdier som ikke hadde vært meldt inn tidligere, skriver etaten i en pressemelding.</p>
<p>I 2018 ble det ferdigbehandlet 845 saker med formuer for 6,3 milliarder kroner og 279 millioner kroner i inntekt. I 2017 var tilsvarende tall 677 ferdigbehandlede saker, formuer på 8,7 milliarder og 280 millioner kroner i inntekter.</p>
<p>TIPS OSS:</p>
<p>Vet du noe om eiendom i Dubai eller vil du tips oss om noe? Ta kontakt med journalist Eiliv Frich Flydal på epost: eff@db.no, telefon: +47 45291836 eller kryptert på Signal ellerTelegram på samme telefonnummer.</p></div>
<div type="title" level="3">Data-lekkasje</div>
<div type="text">
<p>Emiratet Dubai i De forente arabiske emirater er lukket og kjent for store investeringer av svarte penger.</p>
<p>En stor database med opplysninger om 129 000 kjøpere, selgere og eiere av boliger på 54 000 adresser i Dubai har lekket ut av landet. Analyseselskapet C4ADS og journalistorganisasjonen OCCRP har sortert informasjonen og funnet enorme eiendomsinvesteringer fra personer tilknyttet korrupsjon, drap, smugling, hvitvasking eller underslag fra en rekke land i verden.</p>
<p>Databasen er fra 2014 og 2015 og ble satt sammen av profesjonelle aktører i eiendomsbransjen. OCCRP har delt databasen med Dagbladet.</p>
<p>Dubai er på størrelse med Østfold fylke og en del av De forente arabiske emirater. Olje- og gassforekomstene er små, men sola skinner hele året. For å skaffe langsiktige inntekter bygget sjeikene opp finansmarkeder, frihandelssoner og flyplasser på 90-tallet. Så satset Dubai på turisme og næringsliv, og ble i 2002 det første emiratet som tillot utlendinger å eie sin egen bolig.</p>
<p>Folk fra hele verden strømmet til skatteparadiset i ørkenen, som bød på luksuriøse eiendommer til en lav pris. En investering på 2,5 millioner sikrer i tillegg oppholdstillatelse, både for kjøperen og familien.</p>
<p>Dubai ble også kjent for gjestearbeidere på slavekontrakter og underbetalte hushjelper uten rettigheter. Investorer med rulleblad eller svarte penger møtte få hindringer. Boligprisene ble firedoblet på få år og hvem som eier bolig i Dubai holdes strengt hemmelig av staten.</p>
<p>Emiratene har ingen utleveringsavtaler med Norge, andre europeiske land eller USA. Dubai er et velkjent tilholdssted for dem som trenger vern fra politi, skatteinnkrevere eller kreditorer i hjemlandet.</p></div></body></document>
