<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190822-jeg-har-vart-imot-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/apen-om-papparollen/71515398" frk="596 11 38 3430"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 11:24"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">-Jeg har vært imot dette helt fra starten</div>
<div type="ingress">Flere av landets største tv-profiler er samlet under høstlanseringen i Bergen.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-08-22</div>
<div type="caption"><p>NYTT SAMARBEID: Stian Blipp og Helene Olafsen får med seg Mads Hansen på laget i høst. Foto: TV 2</p> <p>UENIGE: Blogger Martine Lunde og kjæresten Aleksander Sæterstøl er å se i sesong 11 av «Bloggerne». Selv om paret har vært kjærester i flere år, har de litt forskjellig syn på bryllup.</p></div>
<div type="text">
<p>BERGEN / OSLO ( Dagbladet): Sommerferien er over for de fleste av oss, og i dag markerer TV 2 at høsten straks står for døra ved å avsløre hva seerne kan vente seg de kommende månedene. Det skjer på kanalens høstlansering i Grieghallen i Bergen, og Dagbladet er på plass for å dekke det som skjer.</p>
<p>Programleder Erik Solbakken (34) leder publikum gjennom lanseringen og blant andre «Truls à la Hellstrøm»-aktuelle Truls Svendsen (46) og Eyvind Hellstrøm (70) er på plass.</p>
<p>- Jeg elsker det. Det er fantastisk, en hverdag preget av logistikk. Men det er vel det vakreste jeg har opplevd, helt nydelig, sier den nybakte faren Truls Svendsen om farsrollen.</p>
<p>Også «Landskampen», hvor ulike idrettsprofiler fra Norge og Sverige skal konkurrere mot hverandre, er en av årets store satsinger.</p>
<p>Blant dem er skiprofilene Petter Northug (33), Therese Johaug (31), Tiril Eckhoff (29) og Emil Iversen (28).</p>
<p>«Senkveld»-programlederne Stian Blipp og Helene Olafsen er klare for sin tredje sesong med tv-suksessen.</p>
<p>Under lanseringen torsdag kunne de avsløre at de får med en ny profil på laget, nemlig tv- og VG-profil Mads Hansen.</p>
<p>Han kan avsløre at det i kontrakten hans står at «Helene og Stian er så godt likt, og trenger derfor en kontrast, og da er du perfekt, Mads».</p>
<p>- Vi var veldig i tvil om vi skulle gjøre dette. Mads er en tornado, og det er fascinerende på avstand, men kommer du for nærme så blir du sugd inn, sier Blipp om nykommeren.</p>
<p>- Helene har allerede blitt sugd inn og revet i fillebiter, fortsetter han.</p>
<p>Olafsen på sin side sier følgende om de nye planene:</p>
<p>- Jeg må bare si at jeg har vært imot dette helt fra starten av, for jeg har jobbet med Mads før, og vet at det kommer til å gå utover meg, sier hun lattermildt.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir programleder</div>
<div type="text">
<p>Allerede torsdag morgen kom nyheten om at blogger og tv-profil Martine Lunde (23) blir programleder for første gang denne høsten, for TV 2-programmet «Glow Up».</p>
<p>- Det blir utrolig morsomt med ny jobb. Det er noe av det morsomste jeg har gjort! Jeg var ganske nervøs i starten, men nå har det løsnet litt og går veldig bra. Det var skummelt, det å skulle lede et program, men nå leker jeg mer med det og synes det er kjempegøy, kunne Lunde fortelle til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Eget program</div>
<div type="text">
<p>Norske kjendiser har siden 2006 danset seg ned i vekt, ut i rampelyset og helt til topps i det populære TV 2-programmet «Skal vi danse».</p>
<p>Og tidligere denne måneden ble det kjent hvem som skal konkurrere mot hverandre i høstens «Skal vi danse»-sesong.</p>
<p>Blant andre Jørgine Massa Vasstrand (30), Sandra Borch (31), Per Sandberg (59), Bahareh Letnes (29), og Jan Tore Kjær (50) er noen av dem som skal svinge seg på parketten denne høsten.</p>
<p>Allerede i mai ble det også kjent at førstnevnte, Jørgine Massa Vasstrand, får sitt eget realityprogram sammen med familien.</p>
<p>- Vi har vært på TV flere ganger, men nå skal det bare handle om oss. Det betyr jo mer filming og skjermtid, noe som er litt skummelt. Vi deler mye og er veldig ærlige, så det blir nok litt vanskelig, sa 30-åringen til Dagbladet.</p></div></body></document>
