<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191014-jeg-er-verdt-a-kjemp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-er-verdt-a-kjempe-for/71704174" frk="986 7 42 5478"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 06:59"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg er verdt å kjempe for</div>
<div type="ingress">Jennifer Aniston forteller åpenhjertig om hvor vanskelig det var å finne sin rolle i offentlighetens søkelys.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-10-14</div>
<div type="caption"><p>SUPERSTJERNE: I dag er Jennifer Aniston en av verdens største stjerner, men livet som berømt har ikke alltid vært like lett. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KAOTISK: Da Jennifer Aniston gjestet «The Ellen Show» med Ellen DeGeneres, fortalte hun om flyturen til Mexico som ikke gikk helt som planlagt.</p> <p>DEN GANG DA: Jennifer Aniston på den røde løperen i 2009. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NÅ: Mange mener Jennifer Aniston ser like bra ut, om ikke bedre, nå som 50-åring. Her på den røde løperen i helgen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STJERNEPAR: Jennifer og Brad var et av Hollywoods hotteste par. Her sammen i 2004. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIKK HVER TIL SITT: Jennifer og Justin på rød løper i 2015. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STRIPPER: Aniston spiller blant annet sripper i filmen We're the Millers. Trailer: SF Norge</p></div>
<div type="text">
<p>Jennifer Aniston (50) var bare 25 år gammel da hun fikk sitt store gjennombrudd i rollen som Rachel Green i suksesserien «Friends» i 1994. Siden den gang har den amerikanske skuespilleren vært på alles lepper, og hun har tilbragt over halve livet sitt i rampelyset.</p>
<p>På både godt og vondt har hun blitt en solid yndling hos pressen, og med en karriere som ikke ligner mange andres, kan man tenke seg at hun er godt vant med både intervjuer og overskrifter om seg selv.</p>
<p>Hun har opplevd sin del av både fornærmende og svært kreative overskrifter, og selv om hun tidligere har vedgått at enkelte av dem kan få begeret til å renne over, evner 50-åringen stort sett å le av det hun opplever som stadig mer absurde overskrifter om seg selv.</p>
<p>Men i et nytt intervju med The Daily Telegraph, forteller Aniston åpenhjertig at det ikke alltid har vært like lett. Hun har ved flere anledninger slått kraftig tilbake mot falske artikler om eget privatliv, og nå forteller hun at hun sleit med å finne sin plass i offentlighetens søkelys.</p>
<p>- Det er ikke alltid lett å skru av bråket. Det finnes øyeblikk hvor du er midtpunktet og det finnes øyeblikk hvor du ikke er det, sier hun, og legger til at det tok flere år før hun følte seg trygg nok til å stå opp for seg selv.</p>
<p>- Det tok meg noen år for å få selvtillit nok til å innse at jeg er verdt å kjempe for, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Føler seg fantastisk</div>
<div type="text">
<p>Stjerna legger ikke skjul på at hun er en sterk kvinne med mange muligheter.</p>
<p>- Jeg vet hvor jeg kommer fra, jeg vet hva jeg har gått gjennom og jeg vet hvor heldig og velsignet jeg er for å være der jeg er i dag, fortsetter hun.</p>
<p>Og at Aniston nå har kommet til et punkt hvor hun er trygg på seg selv, har hun også tidligere avslørt, blant annet da hun fylte 50 tidligere i år. For i motsetning til mange andre, som gruer seg til å bli eldre, kunne Aniston fortelle at hun føler seg bedre enn noensinne.</p>
<p>- (...)Jeg føler meg fantastisk fysisk. Så det er merkelig når folk plutselig sier: «Du ser fantastisk ut for alderen din». Jeg synes vi bør etablere en ny etikette rundt den talemåten og ordbruken, sa hun i et intervju med magasinet InStyle.</p>
<p>I 2016 uttalte også 50-åringen at hun ikke har noen som helst planer om å slutte å vise seg i bikini etter hvert som hun blir eldre.</p>
<p>- Hvis jeg kan være den første 80-åringen som viser meg frem med hell i bikini, så er jeg klar for å gjøre det. Jeg synes ikke noen skal føle seg tvunget til å legge bånd på seg selv på grunn av alder. Det er absolutt helt tullete. Folk må selv kunne bestemme. Alle andre kan holde seg i sin egen bakgård, fortalte hun til People.</p></div>
<div type="title" level="3">Rykteindustri</div>
<div type="text">
<p>Det har blitt skrevet opp og ned om Aniston i norsk så vel som utenlandsk presse, og det er ingen hemmelighet at kjærlighetslivet hennes ikke akkurat har vært en dans på roser.</p>
<p>I fem år var hun gift med Hollywood-yndlingen Brad Pitt (55), og etter skilsmissen var hun blant annet i et høyprofilert av-og-på forhold med John Mayer (41), før hun giftet seg med skuespillerkollegaen Justin Theroux (48). Men i fjor vinter kom nyheten om at også de hadde gått hver til sitt.</p>
<p>Etter sistnevnte brudd holdt 50-åringen en forholdsvis lav profil, men i august i fjor ga hun sitt første intervju etter det mye omtalte bruddet. Også denne gangen tok skuespilleren et oppgjør med mediene, og det hun kaller «absurde overskrifter» om seg selv.</p>
<p>- Vi ville normalt ha gjort dette privat, men rykteindustrien kan ikke motstå en mulighet til å spekulere og finne på ting. Vi ønsket å formidle sannheten selv, het det blant annet i uttalelsen fra paret da de slapp bomba om skilsmissen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo tilbake</div>
<div type="text">
<p>Da hun stilte opp til intervju med InStyle magazine, var dette også et naturlig tema.</p>
<p>- For det første, med all respekt, jeg er ikke knust av kjærlighetssorg, sa hun, og fortsatte:</p>
<p>- For det andre, disse antakelsene er alle uforskammede. Ingen vet hva som foregår bak lukkede dører. Ingen tar i betraktning hvor sensitivt det kan være for meg og partneren min. De vet ikke hva jeg har vært gjennom medisinsk eller emosjonelt.</p>
<p>Aniston refererte til det hun opplever som typiske oppfatninger om henne, og som hun til stadighet finner i mediene. Blant disse nevnte hun at hun «ikke kan holde på en mann», at hun «nekter å få barn fordi hun er for egoistisk og opptatt av karrieren», og at hun er «trist og knust av kjærlighetssorg».</p>
<p>- Det er et evig press på kvinner om å bli mødre, ellers blir de ansett for å være ødelagt vare. Kanskje det ikke er meningen med at jeg er plassert her på denne planeten, at jeg skal formere meg. Kanskje det er helt andre ting jeg skal gjøre?</p></div></body></document>
