<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190905-fikk-uvanlig-sporsma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fikk-uvanlig-sporsmal/71565478" frk="418 5 15 2519"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 04:02"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk uvanlig spørsmål</div>
<div type="ingress">Onsdag deltok Nicklas Bendtner på sin første trening sammen med sine nye lagkamerater i F.C. København. Men da han stilte til pressekonferanse, fikk han spørsmål om uteliv.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>UVANLIG SPØRSMÅL: Onsdag ble Nicklas Bendtner spurt om han har planer om å utnytte seg av Københavns uteliv. Foto: Niels Christian Vilmann / NTB Scanpix</p> <p>BENDTNER: Nicklas Bendtner er klar for FC København etter å ha vært ute i kulden i Rosenborg. Video: FC København og NTB Scapix. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV.</p></div>
<div type="text">
<p>Nyheten om at Nicklas Bendtner var blitt klar for F.C. København på overgangsvinduets siste dag har skapt furore i Danmark. Onsdag ventet et spent pressekorps på å få stille Bendtner de første spørsmålene etter sjokkovergangen fra Rosenborg.</p></div>
<div type="title" level="3">Spørsmålet</div>
<div type="text">
<p>En journalist fra danske Radio24syv stilte imidlertid et spørsmål som skapte forvirring under pressekonferansen, ifølge danske BT, som har publisert dialogen:</p>
<p>- Jeg vil gjerne at du setter ord på hvordan det blir for deg å snøre på deg skoene, ta på deg din nye drakt og så gå inn på Søpavillonen?</p>
<p>- På hva? spør Bendtner.</p>
<p>- Søpavillonen.</p>
<p>- Ja?</p>
<p>- Nede ved Søerne. Det er en ny nattklubb.</p>
<p>- Ringte du til meg i går?</p>
<p>- Ja, det var meg, svarer journalisten før Bendtner ønsker å vite hvem som har gitt ham telefonnummeret hans. Videre kommer de tilbake til det opprinnelige spørsmålet.</p>
<p>- Jeg er ikke så fokusert på det spørsmålet. Fordi jeg tror ikke at du kommer til å se det, svarte Bendtner, som ifølge BT tok det hele med et smil.</p>
<p>Bendtners lagkamerat ble imidlertid ikke imponert, og publiserte en Twitter-melding om hendelsen som avsluttes med en emoji som slår seg oppgitt i ansiktet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skandaler</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen til spørsmålet er sannsynligvis at Bendtner i løpet av karrieren har vært involvert i en rekke skandaler på nattetid.</p>
<p>Seinest i fjor ble Nicklas Bendtner dømt til 50 dagers ubetinget fengsel etter en voldshendelse som fant sted på nattetid i København.</p>
<p>I 2014 var Bendtner involvert i et fyllekalas i København hvor han skal ha «mistet buksa og gnidd seg på taxien». Bare noen måneder i forveien skal dansken ha endt opp på en sexklubb etter å ha blitt vraket fra Arsenals kamptropp.</p>
<p>I 2013 ble Bendtner tatt for promillekjøring med en promille på 1,75. Dansken ble beskrevet som «så full at han hadde problemer med å snakke».</p>
<p>To år tidligere skal Bendtner ha oppført seg ufint på en pizzeria i København etter en bytur. Han skal blant annet ha sagt: «Vet dere ikke hvem jeg er? Jeg kan kjøpe hele pizzeriaen».</p></div></body></document>
