<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190105-birkeland-med-nm-gul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/birkeland-med-nm-gull---jeg-hadde-kniven-pa-strupen/70627093" frk="190 4 5 1171"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 10:24"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,lars helge birkeland,nm,sport,skiskyting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Birkeland med NM-gull: - Jeg hadde kniven på strupen</div>
<div type="ingress">Lars Helge Birkeland vant mennenes skiskyttersprint i NM i Ål lørdag. Han vant foran overraskelsen Alexander Os.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-05</div>
<div type="caption"><p>NM-GULL: Til Lars Helge Birkeland. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Veteranen Alexander Os var feilfri på standplass og satte standarden for landslagsløperne som kom bak. Hans slutttid var det bare Lars Helge Birkeland som klarte å matche. Det skilte 4,4 sekunder mellom de to.</p>
<p>Birkeland gikk ikke de siste verdenscuprennene i Nove Mesto før jul etter å ha vist sviktende form. Han har stort sett tatt det med ro i løpet av julen.</p>
<p>– Deilig å se at juleferien hjalp. Jeg visste at jeg hadde kniven på strupen, sa Birkeland.</p>
<p>Landslagsløperne Henrik L'Abée-Lund skjøt for dårlig. Vetle Sjåstad Christiansen måtte gi tapt og heller ikke Erlend Bjøntegaard var god nok på standplass. Bjøntegård gikk inn til bronsen, slått med 11,4 sekunder med en strafferunde.</p>
<p>– Resultatlisten ser skremmende ut, men det ser bra ut. Jeg er overrasket over at formen er såpass bra, sa Os som tok bronsen på den samme distansen i fjor.</p>
<p>Verken verdencupleder Johannes Thingnes Bø eller broren Tarjei stilte til start.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
