<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190409-pique-om-solskjars-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/pique-om-solskjaers-avsloring---ja-det-er-sant/70965552" frk="619 4 16 3498"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 16:19"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England), Fredrik Filtvedt (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ole gunnar solskjær,gerard pique,fotball,manchester united,sport,barcelona"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pique om Solskjærs avsløring: - Ja, det er sant</div>
<div type="ingress">Gerard Pique og Ole Gunnar Solskjær har tidligere spilt sammen i Manchester United. Det kommer fram at midstopperen særlig mislikte én ting.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I England), Fredrik Filtvedt (I England)</div>
<div type="date">2019-04-09</div>
<div type="caption"><p>FLAU: Ole Gunnar Solskjær kom med en avsløring om Gerard Pique. Den avsløringen ble spanjolen konfrontert med av Dagbladet. Video/reporter: Dagbladet / Fredrik N. Filtvedt</p> <p>MANCHESTER: Solskjær møtte pressen før storkampen mot Barcelona. Video: Fredrik Filtvedt / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Barcelonas viktige midtstopper, Gerard Pique, spilte fire sesonger i Manchester United fra 2004, men fikk bare en håndfull kamper for de røde.</p>
<p>Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær spilte blant annet sammen med Pique på A-laget (to kamper) og på reservelaget, før spanjolen dro til Barcelona i 2008.</p>
<p>I morgen møtes de igjen på Old Trafford - som manager og spiller.</p>
<p>- Gerard, jeg pleide å spille med ham. Så jeg spilte faktisk her i en reservefinale på Old Trafford - jeg scoret og Gerard scoret. Vi vant 2-0 mot Tottenham. Kieran McKenna, treneren vår, spilte i den kampen. Så jeg vet ikke om det sier hvor ung jeg er, eller hvor gammel Gerard er. Du kan oversette det som du vil. Men han var en fantastisk gutt. Han kom til United som ung gutt, vi hadde masse tro på ham. Han og Giuseppe Rossi kom sammen, sier Solskjær og fortsetter:</p>
<p>- Han var kanskje uheldig, for han var her da vi kanskje hadde et av de beste stopperparene i verden, i Rio (Ferdinand) og Nemanja Vidic. Han fikk ikke sjansen han sannsynligvis fortjente. Han er så kultivert, han kan lese spillet, han er fantastisk i lufta. Han er en veldig fin gutt å ha i garderoben, han smiler alltid og fleiper, han er en fantastisk gutt, sier Solskjær, som også avslører noe midstopperen ikke er så glad i.</p></div>
<div type="title" level="3">Liker ikke nåler</div>
<div type="text">
<p>- Jeg vet at han ikke er så glad i nåler, så kanskje vi burde sette en nål foran ham. Jeg er glad for å ha sett utviklingen hans gjennom karrieren - hvor mange trofeer han har vunnet. Det blir fint å treffe ham igjen, det er noen år siden jeg så ham sist. Forhåpentligvis kan vi få ham til å føle seg gammel, og ikke meg ung, sier Solskjær med et smil.</p>
<p>Pique ble konfrontert med Solskjær-uttalelsene på pressekonferansen han holdt noen timer seinere.</p>
<p>Først forsto han ikke hva som ble ment med ordet «nåler», da Dagbladet spurte ham om å utdype, men så fikk han det oversatt til spansk.</p>
<p>- Ja, det er sant, jeg hater det. Siden jeg var ung hatet jeg nåler. Jeg visste ikke at han visste om det. Noen ganger trenger du dem, for noen ganger har du smerter og slike ting. Nå er jeg litt mer vant til det, og er ikke så redd for dem, sier Pique til Dagbladet med latter i stemmen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fantastisk lagkamerat</div>
<div type="text">
<p>Etterpå snakket han varmt om Solskjær om tiden de hadde sammen i Manchester.</p>
<p>- Jeg husker Ole som en fantastisk lagkamerat. Da jeg kom hit var jeg 17 år, jeg var veldig ung. Han var en av de eldre spillerne. Han hjalp meg mye til å finne meg til rette i klubben og byen, sier Pique og fortsetter:</p>
<p>- Han var ved slutten av karrieren og hadde noen problemer med skader, men når du trente med ham, kunne du se at han hadde kvaliteten til å score mål. Det var en fin erfaring å spille med ham, og han hjalp meg mye. Jeg er glad for å se ham lede Manchester United, han har gjort en god jobb.</p>
<p>Det blir første gang Pique returnerer til Old Trafford etter overgangen for elleve år siden. At 32-åringen er en viktig brikke for katalanerne, ble synlig da Barcelona spilte 4-4 mot Villarreal uten ham nylig.</p></div></body></document>
