<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-neymar-raser-etter-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/neymar-raser-etter-nederlaget---en-skam/70845916" frk="556 4 16 3303"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 00:37"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes (i Frankrike)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport,champions league,ole gunnar solskjær,paris saint-germain,neymar jr.,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Neymar raser etter nederlaget: - En skam!</div>
<div type="ingress">Slakter den mye omtalte handssituasjonen på sosiale medier.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes (I FRANKRIKE)</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>AVGJØRENDE: Manchester United var på vei ut av Champions League, men denne avgjørelsen sendte dem til finalen - og nettet koker. Video: Med tillatelse fra Viasport</p> <p>PÅ TRIBUNEN: Neymar Jr. så kampen fra tribunen sammen med Neymar Sr. Foto: Christian Hartmann / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>PSG – Man Utd 1 – 3, 3 – 3 sammenlagt</p>
<p>PARIS (Dagbladet): Der det er full jubel i United-leiren etter kveldens sensasjon, reageres det med sinne i Paris Saint-Germain-leiren.</p>
<p>Neymar, som har måttet se de to oppgjørene mot United fra sidelinja på grunn av en skade, gikk knallhardt ut mot den mye omtalte handssituasjonen på Instagram umiddelbart etter 3-1-tapet på Parc des Princes.</p>
<p>- Dette er en skam. De gir fire personer som ikke kan noe om fotball ansvaret for å se reprisen på VAR. Den handsen finnes ikke. Hvordan handser du baklengs? spør superstjerna, før følelsene tar over for fullt.</p>
<p>- Ahh, dra til helvete, tordner brasilianeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Straffekontrovers</div>
<div type="text">
<p>Manchester United gikk videre på bortemålsregelen etter 2-0-tap hjemme, 3-1-seier borte, noe som gjorde at det ble 3-3 sammenlagt.</p>
<p>Men til tross for tre mål, skapte de røde djevlene knapt en sjanse på Parc des Princes.</p>
<p>I første omgang scoret Romelu Lukaku to mål etter at han utnyttet tabber av Thilo Kehrer og Gianluigi Buffon i PSGs bakre rekker.</p>
<p>United så ikke ut til å få det avgjørende 3-1-målet, men i det 90. minutt traff et langskudd fra Diogo Dalot albuen til Presnel Kimpembe.</p>
<p>Straffe, mente hoveddommer Damir Skomina etter å ha sett VAR-bildene.</p>
<p>NB: Se og bedøm selv i videoen øverst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar eleven i forsvar</div>
<div type="text">
<p>PSG-trener Thomas Tuchel tar Neymar i forsvar etter den krasse uttalelsen.</p>
<p>- Det er en sterk reaksjon. Noen ganger, når du er veldig emosjonell etter en kamp, bruker du ord som du trekker tilbake et par timer seinere, sier tyskeren på pressekonferansen etter kampen, og legger til:</p>
<p>- Du ser hvor lyst han hadde til å hjelpe oss. Ikke vær for krass med ham. Jeg vil ikke overtolke ordbruken hans i kampens hete. Det går raskt å skrive det på en smarttelefon, sier Tuchel.</p>
<p>Den tidligere Borussia Dortmund-treneren, som sier at han fortsatt er fan av VAR etter kveldens kamp, nekter å gi videodømmingen skylda for tapet.</p>
<p>- Det er vanskelig med hands fordi det er så mange punkter for hva man skal dømme på. Folk bruker de samme argumentene for «ja»og «nei», sier Tuchel.</p></div>
<div type="title" level="3">- En utilgivelig kamp</div>
<div type="text">
<p>PSG-kaptein Thiago Silva ba om tilgivelse etter kampen på fransk fjernsyn, og sa videre at de nå måtte fokusere på den hjemlige ligaen.</p>
<p>Landsmann og stoppermakker Marquinhos var den eneste spilleren som var tilgjengelig for pressen i mixed sone etter kampen, skriver Goal.</p>
<p>- Vi har spilt en utilgivelig kamp. Vi må analysere, tenke og være menn. Det er et vanskelig øyeblikk. Vi måtte gi alt på banen. Nå er det over, vi kan ikke si: «du burde gjort det, og du burde gjort det», sier Marquinhos, ifølge nettstedet.</p>
<p>- Dette er fortsatt detaljer, det handler alltid om det på øverste nivå. Jeg tror det er lurt å ikke snakke for mye på dette tidspunktet, eller som vi sier i Brasil: «Nå er ei tid for å spise ens egen avføring», sier brasilianeren, der ordtaket antakelig er samsvarende med det norske «å bite i det sure eplet».</p></div></body></document>
