<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-vekket-avsky-legger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vekket-avsky---legger-seg-flat/71465901" frk="487 1 6 3097"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 22:12"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Elias Kr. Zahl-Pettersen (video)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vekket avsky - legger seg flat</div>
<div type="ingress">Bildet vekket avsky. Nå legger politisjefen seg flat.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Elias Kr. Zahl-Pettersen (video)</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>LEGGER SEG FLAT: Dette bildet fra Galveston i USA vekker avsky på sosiale medier. Video: CNN. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>DEBATT: Det ble opphetet under nattens demokratiske debatt, da kandidatene snakket om president Donald Trump. Video: CNN</p> <p>IS: En 36 år gammel mann har publisert en video av seg selv på Facebook, og er nå sikta. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>To hvite politimenn på hver sin hest. Mellom dem en afroamerikansk mann med hendene i håndjern bak ryggen. Den afroamerikanske mannen har et tau festet til håndjernene, og blir dratt etter tauet av den ene politimannen.</p>
<p>Bildet er ikke fra tida hvor afrikanske menn ble bortført fra sine hjem og sine land og solgt som slaver til amerikanske landeiere.</p>
<p>Bildet er tatt forrige lørdag i byen Galveston i delstaten Texas, og har vekket avsky i store deler av USA nettopp fordi det ser ut til å være fra den største skampletten på USAs historie, skriver Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">«Unødvendig ydmykelse»</div>
<div type="text">
<p>Og det tok ikke lang tid før bildet begynte å spre seg lørdag, til politisjefen i Galveston var nødt til å rykke ut, beklage og legge seg flat på vegne av politidistriktet.</p>
<p>I en uttalelse fra mandag kaller politisjefen Vernon L. Hale politiets håndtering for en «unødvendig ydmykelse» av den pågrepne.</p>
<p>«Først av alt vil jeg gi ham en beklagelse for denne unødvendige ydmykelsen», sier politisjefen i uttalelsen.</p>
<p>Videre refser han de to polititjenestepersonene.</p>
<p>«Jeg mener at våre betjenter utviste dårlig dømmekraft i dette tilfellet, og burde ha ventet på en transportpatrulje på stedet hvor vi foretok pågripelsen», sier politisjefen.</p>
<p>Han insisterer likevel på at de to tjenestepersonene ikke hadde noen uhederlige hensikter da de foretok pågripelsen, og den påfølgende transporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Stanser praksisen</div>
<div type="text">
<p>Politiet skriver i beklagelsen at den mistenkte, en navngitt 43 år gammel mann, skal ha oppholdt seg ulovlig på andres eiendom, og at det var bakgrunnen for pågripelsen.</p>
<p>43-åringen skal være kjent av politiet for å ha tatt seg inn samme sted tidligere, skriver politiet.</p>
<p>Det som skal ha ledet politiet til å frakte den pågrepne på måten som er blitt avbildet og kritisert, skal ha vært at det ikke var noen tilgjengelig transportpatrulje tilgjengelig.</p>
<p>Han ble derfor ført til et sted hvor en annen patrulje stod, heter det i uttalelsen.</p>
<p>Politisjefen skriver i uttalelsen at teknikken er brukt tidligere, og noen ganger også foretrukket, men etter reaksjonene varsler han samtidig endring.</p>
<p>«Vi har med umiddelbar virkning endret prosedyrene for å forhindre bruken av denne teknikken», heter det i uttalelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kvalmende» og «motbydelig»</div>
<div type="text">
<p>For reaksjonene har ikke latt vente på seg. Bare på Facebook, hvor politiet har lagt ut sin beklagelse, får politiet krass kritikk.</p>
<p>«Kvalmende og unødvendig», skriver en Facebook-bruker.</p>
<p>«Til og med min åtte-åring vet at dette er uakseptabelt», skriver en annen.</p>
<p>Mannens advokat, Melissa Morris, beskriver pågripelsen som «motbydelig» overfor CNN.</p>
<p>- Familien er fornærmet. Familien er opprørt.</p></div></body></document>
