<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-urokraka-og-kona-ute.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/urokraka-og-kona-ute-i-hardt-vaer-igjen/70772716" frk="705 12 51 4171"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 07:04"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="mauro icardi,inter,fotball,sport,serie a"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Urokråka og kona ute i hardt vær igjen</div>
<div type="ingress">Mauro Icardi er i trøbbel etter å ha mistet kapteinsbindet, for så å ha nektet å stille til kamp mot Rapid Wien på torsdag.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERSIELLE: Mauro Icardi og hans kone Wanda Nara har fått mye negativ omtale i italienske medier det siste året. Foto: REUTERS / Stefano Rellandini / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mauro Icardi har vært Inters soleklare ener de siste åra. Den snart 26 år gamle spissen har bøttet inn mål for klubben. Og til tross for at han har blitt linket til «alle» storklubber de siste åra, har han blitt værende hos italienerne som kaptein.</p>
<p>Det har resultert i totalt 120 mål på 212 kamper siden han kom til klubben i 2013 som 20-åring. Siden 2015/2016-sesongen har han vært kaptein for klubben, men nå kan Inter-karrieren hans ta en brå vending. Inter har bestemt seg for å frata Icardi sitt kapteinsbånd og i stedet gi det til deres keeper Samir Handanovic.</p>
<p>- Vi har tatt en beslutning på et passende tidspunkt og den er gjennomtenkt. Det var riktignok veldig smertefullt å ta beslutningen, forklarer Inters manager Luciano Spalletti.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke med i kamptropp</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen for deres kontroversielle beslutning er noe uklar, men flere aviser antyder at grunnen kan være vanskelighetene som har oppstått i kontraktforhandlingene mellom Icardi og Inter. Men foreløpig er det ingen konkret grunn.</p>
<p>Som følge av fratakelsen av kapteinsbindet, valgte Icardi å ikke bli med til Europa League-kampen mot Rapid Wien, som de for øvrig vant 1-0 uten sin store stjerne.</p>
<p>Han la i stedet igjen en noe mystisk melding på hans Instagram-konto:</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>It's better to keep your mouth shut and appear stupid than open it and remove all doubt. “Mark Twain” &#128521;&#129323; #MI9</p>
<p>A post shared by Mauro Icardi - MI9 (@mauroicardi) on Feb 14, 2019 at 1:09pm PST</p>
<p>Icardi virker ingen enkel mann å håndtere for Inter. Hans agent er også hans kone, Wanda Nara, og hun skal være vanskelig å ha med å gjøre i kontraktsforhandlingene. Hun har tidligere vært ute og kritisert klubben for hvordan de behandler sin mann.</p>
<p>Seinest for tre dager siden, da Nara ble konfrontert med at hennes mann hadde gått sju kamper uten å score, valgte hun å skylde på klubben</p>
<p>- Mauro har fått mindre hjelp denne perioden. Hvis jeg skulle valgt mellom en ny kontrakt eller noen spillere som gir ham fem gode baller, så ville jeg valgt sistnevnte, sa hun ifølge Goal.</p>
<p>Nara skal nå ha gjort ting vanskelig for Inter-styret, som ville holde kontraktsforhandlingene mer hemmelig. I stedet gikk hun søndag ut i offentligheten og var misfornøyd med Inter.</p>
<p>- Jeg skulle ønske Mauro ble mer beskyttet av laget, fordi noen ganger kommer det stygge ting ut fra innsida av klubben, sier en frustrert kone til TV-programmet Tiki Taka, gjengitt av Goal.</p></div>
<div type="title" level="3">Supporterbråk</div>
<div type="text">
<p>Men disse nylige hendelsene er langt ifra de første kontroversene rundt Mauro Icardi. Det oppsto en stor sak rundt hans egenhet som kaptein tilbake i 2016 også.</p>
<p>Den gangen var det fansen som tok til ordet at de ikke ønsket den argentinske spissen som kaptein for Inter. Bakgrunnen for fansens hets, var at Mauro Icardi hadde kritisert den mest hardbarka kjernen av fansen som kalles for «Ultras» i sin bok.</p>
<p>Dette gjorde han fordi fansen hadde kastet Mauro Icardi sin drakt tilbake til han, etter at argentineren ville gi sin drakt til publikum da Inter gikk på et bortetap mot Sassuolo.</p>
<p>Dette er Icardis versjon, men fansen har benektet den.</p>
<p>Etter at fansen hadde fått kritikk av deres kaptein, svarte de med å rase mot Mauro Icardi i en uttalelse.</p>
<p>- Han er en individualist som ikke kan ha Inters kapteinsbind. Han er ikke noe for oss, og Inter fortjener ikke dette. Du er ferdig med oss. Det er slutt. Ta av kapteinsbindet, din klovn!</p></div>
<div type="title" level="3">Linkes bort fra Inter</div>
<div type="text">
<p>Etter alt som har skjedd med Icardi, har det nå oppstått rykter om et klubbskifte for stjernespissen. Ifølge den italienske journalisten Valter De Maggio, som jobber i avisa Calcio Mercato, kan Icardi danne en supertrio med Cristiano Ronaldo og Paulo Dybala.</p>
<p>Han forteller at Icardi allerede er enig med Juventus om en overgang. Hvis det stemmer, blir Juventus' neste jobb å overtale Inter til å selge den kontroversielle spissen.</p></div></body></document>
