<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190408-skammer-meg-over-sme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/skammer-meg-over-smerten-jeg-har-pafort-min-datter/70962108" frk="805 6 33 5069"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 20:11"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="felicity huffman,lori loughlin,kjendis,universitetsskandale"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Skammer meg over smerten jeg har påført min datter</div>
<div type="ingress">«Frustrerte fruer»-stjerna erklærer seg skyldig i universitetsskandalen.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-04-08</div>
<div type="caption"><p>TAR ANSVAR: Felicity Huffman, kjent som en av hovedpersonenen i «Frustrerte fruer», innrømmer at hun er skyldig i den såkalte universitetsskandalen. Foto: NTB scanpix</p> <p>STJERNE: Felicity Huffman er et av de mest kjente navnene som er involvert i skandalen. Her er hun fotografert i 2005, sammen med «Frustrerte fruer»-stjernene Marcia Cross og Eva Longoria. Foto: NTB scanpix</p> <p>LØSLATT: Felicity Huffman ble løslatt etter å ha betalt en kausjon på omtrent to millioner kroner. Nå sier hun seg skyldig i siktelsen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Universitetsskandalen som har preget Hollywood den siste måneden har så langt hatt enorme konsekvenser for skuespillerne Lori Loughlin (54) og Felicity Huffman (56), som begge er siktet.</p>
<p>Førstnevnte ble løslatt mot en kausjon på nesten åtte millioner kroner, og fikk i etterkant sparken fra samarbeidet med tv-nettverket Hallmark Channel, som hun har jobbet for i mange år. Huffman, kjent for sin rolle i «Frustrerte fruer», måtte på sin side ut med omkring to millioner kroner i kausjon, som følge av siktelsen.</p>
<p>Begge har vært tause om bråket, og har ikke uttalt seg direkte om skandalen - som altså bygger på at de angivelig skal ha jukset for å få barna sine inn på eliteuniversiteter i USA. Nå har Huffman derimot brutt tausheten.</p>
<p>I rettsdokumenter som ble levert mandag, forklarer Huffman at hun har planer om å si seg skyldig i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skammer meg</div>
<div type="text">
<p>Flere amerikanske medier, deriblant The Boston Globe omtaler rettspapirene, der skuespilleren legger seg paddeflat etter skandalen.</p>
<p>- Jeg aksepterer min skyld, og med mye skam og anger tar jeg fullt ansvar for mine handlinger og aksepterer konsekvensene som kommer som et resultat av disse handlingene, står det i uttalelsen fra Huffman - som spilte karakteren Lynette Scavo i den populære tv-serien.</p>
<p>- Jeg skammer meg over smerten jeg har påført min datter, min familie, mine venner, mine kolleger og det pedagogiske miljøet. Jeg vil beklage til dem alle, men ønsker spesielt å rette en unnskyldning til studentene som jobber hardt hver dag for å komme inn på en skole, og til foreldrene deres, som ofrer masse for å støtte barna sine, heter det videre i uttalelsen.</p>
<p>Huffman avslutter med å fortelle at hennes datter, Sofia (18), ikke visste om handlingene hennes. Hun beskriver det som at hun har sveket familien.</p>
<p>- Mitt ønske om å hjelpe dattera mi er ingen unnskyldning for å bryte loven eller å være uærlig, avslutter hun innrømmelsen med.</p>
<p>12 andre foreldre, som også er siktet i skandalen, har levert liknende innrømmelser mandag ettermiddag. Rick Singer, som fikk penger av Huffman for å orkestrere juksing på en av eksamenene til stjernas datter, har også sagt seg skyldig i saken.</p>
<p>Dersom Huffman blir dømt, kan hun potensielt sett risikere 20 år i fengsel. Det er derimot ikke kjent når dommen faller ennå.</p>
<p>Lori Loughlin, som også er siktet i saken, har hevdet sin uskyld. Hun har ikke levert noen rettspapirer mandag, og det er dermed ikke kjent om hun har endret mening eller fortsatt står på sitt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjernet sosiale medier</div>
<div type="text">
<p>Selv om flere av de involverte er næringslivstopper og andre kjente personligheter i USA, er skuespillerne Huffman og Loughlin de aller mest profilerte involvert i skandalen.</p>
<p>«Flere personer er involvert i en landsdekkende konspirasjon som gjorde det mulig å legge til rette for å jukse på eksamener og opptaksprøver.», sto det blant annet i en kunngjøring fra U.S. Attorney's Office i Massachusetts, ifølge People, om skandalen.</p>
<p>USA Today skrev at flere universiteter også skal ha tatt imot bestikkelser i bytte mot å rekruttere studenter på idrettslag, på tross av manglende ferdigheter.</p>
<p>Som følge av all den negative oppmerksomheten, har begge skuespillerne nå fjernet alle sine kontoer i sosiale medier. Ifølge CBS News fjernet Loughlin alle sine kontoer allerede 14. mars, mens Huffman valgte å gjøre samme tiltak dagen etter.</p>
<p>Også Huffmans nettside «What the Flicka», som beskriver seg som et nettsted «hvor mødre og kvinner kan dele ekte historier om barneoppdragelse», er lagt ned på ubestemt tid.</p>
<p>Loughlins datter, Olivia Jade, som er blant barna som skal ha dratt nytte av foreldrenes påståtte bestikkelser, har foreløpig beholdt sin Instagram-konto.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>another unforgettable evening &#128151;@wcrfcure</p>
<p>Et innlegg delt av OLIVIA JADE (@oliviajade) Feb. 28, 2019 kl. 8:07 PST</p>
<p>Det er uklart om Jade hadde kjennskap til foreldrenes angivelige bestikkelser, og 19-åringen er ikke siktet i saken. Likevel har også skandalen kostet henne dyrt, da hun har mistet sponsoravtaler med Sephora og TRESemme.</p>
<p>Jade har samarbeidet med Sephora i lengre tid, og blant annet gitt ut sitt eget produkt, «Olivia Jade Sephora Bronze &amp; Illuminate Palette».</p>
<p>- Etter en grundig gjennomgang av den siste utviklingen, har vi tatt en beslutning om å avslutte Sephora-samarbeidet med Olivia Jade med umiddelbar virkning, sto det i en uttalelse fra Emily Shapiro, en representant for Sephora.</p></div></body></document>
