<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-ligacupen-drommetrek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/carabao-cup-drommetrekning-for-solskjaer/71768337" frk="400 5 15 2605"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 08:54"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ligacupen: Drømmetrekning for Solskjær og Manchester United</div>
<div type="ingress">- Vi håper å ha litt flaks med trekningen, sa Ole Gunnar Solskjær til Viasport onsdag kveld, og slik gikk det. Manchester United møter Colchester United i neste runde av den engelske ligacupen.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>KVARTFINALE-KLAR: Ole Gunnar Solskjær og Manchester United slo Chelsea onsdag kveld. Nå møter de League Two-klubben Colchester United i kvartfinalen. Foto: AP.</p> <p>HØYDEPUNKTER: Her får du målene fortløpende under kampen mellom Chelsea og Manchester United i Ligacupen. Video: Viasat</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag morgen ble trekningen av kvartfinalene i den engelske ligacupen gjennomført direkte på BBC Radio 2, på The Zoe Ball Breakfast Show.</p>
<p>Programleder Zoe Ball fikk med seg tidligere England-keeper David James på trekningen, og kvartfinalene i cupen ser slik ut:</p>
<p>Oxford United - Manchester City</p>
<p>Manchester United - Colchester United</p>
<p>Aston Villa - Liverpool</p>
<p>Everton - Leicester</p>
<p>Det betyr at det ble gunstige trekninger for samtlige av de gjenværende storlagene i ligacupen.</p>
<p>Regjerende Carabao Cup-mester Manchester City møter League One-klubben Oxford United. De to møttes også i samme turnering forrige sesong. Da vant Manchester City 3-0.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær og Manchester United får på sin side besøk av Colchester United, som på papiret er det dårligste av kvartfinale-lagene.</p>
<p>De spiller i League Two, på nivå fire i det engelske ligasystemet. Samtidig skal det sies at Colchester har vist at de ikke er noen kasteball. I 3. runde av cupen slo de ut Tottenham på straffer.</p>
<p>Manchester United gikk onsdag videre etter at de slo Chelsea 2-1, mye takket være Marcus Rashford som scoret Uniteds to mål, inkludert denne raketten fra langt hold:</p>
<p>Liverpool, som gikk videre etter å ha slått Arsenal på straffer onsdag kveld, møter på sin side Aston Villa. Everton - Leicester møtes også på Goodison Park til et rent Premier League-oppgjør.</p>
<p>Kvartfinalene skal etter planen spilles i uka som starter mandag 16. desember, sannsynligvis tirsdag 17. eller onsdag 18., før semifinalene deretter spilles i januar. Finalen på Wembley skal spilles 1. mars.</p>
<p>Jürgen Klopp, Liverpools manager, har allerede vært ute og sagt at dersom ligacup-kvartfinalen flyttes til «et fornuftig tidspunkt», kan Liverpool ende opp med å trekke seg.</p>
<p>Dette fordi det kommer midt i et svært hektisk desember-program for den regjerende Champions League-vinneren, som skal til Qatar for å delta i klubb-VM samme måned. Klubb-VM starter - for Liverpools del - 18. desember.</p>
<p>EFL har allerede vært i kontakt med Liverpool angående dette, for å prøve å finne en dato som passer alle parter.</p></div></body></document>
