<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191028-carlsen-motstander-c.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/6jewRQ/carlsen-motstander-caruana-her-kan-folk-tape-paa-tid" frk="486 8 24 2831"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 13:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen-motstander Caruana: – Her kan folk tape på tid</div>
<div type="ingress">BÆRUM (VG) Fabiano Caruana (27) tror det er stor fare for at vi vil se spillere tape på tid i VM-sluttspillet i Fischer-sjakk på Høvikodden denne uken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Søndag vant han først med svarte brikker mot Magnus Carlsen (28), men tapte deretter med hvite brikker - og forlot Henie Onstad Kunstsenter temmelig slukøret søndag kveld.</p>
<p>Mens kvalifiseringsrundene, til og med kvartfinalen, har gått on-line, møte spillerne nå ved et fysisk sjakkbrett til semifinalen.</p>
<p>– Det er enda tøffere å holde tiden over bordet. On-line går det fortere. Derfor er det stor sannsynlighet for at folk vil gå tom for tid, sa Caruana da VG snakket med ham før første runde.</p>
<p>FØLG VM I FISCHER PÅ VGTV I VÅRT DIREKTESTUDIO.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Magnus Carlsen slo tilbake etter tap</div>
<div type="text">
<p>Tidsbegrensningene på Høvikodden er «TV-vennlige»: Først 45 minutter pr. spiller, og eventuelt 15 minutter tillegg etter passerte 40 trekk. Men intet tidstillegg pr. trekk, uansett hvor lenge partiet skulle vare.</p>
<p>– Her kan folk komme til å tape på tid. Vi skal selvfølgelig gjøre vårt beste, men det blir veldig tøft å holde tidskontrollen.</p>
<p>Fabiano Caruana holdt Magnus Carlsen til remis i 12 partier på rad i VM i november 2018. Han mener alvor når han nå stiller også i Fischer-sjakk-VM på Høvikodden:</p>
<p>– Dette er veldig viktig for meg, det er et offisielt VM. Jeg hadde en tøff kvartfinale for å komme hit, så jeg er fornøyd med det. Nå skal jeg gi alt her.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Magnus Carlsens mål: Fire VM-titler samtidig</div>
<div type="text">
<p>Carlsen slo tilbake i søndagens andre parti:</p>
<p>At Fischer-sjakk kan være annerledes enn klassisk sjakk, fikk vi oppleve til gangs den første semifinaledagen, da Caruana og Carlsen vant ett parti hver.</p>
<p>– Det ser mye bedre ut enn jeg trodde etter det første partiet, så jeg er optimistisk, sa Carlsen til VG etter at han hadde utlignet takket være sin seier med svarte brikker.</p>
<p>I Fischer-sjakk settes offiserene på tilfeldige plasser, mens bøndene står der de står til vanlig. Dette betyr at spillerne ikke kan basere seg på å pugge åpninger, som de gjør i klassisk sjakk.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Magnus Carlsen satte verdensrekord: 101 partier uten tap</div>
<div type="text">
<p>– Du trenger ikke stresse med forberedelser. Det gjelder bare å være i god form og kalkulere bra, sier Caruana til VG.</p>
<p>– Du kan basere deg på de mønstrene du kjenner fra vanlig sjakk. Og det er mye lettere å gjøre tabber.</p>
<p>Fabiano Caruana mener også at det er ganske stressende å spille Fischer-sjakk.</p>
<p>– Og den tøffe tidskontrollen er selvfølgelig en av grunnene til det.</p>
<p>Semifinalene fortsetter mandag og tirsdag. Mandag er det to nye partier med «sakte hurtigsjakk», mens det tirsdag er fire partier med «rask hurtigsjakk» (15 min. + 2 sek. pr. trekk) og deretter fire partier med lynsjakk (3 min. + 2 sek. pr. trekk).</p>
<p>Her kan du se Carlsen gi opp det første partiet:</p></div></body></document>
