<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190807-mrtha-louise-har-lag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/g7RMdL/martha-louise-har-laget-ny-instagram-konto-uten-prinsessetittel" frk="293 0 0 1880"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 12:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Märtha Louise har laget ny Instagram-konto uten prinsessetittel</div>
<div type="ingress">Onsdag ble det klart at prinsessen ikke lenger skal bruke tittelen sin til næringsvirksomhet. Ett av grepene som er gjort er ny Instagramkonto – uten tittel i navnet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>JOBB-KONTO: Prinsesse Märtha Louise har opprettet en ny konto på Instagram til jobbrelaterte prosjekter. Foto: Frode Hansen/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Tre måneder etter at Slottet uttalte at de ville gå i dialog med Märtha Louise i forbindelse med hennes bruk av prinsessetittelen i markedsføring av næringsvirksomheten sin, er det besluttet at hun kun skal bruke tittelen privat og som representant for Kongehuset.</p>
<p>– Jeg skal fra nå av ikke bruke min prinsessetittel i kommersiell sammenheng. Det vil si at jeg i alle kommersielle sammenhenger bruker kun Märtha Louise, skriver hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Prinsesse Märtha Louise la ut fødselsnummer på Instagram</div>
<div type="text">
<p>Märtha Louises offisielle Instagram-konto inneholdt prinsessetittelen, noe som gjør at hun ikke vil kunne markedsføre på denne. Det har hun løst ved å lage en ny konto.</p>
<p>– Dette er min nye side for mine jobbrelaterte prosjekter hvor jeg kun bruker navnet mitt, uten tittel. Jeg er ganske enkelt Märtha Louise. La oss utforske livet og gå på eventyr sammen, skriver hun.</p>
<p>Prinsessetittelen på nett-seminaret som hun skal holde i helgen med kjæresten Durek Verrett har også blitt fjernet.</p>
<p>VG var i kontakt med prinsessens manager Carina Scheele Carlsen kort tid etter at nyheten ble kjent, etter at prinsessen hadde opprettet ny Instagram-konto.</p>
<p>– I og med at prinsessen også bruker Instagram-kontoen sin til markedsføring, kommer hun til å endre brukernavnet?</p>
<p>– Det vil vise seg hva som blir endret og hvordan det blir gjort fremover, svarte hun.</p>
<p>Slottets kommunikasjonssjef Guri Varpe henviste til Scheel Carlsen for spørsmål rundt hvordan prinsessen ville følge opp de nye retningslinjene for tittelbruk.</p></div></body></document>
