<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190122-avis-holdt-juleselsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/ddAgQX/avis-holdt-juleselskap-med-kidnappet-13-aaring-under-sengen" frk="450 12 35 2705"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 23:57"/>
<attribute name="author" value="Siri Eggen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="USA, Drap, Nyheter, Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avis: Holdt juleselskap med kidnappet 13-åring under sengen</div>
<div type="ingress">Uvitende om at Jamye Closs (13) lå under denne sengen, skal siktedes familie ha feiret 1. juledag i samme hus.</div>
<div type="author">Siri Eggen</div>
<div type="date">2019-01-22 23:57:00</div>
<div type="caption"><p>HOLDT FANGET HER: Jayme Closs ble skjult under gjerningsmannens seng. Foto: RADAR ONLINE/MEGA</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer stadig nye opplysninger i kidnappingssaken som har rystet USA etter at 13-åringen forsvant sporløst da foreldrene ble funnet skutt og drept i familiehjemmet i småbyen Barron i Wisconsin i oktober i fjor.</p>
<p>Opplysninger om mystisk 911-samtale</p>
<p>Politiet satte i gang en storstilt leteaksjon, og etter nesten tre måneder ble 13-åringen funnet i god behold av turgåeren Jeanne Nutter. Hun har tidligere fortalt at hun stusset da hun plutselig møtte på en tynn, fillete jente med ustødig gange :</p>
<p>– Jeg vet ikke hvor jeg er. Jeg trenger hjelp, sa jenta rolig.</p>
<p>Kort tid etter ble Jake Thomas Patterson (21) pågrepet og siktet for dobbeltdrap og kidnapping . I 88 dager hadde han da holdt henne skjult under sengen sin. Når han var ute av huset satte han kasser og vekter rundt slik at hun ikke skulle komme seg ut.</p>
<p>Les også: Mener siktede lette etter Jayme (13) da han ble tatt</p>
<p>Mandag kom det nye opplysninger om at den siktede 21-åringen skal ha hatt besøk av familiemedlemmer i huset utenfor byen Gordon i Wisconsin mens 13-åringen ble holdt fanget. Deriblant på 1. juledag, skriver avisen Milwaukee Journal Sentinel .</p>
<p>De siterer to politikilder på at 21-åringen denne dagen hadde invitert familiemedlemmer til juleselskap – uvitende om den store hemmeligheten som skjulte seg under en seng i huset.</p>
<p>Ifølge avisen truet 21-åringen med at han ville drepe 13-åringen dersom hun lagde en lyd eller forsøkte å rømme.</p>
<p>En av kildene sier at siktedes far og søster var blant dem som var til stede for å feire høytiden, men dette er ikke bekreftet. Politiet ønsker heller ikke å uttale seg i saken.</p>
<p>Ifølge siktelsen skal bortføringen ha vært nøye planlagt, og VG har tidligere skrevet hvordan 21-åringen skal ha forsøkt å kidnappe 13-åringen flere ganger.</p>
<p>I avhør skal han ha forklart at han ikke visste hvem hun var, eller hvor mange som bodde i huset der hun gikk på bussen, men i det han så henne «visste han at dette var jenta han skulle ta», står det i rettsdokumentene fra den lokale statsadvokaten.</p>
<p>Etter to avbrutte forsøk, lyktes han tredje gang.</p>
<p>Etter gjenforeningen med familien har de vært tydelige på at alt nå handler om 13-åringens beste. Tanten har tidligere uttalt at de hittil ikke har stilt noen spørsmål, men at «hun snakker når hun er klar for det».</p>
<p>les også (VG+)</p></div>
<div type="title" level="3">Erfarne etterforskere om Lørenskog-forsvinningen: Slik jobber politiet nå</div>
<div type="text">
<p>les også (VG+)</p></div>
<div type="title" level="3">Bitcoin-spekulanten: Slik unnslapp jeg kidnapperne</div></body></document>
