<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190926-brexit-boris---still.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/MRWyQE/brexit-boris-still-mistillit-om-dere-vaager" frk="1062 0 6 6056"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 05:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexit-Boris: – Still mistillit om dere våger</div>
<div type="ingress">Den britiske statsministeren Boris Johnson ble møtt høylytt buing da han måtte forklare seg i det britiske Underhuset. Han svarte med å utfordre opposisjonen til å stille mistillitsforslag mot ham.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TALER: Boris Johnson i det britiske parlamentet onsdag kveld. Foto: HO / AFP</p> <p>LABOUR-LEDER: Jeremy Corbyn. Foto: House of Commons / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Da statsministeren skulle tale i Underhuset onsdag kveld, ble han så hardt buet mot at han måtte avbryte etter bare noen få sekunder. Men etter at ordstyrer John Bercow grep inn, fikk Boris Johnson ordet på nytt.</p>
<p>– Folket vil ha brexit gjennomført. Jeg vil ha brexit gjennomført. Helst med en avtale, men om vi ikke får en avtale fra Brussel, så må det skje uten en avtale, sa han til buing fra begge sider av skillet i Underhuset.</p>
<p>– Dere er besatt av å bryte med folkets vilje. Folket ser tydelig hva som skjer. De forstår at Parlamentet kommer til å fortsette å forsinke og sabotere forhandlingene, sa Johnson og pekte mot opposisjonsbenken.</p>
<p>Han henvendte seg til Labour-leder Jeremy Corbyn, som ikke har sagt tydelig om han er for eller mot brexit, og sa:</p>
<p>– Hva vil opposisjonslederen egentlig? Vil han ha en ny folkeavstemning? Hva skal han da stemme?</p></div>
<div type="title" level="3">Utfordret opposisjonen</div>
<div type="text">
<p>Johnson utfordret også opposisjonen til å stille mistillitsforslag mot ham.</p>
<p>– Dere kan stille mistillit mot meg, hvis dere våger, sa Boris Johnson.</p>
<p>Dersom opposisjonen stiller mistillitsforslag mot statsministeren, og forslaget får flertall, vil det først bli gjort forsøk på å danne en ny regjering i løpet av en periode på to uker.</p>
<p>Hvis ikke dette lykkes, må det skrives ut nyvalg. Dette er noe Johnson ønsker, fordi han tror han vil få et styrket mandat.</p>
<p>– Mitt budskap er: La oss få brexit gjennomført. Det er på tide at dette parlamentet tar ansvar for sine beslutninger. Vi tok valget om å holde en folkeavstemning, vi lovet å respektere folkeavstemningen, det er på tide at vi holder det vi lovet, sa Johnson.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bom igjen, Boris</div>
<div type="title" level="3"> – Feil beslutning</div>
<div type="text">
<p>Etter tirsdagens knusende dom fra britisk Høyesterett, som slo fast at stengingen av Parlamentet var ulovlig, måtte Johnson avbryte et besøk i New York hvor han deltok i FNs hovedforsamling.</p>
<p>I sin tale onsdag gjentok Johnson flere ganger at han mener Høyesterett-beslutningen er feil.</p>
<p>Statsministerens fem uker lange suspendering av Parlamentet skjedde midt i en kritisk fase av behandlingen av brexit. Nå viser det seg altså at den var ulovlig, og mange lurer på hva Johnson egentlig sa til Dronning Elizabeth da han ba henne oppløse Parlamentet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Desperat og farlig mann</div>
<div type="text">
<p>Det har onsdag kveld vært høy temperatur i Underhuset, og ordstyrer Bercow måtte gjentatte ganger be forsamlingen roe seg.</p>
<p>Da Labour-lederen fikk ordet rett etter at Johnson hadde talt, var han ikke nådig i sin kritikk mot statministeren:</p>
<p>– Dette er en desperat og farlig mann. Vår Høyesterett har funnet at denne mannen stengte vårt parlament midt i en kritisk tid i vårt lands historie. Han burde ha gjort det eneste ærbare og trukket seg som statsminister, sa Corbyn.</p>
<p>– Men her er han like fullt, uten et snev av anger og uten substans. Ingen kan stole på denne statsministeren. Han må gå av til det beste for landet.</p>
<p>Corbyn sa at også han ønsker et nyvalg, men før dette kan holdes må Johnson sørge for en brexit-utsettelse, krever han. Etter planen skal Storbritannia ut av EU 31. oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">«Zombie-Parlament»</div>
<div type="text">
<p>Johnson slo tilbake med at Corbyn egentlig ikke får lov til å be om et nyvalg, fordi hans eget parti ikke vil la ham møte velgerne.</p>
<p>Johnson kalte også hele Parlamentet for et «Zombie-Parlament», og nektet gang på gang å be om unnskyldning for å ha oppløst parlamentet.</p>
<p>– Vi respekterer Høyesteretts beslutning, men vi mener den var feil, sa Johnson.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sitter klistret opp i et hjørne</div>
<div type="text">
<p>Kristian Steinnes, professor i moderne historie ved NTNU, synes statsministeren var offensiv i sin tale.</p>
<p>– Han holder fast på at han mener høyesterettsdommen er feil og kaller opposisjonen for feig. Han står på og forsøker å levere det han mener folket har satt ham til å levere, nemlig Brexit, sier Steinnes til VG.</p>
<p>At Johnson har bedt om et mistillitsforslag mot seg selv, kommenterer professoren slik:</p>
<p>– Han vet at han sitter klistret opp i et hjørne. Han har forsøkt å få Parlamentet til å gå for et nyvalg, men Parlamentet ønsker ikke dette før de er helt sikre på at en no-deal-brexit er tatt av bordet.</p>
<p>Steinnes tror ikke at et nyvalg vil skje nå.</p>
<p>– Han kommer sannsynligvis til å få mye kjeft, samt spørsmål om han har løyet eller forledet dronningen til å suspendere Parlamentet. Han får nok et hardkjør, men nøyaktig hva som vil skje fremover er ikke godt å si.</p>
<p>– Tror du Johnson kommer til å gå av?</p>
<p>– Jeg tror i utgangspunktet ikke det, men han har tidligere uttalt at han heller vil dø i en grøft enn å reise til Brussel for å be om en utsettelse. Jeg vet ikke hva som skjer hvis han blir presset til å måtte be om det. Men han har ennå ikke gitt opp håpet om å komme tilbake med en avtale.</p>
<p>Men selv om det blir en ny avtale, må også den godkjennes i Parlamentet, påpeker Steinnes.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Boris i knestående</div>
<div type="title" level="3">Unik sak</div>
<div type="text">
<p>At Johnson i sin tale angriper opposisjonen og sier at de holder folk for narr, var litt som forventet, mener førstelektor Jan Erik Mustad ved Universitetet i Agder.</p>
<p>Men at statsministeren utfordrer opposisjonen til å stille mistillitsforslag mot ham, var uventet, sier Mustad.</p>
<p>– Han står i en fastlåst situasjon og kommer ikke videre, og ser nok på et mistillitsforslag, som kan lede til et nyvalg, som eneste mulighet. Opposisjonen vil ha et valg, men ikke før 31. oktober, da de ikke vil risikere at Johnson tar Storbritannia ut av EU uten en avtale. Hvis han ikke har en avtale innen 19. oktober, må han be om utsettelse, sier Mustad.</p>
<p>– Det er en helt spesiell situasjon som vi ikke har sett før. Det er umulig å spå hva dette ender med. Dette er ukjent farvann, hele saken er helt unik, så vi har ikke noe å basere våre analyser på. Det er vanskelig å vite hva som kommer til å skje – men det må skje noe.</p></div></body></document>
