<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-ulovlig-kongekrabbe-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kJxqmB/ulovlig-kongekrabbe-nettverk-avsloert-over-ti-paagrepet" frk="873 3 21 5601"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 20:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ulovlig kongekrabbe-nettverk avslørt: Over ti pågrepet</div>
<div type="ingress">Nettverket skal ha fanget og omsatt flere tonn med kongekrabber – verdt flere millioner kroner. To menn begjæres varetektsfengslet i morgen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STORFANGST: Politiet har også beslaglagt større summer i forbindelse med aksjonen mot krabbe-nettverket. Foto: Politiet/Økokrim</p> <p>BESLAG: Nettverket skal ha omsatt kongekrabbe verdt flere millioner kroner. Foto: Politiet</p> <p>HØY FORTJENESTE: Politiet omtaler det som en betydelig mengde på flere hundre kilo. Bildet viser deler av beslaget. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>– To menn bosatt i Øst-Finnmark vil i morgen bli begjært varetektsfengslet i fire uker i Indre Finnmark tingrett, opplyser politiadvokat Are Aarhus i Finnmark politidistrikt.</p>
<p>Mennene er siktet for grov overtredelse av havressursloven, ved at de skal ha organisert et kriminelt nettverk etter ulovlig fangst og omsetning av kongekrabbe.</p>
<p>Advokat Vegard Aaløkken forsvarer den ene siktede, en mann i 40-årene.</p>
<p>– Han erkjenner ikke straffskyld, med godtar varetektsfengsling fordi han forstår at politiet har behov for å undersøke saken, opplyser Aaløkken til VG.</p>
<p>Advokat Vidar Zahl Arntzen, som forsvarer den andre siktede, vil ikke kommentere saken.</p>
<p>Tirsdag og onsdag gjennomførte Finnmark politidistrikt og Økokrim en aksjon i samarbeid med Mattilsynet, Kystvakten og Fiskeridirektoratet.</p>
<p>Nettverket de har avdekket skal ha fanget og omsatt kongekrabbe verdt flere millioner, og politiet mener at omsetningen har pågått lenge.</p>
<p>Et titalls personer er pågrepet og siktet for organisert, grovt brudd på havressursloven, ulovlig omsetning eller grovt heleri. Åtte av dem i Finnmark, mens Økokrim har pågrepet flere personer i andre deler av landet.</p>
<p>Det er både kvinner og menn blant de pågrepne, og politiet opplyser at de nå vurderer hvorvidt de skal varetektsfengsle to av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet personer i alle ledd</div>
<div type="text">
<p>I alt har fem politidistrikt gjennomført ransakelser og pågrepet personer: Finnmark, Troms, Sør-Vest, Agder og Øst.</p>
<p>– Flertallet av de siktede er fra Øst-Finnmark. Politiet i Finnmark vurderer å varetektsfengsle to av de siktede. I tillegg til aksjonen i Finnmark har Økokrim pågrepet personer som politiet mener har distribuert og solgt kongekrabben videre, sier politiadvokat Are Aarhus i Finnmark politidistrikt.</p>
<p>– Politiet har pågrepet personer i alle ledd i nettverket, både fiskere, omsettere og kjøpere.</p>
<p>Politiet opplyser at de har jobbet med å avdekke og kartlegge nettverket i lang tid, etter at de sammen med Fiskeridirektoratet og Kystvakten kom på sporet av dem.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Flere hundre kilo</div>
<div type="text">
<p>Politiets arbeid har pågått over lengre tid.</p>
<p>– Vi har skaffet oss oversikt over de involverte og hvordan nettverket har omsatt krabbene. Tidligere i år, på sensommeren, ble det også gjort betydelig beslag av ulovlig fanget kongekrabbe som knyttes til dette nettverket, sier Aarhus.</p>
<p>Nå vil politiet gjennomgå beslagene og gjøre avhør av de involverte. Under ransakelsene tirsdag og onsdag er det tatt beslag i blant annet flere hundre kilo kongekrabbe, penger og utstyr til produksjon og foredling av kongekrabbe.</p>
<p>– Dette har pågått over tid og det virker som et veletablert nettverk som har fanget kongekrabbe og omsatt den ulovlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Økokrim: – Overrasket over omfanget</div>
<div type="text">
<p>Håvard Kampen, førstestatsadvokat i Økokrim, vil ikke svare på hvor mange millioner kroner de tror det ulovlige kongekrabbe-nettverket har omsatt for.</p>
<p>– Volum, omfang og varighet er blant det vi har tenkt til å etterforske. Hvor langt vi har kommet, vil vi ikke kommentere, sier Kampen til VG.</p>
<p>– At vi har passert store verdier ingen tvil om. Siden Økokrim kom inn i saken har vi blitt overrasket over omfanget.</p>
<p>Økokrim bisto først Finnmark politidistrikt, men har vært tettere koblet på etter at saken spredte seg til andre politidistrikter i Sør-Norge. Det har særlig vært de leddene av nettverket som har drevet med distribusjon og omsetning av kongekrabbe.</p>
<p>– Er det folk dere har kjennskap til eller som er nye for dere?</p>
<p>– Begge deler. Man kan merke seg at mye av det vi nå etterforsker har skjedd i ly av lovlig virksomhet.</p>
<p>– Hva slags virksomhet?</p>
<p>– Først og fremst transport og distribusjon.</p>
<p>– Dere har også arrestert kjøpere?</p>
<p>– Ja, det er både grossister og detaljister.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant container med kongekrabber</div>
<div type="text">
<p>Mattilsynet har også bistått politiet. I en container hos et transportselskap ble det funnet flere umerkede esker med frosne kongekrabber, i tillegg til kasser med fisk uten merking, store mengder bacon som hadde gått ut på dato, og en del andre matvarer, opplyser de til VG. Politiet har tatt beslag i kongekrabbene og Mattilsynet har ilagt omsetningsforbud på resten av matvarene.</p>
<p>– Vi har et regelverk for matproduksjon, distribusjon og servering som skal sikre at maten er trygg. Denne type omsetning av kongekrabbe setter definitivt mattryggheten i fare, og er noe vi på det sterkeste vil advare mot, sier Lars Skjegstad, pressevakt i Mattilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">999 kroner kiloen</div>
<div type="text">
<p>Politiet vil foreløpig ikke gå i detalj om hvordan miljøet har vært organisert eller hvordan omsetningen har foregått. De vil heller ikke kommentere om fiskerne hadde kvote eller ikke.</p>
<p>– Vi ser svært alvorlig på saken. Dette er organisert grov miljøkriminalitet og det er grov økonomisk kriminalitet, sier Aarhus.</p>
<p>Kongekrabben har vært i Barentshavet i nærmere 50 år etter at den ble satt ut i Murmanskfjorden av russiske forskere på 1960-tallet.</p>
<p>Krabben er verdifull, og ble solgt for 999 kroner kiloen på Fisketorget i Bergen i vår, ifølge NTB. I fjor satte Fiskeridepartementet ned totalkvoten på hannkongekrabber med 350 tonn i 2019, fordi forskere har fryktet kollaps i bestanden.</p></div></body></document>
