<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190620-australia-komet-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/4qxzeV/australia-komet-med-norsk-pass-aarhundrets-kamp" frk="701 10 43 4078"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 14:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Australia-komet med norsk pass: – Århundrets kamp</div>
<div type="ingress">Hun ble kalt inn til VM på overtid. Nå gleder Karly Roestbakken (18) seg vilt til å møte Norge i åttedelsfinalen. Hennes norske far og tidligere trener ser frem til kampen i Nice.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert i går 16:37</div>
<div type="caption"><p>TO SEIRE: Karly Roestbakken (til høyre) har opplevd to VM-seire i sine to første landskamper for Australia. Her jubler hun med Elise Kellond-Knight etter seieren over Brasil i debuten. Foto: JEAN-PAUL PELISSIER / X00211</p> <p>PAPPA I RYGGEN: Karly Roestbakken med pappa Jack Olav i ryggen. Til venstre mamma Lisa og bror Sam. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>– Det blir århundrets kamp å møte Norge. Det største som kunne skjedd for oss og familien hjemme i Elverum, sier Jack Olav Røstbakken (53) til VG.</p>
<p>– Også for Karly er dette veldig morsomt, mener faren. Tenåringen fra Canberra bodde ett år i Østerdalen som barn og har norsk personnummer og dobbelt statsborgerskap.</p>
<p>– Familien min er er kanskje norske, men de vil definitivt ta på seg Matildas-trøyen, sier Karly Roestbakken ifølge hjemmesiden til landslaget. «Matildas» er kallenavnet på Australias kvinnelandslag – svært populært blant landets 25 millioner innbyggere.</p>
<p>– Jeg skal holde meg lojal til mitt familiemedlem. Men dette er en vinn-vinn-situasjon, ler faren foran den første cupkampen i VM.</p>
<p>Som nummer seks på FIFA-rankingen er laget til verdensstjernen Samantha Kerr – med fire mål mot Jamaica tirsdag – en liten favoritt. VG så matchen i Grenoble: «Even Pellerud (landslagets spion under kampen) noterte seg nok at venstrebacken, som har norsk far (!), kan være et svakt punkt, hvis hun får sjansen fra start en gang til».</p>
<p>Australia sto i fare for å møte vertsnasjonen Frankrike i neste runde, men Kerrs fjerde scoring sørget for at det blir Norge i Nice isteden.</p>
<p>– Det håper jeg Norge fortsetter å tenke, sier pappa og mener den unge datteren «tar utfordringer» på strak arm.</p>
<p>Han var også var til stede på kampen i Frankrike. Datteren ble hentet til VM som erstatter for den skadde veteranen Laura Alleway. I seieren mot Brasil kom hun inn til debut og mot Jamaica åpnet 18-åringen på banen.</p>
<p>– Det er ikke sikkert hun spiller fra start mot Norge. Men laget sliter med noen skader og jeg tror fort hun kommer til å spille, sier faren.</p>
<p>Han traff moren Lisa på skiferie i Østerrike på begynnelsen av 90-tallet. I 1995 flyttet den tidligere Elverum-spilleren (på nivå to) til Canberra i det han kaller en god «kjærlighetshistorie». Så kom ungene Sam og Karly. Etter at de først spilte fotball på trampolinen hjemme i hagen, ble Røstbakken senior datterens første trener. Allerede som 12-åring ble hun hentet inn til akademiet til Canberra United. Der debuterte Karly allerede som 15-åring i den australske W-league.</p>
<p>I 2017 – 18-sesongen spilte hun sammen med Norges Elise Thorsnes. Etter scoringsshowet mot Jamaica husket Samantha Kerr bare navnet til Caroline Graham Hansen av de norske VM-spillerne</p>
<p>– Karly vet nok navnet på noen flere, men ikke mange, tror faren. Han sendte før kampen i Grenoble datteren en link til Ole Ellefsæters «Alle kluter til». Langrennsløperen hadde i 1968 suksess med to OL-gull i den franske byen og fikk en hit med låten hvor hedmarkingen synger «I Grenoble må du slå dem, i Grenoble må du flå dem».</p>
<p>– Hun svarte bare «hva er dette for noe?», ler faren. Karly Roestbakken forstår norsk og snakket språket i 2004 – 05 da hun gikk i barnehage i Elverum.</p>
<p>Nå bor og trener hun til daglig med juniorlandslaget i Sydney. Men faren utelukker ikke at hun kan komme til å spille for en norsk klubb i fremtiden.</p>
<p>– Det har vi snakket om. Hun har ingen agent, men i fotball skjer ting fort, og VM-deltagelsen kan bety noe, sier pappa Jack Olav Røstbakken.</p>
<p>Den norske VM-spilleren Elise Thorsnes ble godt kjent med familien da hun bodde i Australia.</p>
<p>– Jack har jeg gått mye på rulleski med da jeg bodde i Canberra. Familien ba meg også på julemiddag hvor jeg fikk norsk ribbe og alt som hører til. Det var veldig godt å komme dit å få smake norsk mat med en liten vri. Han kom også med brunost til meg på trening, sier Thorsnes, som spilte for Canberra vinteren 2017.</p></div></body></document>
