<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190329-nicolas-cage-gift-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/kJ0eB9/nicolas-cage-gift-i-fire-dager-vil-ha-ekteskapet-annullert" frk="307 22 42 1836"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 08:01"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nicolas Cage gift i fire dager – vil ha ekteskapet annullert</div>
<div type="ingress">Filmstjernen Nicolas Cage (55) giftet seg med Erika Koike (35) lørdag i forrige uke. Nå angrer han.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">Publisert: 29.03.19 kl. 09:01 Oppdatert: 29.03.19 kl. 09:36</div>
<div type="caption"><p>BRUDD: Nicolas Cage vil ikke være gift likevel. Foto: Dan Steinberg / R-STEINBERG</p></div>
<div type="text">
<p>TMZ, Fox News, Entertainment Tonight og flere andre amerikanske medier har fått innsyn i rettspapirer som angivelig viser at Cage søker om å få det ferske ekteskapet erklært ugyldig.</p>
<p>Cage og makeupartisten Koike har vært kjærester i ganske nøyaktig et år. Lørdag i forrige uke sørget begge for å skaffe seg ekteskapslisens, for så å gifte seg i Las Vegas senere samme dag.</p>
<p>55-åringen skriver i søknaden om å få ekteskapet opphevet at han ønsker skilsmisse dersom annullering ikke er mulig. Årsaken til bråstoppen på ekteskapet, er ikke kjent.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerde forsøk</div>
<div type="text">
<p>Skuespillerveteranen, kjent fra filmer som «Ghost Rider», «Vone Air», «Face/Off» og «Gone In 60 Seconds», har vært gift tre ganger før. I 1995 giftet han seg med skuespilleren Patricia Arquette (50). Paret ble skilt i 2001. I 2002 giftet Cage seg med Elvis-datteren Lisa Marie Presley (51), men lykken varte bare i tre måneder.</p>
<p>I 2004 ble han smitt på nytt – med servitrisen Alice Kim (35), som han har en 13 år gammel sønn med. Forholdet var turbulent, og i 2011 ble filmstjernen arrestert for mishandling av Kim. Siktelsen om vold og ordensforstyrrelse ble senere frafalt. Paret gikk hver til sitt i 2016. Cage har i tillegg en sønn på 28 år fra et tidligere forhold.</p>
<p>Svindlet Nicolas Cage: Dømt til fem års fengsel</p>
<p>Selv om han opplever uro på privaten, er Cage svært aktiv i karrieren. På filmnettstedet IMDd står stjernen oppført med ikke mindre enn åtte nye filmprosjekter.</p>
<p>Cage har opp gjennom årene sørget for overskrifter like mye for sitt privatliv som for sine meritter på lerretet. Under er to smakebiter:</p></div></body></document>
