<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190510-trump-ber-om-tollokn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJdEGk/trump-ber-om-tolloekning-paa-gjenvaerende-kinesiske-varer" frk="329 7 15 1987"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 23:52"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump ber om tolløkning på gjenværende kinesiske varer</div>
<div type="ingress">Donald Trump ber om en tolløkning på gjenværende kinesiske varer, kort tid etter at USA økte toll på kinesiske varer til en verdi av 200 milliarder dollar.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">Oppdatert 11 may</div>
<div type="caption"><p>FEIRET MILITÆR-MØDRENE: Donald Trump holdt torsdag en markering for å hylle mødrene til landets militære i Det hvite hus. Foto: AP</p> <p>SKAL FORTSETTE SAMTALENE: Kinas visestatsminister Liu He sammen med USAs finansminister Steven Mnuchin og handelsrepresentant Robert Lighthizer. Foto: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Den planlagte tolløkninxgen er på kinesiske varer til en verdi av 300 milliarder dollar. Disse er varer som fra før av ikke er utsatt for toll.</p>
<p>– Presidenten ba oss om å iverksette en prosess for tolløkning på så å si alt av gjenværende importvarer fra Kina, sier USAs handelsrepresentant Robert Lighthizer i en uttalelse.</p>
<p>På Twitter forteller presidenten selv hvorfor han har valgt å gjennomføre tolløkningene. Meldingen ble først publisert fredag morgen, men etter at det ble kjent at han ber om en tolløkning for flere kinesiske varer, har Trump tvitret samme melding igjen:</p>
<p>– Økning i tollen vil gi landet vårt mye mer velstand enn det en til og med fenomenal avtale av den tradisjonelle sorten ville kunne gitt. Det er også mye lettere og raskere å gjøre. Bøndene våre vil gjøre det bedre, raskere, og en sultende nasjon kan nå få hjelp. Det vil bli gitt fritak på enkelte produkter, eller de vil gå til en ny kilde, skriver Trump.</p>
<p>USA og Kina avsluttet fredag en ny runde handelssamtaler uten å ha blitt enige om noen ny avtale. Kinas visestatsminister Liu He har uttalt at partene har blitt enige om at handelssamtalene vil fortsette, men da i Beijing, skriver Reuters. Liu He sa også at han var optimistisk med tanke på den videre prosessen.</p>
<p>Den varslede tolløkningen på gjenværende kinesiske varer, kommer under 24 timer etter at USA innførte en tolløkning fra 10 til 25 prosent på kinesiske varer til en verdi av 200 milliarder dollar.</p>
<p>Kina har lovet mottiltak.</p></div></body></document>
