<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190225-talk-talk-vokalist-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/zLqORO/nme-talk-talk-vokalist-mark-hollis-er-doed" frk="612 12 44 3595"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 21:19"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian, Thomas Talseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Talk Talk-vokalist Mark Hollis er død</div>
<div type="ingress">Den britiske rockeveteranen ble 64 år, melder flere medier. Blant de sørgende er Anja Garbarek, en av ytterst få som jobbet med ham i nyere tid.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian, Thomas Talseth</div>
<div type="date">25.02.19 22:19 Oppdatert: 26.02.19 01:17</div>
<div type="caption"><p>DØD: Mark Hollis. Foto: Paul Bergen/Redferns/Getty</p> <p>TRIST: Anja Garbarek. Foto: Larsen, Håkon Mosvold/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hollis var en av musikkens tilbaketrukne figurer, genierklært og myteomspunnet. Etter et nesten spektakulært stillferdig soloalbum i 1998 trakk han seg så å si bort fra musikken.</p>
<p>En av de få tingene han gjorde var imidlertid å delta på Anja Garbareks album «Smiling &amp; Waving» i 2001. Der spilte han melodica og bass, og produserte to sanger.</p>
<p>– Så forferdelig trist, skriver Garbarek på Facebook, sammen med et bilde av Hollis.</p>
<p>Dødsfallet meldes på nettsteder som ConsequenceOfSound, NME og ResidentAdvisor.</p>
<p>Aller først til å kunngjøre den triste nyheten, var Antony Costello, som er gift med Hollis’ kusine. Han skriver på Twitter:</p>
<p>«Hvil i fred, Mark Hollis».</p>
<p>Han berømmer Hollis som «en fantastisk ektemann og far», og en «fascinerende mann med prinsipper».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>Noen formell kunngjøring har i skrivende stund ikke kommet, men Talk Talk-bassist Paul Webb uttrykker sin sorg over kollegaens bortgang på Facebook:</p>
<p>«Jeg er svært sjokkert og trist over å høre at Mark Hollis er død. Han var et musikalsk geni, og det var en ære og et privilegium å jobbe med ham. Jeg har ikke sett Mark på mange år, men i likhet med mange musikere i vår tid, har jeg blitt ettertrykkelig påvirket av hans banebrytende musikalske ideer», skriver han.</p>
<p>Han fortsetter med å si at Hollis var uten sidestykke når det gjaldt å skape en dybde i lyd og rom.</p>
<p>«Han var en av de store, om ikke den største», skriver Webb under et ungdomsbilde av seg og Hollis.</p></div>
<div type="title" level="3">Fansen fortviler</div>
<div type="text">
<p>På Twitter strømmer det nå på med sørgemeldinger og kondolanser fra hele verden. «Knusende», «hjerteskjærende» og «enormt tap», er ord som brukes.</p>
<p>Dødsårsaken er ikke kjent.</p>
<p>Talk Talk var Hollis’ show. De startet karrieren som «new romantics»-band i 1981, og ga seg som kunstrockband ti år senere.</p>
<p>Bandet hadde hits som «Talk Talk», «Today», «It’s So Serious», «It’s My Life», «Such A Shame», «Life’s What You Make It» og «Living In Another World».</p>
<p>«It’s My Life» ble i 2003 covret av Gwen Stefanis band No Doubt. Den ble en kommersiell suksess, langt større enn alle Talk Talks egne hits.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet</div>
<div type="text">
<p>Talk Talk er også anerkjent for å ha tatt modige kunstneriske valg, bort fra den listevennlige musikken de først ble kjent for.</p>
<p>Deres største albumsuksess var «The Colour Of Spring» fra 1986, hvor Hollis forente salgbar pop med grandios tristesse.</p>
<p>I 1988 lagde de albumet «Spirit Of Eden», som leflet med jazz- og rockteksturer og brøt tvert med gruppens fortid. Det hylles nå jevnlig som et mesterverk – så sent som 13. januar i år lovpriste Pitchfork platen i en retrospektiv anmeldelse, og ga den 10/10.</p>
<p>Det solgte imidlertid lite i sin tid, og genererte ingen hits. Oppfølgeren «Laughing Stock» fra 1991 ble tildelt nøyaktig samme status og skjebne.</p>
<p>Hollis, som var med på å grunnlegge Talk Talk i 1981 og sto for de fleste låtene, har de siste årene levd tilbaketrukket.</p>
<p>– Heldigvis var Talk Talk-utgivelsene ganske suksessrike, og jeg har klart meg på inntektene fra dem. Jeg er privilegert nok til å bruke den tiden jeg trenger, sa han til Dagsavisen i 1998.</p>
<p>– Akkurat nå kan jeg ikke forestille meg å lage flere plater. Skrive musikk, kanskje, men jeg kan ikke på noen måte begynne å tenke på en ny plate. Så jeg vet ikke om det kommer flere plater i det hele tatt, la han til – og slik ble det.</p>
<p>Rustin Man (Official)</p></div></body></document>
