<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190108-sorloth-klar-for-gen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/9ma3dw/soerloth-klar-for-gent" frk="294 11 21 1811"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 01:00"/>
<attribute name="author" value="Joachim Baardsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sørloth klar for Gent</div>
<div type="ingress">Crystal Palace er enige med belgiske Gent om en utlånsavtale for Alexander Sørloth. 23-åringen signerer kontrakten tirsdag kveld.</div>
<div type="author">Joachim Baardsen</div>
<div type="date">08.01.19 02:00 Oppdatert: 08.01.19 02:16</div>
<div type="caption"><p>FORLATER PALACE: Alexander Sørloth drar til Belgia. Foto: NTB scanpix</p> <p>AGENTENE: Morten Wivestad og Mike Kjølø representerer Sørloth. Her er trioen på et hotell i London etter overgangen til Crystal Palace for ett år siden. Foto: Åsa Westerlund/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det får VG opplyst fra informert hold.</p>
<p>VG skrev 31. desember at Sørloth var på vei til den belgiske klubben. Nå har 23-åringen fått tillatelse av Crystal Palace til å skrive under på en utlånsavtale som strekker seg ut inneværende sesong.</p>
<p>Les også: Sjokkbeskjeden som kunne veltet Sørloths overgang til Crystal Palace i fjor</p></div>
<div type="title" level="3">Drar fra London tirsdag</div>
<div type="text">
<p>Den belgiske toppklubben, hvor også Sigurd Rosted spiller, befinner seg for tiden på treningsleir i spanske Benidorm. VG kjenner til at Sørloth vil ankomme Spania fra London tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Der vil spissen møte agent Morten Wivestad, for deretter å skrive under på kontrakten med belgierne.</p>
<p>En av hovedgrunnene til at Sørloth velger å gå til nettopp Gent, er Jess Thorup. Dansken var trønderens trener under det suksessfulle oppholdet i FC Midtjylland i 2017/2018-sesongen som bidro til at Sørloth ble hentet til Premier League for over 130 millioner kroner etter å ha scoret 15 mål på 26 kamper.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke ferdig i Palace</div>
<div type="text">
<p>VG får opplyst at Gent ikke har fått en opsjon på kjøp når utlånsavtalen utløper.</p>
<p>Til sommeren er planen at Sørloth skal tilbake til Crystal Palace, hvor han da vil ha tre år igjen av kontrakten med «The Eagles».</p>
<p>Etter det VG kjenner til, er nordmannen høyt ansett internt i klubben. Med regelmessig spilletid utover våren, er håpet at Sørloth skal få utløp for sitt store potensial – først i Belgia, deretter i England.</p></div></body></document>
