<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191229-mann-skutt-av-politi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/naPbnd/mann-skutt-av-politiet-i-hordaland" frk="224 7 10 1327"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 01:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann skutt av politiet i Hordaland</div>
<div type="ingress">Mannen i 30-årene skal blant annet ha gått mot politiet med motorsag før han ble skutt i foten på en hytte lørdag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det melder operasjonsleder Morten Rebnord i Vest politidistrikt i en pressemelding sent lørdag kveld.</p>
<p>Mannen ble skutt i foten på en hytte i Lindås kommune lørdag kveld, og fraktet til Haukeland sykehus med ambulanse.</p>
<p>Han er alvorlig, men ikke livstruende skadet.</p>
<p>Skytingen skjedde klokken 22.50 – åtte timer etter at politiet fikk melding om at noen hadde brutt seg inn i og tatt tilhold i hytta.</p>
<p>– Meldingen kom inn til oss like før klokken 15, og mannen ble skutt like før klokken 23, sier operasjonsleder i Vest politidistrikt Per Algrøy til VG.</p>
<p>Det er ikke klart når politiet kom frem til hytta.</p>
<p>– Da politiet kom frem, truet han dem med en øks. Politiet trakk seg unna, sier operasjonsleder Rebnord i pressemeldingen, og legger til at politiet prøvde å forhandle med mannen uten å nå frem.</p>
<p>Etter en stund kom mannen ut av hytta igjen, denne gangen med en motorsag, ifølge politiet. Han startet motorsagen, og gikk mot politiet, som valgte å avfyre varselskudd.</p>
<p>– Mannen fortsatte å gå mot politiet med motorsagen i gang. Han ble til slutt skutt i foten av politiet, sier operasjonslederen.</p>
<p>Spesialenheten for politisaker er varslet om hendelsen.</p></div></body></document>
