<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190401-stjernene-hyller-dre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/RRjQqW/stjernene-hyller-drepte-nipsey" frk="255 2 4 1579"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 23:46"/>
<attribute name="author" value="Stein Østbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjernene hyller drepte Nipsey</div>
<div type="ingress">Drapet på rapperen Nipsey Hussle har sendt sjokkbølger gjennom store deler av underholdningsindustrien i USA.</div>
<div type="author">Stein Østbø</div>
<div type="date">Publisert: 02.04.19 kl. 01:46</div>
<div type="caption"><p>SKUTT OG DREPT: Nipsey Hussle ble bare 33 år. Søndag ble han skutt utenfor sin egen klesbutikk. Foto: MATT WINKELMEYER / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>GRAMMY: Nipsey Hussle og kjæresten Lauren London under Grammy-utdelingen i februar, der Hussle var nominert i klassen «Årets beste rap-album». Foto: GREGG DEGUIRE / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Hussle, som så sent som i februar var nominert til Grammy-pris for årets beste rap-album, ble skutt og drepte utenfor sin egen klesforretning Marathon Store i Hyde Park-området i Los Angeles søndag ettermiddag.</p>
<p>Han etterlater seg kjæresten Lauren London og deres tre år gamle barn. Hussle ble kun 33 år gammel. Ifølge TMZ skal drapet være gjengrelatert, selv om Nipsey Hussle den siste tiden har jobbet aktivt i nærmiljøet for å sette en stopper for gjenkriminalitet i Los Angeles.</p>
<p>John Legend var en av de første til å sette ord på sorgen etter det brutale drapet.</p>
<p>Utover kvelden og natten strømmet kondolansene inn fra en rekke stjerner fra musikkmiljøet på den amerikanske vestkysten:</p>
<p>Drake på sin side sier han ble helt tømt for energi etter nyheten om Nipsey Hussles bortgang. De to hadde gjenopptatt kontakt etter å ha vært borte fra hverandre i flere år, og planla å gjøre en låt sammen senere i sommer.</p>
<p>Offset fra et av verdens heteste rap-grupper for tiden, Migos, er i sorg, men refser samtidig sine egne.</p>
<p>Også den amerikanske basket-legenden LeBron James ble satt ut:</p></div></body></document>
