<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191102-heller-ikke-sparta-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/BRewMe/heller-ikke-sparta-klarte-aa-stoppe-stavanger" frk="337 13 30 2172"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 20:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Heller ikke Sparta klarte å stoppe Stavanger</div>
<div type="ingress">(Sparta Sarpsborg - Stavanger Oilers 3 – 4) Ingenting synes å stoppe serieleder Stavanger i eliteserien ishockey. Lørdag ble det 4-3 borte mot Sparta etter en jevn batalje.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DEPPA: Stavangers Tommy Kristiansen depper for tap etter eliteseriekampen i ishockey mellom Storhamar og Stavanger i CC Amfi lørdag Foto: Fredrik Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>Med seieren økte Stavanger sin serieledelse. Nå er det Storhamar som har overtatt annenplassen, men det eneste laget som har slått Stavanger denne sesongen (seier etter straffer) er hele 11 poeng bak og med en kamp mer spilt.</p>
<p>Sparta fikk en flott start på kampen da Christoffer Karlsen sendte hjemmelaget i føringen med første periodes eneste mål.</p>
<p>Stavanger var svært nær sitt første nederlag i ordinær tid mot Vålerenga torsdag, men utlignet 56 sekunder før slutt og vant på straffeslag. Laget har denne sesongen alltid kommet fra kampene med minst ett poeng.</p></div>
<div type="title" level="3">Morley-hattrick</div>
<div type="text">
<p>David Morley utlignet til 1-1 i et overtallsspill fire minutter ut i 2. periode. Samme mann var framme og sendte serielederen opp i 2-1. Drøyt fire minutter ut 3. periode fullførte Morley sitt hattrick.</p>
<p>Daniel Bøen Rokseth økte til 4-1 bare elleve sekunder senere, og kampen var langt på vei avgjort.</p>
<p>Tommy Kristiansen var tilbake hos sin forrige arbeidsgiver, men kraftkaren gjorde lite av seg denne gangen. Martin Grönberg pyntet på resultatet for vertene til 2-4, mens veteranen Niklas Roest skapte ny spenning med sin 3-4-redusering, men Stavanger tettet igjen de siste minuttene.</p></div>
<div type="title" level="3">Revansj over Stjernen</div>
<div type="text">
<p>Storhamar revansjerte et sviende nederlag fra forrige møte da Stjernen ble slått 6-1 borte.</p>
<p>Matt Prapavessis sendte gjestene i ledelsen i 1. periode i et overtallsspill. Phil Marinaccio, Patrick Thoresen og Robin Dahlstrøm økte hver sin gang i midtperioden.</p>
<p>Stian Hansen reduserte tidlig i tredje periode, men etter nye fulltreffere av Thoresen og Dahlstrøm ble det 6-1 til gjestene fra Hamar.</p>
<p>Vålerenga vant 2-0 i osloderbyet mot Manglerud Star og inntok tredjeplassen. Etter en målløs 1. periode satte backen Linus Rotbakken 1-0 i overtall. Tobias Lindström fastsatte resultatet i tredje periode.</p></div></body></document>
