<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191215-provosert-av-johaug-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/70Mll4/provosert-av-johaug-spoersmaal-kjedelig-aa-svare-paa" frk="566 13 43 3268"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 04:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Provosert av Johaug-spørsmål: – Kjedelig å svare på</div>
<div type="ingress">Astrid Uhrenholdt Jacobsen (32) er lei av spørsmål om Therese Johaugs (31) dominans. Men hun har en advarsel: Resten av løperne kan ikke gi opp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SUVEREN: Therese Johaug (t.v.) hadde fått tilbake pusten og på seg tykkjakken innen Heidi Weng og Astrid Uhrenholdt Jacobsen (nærmest Johaug) var i mål på jaktstarten under minitouren i Finland første helgen i desember. Foto: KIMMO BRANDT / COMPIC</p> <p>RETT BAK JOHAUG: Astrid Uhrenholdt Jacobsen (t.v.) har hatt en strålende start på sesongen til tross for et hektisk liv med medisineksamen, trening og konkurranser. Her sammen med Johaug etter at de ble nummer én og to i Ulricehamn siste helgen i januar i år. Foto: TT NEWS AGENCY</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag er det 10 kilometer friteknikk for damene i Davos. Johaug er storfavoritt til å vinne i år som i fjor. Hun vant også i den tradisjonsrike, snobbete sveitsiske vintersportsbyen i 2013, 2014 og 2015.</p>
<p>Jacobsen er én av få som har vært i nærheten av Johaug denne sesongen. Men etter bare to verdenscuphelger er hun lei av fokus på Johaugs dominans.</p>
<p>– Det er litt kjedelig å svare på det hele tiden. Det er dere som har bestemt at spenningen er drept. Vi er to uker inn i sesongen, sier Jacobsen til VG og legger til:</p>
<p>– Det vi vet er at Therese er fryktelig jevn og stabil. Veldig mange andre er formløpere.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Johaug leker med konkurrentene: Drepende for skisporten</div>
<div type="text">
<p>32-åringen blir ikke en av konkurrentene til Johaug søndag, hun må prioritere medisineksamen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ikke gi opp</div>
<div type="text">
<p>VG snakket med Jacobsen etter stafett-triumfen i Lillehammer. Da var det hun som klappet Johaug på kroppen og ut på tredjeetappe.</p>
<p>Etter seieren mente Thomas Alsgaard at Johaug er så god at hun kunne gått alle de fire etappene og Norge hadde likevel vunnet.</p>
<p>– Nei, for noe fjås, kommenterte Johaug da.</p>
<p>Slik så det ut da Johaug smadret stafett-feltet:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jacobsen svidde av over 100.000 på «avslutningsfest» – la ikke opp likevel</div>
<div type="text">
<p>På 15-kilometeren i Lillehammer vant Johaug med ett minutt og åtte sekunder foran Jessica Diggins. Jacobsen håper ingen av konkurrentene lar seg skremme.</p>
<p>– Jeg hadde vel aldri hatt noen tro på at noen skulle tuktet Therese her, i de løypene her. Men senere i sesongen, i en litt annen løype, kan det skje. Jeg håper det er mange løpere som tenker at de kan klare det, for hvis alle resignerer da blir det kjedelig, sier Jacobsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Da ruller sekundene</div>
<div type="text">
<p>Hun mener tidsdifferansen opp til Johaug ble stor, fordi ingen våget å henge seg på. Jacobsen skulle gjerne sett at Diggins hadde forsøkt å følge Johaug.</p>
<p>– Resten kjempet om 2.-plassen. Da blir det en annen type løp før det blir gått hardt igjen. Da ruller sekundene, sier Jacobsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jacobsen sover fem-seks timer: – Jeg lever så innmari på grensen</div>
<div type="text">
<p>Hun vil ikke høre snakk om at langrenn blir kjedelig med én dominerende løper. Jacobsen gleder seg til Tour de Ski. To av syv renn er sprint.</p>
<p>– Det blir ikke kjedelig, sier Jacobsen.</p>
<p>Therese Johaug vant alle distanserenn i verdenscupen og VM forrige sesong, minus ett renn. Da vant Stina Nilsson.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Stavås Skistad: Syk etter nedturen i sesongåpningen</div>
<div type="text">
<p>PS! Helgens verdenscuprenn i langrenn sendes på TV 2 og TV 2 Sumo. Slik er programmet søndag: 10 km kvinner 10.30 og 15 km herrer 14.20.</p></div></body></document>
