<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190708-full-redningsaksjon-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/1nxlVM/full-redningsaksjon-for-spurv-i-takrenne" frk="307 0 0 1785"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 13:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full redningsaksjon for spurv i takrenne</div>
<div type="ingress">En heldig spurv ble i helgen reddet av Brannvesenet da den satt fast i en takrenne i Kjerkgata i Røros.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HVERDAGSHELTER: Disse karene fra Røros brann og redning kom spurven til unnsetning da den satt fast i ei takrenne. T.v.: Brannkonstabel Lars Tønset, og t.h. brannkonstabel Jan Elven. Foto: Mona M. Strømmevold</p> <p>DYREELSKER: Kunstner Ragnhild Bjerkan fikk en uventet start på gårsdagen. Foto: Privat</p> <p>I AKSJON: Røros Brann- og redningsvesen i aksjon. Foto: Mona M. Strømmevold</p> <p>REDDES: Her reddes spurven ned fra takrennen. Foto: Mona S. Strømmevold</p></div>
<div type="text">
<p>Dagen startet som en vanlig søndag for Ragnhild Bjerkan, som driver et kunstgalleri i Skjerdingstadgården i Kjerkgata i Røros, helt til hun skulle åpne butikken sin.</p>
<p>Da hørte hun en rar flaksing.</p>
<p>– Jeg hørte underlig flaksing under mønet på nabogården. Jeg tok meg tid til å se godt, og så fort den lille fuglen kjempe hardt for å komme seg løs, forteller Bjerkan.</p>
<p>Saken ble først omtalt i Arbeidets Rett.</p>
<p>Fuglen som viste seg å være en spurv, pustet og peste for å komme seg løs.</p>
<p>– Jeg turte ikke å klatre opp, men visste jeg måtte hjelpe fuglen, sier Bjerkan som ikke klarte å åpne butikken sin før hun fikk sett til at spurven fikk hjelp.</p></div>
<div type="title" level="3">Brannvesenet troppet opp</div>
<div type="text">
<p>Det endte med at to staute brannmenn kom for å befri fuglen.</p>
<p>– De hadde til og med ringt en fugleekspert for å kunne gi fuglen den beste hjelpen, sier Bjerkan som er svært imponert av de norske nødetatene.</p>
<p>Det viste seg at den lille spurven satt fast med beinet i en sprekk i takrennen. Brannvesenet fikk skjært den løs med en avbitertang.</p>
<p>– Da fløy fuglen av gårde umiddelbart. Jeg har sendt mine varme tanker til den, og håper alt gikk bra! avslutter Bjerkan.</p>
<p>Søppelreir på Sunnmøre: – Dødsfelle for fuglene</p></div></body></document>
