<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-united-betaler-molde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/4q3xME/united-betaler-molde-mindre-millionsum-som-solskjaer-takk" frk="569 4 16 3414"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 22:30"/>
<attribute name="author" value="Arilas Berg Ould-Saada"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United betaler Molde mindre millionsum som Solskjær-takk</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Kompensasjonen Molde mottar fra Manchester United etter at Ole Gunnar Solskjær (46) ble permanent manager, skal være mye lavere enn de første spekulasjonene i britiske medier ga uttrykk for.</div>
<div type="author">Arilas Berg Ould-Saada</div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 23:30 Oppdatert: 28.03.19 kl. 23:42</div>
<div type="caption"><p>VED RORET: Ole Gunnar Solskjær har signert en treårskontrakt med Manchester United. Her presenteres han på Old Trafford torsdag. Foto: PETER POWELL / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Flere britiske medier har de siste ukene hevdet at United og Molde hadde kommet til enighet om en betydelig betaling dersom Solskjær skulle bli ansatt som manager på permanent basis. Summer fra 60 til 90 millioner kroner har blitt nevnt.</p>
<p>Men ifølge VGs opplysninger er Uniteds betaling til Molde ikke i nærheten av denne størrelsesordenen. Kilder forteller til VG at den reelle summen er en brøkdel av det som tidligere har blitt hevdet.</p>
<p>Flere britiske medier melder torsdag kveld at United-betalingen til Molde er på 500.000 pund. Det tilsvarer rundt seks millioner kroner etter onsdagens kurs.</p>
<p>Dette stemmer overens med VGs opplysninger.</p>
<p>United skal også ha betalt Molde en tilsvarende sum i desember, da de hentet Solskjær som midlertidig manager.</p></div>
<div type="title" level="3">«Vennlig gest»</div>
<div type="text">
<p>Kilder beskriver Manchester Uniteds betaling som en «vennlig gest» til Molde. Klubben skal ikke ha vært rettslig bundet til dette, men skal ha ønsket å takke moldenserne for å ha vært samarbeidsvillige i forbindelse med Ole Gunnar Solskjærs jobb som midlertidig United-manager og nå permanent.</p>
<p>46-åringen signerte en treårskontrakt med Molde så sent som i begynnelsen av desember, men han bekreftet at denne ble terminert da han gikk inn i rollen som midlertidig sjef på Old Trafford.</p>
<p>– Jeg har ikke tenkt til å si noen ting om det, sier Moldes administrerende direktør Øystein Neerland til VG når han blir spurt om å kommentere opplysningene om United-betalingen.</p>
<p>Tidligere på dagen tilbakeviste han spekulasjonene om en betaling på flere titalls millioner kroner, og sa at «vi får en kompensasjon, men det er en sak mellom klubbene».</p>
<p>– Hvordan har det vært å samarbeide med Manchester United?</p>
<p>– Det har vært uproblematisk. Vi har snakket om det vi har trengt å snakke om. Vi har ikke pratet så mye løpende disse fire månedene, men vi har hatt en grei og avklart kommunikasjon, sier Neerland, tydelig lettet over å være ferdig med flere måneders spekulasjoner og mediehenvendelser om Solskjær:</p>
<p>– Jeg har ikke behov for å spinne mer på dette. Vi har brukt så mye energi på å kommentere alle ting. Nå er det ikke lenger så mye å spekulere i. For alle oss som jobber i Molde, vil det være positivt.</p></div>
<div type="title" level="3">Melder om årslønn på nærmere 80 mill.</div>
<div type="text">
<p>«Det har vært fint å jobbe med dem, og du vet ikke hva som skjer i fremtiden», sa Solskjær om Molde under sitt møte med norsk presse på Old Trafford torsdag ettermiddag. Døren holdes også oppe av Neerland:</p>
<p>– Han er velkommen tilbake. Døren er åpen om det skulle by seg en mulighet. Det er opp til ham selv å prestere. Men man kan aldri si aldri i fotball.</p>
<p>Etter det VG får opplyst, skal en treningskamp mellom Molde og Manchester United også ha vært et tema i diskusjonene mellom de to klubbene, men selv om forholdet mellom dem beskrives som «godt», skal de ha vanskeligheter med å få en slik kamp til å passe inn i logistikken og det allerede fastsatte kampprogrammet.</p>
<p>VG har forsøkt å kontakte Manchester United-direktør Ed Woodward, men han har ikke besvart henvendelsen.</p></div></body></document>
