<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190311-flykter-fra-venstre-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Mg4EJR/flykter-fra-venstre-mister-syv-av-ti-velgere-i-stavanger" frk="838 10 53 4879"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 20:00"/>
<attribute name="author" value="Martha Holmes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flykter fra Venstre: Mister syv av ti velgere i Stavanger</div>
<div type="ingress">I helgen la Venstre planer for hvordan de skal komme seg ut av krisen. I Stavanger går det foreløpig motsatt vei.</div>
<div type="author">Martha Holmes</div>
<div type="date">11.03.19 21:00 Oppdatert: 11.03.19 22:01</div>
<div type="caption"><p>NEDGANG: Det har ikke gått bra for Venstre på meningsmålingene den siste tiden, hverken nasjonalt eller lokalt. Foto: Therese Alice Sanne</p> <p>NESTLEDER: Terje Breivik. Foto: Ruud, Vidar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>At Stavangers egen Iselin Nybø sitter i regjering, later ikke til å gi noen drahjelp for Venstre lokalt.</p>
<p>En fersk meningsmåling Respons Analyse har gjort for VG og Stavanger Aftenblad i mars viser nemlig en voldsom nedgang siden lokalvalget for tre og et halvt år siden:</p>
<p>I 2015 fikk Venstre hele 8,3 prosent oppslutning i Stavanger. Men nå svarer bare 2,3 at de vil stemme på Venstre i kommunevalget i 2019.</p>
<p>Venstre har dermed mistet nærmere 70 prosent av velgerne lokalt.</p>
<p>– Det er en tendens som vi ser andre steder, også nasjonalt. Der Venstre hadde en noenlunde sterk stilling, taper de også terreng, sier Thore Gaard Olaussen, daglig leder i Respons Analyse.</p>
<p>– Målingen bekrefter en tendens til at Venstre kommer svekket ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Har en krise-plan</div>
<div type="text">
<p>Uken før Venstre-landsmøtet rullet leder Trine Skei Grand ut sin plan for å gjenreise partiet, som i det siste havnet godt under sperregrensen på nasjonale målinger.</p>
<p>Punkt én i denne planen er å jobbe med lokale kandidater og skape oppmerksomhet rundt lokale saker.</p>
<p>Ut fra målingen i Stavanger, kan det virke å være nødvendig. Men Olaussen tror ikke det er sikkert at profilering av lokale kandidater hjelper så mye i de store byene:</p>
<p>– Enhver oppmerksomhet er av det gode for Venstre. Hvis de klarer å finne en sak de kan profilere seg på hadde det hjulpet, for nå har de jo ingenting, sier han.</p>
<p>Det er også en del av Grandes krise-plan å ta mer plass i regjeringen.</p>
<p>– Vi har flere svake målinger nå, men det er potensiale til å gjøre det bedre. Derfor er det viktigste å bruke tiden fremover på forbedringer, men det har vi en plan for. Vi vet at mange av velgerne våre sitter på gjerdet, og vi må bli bedre på å vise frem våre saker, våre lokale kandidater og våre seire i regjering, sier Venstre-nestleder Terje Breivik i en SMS til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på bedre tall</div>
<div type="text">
<p>Breivik skriver at Venstres statsråder og stortingsrepresentanter reiser mer rundt for å bredde ut partiet.</p>
<p>– Det er grunn til å minne om at Venstre gjennom etableringen av Nysnø i Stavanger vil bidra til omstilling og flere nye grøne arbeidsplasser. Vi ønsker å spille på lag med oljenæringen for å gi næringslivet flere ben å stå på</p>
<p>Venstres ordførerkandidat Jan Erik Sønderland i Stavanger tror oppslutningen partiene har nasjonalt påvirker målingene lokalt.</p>
<p>– Vi er ikke fornøyde med noe sånt, og jeg tror ikke byen ville vært fornøyd med heller. Stavanger trenger et sterkt Venstre. Det har aldri vært større behov for å bygge flere arbeidsplasser enn oljearbeidsplasser og satse på innovasjon og gründerskap, sier han til VG.</p>
<p>Han er «bombesikker» på at Stavanger Venstre vil hente seg inn når de legger frem programmet sitt og starter valgkampen i april.</p></div>
<div type="title" level="3">Frp lekker til Høyre</div>
<div type="text">
<p>Høyre gjør en kjempemåling i Stavanger og går opp 5,2 prosentpoeng, til 34 prosent. Det er det en hovedforklaring på, ifølge Olaussen:</p>
<p>– På bakgrunnstallene er det tydelig at det er stor overgang fra Frp først og fremst. 20 prosent av Frp-velgerne fra stortingsvalget 2017 vil stemme Høyre i kommunevalget nå, sier han.</p>
<p>For mens Høyre styrker seg, går Frp ned fra 10,8 prosent i 2015, til 8,6 prosent i mars 2019.</p>
<p>Noe av bakgrunnen for dette, kan være mye bråk rundt en byggesak og en restaurant-konkurs for Frps ønskede ordførerkandidat Christian Wedler den siste tiden. Wedler erkjenner at det kan ha påvirket oppslutningen.</p>
<p>– Jeg tenker at dette er et godt utgangspunkt for å starte valgkampen her lokalt, og vår jobb er å vise både de velgerne som har gått til andre partier og de som har satt seg på gjerdet at vi leverer, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Knalltall for Rødt og SV</div>
<div type="text">
<p>KrF ble svekket i Stavanger som mange andre steder etter den opprivende veivalg-prosessen, og har ikke kommet seg helt på beina igjen.</p>
<p>– Det er vel typisk for det vi har sett nasjonalt: At KrF ikke har hatt noen særlig opptur etter prosessen i høst og inntreden i regjeringen, i hvert fall ikke enda, sier Olaussen.</p>
<p>Og selv om Arbeiderpartiet går ned 0,4 prosentpoeng på målingen fra forrige kommunevalg, styrker også venstresiden seg. Både SV og Rødt gjør gode målinger i Stavanger, og går opp henholdsvis 3 og 3,1 prosentpoeng.</p>
<p>Det betyr at Rødt hadde styrket seg fra ett til tre mandater i kommunestyret om dette hadde blitt valgresultatet.</p>
<p>Partiet «Folkeaksjonen nei til bompenger» har derimot mistet støtte siden det det første kommunevalget de stilte liste ved i 2015: De går fra 4 prosent, til 2,8 prosent. Dette på tross av det voldsomme bompenge-opprøret som startet i Stavanger i 2018, og spredte seg til flere byer i hele landet.</p></div></body></document>
