<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190527-nord-korea-kaller-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/e8OQlR/nord-korea-kaller-bolton-krigshisser-og-for-et-ubrukelig-menneske" frk="272 1 2 1793"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 06:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nord-Korea kaller Bolton «krigshisser» og for et «ubrukelig menneske»</div>
<div type="ingress">USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton er en «krigshisser», mener Nord-Koreas utenriksdepartement. De reagerer på at han mente de brøt FN-resolusjoner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>«EN KRIGSHISSER». Nord-Korea mener USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton jobber mer for å ødelegge freden og sikkerheten, enn å bevare den. Bolton er på plass i Tokyo i forbindelse politiske samtaler. Foto: AP / Yohei Kanasashi / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var feil av Bolton å konkludere med at Nord-Korea ikke respekterte FNs resolusjoner etter at de testet missiler, sier Nord-Koreas utenriksdepartement i en uttalelse via landets statlige nyhetsbyrå KCNA mandag. Det melder Reuters.</p>
<p>I en uttalelse som siterer en representant for utenriksdepartementet, står det at å slutte med missiltester betyr å gi opp retten til å forsvare seg selv.</p>
<p>Les også: Nord-Korea hevder de har testet nytt presisjonsvåpen</p>
<p>Representanten mener Bolton jobber mer for å ødelegge freden og sikkerheten, enn å bevare den og kaller Bolton for en «krigshisser». Nord-Korea kaller Bolton også et «ubrukelig menneske».</p>
<p>I tillegg til å mene at Nord-Korea bryter med FNs resolusjoner, sa Bolton lørdag at tiltak må gjøres. Han sa imidlertid at USA fremdeles er innstilt på å gjenoppta samtalene med landet.</p>
<p>Ifølge Bolton har ikke USA «hørt så mye fra Nord-Korea» siden møtet i Hanoi i februar, skriver CBS News. Toppmøtet mellom Kim Jong-un og Donald Trump brått og uten noen avtale.</p>
<p>Trump fortalte at Nord-Korea krevde at samtlige sanksjoner skulle bli opphevet, dersom de skulle nedruste i større skala, men 48 timer etter møte dukket det opp satellittbilder som forskere mener viser at Nord-Korea har startet «en rask gjenoppbygging» av et anlegg for langdistanseraketter.</p></div></body></document>
