<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190727-norges-villeste-sols.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/LAmeBx/norges-villeste-solskillebilder-og-historiene-bak" frk="822 3 14 4399"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 12:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges villeste solskillebilder - og historiene bak</div>
<div type="ingress">Norge lider - og noen får seg en god latter, som politiet da de stoppet solbrente Astrid Opsal som satt bak rattet med frossen hundemat på den solbrente ryggen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AU: Astrid Opsal brukte litt tid på å sovne natt til lørdag, etter å ha vært i vannet litt for lenge uten solkrem. Foto: Privat</p> <p>FROSNE POSER: De frosne godbitene til hunden, kjølte ned ryggen. Så ble Astrid stoppet av politiet. Foto: Privat</p> <p>HVITE «SOKKER»: Snekker Daniel Pettersen (28) soler leggene helt fra april måned. Men skoene tar han sjelden av seg. Foto: PRIVAT</p> <p>BLONDER: Vilde Langvandsbråten (22) fikk litt ekstra pynt på festen etter sprangstevnet.</p> <p>FINE FØTTER: Torill Grønvolds føtter fikk ny design etter gårsdagens tid i sola. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Bildene VGs lesere har delt, lyver ikke: Flere i Norge har ennå ikke lært å smøre seg når sola først kommer. En av dem er Astrid Opsal (29) fra Kristiansund, som var ute og badet noen timer igår - uten solkrem, som bildet av ryggen hennes viser.</p>
<p>– Det var først da jeg kom hjem at jeg kjente hvordan det var. Og går kveld var det blitt bra rødt. Det var vanskelig å finne en god stilling å sovne i, sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Har du Norges beste skille? Send ditt bilde til VG</div>
<div type="text">
<p>– Det mest åpenbare spørsmålet må være: Hva føler du nå?</p>
<p>– Det svir. Jeg var nettopp og kjøpte noen frosne godbiter til hunden min, og da jeg satte meg i bilen måtte jeg bare legge posene på ryggen, for det gjorde så vondt. Så ble jeg stoppet i promillekontroll. Politiet fikk seg en god latter da de så hva jeg hadde på ryggen, sier Opsal.</p>
<p>Hun og vennegjengen er like røde, men det stopper dem ikke. De skal ut i sola idag også.</p>
<p>– Nå har vi handlet solkrem, og har full pakke med alt som kan pleie ryggen. Men jeg skal ikke ta av meg t-skjorten idag, sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dette gjør solen med kroppen din</div>
<div type="title" level="3">Snøhvite sommersokker</div>
<div type="text">
<p>Daniel Pettersen (28) fra Sarpsborg kan skilte med sommerbrune legger, men det er tydelig at føttene hans ikke har fått like mye sol.</p>
<p>Pettersen ler når han får telefon fra VG.</p>
<p>– Ja, jeg hørte at kona mi hadde sendt inn det bildet til dere. Det blir kanskje litt mye sko om sommeren, humrer han.</p>
<p>Bildet av de snøhvite føttene hans er tatt i fjor sommer, da Daniel, kona Silje og deres fem år gamle datter var på ferie i Ebeltoft i Danmark.</p>
<p>Pettersen er snekker, og forteller at han jobber mye utendørs hele året.</p>
<p>– Jeg bytter fra arbeidsbukse til shorts allerede i april, men jeg går jo alltid med sko. Jeg er ikke så opptatt av fargeskillet, men kona mi er ganske opptatt av det, ler han.</p>
<p>Det bekrefter kona Silje Nordheim Pettersen (28).</p>
<p>– For å si det sånn: Jeg har oppfordret ham til å gå litt mer uten sokker og sko. Det var en del som kikket veldig på ham på stranden, ler hun.</p>
<p>Årets ferie har familien tilbrakt i Hellas og i Sverige. Kona forteller at mannens fargeskille ikke har vært like ille i år.</p>
<p>– Jeg synes jo det er litt flaut når det blir så ille, men samtidig er det jo veldig morsomt, ler hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Hodeløs</div>
<div type="text">
<p>Kameratene til Fredrik Vikstrøm (36) fikk seg en latter da de skulle ut og bade tidligere i sommer. Da hadde han bygget en terasse og vært ute i sola en ukes tid.</p>
<p>«Har du hatt på deg caps i sommer», spurte en av kameratene hans.</p>
<p>– Jeg hadde jo det, men skjønte ikke hva han mente før han tok et bilde og viste meg det.</p>
<p>Les også: Slik tar du vare på huden i sommersolen</p>
<p>Denne helgen skal han bruke til å få litt farge på toppen, for det ser likedan ut ennå.</p>
<p>– Jeg jobber som tømrer, så da må jeg gå meg hjelm. Og bortsett fra når jeg sover, går jeg stort sett med caps. På mandag er det første trening i fotballaget, og han vet jeg kommer til å få høre det da, sier Vikstrøm.</p></div>
<div type="title" level="3">Brente blonder</div>
<div type="text">
<p>Vilde Langvandsbråten fikk et spesielt mønster på ryggen etter fjorårets ridestevne.</p>
<p>– Jeg hadde på meg en blondeskjorte. Og så hadde jeg selvsagt ikke smurt meg, sier hun.</p>
<p>Samme kveld var det fest, og hun stilte i kjole med åpen rygg. Og fullt mønster på ryggen.</p>
<p>– Jeg har ikke ridd med den skjorta igjen etter det.</p></div>
<div type="title" level="3">Fine føtter</div>
<div type="text">
<p>Torill J. Grønvold (62) fikk også et vakkert mønster, men på føttene.</p>
<p>– Dette bildet tok jeg igår. Jeg behøver ikke tatovering med slike føtter, sier hun.</p>
<p>Hun er i Orsa i Sverige sammen med sønn og barnebarn.</p>
<p>– Jeg smører meg ikke,så dette mønsteret kom av seg selv. Men jeg får gå litt barbent, så jeg får litt farge på dem, sier hun.</p>
<p>Se flere bilder på VGs solskille-protokoll.</p></div></body></document>
