<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190130-russisk-politiker-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/oRrkx0/russisk-politiker-paagrepet-inne-i-parlamentet-siktet-for-aa-ha-bestilt-to-drap" frk="491 7 25 3168"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 16:53"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russisk politiker pågrepet inne i parlamentet - siktet for å ha bestilt to drap</div>
<div type="ingress">Politikerne kunne knapt tro sine egne øyne da en senator ble pågrepet inne i parlamentet i Moskva. Rauf Arasjukov (32) er anklaget for å ha bestilt to drap.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">30.01.19 17:53</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Rauf Arasjukov, her fotografert i det russiske parlamentets overhus i 2017. Foto: STRINGER / X80002</p></div>
<div type="text">
<p>Han forsøkte å flykte, men ble stoppet av overhusets leder onsdag, ifølge nyhetsbyrået Tass.</p>
<p>Arasjukov, som representerer Putins støtteparti «Forente Russland » fra en region i Nord-Kaukasus, ble pågrepet etter at føderasjonsrådet, overhuset i det russiske parlamentet, stemte for å strippe ham for immunitet.</p>
<p>Ifølge nyhetsorganet RBC handler det om at Arasjukov skal bestilt to drap i hjemregionen Karatsjajevo-Tsjerkessia i 2010. De skriver videre at det finnes tre personer som vil vitne mot politikeren i saken om drapet på aktivisten Aslan Zjukov, som ble skutt utenfor huset sitt.</p>
<p>Arasjukov er sønn av en prominent forretningsmann, og ble i 2016 innvalgt i føderasjonsrådet som den aller yngste i en alder av 30 år. Han representerer president Putins støtteparti «Forente Russland» - men ble suspendert fra partiet allerede før selve pågripelsen, ifølge Meduza.</p>
<p>Både riksadvokat Jurij Tsjaika og lederen for etterforskningskomiteen Aleksander Bastyrkin (omtrent tilsvarende den norske politidirektøren) var på plass i føderasjonsrådet da politikeren ble pågrepet, melder nyhetsbyrået Interfax.</p>
<p>Anklagene mot Arsjukov er nå lagt ut på etterforskningskomiteens hjemmesider. Hans forsvarer Jevgenij Ustin sier til nyhetsbyrået RIA Novosti at Arasjukov ikke kjenner seg skyldig i alle punkter han anklages for.</p>
<p>– Han prøvde å reise seg og gå ut, men jeg sa at han skulle sette seg, fordi vi forventet at han ville gi en forklaring, sa føderasjonsrådets profilerte leder, Valentina Matvienko, i en intervju vist på russisk TV.</p>
<p>Senere onsdag ble det kjent at Arasjukovs far, Raul, en av toppsjefene i Russlands største selskap, Gazprom, er pågrepet, mistenkt for å ha underslått 30 milliarder rubler, eller 3,8 milliarder kroner.</p>
<p>Politiet skal også foreta razziaer i syv russiske byer i forbindelse med granskninger av far og sønn, heter det i meldingen fra etterforskningskomiteen. De har lagt ut en video med de første forhør av Arasjukov - men uten lyd.</p>
<p>I tillegg til anklagene om bestilling av drap, skal siktelsen også innebære at Arasjukov har opprettet en kriminell gruppe og at han har forfalsket dokumenter.</p>
<p>RIA Novosti skriver at de forfalskede dokumentene skal ha hjulpet ham til å bli senator i overhuset fra republikken i Nord-Kaukasus.</p>
<p>Det andre drapet handler om en rådgiver til presidenten i republikken. Vitner hevder at Arasjukov hadde leid inn kriminelle til å gå løs på mannen - men at de hadde overdrevet og at det endte i drap.</p>
<p>Russiske medier har tidligere gransket Arasjukovs virksomhet og har hevdet at han har drevet med dokumentfalsk.</p>
<p>Ifølge nyhetssiten Meduza ba Rauf Arasjukov om tolk, fordi hans kjennskap til russisk ikke er god nok. Samme Meduza skriver også at det forventes flere pågripelser i saken rundt faren, som altså er høyt oppe i Russlands store gassindustri.</p></div></body></document>
