<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-god-morgen-norge-fly.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/pLK3EX/god-morgen-norge-flyttes-ut-av-tv-2" frk="1131 9 60 6372"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 13:10"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian, Jørn Pettersen, Atle Jørstad Wergeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«God morgen Norge» flyttes ut av TV 2</div>
<div type="ingress">TV 2 har besluttet å flytte produksjonen av «God morgen Norge» over til Mastiff. 31 ansatte må bytte arbeidsgiver, men Vår Staude (52) og Wenche Andersen (64) får bli.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian, Jørn Pettersen, Atle Jørstad Wergeland</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PROGRAMLEDER-TEAM: Vår Staude, Espen Fiveland, Desta Marie Beeder og Peter Bubresko er TV 2s ansikter utad på morgenkvisten. Bare Staude blir i TV 2. Foto: tv 2</p> <p>UNNTAK: Vår Staude og Wenche Andersen, her under årets 17. mai-feiring, får bli i TV 2. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>MORGEN-TV: Vår Staude og Peter Moi Bubresko, her sammen med daværende fiskeriminister Per Sandberg på nyåret 2018. Bubresko flyttes, mens Staude blir i TV 2. Foto: Håkon Jacobsen / NFD</p></div>
<div type="text">
<p>Hele TV 2-ledelsen møter onsdag formiddag de ansatte i «God morgen Norge»-redaksjonen på Thon Hotel Opera i Oslo.</p>
<p>Samlingen startet kl 11. Et kvarter etter møtestart bekreftet TV 2 i en pressemelding at programmet flyttes.</p></div>
<div type="title" level="3">Femårsavtale</div>
<div type="text">
<p>– «God morgen Norge» er et flaggskip, og er svært viktig for TV 2. Vi skal satse videre på programmet, og har derfor inngått en avtale som strekker seg over fem år. Ingen andre programmer har en så lang garanti i dagens marked. Mastiff er blant landets aller beste produksjonsselskaper, og vi er trygge på at God morgen Norge vil få et godt hjem der, sier nyhetsredaktør Karianne Solbrække (46) i TV 2.</p>
<p>31 TV 2-ansatte blir som følge av den nye avtalen flyttet over til produksjonsselskapet.</p>
<p>Slik reagerer klubblederen: – Et tap for TV 2</p></div>
<div type="title" level="3">To veteraner blir værende</div>
<div type="text">
<p>Programledere Vår Staude og TV-kokk Wenche Andersen er imidlertid unntak.</p>
<p>Andersen bekrefter overfor VG på vei ut fra møtet at hun blir værende.</p>
<p>– Jeg er fornøyd med den løsningen. Jeg kunne godt vært med over, men jeg er en gammel dame, så det er fint å få bli værende i TV 2. Jeg er veldig glad for fortsatt å få jobbe med gjengen i «God morgen Norge», Andersen</p>
<p>Konsernsjef og sjefredaktør Olav Sandnes (47) bekrefter overfor VG at også Vår Staude inngår i avtalen om hvem som blir værende.</p>
<p>– Vår og Wenche har jobbet i TV 2 helt fra starten av og vært viktige i oppbyggingen av kanalen. Wenche har også en alder som nærmer seg pensjon en eller annen gang. Så det er korrekt at de to ikke blir med over.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser ikke lenger enn fem år</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hvor trygge de ansatte vil være etter overdragelsen, svarer Sandnes at han ikke kan garantere for at de øvrige ansatte beholder jobbene i Mastiff etter at avtalen på fem år er gått ut.</p>
<p>– Jeg vet ikke hva som skjer etter fem år, sier han til VG.</p>
<p>– Det vi kan si, er at de går til et veldig sterkt redaksjonsmiljø. Mastiff har en rekke av våre andre programmer, selv med TV 2 i programnavnet. Vi har skrevet en femårsavtale om dette programmet, og det er i hvert fall fem års forutsigbarhet. I kommersiell TV er det lenger enn nesten noe program har, sier Sandnes.</p>
<p>– Men de er fast ansatte i TV 2. Hva skjer hvis det ikke blir mer?</p>
<p>– Fem år er en lang tidshorisont. Som jeg sier, i kommersiell TV er det nok «God morgen Norge» som har lengst tidshorisont. Det er ingen forutsigbarhet på lang sikt på programmene. Vi er nødt til å sikre at vi har programmer folk vil se på, og det viktigste vi kan gjøre for at avtalen varer lenger enn fem år, det er å sikre at de fortsetter som de gjør nå, ved å treffe både hjertet og hjerne hver eneste morgen.</p>
<p>– Hvordan var stemningen på møtet?</p>
<p>– Jeg synes det var et godt møte. Det var naturlig nok spørsmål, men et godt møte. Jeg ser for øvrig at det er flere som tenker at dette skal bli spennende, svarer TV 2-sjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Omstridt</div>
<div type="text">
<p>Det var i forrige uke det ble kjent at rundt de TV 2-ansatte i «God morgen Norge» sannsynligvis ville miste jobben i TV 2 og i stedet bli ansatt i produksjonsselskapet Mastiff gjennom en såkalt virksomhetsoverdragelse. En slik ovedragelse går ut på at TV 2 i stedet kjøper inn «God morgen Norge»-produksjonen fra et eksternt selskap.</p>
<p>Planene ble ikke tatt godt imot hos staben.</p>
<p>Etter at de ansatte ble varslet om den mulige nye ordningen, har det vært hyppig møtevirksomhet i TV-kanalen.</p>
<p>– Vi har rene møte-bonanzaen, forklarte Leslie Tangen, nestleder i redaksjonsklubben, til VG like før helgen.</p>
<p>Klubbnestlederen innrømmet samtidig at det er vanskelige tider.</p>
<p>– Stemningen er det jeg vil kalle splittet. Noen synes dette er spennende, andre er sinte, noen er lei seg, og enkelte trekker på skuldrene. Måten folk takler dette på, er veldig forskjellig.</p></div>
<div type="title" level="3">Om usikkerheten</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål fra VG om uroen i forkant av beslutningen, svarer Sandnes etter onsdagens møte at det er en avvenining man har som arbeidsgiver.</p>
<p>– På den ene siden vil man ha grundige prosesser, men da tar det også tid. Der vil jeg anerkjenne redaksjonen, for hver dag har de produsert tre timer TV med usikkerhet. Det at vi har kommet til en beslutning, er bra, men den perioden med usikkerhet er aldri kjekk. Det har de håndtert veldig godt vis.</p>
<p>Ett av kriteriene i allmennkringkasteravtalen er at det skal være flere redaksjonelt ansatte i Bergen enn Oslo.</p>
<p>– Nå reduserer dere antall hoder i Oslo med 31. Blir de ansatte ofret på allmennkringkasteravtalens alter?</p>
<p>– Når vi ser på en virksomhetsoverdragelsen, er det flere faktorer. Hadde dette vært en dårlig idé, hadde vi ikke gjort det. Samlet sett tror vi dette er en god idé for kanalen. Vi tror det er noe seerne kommer til å oppleve som positivt over tid.</p>
<p>– Men dere reduserer staben med 31?</p>
<p>– Faste ansatte i TV 2 reduseres med 31, så får de fast ansettelse i Mastiff i stedet.</p>
<p>Sandnes svarer benektende på om kanalen kommer til å spare mye penger på den nye ordningen.</p>
<p>– Nei, jeg tror ikke det. Det er ikke hovedgrunnen til at vi gjør det heller. Vi tror vi kommer til å ha mer fleksibilitet, og at det kommer til å være et godt hjem for en veldig sterk redaksjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågått siden februar</div>
<div type="text">
<p>TV 2 skriver i dagens pressemelding at arbeidet med å vurdere en virksomhetsoverdragelse har pågått siden februar, og at det har vært en åpen og grundig prosess med gode diskusjoner med de ansatte, tillitsvalgte og ulike fagmiljøer internt.</p>
<p>TV 2 presiserer at programmet vil fortsette som før og sendingene vil bli avviklet fra Aker Brygge som nå. TV-seerne skal ikke merke noen forskjell.</p>
<p>Da det samme skjedde med «God Kveld Norge» i 2016, fortsatte frontfigur Dorthe Skappel (56) i TV 2 som programleder, mens den øvrige staben ble overført.</p>
<p>Mastiff produserer også TV 2-programmer som «Åsted Norge», «TV 2 hjelper deg», «Helsekontrollen» og «Matkontrollen».</p></div></body></document>
