<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191216-sondre-justad-til-p3.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/Xg26vr/sondre-justad-blir-tafset-paa-under-konserter" frk="332 2 5 1838"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 18:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sondre Justad til «P3morgen»: Blir tafset på under konserter</div>
<div type="ingress">I et intervju med NRKs «P3morgen» forteller artisten at han har sett seg nødt til å gå til innkjøp av susp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TAR PAUSE: Sondre Justad kunne i høst fortelle VG at han setter turneringen på pause i minst 1,5 år. Foto: Trond Solberg, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Justad startet årets turné med kyssesyken og streng beskjed fra fastlege om å ikke «crowdsurfe». Artisten tok ikke til seg anbefalingen, og hoppet like greit inn i folkemassene.</p>
<p>– Om man blir slått i magen kan milten ryke, fortalte Justad til «P3morgen»-vertene mandag.</p>
<p>Artisten var imidlertid ikke like bekymret for milten som han var for tafsing, og kunne fortelle at han har tatt forholdsregler.</p>
<p>– Det skjer hver kveld – for å være helt ærlig har jeg kjøpt meg susp. Det har faktisk blitt et problem. Både damer og menn som tar et godt balletak. De nekter å slippe meg videre, forteller Justad.</p>
<p>– Crowdsurfingen har gått fint. Det er verre når jeg står midt i publikum med en gitar og prøver å leve meg inn i en følsom låt. Så hører jeg en dame skrike «ta ham i skrittet!» Da blir det vanskelig å leve seg inn i låten, forteller artisten.</p>
<p>– Det er som om de tror jeg er på film eller noe, at jeg ikke kan høre dem.</p>
<p>Sangeren vitser videre om at dette er grunnen til hans kommende pause fra konserter.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar lang pause</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i høst kunne Justad fortelle at han tar pause fra turneringen. Han avslutter med det sin femårige tradisjon med sommerturnering.</p>
<p>– Det er vondt å si det høyt! Men jeg har tatt et valg, og det står jeg for. Det er ingenting som er mer morsomt enn å spille for utsolgte festivaler – og jeg elsker å spille – men neste sommer hopper jeg over festivalsommeren, fortalte Justad til VG i høst.</p>
<p>Han påpekte at pausen ikke nødvendigvis betyr pause fra låtskrivingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sondre Justad tar lang pause</div></body></document>
