<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190407-pickford-slo-tilbake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/awJnPA/pickford-slo-tilbake-etter-gateslagsmaal-ga-solskjaer-en-hjelpende-haand" frk="548 7 24 3199"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 17:18"/>
<attribute name="author" value="Mattis Holt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pickford slo tilbake etter gateslagsmål – ga Solskjær en hjelpende hånd</div>
<div type="ingress">(Everton – Arsenal 1-0) Jordan Pickford har hatt mye annet enn fotball å tenke på den siste uken, men mot Arsenal holdt han hodet kaldt og buret rent.</div>
<div type="author">Mattis Holt</div>
<div type="date">Oppdatert: 07.04.19 kl. 19:18</div>
<div type="caption"><p>SMILTE: Jordan Pickford har vært i god form på banen, men etter at en video der 25-åringen var involvert i et slagsmål kom ut var det usikkert om han kom til å starte mot Arsenal. Det gjorde han, og han kunne smile etter å ha stoppet Arsenals angrepsrekke. Foto: PHIL NOBLE / X01988</p> <p>SCORET: Phil Jagielka skulle egentlig ikke starte kampen, men da Michael Keane ble skadet under oppvarmingen tok han plass i startoppstillingen. Han svarte med å sikre Everton seieren. Foto: PETER POWELL / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uken fant en videosnutt av Everton-keeper Jordan Pickford i et slagsmål veien til internettets overflate, og det var usikkert om den engelske landslagskeeperen kom til å vokte buret mot Arsenal søndag.</p>
<p>Det gjorde han, og det gjorde han med glans. 25-åringen sto en solid kamp, og holdt nullen for 11. gang denne sesongen.</p>
<p>– Vi ga dem ikke mange sjanser. Vi var solide bakover, og vi burde scoret flere mål også. Vi fortjente disse tre poengene, sa Everton-trener Marco Silva i et intervju vist på TV 2 Sport Premium.</p>
<p>Lørdag skrev The Guardian at Everton ville straffe Pickford med en ukelønn i bot for opptrinnet på byen. Silva sa han var skuffet over målvaktens oppførsel, men ga han altså likevel tillit fra start mot Arsenal.</p>
<p>Bakgrunnen for slagsmålet skal ha vært kommentarer som ble slengt om Pickfords kjæreste.</p>
<p>Også politiet etterforsker saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Helten skulle egentlig ikke spille</div>
<div type="text">
<p>Men helten ble mannen med over 300 kamper i den blå drakten. Phil Jagielka hadde bare spilt én 90-minutter i Premier League før søndagens oppgjør, men ble kastet inn i midtforsvaret da Michael Keane måtte kaste inn håndkleet på oppvarmingen.</p>
<p>Jagielka svarte med å krige hjemmelaget i ledelsen etter kun 10 minutter.</p>
<p>Unai Emery var ikke spesielt fornøyd med sitt mannskap, og gjorde to bytter allerede i pausen. Det hjalp lite, for det var Everton som fortsatte å presse på med flere store sjanser, men hverken Richarlison, Bernard eller Sigurdsson klarte å omsette sine muligheter i mål.</p>
<p>Men Pickford holdt buret rent andre veien, og da ble det tre poeng til Everton.</p>
<p>– Jeg er vanligvis ingen matchvinner, men jeg var på rett sted til rett tid. Det var deilig å få med oss seieren, sa Phil Jagielka i et intervju vist på TV 2 Sport Premium.</p>
<p>Det var Dominic Calvert-Lewin som vant duellen i forkant av Jagielkas scoring, og matchvinneren fikk æren av å overrekke banens beste-prisen til mannen med den målgivende pasningen etter kampen.</p>
<p>– Vi hadde et par enorme sjanser, og vi burde nok vært mer kyniske med avslutningene. Men det er de tre poengene som teller, sa 22-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjalp Solskjær igjen</div>
<div type="text">
<p>Dermed fikk Arsenal seg en støkk i kampen om topp fire, noe som er gode nyheter for Ole Gunnar Solskjær og Manchester United, som ligger to poeng bak Arsenal.</p>
<p>Det er heller ikke første gang Everton har rakt en hjelpende hånd til Solskjær denne sesongen. I mars var det Chelsea som røk på en smell mot de blå fra Liverpool.</p>
<p>Les fyldig referat fra kampen i VG Live.</p></div></body></document>
