<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190813-drama-i-sydney-overm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJeq8Q/drama-i-sydney-overmannet-knivmann-med-stoler" frk="438 4 11 2572"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 11:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drama i Sydney: Overmannet knivmann med stoler</div>
<div type="ingress">En kvinne er drept og en annen kvinne er kjørt til sykehus etter at en knivmann gikk amok i sentrum av Sydney. Snarrådige og modige tilskuere klarte å overmanne mannen ved hjelp av cafestoler og en plastkasse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FANT KVINNE: Politiet etterforsker funnet av en knivstukket kvinne i Sydney tirsdag. Politiet tror hun er drept av knivmannen som ble pågrepet litt tidligere. Foto: AFP</p> <p>POLITIOPPBUD: Det var et stort politioppbud i Sydney i forbindelse med pågripelsen av en knivdesperado i dag. Foto: Social Media / X04130</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble slått full alarm i den australske byen da politiet fikk melding om at en mann i 20-årene, viftende med en kniv gikk rundt sentralt tirsdag morgen norsk tid, skriver The Sydney Morning Herald.</p>
<p>Ifølge politiet i New South Wales skal mannen ha forsøkt å knivstikke flere folk. Et øyevitne sier at mannen hadde en 30 cm lang kjøkkenkniv og at han jaget flere personer gjennom en travel bydel med mange kontorer.</p>
<p>Bilder kringkastet av australske medier viser en mann som hopper på taket til en bil, vifter med en kniv og roper «Allahu akbar (Gud er størst)» og «skyt meg».</p>
<p>En kvinne ble stukket i ryggen og er sendt til sykehus, mens en annen kvinne ble funnet knivdrept. Politiet mistenker at det er den pågrepne mannen som har drept kvinnen. Politiet etterforsker det ikke som et terrorangrep.</p></div>
<div type="title" level="3">Plastkasse over hodet</div>
<div type="text">
<p>En video viser at mannen løper nedover en gate i Sydney med politiet etter seg. Etter kort tid ble mannen stoppet og lagt i bakken av tilfeldige vitner og de klarte de å holde ham nede med stoler og en plastkasse som de satte over hodet hans.</p>
<p>– Fem eller seks andre løp etter ham og prøvde å stoppe ham. De grep tak i ham og holdt ham fast, sier et øyenvitne til AFP.</p>
<p>– Vi kjenner ikke til mannens motiv for ugjerningen, sier polititalspersonen Gavin Wood i New South Wales.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mentalt syk mann</div>
<div type="text">
<p>Politiet roser de modige tilskuerne.</p>
<p>– Folkene som stoppet mannen er helter, jeg vil understreke det, sier Wood som sier at tilskuerne var «utrolig modige», som intervenerte i en situasjon han beskrev som svært farlig.</p>
<p>Politimester Mick Fuller opplyste på en pressekonferanse tirsdag kveld at den pågrepne er en 21-åring fra Sydney-forstaden Marayong, og at han har en bakgrunn med psykiske problemer.</p>
<p>– At tyder på at dette var en handling utført av en mentalt syk mann, sier Fuller.</p>
<p>Fuller sa dessuten at de har tatt hånd om en minnepenn som inneholder materiale med «ideologier knyttet til terrorisme» og «opplysninger om masseskader og massedød rundt omkring i verden».</p></div></body></document>
