<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190410-petter-solberg-legge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/50pXw1/akkurat-naa-petter-solberg-legger-opp-som-vm-foerer" frk="539 4 14 3042"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 07:51"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Petter Solberg legger opp som VM-fører</div>
<div type="ingress">Petter Solberg (44) innrømmer at sykdommen har tatt på. Nå har Norges største motorsportsstjerne noen gang bestemt seg for å dra på håndbrekket. Han legger opp som VM-fører - både i rally og rallycross.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert: 10.04.19 kl. 09:51</div>
<div type="caption"><p>SLUTT: Petter Solberg skal ikke lenger bremse sist inn i svingene. Foto: Colin McMaster McKlein</p> <p>NY GENERASJON: Sønnen Oliver blir 18 år til høsten. Da kan han til og med kjøre bil på vanlig vei. Han er kanskje et enda større talent enn faren var. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Det fremgår av en pressemelding som er sendt ut onsdag morgen.</p>
<p>– Det er en spesiell dag for meg etter så mange år i verdenseliten, sier Solberg til VG.</p>
<p>Han understreker at lungesykdommen Sarkoidose ikke er noe problem nå, men at det har «tatt hardt på de siste par årene».</p>
<p>– Betyr det at du blir borte fra motorsporten for godt?</p>
<p>– Nei, nei! Nå skal jeg følge opp Oliver. Og drømmen er også å drive et VM-team i rally eller rallycross sammen med en bilfabrikk etter hvert. Men nå skal jeg først slappe av litt og reflektere. Det blir godt å slippe opp på gassen litt.</p>
<p>– Samtidig har jeg også lyst til å bruke erfaringen min til å hjelpe andre til å bli verdens beste i bilsport. Bare spør meg, oppfordrer Petter Solberg.</p>
<p>I over 20 år har han operert i verdenstoppen. Det endte i fem VM-titler. Tre av dem var individuelle - én i rally og to i rallycross. Solberg er den eneste i historien med med VM-titler i to forskjellige bilsportdisipliner. Han har trolig tjent flere hundre millioner kroner i sin karriere. Heretter skal han ikke lenger være den som bremser sist inn i svingene.</p>
<p>– Nå legger jeg opp som VM-fører, fastslår 44-åringen.</p>
<p>– Petter Solberg har betydd enormt mye for norsk bilsport. Han har vært vår ener siden han vant sitt første VM-løp i 2002 i Wales, sier Hallgeir Raknerud, generalsekretær i Norges Bilsportforbund.</p>
<p>– VM-tittelen året etter snudde alt på hodet. Da tok det virkelig av. Vi har ikke hatt noe lignende. Martin Schanche var stor, men med Petter ble det noe helt nytt i en helt annen medieverden.</p>
<p>– Hvorfor er han blitt så populær?</p>
<p>– Petter har alltid vært så jordnær. Derfor har han kommet inn i den norske folkesjela. Han har skaffet enormt med oppmerksomhet til bilsporten.</p>
<p>Raknerud mener at Solberg ikke bare har vært et forbilde for dem som har drevet med de samme bilsportene som han selv, rally og rallycross, men også de som i dag gjør karriere i asfaltracing - som supertalentet Dennis Hauger og Porsche-føreren Dennis Olsen.</p>
<p>– Mads Østberg og Andreas Mikkelsen tråkket rett i fotsporene til Petter, og nå har vi fått Ole Christian Veiby. Norge har faktisk klart å holde seg i verdenstoppen i rally helt siden Petter kom dit for 20 år siden.</p>
<p>Petter Solberg blir ikke helt borte som fører. Han har planer om å kjøre noen løp for moro skyld, for eksempel Goodwood-festivalen i England og det kjente bakkeløpet i Målselv. Og Gymkhana GRiD i Polen.</p>
<p>Samtidig må han innse at sønnen Oliver snart er i ferd med å kjøre fortere enn ham.</p>
<p>– Det er ikke lett å innse det, smiler pappa.</p></div></body></document>
