<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190826-norsk-kvinne-drept-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/AdqQVz/norsk-kvinne-drept-i-stockholm-politiet-etterforskes" frk="361 5 12 2252"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 07:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk kvinne drept i Stockholm: Politiet etterforskes</div>
<div type="ingress">Svenskenes svar på Spesialenheten for politisaker, Särskilda åklagarkammaren, etterforsker om Stockholmspoltiet burde handlet raskere da en norsk kvinne ble drept i forrige uke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: En svensk direktør i 50-årene er siktet for å ha drept sin norske samboer. Foto: Pontus Orre</p> <p>ÅSTED: Utenfor leilighetsbygget hvor samboerparet i Stockholm bodde har noen lagt ned blomster. Foto: Pontus Orre</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske kvinnen ble funnet drept i en leilighet på Södermalm i Stockholm. Den siktede mannen, en direktør i 50-årene, erkjenner ikke straffskyld.</p>
<p>Første melding om hendelsen kom til politiet klokken 12.57 onsdag, men mannen som nå er siktet for drap på samboeren ble ikke pågrepet før klokken 15.17.</p>
<p>– Fredag startet vi en etterforskningen av politiet etter utrykningen. Det er grunn til å tro at det kan være en tjenestefeil her og at utrykningen tok for lang tid, sier politiadvokat Henrik Rasmusson hos Särskilda åklagarkammaren til VG.</p>
<p>– Om det er en tjenestefeil eller hvem som har gjort en feil kan jeg ikke si noe om nå. Det må etterforskningen gi svar på, fortsetter han.</p>
<p>Bakgrunn: Norsk kvinne funnet død i Stockholm – direktør drapssiktet</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Drapet i Stockholm: – Han hadde fysiske skader da han ble pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Politiet anmeldte seg selv for tjenestefeil etter onsdagens utrykning.</p>
<p>Rasmusson har bedt politiet om å utlevere all kommunikasjon politiet har hatt med operasjonssentralen.</p>
<p>– Jeg må se hvem som har pratet med hvem og hvilke beslutninger som er tatt, sier politiadvokaten.</p>
<p>Han antar at det vil ta noen uker før de kan konkludere.</p>
<p>Flere av naboene har vært kritisk til hvor lang tid politiet brukte på å rykke ut til leiligheten, og lurer på om kvinnen kunne vært reddet.</p>
<p>– Det tok så langt tid at når jeg senere så politibilene utenfor vinduet så koblet jeg ikke først at det var samme hendelse, sa en nabo til VG fredag.</p>
<p>Ifølge den svenske avisen Aftonbladets opplysninger skal den eventuelle feilen som er gjort skyldes prioriteringer.</p>
<p>– Operatøren stilte en rekke oppfølgingsspørsmål, så var det et spørsmål om prioritering, sier en person som skal sitte med opplysninger om utrykningen til avisen.</p>
<p>Rasmusson ønsker ikke å kommentere disse opplysningene.</p></div></body></document>
