<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-brann-pa-balkong---m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/GGXvpQ/brann-paa-balkong-mannlig-beboer-omkom" frk="266 2 4 1547"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 18:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann på balkong – mannlig beboer omkom</div>
<div type="ingress">En mannlig beboer i en kommunal bolig i Oslo har omkommet etter en brann på en balkong. Årsaken til brannen er foreløpig ukjent.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AMMERUD: Det begynte å brenne på en balkong i tilknytning til Ammerudhjemmet sykehjem torsdag ettermiddag, i en del av blokken som leies ut til kommunen, ifølge politiet. Foto: HALLGEIR VÅGENES, VG</p> <p>UTRYKNING: Nødetatene er på plass utenfor Ammerudhjemmet sykehjem torsdag ettermiddag. Foto: Hallgeir Vågenes, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om brannen på en balkong ved 15.30-tiden onsdag.</p>
<p>Boligen ligger i samme boligkompleks som Ammerudhjemmet, som eies og driftes av Kirkens Bymisjon, men i en del av bygget som leies ut til bydelen, ifølge Kirkens Bymisjon.</p>
<p>– Da vi kom ut til hjemmet, viste det seg at en person har omkommet. Det er ingen andre skadede på stedet, sier innsatsleder Kristoffer Bang til VG.</p>
<p>Han sier videre at de er nå i gang med vitneavhør. De jobber også med å ta vare på ansatte og involverte.</p>
<p>– I tillegg foretar vi tekniske undersøkelser på stedet, sier Bang.</p>
<p>– Kan dere gi noen flere opplysninger om den omkomne?</p>
<p>– Vi ønsker ikke å si så mye annet enn at det er en beboer som har leilighet på stedet. Jeg har ikke kontroll på hvor gammel vedkommende er, men det er en mannsperson.</p>
<p>Politiet vet foreløpig ikke hva som er årsaken til at det begynte å brenne på balkongen.</p>
<p>Ifølge Kirkens Bymisjon er det ikke en bolig tilknyttet Ammerudhjemmet, som driftes og eies av dem, hvor hendelsen har skjedd, men i et bygg som de leier ut til bydelen.</p></div></body></document>
