<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191125-mannen-som-kan-gi-la.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/y306GE/mannen-som-kan-gi-lagerback-mareritt" frk="595 11 38 3453"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 17:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mannen som kan gi Lagerbäck mareritt</div>
<div type="ingress">Det påstås at Ole Gunnar Solskjær følger denne mannen med falkeblikk. Det kan også Lars Lagerbäck komme til å måtte gjøre.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VRIEN Å STOPPE: Brightons Martin Montoya tar i bruk alle midler for å stoppe Aston Villas John McGinn. Foto: Nick Potts / PA</p></div>
<div type="text">
<p>Her er dagens oddstips!</p>
<p>Mandag kveld er det Newcastle-forsvaret som skal prøve å stoppe John McGinn (25), men i slutten av mars kan han bli Norges verste hinder mot et eventuelt EM-sluttspill.</p>
<p>Aston Villa-stjernen er nemlig skotsk, og Norge-Skottland kan meget vel komme til å bli playoff-finalen i denne «divisjonen» av Nations League.</p>
<p>Onsdag er det 144 millioner i Vikinglotto!</p>
<p>McGinn har storspilt den siste tiden og endte på syv mål i EM-kvalifiseringen. Også for Aston Villa har han imponert. Ifølge engelske aviser er han i Uniteds og Solskjærs søkelys.</p>
<p>– Manchester United? Han er på det nivået, ja, fastslo Newcastle-manager Steve Bruce på pressekonferansen før helgen, gjengitt av Mirror.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nådeløs United-dom fra Liverpool-profil: – Ikke i samme liga</div>
<div type="text">
<p>– Han scoret to for Skottland her om dagen. Det betyr at han har gjort seks mål på tre kamper for dem.</p>
<p>Steve Bruce, som i årene 2016 – 18 var Aston Villa-manager, gjorde et varp da han kjøpte McGinn for snaut 25 mill. kroner fra Hibernian. Verdien i dag? Engelske media spekulerer i både 500 og 600 millioner kroner.</p>
<p>Onsdag er det Vikinglotto - her kan du spille!</p>
<p>– Vi klarte å sikre oss ham foran nesen på Celtic. Jeg skjønner ikke hvordan vi klarte det. Bestefaren hans var jo styreformann der, fastslo Bruce på pressekonferansen.</p>
<p>– Han er en av mine beste signeringer noen gang. Jeg skulle gjerne hatt flere av dem!</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær avslører raseri i garderoben: – Jeg kunne byttet ut alle sammen</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at han spiller sentral midtbane, er han nest mest scorende i Aston Villa så langt i 2019/20. Med tre mål har han bare ett mindre enn rekordsigneringen i sommer, Wesley (238 mill. kroner).</p>
<p>Skotten har absolutt tatt nivået i Premier League etter sommerens Aston Villa-opprykk. Han er god på veldig mye - og en konstant trussel med sine langskudd. Han nøler heller ikke med å fyre av hvis anledningen byr seg. Se bare her:</p>
<p>– Jeg visste at han ville være god, men dette har vært over alle forventninger, sier Newcastle-sjef Bruce.</p></div>
<div type="title" level="3">VG-tips: Uavgjort</div>
<div type="text">
<p>* Aston Villa hadde en fin periode i oktober, og vi antar at manager Dean Smith stort sett er fornøyd med det laget hans har prestert så langt. Men før denne kampen har vertene blitt påført tre strake tap - blant annet et 1-2-nederlag fire minutter på overtid hjemme for Liverpool. Nå er det på tide å reise seg fra den nedturen.</p>
<p>* Det har vært uklart i noen dager, men mandag ble det opplyst at Tom Heaton (k), Matt Targett (f), Björn Engels (f) og Jack Grealish (mb) trolig blir klare for spill.</p>
<p>* Newcastle har sikret seg fire poeng mer på tabellen, og er trolig høyt oppe etter å ha innkassert syv poeng på tre siste kamper. Men tenk på at gjestene har tapt tre av fire siste borteoppgjør - alle mot sterke lag som Liverpool, Leicester og Chelsea.</p>
<p>* Bortelaget har tre definitive forfall i Jamaal Lascelles (f), Matt Ritchie (mb) og Matthew Longstaff (mb), men Ciaran Clark (f) forventes å bli klar.</p>
<p>* Vrien kamp å bedømme, men utgangspunktet vårt er et uavgjort-forslag til 3,25 i odds.</p>
<p>Du må spille før kl. 20.55. Kampen ser du selvfølgelig på TV 2 Sport Premium.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
