<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190618-rbk-moter-linfield--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/opVp0V/rbk-moeter-linfied-i-foerste-kvalifiseringsrunde-i-champions-league" frk="393 18 45 2462"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 17:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK møter Linfield – også Molde, Brann og Haugesund skal vestover</div>
<div type="ingress">Veien til Champions League starter i Nord-Irland for Rosenborg. Molde og Brann skal til henholdsvis Island og Irland, mens FK Haugesund møter vinneren av Barry Town og Cliftonville.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert: 18.06.19 kl. 19:54Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</div>
<div type="caption"><p>OPPTUR: Rosenborg fikk endelig en grunn til å smile da Vålerenga ble beseiret 3 – 0 på Lerkendal søndag. Foto: Ole Martin Wold</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborgs første kamp spilles i Belfast 9. eller 10. juli, mens returoppgjøret er en uke senere.</p>
<p>Det ble klart da de første kvalifiseringsrunde i Champions League ble trukket tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Også trekningen av første runde av Europa League-kvalifiseringen ble gjennomført tirsdag.</p>
<p>Molde møter KR Reykjavík, mens Brann skal bryne seg på irske Shamrock Rovers. Begge åpner hjemme.</p>
<p>FK Haugesund åpner med bortekamp mot vinneren av Barry Town fra Wales og Cliftonville fra Nord-Irland.</p>
<p>Kampene til de tre norske Europa League-håpene spilles 11. og 18. juli.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan møte Celtic eller FC København</div>
<div type="text">
<p>RBK slo ut sin motstander Linfield i 1986 og 2010. De var også i Nord-Irland i 2012 og 2013, da de møtte Crusaders.</p>
<p>RBKs potensielle motstander i andre kvalifiseringsrunde trekkes onsdag. Der er det flere svært tøffe motstandere som venter.</p>
<p>I fjor var det islandske Valur som ble beseiret 3 – 2 sammenlagt i første kvalifiseringsrunde, før det ble exit mot Celtic (1 – 3 sammenlagt) i andre runde.</p>
<p>Deretter tok Rosenborg seg videre mot irske Cork City (5 – 0 sammenlagt) og makedonske Shkëndija (5 – 1 sammenlagt) i henholdsvis tredje kvalifiseringsrunde og playoff til Europa League.</p>
<p>I gruppespillet ble det imidlertid tøft mot Red Bull Salzburg, Celtic og RB Leipzig, med kun ett poeng på seks kamper.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt Europa League-eventyr?</div>
<div type="text">
<p>Denne sesongen er altså Haugesund, Brann og Molde de øvrige norske lagene som kjemper om Europa League-billett.</p>
<p>Moldes motstander, KR Reykjavík, tapte 0 – 4 sammenlagt mot Rosenborg sommeren 2005.</p>
<p>Shamrock Rovers tapte begge sine kamper da de møtte Odd i 2015.</p>
<p>Barry Town og Cliftonville er nok ukjente motstandere for de fleste, men bør være mer enn overkommelig for Haugesund.</p>
<p>Forrige sesong klarte Sarpsborg 08 å ta seg helt til Europa League-gruppespillet, hvor de røk ut i gruppe med Besiktas, Genk og Malmö.</p>
<p>Molde røk ut i en tøff playoff-kamp mot Zenit St. Petersburg, mens Lillestrøm røk i andre kvalifiseringsrunde mot østerrikske LASK Linz.</p></div></body></document>
