<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190223-alt-gjores-klart-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/e1VJaM/alt-gjoeres-klart-for-heving-av-fregatten-helge-ingstad" frk="249 1 3 1667"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 17:16"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alt gjøres klart for heving av fregatten Helge Ingstad</div>
<div type="ingress">Søndag sendes kranlektere og annet utstyr til stedet der den havarerte fregatten Helge Ingstad ligger. En avgjørelse tas mandag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">23.02.19 18:16 Oppdatert: 23.02.19 18:40</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Sjøforsvaret, Forsvarsmateriell og BOA (bergingsselskap, red.anm.) mobiliserer søndag kranlekterne og andre enheter ut til havaristedet. Mobiliseringen gjennomføres for å være mest mulig forberedt dersom et godt nok værvindu åpner seg, heter det i en melding fra Forsvaret lørdag kveld.</p>
<p>VG-spesial: Slik skjedde Helge Ingstad-ulykken</p></div>
<div type="title" level="3">Værprognoser</div>
<div type="text">
<p>Værprognosene viser at været og vinden legger seg natt til søndag, og indikerer rolig vær i begynnelsen av kommende uke.</p>
<p>Hvorvidt værvinduet blir langt nok til å gi den nødvendige tiden på fem-seks dager for å gjennomføre hevingen av KNM «Helge Ingstad», er fortsatt usikkert.</p>
<p>– En eventuell beslutning om igangsettelse av hevingsoperasjonen tas mandag morgen, opplyser Forsvaret.</p>
<p>Fregatten KNM Helge Ingstad har ligget i Hjeltefjorden i Hordaland etter at den kolliderte med oljetankeren Sola TS torsdag 8. november.</p></div>
<div type="title" level="3">Kranfartøy</div>
<div type="text">
<p>Hevingen skal gjennomføres ved at kranfartøyene Gulliver og Rambiz legges ved fregatten. Den skal tømmes for diesel i utsatte områder, og deretter gradvis bli heist opp. Planen er videre å få Helge Ingstad over på den store, nedsenkbare lekteren Boabarge 33, som så skal heves.</p>
<p>Etter å ha blitt tømt for farlig utstyr, blant annet ammunisjon, skal fregatten fraktes til Haakonsvern på lekteren. Først da blir det klart om fregatten skal repareres eller skrotes.</p>
<p>Bergingen har blitt anslått til å koste over en halv milliard kroner, og prisen øker ettersom arbeidet har blitt forsinket.</p></div></body></document>
