<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190127-danmark-stjerne---no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/VRA1O4/danmark-stjerne-nordmennene-er-forbannet-gode-paa-kontringer" frk="432 7 18 2396"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 03:28"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm, Regine Leenborg Anthonessen, Jostein Overvik, Bjørn S. Delebekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value="Herrelandslaget håndball, Håndball-VM 2019 herrer, Sport, Håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danmark-stjerne: – Nordmennene er forbannet gode på kontringer</div>
<div type="ingress">HAMBURG (VG) Nordmennene lover hevn. Danmark gleder seg voldsomt til å spille VM-finale i Boxen på Jylland søndag.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm, Regine Leenborg Anthonessen, Jostein Overvik, Bjørn S. Delebekk (foto)</div>
<div type="date">2019-01-27 03:28:13</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Nordmennene er forbannet gode på kontringer, sier Flensburg-Handewitt-stjernen Rasmus Lauge (27) til VG.</p>
<p>– De kontringene kan ødelegge selv de største forhåpninger hos motstanderne, fortsetter mannen som har imponert stort fram til VM-finalen.</p>
<p>Da Norge og Danmark møttes i gruppespillet, vant vertene 30 – 26 i Boxen. Nå er det tid for ny kamp, og begge lagene virker bedre nå enn de var den gang, for ei drøy uke siden.</p>
<p>– Ja, dette er kanskje den beste kampen et dansk landslag har spilt noen gang, sier den danske forsvarssjefen Henrik Möllgaard (34) til VG etter semifinaletriumfen over Frankrike 38 – 30.</p>
<p>Mikkel Hansen, som scoret 14 mål på 18 skudd mot Norge, er som vanlig forsiktig i sine uttalelser, men stråler opp når VG spør om hvordan det blir å spille finalen:</p>
<p>– Det blir emosjonelt. Det er noe en drømmer om som barn, å kunne spille VM-finale på hjemmebane. Vi gleder oss veldig, sier Hansen og legger til at «score 38 mål på Frankrike er ikke noe en gjør hver dag».</p>
<p>Mens de norske spillerne er klare på at de vil gjøre sølvet fra siste VM om til gull, er danskene like klare på at de spiller for gull:</p>
<p>– Vi vil stå øverst på seierspallen, sier Rasmus Lauge.</p>
<p>– Vi spiller finalen i vår egen festning. Jeg er glad for at vi får god tid til å lade batteriene til den kampen.</p>
<p>Landslagstrener Nikolaj Jacobsen er tydelig følelsesladet over å ha kommet til VM-finalen.</p>
<p>– Det betyr mye også for meg personlig. Jeg har ikke vunnet noe med landslaget selv.</p>
<p>På spørsmål om hva Norge har lært av tapet mot Danmark i gruppespillet, svarer Sander Sagosen slik til VG:</p>
<p>– Vi har lært at vi må la ballen gjøre jobben og ikke spille fysisk. Da er det greit!</p>
<p>– Nå er det finale mot Danmark, og vi er revansjsugne, sier Gøran Johannessen.</p>
<p>– Nå skal vi ta det gullet!</p>
<p>– Har Norge muligheten?</p>
<p>– Ja, absolutt. Selv om vi ble banka forrige gang, har vi slått Danmark før.</p>
<p>Bjarte Myrhol er også sugen på VM-gull i det som kanskje kan bli hans siste sjanse til å bli verdensmester:</p>
<p>– Å få oppleve VM-finale i Boxen mot Danmark blir rått. Vi står mentalt mye sterkere nå enn for to år siden.</p>
<p>– Hvorfor?</p>
<p>– Fordi vi har vært der før. Alle oppmerksomheten preller litt mer av. Lysten til å vinne gull er enorm.</p></div></body></document>
