<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190131-hockeytalentet-emili.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/rLxz5R/hockeytalentet-emilio-18-laerte-seg-aa-vaere-amerikansk-av-tv" frk="554 13 44 3304"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 08:52"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jarlsbo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hockeytalentet Emilio (18): Lærte seg å «være amerikansk» av TV</div>
<div type="ingress">Mathias Emilio Pettersen (18) imponerer stort i amerikansk collegehockey. Selv gir han TV-titting som barn mye av æren for at han taklet overgangen til USA så godt da han flyttet fra Norge som 14-åring.</div>
<div type="author">Øystein Jarlsbo</div>
<div type="date">31.01.19 09:52</div>
<div type="caption"><p>I SØKELYSET: Mathias Emilio Pettersen (18) kan bli aktuell for Norges VM-lag til mesterskapet i Slovakia i mai. Her fra garderoben til Denver Pioneers som spiller i den amerikanske universitetsligaen NCAA. Foto: Shannon Pelot Valerio</p> <p>POPULÆR OG GOD: Mathias Emilio Pettersen jubler på hjemmebane etter et mål for Denver University, som har 70.000 studenter - og 12.000 tilskuere på kampene. Foto: Shannon Pelot Valerio</p></div>
<div type="text">
<p>– Å se på TV-programmer lærte meg hvordan jeg skulle snakke og oppføre meg. Da jeg kom hit, kjente jeg at det var lett å tilpasse seg. Jeg følte at jeg allerede hadde «engelsk» i meg , sier stortalentet i et intervju med Denver Post.</p>
<p>Colorado-avisen har fanget opp at VG+ har skaffet seg rettigheten til å vise ishockeykampene til Pettersen og hans Denver Pioneers. Det vil si universitetslaget til Denver University.</p>
<p>– Jeg har mange venner hjemme som ser meg spille, og det er fantastisk å få tilbakemeldinger fra dem, sier «Emilio».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Følg Mathias Emilio Pettersens jakt på NHL-drømmen live på VG+</div>
<div type="text">
<p>Kommende helg, natten til lørdag og natten til søndag norsk tid, vises Denvers to kamper mot North Dakota Fighting Hawks, der nordmannen Ludvig Hoff (22) spiller.</p>
<p>Hoff er sønn av tidligere landslagsspiller Geir Hoff, og lillebroren til Stavangers Oilers’ Magnuis Hoff (25). Ludvig Hoff spilte tre kamper for Norge i OL for ett år siden og seks VM-kamper i Herning i mai i fjor. Ludvig Hoff ble sommeren for halvannet år siden invitert til en treningsleir med NHL-klubben New York Islanders.</p>
<p>Det er imidlertid Mathias Emilio Pettersen som, nest etter Mats Zuccarello (31), er blitt viet mest spalteplass i amerikanske medier siden han sist sommer ble «plukket» av Calgary Flames i NHLs årlige talentutvelgelse, kalt «draften».</p>
<p>Mathias Emilio Pettersens vei mot NHL-drømmen</p>
<p>Ekspertene som følger Calgary Flames og NHL tett mener Pettersen i sin første sesong som Denver Pioneers-spiller har vist at han kan bli god nok til å spille i verdens beste liga.</p>
<p>Husker du denne? Her er Norges 66 hockeyspillere i utlandet</p>
<p>Mathias Emilio Pettersen, som flyttet fra Oslo til USA for å spille ishockey da han var 14 år gammel, er nest yngst - med en dag - av alle Denvers spillere, men er blitt lagt merke til for sitt modne spill i lagets førsterekke - og antall målpoeng.</p>
<p>Han har scoret seks mål og lagt 16 målgivende pasninger etter 23 kamper. Det gir ham nest flest målpoeng i Pioneers interne statsitikk over målpoeng. Med 22 - nær ett i snitt per kamp - er han tre bak topplasserte Liam Finlay, som er tre år eldre (født 1997) enn Pettersen (2000).</p>
<p>Han er nummer tre på nykommer-listen over de beste målpoengjegerne i NCAA.</p>
<p>– Til å være hans første år på college, er det han viser storartet. Det er særdeles sterkt å levere ett poeng i snitt per kamp med tanke på alderen. Mange har vært skeptiske til fysikken hans, men nå svarer han på den ved å gjøre det bra i collegeligaen, som er veldig tøff, sier Roy Ulvmoen fra podkasten NHLprat.</p>
<p>Norsk 17-åring plukket opp av NHL-klubb: – Det ble tårevått</p></div></body></document>
