<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190228-jacobsen-etter-stafe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/9m9o0w/jacobsen-etter-stafettsoelvet-jeg-driter-meg-ikke-ut-i-dag" frk="516 4 14 2894"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 23:03"/>
<attribute name="author" value="Camilla Vesteng"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jacobsen etter stafettsølvet: – Jeg driter meg ikke ut i dag</div>
<div type="ingress">SEEFELD (VG) Astrid Uhrenholdt Jacobsen (32) meldte seg først som syndebukk for at det ikke ble stafettgull. Noen timer senere konkluderte hun med at hun ikke hadde driti seg ut.</div>
<div type="author">Camilla Vesteng</div>
<div type="date">01.03.19 00:03 Oppdatert: 01.03.19 01:40</div>
<div type="caption"><p>SØLVJENTENE: Norge ble slått av Sverige på stafetten, men Heidi Weng (f.v.), Ingvild Flugstad Østberg, Astrid Uhrenholdt Jacobsen og Therese Johaug var hoppende glade for VM-sølvet i Seefeld torsdag kveld. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rundt fire timer etter at de norske stafettdamene gikk inn til 2. plass på stafetten, mottok de sølvmedaljene i Seefeld sentrum.</p>
<p>Og selv om det var «Du gamla, du fria» som ble spilt og det svenske flagget som gikk til topps, så var det glade norske damer som mottok medaljene.</p>
<p>Jacobsen tapte mot Charlotte Kalla på 3.-etappen, og sendte Therese Johaug ut 18,8 sekunder bak Stina Nilsson.</p>
<p>TV2s ekspert Petter Northug klinket til mot Jacobsens taktikk på stafetten:</p>
<p>– Folk ser jo det samme hjemme som meg. Jeg føler at jeg mister ryggen til Kalla og det er det som avgjør. Da var det veldig lett å gjøre meg selv til syndebukk. Jeg kan gjerne være den syndebukken, sier Jacobsen til VG og legger til:</p>
<p>– Men når jeg har summet meg litt og sett på det jeg har prestert, så er det ikke så dårlig.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ser brutalt ut</div>
<div type="text">
<p>Jacobsen ser det heller sånn at Kalla var veldig god på stafetten.</p>
<p>– Hun presterer veldig mye bedre enn det hun har gjort tidligere i sesongen, sier Jacobsen.</p>
<p>Samtidig som Norge jubler for enorm medaljefangst i VM, så er flere utøvere avslørt for doping:</p>
<p>32-åringen fra Oslo jublet sammen med lagvenninnene da de tok steget opp på trinn to.</p>
<p>– Jeg har ikke noe inntrykk av at folk har vært skuffet. Det var jeg som var mest skuffet. Jeg følte at jeg hadde ødelagt, sier Jacobsen og legger til:</p>
<p>– Når jeg ser mer objektivt på det. så ser jeg at jeg driter meg ikke ut i dag. Det ser bare brutalt ut mot ei som har en fantastisk dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Johaug: - Sterkeste svenske laget </div>
<div type="text">
<p>Therese Johaug (30) gikk sitt livs første mesterskapsstafett som ankerkvinne. Hun tok inn hele forspranget, men Nilsson ble som ventet for sterk i spurten.</p>
<p>– Vi har trøstet og backet Astrid. Vi er et lag. alle skal gjøre sitt beste. Vi vet at alle som gikk i dag gjorde sitt beste. Også må vi bare innse at Sverige hadde et vanvittige sterkt lag, sier Johaug.</p>
<p>For Sverige gikk Ebba Andersson, Frida Karlsson, Kalla og Nilsson.</p>
<p>– Det er det sterkeste laget Sverige har stilt med på mange år, så vi er veldig fornøyd med sølvet. Vi gleder oss også på svenskenes vegne, sier Johaug til VG.</p>
<p>Det svenske stjerneskuddet Fride Karlsson (19) har tatt sølv og gull i VM. Nå vil hun gå mer:</p>
<p>Heidi Weng og Ingvild Flugstad Østberg gikk de to første etappene for Norge. Russland tok bronse – hele to minutter bak Norge.</p>
<p>Fredag er det herrestafett med Emil Iversen, Martin Johnsrud Sundby, Sjur Røthe og Johannes Høsflot Klæbo for Norge.</p></div></body></document>
