<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190524-tankbatrederiet-ma-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/P90Bz6/tankbaatrederiet-maa-maksimalt-betale-400-millioner-for-skadene-paa-knm-helge-ingstad" frk="598 12 50 3905"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 08:11"/>
<attribute name="author" value="Harald Vikøyr"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tankbåtrederiet må maksimalt betale 400 millioner for skadene på KNM «Helge Ingstad»</div>
<div type="ingress">Den havarerte fregatten KNM «Helge Ingstad» kan koste norske skattebetalere 14 milliarder kroner om den skal erstattes. Tankbåtrederiet kan maksimalt belastes med om lag 400 millioner kroner for skadene på fregatten.</div>
<div type="author">Harald Vikøyr</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SANK VED LAND: Etter sammenstøtet ble KNM «Helge Ingstad» forsøkt plassert på grunt vann. Etter et par uker sank den likevel, så bare radartårnet var over vannet. Foto: Bendik Skogli / Forsvaret</p> <p>TRAFF FREGATTEN: Skadene etter sammenstøtet med KNM «Helge Ingstad» kan ses i baugen på råoljetankeren «Sola TS». Foto: Helge Mikalsen</p> <p>– Sjøloven gir adgang til klare begrensninger for økonomisk ansvar ved slike ulykker, sier advokat Ole Kristian Rigland. Foto: Regjeringsadvokaten</p> <p>BANESÅRET: Slik var situasjonen tidlig om morgenen 8. november i fjor. Sjøforsvarets stolte fregatt hadde fått banesåret – en 20 meter lang flenge på akterskipet som gikk under vannlinjen og førte til at skipet til slutt sank. Foto: KV Bergen / Forsvaret</p> <p>TOTALHAVARI: Etter et par uker langs svaberget i Øygarden endte KNM «Helge Ingstad» som totalhavarert. Her ut dronebilde fra 28. november – 20 dager etter forliset. Foto: Kystverket, NCA / Forsvaret</p> <p>SISTE ØVELSE: Her er KNM «Helge Ingstad» i full vigør på det som trolig blir dens siste seilas – NATO-øvelsen Trident Juncture. Foto: Emil Wenaas Larsen / Forsvaret</p></div>
<div type="text">
<p>Dette bekrefter Regjeringsadvokaten, som har overtatt som prosessfullmektig for den norske stat i oppgjøret etter skipskollisjonen 8. november i fjor.</p>
<p>– Slik er lovverket. Sjøloven gir klare begrensninger for økonomisk ansvar ved slike ulykker. Summen som settes som maksimalbeløp, regnes ut med utgangspunkt i skipets størrelse, altså tonnasje. Nå var dette et stort skip, som gjør at summen kommer opp i 400 millioner kroner. Hadde det vært en fiskebåt, ville summen vært betydelig lavere, forklarer advokat Ole Kristian Rigland hos Regjeringsadvokaten.</p>
<p>Sjørettsprofessor Trond Solvang ved Nordisk institutt for sjørett anser det som ikke usannsynlig at tankskipet gis en del av skyldansvaret for skipskollisjonen. Blant annet seilte skipet med fulle dekkslys, som er strid med sjøveisreglene, og som gjorde det vanskelig å se skipets lanterneføring.</p>
<p>– Utfallet av en rettstvist er usikkert, men det er ikke usannsynlig at det kan ende med minst 20 prosent skyld til Sola TS, mener professoren.</p>
<p>Om man legger til grunn prisen på det topp moderne krigsskipet da det ble kjøpt i 2009, 4,3 milliarder kroner, vil 20 prosent av dette raskt passere 800 millioner. Det er dobbelt så mye som tankskipsrederiet og skipsassuranseselskapet Britannia Steam Ship Insurance maksimalt må betale.</p>
<p>Skyldansvaret kan også bli høyere, uten at det får konsekvenser for tankskipets del.</p>
<p>– Tilsvarende ansvarsbegrensningsregler har også blitt påberopt etter andre skipsulykker her til lands, som kantringen med steinmasse-skipet MV Rocknes i Bergen i 2004, forliset med lastebåten MS Server ved Fedje i 2007, og grunnstøtingen av bulkskipet «Full City» utenfor Langesund i 2009, forklarer Rigland.</p>
<p>Ut over selve skadene på den norske fregatten vil det kunne påløpe en del kostnader etter skipskollisjonen, som ikke er begrenset på samme måte.</p></div>
<div type="title" level="3">Opprettet fond</div>
<div type="text">
<p>Derfor er det avsatt 105 millioner kroner i sikkerhet i forbindelse med at det ble opprettet et fond ved Bergen tingrett. Dette beløpet skal sikre betaling av blant annet kostnader ved søksmål og reders ansvar for renter.</p>
<p>– Fondet som er opprettet ved Bergen tingrett gjelder ikke krav i anledning oljesøl. For oljesøl gjelder egne og høyere ansvarsgrenser, forklarer Rigland.</p>
<p>I tillegg vil tankrederiet kunne bli ansvarlig for deler av kostnadene til heving og fjerning av det havarerte skipet. Her gjelder egne og høyere begrensningsbeløp.</p>
<p>Forsvaret har brukt over 700 millioner kroner på å heve og frakte bort KNM «Helge Ingstad» etter forliset.</p></div></body></document>
