<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191128-sykkelprofil-innromm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/8mLOVr/sykkelprofil-innroemmer-seksuell-krenkelse-av-norsk-rytter-ubehagelig" frk="473 3 8 2665"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 15:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sykkelprofil innrømmer seksuell krenkelse av norsk rytter: – Ubehagelig</div>
<div type="ingress">Norges Cykleforbund bistår norske Anita Stenberg (27) etter at hun sto fram og anklaget den danske eks-syklisten Jimmi Madsen (50) for seksuell trakassering.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FÅR HJELP AV FORBUNDET: Anita Stenberg turte først ikke stå frem med sin historie. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har jo vært ubehagelig, og det er jo ikke greit at hverken jeg eller andre ryttere får slike tilbud fra ledelsen i sykkelverden. Det er jo en tankevekker, sier Stenberg til VG.</p>
<p>Madsen har innrømmet at han for fem år siden sendte chatmeldinger til den 27 år gamle norske landslagssyklisten med oppfordring om sex på hans hotellrom i forbindelse med et stevne i Berlin.</p>
<p>De to hadde ingen relasjon utover det rent profesjonelle og Stenberg avviste Madsens henvendelser, skriver Ekstra Bladet.</p>
<p>– Jeg har sagt unnskyld. Ja, ja, ja, det har jeg, sier Madsen til avisen.</p>
<p>Madsen er tidligere profesjonell banesyklist med medaljer fra både OL og VM, og er i dag styremedlem i Dansk Bicykle Club (DBC) - den samme klubben Stenberg er medlem av.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Var ikke klar til å si det høyt</div>
<div type="text">
<p>Stenberg forteller at det tok lang tid før hun turte å fortelle om meldingene.</p>
<p>– Jeg var 22 år gammel på det tidspunktet, og var ikke klar til å si det høyt. Jeg var selv sjenert og beskjeden, så det tok lang tid før jeg turte å åpne meg opp, og for å stå frem krever det at man er klar, sier hun.</p>
<p>– Hvordan har det påvirket sykkelkarrieren din sportslig?</p>
<p>– Det er jo vanskelig å si. Jeg har aldri tatt kontakt med styret i DBC hvis det er noe jeg har vært misfornøyd med i klubben, da jeg ikke har hatt lyst eller mot til det, og vært redd for å uansett bli avvist eller ikke tatt seriøst, sier hun.</p>
<p>– Om det har ført til et annet syn på seksdagersløp? Det har det jo også, og at man helst ikke spør om for mye hjelp i fare for å skulle «betale» for hjelpen på en annen måte.</p></div>
<div type="title" level="3">Får bistand fra Norge</div>
<div type="text">
<p>Det er Stenberg og treneren Kenneth Berner som har varslet om hendelsen.</p>
<p>Norges Cykleforbunds generalsekretær Eystein Thue Stokstad sier til NTB at de bistår Stenberg siden hun er norsk landslagssyklist.</p>
<p>– Vi har anmodet det danske forbundet om å ta tak i saken og undersøker muligheten for å gå videre med den. Vi forventer at de gjør det, sier Stokstad.</p>
<p>Ifølge Ekstra Bladet undersøker nå det danske sykkelforbundet og paraplyorganisasjonen Danmarks Idrætsforbund saken.</p>
<p>Lederen i Dansk Bicycle Club, Bjarne Kratholm, sier til den danske avisen at han mener saken ikke bør få noen konsekvenser for Madsen siden saken er fem år gammel.</p>
<p>– Hadde det vært en fersk sak hadde vi ekskludert Jimmi Madsen. Det er det ingen tvil om.</p></div></body></document>
