<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190723-helene-flood-om-bok-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/bok/i/awqlMM/helene-flood-om-bok-suksessen-er-det-bare-meg-eller-ble-dette-litt-bra" frk="758 3 14 4224"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 15:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,bok"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helene Flood om bok-suksessen: – Er det bare meg eller ble dette litt bra?</div>
<div type="ingress">Helene Flood kan vise seg å bli Norges neste store krimforfatter. «Terapeuten» har nemlig blitt solgt og hyllet i hele 23 land. Først nå kommer den ut i Norge.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BOKSUKSESS: Helene Flood kan ha blitt Norges neste krimforfatter. VG møter henne utenfor hennes hjem i bydel Sagene. Foto: Helge Mikalsen/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Da Helene Flood var ung elsket hun å lese krimromaner av Agatha Christie. Hun var fascinert av hvordan forfatteren skapte mystikk og spenning, og elsket følelsen av å være detektiv mens hun leste. Allerede som barn begynte å hun skrive på farens store og klossete mac. Siden den tid har hun alltid skrevet.</p>
<p>I dag er hun 36 år gammel, har en doktorgrad i psykologi, mann og to barn - i tillegg har hun skrevet en psykologisk thriller som allerede har blitt solgt til 23 forskjellige land.</p>
<p>– Agatha Christie ligger nok i underbevisstheten, men mest av alt ville jeg prøve å skape den skikkelige «creepy» følelsen man kan få når man er alene hjemme, eller når man venter på at noen kjære skal komme hjem og begynner å undre på om noe farlig har skjedd, sier Flood.</p>
<p>Selv er hun ikke like skvetten som hovedkarakteren i romanen, men det er noen faktorer Flood tror hun kan ha overført til bokas hovedperson Sara.</p>
<p>– Jeg lever nok ikke noe thriller-liv på den måten, men jeg kjenner meg igjen i den angsten og usikkerheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Ensomheten</div>
<div type="text">
<p>Et sentralt tema i «Terapeuten» er ensomhet, et emne Flood mener er tabubelagt.</p>
<p>– Jeg har jo kjent på å være ensom, ikke på samme måte som Sara, kanskje, men det er noe jeg er interessert i - ensomhet. I vår kultur deler vi masse, men akkurat det med å være ensom, ikke klare å knytte bånd til andre, det snakker vi lite om, forteller Flood.</p>
<p>Men nå kan ikke Flood kalle seg ensom. Etter bokutgivelsen vil hun heller kalle seg travel. Heldigvis har hun en mann som vet å ta roret når det blir mye, og en familie som støtter opp under braksuksessen.</p>
<p>Helene Flood har tidligere utgitt sakprosaboken «Hei, skam» (Cappelen Damm 2018) og ungdomsromanen «Heis med Houdini» (Gyldendal 2008).</p>
<p>Det tok tre år å skrive «Terapeuten». I løpet av den tiden var hun i mammapermisjon, så jobbet hun hundre prosent, leverte doktorgrad og levde et familieliv. Da boken endelig var ferdig sendte hun den til forlaget Aschehoug under pseudonymet Sofie Dahl, det var nemlig navnet til Roald Dahls mor.</p>
<p>– Akkurat da jeg sendte manuset avgårde hadde jeg et sånt øyeblikk, hvor jeg stoppet opp og tenkte: «Er det bare meg eller ble dette litt bra?», sier en leende Flood.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Superkvinne</div>
<div type="text">
<p>Responsen fra Aschehoug var strålende og pseudonymet ble byttet ut med hennes ekte navn. Det tok ikke lang tid før andre store forlag fikk teften av boken, og på en bokmesse i London i mars hadde Oslo Literary Agency solgt rettigheter for over én million norske kroner bare på første dag, på Helene Floods bok «Terapeuten».</p>
<p>– Når folk sier det sånn høres jeg ut som en sånn superkvinne, men jeg er jo også veldig lat og liker å se på Netflix på kvelden og sånn. Jeg kan være et arbeidsjern når det gjelder, men i andre perioder roer jeg helt ned.</p>
<p>Til tross for hardt arbeid og mindre Netflix-tid, har forfatteren kjent overraskende lite på motstandsfølelser knyttet til skrivingen.</p>
<p>– Et sånt på-siden-av-jobb prosjekt blir nok vanskelig om man ikke synes det er gøy, forteller Flood.</p></div>
<div type="title" level="3"> – I godt selskap</div>
<div type="text">
<p>Nå venter hun i spenning på utgivelsen hjemme i Norge. Den største frykten er at alt det harde arbeidet skal gå forbi ubemerket. Hun mener det må være det tøffeste som forfatter, om boken bare forsvinner i intet.</p>
<p>– Det beste som kan skje derimot er om folk liker boken, om de leser til langt på natt for å finne ut hvordan historien ender, sier Flood.</p>
<p>– Er du nervøs for anmeldelsene?</p>
<p>– Det er klart jeg er nervøs, men det er gøy bare at den blir anmeldt i utgangspunktet! Ellers har jeg jo kjent på at det kanskje har blitt litt «hypa», og det er jo en fallhøyde der da.</p>
<p>– Blir du Norges neste store krimforfatter da?</p>
<p>– Det er jo godt selskap man er i. Det er ikke så dumt det. Men for meg selv er det fint å tenke at man ikke trenger å låse seg til en sjanger. Skrivingen skal først og fremst være drevet av historien man vil fortelle.</p></div></body></document>
