<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191117-realityshow-med-cait.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/e8R3BQ/realityshow-med-caitlyn-jenner-stopper-spising-av-levende-insekter" frk="441 1 5 2597"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 19:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Realityshow med Caitlyn Jenner stopper spising av levende insekter</div>
<div type="ingress">Når kjendisene konkurrerer i den jungelen på «I’m a Celebrity», kan de risikere å møte mange insekter. Men dem de må spise, skal være døde.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>JUNGELKAMP: Disse skal konkurrere om å holde ut lengst i jungelen. Caitlyn Jenner sittende i midten. Foto: ITV</p> <p>KLAR FOR CAMPING: Caitlyn Jenner. Foto: ITV</p></div>
<div type="text">
<p>Det dreier seg om den britiske realityserien «I’m a Celebrity ... Get Me Out of Here» der ulike kjendiser konkurrerer om å holde ut lengst i jungelen i Australia. Tidligere sesonger har deltagerne måttet knive om å spise opp levende insekter raskest mulig eller risikert å få insekter av ulike slag over seg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kylie Jenner poserer splitter naken for Playboy</div>
<div type="text">
<p>Denne uken ble det klart at amerikanske Caitlyn Jenner, kjent fra «Keeping Up With the Kardashian» og «I Am Cait», er blant kjendisene som skal delta i den britiske versjonen av programmet. Også tidligere fotballspiller Ian Wright og tidligere Girls Aloud-sanger Nadine Coyle er blant deltagerne.</p>
<p>I presseskrivet sier Jenner at hun ville være med på konkurransen for å vise at hun er «akkurat samme person jeg alltid har vært». Hun sier også at familien hennes lurte på hvorfor hun ville delta.</p>
<p>– Jeg svarte: «Vet dere hva, jeg trenger et avbrekk, og jeg liker utfordringer», sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Caitlyn Jenners hus forsvant i flammene</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hva hennes fobier er, svarer den tidligere OL-vinneren:</p>
<p>– Ingen, men i likhet med alle, synes jeg insekter er ekle.</p>
<p>Det kan hende oppholdet ikke blir like traumatisk for Jenner som det kunne ha blitt, for nå melder BBC at det er gjort endringer denne sesongen:</p>
<p>– Produsentene har sett på utfordringene og bestemt at ingen levende dyr vil bli spist i konkurransene i år, sier en kilde fra kanalen ITV til BBC og legger til:</p>
<p>– De har planlagt dette i lengre tid og i fjor var sandmakk det eneste som ble spist levende, men denne runden har de bestemt seg for å innføre endringen fullt og helt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3"> Caitlyn Jenner har lenge vært Trump-tilhenger: – Jeg tok feil </div>
<div type="text">
<p>Naturprogram-vert Chris Packham mener denne endringen er positiv.</p>
<p>– Det var aldri tvil om at å spise levende virvelløse dyr var mishandling og også utnyttelse for underholdningens skyld, sier han til BBC.</p>
<p>Caitlyn Jenner har tidligere vært med på den amerikanske versjonen av realityserien.</p>
<p>– Det er virkelig ikke lett å være i jungelen. (...) Men sist gang var det nesten som en renselse for sjelen, sier hun.</p>
<p>Ifølge The Sun gjør Jenner sin entré i programmet, som har premiere søndag kveld, med et fallskjermhopp fra 10.000 fots høyde.</p></div></body></document>
