<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190823-puertorikanere-svare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rAGVml/puertorikanere-svarer-paa-trumps-spoek-det-beste-som-kunne-skjedd-oss" frk="583 1 4 3481"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 03:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Puertorikanere svarer på Trumps spøk: – Det beste som kunne skjedd oss</div>
<div type="ingress">Ifølge New York Times har president Donald Trump tullet om å gi bort Puerto Rico til danskene i bytte mot Grønland. Som svar har Twitter-brukere på øygruppen laget sine egne danske startpakker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BYTTEHANDEL? Donald Trump svarer på spørsmål fra pressen i sitt ovale kontor tirsdag 20. august. Foto: Kevin Lamarque / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder kanalen NBC, som også skriver at det virker som om mange ville vært glade for å slippe unna Trump og komme under dansk styre.</p>
<p>Fikk du med deg? Sjekk Trumps Grønland-spøk</p>
<p>– Jeg vet ikke med deg, men jeg ville ikke hatt noe problem med å bli solgt til Danmark, skriver markedskonsulenten Gabriel René på Twitter – både på spansk og dansk.</p>
<p>– Det å bli del av Danmark ville muligens vært det beste som kunne skjedd oss, skriver en annen Puerto Rico-innbygger under psevdonymet Dartina Marie Pérez, og legger ved et lite hjerte mellom det puertorikanske og det danske flagget.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Som å vinne i Lotto</div>
<div type="text">
<p>Overfor VG forklarer hun at selv om det hele er en spøk, ligger det også litt alvor bak.</p>
<p>– Her sitter vi i en amerikansk koloni som presidenten behandler med forakt. Vi er konkurs, og utsettes for voldsomme innstramminger. Det å komme under et sosialdemokratisk paradis høres slett ikke verst ut, sier hun og forteller at hun selv er i 30-årene og har hørt at de skandinaviske landene har gode ordninger for foreldrepermisjon og et gratis skolesystem.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik reagerer Danmark på Trump-avlysning: «Respektløst» og «hoderystende»</div>
<div type="text">
<p>– Når vi spøker om å bli en del av Danmark, er det nok litt av det samme som når man sitter sammen med vennene sine og fantaserer om å vinne i Lotto. Myndighetene her er en katastrofe og de fleste vennene mine har allerede forlatt Puerto Rico, men humor som dette er en god overlevelsesstrategi, sier hun og legger til:</p>
<p>– Dessuten elsker alle her allerede danske smørkjeks!</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha tullet under møte </div>
<div type="text">
<p>Det var under et møte i fjor at Trump – på tull – foreslo å prøve å inngå en byttehandel med Danmark over Puerto Rico og Grønland, ifølge en kilde New York Times har snakket med. På den måten ville han ha kunnet slå to fluer i en smekk: Kvitte seg med et territorium han flere ganger har kritisert ledelsen til, og fått et nytt et som er «strategisk viktig for USA».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Trump bekrefter Grønland-interesse: – Det er en stor investering</div>
<div type="text">
<p>Puerto Rico er et selvstyrt territorium som tilhører USA, men innbyggerne har for eksempel ikke stemmerett ved amerikanske valg.</p>
<p>Og puertorikanske Orland Castro, som lager podkaster under navnet Nieto, har tilsynelatende forberedt seg godt på mulig dansk overtagelse:</p>
<p>– Jeg har forberedt oss på tiden da Trump bytter oss mot Grønland og vi blir en dansk koloni, skriver han, og legger ved bilder av smørkjeksene «Danish delights», danske ølflasker og TV-serien «Vikings».</p></div>
<div type="title" level="3">«De karibiske vikingene»</div>
<div type="text">
<p>Flere av twitterbrukerne bruker emneknaggene #DenmarkPR og #DinamarcaPR, og omfavner både danskenes dronning Margrethe og de danske fotballherrene som sine egne.</p>
<p>– Vi vil endelig være representert i Europa, og kanskje også muligens VM, skriver twitterbrukeren Ares over et bilde av landslaget:</p>
<p>En annen Twitter-bruker, Fernando, understreker at folket på Puerto Rico er totalt uberørt over Trumps spøk, men at de gjerne har det litt moro på hans bekostning likevel.</p>
<p>– Du kan høre de karibiske vikingene komme til takten av Dembow (musikalsk rytme, red.anm.) over horisonten, er hans bidrag.</p></div></body></document>
