<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190730-messi-ut-mot-nattklu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/dOjzXX/messi-ut-mot-nattklubb-rykter-fake-news" frk="271 3 6 1625"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 00:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Messi ut mot nattklubb-rykter: – Fake news</div>
<div type="ingress">En rekke tabloidaviser hevder Lionel Messi skal ha blitt forsøkt angrepet på en nattklubb søndag. Nå avviser superstjernen ryktene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AVVISER TRØBBEL: Lionel Messi sier han ble behandlet fantastisk og avviser at noen forsøkte å angripe ham på en nattklubb på Ibiza søndag. Foto: Adam Davy / EMPICS Sport</p></div>
<div type="text">
<p>Messi har for tiden ferie etter Copa America, før han returnerer til Barcelonas sesongoppkjøring, og er på ferieøya Ibiza med blant annet sin familie, lagkamerat Luis Suárez og tidligere lagkamerat Cesc Fàbregas.</p>
<p>En rekke bilder av superstjernene har florert i sosiale medier den siste tiden. Men mest oppmerksomhet har en video av det som ser ut til å være Lionel Messi bli ført ut av et utested omringet av sikkerhetsvakter fått.</p>
<p>En rekke tabloidaviser, blant annet Daily Mail, The Sun, Express og Mirror, hevder Messi ble ført ut av utestedet fordi en full person skal ha forsøkt å angripe ham.</p>
<p>Mandag kveld gikk Messi ut på sin Instagram-konto og avvise ryktene.</p>
<p>– Det var en stor natt på Ibiza med venner. Og ikke tro på alt du leser. Det har ikke noe med virkeligheten å gjøre. Alt var bra i går kveld, og alle behandlet oss fantastisk, som vanlig. Fake news, skriver Barcelona-stjernen.</p>
<p>Hverken Messi eller Suarez var med til Asia, der laget tapte 1 – 2 for Chelsea og slo japanske Kobe, med Barcelona-legenden Andres Iniesta og David Villa, 2 – 0.</p>
<p>Søndag møter Barcelona Arsenal til treningskamp, før de reiser til USA for å møte Napoli i Miami og Michigan som avslutningen på sesongoppkjøringen.</p>
<p>Messi og co. serieåpner mot Athletic Bilbao 17. august.</p></div></body></document>
