<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190104-tonnesen-mister-vm--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/0Ea4Rg/toennesen-mister-vm-erstattes-av-reinkind" frk="244 5 8 1538"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 23:08"/>
<attribute name="author" value="Mats Arntzen, Ingvill Dybfest Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tønnesen mister VM – erstattes av Reinkind</div>
<div type="ingress">Et brudd i hånden setter en stopper for Kent Robin Tønnesens deltakelse i håndball-VM. Harald Reinkind kommer inn i troppen.</div>
<div type="author">Mats Arntzen, Ingvill Dybfest Dahl</div>
<div type="date">05.01.19 00:08 Oppdatert: 05.01.19 01:15</div>
<div type="caption"><p>UTE: Kent Robin Tønnesen mot Frankrikes Adrien Dipanda i åpningskampen i januar 2018 der Norge tapte. Foto: Bjørn S. Delebekk / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Norges håndballforbund i en pressemelding like før midnatt fredag.</p>
<p>Tønnesen pådro seg skaden under herrelandslagets trening i Nadderud Arena fredag kveld.</p>
<p>– En meget ubeleilig og kjedelig skade. Jeg hadde virkelig sett frem til årets VM. Selv om jeg nå er satt på sidelinjen ønsker jeg resten av troppen lykke til i Danmark, og jeg lover å komme sterkt tilbake, sier spilleren i en kommentar.</p>
<p>– Kent Robin har en caput-fraktur i 2. metacarp med feilstilling. En såkalt «boksefraktur», det vil si et brudd i mellomhånds-knokkelen til venstre pekefinger, forteller herrelandslagets lege Thomas Torgalsen i pressemeldingen.</p>
<p>Tønnesen skal til vurdering hos professor Lars Engebretsen på Olympiatoppen. Landslagslegen antar at spilleren vil bli operert i begynnelsen av neste uke.</p>
<p>27-åringen spiller til daglig i den ungarske klubben Veszprem. Harald Reinkind, som spiller i THW Kiel, kommer inn i VM-troppen som reiser til Danmark 9. januar.</p>
<p>Høyreback er en av posisjonene hvor Norge har sterkest dekning. Harald Reinkind har vist meget god form i det siste, og var blant annet en av de beste i kampen mellom Kiel og Rhein-Neckar Löwen:</p>
<p>Også klubben har tvitret om skaden og ønsker Tønnesen god bedring:</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
