<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190227-bones-stjernene-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/3jn5Ve/bones-stjernene-med-knusende-seier-over-tv-kanalen" frk="387 7 18 2332"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 23:46"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Bones»-stjernene med knusende seier over TV-kanalen</div>
<div type="ingress">To år etter at «Bones» ble tatt av lufta, er Fox dømt til å betale Emily Deschanel (42) og David Boreanaz (49) svimlende summer.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">28.02.19 00:46</div>
<div type="caption"><p>TV-PAR: Emily Deschanel and David Boreanaz spilte kolleger og par i «Bones». Foto: Twentieth Century Fox</p></div>
<div type="text">
<p>Da den amerikanske krimserien ble nedlagt i mars 2017 – 12 år etter at den hadde premiere – var det alt annet enn god tone mellom de to hovedrolleinnehaverne og Fox.</p>
<p>Bakgrunn: Helt slutt for «Bones»</p>
<p>Sammen med manusskribenten og produsenten for serien gikk Deshanel og Boreanaz til søksmål for det de hevdet var uteblitt betaling for distribusjon av «Bones» på en rekke plattformer.</p>
<p>Nå har en voldgiftsdommer ifølge TMZ fastslått at TV-giganten må bla opp 179 millioner dollar, altså over 1,5 milliarder kroner, til de fire saksøkerne. Dommeren skal ha landet på at Fox har løyet for å slippe unna økonomiske punkter i kontrakten, og derfor er om lag én milliard av det skyhøye beløpet en bot for nettopp det.</p></div>
<div type="title" level="3">Privat rettergang</div>
<div type="text">
<p>Voldgift er en form for privat rettergang der en tvist løses av en voldgiftsrett i stedet for av de alminnelige domstoler. En voldgiftsbehandling foregår stort sett på samme måte som en rettssak, med avsigelse av dom. Dommerne oppnevnes av partene.</p>
<p>Tilbakeblikk: «Bones»-stjernen fikk sønn</p>
<p>Deschanel er naturlig nok fornøyd med sakens utfall.</p>
<p>– Vi er så stolte over den krevende jobben vi gjorde for «Bones i 12 sesonger og har bare ønsket at Fox skal følge opp sine løfter og avtaler og forpliktelser, sier skuespilleren ifølge TMZ.</p>
<p>«Bones»-Emily lurte søsteren: Jeg er fra en annen planet!</p>
<p>Boreanaz på sin side mener at dommen i voldgiftsretten viser at de har snakket sant hele tiden.</p>
<p>– Og vi får nå ekstra kompensasjon på grunn av det. Nå håper jeg bare at Fox blir pålagt å gjøre opp for seg uten ytterligere utsettelser, sier han.</p>
<p>«Bones»-stjerne: – Utroskapen min styrket ekteskapet</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil anke</div>
<div type="text">
<p>Men Fox er langt fra tilfreds, skriver TMZ, som sier de har kilder i kanalen som hevder at de vil påklage avgjørelsen og føre saken for en alminnelig domstol.</p>
<p>Deaschanel spilte rollen som den sære rettsmedisineren Temperance Brennan, mens Boreanaz spilte agenten Booth. I Norge var det TV3 som sendte serien. Den sendes fortsatt i repriser flere steder, og den kan strømmes på Netflix og Viaplay.</p></div></body></document>
