<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-angelina-jordan-og-q.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/e8vWPl/angelina-jordan-og-quick-til-americas-got-talent-konkurranse" frk="325 14 29 1966"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 19:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Angelina Jordan og Quick til «America’s Got Talent»-konkurranse</div>
<div type="ingress">NBC har inviterte 40 tidligere vinnere fra talentkonkurranser verden over til en ny «champion»-kåring. Blant dem er norske Angelina Jordan (13) og dansegruppa Quick.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TALENT: Angelina Jordan, her i et intervju med VG for et par år siden. Foto: Helge Mikalsen, VG</p> <p>2009: Dansevinnerne Quick. Foto: Stian Lysberg Solum / SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Fem år har gått siden Angelina Jordan stakk av med seieren i «Norske Talenter». Den gangen var hun bare åtte år.</p>
<p>Siden triumfen i 2014 er hun blitt tenåring, og de siste årene har hun kunnet skilte med det ene ærefulle oppdraget etter det andre. Nå er det klart at hun skal konkurrere på amerikansk TV, i en egen variant av «America’s Got Talent» – med undertittelen «The Champions».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Angelina sjarmerte musikk-legenden</div>
<div type="text">
<p>Det skal også den norske dansegruppa Quick, som vant «Norske Talenter i 2009., og som siden har vunnet både NM og verdensmesterskap i hiphop-dans. Gruppa består av 28 år gamle Suleman Malik (også kjent som tidligere dommer i «Norske Talenter»), tvillingbroren Bilal Malik og Nasir Sirikhan (28).</p>
<p>Ingen andre nordiske land er representert, ifølge listen som er lagt ut på TVLine.com. Også People presenterer alle artistene.</p>
<p>De aller fleste bidragene er fra USA og Storbritannia.</p>
<p>TV Line har lagt ut bildegalleri med alle artistene, og første i rekken er Quick. Det er NBC som har tatt de nye bildene av de håpefulle. Her er bildet av Angelina.</p>
<p>VG har ikke lyktes i å komme i kontakt med hverken Angelina eller Quick.</p>
<p>Konseptet ligner «World Idol», som dreide seg om tidligere «Idol»-vinnere, men som kun ble arrangert én gang – i 2004. Da var det Kurt Nilsen (41) som knuste samtlige konkurrenter. Norge kan håpe på like godt hell denne gangen.</p>
<p>Det er andre gang «America’s Got Talent» presenterer en champions-runde. Første gang var på nyåret i år. Da ble magikeren Shin Lim (28) kronet til vinner.</p>
<p>Showet har premiere 6. januar.</p></div></body></document>
