<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190428-tromso-forbannelsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/0nB8ao/tromsoe-forbannelsen-brutt-for-brann-ekstremt-viktige-poeng" frk="368 7 16 2225"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-28 18:40"/>
<attribute name="author" value="Henrik Myhrvold Simensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø-forbannelsen brutt for Brann: - Ekstremt viktige poeng</div>
<div type="ingress">(Tromsø - Brann 1 – 2) For første gang siden 11. september 2010 kunne Brann juble for tre poeng på Alfheim, og seieren var etterlengtet etter en vanskelig sesongstart.</div>
<div type="author">Henrik Myhrvold Simensen</div>
<div type="date">Oppdatert 28 april</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Å komme opp hit å ta tre poeng var ekstremt viktig, konkluderte Brann-trener Lars Arne Nilsen til Eurosport.</p>
<p>Bergenserne dro til Tromsø med kun én seier på de første fem kampene. Med poengtap i nord ville Brann hatt hele 10 eller 11 poeng mindre enn på samme tidspunkt i fjor, og allerede en luke opp til medaljeplass.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Isteden har Lars Arne Nilsen og hans menn nå kontakt oppover på tabellen, etter å ha brutt forbannelsen i Nordens Paris. Brann var hakket vassere kampen gjennom, og tok ledelsen ved innbytter Kristoffer Løkberg like etter pause.</p>
<p>Men så fikk Tromsø-publikumet et etterlengtet gjensyn med Runar Espejord etter åtte måneder på sidelinjen. Spissen som har blitt omtalt som den viktigste enkeltspilleren for sitt lag i Eliteserien, scoret på sitt første touch på ballen, kun sekunder etter han kom på banen.</p>
<p>– Jeg er jo litt tung i ræva ennå, men keepere gir jo alltid retur, det er gratismål, smilte målscoreren på Eurosport-direkten, men han var mest skuffet over det som skjedde etterpå.</p>
<p>Veton Berisha gikk ned i Trosmø-feltet, litt lett, men som spissen selv sa til Eurosport, det er ikke forbudt å være smart. Dommer pekte på straffemerket, og Brann-kaptein Vito Wormgoor scoret sitt tredje mål for sesongen, og avgjorde kampen.</p>
<p>– Vi har spilt bra, men ikke fått resultater hittil. I dag har vi litt marginer med oss, oppsummerte Nilsen den sjansefattige kampen på Alfheim.</p>
<p>Igjen i Tromsø sitter et lag som sliter i bunnen og ikke har vunnet siden første serierunde mot Ranheim. Laget er nest sist i Eliteserien med fire poeng. Kun Rosenborg (som møter Molde klokken 20:00) er bak.</p>
<p>– Guttene ga alt. Jeg synes vi spilte bra, fortsetter vi å jobbe vil vi gjøre det godt, oppsummerte Tromsø-trener Simo Valakari.</p>
<p>PS: Både Fredrik Haugen og Kristoffer Barmen måtte forlate banen med skader. Haugen med det som så ut som en lyskestrekk. Barmen etter en smell i nakken,</p></div></body></document>
