<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190710-flere-branner-langs-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Opa4AO/flere-branner-langs-roerosbanen" frk="211 18 24 1287"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 12:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere branner langs Rørosbanen</div>
<div type="ingress">Det er meldt om 10 til 15 branner langs Rørosbanen fra Midtskogen mot Elverum. Brannvesenet har kontroll.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet er i området med alle tilgjengelige ressurser. Like før klokken 14 melder politiet at brannvesenet har kontroll på brannen.</p>
<p>– Det er snakk om en strekning på 15 – 16 kilometer, sier vaktleder Atle Røed i 110-sentralen Innlandet til VG.</p>
<p>Slukningsarbeidet pågår fremdeles ved hjelp av helikopter, og det er ikke fare for spredning.</p></div>
<div type="title" level="3">Varmgang i bremsene til toget</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet er det siste kjente brannstedet i vestlig retning, Ebru.</p>
<p>Årsaken til brannene er trolig varmgang i bremsene på et tog som har passert, ifølge politiet. Det er stans i all togtrafikk på linjen mellom Hamar og Elverum, melder politiet på Twitter.</p>
<p>Bane Nors pressevakt Gunnar Børseth sier de har ute brannvognen sin med vann som hjelper til i arbeidet langs jernbaneskinnene.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere berørte</div>
<div type="text">
<p>Det toget som skulle gått fra Hamar 12.35, det kan ikke gå, og står fremdeles på Elverum.</p>
<p>Totalt 160 kunder er berørt av hendelsen. 80 kunder på Elverum som skulle vært med toget sørover, og 80 kunder på Hamar som skulle nordover.</p>
<p>– Det er lite alternativ transport å skaffe i området, så vi jobber med det, sier pressesjef i Vy Åge- Christoffer Lundeby.</p></div></body></document>
