<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191230-feil-pa-ambulansefly.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/RR28K8/feil-paa-ambulansefly-tvang-pilot-til-aa-avbryte-oppdrag" frk="234 0 0 1475"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 01:15"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Feil på ambulansefly tvang pilot til å avbryte oppdrag</div>
<div type="ingress">Et ambulansefly fra Babcock måtte i julen avbryte en flyging fra Kirkenes til Mehamn like før landing på grunn av en teknisk feil.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ILLUSTRASJONSFOTO: Ambulansefly utenfor hangaren til Babcock i Tromsø. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Feilen ligner på feilen som satte fire av Babcocks fly på bakken for tre uker siden, skriver Nordlys.</p>
<p>Hendelsen blir bekreftet av Babcock.</p>
<p>– Flyet opplevde variasjoner i turtall på høyre motor, med samme grunnleggende karakteristikk som tidligere erfarte uregelmessigheter, skriver Hans Skog-Andersen, sjef for flyoperasjoner, i en epost til avisen.</p>
<p>Piloten avbrøt innflygingen og valgte å fly til Alta.</p>
<p>Babcock bekrefter at det aktuelle flyet var blant de fire flyene som ble satt på bakken tidligere i måneden. Feilen skal ikke gjelde andre fly, og den defekte delen er byttet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Leger i Finnmark raser etter mer ambulanseflytrøbbel: – Tilfeldig at det har gått bra</div>
<div type="text">
<p>Kommuneoverlege og rådgiver Jan Eggesvik i Lebesby og Gamvik kommune i Finnmark er ikke beroliget av forsikringene fra Babcock.</p>
<p>– Jeg blir dypt bekymret, og jeg vet hvor dårlig omdømme selskapet har blant mine pasienter. Når de hører om hendelser som dette, gjør det dem enda mer bekymret, sier han til NTB.</p>
<p>– Noen sier at de ikke tør å gå inn i flyene, legger Eggesvik til.</p>
<p>Hendelsen ble varslet internt dagen etter. Luftambulansetjenesten og Luftfartstilsynet ble også varslet.</p></div></body></document>
