<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190928-samtidig-som-egypts-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/GGK4jV/samtidig-som-egypts-president-fengslet-tusener-snakket-erna-om-oekt-samarbeid-i-moete" frk="961 5 32 6174"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 21:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samtidig som Egypts president fengslet tusener, snakket Erna om økt samarbeid i møte</div>
<div type="ingress">Denne uken ble 2000 mennesker, inkludert professorer, advokater og journalister arrestert av Abdel Fattah al-Sisis regime. Samtidig skal Erna Solberg, ifølge egyptiske myndigheter, ha sagt til Sisi at landet spiller «en viktig rolle for stabiliteten i Midtøsten».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MØTE: Erna Solberg sammen med Abdel Fattah al-Sisi i møte under FNs generalforsamling i New York forrige mandag. Foto: Egyptiske myndigheter</p> <p>TROSSET FORBUD: En demonstrant fotografert på Tahrir-torget i Kairo forrige fredag. Foto: AMR ABDALLAH DALSH / Reuters</p> <p>HER STARTET DET: Forrige fredag tok et mindre antall demonstranter til gatene flere steder i Egypt. Det førte til massearrestasjoner i mange av landets byer i uken som fulgte. Foto: MOHAMED ABD EL GHANY / X02738</p> <p>I NEW YORK: Abdel Fattah al-Sisi fotografert under FNs generalforsamling denne uken. Foto: SPENCER PLATT / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>ALLIERTE: Egypts president Sisi holder i en lysende globe sammen med kongen av Saudi-Arabia, Malania Trump og Donald Trump. Foto: BANDAR AL-JALOUD / Saudi Royal Palace</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske statsministeren tok ikke opp massefengslingene i landet - som pågikk på samme tidspunkt som de to statslederne møttes. Solberg tok heller ikke opp andre aspekter av den svært kritiske menneskerettighetssituasjonen i landet.</p>
<p>Det bekrefter Statsministerens kontor overfor VG.</p>
<p>Samtidig frykter ledende egyptiske menneskerettighetsforkjempere at mangel på kritikk av president Sisi fra andre statsledere nå, gir ham et grønt lys til å fortsette den omfattende undertrykkelsen i Midtøstens mest folkerike land.</p>
<p>Møtet mellom Erna Solberg og Abdel Fattah al-Sisi fant sted mandag i New York, under FNs generalforsamling.</p>
<p>Samme dag som de to møttes, var det egyptiske regimet i gang med en massepågripelse av landets opposisjonelle. Siden fredag i forrige uke, da det brøt ut svært sjeldne demonstrasjoner rettet mot Sisi i flere byer i Egypt , er over 2000 mennesker arrestert.</p>
<p>Ikke siden Sisi offisielt ble innsatt som president i 2014 har flere blitt arrestert på så kort tid.</p>
<p>Dagen før møtet i New York, ble blant annet en prominent menneskerettighetsadvokat pågrepet og bortført i en minivan, mens hun var på jobb for å hjelpe andre arresterte.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik beskriver Egypt møtet</div>
<div type="text">
<p>Egyptiske myndigheter omtaler i en uttalelse mandagens møte slik:</p>
<p>«Den norske statsministeren fremhevet Egypts avgjørende rolle i å bevare stabiliteten i Midtøsten, og hun uttrykte landets ønske om å øke og styrke samarbeidet med Egypt.»</p>
<p>Sisi og Solberg skal ha diskutert muligheter for økt samarbeid om turisme, handel, energi, fiske, logistikk og olje, ifølge egypterne.</p>
<p>Flere egyptiske medier, som Sisis regime har kontroll over, har også omtalt møtet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">1900 egyptere arrestert på seks dager - varsler nye protester </div>
<div type="title" level="3">Amnesty: - Tett på en skandale</div>
<div type="text">
<p>VG snakket lørdag med generalsekretær i Amnesty International Norge, John Peder Egenæs.</p>
<p>– Hvis Erna Solberg nylig har hatt samtaler med Sisi uten å ta opp de grove overgrepene som foregår i Egypt akkurat nå, er det tett på en skandale, sier han og fortsetter:</p>
<p>– Enda verre er det hvis hun akkurat nå har tilbudt tettere samarbeid uten betingelser. Det vil i så fall Sisi kunne oppfatte som om norske myndigheter gir ham fritt leide til å bruke grov vold mot demonstranter, fengsle hundrevis for å bruke ytringsfriheten og stenge medier som BBC på nett.</p></div>
<div type="title" level="3">Statsministerens kontor: Dette snakket de om</div>
<div type="text">
<p>Lørdag sendte VG en rekke spørsmål til statsminister Erna Solberg, som for øyeblikket fortsatt befinner seg i New York.</p>
<p>VG ønsket å vite hva som ble sagt i møtet, om egypternes fremstilling av samtalen var korrekt, om Solberg tok opp massefengslingene denne uken, og om Egypt anses som en viktig samarbeidspartner for Norge. Vi ønsket også å vite hvordan Solberg omtalte den siste utviklingen i Egypt overfor Sisi.</p>
<p>Kommunikasjonsrådgiver ved Statsministerens kontor, Tor Borgersen, svarer ikke direkte på alle spørsmålene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">UD-Ine skal på speed dates i New York for å sikre Norge prestisjeverv</div>
<div type="text">
<p>Han sier at Solberg hadde et kort møte med Egypts president, og at utgangspunktet for møtet var at Egypt har formannskapet i Den afrikanske union.</p>
<p>– Tema for samtalen var regionalt, om utviklingen innen fredsprosessen i Midtøsten. Solberg tok i den sammenheng også opp betydningen av samarbeid på områder der landene har felles interesser, særlig i Palestina og utviklingen i Gaza.</p>
<p>Han sier videre at statsministeren var «tydelig på at Norge ønsker stabilitet i Gulf-regionen og oppfordret til å avstå fra handlinger som kan forverre situasjonen». Det ble også diskutert mulighet for mer samarbeid med Den afrikanske union, «blant annet innen havspørsmål».</p>
<p>Ifølge en tweet fra Norges ambassadør til Egypt , Lene Natasha Lind,</p>
<p>var et av temaene for møtet med Sisi også Norges kandidatur til FNs sikkerhetsråd.</p>
<p>Norge kjemper mot Irland og Canada om en plass i FNs sikkerhetsråd, og høynivåuken i New York er siste sjanse til å møte verdens statsledere på samme sted før valget juni neste år.</p></div>
<div type="title" level="3">«Vedvarende grusomhet»</div>
<div type="text">
<p>Etter at Sisi tok makten i et militærkupp i 2013 har hans regime slått hardt ned på all opposisjon, forbudt demonstrasjoner, fengslet aktivister og opposisjonelle, og stengt uavhengige medier og nettsteder.</p>
<p>Magasinet Foreign Policy beskriver Sisi som den mest brutale lederen i Egypt i nyere tid. «Egypt har sett forferdelig undertrykkelse under Nasser, Sadat og Mubarak, men ingen ting kan måle seg med dagens vedvarende grusomhet» skriver de.</p>
<p>Å demonstrere mot regimet i Egypt har siden Sisi tok makten vært sett på som svært farlig.</p>
<p>I tillegg til de over 2000 arresterte egypterne, er også seks utlendinger denne uken arrestert på Tahrir-plassen sentralt i Kairo, siktet for «spionasje».</p>
<p>Over 500 nettsteder er stengt i landet den siste uken, inkludert BBC, som rapporterte fra demonstrasjonen forrige fredag. Flere sosiale medier er også forsøkt stengt, blant annet Facebook Messanger, og minst tre journalister er fengslet.</p>
<p>Under FNs generalforsamling denne uken ga Donald Trump sin fulle støtte til Sisi, som den amerikanske presidenten nylig kalte «hans favoritt-diktator».</p></div></body></document>
