<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190112-zuccarello-matchvinn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/oRo9qj/zuccarello-matchvinner-i-new-york-derbyet" frk="278 11 20 1784"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 20:50"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value="Mats Zuccarello , New York Islanders, New York Rangers, Sport, Ishockey"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuccarello matchvinner i New York-derbyet</div>
<div type="ingress">(New York Islanders-New York Rangers 1 – 2) Mats Zuccarello (31) sikret Rangers-seier mot byrivalen Islanders etter en merkelig scoring.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">2019-01-12 20:50:43</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hans avgjørende 2 – 1-mål kom omtrent fem minutter før slutt. Dermed vant Rangers for første gang i Barclays Center (arenaen i Brooklyn-området hvor Islanders spiller sine kamper).</p>
<p>Det var Zuccarellos femte mål denne sesongen.</p>
<p>Det var ikke blant de vakreste målene han har scoret. Tony DeAngelo slo hardt inn fra høyresiden etter at Mika Zibanejad vant en dropp, og Zuccarello kastet seg inn i kampen om pucken foran mål. Den var innom flere spillere og gikk i mål via skøyten hans.</p>
<p>– Enten var det en fantastisk styring eller en veldig dårlig pasning fra Tony, jeg vet ikke. Men Zucca har fotballferdigheter, og det var hyggelig at det vippet vår vei for en gangs skyld, sa lagkamerat Mika Zibanejad.</p>
<p>I løpet av ni sesonger i Rangers har 31-åringen scoret 106 ganger på 493 kamper i NHL.</p>
<p>Det er ventet at Zuccarellos tid i New York-klubben går mot slutten. Eksperter tror nordmannen blir byttet bort til et annet NHL-lag før overgangsvinduet stenger 25. februar.</p>
<p>Hockey-spesial: Alt om Zuccarellos situasjon:</p>
<p>Seieren var kjærkommen for Rangers etter fem strake tap før lørdagens byderby.</p>
<p>I andre periode tok Islanders ledelsen ved Anthony Beauvillier, før Filip Chytil utlignet fem minutter senere.</p>
<p>Totalt var Zuccarello på banen i over 20 minutter - nest flest av Rangers-spillerne.</p>
<p>Alexandar Georgiev voktet Rangers-målet lørdag og reddet 24 skudd.</p>
<p>Rangers ligger på sjetteplass i Metropolitan-avdelingen.</p>
<p>Zuccarello scoret også nyttårsaften:</p>
<p>les også (VG+)</p></div>
<div type="title" level="3">Zucca – jeg gråter</div>
<div type="text">
<p>les også (VG+)</p></div>
<div type="title" level="3">Hockeysending: Derfor er Zuccarello uønsket i Rangers - og alt om Norges neste NHL-stjerne</div></body></document>
