<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191021-oversikt-her-skjedde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Op05MO/oversikt-her-skjedde-voldshendelsene-i-oslo-i-helgen" frk="723 14 62 4381"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 20:08"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oversikt: Her skjedde voldshendelsene i Oslo i helgen</div>
<div type="ingress">Helgen i hovedstaden ble preget av flere tilfeller av tilsynelatende blind vold. En oversikt fra politiet viser at de fleste skjedde i sentrum – og at flere gjerningspersoner er på frifot.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Voldshendelsene har vært hyppig diskutert siden lørdag, blant annet i et møte mellom Byrådsleder i Oslo, Raymond Johansen (Ap), justis- og innvandringsminister Jøran Kallmyr (Frp) og politimester i Oslo, Beate Gangås mandag.</p>
<p>– Det er selvfølgelig helt uakseptabelt å ha sånne forhold i Oslo sentrum. Vi bruker mye ressurser både på å forebygge, men også på å reagere når det skjer, uttalte Gangås til VG.</p>
<p>Nå har Oslo politidistrikt publisert en oversikt over de 11 tilsynelatende uprovoserte voldshendelsene i hovedstaden.</p>
<p>Politiet utelukker ikke at det kan ha skjedd andre hendelser i samme tidsrom. Det kan være saker politiet ikke har kjennskap til, eller saker som blir anmeldt på et senere tidspunkt.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindreårige pågrepet i to saker</div>
<div type="text">
<p>Oversikten viser at de fleste hendelsene har skjedd i Oslo sentrum. Åtte av ofrene er menn i 20-årene, og det finnes også to kvinner i 20-årene blant de 13 personene som er utsatt for kroppsskade eller kroppskrenkelse. To av sakene omhandler også ran.</p>
<p>Den mest omfattende hendelsen omhandler seks pågrepne menn og tre ofre.</p>
<p>Mandag ble 16 personer i alderen 16 til 30 år pågrepet av politiet, men i fire av sakene har politiet ikke noen mistenkte. I hver av disse sakene jakter politiet på flere gjerningspersoner.</p>
<p>Oversikten fra politiet viser at en gutt under 18 år har status som mistenkt i en av sakene, og at fem gutter under 18 år er pågrepet i forbindelse med en annen av sakene.</p>
<p>De andre pågrepne er menn tidlig i og i slutten av 20-årene, i tillegg til en mann tidlig i 30-årene.</p></div>
<div type="title" level="3">Hendelser fredag</div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag:</p>
<p>En mann i slutten av 20-årene ble utsatt for kroppskrenkelse inne på et utested på Majorstuen. En mann i tidlig 20-årene pågrepet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VG mener: Uakseptabel utvikling</div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld:</p>
<p>En mann i tidlig 20-årene ble utsatt for kroppskrenkelse i nærheten av Majorstuen. En gutt under 18 år har status som mistenkt.</p>
<p>En mann i midten av 30-årene ble utsatt for kroppskrenkelse av 4 – 5 ukjente gjerningspersoner i sentrum, og deretter ranet. Fornærmede er avhørt. Ingen er foreløpig pågrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Hendelser lørdag</div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag:</p>
<p>En mann i slutten av 20-årene ble utsatt for kroppsskade i sentrum av fire ukjente gjerningspersoner. Foreløpig er ingen pågrepet.</p>
<p>En mann i slutten av 20-årene ble utsatt for kroppskrenkelse i sentrum. En mann i slutten av 20-årene er pågrepet. Mannen er fengslet i fire uker. I tillegg kan det ha vært ytterligere en eller to ukjente gjerningspersoner.</p>
<p>En mann tidlig i 30-årene ble utsatt for kroppsskade i sentrum. En mann i slutten av 20-årene pågrepet. Ble senere løslatt.</p>
<p>En kvinne tidlig i 20-årene ble utsatt for antatt ran, og kroppskrenkelse, på Grønland. En mann tidlig i 30-årene pågrepet. Er begjært varetektsfengslet.</p></div>
<div type="title" level="3">Hendelser søndag</div>
<div type="text">
<p>Natt til søndag</p>
<p>To menn i slutten av 20-årene og en kvinne i midten av 20-årene ble utsatt for kroppsskade og kroppskrenkelse i sentrum. Seks menn i begynnelsen av 20-årene er pågrepet. To av disse er avhørt, de fire andre avhøres i løpet av dagen. Fengslingsspørsmålet vil deretter bli vurdert.</p>
<p>En mann tidlig 40-årene ble utsatt for kroppsskade på Romsås. Politiet lette etter fire til seks ukjente gjerningspersoner. Ingen er pågrepet. Video innhentet, og politiet jobber med å identifisere gjerningspersonene.</p>
<p>En mann i midten av 20-årene ble utsatt for kroppskrenkelse på Majorstuen. Fem gutter under 18 år pågrepet. Sitter fortsatt i arrest og skal avhøres i løpet av dagen.</p>
<p>En mann i midten av 20-årene ble utsatt for kroppskrenkelse i sentrum. Flere ukjente gjerningspersoner. Politiet har ingen mistenkte i saken. Video er sikret og blir gjennomgått.</p></div>
<div type="title" level="3">Bruker sosiale medier</div>
<div type="text">
<p>– Vi vet at mange forsøker å høyne sin sosiale status internt i systemet ved å utøve vold og bruke sosiale medier, uttalte justisminister Jøran Kallmyr til VG etter mandagens møte.</p>
<p>Også Oslos byrådsleder Raymond Johansen påpekte at mange av dem som utøver volden, søker status ved å legge ut videoer av voldsepisoder på sosiale medier.</p>
<p>– Det faktum at vi frykter dem, er med på gi næring i det miljøet. De legger ut at de har slått og at de har sparket, og blir helter i sitt miljø, sa Johansen til VG.</p></div></body></document>
