<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190801-mtley-cre-stjernen-6.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/4qVgdV/motley-cr-e-stjernen-60-fikk-sitt-femte-barn" frk="273 9 14 1527"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 14:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mötley Crüe-stjernen (60) fikk sitt femte barn</div>
<div type="ingress">Nikki Sixx og kona Courtney Sixx (33) avslørte på Instagram at de har fått en datter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORELDRE: Nikki og Courtney Nixx har fått sitt første barn sammen. Her på den røde løperen i mars. Foto: O'Connor/AFF-USA.com / AFF</p></div>
<div type="text">
<p>I januar annonserte rockeveteranen at han ventet sitt femte barn. Nå har han fått en datter.</p>
<p>– Lørdag natt ønsket jeg og kona mi Courtney en veldig vakker jente ved navn Ruby Sixx velkommen inn i vår verden og familie, åpner rockeren teksten under bildet av en barnevogn dekket av gigantisk rosa blomsterbukett.</p>
<p>Det er parets første barn sammen. Rockeren har i tillegg tre barn med sin første ekskone Brandi Brant og ett barn med sin andre ekskone Donna D’Errico. De fire andre barna er i alderen 18 – 28.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">A$AP Rocky forklarer seg i retten: – Jeg kastet ham i bakken </div>
<div type="text">
<p>– En livlig liten jente med et hode fullt av hår som gjør henne til den femte Sixx sammen med sine to søstre og to brødre. Farskap har vært den største gleden i livet mitt og Courtney er et naturtalent som mamma, skriver Sixx videre i innlegget.</p>
<p>Paret giftet seg for snart fem år siden.</p>
<p>Nikki Sixx, som opprinnelig heter Frank Carlton Serafino Feranna, steriliserte seg etter at barn nummer fire var født, for snart 20 år siden.</p>
<p>Han skal ha fått spørsmål under et intervju i 2007 om hvorvidt han ville reversere inngrepet, men da skal han ha fleipet om at han heller ville sterilisere seg enda en gang for å være sikker på at han ikke kunne gjøre noen gravide igjen.</p></div></body></document>
