<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191116-skal-vi-danse-vinner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/JoX0km/aleksander-hetland-vant-skal-vi-danse-det-er-utrolig" frk="891 4 21 4973"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 22:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Skal vi danse»-vinner Aleksander Hetland om kjæresten: – Det er hun som har ofret mest</div>
<div type="ingress">Etter tidenes jevneste «Skal vi danse»-finale, stakk Aleksander Hetland (36) og Nadya Khamitskaya (36) av med seieren foran Jørgine Massa Vasstrand (30) og Jørgen Nilsen (29) da seerne bestemte.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FAMILIE: Aleksander Hetland omgitt av familien: Bestemor Aase Rognerud (til venstre), mamma Marit Rognerud, Aleksander, bror Øystein Hetland og far Geir Hetland. Foto: TOMM CHRISTIANSEN, VG</p> <p>VINNERNE: Nadya og Aleksander med pokalen. Foto: Tomm W. Christiansen, VG</p> <p>KNIVET: Nadya Khamitskaya, Aleksander Hetland, Jørgine Massa Vasstrand og Jørgen Nilsen midtveis i finalen. Foto: Tomm W. Christiansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Dommerne gjorde noe uten sidestykke i lørdagens finale: De delte ut toppscore til begge deltakerne i samtlige tre danser. Dermed sto både Jørgine og Aleksander med 120 poeng fra fagfolket - og det var opp til seerne å avgjøre hvem som vant.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dommer etter toppscore-ras: – Aldri vært delt ut like mange tiere</div>
<div type="text">
<p>Da programleder Katrine Moholt leste opp resultatet, var det Hetland som stakk av med seieren.</p>
<p>– Det er utrolig, sier han da.</p>
<p>– Hvordan er det å gjøre en sånn prestasjon foran dem du er aller mest glad i?</p>
<p>– Det er bare helt fantastisk å ha hele familien og vennegjengen her. De har heiet på meg hele veien. De har ofret mye de også, de har ofret meg! Jeg har ikke hatt noen tid med dem i hele høst. Vi har fått lov til å gjøre dette av dem, og de har støttet oss hele veien, sier vinneren til VG.</p>
<p>Svømmeren har vært sammen med Kristina Eriksen siden 2015, og de planlegger bryllup.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bryllupsklare Aleksander Hetland: – Det er klart «Skal vi danse» påvirker forholdet</div>
<div type="text">
<p>– Hva var det første kjæresten din sa til deg etterpå?</p>
<p>– At hun var kjempe-, kjempestolt av meg. Det betyr utrolig mye, for det er hun som har ofret mest. Det er hun jeg bor sammen med, og jeg er aldri hjemme. Nå skal jeg være mer hjemme, understreker Hetland.</p>
<p>– Hvordan skal du veie opp nå?</p>
<p>– Hun unner meg dette, og jeg unner henne andre ting. Sånn er det et bra forhold. Men selvfølgelig, jeg skal tilbringe mye mer tid med henne framover. Først og fremst fordi jeg har lyst, men også fordi vi må ta igjen litt tapt tid.</p>
<p>Moren Marit Rognerud syntes sønnens seier var surrealistisk, og var sikker på at Jørgine skulle vinne fordi hun har så mange følgere og en stor fanskare.</p>
<p>– Vi er veldig stolte av ham. Nå får han bare se og begynne å levere på hjemmebane igjen. Kanskje kan han lære kjæresten Kristina litt dans også, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinnerdans</div>
<div type="text">
<p>Aleksander og Nadya valgte å danse til «Without Me» av Halsey i sin aller siste dans, der de også hadde med vann på scenen.</p>
<p>– Å gjøre noe så nakent og så sårbart fra sjela og ut, uten konfetti eller glitter, jeg tar av meg hatten, sa dommer Trine Dehli Cleve etter dansen.</p>
<p>– Dette var det vakreste jeg har sett i hele mitt liv. Tusen, tusen takk, sa dommer Tore Petterson før han løftet alle poeng-plakatene mot paret.</p>
<p>Aleksander selv var også fornøyd:</p>
<p>– Jeg kunne ikke avsluttet på en bedre måte. Det er et punktum på den fineste setningen jeg kunne skrevet, sa han da.</p>
<p>Men seieren gikk ikke rett til hodet på vinneren.</p>
<p>– Jeg skal tilbake på jobb mandag, forsikrer han.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Skal vi danse»-finalist Aleksander Hetland: – Kroppen min er helt forandret</div>
<div type="text">
<p>– For meg var seieren uventet, understreker Aleksander til VG og legger til:</p>
<p>– Men jeg tror vi leverte de tre beste dansene vi har levert hele sesongen.</p>
<p>– Det er veldig lett å undervise en som hele tiden vil «perse», sier en glad Nadya.</p>
<p>Khamitskaya tok for øvrig sin fjerde «Skal vi danse»-seier, hun er den suverent mestvinnende proffdanseren.</p>
<p>– Det er stort - stort fordi det er en seier med Aleks, ikke fordi det er fjerde seier, sier hun til VG etter seieren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hun er en dårlig taper</div>
<div type="text">
<p>I forkant var det Jørgine som var tippet som vinner av bookmakerne.</p>
<p>Hun brast i stemmen flere ganger gjennom finalen - første gangen allerede da finalistene endret scenen, hun gråt også da hun og Jørgen fikk utdelt sin tredje runde med 40 poeng fra dommerne.</p>
<p>Men etter at vinneren var utropt, var det ikke mye pressen så til Vasstrand.</p>
<p>Moren Trude tok seg tid til å prate med VG om at datteren ikke vant:</p>
<p>– Det var veldig skuffende. Hun er en dårlig taper. Jeg vet hun er glad det er Aleksander, for de har vært veldig gode venner og likt hverandre veldig godt. Jeg vet hun føler hun har skuffet følgerne sine, sier Trude Vasstrand.</p></div>
<div type="title" level="3">«Faen, nå tapte jeg»</div>
<div type="text">
<p>I 22.30-tiden fikk VG snakke med andreplass-vinneren:</p>
<p>– Hva gikk gjennom hodet ditt da de leste opp Aleksanders navn?</p>
<p>– Jeg tenkte «faen, nå tapte jeg», sier hun og utdyper:</p>
<p>– Det er kjempekjedelig. Jeg liker ikke å tape i det hele tatt. Jeg ville til topps, men sånn er det. Aleksander var en knallhard motstander, så det er klart man har forberedt seg på begge utfall.</p>
<p>– Vi så du forsvant en liten periode, måtte du på bakrommet og summe deg?</p>
<p>– Ja, jeg måtte hente meg litt inn igjen. Og så måtte jeg ta av meg kostymet og slikt.</p></div></body></document>
