<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190105-nye-gule-vester-demo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kao6M9/nye-gule-vester-demonstrasjoner-i-frankrike" frk="417 6 17 2779"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 15:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye Gule vester-demonstrasjoner i Frankrike</div>
<div type="ingress">Gule vester-protestbevegelsen demonstrerte over hele Frankrike for åttende gang denne helgen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">05.01.19 16:48 Oppdatert: 06.01.19 00:30</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Le Monde var rundt 4000 «gule vester» involvert i demonstrasjonene i Paris, som er lokalisert rundt Champs-Élysées. Politiet i Paris melder om 3500 mennesker. Det var rundt 25.000 mennesker i demonstrasjoner over hele Frankrike lørdag ettermiddag.</p>
<p>Langs Seinen kom det til sammenstøt mellom demonstranter og politi, og politiet tok i bruk tåregass da det ble kastet gjenstander mot politistyrkene.</p>
<p>Noen demonstranter tente på søppelkasser og kjøretøy, og ødelagte gjenstander lå strødd i noen av bygatene.</p>
<p>– Nok en gang er republikken angrepet med ekstrem vold. Dens voktere, representanter og symboler, skriver president Emmanuel Macron på Twitter.</p>
<p>– Alle må gjenvinne fatningen for å få i gang debatt og dialog, skriver han.</p>
<p>TV-bildene fra Champs-Élysées viser store mengder røyk i gatene.</p>
<p>Den franske regjeringstalsmannen Benjamin Griveaux måtte evakueres da ukjente personer som hadde stjålet en stor maskin, klarte å bryte gjennom hoveddøra i kontorbygningen der han arbeider. Ifølge avisa Le Parisien ble det også gjort forsøk på å bryte seg inn i flere andre departementer.</p></div>
<div type="title" level="3">Fyrte opp ved svenske ambassaden</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Aftonbladet satte Gule vester-demonstrantene fyr på et juletre utenfor den svenske ambassaden i Paris. Ambassadøren Veronika Wand-Danielsson forteller at hun løp ut til demonstrantene som samlet sammen søppel og skrot og tente på, og skrek mot dem og forsøkte å jage dem bort.</p>
<p>Den franske kanalen FranceInfo melder om demonstrasjoner som samler alt fra noen titall til flere enn 1200 i andre byer i landet. Noen offisielle tall foreligger ennå ikke, men alt i alt ser det ut til at det er langt færre som demonstrerer nå enn på slutten av fjoråret.</p>
<p>Dette er den åttende lørdagen det holdes demonstrasjoner i Frankrike.</p></div>
<div type="title" level="3">Lederen pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Torsdag ble lederen for protestbevegelsen, Eric Drouet, pågrepet, noe som har skapt sinne blant hans støttespillere.</p>
<p>Drouet er siktet for å ha organisert en demonstrasjon uten å varsle på forhånd. Han ble pågrepet første gang i desember og må møte i retten og svare på anklager om brudd på våpenloven.</p>
<p>Talsperson for den franske regjeringen, Benjamin Griveaux, fordømte fredag de gjenværende demonstrantene. Han sa da at de kun er «oppviglere som vil gjøre opprør og velte regjeringen».</p></div>
<div type="title" level="3">Protest mot drivstoffavgifter</div>
<div type="text">
<p>Grasrotbevegelsen vokste fram som en protest mot planlagte økninger i drivstoffavgifter. Senere fulgte krav om høyere lønninger, skattekutt og en grunnlovsendring som kunne gi velgerne mulighet til å foreslå folkeavstemninger.</p>
<p>Macrons regjering har droppet planene om avgiftsøkninger på drivstoff og lovet skattelettelser og økt minstelønn.</p></div></body></document>
