<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190331-kylie-jenner-med-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/GGxKP9/kylie-jenner-med-innroemmelse-om-milliardformuen" frk="356 18 42 2213"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 18:49"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kylie Jenner med innrømmelse om milliardformuen</div>
<div type="ingress">Kylie Jenner (21) svarer på kritikken etter at Forbes meldte at realitystjernen var blitt den yngste dollarmilliardæren som har skapt formuen sin selv.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">Publisert: 31.03.19 kl. 20:49</div>
<div type="caption"><p>REALITYSTJERNEN: For mange er Kylie Jenner kjent som den yngste i Kardashian-klanen. Foto: Andrew Kelly / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Det anerkjente økonomimagasinet, Forbes, meldte tidligere i mars at Kylie Jenner (21) var blitt den yngste dollarmilliardæren som har skapt formuen sin selv. Dette har fått flere kritikere på banen, som mener realitystjernen har fått god hjelp takket være Kardashian-familien og realityserien «Keeping Up With Kardashians».</p>
<p>I et tidligere intervju med Paper Mag fortalte realitystjernen at foreldrene hennes sluttet å gi henne penger i en alder av 15 år.</p>
<p>– Mine foreldre sa jeg måtte begynne å tjene egne penger, og at det var på tide å spare og bruke egne penger, sa Jenner til magasinet.</p>
<p>Til New York Times forteller 21-åringen at hun har investert i Kylie Cosmetics med egne penger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Verdens rikeste under 30: Gustav er modell og milliardærarving</div>
<div type="text">
<p>– Etter jeg fylte 15 år fikk jeg ikke penger fra foreldrene mine. Jeg brukte 100 prosent av mine egne penger til å starte selskapet. Ikke en eneste krone på bankkontoen min er arvet. Og det er jeg veldig stolt av, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Tjener store penger</div>
<div type="text">
<p>Realitystjernen tjener store penger på kosmetikkselskapet sitt. Forbes har beregnet at Kylie Cosmetics, som 21-åringen selv eier, er verdt minst 900 millioner dollar.</p>
<p>I august i fjor inngikk Kylie Cosmetics en avtale med kosmetikkjeden Ulta. I løpet av seks uker solgte Jenner sitt selskap varer til verdi av 54,5 millioner dollar i kjedens 1.000 butikker.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Så rike er Kardashian-familien</div>
<div type="text">
<p>Bildedelingstjenesten Instagram har også vært en gullgruve for realitystjernen, hvor hun har 130 millioner følgere. Ifølge Hopper HQ får 21-åringen én million dollar for reklame per Instagram-bilde.</p>
<p>I oktober kjøpte Jenner en ny eiendom til en verdi av 112 millioner kroner. Den nye eiendommen til Kylie Jenner vil bli hennes femte eiendom, etter blant annet å ha kjøpt en bolig til over 100 millioner kroner i 2016.</p>
<p>Fikk du med deg at Kylie Jenner er verdens største på Snapchat?</p></div></body></document>
