<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190405-34-personer-smittet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Wbv5Gd/34-personer-smittet-av-det-ekstremt-smittsomme-noroviruset-paa-sykehjem" frk="317 4 8 1911"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 21:20"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">34 personer smittet av det ekstremt smittsomme noroviruset på sykehjem</div>
<div type="ingress">26 pasienter og åtte pleiere på et sykehjem i Stjørdal ble denne uken rammet av diaré og oppkast, etter å ha blitt smittet av noroviruset.</div>
<div type="author">Marthe S. Lien</div>
<div type="date">Oppdatert: 05.04.19 kl. 23:20</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Smitteutbruddet skjedde på Halsen sykehjem mandag og tirsdag.</p>
<p>– Det er en svært smittsom sykdom som vi tror vi har kontroll på nå. Men vi ble overrumplet over at så mange fikk det på så kort tid, sier kommuneoverlege i Værnesregionen, Leif Edvard Muruvik Vonen til lokalavisen Bladet.</p>
<p>Av de totalt 55 plassene ved sykehjemmet ble hele 26 av pasientene smittet, og sykehjemmet er stengt for inntak av nye pasienter inntil videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer alvorlig for eldre</div>
<div type="text">
<p>To av pasientene som ble smittet av viruset er nå døde, sier kommuneoverlegen til lokalavisen. Men ifølge ham er det snakk om naturlige dødsfall.</p>
<p>– Å få et slikt virus er en ekstrabelastning for personer som allerede har svekket helse og er syke. Det tapper krefter, og fremskynder døden til de som er i sluttfasen av livet, sier han til Bladet.</p>
<p>Norovirus, også kalt «omgangssyke», er en magetarminfeksjon som er ekstremt smittsomt, og om du smittes er det høy sannsynlighet for at du blir syk. Vanlige symptomer er akutt kvalme, oppkast, magesmerter og diaré, ifølge NHI.</p>
<p>Sykdommen er også mer alvorlig for eldre.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha kontroll</div>
<div type="text">
<p>Sykehjemmet har iverksatt en rekke hygienetiltak etter utbruddet, og har også bedt pårørende om å begrense besøket. I tillegg blir pasientrommene vasket med spesialmidler.</p>
<p>Tiltakene skal ha kommet raskt på plass, og det har etter dette ikke vært forekomst av nye smittetilfeller.</p>
<p>– Det er veldig kjedelig det som har skjedd. Men dette er noe som oppstår fra tid til annen, og noroviruset er utrolig smittsomt. Man kan være smittebærer før man er syk. Jeg er glad for at vi har begrenset det såpass som vi har gjort, sier etatssjef omsorg i Stjørdal kommune, Hans Frederik Selvaag, til lokalavisen.</p></div></body></document>
