<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190101-ricky-martin-har-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/6nGx7O/ricky-martin-har-blitt-pappa-for-tredje-gang" frk="256 10 15 1449"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 07:15"/>
<attribute name="author" value="Julie Vissgren"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value="Ricky Martin, Rampelys"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ricky Martin har blitt pappa for tredje gang</div>
<div type="ingress">Ricky Martin og den svensk-syriske kunstneren Jwan Yousef har fått sin første datter.</div>
<div type="author">Julie Vissgren</div>
<div type="date">2019-01-01 07:15:18</div>
<div type="caption"><p>OVERLYKKELIG: Ricky Martin kunngjorde stolt på selveste nyttårsaften at datteren, lille Lucia, hadde ankommet. Foto: KYLE GRILLOT / X03795</p></div>
<div type="text">
<p>«La Vida Loca»-stjernen fikk tvillingbarna Matteo og Valentino i 2008 via surrogatmor . I natt, 10 år senere, kunngjorde de nybakte foreldrene at datteren Lucia hadde ankommet.</p>
<p>– Vi er er overlykkelige over å kunne kunngjøre at vi har blitt foreldre til en vakker og frisk liten jente, Lucia Martin-Yosef. Det har vært en spesiell tid for oss, og vi kan ikke vente med å se hvor denne stjernebabyen vil ta oss. Både hennes vakre brødre, jeg og Jwan har blitt forelsket i Lucia, skriver Martin på sin Instagram-konto.</p>
<p>Paret viste seg offentlig for første gang i 2016 etter å ha møttes på Instagram. Det skal ha vært Martin som tok det første steget.</p>
<p>I november samme år avslørte sangeren at han hadde fridd til Yousef på The Ellen DeGeneres Show og knappe året senere var paret gift .</p>
<p>På den røde løperen i januar i år kunne de nygifte avsløre at de håpet på å kunne utvide familien sin i fremtiden.</p>
<p>– Jeg vil ha fire par med tvillinger til. Jeg ønsker å ha en stor familie, men det er mye som skjer for øyeblikket, mye jobb, bryllupet. Så vi kommer til å ta en ting av gangen for deretter å gjøre oss klar for mange flere barn, sa Martin til People Magazine .</p></div></body></document>
