<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190206-flykter-fra-erdogan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/3jAmQM/flykter-fra-erdogan-stroemmer-til-norge" frk="736 10 48 4467"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 10:33"/>
<attribute name="author" value="Nilas Johnsen, Mattis Sandblad (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flykter fra Erdogan - strømmer til Norge</div>
<div type="ingress">De hemmelighetsfulle Gülen-tilhengerne er stemplet som terrorister av Tyrkias president Erdogan. Nå er flyktninger fra NATO-landet blitt den største gruppen asylsøkere til Norge.</div>
<div type="author">Nilas Johnsen, Mattis Sandblad (foto)</div>
<div type="date">06.02.19 11:33</div>
<div type="caption"><p>NY START I NORGE: Orhan Uygun var en leder i skolenettverket til den tyrkiske Gülen-bevegelsen. Nå søker han asyl i Norge, sammen med sønnen Osman (11), datteren Melina (19), og kona, som vil være anonym. Foto: Mattis Sandblad</p> <p>SAMARBEIDET: Ett av få tilgjengelige bilder av Erdogan og Gülen sammen. Bildet er tatt på 1990-tallet, da Erdogan var borgermester i Istanbul. De to samarbeidet lenge, før de selv kom i maktkamp. Foto: Skjermdump</p> <p>ETTERSØKT LÆRER: «Seda» var lærer i en statlig skole, men ble satt på svartelisten siden det var kjent at hun var en Gülen-tilhenger. Hun har søkt asyl sammen med mannen og tre små barn. Foto: Mattis Sandblad</p> <p>FRYKTER FOR FAMILIEN: Politimannen «Kerem» frykter at familien i Tyrkia skal bli utsatt for represalier. Foto: Olsen, Geir</p></div>
<div type="text">
<p>I 23 år var Orhan Uygun (45) en høyt respektert representant for et nettverk av tyrkiske skoler. I det meste av denne perioden var han også en tilhenger av Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan.</p>
<p>– Jeg stemte på Erdogan, og jeg oppfordret alle jeg kjenner til å gjøre det samme. Vi gülenister hadde lenge et godt forhold til Erdogan og hans parti, forteller Orhan, i et loftsværelse på Refstad transittmottak i Oslo.</p>
<p>Utenfor laver snøen ned. Orhan og familien er én av 15 tyrkiske familier på asylmottaket. Totalt bor det 60 tyrkere bare på Refstad. Politiske flyktninger fra en av Norges nære allierte.</p>
<p>– Blir jeg sendt tilbake, så blir jeg dømt til livstid. Andre i samme situasjon som meg er blitt torturert. Noen er blitt sporløst borte. Vi vet hva slags skjebne som venter oss i Tyrkia.</p></div>
<div type="title" level="3">Samarbeid ble fiendskap</div>
<div type="text">
<p>Orhan er en såkalt «Gülen-tilhenger». Mellom 2002 – 2013 var bevegelsen til den mystiske imamen Fethullah Gülen nær samarbeidspartner for Tyrkias mektige leder Recep Tayyip Erdogan.</p>
<p>Men etter å ha tapt en maktkamp mot presidenten, er Gülens tilhengere i dag en utstøtt gruppe. Bevegelsen som helhet, med sine flere hundre tusen følgere, er stemplet som en terrororganisasjon (FETÖ), og får skylden for det mislykkede kuppforsøket i juli 2016.</p>
<p>«Gülenistene» utgjør derfor flertallet av de over 150.000 som er blitt sparket fra sine jobber, og de til sammen over 300.000 som enten er blitt holdt i varetekt eller fengslet.</p>
<p>– Flere av Erdogans statsråder og nære rådgivere besøkte våre skoler, og hyllet dem for å spre tyrkisk kultur. Våre elever hadde glimrende resultater, forteller Orhan.</p>
<p>– Dere er blitt beskyldt for å hjernevaske elevene, og for å forsøke å danne en «parallell stat» med mål om å overta Tyrkia?</p>
<p>– Dette er falske anklager fra Erdogan. Årsaken er at medlemmer av vår bevegelse avslørte korrupsjon i regjeringen. Det var slik angrepene mot oss startet i 2013.</p>
<p>Da «Seda» fikk vite at hun var etterlyst av politiet, gikk familien først i skjul, før de rømte til Hellas – ved å ta seg over en grense med tilnavnet «dødens elv». Av hensyn til dem som hjalp dem i Tyrkia, er de anonyme.</p></div>
<div type="title" level="3">Avdekket Syria-våpen</div>
<div type="text">
<p>«Seda» og familien forteller at de nå håper på en ny mulighet i Norge dersom de får innvilget asyl her. En tyrkisk familie med bånd til Gülen-bevegelsen som allerede har fått beskyttelse, er politimannen «Kerem» og hans kone og barn. Også han vil være anonym.</p>
<p>– Familien min i Tyrkia kan bli angrepet dersom det blir kjent at jeg snakker med pressen, men samtidig er det viktig at verden åpner øynene.</p>
<p>«Kerem» var politileder i en by nær grensen til Syria. Han var med da flere busser med islamistkrigere ble stanset med en stor mengde ammunisjon i 2014.</p>
<p>Etterforskningen ble avsluttet fordi den tyrkiske etterretningen MIT var involvert i våpentransporten. Avisartikler om denne hendelsen er blitt fjernet fra tyrkiske medier, og redaktøren i en regimekritisk avis ble fengslet for å ha skrevet om det.</p>
<p>– Jeg ble fjernet fra jobben min rett etter kuppforsøket, selv om jeg ikke var involvert på noe vis. Jeg ble sparket og terrorstemplet fordi jeg jobbet med å avsløre hvordan Erdogan-regjeringen sendte våpen til ekstremister i Syria, hevder «Kerem».</p>
<p>Bakgrunn: Dette vil Tyrkia at vi skal vite om kuppforsøket</p>
<p>PS: Fethullah Gülen benekter at han var involvert i kuppforsøket i Tyrkia. Uavhengige rapporter om kuppet tyder på at det ble iverksatt av en blandet gruppe offiserer, der noen var Gülen-tilhengere.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
