<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-jager-syriske-krigsf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/BJQ73e/jager-syriske-krigsforbrytere-i-norge-har-funnet-mer-enn-20-interessante-personer" frk="1119 13 89 6769"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 10:45"/>
<attribute name="author" value="Stian Eisenträger, Hibba Sarmadawy, Harald Henden (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jager syriske krigsforbrytere i Norge: Har funnet mer enn 20 «interessante personer»</div>
<div type="ingress">Mange krigsforbrytere fra Syria har gått under jorden i Europa under dekke av å være flyktninger og asylsøkere. Nå har Kripos over 20 personer i kikkerten.</div>
<div type="author">Stian Eisenträger, Hibba Sarmadawy, Harald Henden (foto)</div>
<div type="date">26.02.19 11:45 Oppdatert: 26.02.19 13:10</div>
<div type="caption"><p>INTENSIV JAKT: – Vi har grunn til å tro at det blant legitime asylsøkere fra Syria også skjuler seg krigsforbrytere. Vår oppgave er å finne disse og sørge for at de står til rette for sine ugjerninger, sier Sigurd Andreas Moe, leder for Seksjon for internasjonale forbrytelser (SIF) i Kripos.</p> <p>MASSAKRE: 108 mennesker ble drept i den såkalte Houla-massakren 25. mai 2012, deriblant 34 kvinner og 49. Ifølge FN døde et fåtall som følge av artilleri-beskytning, mens flertallet skal ha blitt summarisk henrettet. Vitner og overlevende har rettet pekefingeren mot regjeringstro militser. Foto: AFP PHOTO / SHAAM NEWS NETWORK</p> <p>MASSEGRAV: Irakiske sikkerhetsstyrker fant denne massegraven etter at de gjenerobret Mosul fra IS. FN mener terrorhæren har etterlatt seg mer enn 200 massegraver med rundt 12.000 ofre, som kan være avgjørende beviser på krigsforbrytelser. Foto: AHMAD AL-RUBAYE / AFP</p> <p>FOLKEMORD: Fremdeles etterforsker Kripos og andre lands politi saker i tilknytning til folkemordet i Rwanda i 1994, hvor 800.000 mennesker ble drept. I april 2018 ble det funnet en ny massegrav med restene av minst 207 mennesker i utkanten av hovedstaden. Foto: YASUYOSHI CHIBA / AFP</p> <p>NEDKJEMPET: Mistenkte IS-krigere venter på å bli ransaket av medlemmer av den kurdisk-ledede militsen Syrian Democratic Forces, etter å ha overgitt seg fra IS siste festning i Deir Ezzor. Foto: AFP</p> <p>AVHOPPER: I august 2013 smuglet en militær avhopper – en krimteknisk fotograf, senere gitt kodenavnet «Caesar» – ut 53 275 fotografier fra Syria. Over 28 000 av bildene viser likene av minst 6786 mennesker som mistet livet i Assad-regimets fengsler. Han ga sitt vitnemål i den amerikanske Kongressen i 2014. Foto: ALEX WONG / GETTY IMAGES</p> <p>FN-GRANSKERE: Tenketanken Global Public Policy Institute hevder å ha «pålitelig dokumentasjon» på 336 anledninger der det er blitt brukt kjemiske våpen som nervegasser og klorgass under krigen i Syria. 98 prosent av angrepene kan knyttes til Assads militærstyrker eller allierte grupper, inkludert militære lojalister kjent som støttes av Russland. Resten av angrepene knyttes til IS, som tidligere kontrollerte store deler av Syria. Foto: REUTERS</p> <p>STRAFFES: Flere europeiske land har begynt å straffeforfølge krigsforbrytere fra Syria. Denne mannen, som kom til Tyskland under dekke av å være flyktning, er funnet skyldig i krigsforbrytelser og kidnapping av en kanadisk FN-soldat. Foto: AFP/DPA</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi ønsker ikke at Norge skal være en frihavn for forbrytere. En krigsforbryter som kommer hit skal vite at han eller hun når som helst kan bli avslørt og må stå til rette for det vedkommende har gjort, sier Sigurd Andreas Moe, leder for Seksjon for internasjonale forbrytelser (SIF) i Kripos .</p>
<p>I kjølvannet av den store flyktningbølgen i 2015, har det kommet inn tips om at mulige krigsforbrytere kan ha kommet seg inn i Europa – og Norge.</p>
<p>– Alvorlighetsgraden på det som skjer i Syria er betydelig og vi kommer over informasjon som er veldig graverende. Men jeg kan ikke si noe om alvorlighetsgraden på det materialet vi har – vi snakker om krigsforbrytelser, eller mulige krigsforbrytelser.</p>
<p>Moe understreker at det ikke er slik at Kripos bare etterforsker én part i konflikten.</p>
<p>– Vi ser på forbrytelser begått av personer på myndighetenes side, men også på opposisjonens side. Også er det selvsagt IS og det de har gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Krevende saker</div>
<div type="text">
<p>På grunn av den fastlåste situasjonen mellom vetomaktene i FNs sikkerhetsråd, er det foreløpig ingen krigsforbrytere fra Syria som kan stilles for en internasjonal domstol, som eksempelvis Den internasjonale straffedomstolen (ICC).</p>
<p>– Derfor er det desto viktigere at de enkelte landene har et fokus på det som skjer i Syria, sier Moe.</p>
<p>I 2011 ble en norskbosnier dømt til åtte års fengsel for frihetsberøvelse under Balkan-krigene, og i 2015 ble en rwander dømt for medvirkning til folkemord i Borgarting lagmannsrett. Dette er de to domfellelsene SIF-gruppen i Kripos har hatt siden de ble opprettet i 2005.</p>
<p>Ennå er det ingen krigsforbrytere fra Syria som er stilt for en norsk domstol. Det henger sammen med at krigsforbrytersakene er svært krevende å etterforske.</p>
<p>– Dette er et langsiktig arbeid. Informasjon vi samler inn nå får vi kanskje ikke bruk for før mange år frem i tid. Vi jobber for eksempel fremdeles med saker fra Rwanda, og det er jo fra 1994, påpeker Moe.</p></div>
<div type="title" level="3">Tung bevisbyrde</div>
<div type="text">
<p>Det er også langt tyngre å bevise en sak som gjelder krigsforbrytelser, sammenlignet for eksempel med de såkalte fremmedkriger-sakene.</p>
<p>– Det har med at vi må bevise at den vi mistenker faktisk har begått den konkrete forbrytelsen til tid og sted i Syria. Av og til er det snakk om flere år tilbake i tid, og det at sakene er gamle gjør det ekstra utfordrende. Ved en fremmedkrigersak handler det mer om å bevise en tilknytning til en terrororganisasjon, forklarer Moe.</p>
<p>– Å si at en person er krigsforbryter bare fordi vedkommende har vært medlem av en organisasjon som har begått krigsforbrytelser, holder ikke. Vi må gå helt inn i detalj og finne ut av hva denne personen faktisk har gjort i organisasjonen, eller som medlem av en eller annen gruppe.</p>
<p>– Når det gjelder fremmedkrigere, så er det viktig å huske på at de også kan ha begått krigsforbrytelser, når de kommer tilbake. Derfor jobber vi tett med PST også til tider, sier Moe.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitner og ofre</div>
<div type="text">
<p>Etterforskning av saker i land hvor det er pågående konflikter er også svært utfordrende, men ikke umulig.</p>
<p>– Vi kan slik situasjonen er nå for eksempel ikke reise til Syria for å samle inn dokumentasjon, og vi kan heller ikke frakte ut vitner, fordi vi ikke kan garantere for sikkerheten deres når de drar tilbake til landet sitt. Med tid håper vi denne situasjonen bedrer seg.</p>
<p>– Når det gjelder Syria har vi forhåpninger om at det finnes mange vitner som har kommet seg til Europa, og som kan gi oss informasjon om gjerningspersoner som befinner seg i Norge eller i andre europeiske land. Blant dem finnes det også mange ofre som har overlevd eller vært vitne til denne typen forbrytelser.</p>
<p>Kripos har ingen formening om hvor mange ofre for tortur eller krigsforbrytelser som befinner seg i Norge.</p>
<p>Han er samtidig klar på at de ikke har noen illusjoner om at de skal klare å ta alle krigsforbryterne som befinner seg i Norge.</p>
<p>– Det klarer vi ikke fordi sakene er ressurskrevende. De er skjedd langt unna, åstedene er borte, vitner er vanskelige å spore opp og etterforskningen varer kanskje i mange år. Men vi jobber med disse sakene, og det er ikke slik at man kan føle seg trygg dersom man har begått krigsforbrytelser.</p></div></body></document>
