<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190126-radvill-kristofferse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/alpint/i/G1W3w6/kristoffersen-raadvill-etter-ny-skuffelse-vet-ikke-hva-jeg-skal-si-lenger" frk="408 8 20 2467"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 12:25"/>
<attribute name="author" value="Mats Arntzen, Vegard Aulstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,alpint"/>
<attribute name="class2" value="Vintersport, Alpint, Sport, Henrik Kristoffersen, Sport, Alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rådvill Kristoffersen skuffet igjen: – Vet ikke hva jeg skal si lenger</div>
<div type="ingress">KITZBÜHEL (VG) Etter en svak førsteomgang viste Henrik Kristoffersen «verdensklasse» i den andre. Likevel måtte han ta til takke med en fjerdeplass.</div>
<div type="author">Mats Arntzen, Vegard Aulstad</div>
<div type="date">2019-01-26 12:25:45</div>
<div type="caption"><p>SKJEVT UTE: Henrik Kristoffersen klarer ikke helt å finne ut av hvorfor han ikke lykkes hundre prosent. Foto: LISI NIESNER / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Tidene var grønne hele veien da Henrik Kristoffersen leverte en strålende andreomgang.</p>
<p>– Det er en verdensklasse-omgang av Henrik Kristoffersen, mente NRK-ekspert Marius Arnesen.</p>
<p>Men to startnummer senere kom verdens beste alpinist – svært revansjelysten etter en oppsiktsvekkende svak omgang.</p>
<p>I mål var Marcel Hirscher foran Kristoffersen – igjen. Best av alle var franske Clement Noel.</p>
<p>– Jeg vet ikke helt hva jeg skal si lenger, sier Kristoffersen til VG og andre norske medier i målområdet.</p>
<p>– Vi må spørre oss selv om det vi driver med er bra nok, sier 24-åringen som konsekvent bruker «vi».</p>
<p>Den amerikanske alpint-legenden Bode Miller mener nordmannen ikke har like gode forutsetninger rundt seg som verdensener Marcel Hirscher. Det benektet han ikke selv i dette intervjuet .</p>
<p>– Jeg har kjent på den følelsen Clement Noel har nå. Ung, uten press. Alt flyter.</p>
<p>På spørsmål om han savner livet som 19-åring selv, svarer han at livet var enklere før, men påpeker samtidig at det skal skrives at han sa det med et smil.</p>
<p>– Det er mer media nå, mer sponsorer. Alt er blitt litt annerledes enn før. Da jeg var 19 var trykket rundt mindre.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt uten seier</div>
<div type="text">
<p>Selv om Kristoffersen kjørte raskt i andre omgang, var Hirschers tid i del to av slalåmrennet enda bedre.</p>
<p>Den evige jakten på den suverene østerrikeren fortsetter i Schladming tirsdag.</p>
<p>Hirscher er imidlertid ikke helt umulig å slå.</p>
<p>Clement Noel viste ingen frykt da han satte fart nedover de beryktede hengene i verdens tøffeste løypa, Kitzbühel.</p>
<p>Franskmannen kjørte i mål 28 hundredeler foran østerrikeren. Alexis Pinturault ble nummer tre.</p>
<p>Dermed står Kristoffersen fortsatt uten seier denne sesongen og ble stående på seks pallplasser.</p>
<p>– Hvis jeg ikke er på pallen er det katastrofe, sier mange. Jeg har 51 pallplasser og 16 verdenscupseire. Jeg er bare 24 år. Folk må huske det.</p>
<p>– Men vi må gjøre ting bedre. Det vi gjør nå er ikke godt nok. Det gjelder meg selv og. Det er mye som skal stemme for å være i toppen, forteller Kristoffersen.</p>
<p>Jonathan Nordbotten (13), Leif Kristian Nestvold-Haugen (16) og Timon Haugan (26) kjørte også.</p></div></body></document>
