<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191115-to-russere-benadet--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/70o84w/to-russere-benaadet-kan-vaere-klare-for-utveksling-med-frode-berg" frk="489 5 17 3076"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 07:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To russere benådet – kan være klare for utveksling med Frode Berg</div>
<div type="ingress">VILNIUS (VG) Utvekslingen av Frode Berg mellom Russland, Litauen og Norge kan være i gang. Tidlig fredag morgen har den litauiske presidenten benådet de to spiondømte russerne Nikolaj Filipsjenko og Sergej Moisejenko.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I RUSSLAND: Frode Berg sitter for tiden i fengsel i Russland, etter at han ble dømt for spionasje i vår. Foto: Jørgen Braastad, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Grytidlig fredag morgen kom kunngjøringen på den offisielle hjemmesiden til president Gitanas Nauseda, om at de to russerne var innvilget benåding etter en ny lovbestemmelse i Litauen.</p>
<p>Dermed ligger alt til rette for at de kan utveksles mot Frode Berg og to litauere som er spiondømt i Russland.</p>
<p>Les mer: Tidligere offiser i Litauens spesialstyrker til VG: Slik kan en spionutveksling finne sted</p>
<p>– Min klient er benådet, men jeg vet ikke når en utveksling av spioner kan finne sted, skriver Nikolaj Filiptsjenkos advokat Galina Kardanovskaja i en melding til VG.</p>
<p>– Jeg har ingen ytterligere kommentarer om dette på nåværende tidspunkt. Vi vil svare på mulige spørsmål i nær fremtid, sier presidentens talsperson Antanas Bubnelis til Baltic News Service.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Underskrift gir håp om snarlig utlevering av Frode Berg</div>
<div type="text">
<p>Her er det signerte dokumentet som kan få Frode Berg hjem:</p></div>
<div type="title" level="3">Nær to år i fengsel </div>
<div type="text">
<p>Den tidligere norske grenseinspektøren Frode Berg ble pågrepet under et besøk i Moskva i desember 2017. I april i år ble han dømt til 14 års fengsel for spionasje. Han nektet straffskyld, men har erkjent kontakt med norsk etterretning før reisen.</p>
<p>Han ble pågrepet i Moskva i desember 2017 og har sittet fengslet siden.</p>
<p>Norske myndigheter har lenge jobbet for å få ham utlevert, og den siste tiden har arbeidet vært tett knyttet opp mot Litauen. Siden russiske spioner sittet fengslet i landet, har det dukket opp en mulighet for å få Frode Berg inkludert i en fangeutveksling.</p>
<p>Les også: Frode Berg-saken kort forklart</p></div>
<div type="title" level="3">Utveksling </div>
<div type="text">
<p>De to litauerne som trolig skal utveksles mot de to russerne mellom Russland og Litauen, er ifølge Baltic News Service Yevgeny Matyatich og Arstid Tamoshait, som begge ble dømt for spionasje i Moskva i 2016.</p>
<p>En kommisjon i Litauen leverte onsdag sin benådingsanbefaling til president Gitanas Naus&#279;da.</p>
<p>– Presidenten får nå anbefalingen fra kommisjonen. Hans avgjørelse vil komme i nær fremtid, sa presidentens talsmann Antanas Bubnelis til VG i går.</p>
<p>VG møtte også Litauens justisminister Elvinas Jankevicius. Han var svært ordknapp, men på direkte spørsmål om han er optimistisk, svarte han:</p>
<p>– Ja, jeg er optimistisk.</p>
<p>Det skulle gå nesten to døgn fra president Gitanas Nauseda fikk anbefalingen om benåding, til publiseringen av et underskrevet dekret om at russerne kan utleveres.</p>
<p>Ifølge litauisk lovgivning kan ikke benådning og løslatelse finne sted før dekretet fra presidenten er kunngjort offentlig.</p>
<p>Litauiske myndigheter i samarbeid med Russland og Norge, kan ha brukt denne tiden brukt denne tiden fra onsdag ettermiddag til fredag morgen, til praktiske forberedelser for en utveksling landene imellom.</p></div></body></document>
