<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191122-mann-domt-for-a-ha-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Op1Qjb/mann-doemt-for-aa-ha-knust-58-vinduer-i-raadhuset-i-vikersund" frk="283 16 28 1684"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 13:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann dømt for å ha knust 58 vinduer i rådhuset i Vikersund</div>
<div type="ingress">En mann i 40-årene er dømt til sju måneders fengsel og til å betale erstatning til Modum kommune for å ha knust 58 vinduer på rådhuset i Vikersund.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KNUSTE RUTER: Nederst på vinduene i andre etasje ser man hull etter ruteknusningen. Foto: Eivind Kopland, Modum kommune</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge dommen fra Kongsberg og Eiker tingrett brøt mannen seg inn i rådhuset to ganger 7. juli i år, hvor han knuste 58 vinduer i andre etasje, skriver Bygdeposten.</p>
<p>Mannen, som er fra nabokommunen Lier, er også dømt for å ha vært i besittelse av amfetamin da politiet pågrep ham, samt for å ha brukt stoffet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Knuste ruter i Oslo også</div>
<div type="text">
<p>Han er også dømt for å ha brutt seg inn ved Slurpen aktivitetshus i Oslo i oktober. Også der ble flere glassruter knust, og han stjal flere PC-skjermer, ifølge dommen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bilføreren om påkjørt demonstrant: Jeg gjorde det ikke bevisst</div>
<div type="text">
<p>Retten fant mannen skyldig etter alle tiltalepunktene og dømte ham til fengsel i sju måneder, samt til å betale 139.000 kroner i erstatning til Modum kommune og 36.100 kroner i erstatning til Oslo kommune.</p>
<p>Mannen i 40-årene har erkjent de faktiske forholdene, men erkjenner ikke straffskyld. Han mener han ikke var strafferettslig tilregnelig i gjerningsøyeblikket. Mannen har begrunnet dette med at han var i psykose etter å ha fått ADHD-medisiner han ikke tålte mens han sonet ved Finnerud gård i Modum kommune, ifølge avisa.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Janus-eier: Utlover dusør for å få tilbake J-en</div>
<div type="text">
<p>Bygdeposten skriver at liungen tidligere er straffedømt ti ganger, senest 22. januar 2019. Ifølge dommen har flere av sakene flere likhetstrekk med forholdene han nå er dømt for.</p></div></body></document>
