<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190311-snart-valg-i-eu---eu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/vm4ka4/snart-valg-i-eu-europaparlamentet-har-reell-makt-og-innflytelse" frk="693 4 23 4869"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 07:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snart valg i EU: – Europaparlamentet har reell makt og innflytelse</div>
<div type="ingress">Det er tre måneder til et nytt Europaparlament skal velges. Målingene tyder på økt oppslutning for EU-skeptiske, høyrepopulistiske partier. Vil de klare å lamme EU-samarbeidet, slik Steve Bannon legger opp til?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">11.03.19 08:02</div>
<div type="caption"><p>VIKTIGERE: Alle forslag til ny politikk og regelverk fra Kommisjonen blir nå gjenstand for parlamentarisk debatt og vedtak i Europaparlamentet (bildet) på lik linje med EU-landenes regjeringer i Ministerrådet, skriver Paal Frisvold. Foto: FREDRIK PERSSON / TT / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Paal Frisvold. Foto: Pontus Höök / poho</p></div>
<div type="text">
<p>PAAL FRISVOLD, redaktør, Europeiskpolitikk.no</p>
<p>Da Facebook -sjef Marc Zuckerberg i fjor stilte til høring i Europaparlamentet for å svare på beskyldninger om lekkasjer av persondata og manipulering av valg, satt til alles overraskelse Brexit-general og Europas fremste anti- EU -talsmann, Nigel Farage på første benk. Farage klaget på Facebooks manipulasjon av algoritmer som hadde sørget for redusert antall klikk og spredning av hans politiske budskap.</p>
<p>Løsningen, mente Farage, kunne være et «bill of rights» for sosiale medier, med henvisning til menneskerettighetene i den amerikanske konstitusjonen. Hendelsen vakte oppsikt fordi Farage la all EU-forakt til side og i stedet benyttet seg av Europaparlamentets posisjon som en synlig og toneangivende politisk arena for å løfte frem et samfunnsproblem han brant for.</p>
<p>Nå har hans partifeller på kontinentet gått enda lenger. I partiprogrammene for valget på Europaparlamentet har franske Nasjonal Samling og italienske Lega Nord fjernet krav om å forlate både EU- og eurosamarbeidet.</p>
<p>Sverigedemokratene ønsker heller ikke lenger trekke Sverige ut av EU. I stedet satser de ledende stemmene fra Europas ytre høyre på å endre EU innenfra og benytte seg av Europarlamentets politiske arena til å skaffe større oppmerksomhet for sin politikk.</p>
<p>Helomvendingen til de populistiske partienes holdning til EU-samarbeidet og Europaparlamentet har flere årsaker. Først fordi parlamentet i dag har reell makt og innflytelse. Siden Maastrichttraktaten i 1992 har parlamentet gradvis fått medbestemmelsesretten på alle 33 av EUs 36 politikkområder (skatt, utenriks- forsvar-, utenrikspolitikk er forbeholdt EU-landene og konkurransepolitikk Kommisjonen).</p>
<p>Alle forslag til ny politikk og regelverk fra Kommisjonen blir nå gjenstand for parlamentarisk debatt og vedtak i Europaparlamentet på lik linje med EU-landenes regjeringer i Ministerrådet.</p>
<p>Resultatene fra inneværende periode er tydelige: Europaparlamentet har klart å presse EU-landenes regjeringer til å gå med på større kutt i klimagassutslipp, fått slutt på digitale roamingavgifter, styrket personvernlovgivning med omfattende juridiske konsekvenser og forbudt prisdiskriminerende digital geoblokking, bare for å nevne noen. Intense forhør av Kommisjonens medlemmer har ført til utskiftning av flere kommissærer.</p>
<p>Dernest har parlamentet de siste årene i større grad klart å sette EUs agenda. Uten formell rett til å foreslå ny lovgivning har kunnskapsbaserte resolusjoner og dyktig politisk arbeid fra enkelte medlemmer og partigrupper vist at det går an å introdusere nye tiltak på komplekse politikkområder.</p>
<p>Slik oppnådde vår egen Frankrike-valgte Eva Joly etableringen av en felles europeisk påtalemyndighet for å bekjempe korrupsjon og moms-unndragelse. Likedan for direktivet om beskyttelse av varslere på arbeidsplassen, hvor De grønne spilte en fremtredende rolle.</p>
<p>Skepsisen til Europaparlamentet er fortsatt stor. Politisk legitimitet er kun knyttet til kulturell identitet definert av nasjonal tilhørighet, har professor Janne Haaland Matlary ved Universitetet i Oslo ofte hevdet i Dagens Næringslivs spalter. Hun har tatt til orde for å avvikle hele parlamentet fordi et europeisk politisk rom for meningsutveksling er per definisjon umulig.</p>
<p>Dalende valgdeltakelse har også bidratt til å svekke parlamentets politiske legitimitet. Fra 61 prosent oppslutning ved første parlamentsvalg i 1979, har deltakelsen dalt til 42 prosent i 2014.</p>
<p>I Europaparlamentets inneværende periode har ytre høyre ett hundre delegater fordelt på to partigrupper og individuelle representanter. Dagens meningsmålinger viser at de vil kunne få rundt 150 representanter i mai. Klarer de å enes om en samlet partigruppe, snakke med en stemme, åpnes muligheter for å lede komiteer og oppnevne saksordførere. Tiltak for å hindre immigrasjon, forsterke kontroll av grenseoverganger og bekjempe islamsk radikalisering vil løftes høyere på EUs politiske agenda, uten å kunne blokkere Kommisjonens og medlemslandenes brede politiske agenda.</p>
<p>Spørsmålet er hvilken holdning representantene fra ytre høyre vil ta til globale problemstillinger som krever et sterkere EU. For hvem, om ikke EU, skal kunne sette ut i live Farages forslag om universelle rettigheter for sosiale medier?</p></div></body></document>
