<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190622-la-inn-ekstra-hvile-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/b5jOLl/la-inn-ekstra-hvile-naa-er-herlovsen-klar-har-nesten-for-mye-energi" frk="450 2 6 2416"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 06:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">La inn ekstra hvile, nå er Herlovsen klar: – Har nesten for mye energi</div>
<div type="ingress">NICE (VG) Både Isabell Herlovsen (30) og Guro Reiten (24) sto over spillsekvensen på fredagens trening for ikke å brenne kruttet før møtet mot Australia lørdag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FYRER LØS: Isabell Herlovsen trente skuddfoten på fredagens trening i Nice. Foto: Bjørn Steinar Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>De to valgte å terpe på avslutninger og straffer før det er vinn eller forsvinn i åttedelsfinalen.</p>
<p>Herlovsen merket at hun var sliten allerede før Sør-Korea-kampen. Derfor har hun dratt litt i håndbremsen og tatt grep.</p>
<p>– Jeg kunne trent, men da hadde ikke kroppen vært like «fresh» som i dag. Det er en prioritering hvor jeg ville ha litt mer avslutningstrening og se ballen gå i mål. Det er tett med kamper nå og da er det viktigste at man er klar når kampen starter, sier «Isa».</p>
<p>På dagens trening her i Nice gikk det meste inn for Herlovsen.</p>
<p>– Nå kjenner jeg at jeg nesten har for mye energi. Nå gleder jeg meg veldig til kamp. Jeg har hatt godt av å ha tatt det litt roligere de siste to dagene. Jeg kjenner på kroppen nå at den er der den skal være. Det er en god følelse inn mot kampen.</p>
<p>Guro Reiten tok samme valg som Herlovsen.</p>
<p>– Du gjør det som er best for deg selv – det gjelder hele dagen. De andre ville spille, det hadde ikke jeg noe behov for i dag. Jeg vil ha kvikke bein på lørdag og få en «godfølelse» med å sette noen baller i mål.</p>
<p>Reiten fikk også finjustert frisparkfoten sammen med Maren Mjelde.</p>
<p>– Jeg har også fått trent på straffer. Det er greit å ha vært igjennom det sånn i tilfelle. Vi har trent på straffer tidligere også, så det er bare å holde det ved like, sier Guro Reiten.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinnerresepten</div>
<div type="text">
<p>Den kommende Chelsea-proffen er klar på at Norge må løfte seg flere hakk fra Sør-Korea-kampen – hvis ikke er VM over lørdag kveld. Dette er 24-åringens vinnerresept før Australia-møtet:</p>
<p>– Vi er nødt til å ta ut spissen deres, Samantha Kerr. Hun må holdes unna «boksen» og ikke slippes til inne i feltet. Vi er nødt til å ha et angrepsspill som fungerer. Ha ro med ball og gjøre trygge og enkle valg fra starten av. Jo høyere i banen vi kommer, jo mer risiko kan vi ta i de pasningene. Så trenger vi at alle er på og klar for kamp.</p>
<p>– Vi må nok være ekstra obs på Kerr. Så må vi ligge godt og kompakt defensivt. Så handler det om å utnytte deres svakheter bakover, mener Isabell Herlovsen.</p>
<p>Vi testet landslagssjefen – se video under her:</p></div></body></document>
