<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190301-gps-forstyrrelser-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/G1VOaB/gps-forstyrrelser-i-luftfart-over-tromsoe" frk="365 0 1 2475"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 08:24"/>
<attribute name="author" value="Frank Ertesvåg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">GPS-forstyrrelser i luftfart over Tromsø</div>
<div type="ingress">Det er målt støysignaler i Tromsø som kan forstyrre navigasjonssystemer for lufttrafikk, bekrefter Nasjonal kommunikasjonsmyndighet overfor VG.</div>
<div type="author">Frank Ertesvåg</div>
<div type="date">01.03.19 09:24 Oppdatert: 01.03.19 09:40</div>
<div type="caption"><p>LUFTAMBULANSE: Flytrafikk og luftambulanse-transport er utsatt for forstyrrelser på navigasjonssystemer i Nord-Norge. Bildet er av luftambulansen ved Universitetssykehuset i Nord-Norge på jobb. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>FLYTÅRNET: Flytårnet ved Tromsø lufthavn med et helikopter på vei inn til landing. Foto: Gisle Oddstad, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Få uker etter at Russland ble anklaget for elektronisk jamming i nordområdene, ble det torsdag registrert nye GPS-forstyrrelser i Nord-Norge, melder TV2.</p>
<p>Avdelingsdirektør Per Eirik Heimdal i Nasjonal kommunikasjonsmyndighet (NKOM) i Lillesand, opplyser til VG at myndigheten ble varslet om GPS-problemene av Luftfartstilsynet torsdag.</p>
<p>Da fikk de melding om problemer både over Bodø og Tromsø, men NKOMs eget system fikk påvist jamming kun i Tromsø.</p>
<p>– Vi fikk torsdag melding fra både Avinor og Luftfartstilsynet om bortfall av GPS- og navigasjonssystemer i luftfart over både Bodø og Tromsø. Vi har to fjernstyrte målestasjoner som vi logget oss på. Vi observerte ingenting i Bodø, men i Tromsø fant vi forstyrrende signaler som kom og gikk, beskriver Heimdal i NKOM overfor VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan komme fra lokale jammere</div>
<div type="text">
<p>Han legger til at de forstyrrende signalene kan komme fra støysendere for eksempel i biler fra bakken.</p>
<p>– Det er dessverre ikke uvanlig at bileiere monterer billig utstyr eller jammere som kan ramme navigasjonssystemer lokalt, sier Heimdal.</p>
<p>Han ønsker ikke å koble saken til anklagene mot Russland for noen uker siden.</p>
<p>– Det er ingen grunn til å koble det vi påviste torsdag til Russland. Dette kan godt være noe lokalt, sier Heimdal, som er avdelingsdirektør i teknologiavdelingen i Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</p>
<p>– Hvilke konsekvenser kan disse forstyrrelsene få for lufttrafikk?</p>
<p>– Hvis for eksempel luftambulanser skal lande i tåke, så er pilotene avhengig av navigasjonsutstyr for å finne frem. Da vil jamming som rammer dette utstyret kunne ha alvorlige følger, svarer Heimdal.</p>
<p>Bortfall av GPS-signaler kan ramme både sjøfart og luftfart, og kan føre i verste fall føre til tap av menneskeliv.</p>
<p>Så sent som i februar ble det kjent at luftambulansetjenesten i en periode måtte innstille sin virksomhet på grunn av GPS-forstyrrelser.</p>
<p>Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen (H) har beskrevet GPS-utfallene som veldig alvorlige hendelser.</p></div></body></document>
