<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190422-sesongens-forste-poe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/xPl5JG/sesongens-foerste-poengtap-for-vaalerenga-kjempefornoeyde-med-sesongstarten" frk="350 6 14 2019"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 16:15"/>
<attribute name="author" value="Henrik Myhrvold Simensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sesongens første poengtap for Vålerenga: - Kjempefornøyde med sesongstarten</div>
<div type="ingress">Etter en perfekt start på sesongen glapp seieren for Vålerenga da Avaldsnes utlignet sju minutter før slutt mandag. Serieleder LSK Kvinner vant 4-0 mot Fart.</div>
<div type="author">Henrik Myhrvold Simensen</div>
<div type="date">Oppdatert: 22.04.19 kl. 18:15</div>
<div type="caption"><p>UAVGJORT: Vålerenga-kaptein Sherida Spitse smilte ikke for sesongens første poengtap. Foto: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga sto med full pott på tre kamper før bortekampen mot Avaldsnes. Også der så det ut til å bli tre poeng for gjestene fra Oslo. Mål av Ajara Nchout og Synne Sofie Christiansen hadde sendt VIF i ledelsen 2-1, men på tampen dukket Dejana Stefanovic opp for hjemmelaget og ordnet 2-2.</p>
<p>– Med tanke på at vi ledet skulle vi gjerne fått med oss mer. De får også en straffe vi synes er billig, så sånn ble det, sier Vålerenga-trener Monica Knudsen til VG, og understreker at hun ikke har sett situasjonen på nytt.</p>
<p>Vålerenga har fått en god start på sesongen med tre seire og en uavgjort på de fire første kampene.</p>
<p>– Vi er veldig fornøyde med det, det blir lettere å jobbe da, men det er mye som ligger foran oss. Jeg mener Avaldsnes er et lag som kan ta poeng fra de fleste, vi fikk oss en tøff test i dag, men føler vi sto bra i det, forklarer Vålerenga-treneren.</p>
<p>LSK Kvinner hadde på sin side få problemer på fremmed gress. De gule vant 4-0 borte mot Fart.</p>
<p>Scoringer av Guro Reiten, Synne Skinnes Hansen, Meryll Abrahamsen og Elise Thorsnes sørget for at den store gullfavoritten har 13 poeng etter fem kamper i Toppserien . De leder med tre poeng ned til Vålerenga, men Oslo-klubben har én kamp til gode.</p>
<p>Fjorårets sølvvinner Klepp sto som Vålerenga med tre seirer på like mange kamper, men mandag gikk de på en smell i Bergen med et 0-1-tap for Arna-Bjørnar. Ngozi Ebere avgjorde for hjemmelaget etter fire minutter. Dermed ligger Klepp på tredjeplass, ett poeng bak Vålerenga og fire bak LSK.</p>
<p>I Oslo-derbyet mellom Røa og Lyn så lenge ut til å ende uavgjort, men åtte minutter før slutt satte Vilde Hasund inn seiersmålet til 3-2 for Lyn.</p></div></body></document>
