<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-casper-ruud-moter-ro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/4qWymg/casper-ruud-moeter-roger-federer-i-french-open" frk="596 8 28 3284"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 20:31"/>
<attribute name="author" value="Camilla Vesteng, Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Casper Ruud møter Roger Federer i French Open</div>
<div type="ingress">PARIS/OSLO (VG) (Matteo Berrettini - Casper Ruud, 4 – 6, 5 – 7, 3 – 6) Casper Ruud (20) slo italienske Matteo Berrettini (23) i alle tre sett og sikret et møte med tennishistoriens mestvinnende herre i tredje runde av French Open.</div>
<div type="author">Camilla Vesteng, Jens Friberg</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STJERNEMØTET: Casper Ruud fikk hilse på Roger Federer tidligere på dagen, onsdag. Foto: Privat / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg spilte en nesten feilfri kamp, selv om jeg kom litt dårlig ut i tredje sett. Men jeg klarte å kjempe meg tilbake, og det er mye å glede seg over nå. Det er dette jeg håpet på og drømte om, sier Ruud til Eurosport.</p>
<p>Den legendariske Federer slo Oscar Otte og vant også 3 – 0. Dermed får vi en norsk 20-åring mot den mestvinnende tennisspilleren noensinne på herresiden, med sine 20 Grand Slam-titler.</p>
<p>– Den kampen har ligget litt i bakhodet. Jeg er nok den mest spente og gladeste nordmannen i dagene fremover, erkjenner Ruud.</p>
<p>Dét etter en maktdemonstrasjon av den unge nordmannen. For selv om italienske Matteo Berrettini er langt høyere rangert (31) enn Casper Ruud noen gang har vært, var det Ruud som kom seirende ut av sett etter sett. Dermed skal nordmannen ut i sin største tenniskamp noensinne.</p>
<p>– Det er jo disse dagene man trener hardt for. Jeg skal ikke gå rundt og ha for mye respekt for ham. Jeg skal ha ekstrem respekt, men gjøre alt for å spille en god kamp og vinne. Det blir min tøffeste utfordring så langt, og det er en jeg har sett opp til i alle år, sier Ruud om å møte 37-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke lett for Federer</div>
<div type="text">
<p>Far og trener Christian Ruud, som selv møtte legenden Boris Becker i Barcelona-OL for 27 år siden, bivånet sønnens maktdemonstrasjon fra sidelinjen, og gjentok hvor «utrolig stolt» han var igjen og igjen etter kampen.</p>
<p>– Jeg tror ikke det blir en lett kamp for Federer. Han skal få slite litt om Casper spiller på sitt beste. Dette er en drøm vi har snakket om lenge, det å møte en av de tre store i en stor anledning som Grand Slam. Det er en drøm som går i oppfyllelse, sier Ruud senior til VG.</p>
<p>Tennisanalytikeren Øivind Sørvald, som jobber i apparatet rundt Ruud, tror at selv tennishistoriens største har svakheter Ruud kan utnytte.</p>
<p>– Han slår en del feil når han spiller på grus, og har slått noen feil i dag. De små feilene han har skal vi utnytte, ellers handler det bare om å smile og ha det gøy når han møter kongen av tennis, sier Sørvald til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Maktdemonstrasjon</div>
<div type="text">
<p>I det første settet vant Berrettini og Ruud begge sine fire første servegame, før Ruud vant sitt femte og så til slutt klarte å bryte. Dermed var kampens første brudd også et uhyre viktig et: Ruud vant første sett 6 – 4 etter en mesterlig avslutning.</p>
<p>Det andre settet begynte som det første, Ruud misbrukte gylne muligheter til å bryte, før han selv måtte kjempe for å unngå å bli brutt. Igjen vant han sine seks første servegame, og klarte til slutt, helt til slutt, å bryte italieneren.</p>
<p>Berrettini var aggressiv ut fra start i det tredje og siste sett, han brøt Ruud ved første anledning, men igjen viste 20-åringen fra Snarøya styrke, kjempet seg tilbake og fikk til slutt muligheten til å serve inn hele kampen.</p>
<p>Det gjorde han. Ruud vant siste sett, 3 – 0 totalt, han utspilte italieneren og møter Roger Federer i tredje runde av French Open på fredag.</p>
<p>Smak litt på den.</p></div></body></document>
