<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-store-om-giskes-bart.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/9m9KzE/stoere-om-giskes-bartur-daarlig-doemmekraft" frk="544 0 0 3118"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 15:07"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen, Alf Bjarne Johnsen, Siri Eggen, Frode Hansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre om Giskes bartur: – Dårlig dømmekraft</div>
<div type="ingress">Jonas Gahr Støre og Arbeiderpartiet er lei av bråket rundt Trond Giske.</div>
<div type="author">Rano Tahseen, Alf Bjarne Johnsen, Siri Eggen, Frode Hansen (foto)</div>
<div type="date">22.02.19 16:07 Oppdatert: 22.02.19 22:58</div>
<div type="caption"><p>FERDIG: Jonas Gahr Støre går forbi portrettene av tidligere stortingspresidenter Nils Langhelle, Bernt Ingvaldsen og Johan Nygaardsvold på vei ut av stortinget fredag ettermiddag. Han sier partiet er ferdig med varslersakene, tørster etter å jobbe med politikk, og er lei bråket rundt Trond Giske. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Trond Giske trekker sitt kandidatur om å få en fremskutt plass i fylkesstyret til Trøndelag Ap.</p>
<p>– Det var en klok beslutning etter den natten på byen. Han sier at det handler om dømmekraft i lys av det han tidligere har sagt at han skulle endre sin væremåte, sier Ap-leder Jonas Gahr Støre .</p>
<p>Det skjer etter at det ble klart at Trond Giske ikke får plass i arbeidsutvalget i Trøndelag Ap. Etter fredagens møte bekreftet valgkomiteen at de enstemmig hadde kommet frem til at Giske ikke skulle innstilles til toppvervet.</p>
<p>– Jeg har forståelse for den konklusjonen. De har arbeidet mye og har tatt dette på alvor. Dette har skapt en stort engasjement og en stor uro. Det de viser til er at dømmekraften her ikke har vært god nok til å få et tillitsverv i styret i partiet. Dette har også skapt uro langt utenfor Trøndelag Arbeiderparti, sier Støre til VG.</p>
<p>Støre forteller at både han og partiet er lei av bråket rundt Trond Giske.</p>
<p>– Vi har landet varslersakene, konkludert med å ikke gjenoppta dem, og nå er det et parti som tørster etter å jobbe med politikk. Det gjelder Trøndelag, men også langt utover Trøndelag, sier han.</p>
<p>Ap-lederen ønsker ikke å gå inn i detalj på oppførselen til Giske.</p>
<p>– Men i lys av forhistorien, i lys av varslersakene, i lys av det Trond Giske selv sa for et år siden at han hadde hatt vanskeligheter med å skille mellom roller i lignende situasjoner, så er dette et uttrykk for dårlig dømmekraft.</p>
<p>– Er det ikke lov å ta seg en fest?</p>
<p>– Jo, en og flere, men i lys av forhistorien og den spesielle situasjonen var det helt tydelig for den enstemmige valgkomiteen at de landet der de gjorde.</p>
<p>– Du er åpen for at han kan fortsette i andre typer verv?</p>
<p>– Han har ikke den tilliten i dag som skulle tilsi at du får fremtredende tillitsverv i Arbeiderpartiet, svarer han.</p>
<p>Støre sier til NTB at partisekretær Kjersti Stenseng har håndtert det konkrete varselet eller bekymringsmeldingen som Ap-ledelsen mottok denne uka. Det dreier seg om en video der Giske danser med en ung kvinne på et utested i Oslo sist helg.</p>
<p>– Det blir ikke noe mer oppfølging av det nå, konstaterer han.</p>
<p>Partisekretær Kjersti Stenseng bekrefter dette til VG.</p>
<p>– Jeg tok kontakt med Sandli torsdag morgen og stilte noen spørsmål, fulgte opp eposten og refererte til hvordan vi håndterer saker i partiet vårt. Det er ikke behov for noe mer oppfølging av saken. Den har blitt grundig belyst, og er formelt utkvittert, forteller Stenseng.</p>
<p>– Synes du beslutningen til valgkomiteen i Trøndelag var riktig?</p>
<p>– Det var en vurdering valgkomiteen skulle gjøre. De har hatt sine grundige runder i dag, men der mener jeg i likhet med det Jonas sa om at det var en klok beslutning, sier hun.</p></div></body></document>
