<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190423-trump-vil-fjerne-ira.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/b58Qo5/trump-vil-fjerne-iransk-olje-fra-markedet-kan-bli-underskudd-av-olje" frk="705 4 19 4400"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 03:34"/>
<attribute name="author" value="Kari Spets"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil fjerne iransk olje fra markedet: Kan bli underskudd av olje</div>
<div type="ingress">President Donald Trump tar nye grep for å strupe iransk oljeeksport. Men hvis OPEC-landene ikke øker sin oljeproduksjon, kan et globalt forsyningsproblem oppstå, mener ekspert.</div>
<div type="author">Kari Spets</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>SIGNERT: Donald Trump underskrev i mai i fjor dokumentet om gjeninnføringen av sanksjoner mot Iran. Nå skjerpes sanksjonene ytterligere. Foto: SAUL LOEB / AFP</p> <p>UTENRIKSMINISTER: Mike Pompeo under mandagens pressekonferanse. Foto: JIM LO SCALZO / EPA</p> <p>OLJEMARKEDSANALYTIKER: Helge André Martinsen i DNB Markets. Foto: Stig B. Fiksdal</p></div>
<div type="text">
<p>USAs utenriksminister Mike Pompeo bekreftet under en pressekonferanse mandag at landet skjerper oljesanksjonene mot Iran .</p>
<p>Beslutningen innebærer at USA fra 2. mai vil fjerne unntakene som har gjort det mulig for enkelte land å fortsette å importere olje fra Iran.</p>
<p>President Donald Trump trakk i mai i fjor USA fra den internasjonale atomavtalen med Iran. I november ble sanksjonene mot den iranske oljeindustrien gjeninnført.</p>
<p>Åtte land ble innvilget seks måneders dispensasjon fra sanksjonene: Kina, India, Tyrkia, Japan, Sør-Korea, Hellas, Italia og Taiwan. Unntakene ble gitt fordi de store importørene skulle få mulighet til å finne andre tilbydere.</p>
<p>Utenriksminister Mike Pompeo sier USA har gitt landene nok tid til å finne andre oljeleveranser:</p>
<p>– Det blir ingen flere unntak.</p>
<p>Unntakene for de åtte importørene overrasket markedene, og ga et kraftig oljeprisfall fra 85 dollar fatet i starten av oktober til 50 dollar fatet på julaften.</p>
<p>Etter at nyheten ble kjent natt til mandafg, fikk oljeprisen seg en solid opptur. I USA steg prisen på nordsjøolje med 1,84 dollar – 2,6 prosent – til 73,8 dollar fatet mandag ettermiddag, skriver NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Solid opptur for oljeprisen</div>
<div type="text">
<p>«Beslutningen har som mål å redusere Irans oljeeksport til null, og nekte regimet dets primære inntektskilde», heter det i uttalelsen fra Det hvite hus mandag.</p>
<p>Oljemarkedsanalytiker i DNB, Helge André Martinsen, forteller at Iran har kunnet eksportere 1,1 millioner fat per dag frem til nå.</p>
<p>– Markedets forventning var at USA ville opprettholde unntakene, men kutte disse landenes tillatte oljeimport fra Iran med 20 – 40 prosent – ikke at det skulle ende i null, sier han.</p>
<p>Siden november har Italia, Hellas og Taiwan sluttet å importere olje fra Iran, mens de øvrige fem har fortsatt, skriver NTB.</p>
<p>Kina, India, Tyrkia, Japan og Sør-Korea har samtidig prøvd å overbevise USA om å forlenge unntaket fra sanksjonene.</p>
<p>Martinsen tror at Sør-Korea, Japan og India vil innrette seg. Det er usikkerhet rundt Tyrkia, men landet er ingen stor importør av iransk olje.</p>
<p>– Så får vi se om Kina vil innrette seg. Det kan stilles et par spørsmålstegn bak hvordan de vil reagere, sier oljemarkedsanalytikeren.</p>
<p>Land som ikke etterfølger USAs forbud, blir ilagt sanksjoner selv, som for eksempel å bli utestengt fra det amerikanske markedet eller å bli nektet å gjøre dollartransaksjoner.</p>
<p>– Veldig få selskaper er villige til å ta den risikoen, sier Martinsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan få et globalt forsyningsproblem</div>
<div type="text">
<p>Oljemarkedet er allerede stramt, og vil bli enda strammere når Trump kutter unntakene, forteller Martinsen.</p>
<p>– Vi er avhengige av at land som Saudi-Arabia, Kuwait og De forente arabiske emirater «stepper opp». Hvis ikke får vi underskudd av olje som fyrer opp under prisen, sier han.</p>
<p>– Vi har en pressemelding fra Det hvite hus som sier at de vil kompensere med økt produksjon av olje, men tempo og omfang er usikkert.</p>
<p>President Trump skriver på Twitter mandag at «Saudi-Arabia og andre i OPEC vil mer enn dekke opp for effekten av fulle sanksjoner».</p>
<p>Martinsen forklarer at Saudi-Arabia har kapasitet til å produsere mer, men at de vil nå et punkt hvor de blir strukket på kapasitet hvis de skal kompensere for bortfallet av iransk olje.</p>
<p>Han peker også på at det i mange oljeproduserende land er et høyt politisk konfliktnivå.</p>
<p>– Hvis det smeller, for eksempel i Libya, og noen oljefelt blir sabotert, så har man et globalt forsyningsproblem. Det kan føre til betydelig prisoppgang på kort tid, sier han.</p>
<p>Reuters siterte mandag en talsperson for Donald Trumps administrasjon på at Trump er trygg på at Saudi-Arabia og De forente arabiske emirater vil holde sitt løfte om å høyne sin produksjon av olje for å kompensere for den iranske oljen som forsvinner fra markedet.</p>
<p>Talspersonen brifet en liten gruppe reportere på betingelse av å bli holdt anonym.</p></div></body></document>
