<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190913-demi-moore-56-viser-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/Wbd0kr/demi-moore-56-viser-seg-splitter-naken-i-motemagasin" frk="466 12 34 2723"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 18:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demi Moore (56) viser seg splitter naken i motemagasin</div>
<div type="ingress">Den verdenskjente skuespilleren kaster alle klær, og åpner opp om hemmeligheter hun har holdt på i flere år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ÅPNER OPP: I et intervju med Harper’s Bazar forteller Demi Moore at hun spontanaborterte da hun var sammen med Ashton Kutcher. Foto: Hahn Lionel/ABACA / ABACA</p> <p>KASTER KLÆRNE: Demi Moore kaster klærne i oktoberutgaven av Harper’s Bazar. Foto: Harper’s Bazar</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespiller Demi Moore (56) kaster klærne, men «stripper» på mer enn én måte i oktoberutgaven til motemagasinet Harper’s Bazar.</p>
<p>I magasinet poserer «Striptease»-stjernen splitter naken, sett bort fra en rosa hatt hun har på hodet, samt et diamantarmbånd på høyre arm. I intervjuet avslører 56-åringen også hemmeligheter fra privatlivet hun har båret på i mange år.</p>
<p>Husker du denne? Demi Moore besvimte, hør samtalen med nødsentralen:</p>
<p>Skuespilleren, som giftet seg med skuespillerkollega Ashton Kutcher i 2005, da hun var 42 år gammel og han 27, forteller nemlig at hun spontanaborterte på den tiden folk harselerte med at hun var en «bestemorbrud» i forbindelse med bryllupet med Kutcher.</p>
<p>Paret skilte seg i 2013.</p>
<p>Spontanaborten var noe hun ikke ønsket å dele med offentligheten den gang.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Rumer Willis ble hetset i årevis: – De kalte meg potethode</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har ingen interesse av å fremstå som et offer, sier hun i intervjuet med Harper’s Bazar, ifølge nettstedet Fox News.</p>
<p>Moore forklarer at hun alltid har hatt en mentalitet som sier at alt skjer for en grunn, selv tragedier som å miste et barn eller den turbulente skilsmissen med eksmannen Bruce Willis. Det samme gjelder diverse negative presseoppslag rundt henne som person, mener hun.</p>
<p>– Alt som skjer i våre liv informerer oss om noe. Det former oss, uansett hva det måtte være. Alle som trodde de visste hvem jeg er/var, de presset meg ut av to elementer: Min komfortsone og min selvkontroll, sier hun noe kryptisk.</p>
<p>Dette skal ha vært en faktor da hun til slutt endte med å kjempe en hard kamp for å holde seg edru i 40-årene. Hun kom seg omsider ut av problemene, men ble innlagt på rehab i midten av 1980-tallet grunnet narkotika- og alkoholavhengighet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ashton Kutcher om bruddet med Demi Moore: – Spiste ikke på én uke </div>
<div type="text">
<p>I januar 2012 skrev People at hun hadde havnet på sykehus etter å ha kollapset i hjemmet sitt i Los Angeles.</p>
<p>Nå går imidlertid alt så mye bedre for Demi Moore, som ordnet opp - ikke bare for sin egen del - men også med tanke på døtrene Rumer (31), Tallulah (25) og Scout (28).</p>
<p>– Som kvinne, mor og kone finnes visse verdier som jeg holder hellige, og det er i den ånden jeg valgte å gå videre med livet mitt på. Døtrene mine hjalp meg å bryte mønsteret, forteller hun til Harper’s Bazar.</p></div></body></document>
