<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191130-johaug-synes-synd-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/y30Gox/johaug-synes-synd-paa-frida-karlsson-og-advarer-supertalentet" frk="659 10 40 3916"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 15:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug synes synd på Frida Karlsson og advarer supertalentet</div>
<div type="ingress">RUKA/OSLO (VG) Suverene Therese Johaug (31) synes synd på Frida Karlsson (20) etter nedturen i verdenscupåpningen, men var ikke overrasket over resultatet. Hun er bekymret for forventningspresset rundt det svenske stjerneskuddet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GLEDE: Slik jublet Johaug da hun gikk i mål. Foto: Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige vinter vant hun alle intervallstartene og totalt 10 av 11 verdenscuprenn over 10 kilometer. Denne vinteren har Therese Johaug startet på lignende vis.</p>
<p>Den 31 år gamle Dalsbygda-ekspressen gikk inn til sin 54. verdenscupseier, og det på suverent vis. Nærmeste konkurrent, Krista Pärmäkoski, var halvminuttet bak. Hennes nærmeste rival på distansen i VM, det 20 år gamle supertalentet Frida Karlsson, var langt bak.</p>
<p>VGs vintersportstudio: Vi fulgte 10-kilometeren her!</p></div>
<div type="title" level="3">Karlsson-kollaps</div>
<div type="text">
<p>Svensken var langt nede og pekte på altfor stort spenningsnivå som årsak til det dårlige løpet, det etter at hun imponerte i den svenske sesongåpningen sist helg. Hun ble nummer 11, godt over minuttet bak Johaug.</p>
<p>– Jeg får det ikke til i det hele tatt. Jeg tror jeg var litt vel spent i dag. Jeg spenner meg, sløser med energi og stresser i skiløpingen.</p>
<p>– Var det nervøsitet?</p>
<p>– Jeg kan ha vært overtent. Jeg vil virkelig få ut det jeg vet jeg kan, og kanskje ble det for mye i dag, sier en nedtrykt Karlsson til VG etter løpet.</p>
<p>Hun tror at skiene også kan ha vært medvirkende årsak til nedturen ettersom alle svenskene havnet langt bak.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Maiken Caspersen Falla overlegen i sesongåpningen: – Jeg skulle eksplodere</div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">FIS tar for lett på vektdebatten</div>
<div type="title" level="3">Synes synd på svensken</div>
<div type="text">
<p>Johaug forstår forventningspresset Karlsson nå kan oppleve.</p>
<p>– Jeg synes litt synd på Frida. Hun får veldig mye forventninger fra folk rundt henne om at hun skal være i toppen og at det blir satt opp en duell mot meg, sier Johaug til VG og andre medier på pressekonferansen etter hennes suverene seier.</p>
<p>Hun pekte på at hun selv ikke levde opp til forventningene etter sin sensasjonelle VM-bronse i 2007, som 18-åring.</p>
<p>– Hun var junior i fjor, og det å skulle leve opp til de forventningene etter det hun leverte i Seefeld og komme hit på første verdenscuphelgen ... Hun kunne klart det, men jeg har selv vært i hennes posisjon og tok medalje i Sapporo. Jeg satte forventninger til meg selv, men klarte ikke å leve opp til dem første år som senior likevel, sier Johaug.</p>
<p>Johaug peker på at utøvere kan få følelsen av å svikte når mange forventer store ting.</p>
<p>– Jeg er ikke overrasket over at hun får den plassen hun får, for jeg har selv vært i samme situasjonen. Og jeg har sagt før sesongen at vi ikke må legge for mye forventninger på de yngre som tar steget fra junior til senior. Det kan ødelegge dem litt, sier Johaug.</p>
<p>Johaug holdt trøkket oppe hele tiden og vant suverent med tiden 26.47,5 - hele halvminuttet foran Krista Pärmäkoski.</p>
<p>– Stakkars alle konkurrenter. Hun blir bare piggere og piggere utover i løpet, kommenterte Torgeir Bjørn på NRK underveis i rennet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mari Eide advarer mot sleivkommentarer: – Kjipt å få kommentarer på at man var feitere enn andre</div>
<div type="title" level="3">Nær tsjekkisk sensasjon</div>
<div type="text">
<p>Finnen endte på 2. plass, men det ble betraktelig mer spennende om den siste pallplassen. Den gikk til slutt til russiske Natalja Neprjajeva, som slo amerikanske Sadie Bjornsen med litt over sekundet. Bak der igjen havnet en aldri så liten sensasjon.</p>
<p>Tsjekkiske Katerina Razymova (28) noterte seg for sin klart beste plassering i verdenscupen med en 5. plass, fem fattige sekunder bak en pallplass. Hennes tidligere bestenotering i verdenscupen var en 18. plass.</p>
<p>Nest beste norske ble Heidi Weng. Hun endte som nummer 7, 58 sekunder bak suverene Johaug.</p>
<p>– Jeg vet da søren... Kanskje det ikke er noe å få gjort med henne. Til hun legger opp, sier Weng om suverene Johaug til VG.</p>
<p>Astrid Uhrenholdt Jacobsen endte på plassen bak. Se fullstendig resultatliste her:</p></div></body></document>
