<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190915-sondre-rossbach-far-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/zGXl65/sondre-rossbach-faar-toeff-kritikk-kjempetabbe" frk="719 3 16 4323"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 19:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sondre Rossbach får tøff kritikk: – Kjempetabbe</div>
<div type="ingress">STAVANGER (VG) (Viking - Odd 2-0) Zlatko Tripic feide ballen i mål fra 25 meter. Odd-keeper Sondre Rossbach får knallhard kritikk etter det første baklengsmålet i Stavanger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er ikke fornøyd med å slippe i det målet. Den er mulig å avverge, svarer Rossbach. Trener Dag-Eilev Fagermo ønsker ikke å kommentere målvaktens prestasjon.</p>
<p>– Men det er den dårligste kampen vi har gjort på bortebane, sier Fagermo til VG og gjør det klart at kampen var så svak at han ikke ønsker å se den om igjen på video.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Odds gullhåp svinner etter tapet. Allerede etter ni minutter kom kalddusjen etter fem kamper uten tap. Vebjørn Hoff mistet ballen på vei fremover mot høytpressende Viking. Det straffet seg umiddelbart.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mener «grisevær-kampen» i Molde burde bli stoppet: - Helt parodisk</div>
<div type="text">
<p>Kristoffer Løkberg ekspederte ballen raskt frem til Tripic. Viking-kapteinen fyrte av et skrudd skudd i Rossbachs venstre hjørne. Landslagets tredjevalg kunne tatt den. Det mener i hvert fall ekspertene til Eurosport.</p>
<p>– Man prater om keepere og problemene med å komme ut fra Norge, og dette er akkurat grunnen. Sondre Rossbach har hatt ønske om å komme ut i mange år, men han gjør for mange av disse feilene. Han har hatt fire-fem av disse allerede i år. Da blir man stående i norsk eliteserie, sier fotballekspert Joacim Jonsson i Eurosports Fotball Direkte.</p>
<p>– Han må bruke begge hendene, mente Kjetil Rekdal.</p>
<p>– Ja, det er en kjempetabbe. Man har ikke råd til det der, mente Jonsson.</p>
<p>– Det gikk så fort. Jeg skal ikke si noe om han burde tatt den, sier Tripic, mens Rossbach sier til VG at han ikke ønsker å kommentere påstanden om at han gjør for mange feil.</p>
<p>Viking dominerte starten av kampen – omtrent like hissige som regnbygene på Viking stadion.</p>
<p>Rossbach reddet glimrende da Tripic igjen var på ferde rett etter scoringen. Fredrik Torsteinbø traff på innlegget, men Odd-keeperen slo ballen ut til corner med foten.</p>
<p>Tripic fikk gult kort for en ikke helt pen takling på Fredrik Oldrup Jensen rett etterpå – se situasjonen her:</p>
<p>Banens beste må ut i karantene mot Vålerenga i neste serierunde. Det var en tydelig ordveksling mellom Tripic og Oldrup Jensen rett etter kampen. Til VG sier Odd-spilleren at det i hvert fall «soleklart gult», men presiserer at han ikke er har sett situasjonen i ettertid.</p>
<p>– Det eneste negative fra meg i denne kampen. Det er kjedelig. Jeg kom alt for sent inn. Soleklart gult, sier Tripic. Han fikk et gult kort med rødskjær fra dommer Tommy Skjerven.</p>
<p>– Jeg scorer jevnlig nå og det er viktig, sier en svært fornøyd Tripic. Trener Bjarne Berntsen ga i sommer kapteinen beskjed om at han ønsker flere mål og assist fra ham.</p>
<p>– Han var altfor lite involvert i vår og har virkelig tatt seg et tak, sier Berntsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder Ødegaard har overbevist Real Madrid</div>
<div type="text">
<p>Odd hadde bare en farlighet før pause. Elbasan Rashanis forsøk på et innlegg skiftet retning i Løkberg og holdt på å utmanøvrere Iven Austbø. Viking-keeperen fikk slått til corner.</p>
<p>Odd kom seg litt høyere på banen i starten av 2. omgang, men fikk seg raskt en ny kalddusj. For Viking-festen fortsatte allerede etter fem minutter. Igjen var Tripic involvert.</p>
<p>Ylldren Ibrahimaj stusset innlegget hans videre til Fredrik Torsteinbø som stupheadet inn 2 – 0. Og der kunne Sondre Rossbach gjøre fint lite.</p>
<p>Rashani var nær en redusering, men Iven Austbø reddet godt. Dette var hjemmelagets kveld.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Viking-trener Bjarne Berntsen valgt inn i bystyret i Sandnes: – Det blir kjekt</div>
<div type="text">
<p>Viking kjørte kampen, skaffet seg tre nye poeng og de nyopprykkede har i realiteten berget kontrakten ni kamper før slutt. 30 poeng kan uansett holde for Viking – uten tap på de fem siste kampene.</p>
<p>For Odd begynner avstanden opp til Molde – åtte poeng – å bli stor. Dag-Eilev Fagermos menn gikk på den første smellen siden Mjøndalen-tapet 14. juli og har fått Rosenborg helt opp i ryggen på eliteserietabellen. Medaljekampen kan bli tøff frem til 1. desember.</p>
<p>VG Live: Slik var Viking-Odd fra minutt til minutt</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
