<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190207-bombetrussel-mot-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/ddKa3q/bombetrussel-mot-norwegian-fly" frk="428 9 27 2757"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 10:22"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt, Ingrid Hovda Storaas, Marthe S. Lien, Signe Rosenlund-Hauglid, Sofie Fraser"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bombetrussel mot Norwegian-fly</div>
<div type="ingress">Et Norwegian-fly på vei fra Arlanda til Nice måtte snu etter å ha mottatt en bombetrussel. Trusselen skal ha blitt ringt inn via Oslo, skriver Aftonbladet.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt, Ingrid Hovda Storaas, Marthe S. Lien, Signe Rosenlund-Hauglid, Sofie Fraser</div>
<div type="date">07.02.19 11:22 Oppdatert: 07.02.19 21:05</div>
<div type="caption"><p>EVAKUERES: Politiet på plass ved flyet.</p> <p>FLYPLASSEN: Norwegian-flyet på Arlanda. Foto: UTRYCKNING UPPSALA</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi kan bekrefte at det har blitt fremsatt en bombetrussel mot et Norwegian-fly, flyging DY4321 på vei fra Arlanda til Nice. Av sikkerhetsmessige hensyn har flyet returnert til Arlanda, sier kommunikasjonsrådgiver i Norwegian Charlotte Holmberg Jacobsson til VG.</p>
<p>Hun forteller at de fikk melding om hendelsen rundt klokken 11.15. Ifølge kommunikasjonsrådgiveren er hendelsen nå en politisak.</p>
<p>– Vi holder på å evakuere, kontrollere og avhøre de som var om bord på flyet. Etter dette skal teknikerne om bord og gjøre sine undersøkelser, sier Eva Nilsson pressekontakt i Stockholmspolitiet.</p>
<p>Ved 13.00-tiden ble passasjerene sluppet ut av flyet, rundt to timer etter landing, skriver svenske SVT. Teknikere har i ettermiddag søkt gjennom flyet og ikke funnet noen farlig gjenstand, skriver politiet .</p>
<p>Meldingen kom inn til fly- og redningstjenesten 10.39. Aftonbladet skriver at trusselen ha blitt ringt inn fra Oslo. Vedkommende skal være identifisert, skriver avisen.</p>
<p>Stockholms-politiet skriver imidlertid i 18.30-tiden at de ikke har en mistenkt person i saken. Politiet vil heller ikke kommentere Aftonbladets opplysninger om at trusselen skal ha blitt ringt inn fra Oslo.</p>
<p>Politiet jobber nå med å holde avhør og samle inn andre vitneopplysninger. Tiltalen er grove trusler og luftfarts-sabotasje, skriver politiet.</p>
<p>– Flyet befant seg over Växjö da bombetrusselen kom. Jeg har ingen opplysninger om hvordan trusselen ble formidlet, sier Daniel Lindblad i Sveriges sjø- og flyredningssentral til STV.</p>
<p>Flyet hadde 169 passasjerer om bord. Ifølge Expressen landet flyet på Arlanda 11.15. Det ble stående parkert ytterst på en av rullebanene.</p>
<p>Deler av det svenske landslaget i svømming var om bord på flyet, skriver SVT.</p>
<p>Blant dem var den svenske rekordholderen Simon Sjødin.</p>
<p>– Etter omtrent en halvtime inn i reisen fikk vi vite at det fantes en trussel mot flyet. Det ble litt drastisk, og så snudde vi, sier han til Expressen.</p>
<p>Politiet i Oslo er ikke koblet inn i saken, opplyser operasjonsleder Tor Gulbrandsen til VG.</p>
<p>– Vi har ikke fått noen henvendelser, så jeg har ingen informasjon om denne saken, sier han.</p>
<p>Kripos bekrefter overfor VG at norsk politi ikke er involvert i saken.</p>
<p>Arlanda flyplass skriver på sine hjemmesider at det ikke blir noen følger for andre reisende.</p>
<p>– Mistenkt bombetrussel mot ett fly på Arlanda. Ingen påvirkning for øvrige reisende. Terminalene er åpne og flyene lander og tar av i henhold til planen, skriver de.</p></div></body></document>
