<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190302-historisk-em-gull-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/vm07b4/historisk-em-gull-til-ingebrigtsen" frk="460 14 37 2564"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 19:56"/>
<attribute name="author" value="Espen Solly, Øystein Jarlsbo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk EM-gull til Ingebrigtsen: - Ekstremt overraskende at Henrik kjører</div>
<div type="ingress">GLASGOW (VG) Jakob Ingebrigtsen (18) knuste konkurrentene på 3000 meter, og løp inn til Norges første gullmedalje noensinne i friidretts-EM innendørs. Broren Henrik (28) overrasket lillebroren.</div>
<div type="author">Espen Solly, Øystein Jarlsbo</div>
<div type="date">02.03.19 20:56 Oppdatert: 02.03.19 23:06</div>
<div type="caption"><p>GULLGUTT: Jakob Ingebrigtsen poserer med det norske flagget etter det historiske EM-gullet. Foto: Jane Barlow / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Med gull på både 1500 og 5000-meter under EM utendørs i august 2018 har Ingebrigtsen nå tatt tre gullmedaljer i seniormesterskap på et halvt år - og det som junior.</p>
<p>– Jeg synes det var fantastisk at det gikk så sakte. Det er jo Henrik som går for spurten, og starter å løpe fort. Det er ekstremt overraskende at han er den som kjører, sier Jakob etter seieren.</p>
<p>Med tiden 7:56.15 løp Jakob inn til seier med god margin etter å ha dratt fra bror Henrik, og Chris O’Hare på den siste runden.</p>
<p>Henrik havnet i et spurtoppgjør mot Chris O’Hare. Nordmannen stupte over mål, og det måtte fotofinish til for å skille de to. Henrik var noen tusendeler for sent ute og det endte med bronse.</p>
<p>Se innspurten:</p>
<p>Henrik hadde også veldig lyst på gullmedaljen og økte tempoet med to runder igjen.</p>
<p>– Nå har jeg tatt medalje igjen, 2019 er reddet. Nå trenger jeg bare fokusere på å bli best mulig til sommeren. Selv om det er en bronse er det et bevis på at jeg klarer å hevde meg nesten i toppen, sier Henrik etter bronsemedaljen.</p>
<p>Far og trener Gjert Ingebrigtsen var naturlig nok veldig fornøyd med sønnene.</p>
<p>– Henrik overrasket altså, han er en jævla harding når det kommer til konkurranse. De er jo brødre, og det som Jakob gjør er å la Henrik få noen meter, også kjører han opp. Det har de sikkert snakket om, sier Gjert til VG.</p>
<p>– Er yngstemann lederen nå?</p>
<p>– Jakob er alfahannen nå ja, det er det ingen tvil om. Det er greit å ha en alfahann, så har de andre noen å gå etter.</p>
<p>Jakob avkrefter at brødrene hadde en plan.</p>
<p>– Vi hadde ingen plan, men igjen så er vi forberedt på alle mulige scenarioer i løpet. Jeg tror vi begge blir overrasket over at alle ventet på hverandre. Jeg trodde alle bortsett fra meg og Henrik kom til å kjøre.</p>
<p>Nå vil sølvvinner Chris O’Hare sende sønnen sin til Norge.</p>
<p>– Jeg har en to og et halvt år gammel sønn. Jeg får sende ham til Norge slik at han kan trene med Ingebrigtsen-klanen. Det skal bli interessant å se hva Jakob kan være i stand til når han blir trer inn i en fullverdig seniorkarriere, sier O’Hare til VG.</p>
<p>Søndag klokken 21:00 er det finale på 1500 meter hvor Jakob nok en gang er blant favorittene.</p>
<p>Følg oss gjerne på Instagram:</p></div></body></document>
