<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190104-kristine-froseth-22-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/G19EPV/kristine-froeseth-22-spiller-mot-greys-stjernen-utrolig-sjeneroes" frk="672 4 18 3894"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 11:53"/>
<attribute name="author" value="Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value="TV, Film, Underholdning, Kultur, Hollywood, Netflix, Rampelys"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristine Frøseth (22) spiller mot «Grey’s»-stjernen: – Utrolig sjenerøs</div>
<div type="ingress">Hun har gått under radaren hos de fleste nordmenn, men gjør det bra i Hollywood. Nå lever 22-åringen skuespillerdrømmen i New York.</div>
<div type="author">Anniken Aronsen</div>
<div type="date">2019-01-04 11:53:10</div>
<div type="caption"><p>SKUESPILLER-KOMET: Kristine Frøseth, her med Patric Dempsey fra Cannes-festivalen i april. Foto: ERIC GAILLARD / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Norske Kristine Frøseth tilbrakte sine seks første leveår i New Jersey i New York. Så flyttet familien til Ås ved Drøbak. I ungdomsårene flyttet Frøseth og familien fram og tilbake mellom Norge og USA. De siste fire årene har modellen og skuespilleren bodd i New York.</p>
<p>– Jeg ønsket aldri å flytte så mye som vi gjorde på den tiden, men nå er jeg veldig takknemlig for det. Det var vanskelig å alltid være «den nye jenta», forteller hun på telefon fra Boston, hvor hun er i gang med filminnspilling.</p>
<p>Usikker på hva du skal se i kveld? Sjekk ut VGs nye TV-guide , med full oversikt over de ulike strømmetjenestene!</p></div>
<div type="title" level="3">Dempsey som motspiller</div>
<div type="text">
<p>Hun er for tiden aktuell med TV-serien «The Truth About the Harry Quebert Affair», hvor hun spiller mot «Grey's Anatomy»-stjernen Patrick Dempsey. Hele sesongen er forøvrig tilgjengelig på C More og TV 2 Sumo.</p>
<p>– Han er så fantastisk og utrolig sjenerøs. Han hjelper meg alltid når jeg er nervøs. Han er så morsom, og jeg likte veldig godt å jobbe med ham, sier Frøseth.</p>
<p>Patrick Dempsey er kjent som «McDreamy» - men dette er verdens mest sexy lege:</p>
<p>I serien spiller hun 15 år gamle Nola Kellergan.</p>
<p>– Hun er en bygdejente fra Alabama, som ønsker å flytte til New York på grunn av familiesituasjonen. Hun er en veldig voksen 15-åring som ønsker å være med folk som virkelig forstår henne, forklarer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Alltid den nye jenta</div>
<div type="text">
<p>Kanskje ikke så ulikt henne selv. På grunn av den stadige flyttingen havnet hun aldri i én vennegjeng, og måtte hele tiden tilpasse seg nye miljøer. Hun forteller at hun aldri var blant de populære på skolen, og at hun som ungdom støtte på såkalte «mean girls» både i hjemlandet og i USA.</p>
<p>– Jeg prøvde alltid bare å passe inn. Fordi vi flyttet så ofte havnet jeg aldri i én vennegjeng, og jeg var aldri populær i det hele tatt, sier 22-åringen.</p>
<p>Dette til sterk kontrast til rollen hennes som skolen mest populære i Netflix -filmen «Sierra Burgess Is a Loser», hvor hun spiller mot «Stranger Things»-skuespiller Shannon Purser. I september kom også «Netflix»-filmen «Apostle», som hun har en sentral rolle i. Man kan med andre ord si at drøbaksjenta allerede har en solid karriere i TV- og filmbransjen.</p>
<p>– Det er helt galskap, jeg skjønner ikke hvorfor det skjer! Men jeg nyter hvert øyeblikk, og prøver å ikke tenke på fremtiden. Jeg forsøker å leve i nuet, jeg er så heldig.</p></div>
<div type="title" level="3">Savner Norge</div>
<div type="text">
<p>Frøseth startet imidlertid karrieren som modell, og har gått for anerkjente merker som Prada, Victoria’s Secret og Chloé. Det var gjennom modellbyrået hun fikk sin første skuespiller-audition for over fire år siden.</p>
<p>Rollen i «Looking for Alaska» fikk hun, men først til våren begynner innspillingen.</p>
<p>– Det var der det hele startet for meg. Det var der jeg fikk min nåværende manager, og jeg har kommet ganske tett på prosjektet, forklarer hun.</p>
<p>I 2016 dukket Frøseth opp i musikkvideoen til The Weeknds «False Alarm», som er spilt av over 115 millioner ganger på YouTube.</p>
<p>Til tross for at hun har jobbet seg opp en solid CV, en solid følgerskare og bred omtale i internasjonale medier, er hun ikke så opptatt av kjendistilværelse eller glamorøs livsstil. Når hun har fri fra jobb liker hun å slappe av, drive med boksing og å gå på tur i naturen. Sivilstatusen sin er hun hemmelighetsfull om.</p>
<p>Selv om familien hennes nå bor i Norges hovedstad, snakker hun med dem nesten hver dag på telefon. Hun prøver å reise hjem minst to ganger i året, og i tillegg til familien, savner hun norsk natur og brunost.</p>
<p>– Godfrokosten, bryter hun leende ut på godt norsk, selv om resten av intervjuet foregår på engelsk.</p></div></body></document>
