<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190112-berge-forbannet-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/OnKWAb/berge-forbannet-etter-at-keeperen-fikk-skudd-i-ansiktet" frk="783 13 61 4637"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 17:52"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik, Ole Kristian Strøm, Regine Leenborg Anthonessen, Bjørn S. Delebekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berge forbannet etter at keeperen fikk skudd i ansiktet</div>
<div type="ingress">HERNING/OSLO (VG) (Norge-Saudi-Arabia 40 – 21) Målvakt Espen Christensen (33) måtte ofre ei tann, men ellers kunne Norge kontre seg til en bedagelig storseier over Saudi-Arabia: 40 – 21.</div>
<div type="author">Jostein Overvik, Ole Kristian Strøm, Regine Leenborg Anthonessen, Bjørn S. Delebekk (foto)</div>
<div type="date">12.01.19 18:52 Oppdatert: 12.01.19 21:34</div>
<div type="caption"><p>VM-MÅL: Alexander Blonz fikk sjansen på venstrekanten og skuffet ikke. 18-åringen fikk vist at han allerede har et bra repertoar.</p></div>
<div type="text">
<p>Håndballguttas scoringsrekord fra mesterskap er 41-13 over Angola i VM 2007.</p>
<p>Målvakt Espen Christensen regner med å bruke søndagen til tannlegebesøk etter at han fikk ballen midt i ansiktet rett etter pause. Etter noen minutter var han likevel tilbake på banen.</p>
<p>– Jeg fikk slått av et skall av tannen. Men jeg ville inn igjen. Jeg hadde jo ikke vondt noe sted. Jeg skal ikke si at det var fryktelig deilig å bli truffet, men jeg var ikke «borte» eller noe, sa rogalendingen til VG etter å ha gjort en god figur i Norges andre VM-match.</p>
<p>– Jeg blir forbannet, fordi jeg synes det er unødvendig når de (Saudi-Arabia) ligger under 22 – 11. Men det kan jo skje. Espen ristet det av seg, sa trener Christian Berge til VG.</p>
<p>Det var ikke bare Berge som ble irritert:</p>
<p>Sander Sagosen (23) fikk lov til å hvile, landslagssjefen brukte kampen til å sette flere spillere i gang i verdensmesterskapet - og bredden i den norske troppen er trolig bedre enn noen gang.</p>
<p>Dermed kunne karer som Magnus Abelvik Rød (21), debutanten Alexander Blonz (18) og «reservekeeper» Espen Christensen (33) boltre seg i Boxen. Alle tre fikk ros av landslagssjef Christian Berge etterpå.</p>
<p>– Det var profesjonelt gjennomført, og vi fikk i gang flere spillere, sa Berge til VG etterpå.</p>
<p>Tidligere landslagsmålvakt Ole Erevik hyllet - som TV3-ekspert - Christensen for en god 1. omgang i pausen. Han tok mange skudd og sendte herlige kontringspasninger.</p>
<p>– Det er godt å vise at jeg kan bidra når jeg får sjansen, sa Espen Christensen til VG.</p>
<p>Etter å ha blitt truffet av ballen helt i starten på 2. omgang, spyttet han blod og måtte overlate buret til Torbjørn Bergerud i noen minutter.</p>
<p>– Fullstendig hodemiss fra den saudiarabiske spilleren, mente Ole Erevik og var rasende. Reglene sier at skudd i ansiktet på målvakten gir rødt kort om det skjer på straffe - men ikke i vanlig spill.</p>
<p>– Det så ikke godt ut å få den midt i fleisen. Men jeg tror Espen tåler det, sa Kristian Bjørnsen til VG etter kampslutt.</p>
<p>Se situasjonen her:</p>
<p>Magnus Abelvik Rød kom inn i startoppstillingen og kvitterte med storspill og ni scoringer. Flensburg-Handewitt-spilleren viste at han mer enn holder mål som høyreback i VM.</p>
<p>– Han går inn og tar ansvar. Husk han er ung, sa TV3-ekspert Joachim Boldsen, som ellers ikke er så lett å imponere.</p>
<p>– Magnus gjorde en fabelaktig innsats, sa landslagssjef Berge.</p>
<p>Kampen var dessverre preget av lag på to helt forskjellige nivåer.</p>
<p>– Det er utfordrende med VM at håndballen i en del andre verdensdeler spilles på et helt annet nivå, sa Kristian Kjelling på direkten som TV3s ekspertkommentator.</p>
<p>– Det var ikke mer enn en dårlig treningstime for de fleste. Saudi-Arabia hadde absolutt null å by på, sa Joachim Boldsen i TV3-studio.</p>
<p>Sander Sagosen satt altså på benken hele kampen.</p>
<p>– Målrikt og solid. Vi har en ekstremt god bredde. Gutta som får sjansen, tar muligheten, sa Sagosen etterpå.</p>
<p>Før åtte minutter var gått, måtte Saudi-Arabia ha timeout. Da ledet Norge 7 – 1 - og seks målene hadde kommet på kontringer. Og målvakt Espen Christensen var nest sist på tre av dem.</p>
<p>Midtveis i omgangen fikk 18-åringen Alexander Blonz sitt første VM-mål i karrieren og økte dermed til 11 – 3.</p>
<p>Pauseresultatet ble 20 – 10 etter at Abelvik Rød hadde vært stor - bokstavelig talt - med sin venstrearm: seks mål på like mange forsøk. Og Blonz noterte fem mål på seks forsøk i 1. omgang.</p>
<p>– Magnus er flink til å utnytte høyden sin, sa TV3-ekspert Kristian Kjelling om 204 centimeter høye Rød.</p>
<p>Drøyt halvparten av målene den første halvtimen kom på kontringer, og det norske laget fortsatte å løpe fort i 2. omgang. Derimot ble det ett baklengsmål mer enn før sidebytte.</p>
<p>Etter å ha vært under pari tidligere i kampen, storspilte Espen Lie Hansen de siste 20 minuttene. Han sluttet på åtte mål.</p>
<p>Landslagssjefen hadde gjort tre endringer i førsteoppstillingen fra timålsseieren mot Tunisia fredag. Espen Lie Hansen var inne på venstrebacken og Magnus Abelvik Rød på høyreback, samt Espen Christensen i mål.</p>
<p>Den tyske storklubben Flensburg-Handewitt reagerte på at deres Gøran Johannessen spilte så mye mot Tunisia - direkte fra skade. Mot Saudi-Arabia kom han ikke på banen.</p>
<p>PS: Norges neste kamp er mandag kl. 17.30 mot Østerrike, som sensasjonelt tapte med åtte mål for Chile lørdag.</p></div></body></document>
