<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190909-hagen-narmer-seg-his.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/sykkel/i/GGKl1Q/hagen-naermer-seg-historisk-sammenlagtplassering-i-spania" frk="506 14 43 2898"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 18:25"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hagen nærmer seg historisk sammenlagtplassering: – Kunne vært enda nærmere teten</div>
<div type="ingress">Carl Fredrik Hagen (27) holder liv i drømmen om en knallsterk topp 10-plassering i Spania rundt. På den 16. etappen av Spania rundt stakk danske Jakob Fuglsang av med seieren, mens nordmannen nærmet seg de like foran i sammendraget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KLATRER: Carl Fredrik Hagen under den 15. etappen i Vuelta a España. Foto: Tim de Waele / Velo</p></div>
<div type="text">
<p>Den gode kjøringen gjorde at han forsvarte 9. plassen i sammendraget av Vuelta a España, og kneppet inn sekunder på de to foran ham, nederlandske Wilco Kelderman (Team Sunweb) og franske Nicolas Edet (Cofidis). Hagen er nå kun 13 sekunder bak 7. plasserte Edet og kun seks bak Kelderman.</p>
<p>– Kan han ta dem igjen?</p>
<p>– Man tenker jo at det burde være mulig, men selv om det er noen bakker igjen er det ingen ordentlige bakkeavslutninger som gjenstår. De vil fortsatt ha en mulighet til å komme tilbake nedover, skulle han få en luke, sier Carl Fredrik Hagens trener Erik Alexander Nordby til VG, og legger til:</p>
<p>– Om han blir seks, syv, åtte eller ni er det uansett vanvittig bra i første sin første grand tour.</p>
<p>De beste plasseringene av nordmenn i de store etapperittene er Dag Erik Pedersens 10. plass i Giro d’Italia i 1984. Jostein Wilmann står med en 13. plass fra Giro d’Italia i 1983 og 14. plass i Tour de France i 1980.</p>
<p>Ingen nordmann har vært inne blant de ti beste i Vuelta a España.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Carl Fredrik Hagen tror på historisk topp 10-plassering i Spania</div>
<div type="text">
<p>Samarbeidet mellom Hagen og Nordby startet for syv år siden, som kolleger ved Oslo sportslager, der sistnevnte oppdaget at Hagen hadde et større talent for sykling enn løping og langrenn. Siden da har de via terrengsykling gått gradene i sykkelsirkuset. Nå er målet å etablere seg som en topprytter i de store tour-rittene.</p>
<p>– Jeg tror han kunne vært enda nærmere teten, dersom han hadde fått en optimal oppladning til rittet. Han fikk ikke brukt Polen rundt slik som planlagt, og ble vitne til at lagkameraten gikk bort. Det påvirket ham så klart veldig, forteller Nordby til VG.</p>
<p>Han er likevel ikke veldig overrasket over at det har gått som det har gjort hittil.</p>
<p>– Vi hadde en tanke og en tro på at dette var «innafor» og mulig. Vi har sett at han kan klatre med de beste, blant annet i Dauphiné, sier treneren og legger ikke skjul på at et annet ritt på fransk jord også står høyt i kurs...</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hyller Hagens Vuelta-innsats: – Kan bli beste norske prestasjon noensinne</div>
<div type="text">
<p>Dagen før siste hviledag viste 27-åringen muskler og hang lenge med sammenlagtkanonene i den siste, lange bakken.</p>
<p>– Han har stått distansen veldig bra, sa Eurosport-kommentator Jørn Sundby ved målgang.</p>
<p>Mandagens etappe var av det tøffe slaget, og ble innledet med to førstekategoristigninger før den ble avsluttet på toppen av Alto de La Cubilla – 1690 meter over havet – etter 17,8 kilometer med en snittstigning på 6,2 prosent.</p></div></body></document>
