<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190816-na-smiler-dyrhaug---.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/2GyrAa/naa-smiler-dyrhaug-aa-bli-smertefri-gjoer-noe-med-hele-deg" frk="520 2 6 2761"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 07:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå smiler Dyrhaug: – Å bli smertefri gjør noe med hele deg</div>
<div type="ingress">STEINKJER (VG) Niklas Dyrhaug (32) tør ikke helt å innse at det er sant. At han er smertefri.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Niklas Dyrhaug holder følge med lagkameratene på trening nå. Her sammen med Didrik Tønseth og Emil Iversen (t.h.) på landslagssamling i Steinkjer. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært to veldig gode måneder, sier trønderen, som slett ikke danner noen baktropp på landslagssamling i Steinkjer - selv om det er bare et par måneders tid siden han kunne begynne å trene for fullt.</p>
<p>– I fjor klarte jeg nesten ikke å kare meg opp av sengen dagen etter ei hardøkt. Når du har slike smerter, så har du ingen sjanser i dette gamet. Å bli smertefri - det gjør noe med hele deg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Didrik Tønseth vil til terreng-EM: – Må skippe verdenscup</div>
<div type="text">
<p>– Men du er jo en gladgutt?</p>
<p>– Jeg var ingen gladgutt i fjor, jeg syntes det var tøft, sikkelig tøft. Når jobben din er å gå på ski, og du er sykmeldt et helt år ... Jeg er den første til å innrømme at det var tøft mentalt, men jeg tror jeg blir sterkere av å ha kommet gjennom det.</p>
<p>Dyrhaug har slitt med lysken lenge, rundt 15 år. Han har trosset smertene og blitt verdensmester i langrenn. Men nå kunne det ikke fortsette slik lenger. Til slutt, i desember, sendte lege Are Løseth ham til Lars Engebretsen på Olympiatoppen. Endelig fant de ut hva som feilet Dyrhaug: Såkalt idrettsbrokk. I legekretser bedre kjent som «Gilmore's groin». Noe som først og fremst rammer fotballspillere.</p>
<p>– De har ikke hørt om noen langrennsløper som har hatt det før.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Petters nye kick</div>
<div type="text">
<p>Men Dyrhaug er sikker på at det hele bunner fra hans fortid som fotballspiller.</p>
<p>– Jeg måtte slutte med fotball. Jeg fikk beskjed om at det var kronisk lyskestrekk.</p>
<p>Den gang, som 16-åring, var Dyrhaug et bra fotballtalent og var på kretslaget sammen med karer som Per Ciljan Skjelbred, Michael Jamtfall og Rune Ertsås.</p>
<p>– Det hele har, for å si det mildt, vært utfordrende. Men nå har det gått bedre uke for uke, sier Dyrhaug, som ble operert i Tyskland i januar.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fortnite-Emil er ski-Emils nye helt: – Jeg håper å spille med ham</div>
<div type="text">
<p>– Jeg skjønte at det var en lang vei å gå fram til resten av gutta da jeg begynte å trene i juni, men når du får kontinuitet i treningen, så våkner en gammel traver. Da skjønner jeg at jeg ikke har glemt det helt, smiler Niklas Dyrhaug.</p>
<p>– Det er nesten så jeg ikke tør å innse det ennå. Det er en helt annen verden.</p>
<p>Det er snart halvannet år siden Dyrhaug konkurrerte.</p>
<p>– Jeg tenker ikke så mye på det. Jeg tenker på å trene godt.</p>
<p>– Er du bitter på at det tok så mange år å finne problemet?</p>
<p>– Det er j... kjedelig at jeg har gått rundt med det i mange år uten at vi har funnet ut av det. Men hva hjelper det om jeg blir bitter?</p></div></body></document>
