<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191107-ukraina-skandalen-ad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/zGzX45/ukraina-skandalen-advokat-frykter-for-varslerens-sikkerhet" frk="809 0 4 5221"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 03:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ukraina-skandalen: Advokat frykter for varslerens sikkerhet</div>
<div type="ingress">NEW YORK (VG) Trump og hans støttespillere retter hard skyts mot varsleren og ber mediene avsløre hvem det er. Overfor VG advarer varslerens advokat om hva en slik identifisering kan føre til.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TRØBBEL: USAs president Donald Trump risikerer riksrett etter varslingen om hans samtale med Ukrainas president (innfelt). Foto: REUTERS/SKJERMDUMP</p> <p>I STRUPEN PÅ VARSLEREN: Senator Rand Paul i Kentucky deltok på Trumps valgmøte i Kentucky tirsdag. Han sa at han kjente varslerens identitet og kritiserte mediene for å la være å publisere navnet. Foto: Susan Walsh / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i august at varsleren slo alarm og dermed startet prosessen som kan føre til at Donald Trump, som den tredje amerikanske presidenten noensinne, stilles for riksrett.</p>
<p>Varsleren hevdet Trump misbrukte sin makt ved å be Ukraina blande seg i det amerikanske valget neste år, blant annet ved å kreve en etterforskning av sin politiske rival Joe Biden.</p>
<p>Trump og hans støttespillere svarte med å angripe varslerens troverdighet og kreve at han eller hun skulle stå frem med navn. Intensiteten har økt i takt med presset i riksrettsgranskingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere Ukraina-ambassadør følte seg truet</div>
<div type="text">
<p>På Trumps valgmøte i Kentucky denne uken oppfordret senator Rand Paul mediene til å offentliggjøre varslerens navn.</p>
<p>– Gjør jobben deres og trykk navnet! sa Paul, mens Trump sto bak ham.</p>
<p>Ifølge Demokratene har republikanerne også forsøkt å spørre vitner om detaljer som kan røpe varslerens identitet.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter fysisk skade</div>
<div type="text">
<p>Den Washington-baserte advokaten Mark Zaid representerer varsleren sammen med Andrew Bakaj. Han har vært ordknapp om oppdraget og vil blant annet ikke kommentere når de første gang ble kontaktet.</p>
<p>Men overfor VG understreker han alvoret i saken.</p>
<p>– Ethvert forsøk på å avsløre varslerens identitet i offentligheten vil være hensynsløst og uforsvarlig, og vil under visse omstendigheter også innebære et brudd på amerikansk lov, skriver Zaid i en e-post.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nye meningsmålinger: Nesten halvparten vil avsette Trump</div>
<div type="text">
<p>Zaid spesialiserer seg på nasjonal sikkerhet og har jobbet med flere varslingsaker. I flere måneder har han vært nødt til å håndtere et voldsomt press. Tidligere har amerikanske medier skrevet at varsleren jobber i CIA og at han i en periode var stasjonert ved Det hvite hus.</p>
<p>Zaid frykter det kan få dramatiske konsekvenser dersom varslerens navn blir kjent.</p>
<p>– Å avsløre et navn – enten det er riktig eller uriktig – kan føre til fysisk skade og/eller trakassering for den personen, så vel som vedkommendes familie.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bush-etikksjef: Tre grunner til at Ukraina-saken må føre til riksrett </div>
<div type="title" level="3"> – Hevngjerrige intensjoner</div>
<div type="text">
<p>Republikanerne har krevd at varsleren skal forklare seg i Kongressen. Advokatene har svart at det er uaktuelt, men at klienten kan svare på skriftlige spørsmål.</p>
<p>Zaid legger lite imellom i sin analyse av hva som står bak kravet:</p>
<p>– Ethvert forsøk fra republikanerne i Kongressen på å presse frem en vitneforklaring fra varsleren, vil ikke være noe annet enn en partipolitisk strategi med hevngjerrige intensjoner.</p>
<p>Angrepene mot varsleren skjer til tross for at brevet ikke lenger er et fokus i riksrettsgranskingen. De siste ukene har en rekke vitner underbygget flere av varslerens påstander.</p>
<p>Les mer: Toppdiplomat knyttet militærhjelp til Biden-etterforskning</p>
<p>Zaid mener varslerens redegjørelse er fullt ut dokumentert.</p>
<p>– Inspektøren for etterretning vurdert at varslet er troverdig og at den utgjør en presserende bekymring. Ingen som leser den oppsummerende utskriften av presidentens telefonsamtale med Ukraina, og i tillegg lytter til vitneforklaringer fra personer med førstehåndsinformasjon, kan komme frem til en annen rimelig konklusjon.</p></div>
<div type="title" level="3">#FakeWhistleblower</div>
<div type="text">
<p>Trumps offensiv foregår, som vanlig, i stor grad på Twitter.</p>
<p>Etter at han brukte emneknaggen #FakeWhistleblower, ble den på det meste brukt 1200 ganger i timen, ifølge en gjennomgang New York Times har gjort.</p>
<p>Les også: Syv Trump-velgere om hvorfor de er imot riksrett</p>
<p>Trump har retweetet et krav om at varsleren må etterforskes, og anklager, i likhet med Rand Paul, anklaget mediene for å samarbeide med Demokratene om å beskyttet varslerens identitet.</p></div>
<div type="title" level="3">Konspirasjonsteorier</div>
<div type="text">
<p>Varsleren anklages også for å være i ledtog med Demokratene.</p>
<p>Varsleren søkte råd fra en medarbeider etterretningskomiteen i Representantenes hus, som blir ledet av Demokratenes Adam Schiff, om prosessen for å varsle. Schiff har sagt at han ikke ble kjent med varslerens identitet, men det har ikke hindret Trump i å påstå det motsatte:</p>
<p>– Han visste det lenge før, og han hjalp til med å skrive den også.</p>
<p>Hver dag legger republikanerne i Kongressen ut et bilde som skal vise hvor lenge Schiff har visst om navnet:</p>
<p>Presidentens støttespillere har også publisert det de mener er varslerens navn i sosiale medier. Onsdag ettermiddag norsk tid fordømte Bakaj på nytt slike forsøk.</p>
<p>– Samtidig noterer vi oss at en publisering eller promotering av et navn viser desperasjonen etter en avledning fra substansen i varslerens brev. Det vil ikke mildne nødvendigheten av at presidenten adresserer de vesentlige anklagene, som alle er bevist å være sanne, skriver han i en offentlig uttalelse.</p></div></body></document>
