<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191101-klassekampen-redakto.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/GGXB5l/klassekampen-redaktoer-til-dag-solstad-beklager" frk="362 3 8 2274"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 07:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klassekampen-redaktør til Dag Solstad: – Beklager</div>
<div type="ingress">Klassekampens ansvarlige redaktør Mari Skurdal beklager overfor forfatter Dag Solstad og sier avisen fremstår som «Lektor Smålig».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SVARER: Ansvarlig redaktør Mari Skurdal i Klassekampen svarer i dag på kritikken fra Dag Solstad etter at avisen publiserte en artikkel om «500 feil» fra hans siste roman. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>LITE FORNØYD: Forfatter Dag Solstad hevdet seg utsatt for «kampanjejournalistikk» da Klassekampen skrev journalistikk om grammatiske skrivefeil i hans siste roman. Foto: Kyrre Lien</p></div>
<div type="text">
<p>Skurdal mener avisen har fremstått på en annen måte enn de ønsker.</p>
<p>– Jeg beklager overfor Dag Solstad at vi så nitid har ettergått hans roman, og hans alene, uten at det foreligger noen klar grunn for hvorfor akkurat han skulle utsettes for det, skriver Skurdal i sitt svar til forfatter Dag Solstad.</p>
<p>Onsdag 23. oktober publiserte avisen en artikkel med funn fra korrekturlesere som hadde lest Solstads siste roman; det ble presentert som 500 «feil», som avisen senere rettet i en notis til at heller burde vært omtalt som «merknader».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dag Solstad ut mot Klassekampen: Kyss meg i ræva!</div>
<div type="text">
<p>Både forlaget Oktober og Dag Solstad har rettet sterk kritikk mot Klassekampen i ettertid, og Solstad hevder blant annet at skjønnlitterære forfattere ikke lenger kan vente seg forståelse fra kulturredaksjonen i den venstreorienterte dagsavisen. Han ser på det hele som et simpelt angrep på kunstens frihet. Journalistene som har skrevet sakene nevner han med navn.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ha kommet «skeivt ut»</div>
<div type="text">
<p>– Resultatet er – dessverre – at Klassekampen i denne saken framstår som Lektor Smålig, på jakt etter irrelevante småfeil, men uten interesse for romanens øvrige kvalitet og idémessige innhold, skriver redaktøren videre i sitt svar til forfatteren.</p>
<p>Skurdal presiserer at journalistene bare har gjort det de har fått beskjed om, og kildene har svart det de er blitt spurt om.</p>
<p>– Dersom det er som Dag Solstad skriver, «at de fleste forfattere som tilhører venstresiden har merket seg at Klassekampen ikke lenger er deres avis», har vi kommet skeivt ut, skriver hun videre - og håper at det avisen skriver fortsatt kan være verdt å få med seg.</p>
<p>Redaktørens svar til forfatteren kan leses i sin helhet her.</p></div></body></document>
