<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191112-malrush-for-handball.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/BRe120/maalrush-for-haandballjentene-veldig-fordel-for-oss" frk="936 22 123 5388"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 08:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Målrush for håndballjentene: – Veldig fordel for oss</div>
<div type="ingress">Norge mangler på grunn av skader åtte spillere i VM. Men de 16 som reiser til Japan i neste uke viser god form. Heidi Løke &amp; co. har til sammen scoret 65 mål i siste kamp. Veteranen selv har allerede passert 100 nettkjenninger denne sesongen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TOPPSCORER: Ingen av håndballjentene har scoret flere enn Heidi Løke denne høsten. Hun har satt inn 107 for Vipers. Her kjemper hun seg forbi Ferencvaros Noemi Pastor søndag. Foto: Tibor Illyes / MTI</p> <p>STERK HØST: Stine Bredal Oftedal scorer ett av sine 70 mål denne høsten – mot Dora Kellermann og Mosonmagyarovar i forrige uke. Foto: Györi Audi ETO KC</p></div>
<div type="text">
<p>Med sine 107 mål i 17 kamper i Champions League, serie og cup har superveteranen vært på sitt beste denne høsten. Hun glitret for Vipers søndag.</p>
<p>– Hun trengte utfordringen med å spille i Champions League igjen, sier Thorir Hergeirsson til VG.</p>
<p>– Mange spillere har vist bra form i løpet av høsten. Bank i bordet. Det er selvfølgelig en veldig fordel for oss på vei inn i et VM, mener landslagssjefen 18 dager før VM-åpningen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Heidi Løke om sitt skadedrama: – Jeg trodde ikke det var sant</div>
<div type="text">
<p>Også Stine Bredal Oftedal har vist strålende form de siste ukene. Györ har vunnet 14 av 14 kamper etter 70 scoringer av Stine Bredal Oftedal, som klubbens president tidligere i høst kalte «verdens beste».</p>
<p>– Hun har vært i bra slag som mange andre, men spiller også på et veldig godt lag. Hun har vært en sterk bidragsyter til at Györ har vunnet alle sine kamper, mener Hergeirsson.</p>
<p>Han må unnvære potensielle målmaskiner som Nora Mørk og Veronica Kristiansen i VM, men det er mange av spillerne i Hergeirssons tropp som gjør en god jobb med skuddarmen rett før VM. Til sammen har de 14 utespillerne scoret 65 mål i sin aller siste kamp. Også de to målvaktene leverte solide prestasjoner sist helg.</p>
<p>Norge drar til Japan tirsdag i neste uke. 30. november er Cuba motstander i VM-premieren i Kumamoto.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skademarerittet fortsetter for håndballjentene: Vil droppe EM i OL-år </div>
<div type="text">
<p>Stine Bredal Oftedal (28) satte inn syv mål på bare åtte skudd da Sävehof ble slått i Göteborg sist lørdag. Hun står notert med 31 mål i Champions League og 49 i ungarsk serie denne høsten.</p>
<p>Kari Brattset Dale (28) gjorde også en solid kamp og scoret fire i Sverige. 16 Champions League-mål for strekspilleren så langt. Viser solid form i Györ.</p>
<p>Heidi Løke (36) har fått skikkelig fart på scoringene i Vipers. Også hun scoret syv mål på bare åtte skudd da Kristiansand-klubben gikk videre i Champions League ved å slå hennes gamle erkefiende Ferencvaros lørdag. 26 mål i CL og 81 i norsk serie gjør at Løke har scoret oftere enn noen annen norsk landslagsspiller denne høsten.</p>
<p>Emilie Hegh Arntzen (25) satte inn hele 11 på sine 16 skudd for Vipers nå sist. Står som Bredal Oftedal notert med 31 mål i Champions League. Har scoret 44 i norske seriekamper. Kan få sitt store gjennombrudd i VM.</p>
<p>– Hun er som flere andre i god utvikling, mener landslagssjefen.</p>
<p>Malin Aune (24) fortsetter med gode takter på høyrekanten for Vipers. Tre mål mot Ferencvaros og 18 mål totalt i Champions League.</p>
<p>Marta Tomac (29) har økte scoringstakten for Vipers. Playmakeren scoret fire i Budapest og har totalt 13 i Champions League og 30 norsk eliteserie.</p>
<p>– Hun spiller med nesa mot mål og scorer flere mål enn tidligere, sier Hergeirsson.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Veronica Kristiansen mister VM: – Det har vært et helvete </div>
<div type="text">
<p>Silje Waade (25) scoret fire i samme kamp. Forsvarsspesialisten har scoret 12 i CL og 17 i norsk serie denne høsten.</p>
<p>Sanna Solberg-Isaksen (29) har hatt en sterk høst etter hun giftet seg i sommer. To mål da Esbjerg overraskende slo Bucuresti med Cristina Neagu i Romania søndag. Totalt har venstrekanten sterke 20 mål i Champions League.</p>
<p>Marit Røsberg Jacobsen (25) scoret også to for Esbjerg i Bucuresti. Høyrekanten står notert med ni mål i Champions League og er klubbens toppscorer med 48 i den danske ligaen.</p>
<p>Camilla Herrem (32) har hatt en tøff høst i Sola, men 49 mål på 10 kamper er bra av en venstrekant på et bunnlag. Scoret fire mot Byåsen sist helg og var da den eneste av håndballjentene som tapte.</p>
<p>Stine Skogrand (26) har hatt en bra høst etter at hun ble mor sist vår. Scoret tre i EHF-kvalifiseringen mot Nykøping Falster (23 – 23). 40 mål på 80 skudd i den danske serien.</p>
<p>– Hun har vært god i angrep, men mangler fortsatt litt forsvar, mener sjefen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Camilla Herrem har tapt seks på rad: – Nå er det tungt</div>
<div type="text">
<p>Helene Gigstad Fauske (22) satte inn hele 11 for Ikast-Herning i samme kamp. 31 mål på ni kamper i ligaen for Bærumsjenta.</p>
<p>Ingvild Bakkerud (24) var den eneste VM-spilleren som gikk målløs av banen. Odense slo Besancon 25 – 23 i EHF-kvalifiseringen. Bakkerud står notert med 31 ligamål i Danmark.</p>
<p>Moa Högdahl (23) spilte ikke i helgen, men scoret fire for Viborg da Herning-Ikast ble slått sist torsdag.</p>
<p>Keeperne har også gode prestasjoner rett bak seg.</p>
<p>Andrea Austmo Pedersen (25) reddet 17 skudd for Vipers i Champions League.</p>
<p>– Redningene Andrea gjør i starten av andre omgang er veldig viktig for oss, sa trener Ole Gustav Gjekstad til Fedrelandsvennen etter seieren over Ferencvaros.</p>
<p>Silje Solberg (29) bidro sterkt til Siofoks 32 – 24-seier over Nantes i EHF-kvalifiseringen. Landslagets førstevalg er ifølge trener Tor Odvar Moen i slag.</p>
<p>– Hun gjorde en solid prestasjon, melder han til VG.</p>
<p>Her presenteres VM-troppen:</p></div></body></document>
