<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190817-lover-thanderz-titte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/P9ed0z/lover-thanderz-tittelkamp-med-seier-i-kveld-kan-vinne-hjertet-til-folk" frk="534 5 18 3156"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 19:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lover Thanderz tittelkamp med seier i kveld: – Kan vinne hjertet til folk</div>
<div type="ingress">Boksepromotor Nisse Sauerland mener Katharina Thanderz (31) er perfekt til å fylle «tomrommet» etter Cecilia Brækhus (37), men da må den italienske veteranen Monica Gentili (42) beseires på en overbevisende måte i Ludwigshafen i kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BOKSER I KVELD: Katharina Thanderz (t.v.) avbildet på innveeingen sammen med Monica Gentili. I midten i bakgrunnen står promotor Nisse Sauerland. Foto: Team Sauerland</p> <p>MÅTTE PINE ET PAR KILO: Katharina Thanderz kom seg ned under grensen på 61,2 kilo de siste timene før innveiingen. Foto: Team Sauerland</p> <p>DRØMMEMOTSTANDER: Eva Wahlström (t.h.), som her bokser mot superstjernen Katie Taylor i desember i fjor, står meget høyt på listen over aktuelle motstandere. Wahlström tapte kampen på poeng - hennes eneste tap i karrieren. Foto: Sarah Stier / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>– Hvis Katharina vinner mot Gentili, som hun må gjøre, så venter det store ting på henne i Oslo i oktober eller november, sier Sauerland til VG.</p>
<p>Team Sauerland planlegger nemlig et større stevne i Oslo i høst. Der skal trolig Kai Robin Havnaa bokse, men også Thanderz kan bli en meget viktig brikke i planleggingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Brækhus bytter trener med superstjerne: – Beinhardt regime</div>
<div type="text">
<p>– Vi er i dialog med den finske verdensmesteren Eva Wahlström, og de to franske mesterne Maiva Hamadouche og Elhem Mekhaled.</p>
<p>– Nå som Cecilia ser ut til å være borte fra Norge, så mener jeg at Katharina har muligheten til å fylle det hullet. Hun er en type som kan vinne hjertet til folk, har ferdighetene, en herlig personlighet og tar alt veldig seriøst, roser Sauerland.</p>
<p>Hovedpersonen har nettopp gjennomført innveiingen før oppgjøret i lettvekt (maks 61,2 kg) før møtet med Gentili når hun snakker med VG.</p>
<p>– Nisse Sauerland har jo sagt disse tingene til meg også, og det er mildt sagt inspirerende å høre. Samtidig har jeg en kamp jeg skal fokusere på først, sier Thanderz før kveldens Viaplay-sendte boksestevne der også Hadi Srour skal i aksjon.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Thanderz sikret EM-tittelen: – Det ble en krig</div>
<div type="text">
<p>Gentili har seks seirer og ti tap som profesjonell, og med sin modne alder er hun neppe noen fremtidig mester.</p>
<p>Men 42-åringen har i løpet av de siste par årene vært i ringen med store navn som Katie Taylor (tap på knockout) og Delfine Perssoon (poengtap). Det blir en solid test for Thanderz, som har hatt flere utfordringer det siste året.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Havnaa med ny knockoutseier i Arendal: – Helt vanvittig!</div>
<div type="text">
<p>– Jeg slet med nakkeprolaps i fjor, og så brakk jeg hånden da jeg gikk kamp i mars. Heldigvis gikk operasjonen bra, og jeg var tilbake i trening seks dager senere. Jeg har trent mye alternativt, og er i veldig godt form, lover Thanderz.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Thanderz tilbake – bokser skjebnekamp i Arendal</div>
<div type="text">
<p>Hun er halvt spansk, og har bodd i både Spania og Norge. 31-åringen står med 11 seirer og null tap i karrieren, og har tidligere hatt EM-tittelen i super fjærvekt.</p>
<p>– Det er en kamp mot Wahlström som står på toppen av ønskelisten min, men det får bare være opp til Sauerland. Jeg er uansett klar, lover det som kan bli Norges neste verdensmester i proffboksing.</p></div></body></document>
