<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191106-angelina-jolie-44-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/9veM0q/angelina-jolie-44-kaster-klaerne-for-norsk-fotograf" frk="466 9 26 2721"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 11:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Angelina Jolie (44) kaster klærne for norsk fotograf</div>
<div type="ingress">I et stort oppslått intervju i desember-utgaven av Harpers Bazar poserer filmstjernen nesten naken. Bildene er det den anerkjente norske motefotografen Sølve Sundsbø som har tatt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SÅR: – Kroppen min har gjennomgått mye det siste ti året - ikke minst de siste fire årene. Jeg har både synlige og usynlige sår, forteller Angelina Jolie i intervjuet med Harpers Bazar. Foto: Magnus Sundholm for the HFPA</p> <p>KJENT MOTEFOTOGRAF: Sølve Sundsbø, Norges mest internasjonalt kjente motefotograf jobber for de største motehusene og magasinene. Foto: Terje Bringedal</p></div>
<div type="text">
<p>Det er Daily Mail som omtaler denne saken.</p>
<p>I billedserien som Harpers Bazar publiserer og som er tatt av Sundsbø, dekker den 44 år gamle filmstjernen seg bare bak et lett, hvitt og gjennomsiktig slør:</p>
<p>– Kroppen min har gjennomgått mye det siste ti året - ikke minst de siste fire årene. Jeg har både synlige og usynlige sår, forteller Jolie i intervjuet med Harpers Bazar.</p>
<p>Etter at hennes lege advarte henne mot høy risiko for kreft, opererte Jolie bort begge brystene i 2013</p>
<p>- Moren min kjempet mot kreften i et tiår og døde 56 år gammel, skrev Angelina Jolie den gang i et svært personlig innlegg i New York Times.</p>
<p>I innlegget skriver Jolie også at legene mente hun hadde 87 prosent sjanse for å utvikle brystkreft og 50 prosent sjanse for å utvikle eggstokkreft.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte egne barn i ny film: Angelina Jolie: - Andre barn var livredde for meg</div>
<div type="text">
<p>– De sårene som ikke synes er det vanskeligste å leve med. Det går opp og ned her i livet. Noen ganger blir du såret, de du er glad i har det vondt. Men nå føler jeg at jeg er i ferd med å vende tilbake og finne meg selv igjen. Ikke minst takket være barna mine som har vært en god støtte, sier Jolie videre i intervjuet.</p>
<p>Hun og eks-mannen Brad Pitt har seks barn sammen - tre biologiske, Shiloh, Vivienne og Knox - og tre adopterte barn sammen, Maddox, Pax og Zahara.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Angelina Jolie om innspillingen av «Maleficent: Mistress of Evil»: – Jeg følte meg ganske ødelagt</div>
<div type="text">
<p>– Jeg skulle gjerne flyttet utenlands, men det kan jeg ikke gjøre før barna er 18 år, sier Angelina Jolie.</p>
<p>Sølve Sundsbø er født og oppvokst i Norge, men har bodd i London siden 1995. Den norske fotografen har tatt bilder for blant annet Chanel, Dolce &amp; Gabbana, Gucci og Armani, og kjente blader som italienske Vogue og The New York Times.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk fotograf tok bilder av Victoria Beckham</div>
<div type="text">
<p>Sundsbøs billedserie «14 actors acting» i The New York Times vant Emmy-pris for beste nye tilnærming i nyheter og dokumentar, kunst, livsstil og kultur i 2011.</p>
<p>VG har forsøkt å få kontakt med Sundsbø onsdag formiddag, men har foreløpig ikke fått noen tilbakemelding.</p></div></body></document>
