<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190125-geparden-kimani-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/zLprMK/geparden-kimani-ikke-drektig" frk="715 4 20 4070"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 14:54"/>
<attribute name="author" value="Julie Vissgren, Gunn Kari Hegvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Geparden Kimani ikke drektig</div>
<div type="ingress">Hundretusener har i spenning fulgt gepardens dager før fødselen. Men fredag viste det seg at Kimani lurte alle.</div>
<div type="author">Julie Vissgren, Gunn Kari Hegvik</div>
<div type="date">25.01.19 15:54 Oppdatert: 25.01.19 21:00</div>
<div type="caption"><p>ENESTE KULL: Sist gang Kimani fikk unger, var i 2016. Her fra da de var ute for første gang. Foto: Buene, Ole Martin</p> <p>NØSTER: Kimanis første kull fra 2016, var det første gepardkullet som ble født i Norge. Foto: Buene, Ole Martin</p> <p>SJEKKE: Slik så Kimani ut i 2016, rett etter at hun fikk sitt første kull. Foto: Buene, Ole Martin</p></div>
<div type="text">
<p>Minutt for minutt har skuelystne de siste to ukene kunnet følge direktesendingen fra gepardens rom i dyreparken i Kristiansand , og det er liten tvil om at folk har engasjert seg:</p>
<p>Dyreparken fikk en mistanke om at geparden kunne ha et innbilt svangerskap, og etter nye røntgenbilder fredag ble hemmeligheten avslørt:</p>
<p>De nye bildene viser at geparden ikke er drektig likevel.</p>
<p>Trolig har geparden trodd at den var drektig, og dermed nytt godt av den ro, pleie og ekstra tilgang på mat som de som venter barn gjerne blir sett til gode med.</p>
<p>Selv helt vanlige huskatter kan ha innbilte svangerskap, slik geparden nå trolig har hatt, sier Rolf-Arne Ølberg, veterinær i Kristiansand dyrepark til VG.</p>
<p>– Det som er spesielt hos kattedyr, er at det er paringen som gjør at de får eggløsning. Så dersom katten blir paret, og det ikke blir befruktning, så får katten den samme prosessen i kroppen som gjør at katten tror at det er en drektighet på gang, sier Ølberg til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror ikke lenger at hun har unger i magen</div>
<div type="text">
<p>Veterinæren kan heller ikke utelukke at Kimani har vært drektig, men at hun har mistet gepardungene.</p>
<p>– Det er uansett ingenting som nå tyder på at hun i hodet sitt nå tror at hun er drektig, sier Ølberg.</p>
<p>Men lenge så det ut som om dyreparken kunne ønske små gepardnøster velkommen i begynnelsen av 2019:</p>
<p>«I midten av oktober ble det dokumentert mange paringer mellom Kimani og Kito, i løpet av to dager. Kimani begynte etter hvert å legge på seg, og viste alle tegn på en vellykket graviditet - dette har hun vært gjennom før. Magen vokste sakte men sikkert, og hun viste stor apetitt», skriver dyreparken i pressemeldingen fredag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Avansert graviditetstest</div>
<div type="text">
<p>«Å fastslå om en gepard er drektig er dessverre ikke like enkelt som å ta graviditetstest på mennesker. Det kan kun fastslås gjennom en avføringsprøve», skriver dyreparken i pressemeldingen, og legger til at prøven må sendes til Tyskland.</p>
<p>Men dyreparken testet aldri om geparden var gravid, ifølge dem selv:</p>
<p>«Man lot være, først og fremst siden alle andre tegn var så tydelige».</p>
<p>Siden geparden ellers var ved god helse, ble det heller ikke tatt røntgen av dyret, siden det ville innebære å legge geparden i narkose.</p>
<p>Les også: Rubble, trolig verdens eldste katt</p>
<p>– Det skjer innimellom at vi mistenker at dyr er drektige, og så er de ikke det, eller de har vært det. Det er ikke noe drama i det. Det spesielle nå er at så enormt mange har fulgt med. Jeg skjønner at mange har hatt forventninger. Men for geparden sin del, så er alt som normalt, sier Ølberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Slanker Kimani</div>
<div type="text">
<p>De som nå forsatt venter på bilder av søte gepardunger, må trolig vente litt lenger.</p>
<p>For nå skal Kimani først slankes. Siden dyrepassere og veterinærer i dyreparken trodde geparden var drektig, har hun fått tilgang til mer mat og hvile.</p>
<p>– Kimani skal ned på normalvekt, komme i normal kondisjon og være aktiv ute. Hun skal få nytt miljø, og etter hvert komme bort til anlegget med hannene, og der skal vi følge med på oppførselen hennes. Det kan skje at hun kommer i brunst igjen, men trolig vil det gå en stund, sier Ølberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Trent med klikk</div>
<div type="text">
<p>Kimani har ett kull fra 2016 fra før.</p>
<p>Neste gang sier Ølberg at de vil ta røntgen av geparden, når de mistenker at hun er drektig.</p>
<p>Dyrepasserne har trent henne med såkalt klikktrening, til å stå stille på en vekt, og vil i fremtiden koble røntgenapparatet til vekten, slik at de slipper å legge henne i narkose.</p>
<p>Dyreparken i Kristiansand har seks geparder, tre av dem fra Sverige og Tyskland, de tre andre er Kimanis unger fra første kull. De er alle født i fangenskap, opplyser Ølberg.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
