<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190329---sladdet-mueller-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/vQrzPX/sladdet-mueller-rapport-sendes-kongressen-i-midten-av-april" frk="236 4 7 1604"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 20:04"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Sladdet Mueller-rapport sendes Kongressen i midten av april</div>
<div type="ingress">En redigert utgave av rapporten til spesialetterforsker Robert Mueller vil bli overlevert Kongressen senest i midten av april, melder The Washington Post.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Publisert: 29.03.19 kl. 21:04</div>
<div type="caption"><p>Spesialetterforsker Robert Muellers har ikke funnet bevis for noe hemmelig samarbeid mellom Donald Trumps medarbeidere og Russland, ifølge justisdepartementet. Foto: Jon Elswick / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Så langt er det bare et fire siders sammendrag av den nesten 400 sider lange rapporten som er offentliggjort og overlevert til Kongressen. Det er laget av justisminister William Barr.</p>
<p>Demokratene har krevd å få se hele dokumentet, og ikke bare Barrs sammenfatning.</p>
<p>Les også: De ubesvarte spørsmålene om Muellers rapport</p>
<p>Det er justisministeren som i et brev til medlemmer av Kongressen opplyser om når de får se mer av rapporten. I brevet står det også hvordan dokumentet vil bli redigert før det blir gjort offentlig, skriver avisa.</p>
<p>Ifølge brevet har ikke justisministeren tenkt å la Det hvite hus gjennomgå rapporten først.</p>
<p>Spesialetterforsker Robert Mueller har undersøkt Russlands antatte forsøk på å påvirke det amerikanske valget i 2016. Spesialetterforskeren har ikke funnet bevis for at Donald Trump eller hans medarbeidere samarbeidet med russiske myndigheter i valgkampen. Mueller er mer uklar når det gjelder om Trump har forsøkt å hindre etterforskningen.</p>
<p>– Spesialetterforskeren konstaterer at «selv om denne rapporten ikke konkluderer med at presidenten begikk en forbrytelse, så frikjenner den ham heller ikke», skriver justisministeren i sitt sammendrag.</p></div></body></document>
