<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190212-vg-vurderer-solskjar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/8w4AaE/vg-vurderer-solskjaers-storkamp-derfor-er-det-nesten-doedt-loep" frk="912 7 41 5431"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 13:10"/>
<attribute name="author" value="Arilas Berg Ould-Saada, Trond Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG vurderer Solskjærs storkamp: Derfor er det nesten dødt løp</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Uten skadekrisen ville franskmennene vært soleklart best på papiret. Nå er det nesten dødt løp mellom Manchester United og PSG.</div>
<div type="author">Arilas Berg Ould-Saada, Trond Johannessen</div>
<div type="date">12.02.19 14:10</div>
<div type="caption"><p>STJERNER: Kylian Mbappé og Paul Pogba er de to store stjernene på Thomas Tuchel og Ole Gunnar Solskjærs lag tirsdag kveld. Foto: AFP / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Paris må nemlig klare seg uten sin beste spiller, Neymar, sin naturlige midtspiss, Edinson Cavani, og sin gode belgiske høyreback Thomas Meunier. Alle tre er skadet.</p>
<p>United har på sin side ingen nevneverdige skadeproblemer. Og spillere som så middels ut på dette nivået under José Mourinho, har i løpet av to måneder forvandlet seg til spillere i verdensklasse.</p>
<p>Derfor er avstanden mellom United og PSG – på papiret – nesten borte.</p>
<p>VGs journalister i Manchester, Arilas Berg Ould-Saada og Trond Johannessen, har vurdert de 22 spillerne som Ole Gunnar Solskjær og Thomas Tuchel forventes å sende ut på Old Trafford klokken 21.00 tirsdag kveld.</p>
<p>Vurderingene er basert på spillernes generelle kvaliteter og formen de har vist i det siste.</p>
<p>Få siste nytt om Ole Gunnar Solskjær og Manchester United i vår Solskjær-spesial!</p></div>
<div type="title" level="3">Manchester United:</div>
<div type="text">
<p>David De Gea 9</p>
<p>Kanskje verdens aller beste keeper. Oppvisningen mot Tottenham i januar viste hvor avgjørende han kan være i disse kampene. Men har generelt sett ikke vært på sitt beste det siste året, med flere tabber enn vi er vant med.</p>
<p>Ashley Young 7</p>
<p>Han er ingen spektakulær spiller, men «poteten» Young er en mann å stole på. Kan spille nesten overalt, men har etablert seg på høyrebacken under Solskjær. Erfaren 33-åring.</p>
<p>Phil Jones 6</p>
<p>Usikkert om han eller Éric Bailly starter. Uansett er denne plassen Uniteds svakeste ledd. Jones er en tøffing, og har vist fremgang under Solskjær, men gjør for mange feil. Skummelt mot Mbappé.</p>
<p>Victor Lindelöf 7</p>
<p>Svensken har sett ut som en moderne stopper i toppklasse de siste månedene. Han er smart, kjapp og har en god pasningsfot. Solskjær har gitt ham tillit som forsvarssjef.</p>
<p>Luke Shaw 7</p>
<p>Brukte svært lang tid på å etablere seg i United, men har omsider gjort venstrebackplassen til sin egen. Har vært god under Solskjær, men burde levere flere målpoeng med sine offensive kvaliteter.</p>
<p>Ander Herrera 8</p>
<p>Helt sentral under Solskjær. Ikke lenger bare en ballvinner som «ødelegger». Får brukt sin teknikk og pasningssikkerhet også. Enorm løpsstyrke.</p>
<p>Nemanja Matic 7</p>
<p>Langt mer fremoverrettet i pasningene, men først og fremst en grovarbeider. Spiller 90 minutter i nesten hver kamp. Er overalt med sine lange bein.</p>
<p>Paul Pogba 9</p>
<p>Wow. For et løft han har fått. Solskjærs største trenertriumf. Åtte mål, fem målgivende og en glød som smitter. Også god ballvinner. Enorm fysikk.</p>
<p>Jesse Lingard 8</p>
<p>Har liksom ikke så mye som er spesielt, men har det meste Solskjær liker likevel. Leken, hurtige bein, kan brukes til tøffe defensive oppgaver og alltid skummel offensivt.</p>
<p>Marcus Rashford 9</p>
<p>Nok en ny mann under Solskjær. Aller best når han får være midtspiss, men også god til søke bakrom på sidene, som mot Tottenham. Kjapp bein og deilig teknikk på små flater.</p>
<p>Anthony Martial 8</p>
<p>Var også god under Mourinho. Har befestet sin posisjon og skrevet ny kontrakt. Alltid skapende på venstresiden, og det beste er at han har enda mer inne.</p></div>
<div type="title" level="3">PSG:</div>
<div type="text">
<p>Gianluigi Buffon 8</p>
<p>Den italienske legenden er fortsatt en fantastisk keeper med uvurderlige lederegenskaper. Men han er 41 år og naturlig nok ikke på sitt beste lenger.</p>
<p>Thilo Kehrer 7</p>
<p>Unggutten er opprinnelig midtstopper. Han er ikke like god offensivt som hverken Daniel Alves eller Thomas Meunier. Men i forsvar er han solid og fysisk sterk.</p>
<p>Thiago Silva 8</p>
<p>Brassen har i en årrekke blitt regnet som en av verdens beste stoppere. Det er han fortsatt. Han har «alt». Men han har hatt en tendens til å svikte i de aller største kampene.</p>
<p>Presnel Kimpembe 8</p>
<p>Har blitt en stopper i toppklasse. Kombinerer god pasningsfot med høy fart og taklingsstyrke. Det kan bli nyttig mot Rashford. Har flere ganger vært strålende i kamper mot de aller beste.</p>
<p>Juan Bernat 7</p>
<p>En solid, hardtarbeidende og trygg venstreback som gjør ting forholdsvis enkelt. Men i Champions League har han glimtet til med avgjørende mål mot Napoli og Liverpool.</p>
<p>Marco Verratti 8</p>
<p>Er både en plagsom ballvinner og en silkemyk pasningsspiller. En nytelse å se på på sitt beste. Men han er neppe i toppform etter kun en times spilletid siden han kom tilbake fra skade.</p>
<p>Marquinhos 8</p>
<p>Strålende som midtstopper, men har denne sesongen blitt omskolert til defensiv midtbane. Det gikk ikke så bra i starten, men etter hvert har brassen blitt trygg der også.</p>
<p>Daniel Alves 7</p>
<p>Tuchel har begynt å bruke ham som høyrekant – og har lyktes med det. Brassen begynner å dra på årene, men erfaringen hans på dette nivået er ekstremt verdifull.</p>
<p>Julian Draxler 7</p>
<p>Tyskerens PSG-karriere drøyer med å skyte fart. På grunn av stjernene på topp har han ikke fått utfolde seg i sin beste posisjon. Men formen har vært fin i det siste.</p>
<p>Ángel Di María 8</p>
<p>Til tider er argentineren vel så viktig som stjernetrioen som vanligvis herjer på topp. Uforutsigbar og med en X-faktor som kan avgjøre storkamper. Spesielt viktig når Neymar mangler.</p>
<p>Kylian Mbappé 10</p>
<p>Har ekstremferdigheter ingen andre på banen kan vise maken til. 36 målpoeng denne sesongen. Allerede som tenåring har han evnen til å storspille i storkamper jevnt og trutt, som under VM i sommer.</p></div>
<div type="title" level="3">Totalt: 85 – 86</div>
<div type="text">
<p>Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</p></div></body></document>
