<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191115-roger-stone-funnet-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/BRep8Q/roger-stone-funnet-skyldig-i-falsk-forklaring" frk="369 2 6 2305"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 17:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Roger Stone funnet skyldig i falsk forklaring</div>
<div type="ingress">En føderal jury har funnet tidligere Trump-rådgiver Roger Stone (67) skyldig i samtlige tiltalepunkter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKYLDIG: Roger Stone, her avbildet ved retten i Washington fredag. Foto: YARA NARDI / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge CNN er han funnet skyldig i alle sju tiltalepunkter: fem tilfeller av falsk forklaring til Kongressen, ett tilfelle av forsøk på å påvirke et vitner og ett tilfelle av å ha motarbeidet en etterforskning i etterretningskomiteen i Representantenes hus av mulig samrøre mellom Trumps valgkampanje og Russland.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere Trump-rådgiver Roger Stone siktet</div>
<div type="text">
<p>Roger Stone er bekjent av president Donald Trump og hans tidligere valgkamp-rådgiver. Han ble, som et ledd i Robert Muellers etterforskning av russisk innblanding i det amerikanske valget, siktet for sin rolle i hackingen av Demokratenes e-poster.</p>
<p>Hans samarbeid med Wikileaks står sentralt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere Trump-rådgiver Roger Stone nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Amerikansk etterretning mener Russland sto bak tyveriet av en stor mengde e-poster fra Clinton-kampanjen i 2016. Disse e-postene ble senere offentliggjort av WikiLeaks.</p>
<p>Stone har siden pågripelsen erklært sin uskyld, og utenfor rettsbygningen da han ble løslatt mot kausjon etter pågripelsen, sa han følgende:</p>
<p>– Jeg blir feilaktig beskyldt for å ha gitt falsk forklaring til Kongressen. Det er ikke riktig. Hvis jeg har gjort noe feil, er det uten betydning og uten hensikt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere Trump-rådgiver beklager Instagram-bilde</div>
<div type="text">
<p>I februar delta han et bilde på Instagram av dommeren i saken mot ham, Amy Berman Jackson, der det i venstre hjørne, rett ved dommerens hode, var et godt synlig symbol som så ut som et trådkors fra et geværsikte.</p>
<p>Stone og hans advokater beklaget senere og sa bildet og kommentaren ikke skulle vært lagt ut. Stone sa senere at bildet er blitt mistolket og at alle påstander om at han mente å true Jackson var «kategorisk usanne».</p>
<p>Ifølge Washington Post bestod juryen av ni kvinner og tre menn, og de brukte under to dager på å komme til enighet.</p>
<p>– Så nå dømmer de Roger Stone for å ha løyet, og de vil fengsle ham i mange år. Vel, hva med Hillary, Comey, Strzok, Page, McCabe, Brennan, Clapper, Schiff, Ohr og Nellie, Steele og alle de andre, inkludert Mueller selv. Løy ikke de ... ?</p></div></body></document>
