<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190421-seiersrekken-fortset.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/2GVqol/seiersrekken-fortsetter-for-carlsen-52-partier-uten-tap" frk="421 21 54 2564"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 19:19"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seiersrekken fortsetter for Carlsen - 52 partier uten tap</div>
<div type="ingress">(Francisco Vallejo Pons-Magnus Carlsen 0 – 1) Magnus Carlsen (28) har spilt sjakk i nærmere 13 timer i Grenke-turneringen og vunnet to partier. Seieren søndag betyr at han har vunnet fem partier på rad. Og har 52 strake partier uten tap.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert: 21.04.19 kl. 21:19</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen i aksjon i søndagens andre runde av Grenke-turneringen. Foto: Georgios Souleidis</p></div>
<div type="text">
<p>Først vant han de tre siste partiene i Aserbajdsjan før påske, så har han fortsatt med å vinne over både Vincent Keymer og Francisco Vallejo Pons i Grenke-turneringen, som startet lørdag.</p>
<p>– Det er en sånn sjanse du får én gang i livet - og dette er min, sa Carlsen på chess24-sendingen om det dramatiske sluttspillet mot Pons.</p>
<p>Fem seirer på rad har ikke Carlsen hatt siden august-september 2017, i Sinquefield Cup og World Cup - men den gang var motstanden svakere (to av seirene kom over den ukjente nigerianeren Oluwafemi Balogun).</p>
<p>Carlsens personlige rekord er seks strake seirer - fra januar 2015, mot veldig sterk motstand.</p>
<p>For andre dag på rad ble det et laaaangt parti for Magnus Carlsen. Det var over etter 73 trekk og nøyaktig seks timers spill.</p>
<p>Her kan du spille gjennom partiet (ekstern lenke)</p>
<p>– Etter et nytt maratonparti klarer Magnus å presse fram seier, fastslo den tyske kommentatoren Jan Gustafsson på chess24-sendingen.</p>
<p>– Han fant til slutt en måte å bryte ned motstanderen.</p>
<p>Søndagens parti var lenge helt jevnt, men Francisco Vallejo Pons kom etter hvert i akutt tidstrøbbel mot tidskontrollen. Spanjolen klarte imidlertid å komme seg fram til trekk 40 uten store feil.</p>
<p>– Det bør være remis, men det er ikke så lett lenger, fastslo Maxime Vachier-Lagrave på chess24-sendingen.</p>
<p>– Jeg tror faktisk at det er mest sannsynlig at svart vil vinne, sa Fabiano Caruana.</p>
<p>Det samme mente supercomputeren Sesse da de kom opp mot 50 trekk. Den regnet seg fram til at Carlsen kunne vinne i løpet av 54 trekk. Spørsmålet var bare om han kunne finne de rette trekkene.</p>
<p>Carlsen hadde tårn og løper mot spanjolens springer og løper.</p>
<p>Lørdag vant Carlsen over 14-åringen Vincent Keymer etter nesten syv timers spill - og 81 trekk.</p>
<p>I begge disse partiene til nå i Grenke-turneringen har Carlsen hatt svarte brikker.</p>
<p>Resultater søndag:</p>
<p>Viswanathan Anand-Vincent Keymer 1 – 0.</p>
<p>Arkadij Naiditsch-Peter Svidler 0 – 1.</p>
<p>Fabiano Caruana-Maxime Vachier-Lagrave 1/2 – 1/2.</p>
<p>Georg Meier-Levon Aronian 1/2 – 1/2.</p>
<p>Francisco Vallejo Pons-Magnus Carlsen 0 – 1.</p>
<p>Carlsen er alene i tet med 2 poeng, mens Anand og Svidler har 1 1/2. Mandag møtes nettopp Carlsen og Anand.</p></div></body></document>
