<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-funkyfam-singel-emil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/9vev6l/funkyfam-singel-emil-kupper-foelgere-fra-silas" frk="750 10 44 4171"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 05:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Funkyfam»: Singel Emil kupper følgere fra Silas</div>
<div type="ingress">Det er ikke bare storesøster Jørgine Massa Vasstrand (30) som er populær på Instagram. Brødrene Silas (22) og Emil (22) har også mange fans.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TVILLINGER: Emil (t.v.) og Silas Massa Vasstrand, her på premierefesten til «Funkyfam» for halvannen uke siden. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>TV-AKTUELLE: F.v.: Silas, Trude, Noah, Jørgine, Morten og Emil. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>BRØDRE: (F.v.): Silas, Noah og Emil på pressetreff for litt over en uke siden. Foto: Espen Solli / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Tvillingene har imidlertid et stykke igjen før de kan smykke seg med like stort antall følgere som bloggersøsteren Jørgine, eller «Funkygine», som hun kaller seg.</p>
<p>Mens Jørgine i skrivende stund nærmer seg 600.000 tilhengere på Instagram, har Emil om lag 65.500 følgere og Silas cirka 64,200.</p>
<p>Grunnen til Emil har flere følgere enn Silas, er enkel – mener de to. Emil er nemlig singel, mens Silas i vår ble kjæreste med tidligere «Idol»-deltager Victoria Karlskås Andersen (19).</p>
<p>– Da jeg fikk dame, fikk Emil plutselig 1000 flere følgere enn meg. Så sånn kan det spille inn å få seg kjæreste. Men det hindrer ikke meg i å være sammen med Victoria, sier Silas når VG møter ham, Emil og resten av slekten på pressetreff for halvannen uke siden.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Moren om raseriutbruddet: – Vi er langt fra perfekte</div>
<div type="text">
<p>Sammen er de aktuelle i realityserien «Funkyfam» på TV 2 Livsstil og Sumo. Jørgine er i tillegg med i «Skal vi danse», der hun lørdag sikret seg en plass i kvartfinalen.</p>
<p>– Med andre ord har jeg herredømme, flirer en fornøyd Emil, som synes det er hyggelig med økt interesse fra det motsatte kjønn. Han er imidlertid klar på én ting: Jo mer kjent man blir, desto vanskeligere er det å finne den rette.</p>
<p>– Det er ikke lett å finne en jente som vil være med meg som person, og ikke bare på grunn av den statusen jeg har fått. Så jeg prøver ikke å miste hodet. Mange er nemlig bare ute etter status, mener Emil.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sjalu Jørgine: – Hadde aldri latt Morten være med i «Skal vi danse»</div>
<div type="text">
<p>Tvillingene er veldig like, men Silas klippet nylig håret kort, mens Emil har beholdt de lange krøllene.</p>
<p>– Er det for at kjæresten skal se forskjell?</p>
<p>– Nei, det er det ikke. Hadde hun ikke sett forskjell på meg og broren min, kunne vi ikke vært sammen, ler Silas.</p>
<p>– Hva er den største forskjellen på dere?</p>
<p>– Emil liker oliven, og det gjør ikke jeg, svarer Silas.</p>
<p>Emil skyter inn:</p>
<p>– Jeg er mer følsom og romantisk. Silas er litt hissigere.</p>
<p>Uttalelsen faller i dårlig jord hos broren.</p>
<p>– Nei, nei, nei! Det må du ikke sitere ham på! Da får han enda flere følgere, mens jeg kommer til å miste mine, utbryter Silas og legger til:</p>
<p>– Skriv at jeg er mest kjærlig. Eller forresten – hold deg til det med olivenen.</p>
<p>I likhet med Jørgine motiverer og inspirerer tvillingene følgerne sine med treningstips. Og de elsker å være på TV.</p>
<p>– TV 2 har filmet oss i mange timer daglig, men vi følte oss trygge og avslappet. Vi vet at de ikke ønsker å sette oss i et dårlig lys.</p>
<p>I en teaser for en fremtidig episode ser man til og med at Silas er filmet splitter naken mens han sitter på do.</p>
<p>– Det er helt naturlig å bæsje, så det gjorde mg ingenting. Kropp er kropp, sier 22-åringen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Silas: – Hun ser sykt bra ut, men vet det ikke selv</div>
<div type="text">
<p>De halvt italienske guttene kommer fra Ålesund, men har flyttet til Oslo for å studere. Silas studerer markedsføring og merkevareledelse, mens Emil studerer kreativitet, innovasjon og forretningsutvikling.</p>
<p>Planene er på sikte å starte en business sammen.</p>
<p>– Det har alltid vært en drøm å starte noe eget. Derfor har vi valgt ulike studier som matcher hverandre. To hjerner kan tjene masse penger, sier de og smiler.</p>
<p>Også lillebror Noah Menozzi Vasstrand (17) merker økt popularitet etter at han ble kjent via Jørgine – og nå også selv har stor plass i TV-serien. Nærmere 32.000 følgere har han på Instagram. I likhet med Emil er Noah singel.</p>
<p>– Jeg har alltid vært glad i oppmerksomhet, men jeg er kresen når det gjelder damer. Og pysete. Egentlig trives jeg best hjemme på lørdagskvelden sammen med mamma og god mat, smiler 17-åringen, som går i tredje klasse på videregående i Ålesund. På fritiden spiller han fotball.</p></div></body></document>
