<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190410-scoret-mot-vif-det-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/na1djL/molde-marerittet-fortsetter-for-vif" frk="660 10 41 3752"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 20:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Scoret mot VIF: -Det er hat</div>
<div type="ingress">MOLDE (VG) (Molde – Vålerenga 4 – 1) Eks-Lillestrøm og Stabæk-spiller Ohi Omoijuanfo har vokst opp med å hate Vålerenga, og synes det var deilig å forlenge erkerivalen Vålerengas skrekk-statistikk på hans nye hjemmebane.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert: 10.04.19 kl. 22:13Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</div>
<div type="caption"><p>HATER VIF: Ohi Omoijuanfo tegnet seg på scoringslisten mot Vålerenga. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er hat. Jeg har vokst opp med å hate Vålerenga, så de derbyene var de beste å spille. Så gikk jeg senere til Stabæk og forholdet der er heller ikke så bra mellom Klanen og Stabæk så det er alltid deilig å slå Vålerenga og ekstra deilig å vinne 4 – 1, smiler Ohi til VG etter kampslutt om hans forhold til Vålerenga.</p>
<p>Angriperen var iskald da han først lurte offsidefellen, før han deretter klarte å holde unna Vålerenga-stopper Jonatan Tollås Nation og til slutt styrte ballen enkelt ned til høyre for Adam Larsen Kwarasey.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Med det åpnet også 25-åringen målfesten etter seks minutter og bidro med å forlenge Molde-marerittet som bare fortsetter for Vålerenga.</p>
<p>I fjor påførte Molde nemlig Vålerenga deres største bortetap i Eliteserien gjennom tidene da de knuste hovedstadslaget 5 – 1 på Aker Stadion. Og både i 2017 og 2016 tapte Vålerenga 0 – 4 i Molde. I år ble det 4 – 1.</p>
<p>– Det er bestandig morsomme kamper mot Vålerenga. Det er kanskje lett for meg å si som har resultatene med oss. Det er to lag som står godt mot hverandre, sier Molde-trener Erling Moe til VG når han blir konfrontert med statistikken.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Straffet på enkle feil</div>
<div type="text">
<p>De siste ti årene står Molde med åtte seire mot Vålerenga på hjemmebane, og vi må tilbake til 2010 sist Vålerenga tok med seg alle tre poengene fra «rosenes by».</p>
<p>I samme tidsperiode har Molde 27 – 4 i målforskjell mot VIF på Aker Stadion, men Vålerenga-trener Ronny Deila var til tross for tap noenlunde fornøyd med prestasjonen onsdag kveld.</p>
<p>– De andre gangene har vi vært elendige. I dag er vi ikke elendige, men det blir et stygt resultat hvor de er mer effektive enn oss. Vi har noe å jobbe ut ifra denne gangen, det var det ikke de to andre gangene, forteller Deila til VG før han fortsetter:</p>
<p>– Vi tørr å ta tak i kula og flytter på Molde på en helt annen måte enn hva vi har gjort tidligere.</p>
<p>– Hva sier du til spillerne etter en slik kamp?</p>
<p>– Jeg sier vi fremstår slik vi ønsker å fremstå og jobber knallhardt, men dessverre gjør vi alt for enkle feil på feil tidspunkt.</p>
<p>For selv om Molde straffet Vålerenga tidlig var det gjestene som tok tak i kampen etter 1 – 0 scoringen, og kun en mesterlig redning fra Andreas Linde i Molde-buret forhindret Mattias Vilhjalmsson fra å redusere etter 27 minutter.</p></div>
<div type="title" level="3">Blytunge Vålerenga-minutter</div>
<div type="text">
<p>Etter sidebytte brukte Wolff Eikrem kun fem minutter på å doble ledelsen. Midtbanespilleren mottok ballen på sekstenmeterstreken og brukte en berøring før banket ballen til 2 – 0.</p>
<p>Nå står han med solide fire målpoeng på tre kamper.</p>
<p>Kun sekunder senere felte Sam Adekugbe Eirik Hestad og dommer Rohit Saggi pekte på straffemerket. Nysigneringen Eirik Ulland Andersen sendte Larsen Kwarasey feil vei og satte sikkert inn 3 – 0.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite VIF-håp</div>
<div type="text">
<p>En halvtime før fulltid ga Markus Nakkim gjestene et lite håp om poeng da han flikket inn en redusering, men det ble kun et trøstemål.</p>
<p>For ti minutter før slutt fastsatte Martin Ellingsen sluttresultatet til 4 – 1 etter en vakker lobb fra 40 meter.</p>
<p>Men selv om Molde-marerittet til Vålerenga vil ingen ende ta, synes Deila han så fremgang etter 2 – 0 tapet for Kristiansund på søndag.</p>
<p>– Jeg synes det er fremgang siden Kristiansund-kampen, men det er flere ting som vi må luke vekk før søndag hvor vi skal slå tilbake og spille en god kamp mot Tromsø, avslutter Deila.</p></div></body></document>
