<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-tv-lisensen-avvikles.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Vb6a26/tv-lisensen-avvikles-fra-nyttaar" frk="537 8 29 3477"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 15:22"/>
<attribute name="author" value="Synne Eggum Myrvang"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-lisensen avvikles fra nyttår</div>
<div type="ingress">Lisensavdelingen i NRK avvikles. Fredag legges den nye finansieringsordning som skal erstatte TV-avgiften frem.</div>
<div type="author">Synne Eggum Myrvang</div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 16:22 Oppdatert: 28.03.19 kl. 21:10</div>
<div type="caption"><p>TUNG BESKJED: Kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen fikk beskjeden om at lisensavgiften avvikles av Kulturdepartementet i dag. Han mener ordningen må endres, men har over 100 ansatte i lisensavdelingen. Foto: Bendiksby, Terje / NTB scanpix</p> <p>GJENNOMFØRER: Kulturminister Trine Skei Grande gjorde det klart den dagen hun ble kulturminister at hun vil fjerne dagens lisensordning. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Dagens kringkastingsavgift blir erstattet med en ny finansieringsordning fra nyttår. Dermed legger NRK ned lisensavdelingen. Kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen opplyser i en pressemelding om at han er informert om dette av Kulturdepartementet.</p>
<p>TV-lisensen er en avgift alle som eier eller bruker en TV i Norge må betale. I 2019 er lisensen på totalt 3038 kroner, fordelt på to betalingsterminer. Lisensinntektene utgjorde 94,5 prosent av driftsinntektene til NRK i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Mediemeldingen kommer fredag</div>
<div type="text">
<p>Kulturminister Trine Skei Grande, varslet at forslag til ny finansieringsmodell for NRK er en del av innholdet i mediemeldingen som legges frem i morgen, fredag 29. mars.</p>
<p>Kulturministeren gir ingen kommentarer når VG tar kontakt torsdag ettermiddag, men viser til fredagens lansering av mediemeldingen. I fjor høst sa hun til Dagbladet at dagens NRK-lisensavgift både er utdatert og urettferdig - knyttet til gammel teknologi og husstander.</p>
<p>NRKs lisensavdeling ble etablert for 27 år siden og har over 100 medarbeidere. Den ligger i Mo i Rana. Samtidig la departementet fram planer om 70 nye arbeidsplasser ved Nasjonalbiblioteket i Mo i Rana.</p>
<p>– Det har lenge vært bred enighet om at NRK trenger en mer fremtidsrettet og forutsigbar finansieringsmodell. Samtidig får dette konsekvenser for NRKs lisensavdeling, sier kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen i en pressemelding fra NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Preget stemning i Mo i Rana</div>
<div type="text">
<p>Når VG prater med ham torsdag kveld ønsker han ikke å gå nærmere innpå fremtidens finansiering av NRK fordi meldingen legges frem om kort tid.</p>
<p>– Men statsråden var tydelig på at hun ønsket å informere om at lisensordningen blir nedlagt av hensyn til de ansatte, sier kringkastingssjefen.</p>
<p>Torsdag ettermiddag har det vært allmøte i Mo i Rana, og der er situasjonen vanskelig i disse dagene, forteller Eriksen.</p>
<p>– Jeg vil si at vi trenger dem alle sammen minst ut dette året. Men jeg er glad for at regjeringen oppretter en del nye arbeidsplasser ved Nasjonalbiblioteket. Vi skal sammen med dem legge en plan som ivaretar de ansatte best mulig. Det verst tenkelige er jo om lisensordningen ble nedlagt, men at det ikke ble opprettet noen nye arbeidsplasser, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Utdatert avgift</div>
<div type="text">
<p>Kringkastingssjefen forteller at NRK aldri har sagt tydelig hvilket alternativ de vil ha, men har noen krav til en ny ordning:</p>
<p>– Ordningen må ivareta redaksjonell uavhengighet, oppleves rettferdig, det må være en ordning som varer og den må være bærekraftig med tanke på teknologiske endringer. Det er derfor dagens ordning må byttes ut, fordi det er en TV-lisens, sier Eriksen.</p>
<p>I Danmark er for eksempel TV-avgiften erstattet med en såkalt «medielisens» som alle som har en mobil, nettbrett eller PC med internett også må betale.</p>
<p>I Sverige er den erstattet av en skatt alle voksne må betale. For eksempel så 1,5 millioner svensker SVT på nett og ikke TV. Ordningen lar også personer som tjener mindre, betale mindre.</p></div></body></document>
