<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190812-auf-leder-ut-mot-hum.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/b5ey2q/auf-leder-ut-mot-human-rights-service-kutt-stoetten-erna" frk="629 4 18 3607"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 19:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">AUF-leder ut mot Human Rights Service: – Kutt støtten, Erna</div>
<div type="ingress">ARENDAL (VG) – Vi må diskutere alt vi kan gjøre for å få bukt med hatet. En av tingene vi i hvert fall kan gjøre er å kutte støtten til Human Rights Service, sier Ina Libak.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KUTTEKLAR: Tiden er overmoden for å kutte statsstøtten til Human Rights Service, mener AUF-leder Ina Libak. Foto: Jørgen Braastad</p> <p>VIL IKKE KOMMENTERE: Statsminister Erna Solberg (H). Foto: Jørgen Braastad</p></div>
<div type="text">
<p>Statsstøtten til organisasjonen Human Rights Service (HRS) har vært omstridt i flere år. I statsbudsjettet 2019 var HRS først kuttet ut, men endte opp med 500.000 kroner etter strid internt i regjeringen. Nå ber AUF-leder Ina Libak om støttekutt i neste års statsbudsjett.</p>
<p>– Det er ikke snakk om innvandringskritikk, for det må vi tåle. Det er snakk om den fremmedfiendtlige måten man beskriver muslimer. Derfor mener vi at det er på tide å kutte.</p>
<p>Mandag ble det kjent at bærumsmannen Philip Manshaus er terrorsiktet etter moskéskytingen i Bærum lørdag ettermiddag, og for drapet på sin 17 år gamle stesøster.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Moské-skytingen i Bærum: – Vi må ta en alvorsprat om det tankegodset </div>
<div type="text">
<p>– Det er helt riktig at vi nå diskuterer hat mot muslimer og hvor grensen går for hvordan man kan omtale andre mennesker. Vi må ta en debatt om hva som er innvandringskritikk og hva som er hatefulle ytringer mot enkeltgrupper, sier Libak.</p></div>
<div type="title" level="3">Solberg: – Ingen kommentar</div>
<div type="text">
<p>AUF-lederen mener tiden er overmoden for å stenge statens pengesekk for HRS.</p>
<p>– Vi må diskutere alt vi kan gjøre for å få bukt med hatet. En av tingene vi i hvert fall kan gjøre er å kutte støtten til HRS. Det har vi diskutert i flere omganger, og det vil vise tydelig fra regjeringens side at dette er en organisasjon som ikke vil få statlige penger, sier Libak og fortsetter:</p>
<p>– Vi vet at når ord blir til vold, så er ikke det noe som skjer i et vakuum. Det legitimeres av andre.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Erna Solberg etter moskéskytingen i Bærum: – Norge skal være trygt</div>
<div type="text">
<p>Også fra Høyres egne rekker kommer det krav om støttekutt.</p>
<p>– Jeg mener vi bør vurdere om HRS fortsatt skal motta offentlig støtte all den tid de bidrar til å polarisere den offentlige debatten slik vi har sett over tid, sier Høyres stortingsrepresentant Lene Westgaard-Halle til Dagbladet.</p>
<p>– Dette er et spørsmål vi behandler i budsjettet, så jeg har ingen kommentar til det, sier statsminister Erna Solberg til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mer opptatte av HRS enn problemet</div>
<div type="text">
<p>Rita Karlsen i HRS mener AUF slår politisk mynt på moskéangrepet.</p>
<p>– Det er kjempetrist fordi det vi har holdt på med i 20 år er å ta opp de problematiske sidene ved innvandring. Det har vi gjort av godhet for et velfungerende flerkulturelt samfunn, sier Karlsen.</p>
<p>– Alle våre muslimvenner er oppgitt. Jeg tror dette er mer et politisk spill enn et faktisk ønske om å få bukt med problemet. Vi tar fullstendig avstand fra vold. Men så er mediene og politikerne mer opptatte av HRS enn det som faktisk er problemet.</p>
<p>– Hva er faktisk problemet?</p>
<p>– Det er at folk radikaliseres og at vi ikke finner ut hvorfor, sier Karlsen og fortsetter:</p>
<p>– De som vil kutte støtten kommer aldri med eksempler. Hva kan de om islam? Jeg vet ikke hvordan man skal forholde seg til sånne flytende beskyldninger.</p>
<p>– Ser du hvordan noen kan se på å kalle Islam for «Den 11. landeplage» som polariserende?</p>
<p>– Ja, men da kjenner man ikke historien med kristendommen og den 10. landeplage. Kritikk av kristendommen har brakt samfunnet fremover. Det å kritisere en religion tror jeg bringer ethvert samfunn fremover. Det kan vi se i de Islam-dominerte landene, det er ikke akkurat fremskritt som skjer der, sier Karlsen.</p></div></body></document>
