<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190212-eos-utvalget-vanskel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/5VXK71/eos-utvalget-vanskeligere-aa-kontrollere-hensikt-med-overvaakning" frk="507 0 0 3585"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 19:05"/>
<attribute name="author" value="Frank Ertesvåg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EOS-utvalget: Vanskeligere å kontrollere hensikt med overvåkning</div>
<div type="ingress">EOS-utvalget mener Forsvarsdepartementet vil gjøre det vanskeligere å kontrollere formålet med overvåkning av personer.</div>
<div type="author">Frank Ertesvåg</div>
<div type="date">12.02.19 20:05 Oppdatert: 12.02.19 21:25</div>
<div type="caption"><p>E-SJEF: Sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde, presenterte nylig en åpen vurdering i Forsvarsdepartementets lokaler i Oslo. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p> <p>LEDER: EOS-utvalgets leder er tidligere statsråd, Eldbjørg Løwer (V). Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer frem i et høringssvar fra EOS-utvalget om forslaget til ny lov for Etterretningstjenesten.</p>
<p>Utvalget, som ledes av tidligere forsvarsminister Eldbjørg Løwer (V) er oppnevnt av Stortinget for å føre kontroll med etterretnings-, overvåknings- og sikkerhetstjenestene (EOS).</p>
<p>Utvalget skriver at forslaget til ny lov for E-tjenesten ikke vil løse sentrale uklarheter om tjenestens overvåkning av personer i Norge.</p>
<p>«Lovforslagets forbud om å drive overvåkning mot personer i Norge er uklart formulert. Lovtekstens uttrykk “rettet mot” skal forstås som et krav om overvåkningshensikt. Det vil være vanskelig for utvalget å kontrollere hensikten som ligger bak E-tjenestens overvåkning som omfatter personer i Norge. Dette kan også medføre en fare for uthuling av E-tjenestens forbud mot å overvåke nordmenn i Norge», skriver EOS-utvalget og leder Eldbjørg Løwer.</p>
<p>Utvalget peker også på at lovforslaget innebærer at E-tjenesten vil få utvidede fullmakter. Videre savner utvalget en nærmere utredning av hvilken internkontroll som forventes av E-tjenesten.</p>
<p>I det nye lovforslaget åpner regjeringen for at etterretningstjenesten også skal få mulighet til å lagre og søke i metadata fra all nettrafikk som krysser norskegrensen.</p>
<p>Det innebærer at bruk av sosiale medier, og de fleste store e-post-tjenestene, vil omfattes av tilgangen. Søk i datatrafikken skal ifølge forslaget skje etter rettslig kjennelse fra hemmelige rettsmøter i Oslo tingrett.</p>
<p>EOS-utvalget skriver at det hverken kan eller bør være en garantist for at feil ikke kan skje:</p>
<p>«Vår kontroll er stikkprøvebasert, og vi har ikke mulighet til en fullstendig gjennomgang av all overvåkingsvirksomhet i E-tjenesten og de andre EOS-tjenestene», skriver utvalget i høringssvaret.</p></div>
<div type="title" level="3">Datatilsynet kritisk</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Datatilsynet i sitt høringssvar kritisert forslaget om økt tilgang til å overvåke nettrafikken:</p>
<p>«Datatilsynet mener at metoden «tilrettelagt innhenting», tidligere omtalt som digitalt grenseforsvar, er altfor inngripende og ikke bør innføres. Det er et for stort inngrep i retten til privatliv. Slik ordningen er foreslått og skissert er den heller ikke i tråd med våre menneskerettslige forpliktelser», ifølge Datatilsynet.</p>
<p>EOS-utvalget uttrykker også bekymring for om det vil ha stor nok fremtidig kapasitet til kontrolloppgavene.</p>
<p>«De fire ekstra årsverkene som Forsvarsdepartementet mener vil være nok for å ivareta den nye kontrolloppgaven av tilrettelagt innhenting, mener vi er for lite. Om vi ikke får nok ressurser, vil det kunne føre til en risiko for redusert kapasitet til å kontrollere de andre EOS-tjenestene og andre sider ved E-tjenestens virksomhet. Det kan også være grunn til å foreta en mer overordnet gjennomgang av kontrollmodellen», skriver utvalget.</p>
<p>EOS-utvalget skriver at det har en høy terskel for å avgi høringssvar og understreker at deres mandat ikke innebærer å mene noe om hvilke overvåkningsmetoder Stortinget som lovgiver skal gi E-tjenesten.</p>
<p>Pressetalsperson Anne-Kristin Bjergene sier til VG tirsdag kveld at E-tjenesten ikke har noen kommentar til EOS-utvalgets høringssvar.</p></div></body></document>
