<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190513-patrick-thoresen---v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/MRdApR/patrick-thoresen-vet-at-jeg-har-mer-inne" frk="585 17 55 3216"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 18:19"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jarlsbo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Patrick Thoresen: – Vet at jeg har mer inne</div>
<div type="ingress">BRATISLAVA (VG) Patrick Thoresen (35) ba landslagssjef – og far – Petter Thoresen (57) om å få hvile under første VM-kamp mot Russland. Men overfor VG forsikrer han at han «har mer inne» foran Norges viktigste kamper – etter oppgjøret mot regjerende verdensmester Sverige i kveld.</div>
<div type="author">Øystein Jarlsbo</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TO SPILT – MINST FEM IGJEN: Patrick Thoresen (35) kan komme til å spare på kreftene mot Sverige i Norges tredje VM-kamp i Bratislava mandag kveld. Foto: Meek, Tore / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg sa fra til ham (Petter) i den første kampen. Det er fort gjort for ham å glemme det i kampens hete. Jeg tenker at det er lurt ikke å kjøre meg tom de fire første kampene. Det er om å gjøre å holde i syv, sier Patrick Thoresen til VG foran Norges tredje VM-kamp.</p>
<p>Mot Sverige, som vant VM i fjor og året før – og ikke hadde tapt på 17 VM-kamper da de røk 2 – 5 for Tsjekkia i åpningskampen fredag.</p>
<p>Norge-Sverige starter klokken 20.15 mandag og vises på Viasat.</p>
<p>Patrick Thoresen spilte 13 minutter mot Russland fredag (2 – 5). Det er lite til ham å være. I VM pleier han spille opp mot 20 av 60 effektive spilleminutter. Til sammenligning spilte Michael Haga 16.37 minutter og Patrick Thoresens rekkekamerat Sondre Olden 17.43 minutter mot Russland.</p>
<p>Mye mer om hockeygutta HER – i VGs spesial</p>
<p>Det var da han ba om å bli avlastet av Alexander Reichenberg. Som erstatter for Patrick Thoresen fikk han 7.10 minutter istid, ifølge arrangørens statistikk.</p>
<p>Mot Tsjekkia (2 – 7) spilte Patrick Thoresen 14.38 minutter. Tobias Lindström 18.43 minutter, Patrick Thoresens rekkekamerat Mathis Olimb 17.50 minutter.</p>
<p>På den annen side ga Patrick Thoresen bare noen dager før VM uttrykk for at han ikke ville være på isen i de tre første VM-kampene i det hele tatt. Årsaken var kneskaden han pådro seg da han spilte for Storhamar i NM-semifinalen mot Stavanger Oilers i slutten av mars.</p>
<p>Patrick Thoresen blir VM-joker: Står over de første kampene</p>
<p>– Kneet er overraskende bra. Jeg vet ikke hva som har skjedd, svarer han på spørsmål om han har smerter i det nå (det har han ikke).</p>
<p>Han understreker imidlertid at han ikke bør strekke strikken for langt. Det vil si belaste det – og resten av kroppen – «for mye» etter flere uker uten å ha spilt kamper.</p>
<p>– Han er usikker på seg selv, han også, sier landslagssjef Petter Thoresen med tanke på Patrick Thoresens tilvenning til VM-tempo- og taklinger.</p>
<p>Han er overbevist om at «han vil komme mer og mer», og tilføyer at han ville brukt ham mer hvis Norge for eksempel hadde utlignet til 2 – 2 mot Tsjekkia – i stedet for at det brått ble 1 – 3 etter Tobias Lindströms reduseringen.</p>
<p>VM-BØRSEN: NORGE-TSJEKKIA 2 – 7</p>
<p>Hvis stillingen etter halvannen periode gir utsikter til at Norge kan ta poeng, vil han «tyne strikken» – det vil si sende Patrick Thoresen oftere ut på isen.</p>
<p>– Jeg vet at jeg har mer inne. Det har jeg. Men det er ingen vits å kaste bort arbeidskapasitet når vi for eksempel ligger under med 0 – 3 for Russland. Det er om å gjøre hele tiden å velge sine kamper og (spille) bytter, sier han.</p>
<p>– Jeg har et gir til. Jeg må bare slå på bryteren, tilføyer han.</p>
<p>– Du har ikke slått den på?</p>
<p>– Jo, men jeg har to, svarer Patrick Thoresen og smiler bredt.</p></div></body></document>
