<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190828-kjetil-borch-kikket-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/3Jz73v/kjetil-borch-kikket-seg-rundt-ved-vm-arenaen-fant-hasj-plantasje" frk="586 3 11 3361"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 18:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjetil Borch kikket seg rundt ved VM-arenaen – fant hasj-plantasje</div>
<div type="ingress">Da regjerende verdensmester Kjetil Borch (29) ville ta en titt på omgivelsene rundt VM-arenaen i Linz, fikk han et lite sjokk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VERDENSMESTER: Kjetil Borch vant singlesculler i VM i fjor. Her er han fotografert den gang. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>HASJ-PLANTASJE: Dette møtte verdensmester Kjetil Borch like ved arenaen i Linz. Foto: Kjetil Borch</p></div>
<div type="text">
<p>– Der var det plutselig en stor åker med cannabis, forteller den norske roeren til VG.</p>
<p>Han er ingen ekspert på området og tok derfor bilde av det han så. Et google-besøk bekreftet hans mistanke: Jo, det var faktisk cannabis de dyrket.</p>
<p>– Jeg tipper det ligger 300 meter fra banen. Noe slikt har jeg aldri opplevd rundt en ro-arena tidligere. Dette er ikke hverdags for en nordmann å finne en hasjplantasje, smiler Borch, som selv er maritimt utdannet.</p>
<p>– Lukter det inn på arenaen?</p>
<p>– Det luktet relativt intenst fra åkeren, men jeg tviler vel på om lukten når helt inn til banen.</p>
<p>– Var det en lovlig produksjon?</p>
<p>– Det vil jeg anta. Jeg så ingen vakter eller avsperringer.</p>
<p>Ifølge nettstedet canna-tech.co har Østerrike ganske liberale hasjlover. Det er tillatt å dyrke cannabis hjemme. Det er heller ikke forbudt å ta en røyk offentlig. Men kjøp og salg er forbudt.</p>
<p>Kjetil Borch er imidlertid mer opptatt av VM i roing enn det han betegner som hasjåkrene. Han ble verdensmester i fjor. Men han snakker ikke om å «forsvare» gullet.</p>
<p>– Jeg stiller med åpne kort. Jeg føler ikke at jeg skal forsvare noe. Men jeg er sulten på medalje.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Birgit Skarstein utklasset alle: – Jeg har aldri vært bedre</div>
<div type="text">
<p>Borch hadde en trøblete inngang til sesongen med kneoperasjon, ribbensbrudd og betennelser.</p>
<p>– Før EM hadde jeg 18 dagers avbrudd med betennelse i håndleddet.</p>
<p>Han kom ikke engang til finalen i EM. Han ble nummer tre i B-finalen og nummer ni totalt. Nå er det VM, og enda litt tøffere. Men Kjetil Borch kan tross alt glede seg over at de fleste piler peker i riktig retning. Etter at han ble nummer seks i den første verdenscupen han deltok i, ble han nummer to i den andre. Bare slått av dansken Sverri Nielsen.</p>
<p>– Så det har vært en progresjon. Jeg er ved godt mot, sier han.</p>
<p>Kjetil Borch fastslår at «det var vel så mange skjær i sjøen i fjor».</p>
<p>– Så jeg tror at alt er mulig. Det ingenting som sier at det ikke er det.</p>
<p>Målet er å få en formstigning i løpet av VM-uken. Forsøket beskriver han som «relativt tøft», og onsdag er det kvartfinale.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Olaf Tufte (43) går for nytt OL </div>
<div type="text">
<p>Foruten Nielsen, er Olaf Tuftes gamle rival Ondrej Synek fortsatt med, det samme er den tyske EM-vinneren Oliver Zeidler. Borch roper også varsku for Polens og Litauens representanter.</p>
<p>Han var sjanseløs mot dansken i begynnelsen av sesongen. Sist de møttes, var imidlertid gapet bare et halvt sekund.</p>
<p>Mens Olaf Tufte alltid har hatt klokkertro på høydeopphold før store mesterskap, holder Borch seg i lavlandet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norske roere boikotter verdenscupåpningen etter sykdomsdrama</div>
<div type="text">
<p>– Det er stor forskjell på hvordan utøvere responderer. Risikoen for infeksjoner øker kraftig i høyden, og jeg vil ikke risikere å bli syk før et VM eller OL.</p>
<p>OL, ja? Allerede om 11 måneder er det roing i Tokyo. Det betyr at det går slag i slag.</p>
<p>PS: Kjetil Borch er ikke alene om å komme til VM som regjerende verdensmester. Det samme gjør pararoeren Birgit Skarstein.</p></div></body></document>
