<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190825-vikings-trener-bekym.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/Xgpp4B/vikings-trener-bekymret-etter-vedvik-bommerter-jeg-er-i-villrede" frk="418 5 14 2546"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 09:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vikings-trener bekymret etter Vedvik-bommerter: – Jeg er i villrede</div>
<div type="ingress">(Minnesota Vikings – Arizona Cardinals 20 – 9) Seier til tross, Vikings-trener Mike Zimmer lot seg forurolige over norske Kåre Vedviks prestasjoner i oppkjøringskampen mellom Vikings og Cardinals.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BEKYMRET: Minnesota Vikings-trener Mike Zimmer (t.v.) virket ikke fornøyd med Kåre Vedviks to bommerter etter oppkjøringskampen mot Arizona Cardinals. Foto: Getty images/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Siddisen Kåre Vedvik (25) ble hentet til Minnesota-klubben uten en spesifisert rolle, men med håp om at han kan benyttes som både «punter» og «kicker».</p>
<p>Under oppkjøringskampen lørdag fikk han ansvaret som kicker, men det så ikke ut til at sikte var fininnstilt. Vedvik misset på to av to mulige field goals – én fra 43 yards (39 meter) og én fra 54 yards (49 meter).</p>
<p>På pressekonferansen etter kampen lød det kontante svaret «høy», da Vikings-trener Mike Zimmer ble spurt om graden av bekymring over Vedviks to bommerter.</p>
<p>– Jeg vet ærlig talt ikke. Siden vi hentet Vedvik har (Matt) Wile «puntet» bra og (Dan) Bailey sparket bra. Så går Vedvik utpå og misser field goals. Jeg vet ikke, jeg er i villerede, svarte treneren på spørsmål om «kicker»- og «punter»-posisjonene i klubben.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Vedvik ble satt ut av fansen i Vikings-debuten</div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik kan Vedvik revolusjonere NFL: – Har knapt blitt gjort før</div>
<div type="title" level="3">NFL-Vedvik: – Detaljer</div>
<div type="text">
<p>Kåre Vedvik ble omringet av presse i garderoben etter kampen. I et intervju gjort tilgjengelig av Zone Coverage, ble han spurt om han trodde treneren forsøkte å sende ham en beskjed under pressekonferansen.</p>
<p>– Jeg tror ikke det, men jeg vet ikke, svarte nordmannen.</p>
<p>På stødig amerikansk engelsk, forklarte Vedvik sitt syn på missene – den ene til venstre for målstengene, den andre til høyre.</p>
<p>– Det er bare detaljer som gjør at det ikke blir like bra i konkurranse som på trening. Det må bare utføres bedre.</p>
<p>– Var det samme problem eller to forskjellige?</p>
<p>– Det var to litt ulike ting. Ulike avstander («hashmarks»), ulike vinkler. Jeg traff dem bra med foten og fikk en fin ballbane og god høyde, men må jobbe litt med vinklingen slik at den går i den retningen jeg ønsker, sa nordmannen – og understreket at han hadde høye forventninger til seg selv og var klar til å slå tilbake.</p>
<p>NFL starter sesongen den andre helgen i september og Vikings spiller første kamp hjemme mot Atlanta Falcons, søndag den 8. september. Før den tid får Vedvik sjansen til å overbevise i sommerens siste oppkjøringskamp mot New York-baserte Buffalo Bills, førstkommende fredag.</p></div></body></document>
