<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190623-n-person-alvorlig-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6jVPML/en-person-alvorlig-skadet-etter-knivstikking-i-oslo" frk="276 6 10 1595"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 22:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Én person alvorlig skadet etter knivstikking i Oslo</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene er alvorlig skadet etter å ha blitt knivstukket på Majorstuen i Oslo. Politiet har kontroll på en kniv.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ STEDET: Politiet har kontroll på en mann som de betegner som mistenkt. Foto: Mattis Sandblad / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 22.25 fikk politiet melding av vitner om en slåsskamp og knivstikking på Majorstuen i Oslo. Politiet har kontroll på en mann i 20-årene som de betegner som mistenkt.</p>
<p>– Da vi kom fram på stedet, fant vi to personer som var skadet, forteller innsatsleder Thomas Broberg.</p>
<p>– Det er ikke de alvorligste knivskadene, men det er voldsskader. Så vidt kjent per nå er det skader på begge to.</p>
<p>En mann i 20-årene er sendt til sykehus med alvorlige skader. Politiet har kontroll på en kniv, og er i ferd med å sikre en leilighet på stedet.</p>
<p>– Det er grunn til å tro at selve knivstikkingen har skjedd på utsiden av leiligheten, forteller operasjonsleder Gjermund Stokkli til VG.</p>
<p>Saken fortsetter under bildene.</p>
<p>Den mistenkte mannen er lettere skadet og er en kjenning for politiet, får VG opplyst. Han er kjørt til sykehus for behandling, men vil bli kjørt videre til arresten.</p>
<p>– Kriminalvakten er på Ullevål sykehus for å avhøre mannen så langt det er mulig, opplyser operasjonsleder Christian Krohn Engeseth.</p>
<p>Politiet har så langt ingen opplysninger som tilsier at det skal være et tilfeldig offer.</p>
<p>– Vi begynner å få et greit bilde av hva som skal ha skjedd. Det er en person som har status som fornærmet, og en som har status som siktet. Vi har også sikret et våpen, sier innsatsleder Thomas Broberg.</p></div></body></document>
