<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190325-sterling-svarte-slik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/BR00W7/barkley-dobbel-i-englands-femte-seier-paa-rad" frk="477 9 26 2712"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 21:35"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterling svarte slik på rasistiske rop: – Beste måte å stilne haterne på</div>
<div type="ingress">(Montenegro - England 1 – 5) England vil rapportere inn Montenegro til UEFA etter at Raheem Sterling (24) og Danny Rose (28) ble utsatt for rasistiske lyder fra tribunen.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">25.03.19 22:35 Oppdatert: 25.03.19 23:47</div>
<div type="caption"><p>NYTT MÅL: Raheem Sterling setter på plass hjemmefansen etter sitt fjerde mål på to kamper denne landslagsperioden. Foto: ANDREJ ISAKOVIC / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Sterling, som også før jul ble utsatt for hets borte mot Chelsea, feiret med å ta pekefingrene til ørene da han la på til 5 – 1 like før slutt.</p>
<p>– Den beste måten å stilne haterne på (Ja, jeg mener rasistene), skriver Sterling på egen Instagram.</p>
<p>Tribune-ropene får mye omtale i engelske medier etter kampen. Også Danny Rose fikk høre det da han pådro seg et gult kort på overtid.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke akseptabelt</div>
<div type="text">
<p>– Det er ingen tvil om at ropene fant sted og vi vil rapportere det inn til UEFA (Det europeiske fotballforbundet). Det er ikke akseptabelt, sier Gareth Southgate, England-sjef, ifølge BBC.</p>
<p>Han rakk kun en prat med Rose, ikke Sterling, før intervjuet ble gjort.</p>
<p>– Vi må sørge for å støtte spillerne våre, sier Southgate.</p>
<p>– Vi er like. Det er ikke akseptabelt og forhåpentligvis gjør UEFA noe. Rose og jeg hørte apelyder, sier Callum Hudson-Odoi til beIN Sports.</p>
<p>Slik kom målene:</p></div>
<div type="title" level="3">Fem på rad </div>
<div type="text">
<p>England står nå med fem strake seirer for første gang under ledelse av Southgate. De to første kampene i EM-kvaliken har gitt ti mål (5 – 0 over Tsjekkia fredag).</p>
<p>Men England kom skjevt ut i Montenegro. Etter uheldig forsvarsspill fra Michael Keane ga Marko Vesovic vertene 1 – 0 i 17. minutt.</p>
<p>Bare kvarteret senere gjorde Keane opp for seg med et hodestøt assistert av Ross Barkley.</p>
<p>Barkley la på til 2 – 1 og 3 – 1 i midtperioden av kampen.</p>
<p>– Det var en stor kveld for meg. Vi viste karakter, sier Barkley ifølge BBC.</p>
<p>Raheem Sterling serverte Harry Kane på åpent mål til 4 – 1 tyve minutter før slutt og la på til 5 – 1 senere.</p>
<p>Dermed har Sterling fire mål på de to siste landskampene - sist ble det hat trick i mot Tsjekkia:</p></div>
<div type="title" level="3">Fransk målfest - Ronaldo skadet</div>
<div type="text">
<p>Som ventet ble Frankrike mange hakk for store for Erik Hamréns Island. Mål fra Samuel Umtiti, Olivier Giroud, Kylian Mbappé og Antoine Griezmann ga 4 – 0-seier for verdensmesteren.</p>
<p>For Portugal ble det en tøff kveld mot Serbia. Cristiano Ronaldo måtte ut med en strekkskade etter halvtimen spilt.</p>
<p>– Jeg er ikke bekymret. Jeg kjenner kroppen min. Jeg vet jeg kommer tilbake om to uker, sier Ronaldo ifølge avisen Notícias ao Minuto.</p>
<p>Før skaden hadde Ajax-helten Dusan Tadic sendt gjestene i ledelse på straffe. Danilo Pereira berget et nytt poeng for Portugal på hjemmebane. Fredag ble det 0 – 0 hjemme mot Ukraina.</p>
<p>Husker du Tadic lekestue mot Real Madrid?:</p></div></body></document>
