<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190816-studie-fotballtittin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/JoROWR/studie-fotballtitting-kan-vaere-bra-for-helsen" frk="349 10 24 2267"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 13:15"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Studie: Fotballtitting kan være bra for helsen</div>
<div type="ingress">Britiske forskere har fulgt 25 fotballsupportere over tre kamper. Resultatene viser at fotballtitting faktisk kan være positivt for supporternes helse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert mindre enn 50 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>GRUNN TIL Å JUBLE: En britisk studie indikerer at fotballtitting er bra for helsen. Her synger Liverpool-fansen før kampen mot Wolverhampton i mai i år. Foto: Dave Thompson / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Forskerne på Universitet i Leeds fulgte supporterne i tre viktige Leeds-kamper i april og mai. Blodtrykk, puls og humør ble kontrollert både før, under og etter kampene.</p>
<p>Ifølge studien økte pulsen i snitt med 64 prosent i løpet av kampen. På det høyeste hadde en supporter 130 i puls.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fantasy Premier League – Gameweek 2: Dette må du gjøre nå</div>
<div type="text">
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Dette er kjent som positivt stress og er en «kondisjonstrening» som tilsvarer 90 minutter med gange. Det indikerer at å se fotball faktisk er godt for helsen din, skriver forskerne i studien.</p>
<p>I snitt økte pulsen med 20 slag i minuttet da et mål ble scoret. Det var en økning på 24 prosent.</p>
<p>– Supportere opplevde også angst før, under og etter kampen. En seier resulterte i et blodtrykksfall og en eufori med økt humør og glede, opplyser doktor Andrea Utley.</p>
<p>Likevel var funnene ikke oppløftende når favorittlaget tapte. En supporter sammenlignet et tap med beskjeden om at venn var død.</p>
<p>– Et tap resulterte i økt angst. Det ble vist av økt blodtrykk og humørfall, fortsatte Utley.</p>
<p>En supporter sammenlignet et tap med beskjeden om at venn har dødd.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær slår tilbake mot Sánchez-rykter</div>
<div type="text">
<p>– Oppsummert gir fotballtitting deg en moderat «kondisjonstrening». Avhengig av resultatet vil du oppleve et psykologisk løft eller nedtur, oppsummerte doktoren.</p>
<p>Deltakerne var mellom 20 og 62 år, men gjennomsnittsalderen var på 22 år. Forskerne fulgte supporterne i seriekampen mot Brentford, samt omspillskampene mot Derby.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
