<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190417-ada-hegerberg-nomine.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/rAMzLa/ada-hegerberg-nominert-til-ny-prestisjepris" frk="307 11 21 1784"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 10:16"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ada Hegerberg nominert til ny prestisjepris</div>
<div type="ingress">Ada Hegerberg (23) har allerede stukket av med Ballon d'Or i år. Nå er hun nominert til en ny prestisjetung pris.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>GULLBALLEN: Ada Hegerberg sammen med Luka Modric og Kylian Mbappé etter å ha vunnet kvinnenes Ballon d'Or. Foto: Christophe Ena / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>BBC har siden 2015 kåret årets kvinnelige fotballspiller, der fotballeksperter, trenere, spillere og journalister nominerer sine kandidater før fotballfans verden rundt stemmer på sin favoritt.</p>
<p>Nå kan Ada Hegerberg bli den første til å vinne prisen to ganger. 23-åringen vant prisen i 2017. I fjor vant lagvenninnen i Lyon Lucy Bronze prisen.</p>
<p>Hun er sammen med danske Pernille Harder, Lindsey Horan fra USA, australske Sam Kerr og sin japanske lagvenninne i Lyon, Saki Kumagai, de fem spillerne fansen kan stemme på i år. Det avslørte BBC torsdag morgen.</p>
<p>Stem på din favoritt på BBCs hjemmeside</p>
<p>– Det er utrolig å bli nominert. Dette er noe som betyr mye for meg, og det er en stor ære. Det er noe som er med på å pushe meg og det gir meg masse inspirasjon, sier Hegerberg til BBC.</p>
<p>Man kan stemme frem til 2. mai, mens vinneren først offentliggjøres 22. mai på BBC World News.</p></div>
<div type="title" level="3">Eventyrsesong</div>
<div type="text">
<p>Denne sesongen har så langt vært et eventyr for den norske 23-åringen. I desember ble hun første kvinne til å få Ballon d'Or.</p>
<p>Hun er toppscorer i den franske serien med 19 mål på like mange kamper, og Lyon går mot nok et seriegull. I så fall det 13 strake, og det femte etter Hegerberg kom til klubben.</p>
<p>I tillegg er de i sin åttende strake cupfinale, og klare til å revansjere fjorårets finaletap. Søndag venter Chelsea i semifinalen i Champions League – en turnering Lyon har vunnet de tre siste sesongene.</p>
<p>Tennisstjerne reagerer etter at Hegerberg ble bedt om å twerke</p></div></body></document>
