<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-manager-bryter-med-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/bKVGjd/manager-bryter-med-oerjan-buroee" frk="391 0 2 2157"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 18:56"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen, Thomas Talseth"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manager bryter med Ørjan Burøe</div>
<div type="ingress">Erland Bakke avslutter samarbeidet med den omstridte komikeren.</div>
<div type="author">Rano Tahseen, Thomas Talseth</div>
<div type="date">22.02.19 19:56 Oppdatert: 22.02.19 20:39</div>
<div type="caption"><p>I STORM: Ørjan Burøe og kona Marna Haugen. Foto: Odin Jæger / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Manager Erland Bakke og hans firma Motormouth bekrefter dette til VG.</p>
<p>– Som management må vi fortløpende vurdere hvordan vi best mulig kan hjelpe og bistå våre klienter. Vi kom frem til at det beste nå var at vi avsluttet samarbeidet. Det er ingen dramatikk i dette, sier Bakke.</p>
<p>Han sier det er managementet som er den aktive part i bruddet. Men understreker at han har mye sympati for sin tidligere klient.</p>
<p>– Ørjan er en utrolig flink far med en fin familie. Han er en av Norges mest suksessfulle komikere gjennom 20 år. Nå håper jeg Ørjan og familien får ro og kan legge denne saken bak seg.</p>
<p>Ørjan Burøe ønsker ikke å kommentere saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig tid</div>
<div type="text">
<p>Samtidig har Burøes kone Marna Haugen nå åpnet opp om bråket rundt ektemannen. I et kort innlegg på bloggen sin skriver Haugen at det har vært en vanskelig tid for hele familien.</p>
<p>«Det er ikke til å stikke under en stol at dette er en vanskelig tid for hele familien. De siste dagene har vært en ekstrem påkjenning for oss, og jeg ønsker forståelse for at vi trenger et pusterom», lyder det på Haugens blogg.</p>
<p>Det har ikke lyktes VG å komme i kontakt med Marna Haugen.</p>
<p>De siste ukene har flere kvinner stått frem og beskyldt Ørjan Burøe for seksuell trakassering. Burøe har tidligere svart på anklagene i podcasten «Pompel og Pilt»:</p>
<p>– Jeg hadde en lang periode i livet mitt hvor jeg var høy på meg selv. Jeg mistet meg selv oppi hele greiene der. Det forsvarer ingenting, men da ble jeg en dårlig utgave av meg selv. Jeg har flørtet med feil jenter, jenter som ikke var min kjæreste. Jeg har vært veldig direkte med disse jentene. Det er ikke bra, sa Burøe.</p>
<p>En av kvinnene som har stått frem med anklagene mot komikeren, er Kemma Johanne Hagen, som i en toårsperiode jobbet for komikeren som klesstylist.</p>
<p>– Han sier at han har flørtet med feil jenter, men det han har gjort er ikke flørting – det er ren trakassering. Ørjan virker mest interessert i å grave seg ned, men jeg vil at han skal grave seg ut, sa Kemma Hagen til VG.</p></div></body></document>
