<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190713-kvinne-i-70-arene-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/XgaG2o/kvinne-i-70-aarene-omkom-etter-kollisjon-i-moere-og-romsdal" frk="247 18 29 1575"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 04:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne i 70-årene omkom etter kollisjon i Møre og Romsdal</div>
<div type="ingress">En kvinne i 70-årene omkom etter en alvorlig trafikkulykke i Møre og Romsdal fredag. En annen kvinne i 70-årene ligger på sykehus med alvorlige skader.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tre personer var fredag involvert i en kollisjon ved Innfjorden i Møre og Romsdal. Ulykken skjedde ved 18.30-tiden.</p>
<p>Klokken 01.15 natt til lørdag melder politiet at en kvinne er bekreftet omkommet etter ulykken. De pårørende er varslet.</p>
<p>– Dette var en møteulykke mellom to biler. Det var to kvinner i 70-årene i den ene bilen, og det er fører av denne som er omkommet. Passasjeren ligger på Ålesund sykehus, sier operasjonsleder Arild Reite i Møre og Romsdal politidistrikt til VG rundt klokken 01.30 natt til lørdag.</p>
<p>Kvinnen har alvorlige skader, men tilstanden er stabil, opplyser sykehuset på sine hjemmesider. Føreren av den andre bilen hadde ikke behov for legehjelp etter ulykken, forteller operasjonslederen.</p>
<p>Ulykkesstedet er undersøkt av kriminalteknikere og ulykkesgruppa til Statens Vegvesen.</p>
<p>Politiet meldte tidligere på Twitter at to personer satt fastklemt etter ulykken, og operasjonsleder Reite sa til VG at to var kritisk skadet og fraktet til Ålesund sykehus.</p>
<p>– Vi har foreløpig ingen oversikt over hva som har skjedd, men har folk på stedet som gjør undersøkelser. Det er også politi på vei som skal gjøre krimtekniske undersøkelser.</p>
<p>Det er 60-sone på strekningen hvor ulykken skjedde. E 136 var stengt en periode som følge av ulykken, klokken 20.15 meldte Vegtrafikksentralen Midt-Norge at sørgående felt er åpnet for trafikk.</p></div></body></document>
