<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191030-stoppet-smafly-med-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/70JwAB/stoppet-smaafly-med-narkotika-tre-menn-tiltalt" frk="752 7 38 4795"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 14:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stoppet småfly med narkotika: Tre menn tiltalt</div>
<div type="ingress">KJELLER (VG) Politiet mener tre utenlandske menn står bak smugling av store mengder narkotika til Norge i et Cessna småfly i fjor høst. Nå er de tiltalt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert 30. oktober</div>
<div type="caption"><p>TATT: Her har de tre utenlandske mennene nettopp blitt stoppet av Tollvesenet på Kjeller småflyplass i Lillestrøm, om kvelden 8. oktober i fjor. Om bord i flyet fant tollerne flere kilo av flere ulike typer narkotika. Foto: TOLLVESENET</p> <p>LUKTET: Allerede før politiet åpnet opp de to flerfargede koffertene på småflyplassen, så kjente de duften av cannabis. På innsiden fant de rektangulære pakker, innpakket i aluminium og plast, ifølge betjentene. Foto: TOLLVESENET</p> <p>BESLAG: De narkotiske tablettene fra småflyet var merket med navnet «Moncler». Foto: TOLLVESENET</p></div>
<div type="text">
<p>Statsadvokat Irlin Irgens ved Oslo statsadvokatembeter mener bevismaterialet i straffesaken viser at de tre mennene kan tiltales for grove narkotikaforbrytelser.</p>
<p>Ifølge tiltalen, var Cessna-flyet lastet opp med 40,3 kilo hasj, 4,8 kilo amfetamin, 5,9 kilo kokain og 610 MDMA-tabletter, samt 157,4 gram MDMA.</p>
<p>Tre menn fra Oslo som tidligere har vært siktet i saken, er ikke tiltalt. De var alle siktet for narkotikaforbrytelser, men da saken var ferdig etterforsket hos politiet, ble det innstilt på at forholdene mot disse tre mennene skulle henlegges.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjenner ikke kjøperen</div>
<div type="text">
<p>Statsadvokaten fulgte rådene i innstillingen, noe som betyr at saken mot nordmennene nå er henlagt og avsluttet.</p>
<p>– Vi har vurdert bevissituasjonen slik at det har vært tilstrekkelig grunnlag for å tiltale de tre som er tiltalt, og ikke tilstrekkelig grunnlag for de andre siktede, sier Irlin Irgens til VG.</p>
<p>– Har politiet forsøkt å avdekke hvem som skulle motta narkotikaen?</p>
<p>– Det har selvsagt vært et fokus under etterforskningen å se om man kan avdekke mottagerleddet, men det har ikke lyktes politiet, sier statsadvokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Avslørt av Tollvesenet</div>
<div type="text">
<p>To av de tiltalte mennene var om bord i Cessna-småflyet som landet på Kjeller flyplass i Lillestrøm, om kvelden 8. oktober i fjor. Der ventet to ansatte fra Tollvesenet, som hadde reagert på at småflyet ikke hadde meldt inn internasjonal status via Eurocontrol, ifølge VGs opplysninger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Smuglet narkotika med småfly: – Mer alvorlig sak enn først antatt</div>
<div type="text">
<p>Etter korte samtaler med mennene som var med flyet og en nærmere titt på innholdet i en emballasje til en iPhone mobiltelefon, ble det besluttet å påsette mennene håndjern eller strips og varsle politiet.</p>
<p>I emballasjen fant tollvesenet det som viste seg å være flere hundre MDMA-tabletter, ifølge VGs opplysninger.</p></div>
<div type="title" level="3">Partyfikser tiltalt</div>
<div type="text">
<p>Co-piloten (27) i flyet, en tysk statsborger med bakgrunn fra Algerie, har hele tiden nektet straffskyld i saken.</p>
<p>– Min klient er fortvilet over å ha blitt en del av denne saken. Han har sittet ett år i varetekt, og ser frem til å forklare seg om hvorfor han var på dette flyet, sier mannens forsvarer Gunhild Lærum til VG.</p>
<p>Advokten sier hennes klient bare var ute etter å fly i treningsøyemed.</p>
<p>– Han var kun interessert i flytimer og har fløyet privatfly ved mange anledninger tidligere, sier Lærum.</p>
<p>Passasjeren (40), en spansk partyfikser med bostedsadresse i Tyskland, la kortene raskt på bordet i møte med norsk politi og erkjente narkotikaforbrytelsene.</p>
<p>I tiltalen har statsadvokaten lagt ned forbehold om inndragning av 3395 euro fra partyfikseren.</p>
<p>– Det er penger som han hadde på seg og som ble beslaglagt, sier Irgens.</p>
<p>40-åringens forsvarer, advokat Truls Haldorsen, ønsker foreløpig ikke å kommentere saken.</p>
<p>Om bord i flyet var også en tysk familiefar (45). 45-åringen, som var piloten som satt bak spakene, ble også pågrepet og siktet i den alvorlige straffesaken – men statsadvokaten har fulgt politiets råd om å henlegge forholdet mot ham.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tysk partyfikser smuglet dop med småfly: – Jeg trengte penger for å booke artister</div>
<div type="title" level="3">Politiet: Pågrep bakmann i Tyskland</div>
<div type="text">
<p>Påtalemyndigheten mener imidlertid å ha sporet opp bakmannen for narkotikaforbrytelsene:</p>
<p>En familiefar (40) fra Berlin med bakgrunn fra Colombia. 40-åringen ble pågrepet og siktet av tysk politi i vår. I september ble han pågrepet og utlevert til Norge, ifølge VGs opplysninger.</p>
<p>Colombianeren har så langt vært i minst ett politiavhør, men det er foreløpig uklart om hvordan den antatte oppdragsgiveren stiller seg til skyldspørsmålet.</p>
<p>Ifølge tiltalen, var det 40-åringen som organiserte narkotikainnførselen og han skal blant ha kjørt sine to medtiltalte til Nienburg-Holzbalge flyplass der narkotikaen ble lastet om bord i flyet.</p>
<p>40-åringens forsvarer, advokat Tor Even Gjendem, opplyser til VG at hverken han eller hans klient er gjort kjent med tiltalen.</p>
<p>En eller flere av mennene som tidligere var siktet i saken vil trolig vitne under hovedforhandlingen som starter i Nedre Romerike tingrett i november.</p></div></body></document>
