<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-solv-til-supervetera.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/G1V30x/soelv-til-superveteran-schmid-for-et-10-aarsjubileum" frk="375 16 36 2188"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 18:07"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sølv til superveteran Schmid: For et 10-årsjubileum!</div>
<div type="ingress">De gamle er visst fortsatt eldst. Også i kombinert.</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">22.02.19 19:07</div>
<div type="caption"><p>Sølvvinner Jan Schmid (t.h.) og verdensmester Eric Frenzel gratulerer hverandre etter kombinertrennet. Foto: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var slett ingen overraskelse at Norge skulle ta medalje i kombinert på verdensmesterskapets andre dag, og det var til og med mange som trodde på gull.</p>
<p>Men at det skulle være en veteran, og ikke en unggutt, var det ikke mange som trodde på.</p>
<p>10 år har gått siden VM i Liberec i 2009. Da tok Jan Schmid sin forrige individuelle mesterskapsmedalje.</p>
<p>I forkant av Seefeld var oppladningen svært suboptimal grunnet sykdomstrøbbel, og det var en stund uvisst om han i det hele tatt kom til å være med.</p>
<p>Forrige sesong var det også helseplager, slik at OL ikke ble som ønsket, men nå klaffet det virkelig for 35-åringen da det gjaldt.</p>
<p>Han mislyktes riktignok med rykket i gullkampen, og ble til slutt parkert av Eric Frenzel, men med den oppkjøringen er selvsagt sølv en superseier for veteranen.</p>
<p>Schmid, som er født i Trondheim og har sveitsiske gener, har vært med i gamet lenge. Han har deltatt i OL i 2002, 2006, 2010 og 2018, og fikk med seg et lagsølv hjem fra Pyeongchang sist vinter.</p>
<p>Han har en håndfull enkeltseire i verdenscupen, men trolig er denne sølvmedaljen helt der oppe blant karrierens høydepunkter, og sånn sett en perfekt måte å nærme seg avrunding på.</p>
<p>For en som er i den andre enden av karriereløpet, 21 år gamle Jarl Magnus Riiber, var presset før VM kjempestort. Han har tross alt vært utilnærmelig i vinter, men å lykkes i verdenscupen er ingen garanti for å være best i et verdensmesterskap.</p>
<p>Og her i Seefeld satt ikke hoppingen godt nok til at gullambisjonene var realistiske. 59 sekunder mye å skulle ta inn på 10 kilometer, og selv om han klarte halvparten i første halvdel av langrennet, var han i realiteten aldri i nærheten av å true Frenzel.</p>
<p>Dermed ble det femteplass. Og etter et «nesten-OL» i Sør-Korea, begynner nok 21-åringen å bli litt lei av stang ut på de største scenene.</p>
<p>Men heldigvis har han mange, mange år igjen han kan konkurrere. Bare spør Jan Schmid - den ferske sølvvinneren på 35.</p></div></body></document>
