<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190517-cnn-prins-harry-og-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/8mOWo2/cnn-prins-harry-og-hertuginne-meghan-tvunget-til-aa-forlate-bolig" frk="283 2 4 1748"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 14:13"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">CNN: Prins Harry og hertuginne Meghan tvunget til å forlate bolig</div>
<div type="ingress">Prins Harry godtar unnskyldning fra billedbyrå etter at de tok flere bilder av parets private bolig.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORELDRE: Hertuginne Meghan og prins Harry ble foreldre til Archie tidligere i mai. Foto: Dominic Lipinski / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder CNN.</p>
<p>Billedbyrået Splash News leide et helikopter i januar for å ta bilder av prins Harry (34) og Meghan Markle (37) sin bolig i Cotswolds-regionen i England.</p>
<p>Gikk du glipp av? Paret viser frem sønnen</p>
<p>I en uttalelse, gjengitt av CNN, forteller Buckingham Palace at parets sikkerhet var i fare etter at flere bilder fra boligen ble publisert offentlig – blant annet i avisen The Times.</p>
<p>– Helikopteret fløy over huset på en lav høyde, slik at Splash News kunne ta bilder av både stue- og spiseområdet og direkte inn på soverommet, sier Buckingham Palace i uttalelsen.</p>
<p>Hertugen og hertuginnen har dermed ikke mulighet til å bo på eiendommen lenger, sier en kilde til CNN.</p>
<p>Paret flyttet nylig inn i boligen i Frogmore Cottage, som ligger i nærheten av Windsor-slottet.</p>
<p>Holdt fødselen hemmelig: Slik gjorde de det</p>
<p>Splash News har beklaget hendelsen. I en uttalelse til Storbritannias nyhetsbyrå, erkjenner billedbyrået at situasjonen har vært en feilvurdering.</p>
<p>– Vi har tatt skritt for å sørge for at dette ikke blir gjentatt. Vi beklager overfor hertugen og hertuginnen for det vi har forårsaket, sier Splash News.</p>
<p>Prins Harry har akseptert den formelle unnskyldningen fra billedbyrået, melder Buckingham Palace.</p>
<p>Gjør comeback: Hertuginnen gjør comeback på sosiale medier</p>
<p>Harry og Meghan, som nylig ble foreldre i mai, har flere ganger bedt pressen om å respektere privatlivet.</p>
<p>Fikk du med deg da paret viste frem sønnen for første gang?</p></div></body></document>
