<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190122-diskuterer-forlik-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/oRoJB7/diskuterer-forlik-i-rosenborg-striden" frk="514 0 2 2977"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 15:35"/>
<attribute name="author" value="Sindre Øgar, Mats Arntzen, Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Eliteserien, Rosenborg BK, Kåre Ingebrigtsen, Erik Hoftun, Sport, Fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Diskuterer forlik i Rosenborg-striden</div>
<div type="ingress">TRONDHEIM (VG) Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun åpnet for å diskutere forlik på ny i rettssaken mot Rosenborg før de forlot tinghuset.</div>
<div type="author">Sindre Øgar, Mats Arntzen, Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">2019-01-22 15:35:57</div>
<div type="caption"><p>SAKSØKERE: Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun på vei ut av retten. Foto: Alley, Ned / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>VG erfarer at partene er i dialog om forlik.</p>
<p>Ingen av de involverte ville kommentere saken i særlig grad. Ivar Koteng, styreleder i Rosenborg, sier han håper på forlik.</p>
<p>– Det håper vi alltid. Men det er en grunn til at vi sitter her, sier Ivar Koteng utenfor rettssalen til VG.</p>
<p>Advokatene gikk raskt i møte etter at retten var hevet for dagen. RBK-lederne Ivar Koteng og Trond Alstad dro raskt. Klokken 17 - en drøy time etter at retten ble hevet - var alle gått for dagen.</p>
<p>Stein Kimsås-Otterbech, advokat for Kåre Ingebrigtsen , sa i retten at dersom RBK har et konkret forslag til løsning, kan de gjerne ta en prat om forlik.</p>
<p>Advokat Andreas Messelt Ekker og Hoftun var enig.</p>
<p>– Bare send en epost eller ta kontakt. Da vil vi høre. Men jeg ser ikke noe grunn til å bruke rettens tid på dette, sa Ekker, advokaten til Hoftun, i retten.</p>
<p>I forkant av rettssaken møttes partene til meklingsmøte. Der ble Hoftun tilbudt en halv million kroner i forlik, men takket da nei.</p>
<p>Det var dommer Anne Marie Selvaag som hørte om partene kunne tenke seg å diskutere forlik etter dag to av fire i rettssaken mellom Kåre Ingebrigtsen/Erik Hoftun og Rosenborg.</p>
<p>Partene bekreftet til dommeren at de vil ta diskutere dette i løpet av tirsdagen.</p>
<p>RBKs advokat Kristian Nordheim var ikke like positiv til å diskutere forlik utenfor retten.</p>
<p>Lurer du på hva saken gjelder? Se forklaring her:</p></div>
<div type="title" level="3">RBK ville ha med retten</div>
<div type="text">
<p>Han synes det er et fornuftig initiativ fra rettens side. Men han mener retten bør være med i forliksdiskusjonen, ettersom de kan være en forløsende part i saken.</p>
<p>- At dette skal skje uten at retten er til stede, tolker vi som en ikke proaktiv holdning for å komme til en løsning, sier Nordheim.</p>
<p>– Hvordan det gikk? Det er det vel ingen som vet, sa Ingebrigtsen da han passerte pressen for å ta en prat med sin advokat på tomannshånd.</p>
<p>Hoftun vil ikke kommentere noe på vei ut tirsdag.</p>
<p>– Hvor lang tid tar dette? Det får vi bare se på, sier Ekker, Hoftuns advokat, til VG.</p>
<p>Koteng var lite snakkesalig på vei ut av retten:</p></div>
<div type="title" level="3">Høy temperatur</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag la Kåre Ingebrigtsen, Erik Hoftun og Ivar Koteng sin partsforklaring i saken. På slutten av dagen var Hroar Stjernen, Andreas Messelt Ekker og Trond Alstad i vitneboksen. Dommer Selvaag opplevde at det var høy temperatur mellom partene.</p>
<p>Kåre Ingebrigtsen ble forbannet da Koteng foreslo at de kunne legge fram sparkingen som at Ingebrigtsen hadde trukket seg .</p>
<p>Erik Hoftun sa han ble såret da han leste at Nils Arne Eggen, som er vitne onsdag, hadde støttet sparkingen.</p>
<p>Koteng mener at Ingebrigtsen fikk flere advarsler i perioden før han ble sparket. Det er den tidligere hovedtreneren uenig.</p>
<p>Ingebrigtsen flirte av Kotengs uttalelse om ferie i retten:</p></div></body></document>
