<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190606-eurovision-vinneren-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/qL33dz/eurovision-vinneren-duncan-laurence-til-vg-lista-topp-20-konserten" frk="350 15 32 2073"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 15:24"/>
<attribute name="author" value="Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eurovision-vinneren Duncan Laurence til VG-lista Topp 20-konserten</div>
<div type="ingress">Duncan Laurence (25) inntar Rådhusplassen 21. juni. Med seg til Oslo har han låten som ble kåret til årets beste i verdens største musikktevling.</div>
<div type="author">Anniken Aronsen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Nederlenderen gikk helt til topps i musikkonkurransen i mai med låten «Arcade», som på nåværende tidspunkt ligger på en 10. plass på VG-Lista. I tillegg til den norske hitlisten, er låten på topp 10 på den offisielle hitlisten i ni andre land.</p>
<p>På Spotify har låten bikket hele 40 millioner avspillinger.</p>
<p>I et ferskt intervju forteller nederlenderen at han fortsatt ikke har landet etter seieren i Tel Aviv.</p>
<p>– Det normale livet er ikke egentlig der lenger. Det er mange som har kjent meg igjen. For eksempel, flyplassen var fullpakket med folk i ankomsthallen, sier han om returen fra Tel Aviv, til britiske Official Charts.</p>
<p>Laurence blir ikke den eneste artisten fra årets Eurovision på VG-listekonserten. Også de norske representantene, KEiiNO, er klare for å lage liv på Rådhusplassen.</p>
<p>I et Instagram-innlegg fra 19. mai skriver KEiiNO at de håper å se Laurence igjen, og nå får de muligheten.</p>
<p>De får selskap av Julie Bergan (25), som har god erfaring fra VG-listescenen. I 2017 var hun programleder på Rådhusplassen, og hun har flere opptredener bak seg, blant annet med Alan Walker i fjor.</p>
<p>I år gikk hun til 13. plass på VG-lista med låten «STFU»; den har sanket 5,5 millioner avspillinger på Spotify. Nylig slapp hun oppfølgeren «Outlaw».</p>
<p>Også NRK-profil Nicolay Ramm inntar scenen. Han har ligget på VG-lista i 13 uker, og kan skilte med førsteplass med hitlåten «Raske briller».</p>
<p>– Ved en feil har de bedt meg om å opptre. Jeg stiller først og fremst for at de ikke skal oppdage feilen før det er for sent, sier han til VG.</p>
<p>Rat City, bestående av Donkeyboy-brødrene Cato og Kent Sundberg, samt Lasse Michelsen, tar med seg hiten «Kind Of Love» til Oslo fra Drammen. Låten er et samarbeid med Isak Heim, som kom seg til en semifinale i «Idol» i 2011. Trioen kan skilte med 13 uker på VG-lista, med en niende plass som beste plassering.</p></div></body></document>
