<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191005-vat-hostferie-i-vent.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kJ1w2A/vaat-hoestferie-i-vente" frk="643 5 21 3723"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-05 18:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Våt høstferie i vente</div>
<div type="ingress">Nordlendingene får det peneste været i uken som kommer. Et lavtrykk som legger seg sør for Island gjør derimot høstferien våt i øst, sør og vest.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VÅTT: Fra og med tirsdag legger et lavtrykk seg sør for Island og legger en våt demper på høstferien i Sør-Norge. Nord-Norge slipper unna. Foto: Meteorologisk institutt</p> <p>REGNTUNG HØSTFERIE: Det blir en god start på høstferien og helgen, men utover uken blir det vått for de fleste sør for Nordland. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det blir vått og høstkaldt, men forhåpentligvis ikke breiflabb overalt, når bergenserne og resten av vestlandet tar høstferie til uken. Samme skjebne venter sørlendinger og østlendinger som ennå ikke har tatt ferie.</p>
<p>I likhet med resten av Sør-Norge slipper de nemlig heller ikke unna lavtrykk og regnvær, som la en demper på høstferien på Østlandet inneværende uke for dem av oss som foretrekker sol og ingen nedbør.</p>
<p>– Nå i helgen er det definitivt Sør-Norge som har finest vær, men det endrer seg utover i neste uke, sier vakthavende meteorolog Lillian Bergheim i StormGeo til VG.</p>
<p>Penværet forlater Sør-Norge og flytter seg til Nord-Norge allerede fra og med mandag kveld. Samtidig vil et lavtrykk legge seg sør for Island.</p>
<p>– Lavtrykket er ganske kraftig og blir egentlig liggende der resten av uken mens det svekkes, sier Bergheim.</p>
<p>– På mandag vil det skye til i Sør-Norge, først i vest, men skyene vil nok nå Østlandet også etter hvert. Samtidig kommer en økende sørlig kuling både langs vestlandskysten og i fjellet i Sør-Norge.</p>
<p>Sjekk hvordan været blir der du er her!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Minusgrader</div>
<div type="text">
<p>Uken sett under ett ser det ut til at det er vestlendingene som i størst grad bør forberede seg på regn, opplyser meteorologen.</p>
<p>– Tirsdag får nok alle i Sør-Norge regnbyger, men onsdag, torsdag og fredag er det større fare for det på Vestlandet og i Agder enn det er på Østlandet. Men jeg tror nok ikke østlendingene slipper unna da heller.</p>
<p>Nedbøren er heldigvis ikke av det kraftige slaget. På det meste ventes det en døgnnedbør på 25 millimeter mandag til tirsdag, og det avtar utover uken.</p>
<p>– En annen gledelig nyhet er at det blir mildere og stort sett slutt på nattefrosten i Sør-Norge fra og med tirsdag, i hvert fall i lavere deler av landet, sier Bergheim.</p>
<p>Penere blir det altså i Nord-Norge, men noe sommervær blir det på ingen måte.</p>
<p>– Denne helgen går det fortsatt noen spredte regnbyger, mens temperaturene i ytre strøk ligger nede på fem til syv grader. Stedvis er det minusgrader i indre strøk. Det er også økende vind fra og med søndag, sier Bergheim om den nordlige landsdelen.</p>
<p>– Det blir bedre på mandag med stort sett oppholdsvær, men temperaturmessig skjer det ikke noe særlig. Det er mulig at det kanskje også kommer noen regn- eller sluddbyger i indre strøk og i Øst-Finnmark fra onsdag av, sier meteorologen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelige kjøreforhold</div>
<div type="text">
<p>Det er i Hedmark, Hordaland, Møre og Romsdal, Nordland, Rogaland, Sogn og Fjordane, Telemark og Trøndelag det først er høstferie neste uke.</p>
<p>Foreløpig er det ikke utstedt noen obs-varsler i forbindelse med uken som kommer, men det kan likevel være greit å være varsom hvis man skal ut og kjøre bil særlig i starten av uken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Biler sto fast etter kraftig snøfall på E134: – Full vinter </div>
<div type="text">
<p>– I helgen og trolig også mandag vil det fortsatt være nattefrost flere steder, så det er greit å kjøre forsiktig. Det gjelder også hvis man skal kjøre tidlig tirsdag, i hvert fall nord på Østlandet og i fjellet bør man være obs på dårlige kjøreforhold hvis nedbøren begynner som snø, sier Bergheim.</p>
<p>Snøgrensen i Sør-Norge vil trolig stige opp til mellom 800 og 1000 meter, mens i nord ligger den på mellom 400 og 600 meter.</p>
<p>Slik ser det ut på E134 over Haukelifjell nå:</p></div></body></document>
