<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190408-trumps-sikkerhetsmin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/pLB8EV/trumps-sikkerhetsminister-gaar-av" frk="375 1 4 2312"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 06:51"/>
<attribute name="author" value="Axel Støren Wedén"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps sikkerhetsminister går av</div>
<div type="ingress">Kirstjen Nielsen skal ikke ha vært streng nok i innvandringspolitikken for USAs president. Nå føyer hun seg inn i den lange listen som har forlatt eller blitt presset ut av Trump-administrasjonen.</div>
<div type="author">Axel Støren Wedén</div>
<div type="date">Oppdatert: 08.04.19 kl. 08:51</div>
<div type="caption"><p>UTE: Nielsen (t.v) har tidligere jobbet i administrasjonen til tidligere president George W. Bush. Hun ble aldri sett på som en lojalist til Trump, skriver USA Today. Foto: MICHAEL REYNOLDS / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Donald Trump offentliggjorde midnatt, norsk tid, at Kevin McAleenan tar over Nielsens stilling.</p>
<p>Nielsen, den danskættede sikkerhetsministeren, har hatt ansvar for å utføre Trumps kontroversielle grensepolitikk.</p>
<p>Men hun har samtidig hatt et turbulent forhold til Trump, som har følt at hun ikke har gjort nok for å sikre USAs sørlige grense og vært mer aggressiv i å innføre strengere innvandringspolitikk, skriver CNN og USA Today.</p>
<p>«At hun etter sigende må gå av fordi hun ikke er ekstrem nok for Det hvite hus, er dypt alarmerende», skriver lederen for representantenes hus i USA, demokratenes Nancy Pelosi på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjelt ut av Trump</div>
<div type="text">
<p>Under et kabinettmøte i mai i fjor skjelte Trump ut Nielsen for å ikke ha gjort nok for å forhindre ulovlig innvandring til USA, melder CNN.</p>
<p>Nielsen skal ha blitt frustrert over det hun så på som manglende støtte fra andre departementer og økende innblanding fra Trumps støttespillere, skriver nyhetsbyrået AP.</p></div>
<div type="title" level="3">Nummer 46</div>
<div type="text">
<p>Nielsen er den siste personen i en rekke av ministere, kommunikasjonsjefer og rådgivere som enten har blitt tvunget til å gå av, eller sagt opp i protest, under Donald Trumps snart to og et halvt år lange styre.</p>
<p>En oversikt gjort av New York Times viser at 46 personer så langt har gått fra Det Hvite Hus i Trumps presidentperiode.</p>
<p>Det var i et halvtimes møte med Trump at hun ble bedt om å forlate stillingen. Hun har de siste ukene nektet å stenge havnene langs grensen mot Mexico, slik Trump hadde bedt om. Etter møtet leverte hun inn sin oppsigelse.</p>
<p>Max Stier, president for Partnership for Public Service, en organisasjon som spesialiserer seg på temaer som omhandler styring i føderale myndigheter, mener omveltningen i Trumps administrasjon er «uten sidestykke».</p>
<p>– Det har svært store konsekvenser. Når du mister en leder, har det en dominoeffekt gjennom organisasjonen, sier han til New York Times.</p></div></body></document>
