<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191216-norge-nest-best-pa-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/0nJ48B/norge-nest-best-paa-likestilling-i-verden" frk="591 25 93 3596"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 23:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge nest best på likestilling i verden</div>
<div type="ingress">Norge har annenplassen i VM i likestilling, vi er kun slått av islendingene. Med andre ord «the same procedure as every year.»</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SJEFEN SJØL: Norge, som styres av statsminister Erna Solberg (H), scorer som vanlig høyt på verdens likestillingsbarometer. Foto: Helge Mikalsen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Vi har nemlig holdt denne plasseringen, rett bak Island, også i 2018, 2017 og 2015.</p>
<p>Det årlige likestillingsbarometeret «Global Gender Gap Report», som den anerkjente Genève-baserte stiftelsen World Economic Forum (WEF) utgir, måler 153 land ut fra 14 indikatorer innen helse, utdanning, økonomisk og politisk deltagelse.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ta testen: Er dere likestilte i hjemmet?</div>
<div type="title" level="3">Tar nesten 100 år</div>
<div type="text">
<p>Den viser at likestillingen i verden går fremover for første gang på tre år. Nå vil det «bare» ta 99,5 år før verdens kvinner og menn er jevnbyrdige mens det i fjor lå an til å ta 108 år.</p>
<p>Hovedårsaken til at «det går likar no» er flere kvinner i politikken – de utgjør nå en drøy fjerdedel av representantene i parlamenter verden over og innehar 21,2 prosent av statsrådspostene, opp fra hhv. 24,1 og 19 prosent i fjor.</p>
<p>Men samtidig er dette et område hvor det, i det lange løp, har skjedd minst sammenlignet med for eksempel helse og utdanning.</p>
<p>Fikk du med deg? Norge stilte med kvinnedelegasjon i FN</p>
<p>Likestillingen måles ut ifra en indeks hvor 100 prosent er full likestilling. I verden i år er indeksen 68,6 prosent mens den i Norge er 84,2. I 2015 var vi oppe på 85 prosent, mens islendingene i år scorer nesten 88 prosent.</p>
<p>Topp 10 i verden er – etter Island og Norge – Finland, Sverige, Nicaragua, New Zealand, Irland, Spania, Rwanda og Tyskland.</p>
<p>Verdens minst likestilte land er Pakistan, Irak og Jemen.</p></div>
<div type="title" level="3">Økonomisk tilbakesteg</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder økonomisk deltagelse, ser det ikke så lyst ut. Her faller verden tilbake til 57,8 prosent fra 58,1 prosents likestillingsscore året før. Ser man på fremgangen som har vært siden målingene begynte i 2006, vil det ta 257 år å lukke det økonomiske kjønnsgapet – en forverring fra 202 år i fjor.</p>
<p>Det er flere årsaker til at gapet øker; at det er få kvinner i ledende stillinger, samt lønnsnivå og deltagelse i yrkeslivet. Kvinner er også hardest rammet av at mange manuelle jobber forsvinner, heter det i rapporten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kommentar: Et samfunn der kvinner er betongarbeidere</div>
<div type="text">
<p>I dagligvarehandelen er det for eksempel stadig vanligere at det ikke sitter noen i kassen, men at kunden selv skanner varene.</p>
<p>En annen årsak til at det økonomiske gapet øker, er at kvinner ofte ikke velger de yrkene, gjerne innen teknologi, hvor det har vært fetest lønnsøkninger. I tillegg kommer mangel på kapital til å kunne starte opp for seg selv og mangel på tilbud innen pleie og omsorg slik at man kan kombinere jobb og familie.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Iransk musikktjeneste sensurerer bort kvinner fra omslagene</div>
<div type="title" level="3"> – Likestilling er avgjørende </div>
<div type="text">
<p>– Å støtte likestilling er avgjørende for å sikre sterke, sammenhengende og robuste samfunn i verden, sier Klaus Schwab, grunnlegger og administrerende direktør i World Economic Forum, i en pressemelding.</p>
<p>Han peker på at det også i forretningslivet er viktig med mangfold.</p>
<p>Likestillingen har kommet lengst når det gjelder deltagelse innen utdanning som er oppe i 96,1 prosent og helse/levealder som scorer 95,7 prosent.</p>
<p>Se dokumentar på VG+: Åpner opp om sexisme i Hollywood</p>
<p>Her er Norges plassering innen de fire hovedkategoriene: Økonomisk deltagelse 79,8 prosent, utdanning 100 prosent, helse/levealder 97,2 prosent og politisk deltagelse 59,8 prosent.</p>
<p>I 2017 scoret Norge 82 prosent på økonomisk deltagelse.</p></div></body></document>
