<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191109-vegansk-julebord-i-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/pLxEXj/vegansk-julebord-i-oslo-raadhus-svineribbe-maa-bestilles-paa-forhaand" frk="694 0 4 4401"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 02:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vegansk julebord i Oslo rådhus - svineribbe må bestilles på forhånd</div>
<div type="ingress">Bakt selleri, fennikel crudités og stekt portobellosopp utgjør den veganske hovedretten på julebordet for ansatte i Oslo rådhus. Men menyen er ikke ribbet for svin.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SELLERIROT: Bakt sellerirot er en av ingrediensene i den veganske hovedretten på julebordet i Oslo rådhus. Bildet viser bakt sellerirot med brie og granateplekjerner. Foto: Sara Johannessen, VG</p> <p>INVITERER: Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) og miljøbyråd Lan Marie Berg (MDG) inviterer til julebord i tradisjonelt julebord i rådhuset, men med litt utradisjonell meny. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>IKKE RIBBEFRITT: Tradisjonell svineribbe skal også serveres på rådhus-julebordet i Oslo, men må forhåndsbestilles. Foto: Sara Johannessen, VG</p> <p>VIL HA VALGFRIHET: Camilla Wilhelmsen representerer Frp i både bystyret og miljøutvalget i Oslo kommune. Foto: Krister Sørbø, VG</p> <p>RUTINERT: Endre Gjerde er mangeårig Senterparti-politiker i Leikanger i Sogn og Fjordane. Selv om han er tidligere styremedlem i det lokale fruktlageret, synes han tradisjonell norsk kjøttbasert julemat skal være i høysetet på julebord.</p></div>
<div type="text">
<p>De som vil ha en mer tradisjonell juletallerken med ribbe, pølse og medister, må imidlertid bestille på forhånd, går det frem av invitasjonen til det tradisjonsrike julebordet.</p>
<p>«Hvis du ikke opplyser om matvalg, får du et vegansk måltid,» heter det i invitasjonen.</p>
<p>Oslo følger dermed etter Universitetet i Bergen, der julebordmenyen for de ansatte skapte noe oppstyr, da det viste seg at menyen var hel-vegansk.</p></div>
<div type="title" level="3">Lan: - En god start</div>
<div type="text">
<p>– I Oslo skal vi gå foran. Vi skal halvere kjøttforbruket i Oslos egne kantiner og institusjoner, blant annet ved å gjøre vegetarmat til standardvalg på kommunale arrangementer. Å gjøre julebordet vegetarisk er en god start, skriver miljøbyråd Lan Marie Berg (MDG) i en e-post til VG.</p>
<p>Hun er forberedt på at tradisjonsbundne kjøttetere vil reagere. Men det lever hun godt med.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Oslo skrev under på erklæring: Vil kutte kjøtt-spising for ansatte</div>
<div type="text">
<p>– Pølser er også politikk. Men vi skal ikke tvinge noen til å bli vegetarianere eller legge ned Norges kjøttproduksjon. Vi skal gjøre det enkelte å velge sunn og miljøvennlig mat, i tråd med statens egne kostholdsråd, sier miljøbyråden - som i likhet med stadig flere nordmenn er såkalt fleksitarianer, som iblant eller ofte bytter ut kjøtt med grønnsaker.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">MDG snur om kjøtt-kutt til eldre - får ros av beboer Esther (87)</div>
<div type="text">
<p>– At vi som kommune går foran og tilrettelegger for å være fleksitarianer, skulle bare mangle, mener Berg.</p>
<p>Hun minner om at Oslos byrådsleder Raymond Johansen (Ap) på en stor konferanse i København nylig skrev under på å skjære ned på kjøttforbruket for ansatte sammen med byer som Paris, Stockholm og København.</p></div>
<div type="title" level="3">Valgfrihet</div>
<div type="text">
<p>Frp-representant i Oslo bystyre, Camilla Wilhelmsen, synes det ikke er noen grunn til å hisse seg opp over veganer-innretningen på rådhus-julebordet i Oslo.</p>
<p>– Så lenge man har muligheten til å velge også ribbe og fisk, så går dette greit. Men aller helst hadde jeg sett at det ble en julebord-buffet. Da hadde folk virkelig kunnet velge. Dessuten er det viktig å beholde tradisjonell julemat, sier Wilhelmsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøttbransje-topper reagerer på ny kostholds-rapport: – Ikke mulig</div>
<div type="title" level="3">Kjøttelsker</div>
<div type="text">
<p>En av landets mest rutinerte julebordgjester, Sp-politiker Endre Gjerde fra Leikanger i Sogn, har ikke sans for Oslo kommunes nye julebord-meny.</p>
<p>Gjerde, som er kjent for at han ti år på rad hadde et snitt på 26 julebord-besøk årlig, mener det er svineribbe og pinnekjøtt som skal være hovedinnslag på ethvert julebord.</p>
<p>– Julebord er en norsk tradisjon som man ikke skal tukle med. Og de som av ubegripelige årsaker ikke kan spise svine- eller sauekjøtt, må da kunne spise laks eller ørret, sier Gjerde til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Julebord-bonanza</div>
<div type="text">
<p>Som Senterparti-politiker, tidligere varaordfører, styremedlem i lokale virksomheter og ivrig bridge-spiller, ble han for noen år siden invitert på julebord flere ganger ukentlig gjennom november og desember.</p>
<p>– Jeg klarte faktisk å delta på tre julebord på én og samme dag. Det lot seg greit gjennomføre i en tid da jeg hadde trening i å spise mye, flirer Gjerde som har vanskelig for å takke nei til julebord-invitasjoner.</p>
<p>– Men en invitasjon til julebordet i Oslo rådhus, hadde jeg takket nei til. De Grønne har fått litt for stor innflytelse der inne i hovedstaden, slår Gjerde fast.</p></div></body></document>
