<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190227-pakistan-hevder-a-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/RxV6xO/pakistan-hevder-aa-ha-skutt-ned-indiske-fly" frk="430 2 6 2626"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 06:44"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pakistan hevder å ha skutt ned indiske fly</div>
<div type="ingress">Ifølge den pakistanske hæren har to indiske militærfly blitt skutt ned over pakistansk luftrom. Store deler av flytrafikken over Pakistan og India er stengt.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt</div>
<div type="date">27.02.19 07:44 Oppdatert: 27.02.19 10:05</div>
<div type="caption"><p>SKUTT NED: Indiske soldater undersøker restene av et av flyene som skal ha blitt skutt ned i Budgam-området på den indiskstyrte siden av Kashmir. Foto: TAUSEEF MUSTAFA / AFP</p> <p>Foto: TAUSEEF MUSTAFA / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Et av flyene styrtet inne i AJ &amp; K, mens det andre falt i IOK, opplyser talsmann for den pakistanske hæren, Asif Ghafoor, på Twitter.</p>
<p>Tre indiske piloter er arrestert på pakistansk side, ifølge Reuters. Indiske myndigheter avviser dette, og sier de har kontroll på alle pilotene.</p>
<p>Ifølge Ghafoor er en av de pågrepne pilotene skadet og sendt til militærsykehus. Han bekrefter imidlertid kun at to av pilotene er tatt.</p>
<p>AJ &amp; K og IOK er Pakistans betegnelser på henholdsvis den pakistanske og indiske delen av Kashmir.</p>
<p>Det pakistanske utenriksdepartementet har opplyst at angrepet var ment å «demonstrere retten, viljen og kapasiteten til selvforsvar». Det kommer få timer etter at Pakistan hevdet at indiske soldater hadde skutt granater mot en landsby på pakistansk side av delelinjen.</p>
<p>Indiske myndigheter har så langt ikke villet gi noen kommentar om flyene. All trafikk i pakistansk luftrom er stengt, ifølge AFP. I tillegg er store deler av indiske luftrom også stengt: Minst fire indiske flyplasser er stengt onsdag morgen, inkludert hovedflyplassen i Kashmir, melder Al-Jazeera.</p>
<p>VG har snakket med en norskpakistaner som sitter fast på flyplassen i Lahore. Flyet hans, som etter planen skulle lande i Oslo 13.30 i dag, ble stoppet rett før takeoff.</p>
<p>– Det er skummelt akkurat nå. Mange er bekymret. Vi vet ikke hva som skjer. Det kom mange folk inn på flyet, antakelig for en briefing. Så blir det opplyst fra crewet at det er fare for krig og at luftrommet er stengt, sier mannen.</p>
<p>Passasjerene, blant dem mange barn, er tatt ut av flyet og er tilbake på flyplassen hvor de venter på ny informasjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Ordkrig</div>
<div type="text">
<p>Spenningen mellom landene har vært nær bristepunktet de siste ukene. Tirsdag slo India til mot pakistanske militære mål i Kashmir, som en reaksjon etter et selvmordsangrep som drepte minst 40 indiske soldater for to uker siden. Mens India har hevdet at tirsdagens angrep ødela en pakistansk opprørsleir, har Pakistan hevdet at bombene falt i et folketomt område.</p>
<p>Indiske myndigheter hevder på sin side at de pakistanske flyene ble tvunget til å snu.</p>
<p>Både USA, Kina og EU har oppfordret India og Pakistan om å vise beherskelse og unngå å eskalere konflikten etter hendelsene tirsdag.</p></div></body></document>
