<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190910-christine-koht-med-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/50M0ye/christine-koht-med-ny-oppdatering-i-koma-for-tredje-gang" frk="455 5 15 2656"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 22:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Christine Koht med ny oppdatering: I koma for tredje gang</div>
<div type="ingress">I en ny Facebook-video drar Christine Koht på smilebåndet når hun forteller om hva hun opplevde etter å ha ligget tolv dager i koma.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LÅ I KOMA: Christine Koht (52) forteller i en ny oppdatering på Facebook at hun lå i koma i tolv dager. Her fra forestillingen «Helgepraten mitt fristed» på Bristol. Foto: Annemor Larsen</p></div>
<div type="text">
<p>52-åringen har siden juni blitt lagt inn på infeksjonsavdelingen ved Rikshospitalet flere ganger.</p>
<p>Tirsdag kveld publiserte hun en ny oppdatering om sykdommen sin på Facebook. I videoen, som allerede har blitt sett over 11.000 ganger og fått mer enn 2000 kommentarer, forteller Koht at hun nylig har våknet opp fra tolv dager i koma.</p>
<p>– Siden sist har jeg hatt mange infeksjoner og ligget i koma på Rikshospitalet for tredje gang. Og jeg ble reddet nok en gang. Jeg er BJØRNESTERK. Det første jeg ropte etter at jeg endelig våknet etter å ha blitt holdt kunstig i live: JEG HAR NI LIV, skriver hun blant annet i innlegget.</p>
<p>Det var Dagbladet som først omtalte innlegget.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Christine Koht innlagt igjen: – En sjelden og tøff infeksjon som vil ta lang tid å kurere</div>
<div type="title" level="3"> – Hallusinerer ganske mye</div>
<div type="text">
<p>Koht får kortisonbehandling fordi hun har en alvorlig kreftsykdom, som hun sto åpent frem med for åtte måneder siden.</p>
<p>Gjennom Aftenposten-podkasten «Koht vil leve» av journalist Joachim Førsund, har hun åpenhjertig fortalt om hvordan hun kjemper mot sykdommen.</p>
<p>Både der og på Facebook har hun snakket åpent om oppturer, nedturer og tilbakefall, og hvordan det eneste hun drømmer om er å få oppleve en helt vanlig dag.</p>
<p>I oppdateringen tirsdag kveld, forklarer hun hvor utfordrende det er å skulle fungere normalt i hverdagen etter å ha våknet opp fra koma.</p>
<p>– Da jeg våknet opp etter 12 dager er jeg helt lam og klarer ingenting. Man hallusinerer også ganske mye.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Christine Koht med oppdatering: – Jeg gir meg ikke</div>
<div type="title" level="3">Trodde kongen besøkte henne</div>
<div type="text">
<p>Til tross for den alvorlige situasjonen, avslører Koht med et smil om munnen hvem hun trodde hadde kommet på besøk på Rikshospitalet.</p>
<p>– Jeg ringte mamma og sa «Vet du hvem som kom? Jonas Gahr Støre og kongen, de heier på meg og tenker skikkelig på meg». Mamma bare: «Kongen». «Jaja, han sto der, jeg hilste på ham og neiet».</p>
<p>Det var først da moren ringte opp og ba henne dobbeltsjekke med Støre, at Koht innså at hun hadde hallusinert.</p>
<p>Hun ringte umiddelbart Støre, som kunne fortelle at det i virkeligheten var en oppblåsbar konge som lignet på kong Olav.</p>
<p>I juni åpnet Koht seg om bivirkningene av kortisonet overfor Aftenposten. Hun fortalte at hun ville vise sitt «nye» ansikt, som er oppsvulmet av behandlingen.</p></div></body></document>
