<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190506-game-of-thrones-seso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/rAm26R/game-of-thrones-sesong-8-episode-4-indre-drama-foer-ny-doedsbonanza" frk="642 3 14 3642"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 23:35"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen, Jørn Pettersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Game of Thrones» sesong 8 episode 4: Indre drama før ny dødsbonanza</div>
<div type="ingress">Slaget om Winterfell er over. Nattkongen og hans likhær er utslettet. Nå starter kampen om jerntronen i den siste sesongen av suksesserien.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen, Jørn Pettersen</div>
<div type="date">Oppdatert 7 may</div>
<div type="caption"><p>VISUELL TRYGGHET: – Med bare to episoder igjen, har «Game of Thrones» utviklet en visuell trygghet og selvtillit som gjør serien nærmest immun mot kritikk, skriver Rolling Stone mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>NB! Denne artikkelen inneholder mot slutten spoilere om episoden episode 4, som ble sluppet på HBO Nordic natt til mandag.</p>
<p>– Episode 4 var som ventet en ny transportetappe mellom slagene, der sidene samlet brikkene sine på ny. Den leverte likevel sin del «wow-øyeblikk» som er med på å bygge spenning til neste episode, sier VGs film- og TV-journalist og « Game of Thrones »-ekspert Ingvill Dybfest Dahl etter å ha sett episoden.</p>
<p>– Det er nå blodbadet virkelig begynner, skriver Hollywood Reporter i sin omtale av episode 4.</p>
<p>GUIDE: Gjør dette for å unngå Game of Thrones-avsløringer</p>
<p>– Et av seriens høydepunkter er dialogen mellom Varys og Tyrion, og i denne episoden blir den mer alvorlig enn noensinne. Det er de indre konfliktene som får spillerom her, mens vi ser en ny fysisk storkamp nærme seg med stormskritt i horisonten, fortsetter Dybfest Dahl.</p>
<p>– Med bare to episoder igjen, har «Game of Thrones» utviklet en visuell trygghet og selvtillit som gjør serien nærmest immun mot kritikk, skriver Rolling Stone mandag morgen.</p>
<p>– Å legge inn sex som en del av handlingen gjør det ikke nødvendigvis «billigere», men det blir mindre interessant, skriver New York Times.</p>
<p>GUIDE: Derfor ser Game of Thrones så elendig ut</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det blir vondt</div>
<div type="text">
<p>NB! Fortsetter du å lese her, vil det komme spoilere om hva som skjer i den fjerde episoden.</p>
<p>– Det vi kan si med sikkerhet etter episode 4, er at det er ny drapsbonanza i vente fremover, og at det vil bli vondt, sier Dybfest Dahl.</p>
<p>I den 78 minutter lange fjerde episoden av den siste sesongen ser man flere kjærlige øyeblikk, mens to nye sentrale karakterer mister livet.</p>
<p>– Vi fikk flere doser kjærlighet igjen – Jamie og Brienne endte i seng sammen etter flere sesonger med kjærlig kjekling, Arya og Gendry hadde et ømt øyeblikk, selv om hun endte med å avvise ham. Daenerys og Jon erklærte sin kjærlighet til hverandre igjen – helt til de kom på at de er nevø og tante.</p>
<p>– Elementene i episoden med størst ringvirkninger er at Jons hemmelighet ikke lenger er hemmelig, og at Daenerys mistet nok en drage. Missandeis siste ord var også klart rettet mot Daenerys.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Finn den største TV-en du kan</div>
<div type="text">
<p>I traileren til den femte episoden ser man at slaget nærmer seg jerntronen og Kings Landing.</p>
<p>Emilia Clarke, som spiller Daenerys Targaryen, har i et TV-intervju sagt at episode 5 er den neste store med utrolige vrier.</p>
<p>– Episode 5 er ... Jeg mener episode 4, 5 og 6 er alle utrolige. Finn den største TV-en du kan, sa hun på programmet Jimmy Kimmel Live.</p>
<p>Flere på vei mot Kings Landing i ens ærend å ta livet av Cersei Lannister, så der kan det forventes kø neste episode. The Hound er også på vei for å ta et oppgjør med broren The Mountain, så det ligger an til flere dueller.</p>
<p>– Det vi kan se er at situasjonen mellom Cersei og Daenerys er mer tilspisset enn noensinne, og det er ingen grunn til å tro at noen av dem nå vil sky noen midler for å knuse den andre, sier Dybfest Dahl.</p>
<p>– De største spørsmålene før episode 5 er vel om Cersei vil vise seg å være et større monster enn Nattens konge, og om Jon Snow vil bli Daenerys konkurrent – villig eller motvillig – i kampen om tronen, fortsetter hun.</p>
<p>«Game of Thrones» satte ny amerikansk seerrekordSvimlende prislapp på «Game of Thrones»-slutten</p></div></body></document>
