<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190402-frode-berg-varetekts.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJ0xo6/frode-berg-varetektsfengslet-i-seks-nye-maaneder" frk="1334 8 71 8072"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 09:10"/>
<attribute name="author" value="Ola Haram, Stian Eisenträger, Jørgen Braastad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frode Berg varetektsfengslet i seks nye måneder</div>
<div type="ingress">MOSKVA (VG) Halvannen time etter at Frode Berg (63) ble ført inn i rettslokalet, iført håndjern, og plassert i et glassbur, ble han like før klokken 15 ført ut igjen. Han er formelt varetektsfengslet i seks nye måneder, bekrefter advokat Petr Anasjkin.</div>
<div type="author">Ola Haram, Stian Eisenträger, Jørgen Braastad</div>
<div type="date">Publisert: 02.04.19 kl. 11:10 Oppdatert: 02.04.19 kl. 17:04</div>
<div type="caption"><p>SATT I GLASSBUR: Spiontiltalte Frode Berg har sittet 483 dager i fengsel når rettssaken mot ham kommer opp i Moskva byrett tirsdag 2. april 2019. Dette bildet er tatt i forbindelse med et tidligere fengslingsmøte. Foto: Arthur Bondar</p> <p>FANGETRANSPORT: En fangetransport som tilhører politiet i Lefortovo bydel, hvor Frode Berg sitter fengslet, ankom en sideinngang til byretten i Moskva cirka 30 minutter før rettssaken mot Frode Berg skulle starte. Foto: Oksana Yushko for VG</p> <p>STEDFORTREDER: Advokat Petr Anasjkin ankommer byretten i Moskva hvor rettssaken mot Frode Berg pågår denne uken. Anasjkin skal representere Berg under første dag av saken fordi hans advokat Ilja Novikov er på reise. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p> <p>BYRETTEN I MOSKVA: Etter 482 dager i det beryktede Lefortovo-fengselet til FSB i Moskva starter rettssaken mot Frode Berg tirsdag. Foto: Jørgen Braastad</p> <p>ENGASJERT: Ordfører Rune Rafaelsen (Ap) kan se ned på det russiske generalkonsulatet fra sitt kontor. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>FRIGJØRINGSHÆR: Sovjetiske soldater fra Den røde arme poserer på et kystbatteri forlatt av tyskerne da de trakk seg tilbake fra Finnmark i oktober 1944. Foto: Scanpix</p> <p>KONE OG DATTER: Anita og Christina Berg er glad for at rettssaken endelig starter. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>FORSVARER BERG: Den russiske forsvarsadvokaten Ilja Novikov i samtale med Frode Berg i forbindelse med et fengslingsmøte i Moskva byrett. Foto: Jørgen Braastad</p> <p>NORSK ADVOKAT: Brynjulf Risnes. Foto: Ola Haram</p></div>
<div type="text">
<p>Da Frode Berg ble ført ut av rettssalen klokken 14.50 norsk tid, spurte NRKs journalist på stedet:</p>
<p>– Gikk det bra, Frode?</p>
<p>Bergs korte svar var:</p>
<p>– Ja!</p>
<p>Det var det eneste Frode Berg rakk å si, før han ble ført bort fra rettssalen.</p>
<p>Norske og russiske journalister fikk etterpå en oppdatering om hva som skjedde i retten fra advokat Petr Anasjkin, som er stedfortreder for Frode Bergs hovedforsvarer Ilja Novikov.</p>
<p>Han forteller at retten har bestemt at Frode Berg er varetektsfengslet i seks nye måneder.</p>
<p>– Han nekter straffskyld for det han er tiltalt for, sier advokat Anasjkin til et samlet pressekorps.</p>
<p>Han legger til at Frode Berg forteller at han har det bra, og at helsen er fin.</p>
<p>– Han er glad for at rettssaken endelig har begynt og vil tilbake til Norge så fort som mulig. Han er optimistisk, og føler han får god støtte, sier Anasjkin.</p>
<p>Advokaten sier selve spionrettssaken vil starte onsdag. Han tror rettssaken vil holde på til fredag – i det minste – og at den kanskje vil fortsette ut i neste uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Bak lukkede dører</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag klokken 14 lokal tid, altså klokken 13 norsk tid, var satt som starttidspunkt for rettssaken mot Frode Berg i byretten i Moskva . Noen minutter etter klokken 13 ankom advokat Ilja Novikovs stedfortreder Petr Anasjkin retten. Også ytterligere to andre personer gikk inn i rettslokalet.</p>
<p>Like før klokken 13.30 ankom to kvinnelige dommere, ikledd svarte kapper, rettssalen. De hadde armene fulle med dokumenter.</p>
<p>Like etterpå ble spiontiltalte Frode Berg ført inn i rettssalen, bak et gitter, og inn i et glassbur. Berg hadde håndjern om håndleddene, ikledd sort dress. Berg så mot de oppmøtte journalistene og ministerråden fra ambassaden. Flere journalister spurte hvordan Berg hadde det, men han svarte ingen da han ble ført forbi og inn i retten. Så gikk dørene igjen.</p>
<p>Den norske ministerråden, Snøfrid Byrløkken Emterud, var også på plass. Hun skal følge saken for norske myndigheter – fra gangen – sammen med norske og russiske journalister.</p>
<p>Det er nedlagt fotoforbud inne i rettsbygningen, og en av de norske journalistene som prøvde å ta et bilde av den norske diplomaten, fikk en brysk påpakning fra en politimann.</p>
<p>Første dag i retten handler om videre fengsling av nordmannen, men fra onsdag av vil det bli ført vitner i saken, ifølge Frode Bergs russiske forsvarer. Hans stedfortreder Petr Anasjkin har opplyst at han skal gi pressen en orientering til mediene etter dagens rettsmøte.</p>
<p>Det er berammet rettsmøter tirsdag, onsdag og torsdag, men Bergs norske advokat Brynjulf Risnes tror ikke dommen vil komme før tidligst neste uke.</p>
<p>Når en eventuell dom er klar, håper Frode Bergs støttespillere at norske myndigheter klarer å få den pensjonerte grenseinspektøren hjem.</p>
<p>– Det viktigste nå er at vi får Frode hjem. Dette av hensyn til familien og han selv. Håper Norge har fått til en avtale slik at dette kan skje raskt. Er spent på hvordan russerne vil bruke rettssaken, og hva som eventuelt kommer ut. Har tro på en løsning, skriver ordfører Rune Rafaelsen, som er ordfører i Frode Bergs hjemkommune Sør-Varanger, i en melding til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Putin til frigjøringsjubileet?</div>
<div type="text">
<p>Han syns fremdeles at statsminister Erna Solberg bør vurdere å invitere Russlands president Vladimir Putin til Norge.</p>
<p>– Hun har en god anledning nå 9. april, skriver Rafaelsen til VG og legger til:</p>
<p>– Kunne vært flott med en nabosamtale 25. oktober i Kirkenes.</p>
<p>25. oktober 1944 markerer 75-årsjubileet for at de første russiske soldatene kom frem til Bjørnevatn i Sør-Varanger kommune, skriver ordføreren i en invitasjon til statsministeren. Dette var starten på frigjøringen av Øst-Finnmark, og det første området som igjen kom under norsk suverenitet etter okkupasjonen av de tyske nazistene.</p>
<p>Frigjøringen startet med at Den røde armé satte i gang en storstilt offensiv 1. oktober 1944, som ble avsluttet da styrkene nådde frem til Tanaelven i begynnelsen av november samme år. Flere enn 2000 russiske soldater mistet livet i operasjonen som frigjorde Kirkenes og Øst-Finnmark.</p></div>
<div type="title" level="3">Regner ikke med frifinnelse</div>
<div type="text">
<p>Strafferammen for tiltalen om spionasje mot Russland er 10 til 20 års fengsel. Selv om han skulle få en streng dom, tror hverken Risnes eller eksperter at Berg blir sittende fengslet i Russland i årevis.</p>
<p>– Jeg tror russerne legger seg på å presentere ham som et offer for norsk etterretningstjeneste, en person som ble misbrukt, og som dermed kan slippes fri etter forholdsvis kort tid bak lås og slå, sier NUPI-forsker Jakub Godzimirski til NTB.</p>
<p>Frode Bergs datter sier til VG at hun er forberedt på at faren blir funnet skyldig.</p>
<p>– Vi har skjønt at han blir dømt, og at han får en dom. Så håper vi at det jobbes med en løsning for å han hjem, sier datteren.</p>
<p>Familien tror en politisk løsning må til for å få Frode Berg hjem igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten hovedforsvarer</div>
<div type="text">
<p>Når rettssaken starter i Moskvas byrett tirsdag ettermiddag, må Frode Berg møte uten sin hovedforsvarer.</p>
<p>Årsaken er at Bergs russiske advokat Ilya Novikov er på reise i USA. Nordmannens norske advokat Brynjulf Risnes får heller ikke til å være i rettssalen.</p>
<p>Forsøk på å utsette saken fra forsvarerens side mislyktes da dommeren slo fast at saken ikke kunne vente.</p>
<p>Ved sin side har Frode Berg i stedet Petr Anasjkin. Han er eneste forsvarer i salen. Anasjkin er Novikovs assistent.</p>
<p>– Det er ikke heldig at Novikov er utenlands akkurat nå, men det var umulig for han å forutse at saken plutselig skulle komme opp akkurat nå. En kollega av ham, Petr Anasjkin, kommer til å være i retten i Novikovs sted. Novikov lander i Moskva onsdag morgen, sier Risnes til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">483 dager i fengsel</div>
<div type="text">
<p>Frode Berg ble pågrepet 5. desember 2017 i Moskva med 3000 euro i kontanter på seg.</p>
<p>Nordmannen har erkjent kontakt med norsk etterretning, og at han har overlevert penger i Moskva per post på adresser han har fått oppgitt av kontakter i Norge. Men Berg hadde ingen formening om at dette var ledd i spionasje, ifølge hans norske forsvarer Brynjulf Risnes.</p>
<p>Den norske etterretningstjenesten og Utenriksdepartementet har siden pågripelsen sagt minst mulig om saken.</p>
<p>E-tjenestens budskap har vært at dette er en konsulær sak, og at det derfor er UD som må uttale seg om den. UD har sagt at norske myndigheter yter konsulær og praktisk bistand til Berg, men ikke uttalt seg om hvorfor nordmannen havnet i den situasjonen han er i.</p></div></body></document>
