<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190711-pengefest-kan-vente-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/dOrygA/pengefest-kan-vente-for-europa-klubbene" frk="445 9 25 2592"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 13:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pengefest kan vente for Europa-klubbene</div>
<div type="ingress">Molde, Brann og FK Haugesund begynner i kveld sine europaeventyr og fra første runde er det millionpremier i potten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KAN HÅVE INN: Branns Gilbert Koomson og Amer Ordagic feirer sammen etter å ha slått Lillestrøm 1 – 0 på Brann Stadion i juni. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Her er torsdagens oddstips!</p>
<p>– Hver runde du går videre er et pluss i regnskapet. Det er viktig for FK Haugesund å lykkes med å gå videre så langt som mulig, forteller FKHs daglige leder, Eirik Opedal til VG.</p>
<p>Allerede fra første kvalifiseringsrunde, som begynner torsdag med Molde, Brann og FK Haugesund som de norske innslagene, får klubbene millionpremier for å gå videre.</p>
<p>Torsdag kveld kan de norske klubbene legge grunnlaget for å spille inn 2,2 millioner kroner. Om de går videre fra neste runde, er det 2,4 millioner kroner i potten. Den virkelig store gulroten er imidlertid å gå inn i gruppespillet.</p>
<p>Bare for å delta får klubbene 25 millioner kroner, i tillegg til saftige bonuser for hvem kamp de tar poeng.</p>
<p>Fredag kan du vinne hele 163 millioner kroner i Eurojackpot. Husk å spille Eurojackpot før fredag kl. 19.00!</p>
<p>– Bankkontoen blir ikke veldig feit hvis man ikke kommer til gruppespillet, sier Branns daglige leder Vibeke Johannesen til Bergens Tidende.</p>
<p>For det er nemlig også en del utgifter knyttet til å spille kvalifiseringsrundene. Ettersom det er kort varsel på motstanderen de skal møte, er klubbene som regel avhengig av å chartre fly for å komme seg til de ulike bortekampene. Det alene spiser opp store deler av pengepremien de får for å kvalifisere seg.</p>
<p>Et lag som virkelig fikk merke gledene av gruppespillet forrige sesong var Sarpsborg 08. Ved å kvalifisere seg til gruppespillet i Europa League håvet de både inn mer enn 50 millioner kroner i premie- og TV-penger, samtidig som at de solgte en rekke spillere utenlands for flerfoldige millioner.</p>
<p>I dag begynner tre av de norske klubbenes jakt på det samme.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Norsk drømmestart</div>
<div type="text">
<p>VG har tippet seier til alle de tre norske lagene som skal i aksjon.</p>
<p>Molde har vært utilnærmelige på hjemmebane og scorer som de vil på Aker Stadion. Så stor favoritt er de blitt at vi heller ser til over 2,5 mål til 1,55 i odds som vårt spill.</p>
<p>Brann bør ha god kontroll på hjemmebane mot Shamrock Rovers, til tross for at de mangler både Kristoffer Barmen og kaptein Vito Wormgoor.</p>
<p>FK Haugesund skal besøke det 5. beste laget i Nord-Irland forrige sesong, og er stadig utenfor sesong. Det bør Haugesund være bedre enn.</p>
<p>Klikk her for å levere disse tipsene - og se hva annet som er på menyen!</p></div></body></document>
