<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190519-veland-om-real-madri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/awKeWE/veland-om-real-madrid-leverer-straalende-om-de-hanker-inn-de-fem" frk="654 13 51 3747"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 06:47"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Veland om Real Madrid: Leverer strålende om de hanker inn de fem</div>
<div type="ingress">Når Real Madrid ender bortimot 20 poeng bak Barcelona i La Liga, må det gjøres noe i den spanske hovedstaden. Viasport-eksperten Petter Veland har troen på at de klarer å styrke laget.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>• Her er søndagens oddstips</p>
<p>Få eller ingen nordmenn følger det spanske overgangsmarkedet bedre enn Veland, som sier dette til VG foran søndagens VG+-sendte kamp mot Real Betis:</p>
<p>– Det virker som at Eden Hazard og Luka Jovi&#263; mer eller mindre er klare. De venter i grunn bare på at sesongene til Chelsea og Eintracht Frankfurt skal avsluttes.</p>
<p>– Ellers er jo Éder Militão allerede bekreftet klar, mens det går tunge rykter om en midtbanespiller inn. Type Christian Eriksen, Paul Pogba eller Tanguy Ndombele.</p>
<p>Veland sier at en ny venstreback også er aktuelt:</p>
<p>– Der er nok Ferland Mendy mest sannsynlig, mener Veland, og snakker altså om en 23-åring - som i likhet med Ndombele - spiller for franske Lyon. Ndombele er 22 år, så begge er fremtidens menn.</p>
<p>– Klarer man å hanke inn de fem, har man levert til strålende karakter på markedet, fastslår Petter Veland.</p>
<p>I europeiske medier går det fortsatt masse rykter om mulige Real Madrid-overganger. Her er noe av det som har kommet de siste dagene:</p>
<p>* Real Madrid vil legge inn et bud til Liverpool på Mohamed Salah, hevder Canal+.</p>
<p>* Marca skriver at Real Madrid kan komme til å kvitte seg med hele 14 spillere i løpet av sommeren. Blant disse skal være Gareth Bale (29), Keylor Navas (32) og James Rodriguez (27).</p>
<p>Husk at det er Vikinglotto onsdag - spill her</p>
<p>* Independent mener å vite at Real Madrid er villig til å betale drøyt 1,6 milliarder kroner for Pogba.</p>
<p>* Det er en rekke ulike meldinger om forhandlingene angående Eden Hazard. Noen medier, blant annet L’Equipe, mener å vite at klubbene er enige om 960 mill. kroner, mens andre hevder at Chelsea krever 1,1 milliarder.</p>
<p>* Sky Sports melder at Eintracht Frankfurt kommer til å få 585 mill. kroner for serbiske Jovi&#263;.</p>
<p>* Real Madrid skal være så desperate etter å bli kvitt Bale at de har tilbudt Tottenham å betale halvparten av lønnen - om Spurs er villig til å låne Bale for 110 mill. kroner.</p>
<p>* Le Parisien mener å vite at Paris St-Germain er interesserte i å hente minst en av trioen Bale, Isco og Toni Kroos.</p>
<p>PS! I samarbeid med Strive ser du 10 toppkamper fra La Liga og Serie A på VG+ i vår. (Redaksjonelt samarbeid).</p></div>
<div type="title" level="3">VG-tips fra Rolf Brown: Hjemmeseier</div>
<div type="text">
<p>* Det er siste ligarunde i La Liga - og sett fra Real Madrids normalt høye standarder så har de helhvite levert en skuffende sesong. Ok, nå er tredjeplass isolert sett ingen mega-krise. Men det er flere måneder siden lagets gullsjanser røk. Og da er det bare ikke godt nok når klubben heter Real Madrid.</p>
<p>* Zinedine Zidane er klubbens tredje trener i inneværende sesong. Under franskmannen har laget kapret 5-2-3-flyt, men egentlig ikke knappet inn på Barcelona i særlig grad. Spilte med bare ti mann i over en omgang borte mot Real Sociedad sist (1-3-tap). Vi ser for oss at Madrid-klubben ønsker å avslutte sesongen med en form for godfølelse som en hjemmeseier gir. Og det skal Zidane ha - alle fem hjemmekamper er vunnet under hans styre (La Liga).</p>
<p>* Real Betis seiret på overtid over jumbo-laget Huesca senest (2-1). Det var den første triumfen på seks forsøk for Sevilla-klubben - som ender noenlunde midt på tabellen. Ti baklengs på fire siste bortematcher og ti strake kamper uten å stenge buret indikerer at laget har gått på tomgang en stund. Ramos (f) er usikker for hjemmelaget.</p>
<p>Du må spille innen søndag kl. 11.55. Kampen ser du på Strive og VG+. Vi går for hjemmeseier til 1,47 i odds.</p>
<p>PS! I samarbeid med Strive ser du 10 toppkamper fra La Liga og Serie A på VG+ i vår. (Redaksjonelt samarbeid)</p></div></body></document>
