<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190906-helene-olafsen-er-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/P9qKze/helene-olafsen-er-gravid-og-lykkelig-men-troett-og-kvalm" frk="643 1 7 3553"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 20:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helene Olafsen er gravid og lykkelig, men trøtt og kvalm</div>
<div type="ingress">Helene Olafsen (29) og samboeren Jørgen Nilsen venter sitt første barn i mars og det preger hverdagen deres. - Jeg er så trøtt og må få mest mulig ut av de timene jeg har til disposisjon, sier Helene Olafsen til VG.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STJAL SHOWET: Her forteller Helene Olafsen programleder-kollega Stian Blipp den store baby-nyheten - og dermed stjal hun hele showet. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>SKAL VI DANSE: Jørgen Nilsen er dansepartneren til Jørgine Massa Vasstrand denne høsten Foto: Thomas Andersen / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Det var under innspillingen av sesongens første «Senkveld»-program torsdag kveld, TV 2-programlederen stjal fullstendig showet ved å avsløre at hun er gravid.</p>
<p>– Jeg kom på ideen om å gjøre det slik ganske tidlig etter at jeg fant ut at jeg var gravid. Det ble veldig fint, sier Helene Olafsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Helene Olafsen (29) er gravid – venter barn i mars</div>
<div type="text">
<p>Foreløpig vet ikke de vorende foreldre om det blir en gutt eller jente.</p>
<p>– Men det vil jeg gjerne vite før fødselen. Jeg er nok altfor nysgjerrig til ikke å vite det på forhånd</p>
<p>Nå går hun en travel høst i møte med innspilling av nye «Senkevld»-programmer hver torsdag. Samtidig er samboeren Jørgen Nilsen opptatt mesteparten av uken med «Skal vi danse» hvor han er partner og danselærer for trenings-bloggeren Jørgine Massa Vasstrand.</p>
<p>- Det blir en ekstra hektisk høst, medgir Helene og Jørgen.</p>
<p>For sin egen del, har Helene sin egen «oppskrift» på hvordan hun skal rekke rundt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Helene Olafsen og Jørgen Nilsen bekrefter forholdet</div>
<div type="text">
<p>– Jeg må tilpasse dagene litt da og jeg prøver å være litt kynisk både på ting og folk som stjeler tid og energi. Prøver å å være litt mer direkte og jeg orker ikke så mye valsing rundt grøten. Det har jeg ikke tid til. Samtidig som jeg prøver å få inn mest mulig og fortsatt ha et liv etter jobb, sier Helene.</p>
<p>Likevel legger hun ikke skjul på at hun ikke vet helt hvordan tiden fremover vil bli.</p>
<p>– Jeg har fått det ganske greit. Ved siden av å ha vært mye trøtt, har jeg også vært litt kvalm. Men ikke sånn uoverkommelig. Jeg tar en dag av gangen og håper at det skal gå veldig fint. Jeg er jo datter av min mor og hun jobbet omtrent helt frem til vannet gikk. Så jeg tror det skal gå bra.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Takker «Mesternes Mester» for TV -karrièren</div>
<div type="text">
<p>Men trening har det ikke blitt så mye av for den tidligere snøbrettkjøreren etter at hun ble gravid.</p>
<p>– Det har det vært dårlig med. Jeg har vært fryktelig trøtt og sliten. Prøver å lytte litt til kroppen og ikke stresse med det foreløpig. Men har lyst til å trene, gjør jeg det, sier Helene.</p>
<p>– Men du danser jo fortsatt hver dag, så du beveger deg hele tiden, skyter Jørgen inn.</p>
<p>Paret kjøpte en del av en tomannsbolig på Nordstrand i Oslo tidligere i sommer, men har ikke overtatt huset enda. Og slik valgte de selv å presentere babynyheten på Instagram:</p>
<p>– Vi er litt mellom to boliger akkurat nå så det er nok å gjøre frem til babyen kommer i mars, sier Helene.</p>
<p>– Og vi vil gjerne få flyttet inn før vi begynner å kjøpe for mye babyutstyr, slår Jørgen fast</p>
<p>– Men jeg har hørt rykter om at «svigers» har kjøpt inn endel allerede, sier Helene med et stort smil.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Stian Blipp om livet som nybakt pappa: – Det er jeg som har fått hormonene</div>
<div type="text">
<p>Med termin i mars er det ikke sikkert at Helene Olafsen får med seg hele vårsesongen som programleder for «Senkveld».</p>
<p>– Mest sannsynlig ikke. Ihvertfall ikke alle programmene. Men jeg kan jo «time» fødselen til en fredag og da kan jeg jo være klar til torsdagen etter, fleiper Helene Olafsen.</p></div></body></document>
