<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190921-herjet-mot-regjerend.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/K31eAo/herjet-mot-regjerende-mester-graham-hansen-og-barca-til-topps" frk="335 8 18 2034"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 16:17"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Herjet mot regjerende mester: Graham Hansen og Barca til topps</div>
<div type="ingress">(Barcelona – Atlético 6-1) Forrige sesong ble Barcelona nummer to, bare slått av Atlético. Lørdag var det Caroline Graham Hansen (24) og Barcelona som kunne juble.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ØYE FOR MÅL: Caroline Graham Hansen Foto: Jonathan Moscrop / Sportimage/PA Images</p></div>
<div type="text">
<p>Hjemmelaget ga seg ikke før det sto hele 6 – 1 i målprotokollen i favør Barcelona.</p>
<p>Ikke bare ga det tre poeng mot en av de argeste gullkonkurrentene. Det gjorde også at Barcelona snek seg forbi Madrid-rivalen etter tre spilte kamper.</p>
<p>Caroline Graham Hansen og Barcelona står med syv poeng etter to seirer og én uavgjort. Det holder foreløpig til tabelltet, riktignok før alle lagene har spilt sine kamper i den tredje runden.</p>
<p>Atlético har seks poeng, det etter å ha blitt påført sesongens første ligatap lørdag.</p>
<p>Caroline Graham Hansen var også sentral, selv om hun ikke tegnet seg på scoringslisten. I forkant av 2-1-scoringen burde hennes innlegg ha blitt ekspedert i mål, men den norske vingen trengte ikke deppe av den grunn. Bare sekunder senere sørget Mariona Caldentey for ledermålet.</p>
<p>Til pause sto det hele 4-1, to minutter ut i andre omgang la Asisat Oshoala på til 5-1, og for Atlético sin del ble det ikke bedre av at Aïssatou Tounkara ble utvist etter timen spilt.</p>
<p>Et selvmål av Silvia Meseguer gjorde at det endte 6-1, det på «assist» fra Graham Hansen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hegerberg: – Håper den neste generasjonen slipper å gå gjennom det samme</div>
<div type="text">
<p>Også Ada Hegerberg kunne juble lørdag. Hennes Lyon vant den franske supercupfinalen etter straffesparkkonkurranse mot PSG.</p>
<p>Amel Majri sendte Lyon i ledelsen tidlig i første omgang. Hegerberg var nest sist på ballen. Danske Nadia Nadim utlignet før pause.</p>
<p>Det sto 1-1 ved full tid og kampen gikk til rett til straffesparkkonkurranse.</p>
<p>Hegerberg hadde full kontroll fra 11 meter og var blant målscorerne til Lyon. Etter at begge lag hadde bommet to ganger, bommet PSG på sin siste straffe.</p>
<p>Det var første gang supercup-kampen ble spilt for kvinner i Frankrike.</p></div></body></document>
