<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-vm-debutant-grat-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/hopp/i/rLq83e/vm-debutant-graat-for-sin-doede-pappa-etter-bronsebragd" frk="384 8 18 2165"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 18:24"/>
<attribute name="author" value="Joachim Baardsen, Bjørn S. Delebekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,hopp"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-debutant gråt for sin døde pappa etter bronsebragd</div>
<div type="ingress">SEEFELD (VG) Ingebjørg Bråten (19) VM-debuterte med bronse i lagkonkurransen. Etterpå gikk tankene til faren.</div>
<div type="author">Joachim Baardsen, Bjørn S. Delebekk (foto)</div>
<div type="date">26.02.19 19:24 Oppdatert: 26.02.19 20:32</div>
<div type="caption"><p>EMOSJONELT: Ingebjørg Bråten tok bronse sammen med Silje Opseth, Maren Lundby og Anna Strøm. Foto: Bjørn S. Delebekk/VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Det at vi tar medalje i seg selv, er utrolig stort. Det laget her er det beste å være på. Men personlig er det en litt spesiell dag. Det er 11 år siden pappaen min døde. Jeg har vel tenkt mer på det i dag enn selve lagkonkurransen, sier Bråten om pappaen Geir.</p>
<p>– Hva betydde han for deg?</p>
<p>– Åh, jeg var en skikkelig pappajente - så det var veldig mye, forteller hun i dette intervjuet:</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde vært stolt</div>
<div type="text">
<p>Etter at superstjernen Maren Lundby landet på 100,5 meter i finaleomgangen, var bronsemedaljen i tidenes første lagkonkurranse for kvinner sikret.</p>
<p>Da kom også tårene for Bråten som kom gående inn i pressesonen sammen med lagvenninnene Silje Opseth (19) og Anna Strøm (20).</p>
<p>– Hva tror du pappaen din ville sagt i dag?</p>
<p>– Jeg tror han ikke hadde hatt ord. Jeg tror han hadde vært veldig stolt. Og han hadde sikkert hatt en tåre eller to i øyekroken, forteller 19 år gamle Bråten som bare har et fåtalls renn i verdenscupen bak seg.</p>
<p>– Hvordan er det å lykkes så godt sammen med tre lagvenninner på en dag som denne?</p>
<p>– Det er helt sykt. Det er ubeskrivelig. Vi er et utrolig sterkt lag, forteller hun stolt.</p></div>
<div type="title" level="3">En trist historie</div>
<div type="text">
<p>Maren Lundby er bare 24 år gammel, men hun er likevel et stort forbilde for sine tre yngre lagvenninner.</p>
<p>Selv forteller Lundby at hun føler med Bråten.</p>
<p>– Det er en utrolig trist historie, men hun er en tøffing som er utrolig sterk i hodet. Det viser hun i dag. Hun tar ut sine beste hopp i konkurransen. Hun ville nok vise faren sin i dag, og det fikk hun til, forteller Lundby til VG.</p>
<p>Også sportssjef Clas Brede Bråthen roser 19-åringen.</p>
<p>- Jeg er spesielt imponert over Ingebjørg, som leverer karrierebeste i førstehoppet. Da gikk det kaldt nedover ryggen på meg. Sånne ting er ekstremt spesielt. Det er veldig, veldig trist. Det er sikkert på en måte godt for Ingebjørg å få en sånn opplevelse akkurat i dag, forteller Bråthen til VG.</p></div></body></document>
