<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191217-oppretter-egen-klage.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/xPpg7p/oppretter-egen-klagenemnd-etter-nav-skandalen" frk="427 8 22 2627"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 15:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppretter egen klagenemnd etter NAV-skandalen</div>
<div type="ingress">Regjeringen oppretter en egen klagenemnd som skal behandle klager på erstatningskrav som springer ut av NAV-skandalen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det er sånn at ordet skandale ofte blir brukt i det politiske ordskiftet. Men denne saken krever faktisk det ordet, sier statsminister Erna Solberg i sin halvårlige pressekonferanse i regjeringens representasjonsanlegg i Parkveien.</p>
<p>Det stormer før jul rundt helseminister Bent Høie (H) på grunn av luftambulansekrisen. Men det siste halvåret har særlig vært preget av én stor sak: NAV-skandalen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik forsøkte de NAV-ansatte å si fra</div>
<div type="title" level="3">Vil vurdere flere tiltak</div>
<div type="text">
<p>NAV har tolket feiltolket EU-reglene som gir rett til å ta med seg sykepenger, arbeidsavklaringspenger og pleiepenger til andre EØS-land siden 2012.</p>
<p>Minst 36 personer har fått ubetinget fengsel i opptil åtte måneder som følge av dette, og minst 2.400 trygdemottagere har urettmessig fått krav om tilbakebetaling av trygdeytelser.</p>
<p>NAV har nedsatt en egen innsatsgruppe som skal finne de sakene der NAV har gjort feil, og betale tilbake penger de urettmessig har krevd tilbake fra NAV-brukere. Da VG møtte NAVs innsatsgruppe i slutten av november hadde de totalt betalt tilbake 2,3 millioner kroner, og gjort vedtak i over 100 saker.</p>
<p>– Regjeringen vil også i nær fremtid opprette en egen nemnd som skal behandle eventuelle klager på erstatningskrav som springer ut av EØS-saken, sier Solberg i sin halvårlige tale.</p>
<p>Statsmisteren viser også til at NAV-ofrene tilbys fri rettshjelp, og at hun har bedt alle departementene undersøke om de kan ha feiltolket EØS-regelverket på andre områder.</p>
<p>– Dette er alle grep vi gjør for å rydde opp, og vi kommer til å vurdere å sette inn flere tiltak om det skal være bruk for det, sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Luftambulansekrisen: SV truer med mistillit mot Høie</div>
<div type="title" level="3">Nestlederdebatt</div>
<div type="text">
<p>I talen oppsummerte Erna Solberg året, og trakk blant annet frem kommunereformen, som var noe av det første Høyre, Frp, Venstre og KrF ble enige om i 2013, skriver NTB. Hun fastholdt at det nå blir bedre tjenester i kommunene som slår seg sammen.</p>
<p>Det foregår også for tiden en nestleder-debatt i Høyre.</p>
<p>Bent Høie har varslet at han ikke ønsker gjenvalg som nestleder. Kunnskapsminister Jan Tore Sanner ønsker gjenvalg som 1. nestleder, men Lise Berger Svenkerud, som sitter i Høyres valgkomité, har sagt til Aftenposten at hun vil vrake ham for å få fornyelse inn i ledelsen. Flere har tatt til orde for å få inn Tina Bru (33).</p>
<p>– Jeg tenker at valgkomiteen kommer til å gjøre en god jobb med arbeidet, og det er opp til dem, svarer statsministeren på spørsmål om dette.</p></div></body></document>
