<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191013-johaug-lekte-seg-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/QoKq9V/johaug-lekte-seg-til-ny-nm-tittel-satser-paa-paris-em" frk="622 11 40 3588"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 18:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug lekte seg til ny NM-tittel - satser på Paris-EM</div>
<div type="ingress">FROGNERPARKEN (VG) Therese Johaug (31) hadde ingen problemer med å innfri favorittstempelet i NM i terrengløp i Frognerparken søndag formiddag - foran et stort publikum og i strålende høstvær.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det var Kollen-stemning. Tjukt av folk, som en maurtue, med en hvit strek i midten. Det var kjempeartig. Jeg var nervøs før start. Men da jeg først fikk flyten, gikk det bra, sier hun til VG.</p>
<p>«Broderen» hadde lagt opp til en tid på 19.30, forteller hun til NRK. Det ble litt bak, men det var ikke mye om å gjøre at hun skulle holde det skjemaet.</p>
<p>Etter seks kilometer gikk hun i mål til seiertiden 19 minutter og 43 sekunder.</p>
<p>Og røpet at «det er 50/50»-sjanse for at hun satser på å delta i friidretts-EM på 10.000 meter i Paris i august neste år.</p>
<p>– Jeg har aldri vært i Paris. Det blir to fluer i en smekk, sier hun og tilføyer at hun «vurderer» banesatstingen seriøst - forutsatt at det ikke går ut over langrennsatsingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Torgeir Bjørn: Alle burde gjort som Johaug og Østberg</div>
<div type="text">
<p>– Men jeg har ikke lyst til å reise dit hvis jeg ikke er i den formen jeg er i nå. Jeg vil prøve å «perse» den tiden jeg har i dag. Motivasjonsmessig vil det være godt for meg, sier hun med tanke på å løpe for Norge i friidretts-EM om drøyt 10 måneder.</p>
<p>Hun har ikke gått til innkjøp av piggsko ennå, og er ikke sikker på om hun med det på føttene vil bli en veldig mye bedre baneløper. Hun setter ned hælen først, og da er piggsko en skaderisiko - og hun vil ikke ha «så mye å hente på det».</p>
<p>For drøyt to måneder siden vant langrennsdronningen 10.000 meter på bane i friidretts-NM på Hamar, i joggesko. Tiden hennes - 32.20,87 - var mesterskapsrekord, og med den er hun femte beste norske kvinne på langdistansen noensinne.</p>
<p>I langdistanse-suverene Karoline Bjerkeli Grøvdals feriefravær var Johaug naturlig nok favoritt foran terreng-NM over seks kilometer på Oslos vestkant.</p>
<p>Løypen i Frognerparken var to kilometer lang. Therese Johaug, i rosa løpstrøye og grå stenk i sveisen, måtte være først over mål etter tre runder i den for å vinne igjen, og det hadde hun ikke nevneverdige problemer med.</p>
<p>Johaug tok gull i sitt første friidretts-NM etter «tjuvtrening» på bane</p>
<p>– Therese Johaug er en unik idrettsutøver som jeg har veldig stor respekt for. Det var veldig stas å løpe med henne, sier Sigrid Jervell Våg som fulgte Johaug - på stadig større avstand.</p>
<p>På spørsmål fra VG om det var kjedelig å få bank av Johaug, svarer hun at det ville vært det hvis hun var heltidsløper - men det er hun i motsetning til Johaug ikke.</p>
<p>Sigrid Jervell Våg (27) var regjerende mester etter seier i Bøkeskogen i Larvik i april i fjor. Hun tok umiddelbart føringen, med Johaug hakk i hel over gress, grus og asfaltdekket. Etter en kilometer tok Johaug over ledelsen, for så å dra i fra - lekende lett.</p>
<p>Spesielt i motbakkene.</p>
<p>Etter to kilometer var Johaugs forsprang syv sekunder til nummer to, Sigrid Jervell Våg.</p>
<p>Mener Johaug kunne hevdet seg i verdenstoppen i løping: – En ny Ingrid Kristiansen</p>
<p>NRKs ekspertkommentator og tidligere langdistanseløper Buraas spekulerte i om tittelforsvareren tok inn litt av det tapte i lettere terreng. Det gjorde hun kanskje. Etter tre kilometer, halvveis, var det åtte sekunder mellom de to.</p>
<p>Foran et stort publikum ble Therese Johaug heiet frem, også av hennes personlige trener Pål Gunnar Mikkelsplass.</p>
<p>Etter to tredeler var hun 15 sekunder foran Jervell Våg, og inn i mål to kilometer senere var forskjellen mellom nummer én - Johaug - og Jervell Våg hele 28,5 sekunder bak. Maria Sagnes Wågan tok 3. plassen.</p></div></body></document>
