<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190528-etterforsker-voldtek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/awK6Xa/etterforsker-voldtekt-i-oslo" frk="227 0 0 1416"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 19:35"/>
<attribute name="author" value="Amalie Frøystad Nærø, Andrea Rognstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterforsker voldtekt i Oslo</div>
<div type="ingress">HOLMLIA (VG) Politiet etterforsker en voldtekt i Oslo. En gutt i tenårene er pågrepet.</div>
<div type="author">Amalie Frøystad Nærø, Andrea Rognstrand</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ETTERFORSKER: Politiet har pågrepet en gutt i tenårene etter melding om en voldtekt på en privat adresse på Holmlia. Foto: Amalie Frøystad Nærø, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Fornærmede er en jente i tenårene, opplyser politiet til VG.</p>
<p>Politiet opplyser til VG at hendelsen skjedde innendørs på en adresse på Holmlia tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Tirsdag kveld var det flere politibiler ved den aktuelle adressen, og saken etterforskes teknisk og taktisk.</p>
<p>– Politiet er kjent med den pågrepne fra tidligere. Jeg vet så langt ikke om det er noen relasjon mellom dem. Det vil videre etterforskning vise, sier operasjonsleder Sven Christian Lie til VG.</p>
<p>– Det skal ikke være noen relasjon mellom de to, så vidt meg bekjent, sier fungerende krimvaktleder Øyvind Myhr til VG.</p>
<p>En nabo forteller til VG at det på et tidspunkt var syv politibiler på stedet.</p>
<p>– Politiet fikk melding om en voldtekt på en privat adresse på Holmlia, og rykket ut med mange patruljer. Etter taktisk og teknisk etterforskning ble gjerningspersonen pågrepet hjemme hos seg selv, sier Lie.</p>
<p>Den pågrepne vil trolig bli avhørt onsdag. Det var ingen vitner til hendelsen, opplyser politiet.</p>
<p>– Fornærmede blir ivaretatt av familie og helse, sier operasjonslederen. Han vil ikke svare på om fornærmede har blitt utsatt for trusler i forkant av hendelsen.</p></div></body></document>
