<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190325-lars-berger-sa-nei-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/703363/lars-berger-sa-nei-til-aa-bli-russland-trener" frk="364 0 0 2079"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 21:32"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lars Berger sa nei til å bli Russland-trener</div>
<div type="ingress">Russisk skiskyting er på jakt etter en norsk trener – men fikk nei fra Lars Berger. Nå vurderer de å spørre Ole Einar Bjørndalen.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">25.03.19 22:32 Oppdatert: 25.03.19 23:39</div>
<div type="caption"><p>BUTIKKMANN: Lars Berger jobber som assisterende butikksjef i Spar i Øyer. Foto: Mattis Sandblad</p></div>
<div type="text">
<p>Lars Berger bekrefter overfor VG at han møtte noen av lederne i det russiske skiskytterforbundet da han deltok i en legenderenn i Minsk nylig.</p>
<p>– Jeg spiste frokost med noen gamle konkurrenter i Minsk, men det er ikke aktuelt for min del, sier Berger til VG.</p>
<p>Sergej Tsjepikov og Vladimir Dratsjov var hans frokostkompiser. De er henholdsvis visepresident og president i skiskytterforbundet nå.</p>
<p>– Tsjepikov syntes jeg gikk bra på ski og lurte på om jeg ville bli teknikktrener.</p>
<p>– Hvorfor er det uaktuelt for deg med en sånn jobb?</p>
<p>– Det handler om livssituasjonen, jeg prøver å lære meg et nytt yrke, sier Berger, som har begynt i dagligvarebransjen. Han er likevel smigret over tilbudet.</p>
<p>Tsjepikov sier til avisen Sport Djen za Dnjom at meningen var å hente Berger i perioder. Nå vil han prøve å få tak i en annen nordmann.</p>
<p>– Norge har veldig gode langrennsløpere og skiskyttere, så det er interessant. De har svært profesjonelle tekniske ferdigheter, sier Sergej Tsjepikov – og kaster ut for avisen at han kunne tenke seg å hente Ole Einar Bjørndalen.</p>
<p>– Jeg innser at det er liten mulighet for at vi får ja, men vi har ikke tenkt å be om at han skal være med på alle samlinger, sier Tsjepikov – og sier at de «hypotetisk» har penger til å hente en mann som Bjørndalen.</p>
<p>Skiskyting er en stor sport i Russland – langt større enn langrenn. Derfor er skuffelsen nå stor over at VM i Östersund endte med bare to sølv og én bronse for russerne.</p>
<p>Den omdiskuterte skiskytterprofilen Aleksander Tikhonov mener at det var en dårlig idé å prøve og hente Berger. Han viser til at Russland har hatt Ricco Gross og Wolfgang Pichler som trenere.</p>
<p>– Utenlandske trenere kommer ikke til å lære russisk, derfor blir de aldri en del av landslaget og klarer heller ikke å gi resultater, sier han til Izvestija.</p></div></body></document>
