<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191115-braut-haaland-mistet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/0nq12G/braut-haaland-mistet-landskampen-avbroet-oppvarmingen" frk="364 4 10 2178"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 20:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Braut Haaland mistet landskampen – avbrøt oppvarmingen</div>
<div type="ingress">ULLEVAAL STADION (VG) Erling Braut Haaland (19) forlot oppvarmingen til kampen mot Færøyene og gikk glipp av oppgjøret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKADET: Erling Braut Haaland spilte ikke for Norge fredag kveld. Foto: MARIUS SIMENSEN / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi får sjekke ham i kveld, og jeg håper at prognosen er sånn at han kan bli med til Malta, sier landslagstrener Lars Lagerbäck etter kampen.</p>
<p>19-åringen pådro seg en kneskade mot slutten av torsdagens trening. Under oppvarmingen til kampen mot Færøyene kunne man se spissen dra på venstrebenet.</p>
<p>Han hadde også bandasje rundt kneet. Fredagens match ville blitt jærbuens tredje landskamp.</p>
<p>– Erling fikk en liten smell i kneet på trening i går. Den fikk han føling med under oppvarmingen. Derfor blir han erstattet av Sørloth, skriver kommunikasjonssjef Svein Graff i en SMS til VG.</p>
<p>– Er Malta-kampen (mandag) også i fare?</p>
<p>– Det er for tidlig å si noe om, svarer Graff ett minutt før avspark mot Færøyene.</p></div>
<div type="title" level="3">Erstattet av Sørloth</div>
<div type="text">
<p>– Han sa til meg at han fikk et eller annet mot slutten av treningen i går, men han håpet at det ikke skulle ha så stor innvirkning, sa pappa Alf-Inge Haaland til TV 2 mens sønnen fortsatt varmet opp.</p>
<p>Bare noen minutter senere forlot Red Bull Salzburg-angriperen gressmatten på Ullevaal stadion. Alexander Sørloth (23) intensiverte deretter sin egen oppvarming og erstattet Braut Haaland på topp for Norge.</p>
<p>Da sistnevnte gikk i garderoben, var han oppgitt. Man kunne se 19-åringen uttrykke en glose som viste tydelig at han var frustrert.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er trist</div>
<div type="text">
<p>Egil «Drillo» Olsen er ekspertkommentator for TV 2. Den tidligere landslagssjefen reagerer slik på nyheten:</p>
<p>– Det er trist, spesielt for alle som hadde gledet seg til å se Erling Braut Haaland her i dag, sier «Drillo».</p>
<p>Ekspertkollega Erik Thorstvedt påpeker at landslagssjef Lars Lagerbäck trolig mister sjansen til å drille Braut Haaland sammen med Joshua King foran det som ligger an til å bli et playoff-møte med Serbia i mars.</p>
<p>– Når han ikke spiller i dag, spiller han nok heller ikke mot Malta. Dermed får man ikke anledning til å lage et bra par ut av Haaland og Joshua King, sier Thorstvedt.</p></div></body></document>
