<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190620-partibarometer-demok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/3Jx6n0/partibarometer-demokratene-stoerre-enn-frp-i-kristiansand" frk="343 7 17 2317"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 07:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Partibarometer: Demokratene større enn Frp i Kristiansand</div>
<div type="ingress">Demokratene er større enn Fremskrittspartiet på partibarometeret for kommunevalget i Kristiansand.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GAMMEL TRAVER: Vidar Kleppe er ikke overrasket over at partiet hans, Demokratene, er større enn Frp i Kristiansand. Han har fartstid i bystyret i Kristiansand fra 1987. Foto: Nicolai Prebensen</p> <p>STOLPE: Bompengestrid rir Fremskrittspartiet som en mare. Foto: Espen Rasmussen</p></div>
<div type="text">
<p>Det lille islamkritiske og bibelvennlige partiet får en oppslutning på 7,6 prosent i sørlandsbyen, mens Frp går tilbake til 5,8 prosent, ifølge meningsmålingen som Respons Analyse har utført for Fædrelandsvennen og VG.</p>
<p>– Et gledelig resultat, men ikke overraskende, sier Vidar Kleppe (55). Han er en av to representanter for Demokratene i Kristiansand bystyre, tidligere partileder og har en lang fortid i Fremskrittspartiets ledelse.</p>
<p>Kleppe viser til standhaftig motstand mot bompenger, kunstsilo og flytting av Kristiansand havn.</p>
<p>– Fremskrittspartiet spriker i alle retninger. Det hjelper ikke at de lokalt skriker opp mot bompenger, når partiet har en finansminister, samferdselsminister og stortingsgruppe som setter verdensrekord i bompenger hver dag, sier Kleppe.</p>
<p>Daglig leder Thore Gaard Olaussen i Respons Analyse er enig i at bompengestrid generelt har svekket Fremskrittspartiet, slik at de har mindre å stille opp med mot en frisk og frittalende lokalpolitiker som Vidar Kleppe.</p>
<p>Frp sin gruppeleder i Kristiansand sier at Demokratene kommer med løfter om bompenger som hans eget parti ikke klarer å innfri. Lokal Frp-motstand mot bompenger blir overskygget over hva som skjer sentralt.</p>
<p>– Våre velgere mener at Frp må gå ut av regjeringen, hvis de ikke leverer så det monner på bompenger om kort tid. Vi må se en klar og tydelig reduksjon i bompenger, sier gruppeleder Stian Storbukås i Frp i Kristiansand.</p>
<p>– Ellers ser vi i Kristiansand at Arbeiderpartiet sliter og lekker til venstresiden. Rødt, SV og Miljøpartiet de Grønne har styrket seg. I lokalvalg går velgerne til de rene og ranke, ikke til kompromisspartiene, sier lederen i Respons.</p>
<p>Arbeiderpartiet er svakere enn Høyre, i forhold til kommunevalget i 2015.Det borgerlige flertallet er solid i Kristiansand. Kristelig Folkeparti har fortsatt betydelig oppslutning, med 11,7 prosent i junimålingen.</p></div></body></document>
