<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190315-bestefar-skal-vare-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rLB3rw/bestefar-skal-vaere-blant-de-drepte-i-new-zealand-hylles-som-en-helt" frk="746 2 13 4428"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 17:55"/>
<attribute name="author" value="Toini Thanem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bestefar skal være blant de drepte i New Zealand: Hylles som en helt</div>
<div type="ingress">Daoud Nabi (71) ble skutt og drept da han kastet seg foran en annen troende i Christchurch, ifølge sønnen.</div>
<div type="author">Toini Thanem</div>
<div type="date">15.03.19 18:55 Oppdatert: 15.03.19 23:49</div>
<div type="caption"><p>MISTET LIVET: Daoud Nabi er blant de 49 menneskene som ble drept under terrorangrepene i New Zealand fredag. Det forteller sønnen. Foto: Privat</p> <p>MISTET FAREN: Omar Nabi har møtt opp utenfor rettssalen i Christchurch. Lørdag morgen fikk han den knusende beskjeden: Faren var drept. Foto: EDGAR SU</p></div>
<div type="text">
<p>En 71 år gammel bestefar, Daoud Nabi, skal være en av de 49 som mistet livet under terrorangrepene i Christchurch i New Zealand fredag. Det forteller sønnen hans, Omar Nabi, til NBC News.</p>
<p>Sønnen forteller at han selv skulle vært i Al Noor-moskeen denne fredagen, men lot være å dra på grunn av jobb.</p>
<p>Da han hørte om skytingen dro han umiddelbart til moskeen, hvor han ble fortalt at hans far hadde kastet seg selv foran en annen person for å beskytte vedkommende mot skuddene.</p>
<p>Bakgrunn: Slik skjedde angrepet</p>
<p>Den drapssiktede skulle møte i retten klokken 9 lokal tid lørdag morgen, men ifølge The Guardian var rettssalen fortsatt ikke åpen.</p>
<p>Omar Nabi og broren har møtt opp utenfor rettssalen. Avisen skriver at Omar sier han trenger å se mannen som drepte faren hans.</p></div>
<div type="title" level="3">Hylles </div>
<div type="text">
<p>Lørdag morgen lokal tid skal Omar ha fått den knusende beskjeden han fryktet: Faren overlevde ikke.</p>
<p>Til NBC beskriver han faren som en som hjalp alle:</p>
<p>– Han var en som dro til flyplassen for å ta imot flyktninger og hjelpe dem med å starte sine nye liv. Uansett om du kom fra Palestina, Irak eller Syria – han var den første til å strekke ut hånden, sier han.</p>
<p>Ifølge avisen har Daoud Nabi ni barnebarn. Nå hylles han på internett som en ekte helt.</p></div>
<div type="title" level="3">Syrisk flyktningfamilie skal være skutt</div>
<div type="text">
<p>En flyktningfamilie fra Syria skal også være blant ofrene, ifølge organisasjonen Syrian Solidarity New Zealand .</p>
<p>Organisasjonens talsperson, Ali Akil, sier til BBC at faren i familien ble drept, og hans to sønner ble skutt. Den ene sønnen skal være på sykehuset med alvorlige skader, mens den andre fortsatt er savnet.</p>
<p>Talsmannen forteller videre at guttenes mor, som ikke befant seg i moskeen under terrorangrepet, snakket med en av sønnene på telefon da skytingen fant sted.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere flyktninger skal være drept</div>
<div type="text">
<p>– Det er tragisk at disse flyktningene har kommet hele veien fra Syria til New Zealand i tro om at det var et trygt sted, sier Akil til nyhetskanalen Newshub.</p>
<p>Han sier videre at han ikke vet hvor mange av ofrene som var flyktninger.</p>
<p>Foreløpig har ingen ofre blitt offisielt bekreftet med navn.</p>
<p>Abdulrahman Hashi (60) sier til Washington Post at hans fire år gamle nevø ble drept i terrorangrepet.</p>
<p>– Du kan ikke forestille deg hvordan dette føles. Han var den yngste i familien, sier Hashi til avisen</p>
<p>Hashi forteller at familien flyktet fra Somalia til New Zealand på midten av 90-tallet.</p>
<p>Ifølge BBC har minst fire somaliere blitt drept, og ifølge The Guardian er tre bengalske statsborgere bekreftet død, og fire skadet.</p>
<p>Ifølge PLOs ambassadør i Australia og New Zealand, Izzat Abdulhadi, er minst én palestiner drept i angrepene, og flere skadet, skriver New York Times.</p>
<p>En talsperson for det pakistanske utenriksdepartementet, Mohammad Faisal, skriver på Twitter at fem pakistanske statsborgere er savnet etter angrepet. I tillegg skal fire pakistanere ha blitt skadet.</p>
<p>Tyrkias president, Recep Tayyip Erdogan, skriver på Twitter at tre tyrkiske statsborgere ble skadet i angrepene, og det indonesiske utenriksdepartementet melder at to indonesiere – en far og en sønn – ble skadet.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter fortsatt på svar</div>
<div type="text">
<p>Ifølge New York Times er også mennesker fra Egypt, India, Kuwait, Jordan og Afghanistan fortsatt savnet.</p>
<p>Nasreen Hanif, talsperson for kvinnegruppen Islamic Women’s Council of New Zealand, sier til avisen at muslimer over hele New Zealand fortsatt ikke har fått svar på om hvorvidt deres kjære var blant ofrene.</p>
<p>– Ingen tar telefonen. Vi aner ikke om de er på sykehuset eller om de bare er utilgjengelig. Noen har meldt ifra om at de er trygge, og andre ikke, sier hun.</p>
<p>Hun forteller om et foreldrepar som fortsatt leter etter sønnen sin.</p>
<p>– De skulle spise lunsj med han etter fredagsbønnen. De har fortsatt ikke hørt noe fra ham, sier hun.</p>
<p>Ifølge den newzealandske nettavisen Stuff er også en tre år gammel gutt blant de savnede. Etter at kaoset oppsto i moskeen, hvor treåringen befant seg med sin eldre bror og far, skal ingen i familien ha sett ham.</p></div></body></document>
