<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191206-klinsmann-skal-redde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/EWkr15/klinsmann-skal-redde-farens-favorittklubb-det-er-litt-krise" frk="702 14 60 4214"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 06:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klinsmann skal redde farens favorittklubb: – Det er litt krise</div>
<div type="ingress">Jürgen Klinsmann (55) vokste opp med en pappa som var Hertha Berlin-supporter. Nå skal den tidligere storscoreren prøve å redde hovedstadsklubben.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MÅL! Slik reagerte Jürgen Klinsmann etter Herthas ene scoring i hans debut kamp mot Borussia Dortmund. Foto: ODD R. ANDERSEN / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Her er alle våre oddstips!</p>
<p>Riktignok ble det 1 – 2 tap for Borussia Dortmund i Klinsmanns debut som ny trener, men det var litt som forventet.</p>
<p>Nå starter alvoret med Eintracht Frankfurt (10. plass) som motstander fredag kveld.</p>
<p>Hertha Berlin ligger som nummer 16 av 18 lag og har fem strake nederlag i Bundesliga.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mareritt for Jarstein: Først keepertabbe – så direkte rødt kort</div>
<div type="text">
<p>Både mot Dortmund og nå mot Eintracht Frankfurt må de spille uten sin faste keeper, Rune A. Jarstein, som pådro seg rødt kort mot Augsburg (0 – 4 tap).</p>
<p>Fredag er det Eurojackpot: 232 millioner!</p>
<p>– Det er litt krise, fastslår Eivind B. Sundet, Bundesliga-kommentator for Viasport.</p>
<p>– Hvorfor har det gått så dårlig i år – etter fire solide sesonger?</p>
<p>– Hertha har hatt et prosjekt om å spille mer offensiv fotball. Under Pal Dardai var det defensive stabilt, men det var ikke mye sexy fotball.</p>
<p>Ante Covic var den interne kandidaten som ble hentet opp som hovedtrener.</p>
<p>– Han fikk i oppdrag å skape noe offensivt. Men så har den defensive stabiliteten blitt borte.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Lewandowski satte målrekord da Bayern ydmyket Dortmund</div>
<div type="text">
<p>Eivind B. Sundet forteller at det ikke var tilfeldig at Klinsmann ble mannen som har erstattet Covic:</p>
<p>– Under den nye Hertha-eieren, Lars Windhorst, ble Klinsmann først hentet inn som styremedlem. Og derfra var altså veien kort til å bli trener.</p>
<p>232 millioner! Her kan du spille på Eurojackpot</p>
<p>Eksperten understreker at Jürgen Klinsmann har minimal erfaring med å trene klubber i Bundesliga.</p>
<p>– Han var et snaut år i Bayern München og har blitt latterliggjort for mye av det han gjorde der, blant annet innførte yoga.</p>
<p>Jürgen Klinsmann har vært landslagssjef både for Tyskland (2004 – 2006) og USA (2011 – 2016).</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk drapstrusler: Fotballstjernen André Bergdølmo om leopardjakten</div>
<div type="text">
<p>– I Raphael Honigsteins bok om veien fram til Tysklands VM-gull i 2014, får Klinsmann ros for at han endret treningsmetodene. Joachim Löw var assistent under Klinsmann. Så Klinsmann har et gode rykte fra tiden som Tysklands landslagssjef, sier Sundet.</p>
<p>Hertha Berlin var innom 2. Bundesliga både i 2011 og 2013.</p>
<p>– De har aldri hatt et mannskap som ikke kan rykke ned. I år burde det ha vært et godt nok mannskap, men nå har det gått dårlig, sier Eivind B. Sundet.</p>
<p>Han er spent på om Per Ciljan Skjelbred kommer til å spille fra start igjen – som han gjorde det i Klinsmanns aller første kamp ved roret. Trønderen har vært på banen i ti av 13 ligakamper denne sesongen.</p>
<p>– Rune Almenning Jarstein på sin side, går glipp av de to første kampene til Klinsmann.</p>
<p>Norges landslagskeeper ble utvist etter en marerittopptreden mot Augsburg for to serierunder siden.</p>
<p>PS: Hvorfor Jürgen Klinsmanns baker-pappa var Hertha Berlin-supporter? Fordi han kom fra Brandenburg utenfor Berlin. Familien flyttet til Stuttgart-området, der Klinsmann vokste opp. Og den første kampen han så var Stuttgart-Hertha Berlin.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League-spiller sto frem som homofil - nå blir han toppsjef</div>
<div type="title" level="3">VG-tips: Begge lag scorer.</div>
<div type="text">
<p>* Eintracht Frankfurt røk 1-2 borte for Mainz mandag - lagets tredje strake ligatap. De eneste nylige oppturene var 5-1-utklassingen av Bayern München samt 2-1-bortetriumfen over Arsenal i Europa League. Umiddelbart etter begge disse kampene måtte motstandernes trenere - henholdsvis Robert Kovac og Unai Emery - forlate sine stillinger.</p>
<p>* Eintracht Frankfurt taper kamper der de er favoritter og har hatt vondt for å bygge en formkurve. Abraham (f) og Kohr (mb) soner.</p>
<p>* Hertha Berlin er heller ikke der man hadde forventet å se dem - i fare for nedrykk. Berlinerne har blitt påført fem strake ligatap og sluppet inn minst to mål i fire av disse fem kampene. Jarstein (k) er utestengt. Ettersom ingen av lagene er til å stole på for tiden, senker vi risikoen noe ved å foreslå i et spill med to utfall.</p>
<p>Fristen er kl. 20.25. Kampen kan du se på Viasport 1.</p></div></body></document>
