<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190918-saudi-arabia-vil-del.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/K31j4X/saudi-arabia-vil-delta-i-usa-ledet-flaatestyrke" frk="244 1 2 1612"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 06:07"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudi-Arabia vil delta i USA-ledet flåtestyrke</div>
<div type="ingress">Saudi-Arabia vil slutte seg til en USA-ledet flåtestyrke for å sikre internasjonal skipstrafikk i Persiabukta, melder det statlige saudiarabiske nyhetsbyrået.</div>
<div type="author">NTB-AP-DPA</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Saudiarabiske tjenestemenn under en pressekonferanse med landets energiminister da det ble kunngjort at landet har klart å gjenoppta 50 prosent av oljeproduksjonen som lå nede etter angrepene mot saudiarabiske oljeanlegg natt til lørdag. Foto: Amr Nabil / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Beslutningen er tatt etter at to viktige oljeanlegg ble angrepet med droner i helgen.</p>
<p>Nyhetsbyrået Saudi Press Agency siterer onsdag morgen en ikke navngitt kilde som sier at kongedømmet har sluttet seg til International Maritime Security Construct. Tidligere har Australia, Storbritannia og Bahrain sluttet seg til flåtestyrken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Det store overblikket: Slik ville en krig mellom Nord-Korea og USA sett ut</div>
<div type="text">
<p>USA tok initiativ til styrken etter flere angrep på oljetankere, som amerikanske tjenestemenn har anklaget Iran for. Myndighetene i Iran har avvist anklagene.</p>
<p>Amerikanske myndigheter har foreløpig ikke kommentert meldingen om at Saudi-Arabia slutter seg til flåtestyrken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Våpenkappløp i Atlanterhavet</div>
<div type="text">
<p>Da Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif besøkte Norge i august, advarte han Norge mot å delta.</p>
<p>– USAs intensjon med dette nærværet til sjøs i Persiabukta er å imøtegå Iran. Hvis det kommer et nærvær til sjøs i Persiabukta, der formålet med å være der er å imøtegå Iran, kan dere ikke forvente at vi vil sitte stille når noen kommer til våre grenser for å true oss, sa Zarif til NTB.</p></div></body></document>
