<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190903-politisk-jordskjelv-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/lAbory/politisk-jordskjelv-i-tromsoe-sv-jevnstore-med-ap" frk="1045 3 19 6165"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 17:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politisk jordskjelv i Tromsø: SV jevnstore med Ap</div>
<div type="ingress">Kun 0,8 prosentpoeng skiller Arbeiderpartiet og SV på VGs ferske partibarometer for Tromsø. Kampen om ordførerkjedet ligger an til å bli intens.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>JUBLER: SV-leder Audun Lysbakken er storfornøyd med at partiet hans er jevnstort med Ap på VGs siste Tromsø-måling. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p> <p>ORDFØRERKANDIDAT: Pål Julius Skogholt i Tromsø SV. Foto: Martin Eilertsen for SV</p> <p>KANDIDAT: Gunnar Wilhelmsen, Ap. Foto: Arbeiderpartiet</p> <p>DRØMMELAG: (F. v) MDGs toppkandidater Ola Lund Renolen (Trondheim), Lan Marie Nguyen Berg (Oslo), Barbara Karin Vögele (Tromsø) og Thor Haakon Bakke (Trondheim) ligger alle an til å gjøre brakvalg. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>STATSMINISTERBESØK: Høyre-leder Erna Solberg og ordførerkandidat Hans Petter Kvaal (H) opp fjellheisen til Fløya i Tromsø. Foto: Stian Lysberg Solum/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Helt ellevilt, sier leder daglig leder Thore Gaard Olaussen i Respons analyse til VG.</p>
<p>Arbeiderpartiet er nede på 16,9 prosent på VGs og iTromsøs partibarometer for Tromsø. Det er det laveste Respons har målt dem til i byen noensinne, og analysesjef Olaussen kan heller ikke huske å ha sett partiet så langt nede i noe valg i nyere tid.</p>
<p>– Det må i så fall være snakk om forhistorisk tid. Jeg kan ikke huske å ha sett Arbeiderpartiet under 20 prosent i en by i Nord-Norge, sier han.</p>
<p>Mens det er krisestemning i Ap, har samarbeidspartnerne SV all grunn til å juble. Oppslutningen på 16,1 prosent er rekord på VGs målinger og gjør dem til Tromsøs nest største parti.</p>
<p>– Kun feilmarginen skiller dem og Arbeiderpartiet, påpeker Olaussen.</p></div>
<div type="title" level="3">SV med ordførerkrav</div>
<div type="text">
<p>– Jeg går bare rundt og smiler, sier SVs toppkandidat Pål Julius Austrem Skogholt når VG ringer ham.</p>
<p>Ifølge Olaussen i Respons stjeler SV 10 prosent av velgerne sine fra Ap, mens resten kommer fra alt fra Rødt til Frp.</p>
<p>VGs Tone Sofie Aglen kommenterer: Italienske tilstander i Nordens Paris</p>
<p>Skogholt mener Ap nå må åpne for å diskutere om hvem som skal bli ordfører etter høstens valg.</p>
<p>– Jeg håper jo selvsagt på å bli ordfører selv. Det er ingen naturlov at Arbeiderpartiet skal fortsette, sier han.</p>
<p>Toppkandidaten har full støtte fra sin partileder Audun Lysbakken.</p>
<p>– Denne målingen bekrefter det jeg sa i VG i forrige uke, nemlig at Pål Julius bør bli Tromsøs neste ordfører. Er det noe denne målingen viser, er det at det bør være en reell mulighet, sier Lysbakken til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap: Nei</div>
<div type="text">
<p>Aps ordførerkandidat Gunnar Wilhelmsen ønsker ikke å fokusere på det negative med målingen, og ser heller på det positive med at venstresiden styrker seg fra forrige partibarometer.</p>
<p>– Høyresiden er det jo ikke mye håp for. De er avhengige av Nei til bompenger, Frp, MDG og Senterpartiet for å få flertall. Der er det ikke mye å hente, sier han til VG.</p>
<p>Nei til bompengers (NBT) drømmescenario er å havne på vippen og selge ordførervervet til de som sier nei til bompenger.</p>
<p>– Når det gjelder venstresiden, velger jeg å fokusere på at vi har en liten oppgang sammenlignet med Nordlys’ siste måling. Og så blir jo spenningsmomentet nå hvem som blir størst av SV og Arbeiderpartiet, sier Wilhelmsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gunnar Wilhelmsen kan bli Tromsøs tredje Ap-ordfører fra «Gutteklubben Kuken»</div>
<div type="text">
<p>– SV er tydelige på at de kan komme til å kreve ordførerkjedet, er du åpen for å diskutere det?</p>
<p>– Nei. Vi går til valg på at jeg skal være ordfører.</p></div>
<div type="title" level="3">Lysbakken: Jo</div>
<div type="text">
<p>Konfrontert med Wilhelmsens nei, slår Lysbakken fast at Ap-kandidaten er nødt til å forhandle hvis valgresultatet blir som de siste målingene.</p>
<p>– Dette må nesten velgerne få avgjørende innflytelse på. Det skulle bare mangle at dette ikke blir tema når målingene i praksis viser dødt løp mellom SV og Ap, sier SV-lederen.</p>
<p>Her kan du se gjennomsnittlig oppslutning for partiene i Tromsø det siste året:</p>
<p>Han peker på at ordføreren vil bli nødt til å samle et bredt utvalg partier for å få flertall, og viser til at Skogholt er kandidaten med bredest erfaring fra riks- og Tromsø-politikken.</p>
<p>– Vi mener Pål Julius er den beste kandidaten til å styre det som ser ut til å bli et bystyre der man er avhengig av å bygge tillit mellom flere partier, sier Lysbakken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">SV varsler kamp mot Ap: Skal slåss for ordføreren i Tromsø</div>
<div type="title" level="3">Sentrumskvinnene avgjør</div>
<div type="text">
<p>Uavhengig av hvem som blir størst av Ap og SV, trenger de støtte fra enten Senterpartiet eller MDG for å beholde makten dersom dette blir valgresultatet.</p>
<p>Sp ligger an til å firedoble seg siden forrige kommunevalg. Sps toppkandidat Marlene Berntsen Bråthen åpner også for å kreve ordførerkjedet, og har foreløpig ikke valgt side.</p>
<p>– Det avhenger fullt og helt av forhandlingene etter valget, sier hun til VG.</p>
<p>MDGs toppkandidat Barbara Karin Vögele, som får rekordoppslutning med 9,5 prosent på VGs måling, åpner også for å kreve posisjoner etter valget.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkmåling: MDG er nesten like store som Ap i Oslo</div>
<div type="text">
<p>– Wow! Dette er bare fantastisk. Jeg blir helt satt ut! utbryter hun.</p>
<p>I motsetning til Senterpartiet er MDG tydelige på at de heller mot venstresiden i Tromsø. På denne målingen er partiets støtte nok til å sikre flertall for Skogholt eller Wilhelmsen.</p>
<p>– Jeg har sagt før at SV er en reell ordførerkandidat. Det samme gjelder Ap. Jeg vil heller ikke utelukke at MDG krever posisjoner, sier Vögele.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre-velgere på gjerdet</div>
<div type="text">
<p>Regjeringspartiene ligger an til å bli enda mindre enn ved forrige valg. Verst går det utover Høyre, som er ned nesten 5 prosentpoeng fra oppslutningen i 2015.</p>
<p>Velgerne som forlater partiet går i tre retninger: Senterpartiet, Nei til bompenger eller til gjerdet.</p>
<p>At klart flest tilhører sistnevnte kategori, er håpet Høyres ordførerkandidat Hans Petter Kvaal har å klamre seg til. Samme tendens gjelder nemlig Venstres, KrFs og Frps velgere.</p>
<p>– Tallene viser at det er veldig jevnt, sier Kvaal til VG.</p>
<p>– Vi må bare stå på til det siste. Hver stemme vil telle, og jeg håper alle som sitter på gjerdet kommer seg ned og bruker stemmeretten sin, sier han.</p>
<p>Høyre-kandidaten ser ut til å måtte bygge mange broer hvis han skal ha noe håp om flertall. Den jobben er han åpen for å ta.</p>
<p>– Alle som ønsker en annen politikk enn den som føres i dag, er hjertelig velkommen til å samarbeide med oss, sier Kvaal.</p></div></body></document>
