<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191123-mourinho-seier-i-spu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/50vnym/droemmedebut-for-mourinho-tottenham-seiret-i-london-derbyet" frk="628 11 41 3673"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 15:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mourinho-seier i Spurs-debuten: – Vi er heldige at jeg har så mange års erfaring</div>
<div type="ingress">(West Ham – Tottenham 2 – 3) José Mourinhos Tottenham-debut ble ikke like komfortabel som den så ut til å bli, men han fikk likevel derbyseier, tre scoringer og tre viktige poeng.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MÅLMASKIN: Harry Kane. Foto: WILL OLIVER / EPA</p> <p>STERK START: José Mourinho kunne knytte neven og juble for tre scoringer og tre poeng i sin første kamp som Tottenham-sjef. Foto: DAVID KLEIN / X06540</p></div>
<div type="text">
<p>Son Heung-min, Lucas Moura og Harry Kane scoret alle hvert sitt mål mot et tidvis tafatt West Ham. Det ble tre viktige og fortjente poeng for José Mourinho i hans første kamp som Tottenham-sjef.</p>
<p>Mourinho fikk Tottenham-jobben onsdag morgen, bare noen timer etter at populære Mauricio Pochettino fikk sparken. Det ble sagt og skrevet mye om Mourinho-ansettelsen. Folk hadde fortsatt den tunge slutten på Manchester United-karrieren friskt i minne.</p>
<p>Men det var ingen sure miner å spore hos portugiseren da han var tilbake på sidelinjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Full kontroll</div>
<div type="text">
<p>Etter en litt rotete start på London-derbyet, festet Tottenham grep om kampen. Son Heung-min banket de liljehvite i ledelsen, før samme mann serverte Lucas Moura, som la på til 2 – 0.</p>
<p>Mourinho kunne gå i garderoben før 1. omgang var over uten bekymringer. West Ham hadde nesten ingenting å by på før hvilen, og Tottenham skulle fortsette der de slapp etter pausen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær om Mourinho: – Kanskje bra for meg</div>
<div type="text">
<p>Andre omgang var bare fire minutter gammel da Harry Kane la på til 3 – 0 med pannebrasken etter et perfekt innlegg signert Serge Aurier.</p>
<p>Det var Kanes 175. scoring for Tottenham. Nå er han på tredjeplass over mestscorende Tottenham-spillere, men han har fremdeles et godt stykke opp til første- og annenplassen, hvor henholdsvis Jimmy Greaves (266 mål) og Bobby Smith (208 mål) troner.</p>
<p>– Jeg var veldig fornøyd i en time. Jeg var fornøyd med at vi spilte bra, fikk til det vi har jobbet med og snakket om, sier Mourinho til BT Sport etter kampen.</p>
<p>Deretter sier han at hans mange år med Premier League-erfaring kom laget til nytte:</p>
<p>– Vi hadde muligheten til å få 4 – 0 og drepe kampen, men vi er heldige at jeg har så mange års erfaring fra Premier League. Jeg sa til spillerne i pausen at selv om vi leder 3 – 0, vil kampen fortsatt være åpen i det 85. minutt.</p>
<p>Det var den også.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klubbene Pochettino kan overta: – Attraktiv for alle de store</div>
<div type="title" level="3">Imponerende debutstatistikk</div>
<div type="text">
<p>Mourinho fikk noen skår i gleden mot slutten av oppgjøret. Ben Davies måtte forlate banen med skade rett etter at West Ham reduserte til 1 – 3 ved Michail Antonio.</p>
<p>Scoringen fungerte som en vitamininnsprøytning for The Hammers som hevet seg mot slutten, og seks minutter på overtid satte Angelo Ogbonna inn 2 – 3-reduseringen. Spurs maktet ikke å holde nullen i Mourinhos første kamp, og ble satt under voldsomt press på slutten.</p>
<p>Men det bryr nok hverken portugiseren, Tottenhams spillere eller supportere seg nevneverdig om i dag.</p>
<p>De er tilbake på vinnersporet, og Mourinho, som bare har fått noen få dager sammen med sin nye spillergruppe, fikk de tre poengene han trengte i sin debut.</p>
<p>– Det viktigste var ikke å vinne 3- eller 4 – 0, eller det å spille fantastisk. Det viktigste var å vinne, uansett hvordan, oppsummerer han etter kampen.</p>
<p>De tre poengene gjør at Tottenham bykser fra 14.- til 6. plass på tabellen, og vinner sin første Premier League-kamp på bortebane siden 28. januar. Dermed er han i gang med å snu trenden.</p>
<p>Og Mourinhos imponerende statistikk lever videre. Ifølge statistikkleverandøren Opta har Mourinho bare tapt én debutkamp som manager – som Benfica-sjef for 19 år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
