<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190910-dette-ma-du-vite-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dOP5nj/dette-maa-du-vite-om-kampen-om-storbyene" frk="1193 20 147 7130"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 02:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette må du vite om kampen om storbyene</div>
<div type="ingress">Lokalvalget ble en dramatisk nedtur for Arbeiderpartiet. Likevel ser de ut til å beholde makten i de fleste storbyene. Få hele oversikten her!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ENDELIG HJEMME: Ap-leder Jonas Gahr Støre kommer hjem etter valgnedturen, etter at partilederne møttes til debatt i Vandrehallen på Stortinget. Foto: MATTIS SANDBLAD, VG</p></div>
<div type="text">
<p>De foreløpige opptellingene for fylkestingsvalget viser at Ap ligger an til å få 24,3 prosent. Det tilsvarer en nedgang på hele 9,4 prosentpoeng fra 2015 – da gjorde Ap det veldig godt og fikk 33,6 prosent i fylkestingsvalget.</p>
<p>De sliter også kraftig i de største byene byene: I både Trondheim, Bergen, Oslo, Stavanger og Kristiansand går partiet kraftig tilbake (se oversikt lenger ned).</p>
<p>Bli oppdatert: Sjekk resultatene der du bor</p>
<p>Likevel ligger resten av venstresiden an til å gjøre det så bra at de kan veie opp for Aps dårlige resultater. Dermed vil Ap kunne beholde makten i de fleste store byene i landet, og til og med ta makten i den blå bastionen Stavanger - hvor de ligger an til å bli største parti.</p>
<p>Kampen om storbyene: Sjekk hvem som kan ta makten</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre virket mandag kveld forberedt på et dårlig resultat. Kort tid før prognosene kom, oppfordret han partiets valgvake på Youngstorget i Oslo til å se fremover mot 2021.</p>
<p>– Vi er spente og slitne, og begge deler er lov. Vi som har vært gjennom denne valgkampen vet at det ikke alltid er samsvar mellom hvor mye vi har jobbet og hvilket resultat vi får, sa Støre da.</p>
<p>Les mer: Tror ikke på lederstrid etter etterkrigstidens dårligste valg</p>
<p>Senterpartiet ligger derimot an til å gjøre et brakvalg. Med 14,4 prosent i den foreløpige opptellingen ligger de an til å innta plassen som Norges tredje største parti.</p>
<p>Dette er en økning på 6,4 prosentpoeng – utvilsomt ved hjelp av mange velgere de har hentet fra Ap. I Finnmark, Troms og Nordland ligger de an til å ta hver fjerde velger.</p>
<p>Les også: Sp-Trygve hylles etter rekord-prognose</p></div>
<div type="title" level="3">Brakvalg for MDG</div>
<div type="text">
<p>Også for Miljøpartiet De Grønne (MDG) peker pilene oppover. På landsbasis ligger de an til å knuse alle sine tidligere rekorder: De får her en oppslutning på 7,5 prosent, en økning på 2,4 prosentpoeng.</p>
<p>Hysteriske tilstander hos MDG: Kan bli større enn Frp og SV</p>
<p>Ifølge den foreløpige opptellingen har imidlertid ikke statsminister Erna Solberg (H) noen grunn til å smile: Her får Høyre 20,4 prosent på landsbasis, en nedgang på 3 prosentpoeng.</p>
<p>Også de andre regjeringspartiene sliter. Den foreløpige opptellingen like etter klokken 03 natt til tirsdag viser en nedgang hos alle tre: Venstre ligger an til å få 3,5 prosent, Frp får 8,7 prosent og KrF får 4,1 prosent.</p>
<p>Venstre-nestlederen om nedturen: «Skuffende tall»</p>
<p>Noen som kan smile er imidlertid Audun Lysbakken og SV. Mens Ap faller, viser opptellingen at SV får 6 prosent, en fremgang på 1,9. Også Rødt ligger an til å gjøre et bedre valg enn i 2015.</p>
<p>Ifølge den foreløpige opptellingen for fylkestingsvalget, når 98,3 prosent av stemmene er talt opp, går Rødt frem 1,7 prosentpoeng og får 3,9 prosents oppslutning.</p>
<p>Reaksjon fra Høyre-Sanner: «Straffet av bompenge-striden»</p>
<p>I de største byene viser stemmene som er talt opp følgende:</p>
<p>I Oslo har Miljøpartiet De Grønne all grunn til å juble: De har etter den foreløpige opptellingen fått 15,2 prosent, og går med det frem hele 7 prosentpoeng. De foreløpige tallene viser at de dermed puster Ap i nakken.</p>
<p>VGs Hans Petter Sjøli kommenterer: «Folk gråt av ren, ubesudlet glede»</p>
<p>Men byrådsleder Raymond Johansen (Ap) ligger an til å sitte trygt i byrådslederstolen. Det til tross for at Ap ligger an til å få 20,1 prosent, en nedgang på dramatiske 11,9 prosentpoeng.</p>
<p>Det kan han takke byrådspartnerne Sosialistisk Venstreparti (SV) og Miljøpartiet De Grønne (MDG) og støttepartiet Rødt for.</p>
<p>Høyre er fortsatt det største partiet, men de har heller ingen grunn til å juble: Foreløpig har de 25,4 prosent av stemmene i hovedstaden, en nedgang på 6,4 prosentpoeng.</p>
<p>Les mer: Rekordlavt for Ap, men byrådet beholder makten</p>
<p>Arbeiderpartiet-ordfører Rita Ottervik har styrt Trondheim sammenhengende i 16 år, men dette er en av byene hvor partiet har falt dramatisk på de siste målingene. Dette bildet blir også styrket i tallene når 100 prosent av de foreløpige stemmene er talt opp:</p>
<p>Her ligger Ap an til 25 prosent, en nedgang på 16,3 prosentpoeng fra valget i 2015.</p>
<p>Både SV, Senterpartiet og Rødt ser ut til å gjøre et godt valg, og ligger alle an til en oppgang på over 4 prosentpoeng.</p>
<p>Miljøpartiet De Grønne går også frem, og ligger an til å få 10,3 prosent. Høyre forblir Trondheims nest største parti, og ligger an til å få 20,7 prosent.</p>
<p>Les også: Sp med sjokk-resultat i Ap-bastion</p>
<p>I Bergen kom Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) som lyn fra klar himmel, og har på flere meningsmålinger vært byens største parti. Alt tyder også på at de har gjort et brakvalg:</p>
<p>De foreløpige opptalte stemmene viser hele 16,9 prosent. Dersom dette tallet blir stående, puster de både Høyre og Arbeiderpartiet i nakken.</p>
<p>Kan bli jevnstore med Ap og Høyre: «Dette er nesten over forventningene»</p>
<p>For Ap er det et dramatisk fall – de foreløpige opptalte stemmene viser at de nærmest har halvert sin oppslutning fra forrige kommunevalg: De ligger an til 19,8 prosent, en nedgang på hele 18 prosentpoeng.</p>
<p>Også her gjør Miljøpartiet De Grønne det bra; de ligger an til 9,8 prosent, en fremgang på 3,8 prosentpoeng.</p>
<p>I Stavanger viser de foreløpige tallene at Arbeiderpartiet ligger an til å kapre posisjonen som største parti, og Høyre kan miste makten for første gang siden 1995.</p>
<p>Forhåndsstemmene viser at Høyre går 5,9 prosentpoeng tilbake og ligger an til 23,1 prosent. Det er rundt 2 prosentpoeng bak Ap.</p>
<p>Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) går frem 5,2 prosentpoeng og ligger an til 9,3 prosent, viser tall fra forhåndsstemmene. Dermed kan partiet havne på vippen i bystyret, hvor de ligger an til å få inn syv representanter.</p>
<p>Les mer: FNB bestemmer hvem som får ordføreren</p>
<p>Rødt, med «Farmen kjendis»-aktuelle Mimir Kristjansson som ordførerkandidat, gjør et kjempevalg: De foreløpige tallene viser 5,5 prosent, en oppgang på 4,3 prosentpoeng, og med det er de større enn SV.</p>
<p>I Tromsø har SV store forhåpninger om å ta ordførerkjedet, og de foreløpige tallene tyder på et brakvalg: SV får 15,8 prosent, en oppgang på 7,9 prosentpoeng. Dermed puster de Høyre i nakken.</p>
<p>Også Nei til bombpenger (FNB), Miljøpartiet De Grønne og Senterpartiet ligger an til å gjøre et svært godt valg i Nord-Norges største by.</p>
<p>Går mot brakvalg i Tromsø: – Blir en hestehandel</p>
<p>For Ap er trenden den samme som i de andre byene: Tall fra forhåndsstemmene viser 19,0 prosent, en nedgang på hele 10,9 prosentpoeng.</p>
<p>I Norges sjette største kommune Kristiansand viser prognosene at partiet Demokratene ligger an til å bli byens tredje største parti.</p>
<p>Den foreløpige opptellingen natt til tirsdag viser en oppslutning på 13,5 prosent, noe som er en økning på hele 9,7 prosentpoeng siden valget i 2015.</p>
<p>Også her går Arbeiderpartiet ned: De ligger an til 18,6 prosent, en nedgang på 9,2 prosentpoeng. Høyre ligger an til å få 17,7 prosent, en nedgang på 5,3 prosentpoeng.</p></div></body></document>
