<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190129-hundrevis-bestiller-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/l1PwXe/hundrevis-bestiller-brexit-pakke-med-noedmat" frk="419 7 18 2377"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 10:44"/>
<attribute name="author" value="Ahmed Fawad Ashraf"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hundrevis bestiller brexit-pakke med «nødmat»</div>
<div type="ingress">LEEDS (VG) Fra garasjen i utkanten av Leeds skor James Blake seg på usikkerheten Storbritannia er i.</div>
<div type="author">Ahmed Fawad Ashraf</div>
<div type="date">29.01.19 11:44 Oppdatert: 29.01.19 13:02</div>
<div type="caption"><p>LEEDS: James Blakes lager ligger i den nordlige delen av England Foto: Ahmed Fawad Ashraf/VG</p> <p>HOLDER LENGE: Frysetørret mat holder i mange år om det ikke blir nødvendig å bruke i første omgang. Det er et av salgsargumentene til James Blake Foto: Ahmed Fawad Ashraf/VG</p> <p>TJENER LITE: Blake hevder at han til tross for prisen på 3500 kroner, tjener lite på «brexit-boksen». Å frysetørre mat er en kostbar prosess. Foto: Ahmed Fawad Ashraf/VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi aner ikke hva vi har i vente. Det handler om å være forberedt om det verste skulle inntreffe, sier James Blake.</p>
<p>Han har laget «brexit-boksen» som er full av nødmat. Prisen er 3500 norske kroner. Over ett hundre måltider med frysetørret mat, det erfarne turgåere i Norge har med på langturer, fyller esken.</p>
<p>I videoen øverst i saken viser Blake innholdet i boksen.</p>
<p>Varmt vann og bestikk er alt en trenger for å tilberede og spise maten.</p>
<p>Hver dag sender han av gårde mellom 25 og 30 bokser til alle deler av Storbritannia . Kundene er psykologer, advokater, foreldre – alle som vil klare seg en stund om det blir nødvendig, forteller han.</p>
<p>Tirsdag kveld klokken 20.00 skal Underhuset stemme over Theresa Mays plan B. Det kan være siste mulighet for Storbritannia og EU å bli enige om en avtale.</p>
<p>Uten en avtale vil alle regler og avtaler mellom EU og Storbritannia opphøre 29. mars. Usikkerheten som følger er grunnen til at enkelte briter hamstrer.</p>
<p>– Vi kan komme i en situasjon hvor det blir forsinkelser på grensene. Det kan bety at mat ikke vil nå frem i tide, sier Blake til VG.</p>
<p>– For mange år siden hadde vi spiskammers og kunne klare oss lenge. Det gjør vi ikke lenger. Nå lever vi fra dag til dag på matbutikken.</p></div>
<div type="title" level="3">Tomme hyller</div>
<div type="text">
<p>Matkjedene Sainsbury og Asda er redde for at ingen avtale med EU vil føre til tomme hyller. Grunnen er at halvparten av frukt og grønt i Storbritannia kommer fra EU. Med køer på grensene kan fersk mat og en rekke andre importvarer bli forsinket.</p>
<p>Som en konsekvens vil folk begynne å hamstre – noe enkelte har gjort en stund.</p>
<p>Inntil videre har myndighetene sagt at det er unødvendig, et budskap Blake mener er lett å gjennomskue.</p>
<p>– Klart de sier det. De vil ikke at det skal oppstå panikk og at folk løper til butikken og hamstrer.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
