<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191222-eckhoff-med-sin-fjer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/dO0qP1/eckhoff-med-sin-fjerde-seier-paa-rad-frisk-pengepremie-i-vente" frk="431 16 40 2391"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 15:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eckhoff med sin fjerde seier på rad – frisk pengepremie i vente</div>
<div type="ingress">Tiril Eckhoff traff med 18 av 20 skudd og sikret seg sin fjerde strake verdenscupseier. Det gir også klirrende mynt i kassa før hun skal feire juli høyden i Anterselva.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SUVEREN: Tiril Eckhoff. Foto: JEAN-PIERRE CLATOT / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er stort. I dag var det knallhardt å gå, og jeg er kjempefornøyd med at jeg skyter 18 og vinner her. Jeg må gi en stor takk til smørerne i dag, smiler Eckhoff til NRK etter kvinnens fellesstart i Annecy.</p>
<p>Etter et fullt hus i første skyting, bommet Eckhoff ett i andre skyting. Da kom hun ut litt over to sekunder bak finske Kaisa Mäkäräinen, men etter det gjorde Eckhoff som hun ville.</p>
<p>På tredje skyting fikk hun fullt hus, mens hun i siste skyting fikk én bom. Det gjorde ingenting for 29-åringen for selv etter den bommen lå hun langt foran neste kvinne på lista.</p>
<p>– Hun kan ta det rolig nå. Dette er jo bare en seiersrunde, sa NRKs kommentator Andreas Stabrun Smith, på den siste runden.</p>
<p>– Hun er overlegen. Hun er i en egen klasse nå, utbrøt NRK-ekspert Ola Lunde.</p>
<p>Eckhoff passerte målstreken i ensom majestet og drar fra Frankrike som helgens soleklare vinner, noe som også kommer til å gjøre godt for bankkontoen. Hver seier utløser en bonus på 15 000 euro, rundt regnet 150 000 kroner. Med en jaktstartseier i bagasjen fra forrige helg gir det en inntekt på cirka 600 000 norske kroner den siste uken. Personlige bonuser kommer i tillegg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Thingnes Bø med ny seier: – Han er kongen av Le Grand Bornand</div>
<div type="title" level="3"> – Umulig å slå</div>
<div type="text">
<p>Da Eckhoff kom i mål hoppet hun over målstreken med et bredt glis. Med hennes fjerde seier på rad var kommentator Stabrun Smith ikke tvil.</p>
<p>– Hun er umulig å slå. Nå kan hun ta juleferie med et smil, sa han på sendingen.</p>
<p>Eckhoff har tidligere slitt, men har altså i denne sesongen vært fullstendig overlegen. Forrige gang en norsk utøver gjorde det var da Tora Berger tok fire seire på rad i januar 2011.</p>
<p>– Jeg er på en bølge, og jeg må nyte det når det endelig går min vei, gliser 29-åringen før hun titter inn i kamera og ønsker alle hjemme i Norge en god jul.</p>
<p>Italienske Dorothea Wierer kom på andreplass, 1.24 bak Eckhoff. Hun spurtslo svenske Linn Persson som kom på tredjeplass.</p>
<p>Ingrid Landmark Tandrevold havnet som nummer 12, og mistet dermed ledelsen i verdenscupen. Thekla Brun-Lie kom på 18.plass, mens Karoline Knotten kom på 26.plass.</p></div></body></document>
