<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190510-slik-manipulerte-kyl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/Wb8Rd2/slik-manipulerte-kylie-jenner-bildet-av-seg-selv" frk="223 4 7 1433"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 20:33"/>
<attribute name="author" value="Atle Jørstad Wergeland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik manipulerte Kylie Jenner bildet av seg selv</div>
<div type="ingress">Redigerte inn smalere midje på bildet fra den røde løperen.</div>
<div type="author">Atle Jørstad Wergeland</div>
<div type="date">Oppdatert 10 may</div>
<div type="caption"><p>FØR OG ETTER: Kylie Jenner fikk smalere midje med hjelp av litt bilderedigering. Foto: Dimitrios Kambouris / AFP / skjermdump Instagram</p> <p>ORIGINALEN: AFPs bilde fra den røde løperen. Foto: Dimitrios Kambouris / AFP</p> <p>IVRIG PHOTOSHOPPER: Kylie Jenner tok fotobyråets bilde og redigerte det selv. Foto: AFP. Redigering: KYLIE JENNER</p></div>
<div type="text">
<p>Kylie Jenner var blant kjendisene som fikk mye oppmerksomhet for sine ekstravagante gevanter på Met-gallaen denne uken.</p>
<p>Men nå får milliardæren Jenner ekstra oppmerksomhet - av den litt mer pinlige sorten.</p>
<p>Minmote: Se de elleville antrekkene fra Met-gallaen</p>
<p>21-åringen redigerte inn en smalere midje på et bilde tatt av bildebyrået Getty Images / AFP på den røde løperen.</p>
<p>Det var Instagram-kontoen CelebFace som oppdaget redigeringen først, ifølge Daily Mail.</p>
<p>Ifølge Hopper HQ kan 21-åringen få opp til én million dollar for reklame per Instagram-bilde.</p>
<p>I tillegg til å gjøre midjen smalere, tonet hun også ned fargene i bildet.</p>
<p>MinMote: Kim Kardashians totale forvandling</p>
<p>Jenner har 134 millioner følgere på Instagram, og bildet har fått nesten fire millioner likes.</p>
<p>Hun var imidlertid ikke den eneste av familiens kjendiser som valgte å «pynte» litt på bildet av seg selv. Ifølge Daily Mail gjorde hun hodet sitt mindre i et bilde hun la ut sammen med supermodell Joan Small.</p></div></body></document>
