<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191006-tilbudene-strommer-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/GG8x5m/tilbudene-stroemmer-inn-til-hjemloes-gullstrupe" frk="426 7 18 2409"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 03:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilbudene strømmer inn til hjemløs gullstrupe</div>
<div type="ingress">Politiet i Los Angeles ble så trollbundet av sangen til hjemløse Emily Zamourka (52) at de filmet henne. Da begynte snøballen å rulle.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Videoen av den russiskfødte kvinnen har siden gått viralt. VGTV omtalte saken tidligere i uken (se og hør kvinnen synge øverst i artikkelen).</p>
<p>Zamourka, som frem til denne uken bar alle sine eiendeler med seg i en tralle, har sovet på en papp-plate i et parkeringshus hver natt. Hun holder motet og humøret oppe ved å synge, blant annet ved undergrunnsbanen – fordi der er akustikken og klangen så god.</p>
<p>Da politiet postet en video av kvinnen på Twitter, uteble ikke responsen. Zamourka, som elsker opera, har siden fått tilbud om platekontrakt fra den Grammy-nominerte plateprodusenten Joel Diamond og hans selskap Silver Blue Records.</p>
<p>Ifølge TMZ ønsker Diamond å lansere et album med en crossover av klassisk og EDM.</p>
<p>52-åringen skal ha fått mange flere tilbud om jobber, men hun sier til TMZ at hun ennå ikke har slått til på noen.</p>
<p>– Men jeg er i samtaler med flere, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ettertraktet</div>
<div type="text">
<p>Hun skal imidlertid ha takket ja til tak over hodet fra nye venner hun har fått via en veldedighetsorganisasjon.</p>
<p>– Hvis jeg kommer ut av denne hjemløs-tilværelsen, så blir jeg lykkelig og stolt. Da kan jeg leve et normalt liv, sier hun.</p>
<p>Mediene står i kø for å få intervju</p>
<p>– Jeg er så takknemlig, men jeg skulle ønske at jeg hadde kunnet kjenne på den samme varmen før noen visste at jeg kunne synge, sier hun til USA Today.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Superstjernen Halsey (24) var hjemløs: Vurderte prostitusjon</div>
<div type="text">
<p>En GoFundMe-kampanje har samlet inn over 400.000 kroner til Zamourka for å hjelpe henne økonomisk. Zamourka er ikke utdannet sanger, men er klassisk skolert i piano og fiolin. For to år siden ble 100.000-kroners fiolinen – hennes aller kjæreste eie – stjålet og ødelagt.</p>
<p>– Hvis du som ødela fiolinen min, ser dette, så vil jeg si at du ødela ikke bare den, men du ødela hele livet mitt. Derfor ble jeg hjemløs, sier hun i et TV-intervju med TMZ.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Alkoholikeren som ble superstatist</div>
<div type="text">
<p>De siste par årene har Zamourka slitt så mye med å få endene til å møtes at hun har havnet på gaten.</p>
<p>Zamourka har ennå til gode å ta imot pengene. Politiet i L.A. skal også ha tilbud henne en ny fiolin, en gest hun også har takket nei til.</p>
<p>Hun skal imidlertid ha sagt ja til å synge opera på en italiensk tilstelning i L.A. i helgen.</p></div></body></document>
