<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191216-toppdommer-far-stott.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/jdnwv9/toppdommer-faar-stoette-av-ekspertene-maa-vaere-paapasselige-med-hva-vi-sier" frk="720 1 7 4341"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 10:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toppdommer får støtte av ekspertene: – Må være påpasselige med hva vi sier</div>
<div type="ingress">Toppdommer Trygve Kjensli (47) ber fotballeksperter tenke seg om før de fyrer løs med kritikk mot dommeravgjørelser – og blir bønnhørt av norske fotballeksperter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STØTTER TOPPDOMMEREN: Jesper Mathisen (t.v.) støtter toppdommer Trygve Kjenslis (t.h) bønn om at profilerte meningsbærere rundt norsk fotball må tenke seg om før de fyrer løs i sosiale medier. Foto: VG/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror alle vi som er meningsbærere rundt norsk idrett må være påpasselige med hva vi sier og når vi sier det. Det er veldig enkelt å starte opp noe som folk hiver seg på, sier TV 2-profil Jesper Mathisen til VG.</p>
<p>I slutten av november fortalte toppdommer Trygve Kjensli i VG om trykket han har følt på som kampleder på norsk fotballs øverste nivå.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Når 47-åringen nå varsler at han legger opp som toppdommer, etter ni sesonger i Eliteserien, sendte han en beskjed til profilerte fotballeksperter som ytrer seg i sosiale medier.</p>
<p>– Min bønn er at når profilerte eksperter skriver noe, så må de tenke seg om én eller to ganger før de publiserer, sier dommerprofilen, det med neste generasjons dommere i tankene.</p>
<p>Forrige lørdag dømte han sin siste kamp på toppnivå i det første oppgjøret oppgjøret mellom Start og Lillestrøm. Også der ble Kjenslis prestasjon et tema, da Lillestrøm-trener Tom Nordlie omtalte Starts straffespark som «meget billig». Men det er altså ikke de umiddelbare reaksjonene før, under og etter kamp Kjensli har sett seg lei av. Det er trykket etterpå av profilerte eksperter som kan tære på.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dommer Trygve Kjensli legger opp – bønnfaller eksperter om å tenke seg om</div>
<div type="text">
<p>– Hvis dette er et stort problem for dommerrekrutteringen, er vi ordentlig ute å kjøre, sier Eurosport-ekspert Bengt Eriksen.</p>
<p>Han beskriver seg selv som en lite aktiv Twitter-bruker, men følger godt med og blir «matt» av meldinger som publiseres i frustrasjon på det sosiale mediet.</p>
<p>– Jeg er helt enig med Kjensli, men samtidig opplever jeg at den største kritikken ikke så ofte kommer fra journalister og eksperter. Den kommer ofte fra trenerne og spillerne rett etter kamper, sier Eurosport-kollega Joacim Jonsson.</p>
<p>– Det er jo ting som vi tar med oss videre inn i sendinger hvor vi belyser det som har skjedd, tilfører han.</p>
<p>Denne avgjørelsen fikk Kjensli kritikk for etter oppgjøret mellom Odd og Mjøndalen:</p></div>
<div type="title" level="3">Har beklaget personlig til dommere</div>
<div type="text">
<p>Jesper Mathisen har flere ganger denne sesongen uttalt seg og kritisert både Kjensli og andre dommere, men TV 2-eksperten innrømmer at han ikke alltid treffer i sin kritikk.</p>
<p>– Jeg har et par ganger beklaget personlig til dommere jeg har kritisert på feil grunnlag. Hvis jeg har ment noe feil, så ringer jeg gjerne til dommeren og innrømmer at jeg bommet, sier sørlendingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dommer Kjensli om Mjøndalen-kritikk: – Har jeg sagt for mye, så beklager jeg</div>
<div type="text">
<p>– Jeg opplever at de fleste tåler å få kritikk og tilbakemelding på avgjørelser hvis det kommer på en ryddig og ordentlig måte. Problemet er jo at folk ofte ikke har tenkt seg godt nok om før de fyrer løs og belysningen av de hele blir i sinne og frustrasjon, sier Eriksen.</p>
<p>Eurosport-Jonsson kritiserte nevnte Kjensli etter disse situasjonene:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">TV 2-ekspert mener dommer bør «benkes» etter uttalelser</div>
<div type="title" level="3">Mener dommere har alt å vinne på åpenhet</div>
<div type="text">
<p>Eriksen mener det største problemer rundt dommerdiskusjoner er det han opplever som en «nulltoleranse for feil».</p>
<p>– Du har høyrebacker som feier ballen opp på tribunen i øst og vest hvor man bare rynker litt på nesen, mens når en dommer gjør en liten feil, så bruker vi resten av kvelden på den situasjonen, sier Eriksen.</p>
<p>Kjensli sier han gjerne skulle sett at dommere ikke uttalte seg etter kamper, slik praksis er i andre ligaer.</p>
<p>– Jeg er veldig fan av at dommere uttaler seg. Da får man muligheten til å forklare hva man gjorde, som gjør det lettere for folk, spillere og trenere å akseptere en avgjørelse. Jeg opplevde det i hvert fall slik som spiller selv, sier Mathisen.</p>
<p>– Jeg oppfordrer alle dommere til å være åpne og stille opp. Det har de alt å vinne på, tilfører Jonsson.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
