<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190121-ibrahimovic-ser-ny-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/p6aEyo/ibrahimovic-ser-ny-pogba-under-solskjaer-trenger-aa-vaere-fri" frk="520 7 22 2935"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 20:30"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ibrahimovic ser «ny» Pogba under Solskjær: – Trenger å være fri</div>
<div type="ingress">Zlatan Ibrahimovic (37) mener det skar seg mellom Paul Pogba (25) og José Mourinho (55) i Manchester United. Nå ser han franskmannen blomstre under Ole Gunnar Solskjær (45).</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">21.01.19 21:30 Oppdatert: 21.01.19 23:07</div>
<div type="caption"><p>GAMLE LAGKAMERATER: Paul Pogba og Zlatan Ibrahimovic spilte sammen i Manchester United under José Mourinho. Her jubler de etter at Europa League ble vunnet våren 2017. Foto: JONATHAN NACKSTRAND / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Paul følte ikke følte ikke tilliten fra treneren, og treneren følte seg ikke trygg på Paul. Det er vanskelig å prestere som spiller hvis du ikke har tillit fra treneren og ikke har den energien og den motivasjonen, og Jose følte det på samme måten med Paul.</p>
<p>VG-spesial: Sjekk vårt Solskjær-studio</p>
<p>Det sier Ibrahimovic, Los Angeles Galaxy-stjerne, til ESPN om den kalde stemningen mellom Pogba og Mourinho.</p>
<p>Han delte garderobe med Pogba og Mourinho i Manchester United i 2016/17-sesongen og deler av den påfølgende, før svensken dro til USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Utenfor grensene</div>
<div type="text">
<p>– Slike ting kan skje, og det er en del av spillet også. Ikke alle kan gå sammen med hverandre og gjøre det bra. Jeg føler du kommer til et punkt hvor det blir for låst, så en av dem går. I dette tilfellet dro treneren, og Paul er mer fri nå, sier Ibrahimovic.</p>
<p>Han har et godt forhold til Mourinho. De var også sammen i Inter.</p>
<p>Den siste uken før jul ble Mourinho, som plasserte Pogba på benken i de siste kampene, sparket i Manchster United.</p>
<p>Inn kom Solskjær. Han har oppfordret franskmannen til å gå høyere i banen. Foreløpig har Pogba bidratt med fem mål og fire assist på seks kamper.</p>
<p>– Det er disse spillerne som trenger å få være fri. De må føle seg fri til å få gjøre hva de er kapable til under trenerens disiplin. Han (Solskjær) har sin taktikk. Klart. Men noen spillere trenger å gå utenfor disse grensene. Pogba er en av dem, sier Ibrahimovic.</p>
<p>TORSDAG: Hevder Solskjær har vært i Pogba-møte:</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt blod</div>
<div type="text">
<p>Ibrahimovic mener han ser en Pogba som er mer fornøyd, og en spiller som tenker mer «gjør hva du vil».</p>
<p>Ifølge 37-åringen fra Malmö er trivsel viktig for å få det beste ut av spilleren.</p>
<p>– Det er som ny energi. Nytt blod kommer inn. Og nå spiller han slik han vet å spille. Og vi vet hvem Pogba er, sier Ibrahimovic.</p>
<p>Pogba selv kalte det en sann fryd å få jobbe med Solskjær.</p>
<p>– Han gjør virkelig en veldig, veldig god jobb. Han har vært spiller selv og kjenner mentaliteten til klubben. Han kom for å hjelpe oss og «booste» oss igjen. Det gjorde han veldig, veldig bra i dag også. Vi har gjort det bra, men sesongen er ennå lang og det er ikke ferdig ennå, sa den franske verdensmesteren til VG etter seieren mot Tottenham.</p>
<p>Mourinho var nylig gjest i BeIN Sports’ studio, men uttalte seg ikke om Pogba-situasjonen der. Ifølge The Times skal Mourinho fått munnkurv fra å uttale seg om sparkingen. Det skal ha vært en klausul i sluttpakken, hvor han mottok 15 millioner pund.</p>
<p>Solskjær vil forbedre flere ting:</p></div></body></document>
