<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190722-liverpool-spiller-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/naBvBo/liverpool-spiller-etter-nedsparking-det-er-en-skam" frk="287 5 9 1717"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 11:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool-spiller etter nedsparking: – Det er en skam</div>
<div type="ingress">Da Liverpool møtte Sevilla i en treningskamp natt til mandag, gikk det hardt for seg i taklingene. Liverpools unggutt Yasser Larouci ble båret ut etter en nedsparking.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EN SKAM: James Milner likte dårlig måten Sevillas Joris Gnagnon sparket ned Yasser Larouci på. Her fra pressekonferansen etter kamp mot Porto i Champions League i vår. Foto: ANDREW BOYERS / X03813</p></div>
<div type="text">
<p>76 minutter ut i kampen ble Sevilla-spilleren Joris Gnagnon utvist etter en stygg nedsparking av Larouci. 18-åringen kom inn i pausen for Liverpool, og ble regelrett sparket ned av Gnagnon.</p>
<p>– Man ser ikke røde kort i treningskamper ofte. Skal man lage frispark, så er det gjerne en trøyeholding, ikke å ta en unggutt i knehøyde... En skam, sier en av de rutinerte karene i Liverpool, James Milner, ifølge Telegraph.</p>
<p>Se situasjonen her:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Han var heldig</div>
<div type="text">
<p>En annen som reagerte kraftig på nedsparkingen av Larouci var manager Jürgen Klopp. Han innledet pressekonferansen etter kampen med å si at han fortsatt ønsket å kunne dra til Spania på ferie fremover, så derfor kunne han ikke si det han egentlig mente.</p>
<p>– Det ser ut som han var veldig, men vi må vente å se. Jeg har fortsatt ikke pratet med doktoren, men i garderoben så han ok ut, selv om han ikke kunne spille videre, sier Klopp.</p>
<p>En annen som uttalte seg etter kampsluttvar mannen bak nedsparkingen. Han la også ut en beklagelse på sosiale medier.</p>
<p>– Jeg vil gjerne offentliggjøre en unnskyldning til Liverpool, familien til spilleren og supporterne. Det var en forferdelig handling fra min side og slikt bør ikke finne sted på en fotballbane. Alle mine bønner er med spilleren og familien, skriver franskmannen på Twitter.</p></div></body></document>
