<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190216-politiet-etterforske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/XwXK4m/politiet-etterforsker-drap-etter-masseslagsmaal-i-bergen" frk="523 5 19 3274"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 04:28"/>
<attribute name="author" value="Ådne Husby Sandnes, Ingvill Dybfest Dahl, Kari Spets, Harald Vikøyr"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet etterforsker drap etter masseslagsmål i Bergen</div>
<div type="ingress">Politiet etterforsker nå en drapssak etter et masseslagsmål og knivstikking ved Danmarksplass i Bergen. Flere personer er pågrepet, siktet for kroppskrenkelse.</div>
<div type="author">Ådne Husby Sandnes, Ingvill Dybfest Dahl, Kari Spets, Harald Vikøyr</div>
<div type="date">16.02.19 05:28 Oppdatert: 16.02.19 09:34</div>
<div type="caption"><p>SLAGSMÅL: Ifølge politiet virker det som slagsmålet har flyttet seg fra Circle K i Vikens gate til denne undergangen på Danmarks plass. Foto: Harald Vikøyr / VG</p> <p>ROLIG: Klokken ni lørdag morgen er politisperringene borte fra sbensinstasjonens parkeringsplass. Foto: Harald Vikøyr / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Bergen fikk melding om et slagsmål mellom flere personer i området Danmarksplass, meldte Vest politidistrikt i en pressemelding fredag kveld.</p>
<p>– I forbindelse med slagsmålet er en person knivstukket. Personen er tatt hånd om av helse og kjørt Akuttmottaket Haukeland sykehus, meldte politiet først.</p>
<p>VG får opplyst at politiet etterforsker knivstikkingen som et drap. Dette bekrefter politiet i en pressemelding natt til lørdag.</p>
<p>Fornærmede, en mann i slutten av 20-årene, ble kjørt til akuttmottaket på Haukeland i en politibil, opplyser politiet.</p>
<p>De skriver at mannen ble erklært død på akuttmottaket og at pårørende er varslet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fem til ti personer involvert i slagsmålet</div>
<div type="text">
<p>Bergens Tidende skriver at de første meldingene som kom inn til politiet omhandlet slagsmål ved Circle K i Vikens gate og i tunnelen under krysset på Danmarks plass.</p>
<p>– Det kan tyde på at de har forflyttet seg. Det er snakk om fem til ti personer som har vært involvert i slagsmålet, uttalte operasjonsleder Per Algrøy i Vest politidistrikt til avisen natt til lørdag.</p>
<p>VGs reporter på stedet melder at det er stille og rolig utenfor bensinstasjonen lørdag morgen klokken ni. Politisperringene er tatt ned og folk fyller bensin som vanlig.</p>
<p>Tidligere på kvelden bekreftet operasjonsleder Per Algerøy til VG at flere personer var pågrepet, uten å presisere antall.</p>
<p>– Vi har pågrepet et antall personer. De er siktet for kroppskrenkelser og vi har begynt å avhøre dem, sa operasjonslederen like før 04.</p>
<p>– Pågripelsene kom etter etterforskning på stedet og opplysninger vi har fått. Vi satte mange patruljer på saken og kontrollerte dem vi traff på, sa operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere pågrepet</div>
<div type="text">
<p>De pågrepne er menn i 20- og 30-årene. Politiet sier de vil etterforske saken med tilgjengelige ressurser utover natten og morgenen.</p>
<p>Ifølge politiet var de tekniske undersøkelsene på åstedet avsluttet i tidlig lørdag morgen, melder Bergens Tidende. Operasjonsleder Algrøy vil klokken 6.30 ikke si om noen av de pågrepne er mistenkt for å stå bak knivstikkingen.</p>
<p>Han opplyser til avisen at politiet driver både taktisk og teknisk etterforskning. Vitner ble avhørt på åstedet fredag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitne så flere brå bevegelser og slag</div>
<div type="text">
<p>Et vitne på stedet forteller til Bergensavisen at han var inne på bensinstasjonen da slagsmålet fant sted.</p>
<p>– Det skjedde veldig fort og var ganske skummelt, sier vitnet.</p>
<p>Han forteller at han og flere andre løp til for å hjelpe den knivskadde mannen.</p>
<p>BA har snakket med et annet vitne som vasket bilen da det ble bråk.</p>
<p>– De sloss rett utenfor vaskehallen. Det var særlig en person som var aktiv, sier vitnet til BA.</p>
<p>Vitnet så flere brå bevegelser og slag.</p>
<p>Politiet ber vitner til hendelsen og andre som kan ha opplysninger i saken om å ta kontakt på tlf. 977 42 718.</p></div></body></document>
