<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190303-vraket-ol-mester---d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/kalOGL/fikk-sympati-etter-vrakingen" frk="559 2 7 3141"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 07:47"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vraket OL-mester: – De skjønte veldig godt at jeg var skuffet</div>
<div type="ingress">SEEFELD (VG) Emil Iversen gikk hardt ut mot medias spørsmål om det tøffe laguttaket og hans tremilsfiasko. Men OL-mester Simen Hegstad Krüger forteller at lagkameratene skjønte hans skuffelse.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød</div>
<div type="date">03.03.19 08:47</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR FEMMIL: Simen Hegstad Krüger var beste norske distanseløperen i OL. I VM får han først sjansen på VMs siste dag. Foto: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Her er søndagens oddstips</p>
<p>– Jeg kan si at det var spesielt å se på, sier Krüger til VG om tremilen der to av de norske ble hektet så til de grader av på det tunge føret i Seefeld.</p>
<p>Først på VMs siste dag under femmilen får løperen med to OL-gull og en sølvmedalje fra Pyeongchang sjansen i Ski-VM, sammen med Hans Christer Holund, Martin Johnsrud Sundby og Sjur Røthe. For på distansen der han var regjerende OL-mester ble han vraket. Rennet viste at Iversen og Klæbo ble fragått med fire og et halvt minutt.</p>
<p>VM-studio: Få siste nytt fra ski-VM</p>
<p>Emil Iversen gikk hardt ut mot media dagen etter tremilen og reagerte på problematiseringen av laguttaket og nedturen:</p>
<p>Men Krüger forteller at lagkameratene følte med han etter rennet.</p>
<p>– De andre som var på laget kom jo og sa at det var kjipt at måtte bli slik. De skjønte jo veldig godt at jeg var skuffet, men man får ikke gjort så mye med det og det var bare fire som fikk gå, sier Krüger.</p>
<p>Flere, både tidligere landslagstrener Steinar Mundal og Markus Cramer, mente i forkant av løpet at Klæbo burde vært vraket i stedet for Krüger.</p>
<p>Landslagstrener Eirik Myhr Nossum sier at Krüger også var høyaktuell for stafetten helt frem til uttaket uten å ha gått noen distanser i VM.</p>
<p>– Vi var ferdig pratet før tremilen, men jeg skulle ønske jeg var bedre spåmann så jeg hadde visst hvordan løpsopplegg det blir hver gang. Det hadde gjort laguttakene enklere, men jeg tror Simen forstod laguttaket på sett og vis, sier Nossum.</p>
<p>Spill Lotto her!</p>
<p>Krüger sier han har brukt tremilsvrakingen som motivasjon til femmila.</p>
<p>– Jeg har jo kjent litt på det at fader jeg skulle veldig gjerne gått. Det får meg til å få enda mer lyst til å prestere når jeg får sjansen og vise hva jeg er god for, sier Krüger.</p>
<p>– Jeg hadde akseptert laguttaket lenge før tremilen og man vet ikke hvordan løpet blir før man står der. Men det var spesielt å se på, selv om det var gøy at det endte med gull og bronse, sier Krüger.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Ikke medalje for Krüger</div>
<div type="text">
<p>Simen Hegstad Krüger er klar for sin første distanse i dette verdensmesterskapet. Tremilsvinneren fra OL i fjor har ikke vist helt samme takter i år, og vi tror det blir for tøft å komme rett inn og ta medalje i konkurranse mot Røthe, Sundby, Cologna, Ustjugov, Bolsjunov og Harvey, tross at han er en av outsiderne.</p>
<p>At Krüger ikke havner på pallen, får du 1,95 i odds på. Husk å spille før 12.55, og ønsker du å følge rennet, er NRK din venn.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p></div></body></document>
