<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190819-seilskuten-ss-christ.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/mRy5dq/seilskuten-ss-christian-radich-har-kollidert-med-brygge" frk="311 12 22 1827"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 20:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seilskuten SS «Christian Radich» har kollidert med brygge</div>
<div type="ingress">Seilskuten SS «Christian Radich» har kjørt inn i brygge på Sukkerbiten i Oslo. Direktøren anslår at reparasjonene vil koste 50.000 kroner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HULL: Mandag ble det hull i skutesiden på SS «Christian Radich» etter at skuten kolliderte i en brygge på Sukkerbiten.</p> <p>SKADE PÅ BRYGGEN: Bryggen der skuten skulle legge til ble også skadet. Hva det vil koste å reparere skaden er uvisst. Foto: VG-tipser</p> <p>Foto: Terje Bendiksby, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fullriggeren SS «Christian Radich» kjørte i brygga ved Sukkerbiten i Oslo. Det bekrefter direktør Vidar Pederstad til VG.</p>
<p>– Vi hadde et uhell da vi skulle legge til kai. Vi klarte ikke stoppe opp da vi skulle legge til brygga på grunn av vinden. Det ble et lite hull i skutesiden, men det er over vannlinjen.</p>
<p>– Alle som var om bord har det bra. Skadene som oppsto må repareres, ellers er det ikke spesielt dramatisk, fortsetter direktøren.</p>
<p>Hullet går rett gjennom skuten på begge sider foran.</p>
<p>SS «Christian Radich» ble bygget i 1937. Skipet ble opprinnelig bygget som et skoleskip som skulle brukes til opplæring av sjøfolk til den norske handelsflåten. Fra 2005 til 2015 ble skuten blant annet brukt av Sjøforsvarets befalskole.</p>
<p>– Nå brukes skuten til prosjektet Windjammer, formålet med det er å gi et tilbud til elever som har sluttet på skolen. I tillegg har vi turer for medseilere, nå ble båten brukt av en gruppe kvinner som hadde betalt for å være med å seile, sier han.</p>
<p>– Vi estimerer at skadene kan repareres i løpet av morgendagen, og at skadene på skuten vil koste rundt 50.000 kroner.</p>
<p>Han vet foreløpig ikke hvor mye reparasjonen av bryggen vil koste.</p>
<p>Driftsleder Bjørn Gonsholt sier skaden på skuten kan repareres på flere måter:</p>
<p>– Enten skjærer vi ut et stykke og sveiser inn eller så legger vi på en plate.</p></div></body></document>
