<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191014-marius-borg-hoiby-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/BRnnbQ/marius-borg-hoeiby-og-juliane-snekkestad-paa-maleficent-mistress-of-evil-premiere-vil-proeve-aa-bli-sett-paa-som-mer-enn-kjaeresten" frk="514 1 4 2782"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 19:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Marius Borg Høiby og Juliane Snekkestad på «Maleficent»-premiere: – Vil prøve å bli sett på som mer enn kjæresten</div>
<div type="ingress">COLOSSEUM (VG) Juliane Snekkestad hadde med seg samboeren som støtte på visning av filmdebuten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En rekke norske kjendiser dukket opp på den røde løperen for å se regissør Joachim Rønnings nye Hollywood-film, «Maleficent: Mistress of Evil».</p>
<p>Blant dem var Juliane Snekkestad (23), modell og kjæreste med Marius Borg Høiby (22). Hun har en mindre rolle i filmen.</p>
<p>De to kom sammen, men Marius var ikke så taletrengt.</p>
<p>– Jeg skal ikke si så mye, melder han.</p>
<p>– Jeg vil jo prøve å bli sett på som mer enn kjæresten til Marius, absolutt, sier Snekkestad til VG.</p>
<p>– Marius er her for min del i dag, og det er veldig hyggelig at han er her for å støtte meg, utdyper hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Frustrerende</div>
<div type="text">
<p>Den store interessen for forholdet, og all medieoppmerksomheten rundt paret, opplever hun som et tveegget sverd.</p>
<p>– Det er jo frustrerende når man er nyforelsket, ting er nytt, man kjenner ikke hverandre så godt, og så skal alle komme med meninger rundt det og ... Det var mye som ble skrevet som ikke var helt sant heller, så må man liksom deale med det, da, sier Snekkestad.</p>
<p>– Det er ikke alltid lett, men herregud, nå er vi jo vant til det, så det går helt fint.</p>
<p>Å komme inn i kongelige kretser tar hun med tilsynelatende stor ro.</p>
<p>– Det bare falt seg veldig naturlig egentlig, alt er supert, smiler hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte Angelina</div>
<div type="text">
<p>Snekkestad forteller at hun ble kjent med Joachim Rønning mens hun og Marius bodde i London.</p>
<p>– Jeg fortalte at jeg var interessert i skuespill, så fikk jeg en audition. Det var utrolig gøy, og et veldig stort prosjekt. Gøy å se hvordan alt blir til.</p>
<p>Filmens store stjerne, Angelina Jolie, fikk Snekkestad også møtt.</p>
<p>– Det var bare sånn hei og hallo og ha det bra – veldig flott og fin dame.</p>
<p>Hun og Marius bor nå sammen i Tønsberg, noe paret ifølge henne trives godt med.</p>
<p>– Hverdagslivet er helt normalt, jeg pendler mye frem og tilbake til jobb.</p>
<p>Noen nye filmroller kan hun ikke slå i bordet med ennå.</p>
<p>– Nå blir det modelljobbing frem til det eventuelt dukker opp noe annet, sier hun.</p>
<p>– Min store drøm har alltid vært å være skuespiller. Så hvis mulighetene kommer opp, er det dét jeg kommer til å prioritere.</p></div>
<div type="title" level="3">Mørkt rom</div>
<div type="text">
<p>Regissør Rønning sier at han gleder seg til å dele filmen med omverdenen.</p>
<p>– Nå har jeg sittet på et mørkt rom alene med den i et år, så det skal bli gøy å få den ut, forteller han.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VG var med hjem til Rønning og Hearst i LA: Hollywood-drømmen som ble virkelighet</div>
<div type="text">
<p>Rønnings kone, milliardærarving Amanda Hearst, forsvinner inn i salen uten å si noe.</p>
<p>Bryllupet, som fant sted i august, vil ikke Rønning si så mye om.</p>
<p>– Det har vært mye i det siste! Så nå skal det bli deilig å ligge på sofaen, i hvert fall i en uke, ler Rønning.</p></div></body></document>
