<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191020-opptoyene-i-chile-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/0nOd0A/opptoeyene-i-chile-har-krevd-liv" frk="340 6 15 2194"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 05:33"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Opptøyene i Chile har krevd liv</div>
<div type="ingress">Tre mennesker omkom da det brøt ut brann i et supermarked som ble plyndret under opptøyene i Chiles hovedstad Santiago natt til søndag.</div>
<div type="author">NTB-DPA</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PRIS-PROTESTER: Opptøyene brøt ut i forbindelse med studentprotester mot økte billettpriser på Santiagos undergrunnsbane. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– To brant til døde og den tredje ble kjørt til sykehus med store skader og døde senere, opplyser Santiagos borgermester Karla Rubilar.</p>
<p>Opptøyene i den chilenske hovedstaden fortsatte natt til søndag, til tross for portforbudet og at den chilenske regjeringen har gått tilbake på beslutningen om å øke prisene på kollektivtransport.</p>
<p>Den chilenske generalen som er satt til å lede håndhevingen av portforbudet mellom klokka 22 lørdag kveld og klokka 7 søndag morgen, general Javier Iturriaga, understreket lørdag at det var nødvendig.</p>
<p>– Etter å ha analysert situasjonen og de rystende handlingene som skjedde i dag, har jeg tatt beslutningen om å innstille friheter og bevegelser gjennom et totalt portforbud, sa han.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Soldater patruljerer i Santiagos gater</div>
<div type="title" level="3">Maner til ro</div>
<div type="text">
<p>Uttalelsen til generalen kom ikke lenge etter at president Sebastián Piñera kunngjorde at regjeringen har utsatt planene om en prisstigning på metrobilletter i den chilenske hovedstaden.</p>
<p>I en TV-sendt tale sa presidenten at det vil bli holdt samtaler i regjeringen om den «vanskelige situasjonen»</p>
<p>– Regjeringens prioritet er sikkerheten til chilenerne og å sikre offentlig orden, sa Piñera og fortalte at demonstrantene har «gode grunner» til å protestere mot prishoppet på billettene.</p>
<p>– Men ingen, ingen, har rett til å utføre brutal ulovlig vold, som dem som har ødelagt, satt fyr på eller skadet mer enn 78 undergrunnsstasjoner i Santiago, fortsatte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Soldater i gatene</div>
<div type="text">
<p>Lørdag patruljerte soldater i Santiagos gater, noe som ifølge nyhetsbyrået AP ikke hadde skjedd siden general Augusto Pinochets regime tok slutt i 1990.</p>
<p>Samtlige metrolinjer er fortsatt stengt og vil tidligst bli åpnet mandag, som følge av store skader på stasjonene.</p>
<p>Piñeras regjering skrudde nylig opp prisen på en metrobillett fra ca. 10,50 kroner til 11 kroner og begrunnet det med økte drivstoffpriser.</p></div></body></document>
