<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-messi---vil-aller-he.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/VbXqA4/messi-vil-aller-helst-bli-byttet-inn-og-spille-mindre-enn-aa-bli-erstattet" frk="497 9 28 2912"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 17:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Messi: – Vil aller helst bli byttet inn og spille mindre, enn å bli erstattet</div>
<div type="ingress">For Lionel Messi (32) er kvalitet viktigere enn kvantitet når det kommer til antall spilleminutter for sitt kjære Barcelona.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STJERNER: Lionel Messi sammen med lagkamerat Luis Suarez. Foto: SERGIO PEREZ / X00213</p></div>
<div type="text">
<p>Her er tirsdagens oddstips!</p>
<p>Barcelona, som møter Real Valladolid tirsdag kveld i spansk La Liga, har levert en tilfredsstillende sesong så langt. Katalanerne holder i 2.-plassen før midtukerunde-kampene, men har sammen med Real Madrid spilt én kamp mindre enn ettersom lørdagens El Clásico-duell ble utsatt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ødegaard med ny assist da Alexander Isak avgjorde for Real Sociedad</div>
<div type="text">
<p>Men til tross for all fremgangen har ikke lagets største superstjerne Lionel Messi vært så mye i aksjon i høst. Med hensyn til temaet spilletid åpnet han nylig opp om sine tanker rundt det til den argentinske TV-stasjonen TyC Sports:</p>
<p>– Jeg misliker å bli byttet ut. Jeg vil aller helst bli byttet inn og spille mindre, enn å bli erstattet i kampene, forteller han, og utdyper:</p>
<p>– Jeg mener at ettersom kamper ofte ikke er avgjorte mot slutten så vil man lettere finne rom på banen fordi motspillerne er slitne. Og jeg foretrekker å komme utpå ut i kampen og å nyte den. Heller det enn å spille fra start og bli byttet ut i den avgjørende og beste delen, sier Messi.</p>
<p>Onsdag kan du kan du vinne hele 70 millioner kroner i Vikinglotto. Spill her!</p>
<p>Normalt ville Lionel Messi ha vært selvskreven til å starte så godt som samtlige av storklubbens oppgjør. Men til tross for klubbens gode innledning har angriperen mistet fem av Barcelonas ni ligakamper i høst på grunn av diverse skader. Det kan ha ledet ham til å tenke på hvordan han bør matches i årene fremover.</p>
<p>I hvert fall kan det virke som at han hinter til potensielle fremtidige trenere enten det er i Barcelona, for Argentinas landslag eller hjemby-klubben Newell’s Old Boys om hvordan å best utnytte kvalitetene og spilletiden hans.</p>
<p>Messi fyller 33 år neste juni, og forhåpentligvis vil han herje på fotballbaner med sine scoringer, taktomslag og herlige driv i flere år fremover. Til kveldens TV-kamp er selvsagt han med i troppen.</p>
<p>VGs tips: Pause-spill</p>
<p>Norsk Tipping tilbyr hjemmeodds til stusslige 1,12 på Barcelona-seier i et vanlig HUB-spill – hvilket leder oss til å lete etter en annen inngang hva gjelder spilleforslag.</p>
<p>Med helgens El Clásico-utsettelse går katalanerne uthvilte inn i dette oppgjøret. Tenk på at Barcelona kun har tapt én av de siste 59 La Liga-kampene på Camp Nou.</p>
<p>Valladolid har på sin side klart seg brukbart. Laget er ubeseiret på fem kamper – og slo Eibar 2 – 0 sist lørdag. Kun to av ti ligaoppgjøre er tapt. Ni baklengsmål er ett mindre enn det mektige hjemmelaget – og husk at de klarte 1 – 1 borte mot Real Madrid i august.</p>
<p>Vårt spillforslag er uavgjort til pause til 3,05 i odds. Spillestopp er kl. 21.10 og Strive viser matchen.</p></div></body></document>
