<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190202-redaktoren-erdogan-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/bK05R5/redaktoeren-erdogan-frykter-kuppet-var-et-falskt-flagg" frk="948 5 31 5706"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 08:31"/>
<attribute name="author" value="Nilas Johnsen, Hallgeir Vågenes (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Redaktøren Erdogan frykter: Kuppet var et «falskt flagg»</div>
<div type="ingress">Abdullah Bozkurt er etterlyst i Tyrkia og stemplet som en kuppmaker og terrorist. Selv mener han at president Recep Tayyip Erdogan trakk i trådene under kuppforsøket.</div>
<div type="author">Nilas Johnsen, Hallgeir Vågenes (foto)</div>
<div type="date">02.02.19 09:31</div>
<div type="caption"><p>PÅ BESØK I NORGE: Abdullah Bozkurt driver «Stockholm Center for Freedom» og er tilhenger av Fethullah Gülen, mannen Erdogan mener planla kuppforsøket i 2016. Foto: Hallgeir Vagenes</p> <p>ETTER KUPPET: President Recep Tayyip Erdogan, omringet av sine livvakter, dagen etter kuppforsøket i Tyrkia i juli 2016. Foto: OZAN KOSE / AFP</p> <p>ETTERLYST: «En rømling fra FETÖ», som er de tyrkiske myndighetens navn på Gülen-bevegelsen, står det på denne plakaten. Foto: Privat/Anadolu Ajensy</p> <p>MESTEREN: Imamen Fethullah Gülen har en verdensomspennende bevegelse, som også er etablert i Norge. I hjemlandet Tyrkia er bevegelsen terrorstemplet. Foto: Charles Mostoller / X03408</p> <p>STENGTE AVISEN: I mars 2016 inntok politiet lokalene til mediehuset Zaman i Istanbul. Først ble avisen lagt under statlig administrasjon, senere ble den nedlagt. Foto: OZAN KOSE / AFP</p> <p>OPPGITT: Bozkurt søker opp etterlysningsplakaten med bildet av ham selv, sendt ut av det statlige nyhetsbyrået i Tyrkia. Foto: Hallgeir Vågenes, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Noen timer før midnatt den 15. juli 2016 rykker soldater i stridsvogner ut i den tyrkiske millionbyen Istanbul og i hovedstaden Ankara. Jagerfly bryter lydmuren så det høres ut som om byene utsettes for et bombeangrep.</p>
<p>Et kuppforsøk er i gang. Frykt og kaos råder. Pressen hiver seg rundt for å forsøke å forstå hva som er i ferd med å skje.</p>
<p>Men en av landets mest profilerte journalister, Abdullah Bozkurt, får det ikke med seg. Han er hundrevis av kilometer unna, og jobber i hagen sin i feriehuset sitt ved kysten, da sønnen kommer løpende for å fortelle om skremmende nyheter på TV.</p>
<p>– Jeg skjønte alvoret umiddelbart. I de foregående ukene ble faren for et kuppforsøk ofte diskutert. Dette var noe journalister, diplomater og politikere fra alle partier, også regjeringspartiet, pratet om, forteller Bozkurt.</p></div>
<div type="title" level="3">Knyttet til Fethullah Gülen</div>
<div type="text">
<p>Tolv dager senere flyktet han selv fra Tyrkia , og har fått politisk asyl i Sverige. I hjemlandet anklages han for å være knyttet til kuppmakerne. På en etterlystplakat som minner om en den typen man ser i Westernfilmer, sendt ut av det statlige nyhetsbyrået Anadolu, omtales han som en rømling på flukt fra loven.</p>
<p>– Kjente du til kuppforsøket, og hadde du noen rolle i det?</p>
<p>– Nei. Når jeg ser slike plakater, eller blir truet på livet under debatter på tyrkisk TV, så må jeg bare le. Men det er alvorlig. Det er et forsøk på å tvinge meg til taushet.</p>
<p>– Men du kan knyttes til Fethullah Gülen, mannen Erdogan mener planla kuppforsøket?</p>
<p>– Ja, jeg støtter Gülens tanker og ideologi, jeg har møtt ham i USA, og jeg har jobbet for en avis tilknyttet hans bevegelse. Men Gülen er en gammel mann med sviktende helse, og både han og hans bevegelse brukes som syndebukker.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Erdogan visste om kuppet</div>
<div type="text">
<p>Bozkurt var redaktør i avisen Today’s Zaman, den engelskspråklige versjonen av det som for noen år tilbake var Tyrkias største avis. Eierne av mediehuset Zaman hadde åpne, tette bånd til Gülen-bevegelsen, den islamske bevegelsen som lenge samarbeidet med president Erdogan og hans parti AKP.</p>
<p>I dag er Gülen-tilhengerne en utstøtt gruppe. Flere hundre tusen er enten fengslet eller fjernet fra sine jobber, eller lever på flukt i andre land.</p>
<p>Erdogan har gang på gang avvist slike påstander om et «kontrollert kupp». Han mener Gülen-bevegelsen hadde etablert seg som en «parallell stat», som forsøkte å ta over Tyrkia.</p>
<p>Frem til 2013 samarbeidet de to bevegelsene, men i dag sier Erdogan at han ble lurt av gülenistene. Bozkurt snur argumentet på hodet:</p>
<p>– Det var vi som ble lurt. Det er sant at vår bevegelse hjalp AKP under de første årene deres ved makten, da vi trodde at de var en positiv kraft for utvikling og tettere bånd til EU. Avisen jeg jobbet for hyllet Erdogan-regjeringen i mange år. I ettertid er det lett å se at vi tok feil.</p></div>
<div type="title" level="3">Avisen ble stengt</div>
<div type="text">
<p>Da maktkampen blusset opp og Zaman begynte å kritisere Erdogan, ble det tatt grep for å kneble avisen. Det endte i en brutal politiaksjon, og Zaman ble lagt under statlig administrasjon i mars 2016, fire måneder før kuppforsøket.</p>
<p>– Jeg var en av de første som ble sparket da avisen ble overtatt av regjeringen, for jeg hadde skrevet kritisk om Erdogan og ble oppfattet som en trussel.</p>
<p>– Blant andre opposisjonelle i Tyrkia er det liten sympati for det Gülen-bevegelsen opplever. Mange mener dere får som fortjent. Hvorfor er det slik tror du?</p>
<p>– Fordi Erdogan demoniserte Gülen-bevegelsen gjennom en voldsom kampanje over flere år. Han følger prinsippet «splitt og hersk». Én dag er det de kurdiske partiene som er fienden, en annen dag er det Gülen-bevegelsen. Akkurat nå vender han skytset mot venstresiden som arrangerte Gezi-protestene. Målet er total makt og immunitet mot enorme korrupsjonsanklager, svarer Bozkurt.</p>
<p>I Sverige driver Bozkurt Stockholm Center for Freedom. Nettstedet setter søkelys på overgrep mot menneskerettene i Tyrkia, men oppfattes samtidig som et talerør for Gülen-bevegelsen.</p>
<p>– Vi er ikke eid av Gülen-bevegelsen, og vi jobber ikke på dens vegne. Men personlig er vi som jobber der tilhengere av Gülen.</p>
<p>– Hva er Gülen-bevegelsens agenda, nå som dere er presset ut av Tyrkia?</p>
<p>– Bevegelsen kan vokse i andre land, men jeg uttaler meg ikke på dens vegne. Som journalist er målet å kartlegge og formidle hva som skjer i Tyrkia.</p>
<p>– Kan du vende tilbake til Tyrkia noen gang?</p>
<p>– Ikke så lenge Erdogan er ved makten. Jeg tror den økonomiske krisen og dype splittelsen i folket vil føre til hans avgang. Men det kan bli en blodig konflikt før det skjer.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
