<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190214-deler-av-fjostak-bla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/bK0VAd/deler-av-fjoestak-blaaste-av-i-uvaer-i-nordland-29-okser-maa-slaktes" frk="819 7 35 4574"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 16:43"/>
<attribute name="author" value="Vemund Anke Garden, Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deler av fjøstak blåste av i uvær i Nordland – 29 okser må slaktes</div>
<div type="ingress">I Nordland er det ventet tøft vær i helgen, og allerede torsdag har nordlendingene begynt å merke naturkreftene.</div>
<div type="author">Vemund Anke Garden, Marthe S. Lien</div>
<div type="date">14.02.19 17:43 Oppdatert: 14.02.19 22:21</div>
<div type="caption"><p>MANGLER VEGG: Låven har mistet deler av tak og vegg i den sterke vinden. Foto: Politiet</p> <p>AVSTENGT: Politiet har stengt av veien inn til fjøset og til området rundt. Foto: Marius Birkeland, Vesterålen Online</p> <p>MYE VIND: Den sterkeste stormen er ventet å treffe kysten lørdag morgen. Foto: StormGeo</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld blåste deler av et fjøstak av ved i Holmstaddalen på Sortland av. Veterinær på stedet har besluttet at flere av dyrene må slaktes.</p>
<p>– Det er en koordinert innsats nå for å sende flest mulig dyr til slakt og rydde fjøset for flest mulig dyr før vinden tiltar rundt midnatt, sier Peter Marskar, veterinær på stedet, til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerer området</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at det er rundt 50 okser på stedet. Nordland politidistrikt skriver på Twitter litt før klokken 22.30 at arbeidet med å få ut dyrene snart er ferdig, og at det totalt er 29 dyr som må sendes til slakt.</p>
<p>De resterende 20 oksene har blitt plassert i fjøs i nærheten.</p>
<p>For å sikre området har politiet også sett seg nødt til å evakuere personer rundt fjøset.</p>
<p>– Vi har snakket med dem som bor rundt. Noen er bortreist allerede, mens en av naboene har tatt inn hos familiemedlemmer, sier operasjonsleder Mads Bernhoft til VG.</p>
<p>Politiet forteller at det kommer mange meldinger om løse takplater og gjenstander i veien. De oppfordrer folk til å holde seg inne dersom de har muligheten til det.</p>
<p>– Dersom man må ut, ta forholdsregler. For eksempel må du ha nok drivstoff på tanken i tilfelle du blir stående fast.</p>
<p>– Det er langt over 20 meter per sekund i mange områder. Enkelte steder er det også over 40.</p>
<p>På flere av veiene i fylket har det også vært våt is, som har ført til svært mange ulykker, skriver NTB. En bil ble også truffet av et mindre snøras.</p>
<p>I Mo i Rana opplevde de også at veiene i sentrum ble oversvømt, noe som førte til redusert fremkommelighet flere steder, skriver Rana Blad.</p></div>
<div type="title" level="3">Grenser til orkan lørdag morgen</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Meteorologisk institutt sine nettsider er det ventet enda tøffere vær til helgen med vindkast opp mot 40 meter per sekund langs flere steder av kysten.</p>
<p>Dette har ført til oransje farevarsel og en oppfordring om at folk må være på vakt.</p>
<p>– Det kan bli opp mot sterk storm, som er like under orkan, sier seniormeteorolog i StormGeo , Olav Krogsæter til VG.</p>
<p>Han presiserer at folk i området er vant med sterke vindkast, men at nå er det snakk om noe annet enn litt tøffe forhold.</p>
<p>– Dette er en skikkelig kraftig vind. Den kan gå utover tak og naust.</p>
<p>Krogsæter tror bølgehøyden kan komme opp mot 17 til 18 meter ute ved Lofoten. Noe som kan bety innstillinger i båttrafikken i området, mener han.</p>
<p>Sjekk været der du bor på pent.no</p>
<p>Vinden skal ikke vare lenge.</p>
<p>– Stormen treffer rundt lørdag morgen, og varer til litt ut på formiddagen.</p>
<p>I tillegg til høye bølger og sterk vind skal nedbøren bli kraftig.</p>
<p>– Det meste faller som regn, det er temmelig mildt ved kysten. Men opp mot 300 til 600 meter kan det også falle som snø.</p></div>
<div type="title" level="3">Hurtigruten kansleres antagelig </div>
<div type="text">
<p>– Vi er vant med dårlig vær på kysten, Hurtigruten har gått i over 100 år, sier Fleet Catptain i Hurtigruten, Torry Sakkariassen, til VG.</p>
<p>Han forklarer at de er vant med tøffe forhold langs kysten. Men forholdene som kommer fredag og lørdag er spesielle.</p>
<p>– Til vanlig kansleres det kanskje ett eller to skip fra Hurtigruten i måneden. Fredag og lørdag er det kanskje snakk om fire skip, to nordover og to sørover, forklarer han.</p>
<p>Sakkariassen er ikke bekymret for forholdene, men de merker at vinden er sterkere enn normalt med bølger opp mot 14 meter.</p>
<p>– Vi tar én og én havn om gangen. Sør-vestlig vind er den verste i dette området, og på sjøen blir det tøft fordi hele skipet beveger på seg, selv om vi har stabilisatorer ute for å holde skipet mest mulig rett.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer av kraftig lavtrykk</div>
<div type="text">
<p>– Vinden vil øke fra sørvest natt til lørdag. Det kommer på grunn av et kraftig lavtrykk over Nordland. Hele fylket får regn og sterk storm, sier Geir Bøyum, vakthavende meteorolog i Tromsø.</p>
<p>– Det er tett opp under ekstremvær, forklarer han videre.</p>
<p>For øyeblikket kan han melde om at det antagelig vil holde seg på oransje varsel. Likevel ber han folk være oppmerksomme.</p>
<p>– Det så mye at man må sikre løse gjenstander. Så det er viktig å være forsiktig og holde seg unna havet.</p>
<p>I tillegg til vinden er det meldt mye regn. Bøyum mener det kan komme opp mot 40 millimeter med regn enkelte steder.</p>
<p>– Men det er ikke ekstremt. Vinden er hovedproblemet.</p></div></body></document>
