<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190826-svolvar-ulykken-slik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/1ndd4W/svolvaer-ulykken-slik-var-de-dramatiske-minuttene" frk="569 5 19 3351"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 05:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svolvær-ulykken: Slik var de dramatiske minuttene</div>
<div type="ingress">SVOLVÆR (VG) En politimann forsøkte å fridykke til bilen som lå på syv meters dyp, forteller skipsfører Rune Pedersen. Han hoppet selv i vannet for å redde liv.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>REDNINGSSKØYTEN: Rune Pedersen er skipsfører på redningsskøyten «Sundt Flyer» som jobbet på ulykkesstedet i går. Pedersen hjalp også til som dykker for å få opp den siste personen fra bilen. Foto: Jørgen Braastad, VG</p> <p>REDNINGSSELSKAPET: F.v. maskinsjef Bjarni Hentze, skipsfører Rune Pedersen, overstyrmann Jonas Johannesen og lærling Tim Børresen. Foto: Jørgen Braastad, VG</p> <p>UTSTYR: Redningsutstyr som ble benyttet under lørdagens redningsaksjon. Foto: Jørgen Braastad, VG</p> <p>REDNINGSSKØYTEN: RS 138 Sundt Flyer har vært i operativ tjeneste siden 2007. Foto: Jørgen Braastad, VG</p></div>
<div type="text">
<p>VG møter skipsføreren på redningsskøyten «Sundt Flyer» i Svolvær havn i Vågan kommune søndag ettermiddag. Det har nå gått snart et døgn siden en bil med tre personer kjørte utfor fergekaien og havnet på syv meters dyp, 25 meter fra land.</p>
<p>En kvinne i slutten av tenårene og en mann i midten av 30-årene mistet livet i ulykken. Samtidig ligger en kvinne fortsatt på sykehus med henholdsvis kritiske og alvorlige skader.</p>
<p>Skipsfører Rune Pedersen forteller at de fikk en telefon med den dramatiske beskjeden fra Hovedredningssentralen i Bodø klokken 20.02.</p>
<p>Les også: Ordføreren hyller redningsarbeidet</p>
<p>Han forteller at de umiddelbart satte kursen mot ulykkesstedet, som ligger omtrent fem minutter fra stasjonen i Svolvær havn.</p>
<p>– Vi startet umiddelbart opp, og jeg ga beskjed til maskinisten om å ha på seg dykkerdrakten. Tiden er kostbar, så da vi kom frem fire til fem minutter senere, var dykkeren klar. Klokken 20.17 forlot han dekk, sier Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trådte selv til verks</div>
<div type="text">
<p>Skipsføreren så at de to dykkerne, en fra dem og en som brannvesenet hadde leid inn, begynte å bli slitne.</p>
<p>– Så jeg fikk på meg dykkerdrakt og hjalp til selv med å få den siste personen opp fra bilen. Vi fikk alle på land, men det var ikke over da. Da var det å sette i gang med hjerte- og lungeredning helt til helikoptrene fra Harstad og Bodø kom, sier Pedersen.</p>
<p>Han mener det gikk bortimot en halvtime fra de først fikk meldingen og til alle tre fra bilen var på land, og skryter av lørdagens redningsaksjon.</p>
<p>– Jeg er glad vi (redningsskøyten jour.anm.) lå i Svolvær, og ikke var på et annet oppdrag. Da hadde det tatt mye lengre tid å få folkene ut av bilen. Alle var kjapt på stedet i går, både politi, brann, ambulanse, kommunen og oss, og det var skikkelig god samhandling mellom oss, sier Pedersen.</p>
<p>Han legger til at da redningsskøytens dykker og brannvesenets dykker kom på stedet, var allerede en lokal politimann i vannet.</p>
<p>– Han svømte da vi kom frem og pekte på stedet der bilen hadde gått ned. Det er svært vanskelig å fridykke, og all ære til han som prøvde. Det er stort.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklager til båteiere</div>
<div type="text">
<p>Redningsskøyten gjorde lørdag noe de sjelden gjør, nemlig å ta full fart gjennom hele havna.</p>
<p>– Da skal det være noe skikkelig galt om vi gjør det, og det var det i går. Det kan hende det er noen sinte båteiere her i havna, men det får jeg bare unnskylde. I går var det helt nødvendig, sier Pedersen.</p>
<p>Pedersen legger til:</p>
<p>– Jeg vet ikke hvordan det går med folkene, og jeg håper selvfølgelig det går bra. Det er en tragisk hendelse som ikke skal skje, avslutter han.</p></div></body></document>
