<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190524-usa-tar-ut-17-nye-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/dOMeyJ/usa-tar-ut-17-nye-tiltalepunkter-mot-julian-assange" frk="485 7 22 3042"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 01:37"/>
<attribute name="author" value="Axel Støren Wedén, Jenny-Linn Lohne, Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA tar ut 17 nye tiltalepunkter mot Julian Assange</div>
<div type="ingress">WikiLeaks-grunnleggeren, som fra før er dømt til nesten ett års fengsel i Storbritannia, kjemper nå mot utlevering til USA.</div>
<div type="author">Axel Støren Wedén, Jenny-Linn Lohne, Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SLAPP UT AV FENGSEL: Barack Obama reduserte straffen for Chelsea Manning i 2017, da hun hadde sonet i nesten syv år. Foto: Cliff Owen / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>De nye tiltalepunktene dreier seg å om tilegne seg og publisere klassifisert informasjon, melder flere medier, og Reuters skriver at han tiltales for brudd på spionasjeloven.</p>
<p>For tre uker siden tok Assange-saken en dramatisk vending da han ble halt ut av Ecuadors ambassade i London av britisk politi etter at president Lenin Moreno trakk tilbake hans politiske asyl. Assange hadde oppholdt seg i ambassaden siden 2012.</p>
<p>Han ble pågrepet på vegne av amerikanske myndigheter, som siktet ham for å ha hjulpet Chelsea Manning med datahacking.</p>
<p>Den nye tiltalen som nå er tatt ut av amerikanske myndigheter sier at Assange konspirerte sammen med Manning om å få fatt på og spre graderte forsvarsdokumenter. Dette inkluderte også rapporter fra det amerikanske utenriksdepartementet om krigene i Irak og Afghanistan, melder AP.</p>
<p>Nyhetsbyrået skriver at de nye tiltalepunktene går mye lengre enn den opprinnelige tiltalen som ble offentliggjort mot Assange i april.</p>
<p>– De nye tiltalepunktene hvilken alvorlig trussel den kriminelle forfølgelsen av Julian Assange utgjør for journalister og deres arbeid for å få ut informasjon om myndighetene i USAs handlinger, sier Assanges amerikanske advokat Barry Pollack til Reuters.</p>
<p>Flere presseorganisasjoner i USA reagerer også, og peker på at dette er første gang noen tiltales for å ha publisert informasjon som har vist seg å være riktig. Lisa Lynch, som er professor i kommunikasjon ved Drew University, sier til AP at Trump-administrasjonens beslutning om å tiltale Assange for spionasje setter en ny standard for nedbrytningen av pressefrihet i USA.</p>
<p>Det amerikanske justisdepartementet regner Assanges rolle i tilegningen og spredningen av gradert informasjon som en av de største sakene innen sitt felt i USAs historie. Det skriver amerikanske myndigheter i en pressemelding.</p>
<p>– Assange er ikke en journalist. Vi har aldri hatt som mål å gå etter journalister for jobben de gjør, sier John C. Demers i USAs justisdepartement.</p>
<p>1. mai ble Assange dømt til nesten ett års fengsel for brudd på kausjonsvilkårene.</p>
<p>På vei inn i retten knyttet han hånden da han ble fotografert. Noen timer senere ble han dømt til 50 ukers fengsel, som tilsvarer nesten ett år, for å ha brutt vilkårene for prøveløslatelse for syv år siden.</p>
<p>Han sitter nå i et høysikkerhetsfengsel utenfor London.</p>
<p>Assange er også etterlyst for en voldtekt og et seksuelt overgrep han angivelig skal ha begått mot to kvinner i Sverige i 2010. Saken ble henlagt i 2017, men kvinnene begjærte sakene gjenopptatt.</p>
<p>Det skal holdes et rettsmøte om disse forholdene i tingretten i Uppsala 3. juni. Det vil da bli avgjort om det skal utstedes en europeisk arrestordre der Assange søkes utlevert til Sverige.</p></div></body></document>
