<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191206-guardiola-om-solskja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/50vaJb/guardiola-om-solskjaer-en-eksepsjonell-person" frk="401 3 9 2310"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 14:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guardiola om Solskjær: – En eksepsjonell person</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Pep Guardiola (48) og Ole Gunnar Solskjær (46) har vært rivaler i samme by i snart et år, men Manchester City-manageren ønsker ikke å felle noen dom over hvordan nordmannen har gjort det.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MØTES IGJEN: Pep Guardiola (t.h.) gikk seirende ut av første duell mot Ole Gunnar Solskjær. Foto: CARL RECINE / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>– Bra, svarer Guardiola først, før han fortsetter:</p>
<p>– Jeg er ikke der for å vite hvordan han gjør det. Det er vanskelig for meg å bedømme kollegene mine. Jeg vet ikke hvordan de jobber. Det er ukomfortabelt for meg. Jeg synes han er en eksepsjonell person, men jeg vet ikke.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">United-stjerne: – Folk sier fæle ting</div>
<div type="text">
<p>Guardiola og Solskjær møttes for første gang som managere i april, da Manchester City vant 2 – 0 på Old Trafford og tok et nytt steg mot forrige sesongs ligatittel.</p>
<p>Lørdag møtes de igjen, denne gang på Etihad Stadium, med City på tredjeplass i Premier League og United på sjetteplass, elleve poeng bak.</p>
<p>Guardiola bekrefter at stjernespiss Sergio Agüero mister kampen, men opplyser om at venstreback Oleksandr Zinchenko kan være tilbake fra skade etter å ha trent med laget det siste dagene. Ilkay Gundogan er også tilgjengelig igjen etter å ha mistet midtukens kamp mot Burnley med suspensjon.</p>
<p>Manchester City-manageren var ikke særlig snakkesalig da han møtte pressen i auditoriet på klubbens treningsanlegg fredag ettermiddag. Han nøyde seg som regel med korte svar.</p>
<p>– Jeg vet ikke, jeg har ikke spurt dem, svarer han på spørsmål om Manchester-derbyet fortsatt er sesongens høydepunkt for City-fansen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær langer ut mot forside: – Verste jeg har sett</div>
<div type="text">
<p>«Nei», «nei» og «ja» svarer han på spørsmål om hans assistent Mikel Arteta 1) har blitt tilnærmet av noen andre klubber (Arsenal eller Everton), 2) har snakket med ham om sin egen fremtid, og 3) om han fortsatt ønsker at han skal bli værende i City.</p>
<p>– Er United bedre nå enn forrige sesong?</p>
<p>– Jeg vet ikke. Det er opp til Ole å mene noe om det.</p>
<p>Han ønsket heller ikke å komme med utdypende svar da en reporter la fram tall som viser at City gjør det bedre uten Agüero på banen enn med ham.</p>
<p>– Vi er et godt lag med Sergio, og vi prøver å være et godt lag uten ham, sier Guardiola.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
