<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190821-pst-justerte-opp-far.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/MRpjOM/pst-justerte-opp-farenivaa-for-moskeer-uten-aa-si-ifra-til-dem" frk="286 2 4 1845"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 06:18"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST justerte opp farenivå for moskeer uten å si ifra til dem</div>
<div type="ingress">I mai justerte PST opp trusselnivået for angrep fra høyreekstreme, uten å varsle moskeer om at «samlingssteder for muslimer» sto først blant mulige terrormål.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Irfan Mushtaq og menigheten i Al-Noor Islamic Centre fikk ikke vite noe da farenivået for angrep mot dem og andre moskeer ble oppjustert i mai. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den offentlige trusselvurderingen ble endret fra februar til mai av Politiets sikkerhetstjeneste (PST) etter det høyreekstreme angrepet mot to moskeer i New Zealand.</p>
<p>Endringen besto i at muligheten for et angrep fra høyreekstreme «mot symbolmål, slik som samlingssteder for muslimer og innvandrere ( ... )» ble økt fra «lite sannsynlig» til «mulig».</p>
<p>Ifølge Klassekampen ble Justisdepartementet, Politidirektoratet og politiet varslet i mai.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">PST fikk tips om siktede for ett år siden</div>
<div type="text">
<p>– Vi har ikke fått noen varsling, eller noe informasjon fra verken politi eller PST om økt fare for høyreekstrem terror, sier Irfan Mushtaq i styret i Al Noor-moskeen, som var målet til den nå terrorsiktede Philip Manshaus.</p>
<p>Moskeen ble angrepet 10. august.</p>
<p>De fant ut om det økte farenivået fra PST da informasjonen ble offentlig 12. august.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet setter inn tiltak i hele landet i forbindelse med eid-feiringen</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke Paraplyorganisasjonen Muslimsk Dialognettverk (MDN) eller noen av de andre muslimske organisasjonene eller moskeene avisa har kontaktet, fikk vite noe.</p>
<p>– Det er ikke naturlig at PST har den direkte kontakten med moskeene, sier kommunikasjonsrådgiver i PST, Martin Bernsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Moské installerte kodelås etter New Zealand-terror: – Kan ha vært et hinder for gjerningsmannen</div>
<div type="text">
<p>Oslo politidistrikt hadde tirsdag ikke mulighet til å kommentere saken, men sier de vil kommer tilbake til Klassekampen.</p></div></body></document>
