<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191220-jansrud-endelig-pa-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/BR2yrv/jansrud-endelig-paa-pallen-tapte-hundredelsdrama" frk="521 9 28 2958"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 16:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jansrud endelig på pallen: Tapte hundredelsdrama</div>
<div type="ingress">I timesvis så det ut til at tåken skulle sette en stopper for Kjetil Jansruds (34) første pallplass denne sesongen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FULL FART: Kjetil Jansrud kjørte super-G i Val Gardena fredag. Her er han under utfortreningen torsdag. Da var han raskest ned bakken. Foto: Gabriele Facciotti / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Vincent Kriechmayr var den eneste som kjørte raskere enn Kjetil Jansrud ned fjellet I super-G-løypa i Val Gardena. Fem ørsmå hundredeler raskere. Så viste det seg at tåken skulle bli en seig konkurrent for Jansruds første tur opp på pallen for sesongen.</p>
<p>Pallhåpet for Jansrud var at juryen ville fortsette rennet. For 30 løpere må starte for at rennet blir tellende.</p>
<p>Og rundt tre time etter Jansrud og Kriechmayr hadde krysset målstreken, var juryen såpass fornøyd med forholdene og tåken at startnummer 21 omsider var på vei ned bakken. Det gikk så lang tid at det begynte å bli mørkt i bakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Treg start</div>
<div type="text">
<p>Jansrud har hatt en litt treg start på fartssesongen med disse plasseringene så langt: 8, 8, 9 og 11. Men fire dager før jul var han tilbake på pallen.</p>
<p>– I dag ville jeg virkelig gå for det, så straffer det seg med 20 centimeter. Men sånn går det når man kjører for å vinne. Men blir det en 2. plass i dag, så er jeg fornøyd med det, sier Jansrud til NRK.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kjetil Jansrud snakker ut om utstyrsproblem: – Det var en konstant kamp</div>
<div type="text">
<p>Han viste at storformen er på vei da han hadde raskeste tid på utfortreningen torsdag. Og lørdag er det nettopp utfor i Val Gardena.</p>
<p>Fredag hadde han grønne tall lenge og ledet med rundt tre tideler, men i mål var det rødt tall. Jansrud ble bittelitt for ivrig i jakten på seier.</p>
<p>– Det var riktig taktikk av ham å satse litt. Han har ikke vært bedre enn nummer åtte før denne sesongen, sier NRK-eksper Kjetil André Aamodt og legger til at han har stor tro på Jansrud-seier i Kitzbühl.</p>
<p>Kilde hadde én pallplass foran fredagens førjulsrenn i Italia. Han ble nummer to i super-G i Beaver Creek 6. desember, bare slått av sesnasjonsmannen Marco Odermatt fra Sveits der. Det var Kildes første pallplass på nesten ett år.</p>
<p>Fredag ble han nummer syv, delt med Johan Clarey fra Frankrike. De var 0,54 sekunder bak den østerrikske vinneren.</p>
<p>– Kjetil redder dagen i dag, sier Kilde til NRK og legger til:</p>
<p>– Jeg tror jeg vil litt mye i dag. Jeg trykker gjennom. Det gikk bare ikke fort nok.</p></div>
<div type="title" level="3">Tåken tok verdenscupdebuten</div>
<div type="text">
<p>Etter fire løpere ble rennet stoppet i rundt 45 minutter på grunn av tåke. Løperne på toppen av bakken holdt seg klare, og TV-bildene viste at de norske herrene småsnakket litt. Klokken 1245 var rennet i gang igjen. Før det ble avbrudt. Klokkken 1445 ga endelig juryen startsignal.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Godt utforrenn fra de norske, men Feuz ble for sterk</div>
<div type="text">
<p>Norge stilte med seks mann til start. Adrian Smiseth Sejersted, Stian Saugestad, Rasmus Windingstad og verdenscupdebutant Henrik Rød fra Heming i Oslo. Rød fikk aldri kjøre da det ble avlyst før det var deres tur.</p></div></body></document>
