<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190325-20-aring-omkom-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Wb0Rrr/20-aaring-omkom-etter-dykkerulykke-vondt-og-vanskelig-paa-alle-maater" frk="419 6 16 2455"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 17:27"/>
<attribute name="author" value="Shazia Majid"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">20-åring omkom etter dykkerulykke: – Vondt og vanskelig på alle måter</div>
<div type="ingress">Iselin Phifer (20) Fra Oslo fikk problemer under dykking i regi av skolen. Klassekamerater reddet henne opp av sjøen. I dag døde hun på sykehuset.</div>
<div type="author">Shazia Majid</div>
<div type="date">25.03.19 18:27 Oppdatert: 25.03.19 20:43</div>
<div type="caption"><p>DYKKERULYKKE: Torsdag 21. mars gikk det galt under dykking i regi av Karmøy folkehøgskole. Iselin Phifer blir her fraktet bort, men livet sto ikke til å redde. Foto: Øystein Merkesvik, Karmøynytt</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet bekrefter nå at Iselin Phifer (20) fra Oslo mistet livet etter å ha blitt sendt til sykehus etter en dykkerulykke i Blikshavn på Karmøy i Rogaland torsdag forrige uke.</p>
<p>Hun var elev ved Karmøy folkehøgskole.</p>
<p>Politiet har tidligere sagt at hun var ute og dykket sammen med flere andre da hun fikk problemer og måtte ha hjelp. Etter hjerte- og lungeredning ble hun fraktet med Sea King-helikopter til Haukeland sykehus. Men livet sto ikke til å redde.</p>
<p>Skolen er i sorg etter dødsfallet.</p>
<p>– Dette er vondt og vanskelig på alle måter, sier Sigbjørn Toskedal, rektor ved Karmøy folkehøgskole, til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Snill og selvstendig jente</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at 20-åringen var en snill, flink og selvstendig jente.</p>
<p>– Hun hadde mange venner her på skolen. Iselin var tøff, hun var glad i å reise, og hun reiste mye, sier Toskedal.</p>
<p>Det er klassekameratene som hentet kvinnen opp av sjøen etter at hun fikk problemer under dykkingen. Hun var bevisstløs, men hadde puls og ble fraktet til Bergen.</p>
<p>Beskjeden om hennes bortgang kommer som et sjokk på hennes klassekamerater.</p>
<p>– De har det ikke enkelt. Vi prøver å ta det skritt for skritt, og har mobilisert så bredt vi kan med kriseteam fra kommunen, personell fra Røde Kors og Sjømannskirken, sier Toskedal.</p></div>
<div type="title" level="3">Vet ikke hva som gikk galt</div>
<div type="text">
<p>Iselin Phifer gikk på friluftslinjen hvor dykking er en av aktivitetene. Hun begynte på folkehøgskolen i august 2018.</p>
<p>– Vi har aldri hatt lignende ulykker før, eller ulykker i forbindelse med vår dykking på skolen. Vi har en erfaren lærer, som er en erfaren dykker, sier Toskedal.</p>
<p>Det er foreløpig ukjent hva som gikk galt under dykkingen torsdag 21. mars.</p>
<p>– På dette tidspunktet vet vi ikke noe om hva som gikk galt. Politiet etterforsker saken, og vi håper det vil gi klarhet i hva som skjedde, sier rektor som kom til stede i det redningen pågikk.</p>
<p>– Søndag reiste vi opp til familien hennes i Bergen og hadde en tung, men god samtale med dem. Og det er vi svært takknemlige for. Vi sender kondolanse til familien og vår dypeste medfølelse, sier Toskedal.</p></div></body></document>
