<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190519-matchvinneren---det-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/P90LPe/matchvinneren-det-er-foerst-naa-vi-faar-se-hvordan-det-er-aa-ligge-i-driten-der" frk="626 5 21 3629"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 19:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Matchvinneren: – Det er først nå vi får se hvordan det er å ligge i driten der</div>
<div type="ingress">LERKENDAL (VG) (Rosenborg-Mjøndalen 3 – 2) For første gang på 11 forsøk scoret Rosenborg mer enn ett mål i Eliteserien, og for første gang på 11 seriekamper scoret Alexander Søderlund (31). Dét holdt akkurat til seier mot Mjøndalen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ikke siden hjemmekampen mot Odd 4. november i fjor, har Rosenborg scoret mer enn ett mål i en seriekamp. Mot Mjøndalen «eksploderte» trønderne, og scoret tre.</p>
<p>Etter å ha rotet bort 2 – 0-ledelsen, sikret Alexander Søderlund årets andre tre poeng, da han utnyttet en stor tabbe i bortelagets forsvar.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det er fantastisk mye bedre å vinne enn å tape. Heldigvis har denne klubben vunnet flere år på rad, og er vant med å vinne. Det er først nå vi får se hvordan det virkelig er å ligge i driten der, sier matchvinner Søderlund til VG.</p>
<p>– Det er uendelig mye bedre å vinne enn å tape. Det var veldig god stemning i garderoben nå, sier Mike Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Rosenborg-scoring»</div>
<div type="text">
<p>Ett stygt og ett vakkert mål før pause var det som skulle til for å Rosenborg tilbake på rett kurs. Først kriget den største krigeren av dem alle, Tore Reginiussen, inn ballen etter en corner etter 27 minutter.</p>
<p>Tre minutter senere gjorde trønderne slik de ønsker å gjøre det. Høyreback Vegar Eggen Hedenstad ble med opp i angrep, fikk ballen fra Jensen, og slo inn på ett touch.</p>
<p>Yann-Erik De Lanlay, som fikk tillit på vingen på bekostning av en vraket Pål-André Helland, trengte heller ikke mer enn ett touch.</p>
<p>– Det var bedre rytme i det offensive i dag, og en del god samhandling, spesielt på høyresiden., sier Rosenborg-trener Eirik Horneland.</p>
<p>VG Live Rosenborg 3 – 2 Mjøndalen minutt for minutt</p>
<p>For rett etterpå skiftet kampen totalt karakter.</p>
<p>Mjøndalen kom ikke til en sjanse før i det 40. minutt. I løpet av de neste fem skulle «bruntrøyene» stå for tre hundreprosentsjanser.</p>
<p>Den første banket Stian Aasmundsen i mål fra sju meter. De to neste kan Rosenborg takke keeper André Hansen for at ikke gikk inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Piping</div>
<div type="text">
<p>– Jeg blir trist og lei meg og forbanna over å bli vraket, samtidig som jeg har full forståelse for det. Jeg var fryktelig misfornøyd med egen prestasjon mot Haugesund, sier Helland til VG.</p>
<p>Etter en time fikk Tonny Brochmann kjempetreff fra tjue meter. Ballen via tverrligger og ut.</p>
<p>Det gjorde de ikke noen minutter senere. Innbytter Jibril Bojang la inn fra høyre. På motsatt side fikk Brochmann all tid i verden, og banket ballen i nærmeste hjørne.</p>
<p>Da var det antydning til piping på hjemmetribunen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avsluttet scoringstørken</div>
<div type="text">
<p>Men den skulle ikke vare lenge. Minuttet senere misforstod Mjøndalen-stopperne Quint Jansen og Sondre Solholm Johansen hverandre.</p>
<p>Da ingen av dem tok ansvar for ballen, gjorde like så godt Alexander Søderlund det. Alene med keeper Ranmark gjorde spissen det han ikke har gjort tidligere i 2019; han scoret.</p>
<p>– Et par av dem som var involvert, var veldig skuffet og sa unnskyld til oss andre i garderoben. En slik ydmykhet er et veldig godt utgangspunktet for å bli bedre, sier Mjøndalen-kaptein Christian Gauseth.</p>
<p>– Jeg syns vi var vesentlig bedre enn Rosenborg gjennom store deler av kampen. Men vi er skuffet over at vi ikke vant, for vi var bedre enn dem. De fikk en heldig seier i dag, sier trener Vegard Hansen.</p>
<p>PS: For tredje kamp på rad var Nicklas Bendter vraket til kamp. RBK-trener Eirik Horneland ønsket ikke å utdype vrakingen.</p>
<p>– Jeg vil ikke kommunisere noe om den situasjonen, for det syns jeg er vanskelig. Det er en del interesser man må ivareta. Derfor velger jeg å ikke gjøre det.</p></div></body></document>
