<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190509-vil-bruke-25-prosent.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/pLKLP6/vil-bruke-25-prosent-av-eus-budsjett-paa-aa-stanse-klimaendringer" frk="263 21 35 1656"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-09 13:00"/>
<attribute name="author" value="Henrik Giæver"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil bruke 25 prosent av EUs budsjett på å stanse klimaendringer</div>
<div type="ingress">Åtte EU-land har gått sammen om å foreslå drastiske tiltak i kampen mot klimaendringer. De vil bruke en fjerdedel av EUs budsjett på å redusere klimagassutslipp.</div>
<div type="author">Henrik Giæver</div>
<div type="date">9 may</div>
<div type="caption"><p>STREIKER FOR KLIMA: 22. mars samlet tusenvis av skoleelever seg utenfor Stortinget for å markere støtte til klimakampen. Foto: Hansen, Tom / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Frankrike, Belgia, Danmark, Luxembourg, Nederland, Portugal, Spania og Sverige har alle signert brevet, der de argumenterer for at EU burde ha null klimagassutslipp innen 2050 senest.</p>
<p>Brevet, som er sitert av blant andre BBC, kommer kort tid før EU-toppmøtet i den rumenske byen Sibiu. Ifølge landene bak brevet kan planen som skisseres «gå hånd i hånd med velstand» og «sette et eksempel som andre land kan følge».</p></div>
<div type="title" level="3">Budsjett fra 2021</div>
<div type="text">
<p>De åtte landene trekker blant annet frem fjorårets sommer med hetebølger og skogbranner som eksempler på konsekvenser av klimaendringer. De fastholder også at innbyggerne i landene blir stadig mer bekymret for klimaendringer, og viste til serien med skolestreiker og demonstrasjoner for klimaet.</p>
<p>Landenes mål er å kunne påvirke EUs budsjett for årene 2021 til 2027, som forhandles i disse dager. Den inneværende budsjettperioden til EU, som varer fra 2014 til 2020, ga organisasjonen et handlingsrom på over 900 milliarder euro, eller 8,8 billioner norske kroner.</p>
<p>Om de åtte landene får det som de vil, skal altså 2,2 billioner norske kroner brukes til å bekjempe klimaendringer over en syv års periode.</p>
<p>I brevet argumenterer de også for at EU på prinsipielt grunnlag ikke skal finansiere ting som vil føre til økt utslipp.</p></div></body></document>
