<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190131-seiersmaskinen-thing.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/6nO4ye/seiersmaskinen-thingnes-boe-slipper-bonuskutt" frk="363 17 40 2228"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 00:21"/>
<attribute name="author" value="Jostein Magnussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seiersmaskinen Thingnes Bø slipper bonuskutt</div>
<div type="ingress">Ole Einar Bjørndalen (45) vant så mye at til slutt måtte hans private sponsorer sette tak på bonusutbetalingene. Det har Johannes Thingnes Bø (25) unngått - foreløpig.</div>
<div type="author">Jostein Magnussen</div>
<div type="date">31.01.19 01:21 Oppdatert: 31.01.19 09:13</div>
<div type="caption"><p>EN ENER: Johannes Thingnes Bø går inn til seier på jaktstarten i Anterselva sist helg. Foto: MARCO BERTORELLO/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>For etter tidenes sesong har 25-åringen vunnet 11 av 15 verdenscuprenn. Et forsiktig anslag er at Thingnes Bø trolig har gått inn rundt 850.000 kroner bare fra sine private sponsorer - og fortsatt er det 11 renn igjen av årets verdenscup...</p>
<p>– Det er ingen sponsorer som har vært misfornøyd med mine resultater så langt. De vil bare at jeg skal fortsette i samme spor, sier Johannes Thingnes Bø til VG.</p>
<p>– Det er derfor de vil sponse. Når utøverne, laget eller bedriften du sponser gjør det bra, så får de som sponsor valuta for pengene. Det er viktig for meg også.</p>
<p>– Du frykter ingen klausul nå som du er blitt en seiersmaskin?</p>
<p>– Nei, jeg tror ikke det. Det vil virke mot sin hensikt. Jeg får håpe at de smiler godt når jeg gjør det bra og ikke tenker så mye på utbetalingene.</p>
<p>25-åringen vant sesongens 10. og 11. verdenscuprenn i Anterselva i forrige uke. Med 33 seirer totalt inkludert VM og OL har Thingnes Bø gått seg inn i skiskytterhistorien.</p></div>
<div type="title" level="3">Klatrer på historisk liste</div>
<div type="text">
<p>På adelskalenderen har han nå bare fire skiskyttere over seg: Emil Hegle Svendsen 38 seirer, Raphael Poiree 44, Martin Fourcade 76 og Ole Einar Bjørndalen 96.</p>
<p>Med 11 individuelle renn igjen av sesongen - inkludert VM i Östersund - leder Thingnes Bø tre av fire disipliner i verdenscupen: sprint, jaktstart og fellesstart.</p>
<p>Suksessen gjør han også til en av de best betalte i skiskyttersporten. Bare i rene premiepenger fra det internasjonale skiskytterforbundet har Thingnes Bø håvet inn drøyt 2,2 millioner kroner.</p>
<p>Med bonusutbetalingene fra sine private sponsorer har 25-åringen rundet tre millioner kroner i inntekter - og fortsatt gjenstår mye av sesongen.</p>
<p>Etter tre uker på farten har Johannes Thingnes Bø roet ned hjemme i Oslo denne uken, mens landslagskollegene har trent i Anterselva.</p>
<p>Allerede lørdag reiser landslagsløperne over Atlanteren til Canada for rennene i Canmore og Soldier Hollow (USA).</p></div></body></document>
