<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190729-her-lander-united-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/EWmE42/her-lander-united-i-oslo-uten-italia-aktuelle-lukaku" frk="326 8 17 1963"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 14:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her lander United på Gardermoen – uten Italia-aktuelle Lukaku</div>
<div type="ingress">GARDERMOEN (VG) Manchester United landet i Norge med 26 spillere til tirsdagens kamp mot Kristiansund, men stjernespissen Romelu Lukaku (26) var ikke med i flyet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ MED LUA: Paul Pogba landet i sommervarme Oslo med lue og røde hodetelefoner på hodet. Bak går Sergio Romero og Marcos Rojo. Foto: Hallgeir Vågenes</p> <p>NYDALEN: Manchester Uniteds Juan Mata på plass på Nydalen i Oslo. Foto: Heiko Junge</p></div>
<div type="text">
<p>Den belgiske spissen har blitt sterkt koblet til de to italienske toppklubbene Inter og Juventus nylig, og kom ikke ut av flyet som landet på den såkalte GA-terminalen på Oslo Lufthavn mandag ettermiddag. Lukaku har ikke spilt noen av oppkjøringskampene i sommer.</p>
<p>Den skadde midtstopperen Éric Bailly er heller ikke en del av troppen, i likhet med Alexis Sánchez, som har fått forlenget ferie etter Copa América med Chile, og Matteo Darmian.</p>
<p>Paul Pogba, den aller største United-stjernen, ankom 27 grader varme Gardermoen med lue, briller og røde hodetelefoner. Luen er fra luksusmerket DSQUARED2, og koster over tusen kroner.</p>
<p>Spillerne var elegant kledd i klubbens dresser og røde slips. Et par av spillerne hadde også på caps, mens mange hadde ørepropper med seg. Stjernekeeperen David de Gea hadde på seg solbriller.</p>
<p>Like før klokken 14.30 var Manchester United på plass i Oslo hvor de bor på hotellet Radisson Blu Nydalen. Et par titalls folk hadde møtt opp, men ingen fikk autografer.</p>
<p>Manager Ole Gunnar Solskjær var ikke på flyet som kom fra Manchester mandag, men det skyldes at han allerede er på plass i Norge.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjærs sønn kan få debuten mot Manchester United</div>
<div type="text">
<p>Han var søndag på Ekebergsletta for å se datteren Karna i aksjon på Norway Cup. Sønnen Noah (19) er med i Kristiansunds tropp til kampen som går på Ullevaal klokken 20.00 i morgen.</p>
<p>United varsler på sine hjemmesider om at det vil bli mange bytter i løpet av kampen.</p>
<p>Slik gikk det mot Tottenham sist uke:</p></div></body></document>
