<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191202-kongekrabbe-saken-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qL8X7z/kongekrabbe-saken-minst-16-personer-er-siktet" frk="587 9 36 3912"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 12:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kongekrabbe-saken: Minst 16 personer er siktet</div>
<div type="ingress">Politiet mener de har avdekket to ulike nettverk som er mistenkt for ulovlig fangst, distribusjon og omsetning av kongekrabbe - og går nå ut med liste over de siktede.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Politiet har sammen med Økokrim avdekket det de mener er flere nettverk som har solgt ulovlig kongekrabbe for millioner. Foto: Politiet / NTB scanpix</p> <p>BESLAG: Her står tre paller med umerkede esker med kongekrabbe, som politiet har funnet under den landsomfattende aksjonen. Foto: POLITIET</p></div>
<div type="text">
<p>Det er stadig en utvikling i den omfattende saken, og før helgen ble ytterligere fire personer pågrepet og siktet. De er mistenkt for å være en del av fangstleddet i forbindelse med ulovlig omsetning av kongekrabbe.</p>
<p>Som VG tidligere har skrevet, hadde politiet, næringen og andre myndigheter over tid vært kjent med rykter om den hemmelige ligaen – før etterforskere startet en skjult etterforskning i august. Ifølge Økokrim har kongekrabbe-ligaen holdt på i mange år.</p>
<p>Kongekrabben er oppført på norsk svarteliste, men har likevel blitt en viktig kommersiell art for krabbefiskere i nordområdene.</p>
<p>Bakgrunn: Slik fikk politiet kloa i kongekrabbe-ligaen</p>
<p>Til sammen er nå 16 personer siktet i Finnmark politidistrikts tilknytning til saken (se liste i bunn av saken). 14 av disse er pågrepet eller siktet i løpet av de siste to ukene, mens to av dem ble siktet tidligere i høst. Det er så langt uklart hvordan de stiller seg til anklagene.</p>
<p>Politioverbetjent Torstein Pettersen sier at de har avdekket to ulike nettverk som er mistenkt for ulovlig fangst, distribusjon og omsetning av kongekrabbe.</p>
<p>– De siktede ser ut til å ha hatt ulike roller i nettverkene, der noen har vært mer sentrale, og andre har hatt en mindre og mer perifer rolle. Vi er tidlig i etterforskningen og vi presiserer at rollene og siktelsene kan bli endret, sier han i en pressemelding.</p>
<p>Politiet om ulovlig kongekrabbe-liga: Har holdt på i mange år</p>
<p>Politiet fortsetter å gå gjennom og analysere beslag, samt avhøre siktede og vitner, og sier det er for tidlig å gå ut med detaljer om hva de siktede har forklart.</p>
<p>Finnmark-politiet mener som sagt å ha avdekket to ulike nettverk – med henholdsvis ni og syv siktede i hvert nettverk – og har mandag ettermiddag gått ut med følgende liste:</p>
<p>NETTVERK 1:</p>
<p>Mann, 40-årene, Øst Finnmark, siktet for betydelig ulovlig fangst av kongekrabbe, ulovlig omsetning. Varetektsfengslet i fire uker.</p>
<p>Kvinne, Øst-Finnmark, siktet for heleri av utbytte.</p>
<p>Ung mann, Øst-Finnmark siktet for medvirkning til ulovlig fangst av kongekrabbe og omsetning.</p>
<p>Mann, 60-årene Øst-Finnmark siktet for medvirkning til ulovlig fangst av kongekrabbe og omsetning.</p>
<p>Mann, 50-årene, Øst-Finnmark, siktet for medvirkning av ulovlig fangst av kongekrabbe, ulovlig omsetning og grovt heleri. Varetektsfengslet i fire uker.</p>
<p>Mann, 50-årene, Øst-Finnmark, siktet for medvirkning av ulovlig fangst av kongekrabbe og ulovlig omsetning.</p>
<p>Mann, 40-årene, Øst-Finnmark, siktet for omsetning av ulovlig fangstet kongekrabbe.</p>
<p>Mann, 50-årene, Øst-Finnmark, siktet for omsetning og transport av ulovlig fisket kongekrabbe, varetektsfengslet i fire uker.</p>
<p>Mann, 50-årene, Øst-Finnmark, siktet for omsetning og transport av ulovlig fangstet kongekrabbe.</p>
<p>NETTVERK 2:</p>
<p>Mann, 40-årene, Rogaland, siktet for omsetning av ulovlig fangstet kongekrabbe. Politiet mener mannen har en sentral rolle.</p>
<p>Mann, 50-årene, Øst-Finnmark, siktet for omsetning av ulovlig fangstet kongekrabbe. Politiet mener mannen har en sentral rolle.</p>
<p>Mann, 30-årene, Øst-Finnmark, siktet for ulovlig fangst av kongekrabbe og omsetning.</p>
<p>Mann, 30-årene, Øst-Finnmark. siktet for ulovlig fangst og omsetning av kongekrabbe.</p>
<p>Mann, 40-årene, Nordland. Siktet for medvirkning til omsetning av ulovlig fangstet kongekrabbe.</p>
<p>Mann, 50 årene, Øst-Finnmark, siktet for ulovlig fangst av kongekrabbe.</p>
<p>Mann, 60- årene, Øst-Finnmark, siktet for ulovlig fangst av kongekrabbe.</p></div></body></document>
