<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190214-chelsea-snudde-marer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/1kl2qM/chelsea-snudde-marerittet-paa-bortebane-vant-i-malmo" frk="426 10 28 2591"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 21:51"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chelsea snudde marerittet på bortebane: Vant i Malmö</div>
<div type="ingress">(Malmö FF-Chelsea 1 – 2) Etter fire strake bortetap - inkludert ydmykelsen mot Manchester City - kom Chelsea tilbake på sporet med seier i den første 16-delsfinalen i Skåne.</div>
<div type="author">Jostein Overvik</div>
<div type="date">14.02.19 22:51 Oppdatert: 14.02.19 23:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Chelsea har på rekke og rad tapt for Tottenham, Arsenal, Bournmouth og City med en samlet målforskjell på 0 – 13. En presset manager Maurizio Sarri trengte seier i koket balt 20.312 på Nye Malmö Stadion. Det er 40 år siden klubben spilte finale i serievinnercupen, men stemningen er omtrent den samme i Skåne.</p>
<p>– Sarri er en lykkelig mann i kveld, sier den tidligere stjernen Michael Owen ifølge BBC.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd fordi vi spilte med selvtillit og det var ikke helt enkelt etter forrige kamp, sier italieneren til BT Sport med henvisning til det grusomme 6 – 0-tapet for City søndag.</p>
<p>For til slutt ble det MFF-tap for London-klubben som ifølge Aftonbladet har 24 ganger høyere lønnsbudsjett og 47 ganger større markedsverdi enn MFF. Men målscorer Anders Christiansen har ikke gitt opp.</p>
<p>– Det lever så absolutt. Alt kan hende. Vi går for å vinne returkampen, lover dansken fra nabobyen København.</p>
<p>MFF presset både i begynnelsen og slutten av 1. omgang, men mellom de to gode svenske periodene hadde Chelsea full kontroll på ballen og kampen.</p>
<p>Ross Barkley ga Chelsea ledelsen da Malmö-stopperne misset helt på et innlegg fra Pedro. Ballen falt ned mellom Lasse Nielsen og Rasmus Bengtssson. Barkley hadde en enkel jobb med å sette ballen inn bak Johan Dahlin. Han brukte flere touch før han satte ballen inn med høyrefoten.</p>
<p>– En slik feil kan man ikke gjøre på dette nivået, mener Eurosport-ekspert Kim Källström med 131 landskamper for Sverige.</p>
<p>Trener Uwe Rösler manet spillerne frem og Andreas Vindheim bidro offensivt og defensivt - mot driblesterke Willian. Men etter en knapp time glapp det for Vindheim. MFF presset høyt med mange mann, Chelsea spilte av presset, Barkley satte opp Willian mot Vindheim, nordmannen tapte duellen og ballen endte hos Olivier Giroud.</p>
<p>Han flikket ballen i mål. Dermed 2 – 0 til Chelsea. Anders Christiansen satte nytt håp i den enorme entusiasmen i Malmö 10 minutter før slutt. En hasardiøs pasning fra David Luiz ble plukket opp og Markus Rosenberg tredde Christiansen perfekt gjennom. Midtbanespilleren scoret sikkert.</p>
<p>Uansett blir det tøft for Malmö i returkampen på Stamford Bridge. Det siste skandinaviske laget i europacupene må gjøre en stor bragd for å gå videre.</p>
<p>Men etter åtte strake kamper uten tap på hjemmebane i europacupene kom tapet for Malmö.</p>
<p>Det er Chelsea veldig godt fornøyde med.</p></div></body></document>
