<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190429-lorenskog-forsvinnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/mRKo1v/loerenskog-forsvinningen-faar-hjelp-av-kim-wall-hund" frk="555 6 20 3323"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 16:20"/>
<attribute name="author" value="Bjørnar Tommelstad, Gordon Andersen, Sofie Fraser, Siri Eggen, Tore Kristiansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lørenskog-forsvinningen: Får hjelp av Kim Wall-hund</div>
<div type="ingress">FJELLHAMAR (VG) Politiet gjør denne uken nye undersøkelser ved eiendommen til Hagen-ekteparet og i Langvannet. I tillegg gjør de søk i et tjern som ikke har blitt undersøkt tidligere.</div>
<div type="author">Bjørnar Tommelstad, Gordon Andersen, Sofie Fraser, Siri Eggen, Tore Kristiansen (foto)</div>
<div type="date">Oppdatert 29 april</div>
<div type="caption"><p>ÅRETS POLITIHUND: Hunden «Cross» har tidligere fått utmerkelsen «årets politihund» for arbeidet med Kim Wall-saken.</p> <p>SØK: Mandag gjorde politiet søk i Vesletjern. Vannet ligger noen hundre meter unna Hagens bolig, og det er første gang politiet søker her. Foto: Tore Kristiansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>I jakten på svar på hva som skjedde med Anne-Elisabeth Hagen (69) da hun forsvant i oktober i fjor, har politiet gjort nye søk i Langvannet og i Vesletjern, som ikke tidligere er undersøkt.</p>
<p>Kripos har hentet hjelp fra svenske politikolleger for å søke i de to vannene i Lørenskog.</p>
<p>– Vi er fra svensk politi. Det er kriminalsøkshund som blant annet er spesialisert på søk i vann, sier den ene svenske hundeføreren til VG.</p>
<p>Også båten de bruker er tatt med fra Sverige. Politifolkene på stedet er svært ordknappe om det videre arbeidet. De har med seg en hund fra Oslo politidistrikt, en fra Kripos og to fra Sverige.</p>
<p>Den ene svenske hundeføreren bekrefter at han og kriminalsøkshunden «Cross» var med på søket etter journalisten Kim Wall i 2017. Hunden ble tildelt utmerkelsen «årets politihund» sammen med to andre for arbeidet med Kim Wall-saken.</p>
<p>– Ja, vi var med der, sier hundeføreren, som vil være anonym, til VG.</p>
<p>– Var «Cross» en av hundene som gjorde funn i Kim Wall-saken?</p>
<p>– Ja, det gjorde den.</p>
<p>– Så «Cross» har dokumentert at den er god på søk i vann. Er den blant Nordens beste på akkurat slike søk?</p>
<p>– Ja, den har dokumentert det. Men om den er blant de beste i Norden får andre svare på, sier hundeføreren.</p>
<p>De svenske kriminalsøkshundene skal bistå norsk politi i dagene som kommer også.</p>
<p>– Vi blir så lenge vi blir beordret til å være her. Hvor lenge, det vet jeg ikke, sier svensken.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan pågå i tre dager</div>
<div type="text">
<p>Vannene ligger på hver sin side av eiendommen til ekteparet i Sloraveien 4 på Fjellhamar. Langvannet ligger helt inntil eiendommen, mens Vesletjern ligger noen hundre meter unna.</p>
<p>Ved 14-tiden mandag hadde politiet en båt på Langvannet, en hund var også med i båten. Politiet søkte frem og tilbake i vannet som ligger rett utenfor ekteparets eiendom. Båten ble hentet opp klokken 15, og fraktet videre til Vesletjern.</p>
<p>Like før klokken 17.00 startet politiet søket i Vesletjern. Søket varte i litt over en halvtime.</p>
<p>Politiet har også gjort nye søk på eiendommen til ekteparet. Politiinspektør Tommy Brøske opplyser at søkene vil pågå i inntil tre dager.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Planlagte undersøkelser</div>
<div type="text">
<p>– Det er planlagte undersøkelser som nå gjennomføres. De er ikke utløst av ny informasjon i saken, sier politiinspektør Tommy Brøske.</p>
<p>VG har stilt politiet spørsmål om bakgrunnen for at politiet nå velger å søke i Vesletjern. De henviser til pressemeldingen.</p>
<p>I morgen er det et halvt år siden Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra boligen sin. Politiet har tidligere sagt at det ikke har kommet et eneste livstegn fra henne.</p>
<p>Politiet ønsker ikke å kommentere søkene ytterligere.</p>
<p>11. og 12. april gjorde politiet nye søk på eiendommen til ekteparet Hagen. Da satte de opp sperrebånd rundt eiendommen, naboeiendommen i Sloraveien 6 og helt ned til vannet. Hunder ble også benyttet i søket den gang.</p></div></body></document>
