<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190205-mourinho-aksepterer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/6nOK5W/mourinho-aksepterer-betinget-fengsel-og-millionbot" frk="289 12 22 1808"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 11:36"/>
<attribute name="author" value="Anders K. Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Idrettspolitikk, Sport, Fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mourinho aksepterer betinget fengsel og millionbot</div>
<div type="ingress">Jose Mourinho (56) er dømt til ett års betinget fengsel og en bot på 19,3 millioner kroner etter å ha unndratt skatt mens han var trener i Real Madrid.</div>
<div type="author">Anders K. Christiansen</div>
<div type="date">2019-02-05 11:36:12</div>
<div type="caption"><p>Foto: ANDREW YATES / X03469</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed følger den eksentriske fotballprofilen i fotsporene til Lionel Messi og Cristiano Ronaldo , som tidligere har blitt domfelt for det samme.</p>
<p>Ingen av de tre må i fengsel etter domfellelsene. I Spania gjøres straffen betinget dersom dommen er på under to års fengsel, og den domfelte har rent rulleblad.</p>
<p>Det var i årene 2011 og 2012 at Mourinho skal ha betalt 32 millioner kroner for lite i skatt. Pengene skal stamme fra såkalt «image rights», som gjerne utgjør en del av lønnen til store fotballprofiler. Dette er penger utøverne og trenerne får i lønn, i bytte mot å gi fra seg rettighetene til eget navn til andre.</p>
<p>Både Mourinho, Messi og Ronaldo er domfelt etter avsløringer i kjølvannet av den første runden med dokumentlekkasjen «Football Leaks». 70 millioner dokumenter er overlevert det tyske magasinet Der Spiegel, som har gitt materialet videre til gravenettverket European Investigative Collaborations (EIC), der VG nå er en partner.</p>
<p>En rekke dokumenter viser hvordan noen av verdens største fotballnavn har plassert pengene sine i kompliserte selskapsstrukturer i fjerne skatteparadis.</p>
<p>Ekslusivt intervju med Football Leaks-kilde: – Redd jeg ikke kommer ut i live</p>
<p>Etter oppholdet i Real Madrid gikk José Mourinho tilbake til engelsk fotball og Chelsea, før han tok over som manager i Manchester United. Der fikk portugiseren sparken tidligere i årets sesong, og ble erstattet av Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Cristiano Ronaldo har også forlatt spansk fotball, og spiller nå i Juventus. Her forklarer superstjernen seg i retten før han selv ble dømt.</p></div></body></document>
