<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191001-faglig-solid-politis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/wPXM7L/faglig-solid-politisk-umulig" frk="409 0 0 2653"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 06:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Faglig solid, politisk umulig</div>
<div type="ingress">Siv Jensens eksperter foreslår en storomlegging av skattesystemet for kraft. Det er et godt forslag som betyr bråk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Terje Bendiksby / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Over hele landet durer og går vannkraftverk som kunne levert mye mer. Problemet er at det ikke er lønnsomt å ruste opp. I årevis har bransjen klaget på skattesystemet. Og det med grunn.</p>
<p>Nå skal dette endres. Mandag mottok Siv Jensen nytt forslag til skattlegging fra en ekspertgruppe av økonomer og jurister under ledelse av Per Sanderud.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Legg vekk nasjonal ramme for vindkraft</div>
<div type="text">
<p>Dagens skattesystem har elementer som stammer fra Castbergs tid. Poenget med å gi kommunene kraft til kostpris (konsesjonskraft) var opprinnelig å få kommunene elektrifisert.</p>
<p>Utvalget foreslår å fjerne denne ordningen, sammen med konsesjonsavgiften og en endret eiendomsskatt.</p>
<p>Og det er smart. Skatter som må betales uavhengig av om man tjener penger eller ikke, skaper usikkerhet og dreper investeringslyst.</p>
<p>Men her er det flere store «men». For disse skattene er helt sentrale bidrag til kraftkommunenes økonomi og er med på å legitimere store naturinngrep.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Natur og Ungdom om Støres klimaplan: – Ap må si nei til mer oljeleting</div>
<div type="text">
<p>Utvalget foreslår å kompensere kommunene gjennom økt naturressursskatt som staten skal fordele. Dagens «øremerking» kan forsvinne.</p>
<p>Det betyr bråk. - Sentralisering av verste sort, sier Senterpartiet, ifølge NTB, og får støtte av Ap. Både kommunesektorens organisasjon KS og kraftbransjeorganisasjonen Energi Norge er kritisk.</p>
<p>Og det er synd, for utvalget har mange faglig godt begrunnede forslag som vi bør innføre.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kommuner vil ha egen skatt for vindkraft</div>
<div type="text">
<p>I dag er det for eksempel slik at småkraftverk slipper grunnrenteskatt om de produserer under en gitt grense. Det har ført til at kraftverk produserer mye mindre enn de kan, for å slippe skatt. Naturinngrepene er like store.</p>
<p>Det er uheldig. Kommunene, staten og miljøet tjener på at vi utnytter ressursene og produserer så mye vannkraft som det er potensial for.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nå kommer vindkraftopprøret</div>
<div type="text">
<p>Sanderud-utvalget har ikke hatt politikere eller bransjerepresentanter blant medlemmene. Det merkes. For særlig taktisk kan ikke utvalget beskyldes for å være. Kanskje tvert om.</p>
<p>Faren er at dette er så provoserende at forslagene forsvinner i bråk.</p>
<p>Foreløpig svarer Siv Jensen beroligende om kommunenes inntekter. Og nå skal forslaget på høring.</p>
<p>Etter høringsrunden bør regjeringen komme med en konkret utforming kommunene kan leve med, og slik berede grunnen for en etterlengtet omlegging av et antikvert skattesystem.</p>
<p>For det er alle egentlig enig om at trengs.</p></div></body></document>
