<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190217-nytt-oppror-i-venstr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/L0r2J9/nytt-opproer-i-venstre-frykter-farlig-avfall-i-brevik-gruvene" frk="905 1 6 5376"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 05:02"/>
<attribute name="author" value="Alf Bjarne Johnsen, Frank Haugsbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt opprør i Venstre: Frykter farlig avfall i Brevik-gruvene</div>
<div type="ingress">Hvis regjeringen åpner gruvene under Brevik i Telemark for spesialavfall, må Venstre vurdere om partiet kan forsette i regjering. Det sier stortingsrepresentant Carl-Erik Grimstad (V) fra Vestfold.</div>
<div type="author">Alf Bjarne Johnsen, Frank Haugsbø</div>
<div type="date">17.02.19 06:02</div>
<div type="caption"><p>PROTEST: 1. mai 2018 mobiliserte folk i Brevik mot at giftig avfall lagres i gruvegangene. Foto: Roger Neumann / VG</p> <p>ADVARER: Stortingsrepresentant Carl-Erik Grimstad (V) frykter det verste for Venstre dersom regjeringen åpner for avfallslager i Brevik. Foto: Patrick da Silva Sæther</p> <p>KLIMAMINISTER: Venstres partilag i Porsgrunn og Bamle setter sin lit til at klima- og miljøminister Ola Elvestuen setter en stopper for deponiplanene i Brevik. Foto: Frode Hansen / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Enda en konfliktsak i regjeringen om miljø er på vei til å bli avgjort, og Grimstad advarer om at utfallet kan bli katastrofalt for Venstre.</p>
<p>– Som regjeringsparti blir vi lenket fast til avgjørelsen om å dumpe gruve-slam i Repparfjorden i Finnmark, selv om vi ikke vil det og det ikke er vår avgjørelse, sier Venstre-representanten til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vårt største tap </div>
<div type="text">
<p>– Om regjeringen senere åpner gruvene i Brevik for farlig avfall, så blir vi lenket til denne saken også. Det kommer til å bli vårt største tap noensinne, og i en slik situasjon mener jeg at Venstre må vurdere vår deltagelse i regjeringen, legger han til.</p>
<p>Ifølge Grimstad er partiorganisasjonen i Grenlands-området i ferd med å gå i oppløsning, og motstanden i Porsgrunn og nabokommunen Bamble er så stor at de lokale Venstre-lagene sliter med å få navn nok til å stille liste ved kommunevalget.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber Elvestuen stoppe </div>
<div type="text">
<p>Han ber partiledelsen og nestleder Ola Elvestuen, som også er klima- og miljøminister, om å stoppe denne saken:</p>
<p>– Ola har stått i Brevik og sagt at vi ikke skal ha dette deponiet. Hvis han ikke får gjennomslag, så taper Venstre all sin troverdighet i klima og miljøpolitikken, sier Carl-Erik Grimstad.</p>
<p>Han tolker signaler fra Høyre og Frp slik at partiene er klare til å gi selskapet NOAH lov til å deponere farlig avfall i Brevik.</p>
<p>Og dersom regjeringen likevel gir grønt lys for deponiet gjennom en statlig reguleringsplan, så varsler Grimstad allerede nå at han vil yte aktiv motstand i Stortinget:</p>
<p>– Jeg kommer til å stemme imot deponi dersom saken kommer til Stortinget. Og jeg ser ikke bort fra at jeg vil få følge av flere i Venstres stortingsgruppe, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Har utsatt nominasjonsprosessen</div>
<div type="text">
<p>Nestleder i Porsgrunn Venstre, Geir Mjøen, bekrefter uroen i partilaget.</p>
<p>– Porsgrunn Venstre kommer til å stille liste innen fristen, men har utsatt nominasjonsprosessen foreløpig i påvente av en avgjørelse i deponisaken. Jeg tror det kan bli svært vanskelig for Venstre å drive valgkamp i Porsgrunn dersom det blir avfallsdeponi i Brevik, sier han.</p>
<p>Mjøen mener partiet bør forlate regjeringen om planene blir realisert.</p>
<p>– Det har jeg også sagt til Ola Elvestuen direkte. Jeg mener det vil være en bra sak å gå ut av regjering på, men vi har ikke mistet troen på at Elvestuen fatter et riktig vedtak, sier han.</p>
<p>I nabokommunen Bamble vil et vedtak om deponi i Brevik trolig føre til at partiet ikke stiller liste til høsten.</p>
<p>Leder i Bamble Venstre, Dag Yngland, sier at de ikke vil utarbeide noen kommunevalgliste i Bamble før deponisaken er avklart.</p>
<p>– Fristen for å stille liste er 1. april, så det begynner å haste.</p>
<p>Yngland mener det ikke har noen hensikt å gå til valg i kommunen hvis det blir deponi i Brevik.</p>
<p>– Det har ingen mening for oss, sier han.</p>
<p>Også Yngland mener Venstre må forlate regjeringen om deponiet blir en realitet.</p>
<p>– Ja, det er ikke lenger noen mening i å samarbeide med Høyre og FrP i en koalisjon om det blir deponi i Brevik. Da er det er ikke lenger mulig å være et miljøparti i denne borgerlige koalisjonen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svært problematisk</div>
<div type="text">
<p>Leder i Telemark Venstre, Torgeir Fossli, mener det vil være svært problematisk for partiet dersom regjeringen vedtar å etablere et avfallsdeponi i Brevik.</p>
<p>Han er enig med Carl-Erik Grimstad i at det vil svekke partiets miljøtroverdighet.</p>
<p>– Det vil være en svært dårlig sak for et miljøparti å etablere dumping av miljøfarlig avfall i så stort omfang. Det tåler vi ikke her nede. I Telemark gikk vi til valg på at det ikke skulle bli deponi.</p>
<p>Fossli sier han likevel velger å være optimist.</p>
<p>– Jeg velger å tro at det ikke vil bli noe avfallsdeponi. Slaget er ikke tapt før det er tapt, og jeg tror våre folk jobber iherdig for å hindre at planene blir en realitet, sier han.</p>
<p>Fossli mener deponisaken i Brevik blir ekstra vanskelig for Venstre etter at Nærings- og fiskeridepartementet denne uken ga driftskonsesjon for den omstridte gruvedriften på Nussir-feltet i Kvalsund i Finnmark.</p>
<p>Lokalt er det stor motstand mot prosjektet, blant annet for planene om å lagre gruveavfallet på bunnen av Repparfjorden.</p>
<p>– Ja, på en måte blir det jo det. Venstre var imot prosjektet i Kvalsund, men den saken gikk imot oss. Jeg satser på at vi vinner saken i Brevik, sier Fossli.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke kommentere</div>
<div type="text">
<p>Statsråd Ola Elvestuen var lørdag kveld forhindret fra å kommentere saken på grunn av reise. Statssekretær Atle Hamar i Klima- og miljødepartementet sier til VG at han ikke kan kommentere interne prosesser i regjeringen.</p>
<p>– Regjeringen skal ta stilling til nasjonalt deponi for farlig avfall i nærmeste fremtid. Dette er prosesser som går, og vi tar med oss alle faglige vurderinger fra alle sider, sier Hamar til VG.</p></div></body></document>
