<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191128-trump-pa-thanksgivin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/9vWrnr/trump-paa-overraskelsesbesoek-til-amerikanske-soldater" frk="286 2 4 1832"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 20:11"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump på Thanksgivingbesøk til Afghanistan</div>
<div type="ingress">USA har gjenopptatt samtalene med Taliban, sa president Trump under et overraskelsesbesøk til amerikanske soldater i Afghanistan i anledning Thanksgiving.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GOD STEMNING: Donald Trump i kjent stil. Foto: Alex Brandon / AP</p> <p>SERVERER: President Donald Trump i kantinen hvor han serverer kalkun til amerikanske soldater i Afghanistan. Foto: TOM BRENNER / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Dette er Trumps første besøk til landet. Han ankom flybasen Bagram Airfield, den største amerikanske militærbasen i Afghanistan like før klokken 20.30 lokal tid.</p>
<p>Presidenten serverte Thanksgiving-kalkun til de amerikanske soldatene. Besøket varte i om lag to og en halv time. Under visitten rakk Trump også å møte Afghanistans president Ashraf Ghani, melder CNN.</p>
<p>President Trump sa at USA og Taliban har gjenopptatt samtaler, og at han tror Taliban er åpne for våpenhvile.</p>
<p>Uttalelsen kommer over to måneder etter at Trump brått brøt fredssamtaler med Taliban etter et bombeangrep i Kabul hvor tolv personer, deriblant en amerikansk soldat, ble drept.</p>
<p>– Taliban vil gjøre en avtale. Vi får se om de vil gjøre en avtale. Det må være en ordentlig avtale, men vi får se. Men de ønsker å gjøre en avtale, sa Trump til de amerikanske troppene ifølge CNN.</p>
<p>Siden i fjor sommer har det foregått forhandlinger mellom USA og Taliban. Målet var en fredsavtale som kunne åpne for at alle amerikanske soldater ble trukket ut. Men i begynnelsen av september ble forhandlingene brått innstilt av president Donald Trump. Siden da har Taliban trappet opp angrepene, som i mange tilfeller har rammet sivile.</p>
<p>Journalistene hadde fått streng beskjed om å holde besøket hemmelig av hensyn til presidentens sikkerhet, melder AP.</p>
<p>Julaften i fjor dro Trump og førstedame Melania til Irak, deres første besøk til et aktivt konfliktområde.</p></div></body></document>
