<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190730-7-av-10-eliteserie-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/pLlW7R/7-av-10-eliteserie-spillere-mener-sesongen-slutter-for-sent-positive-til-aa-spille-mer-om-sommeren" frk="598 6 24 3469"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 14:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">7 av 10 Eliteserie-spillere mener sesongen slutter for sent: – Positive til å spille mer om sommeren</div>
<div type="ingress">En undersøkelse fra NISO viser at de fleste Eliteseriespillerne er misfornøyde med sesongavslutning så sent som desember.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>SOMMERGLEDE: Flere spillere vil utnytte sommeren, da gresset er som grønnest og til og med Bergen velsignes av solen. Her feirer Veton Berisa å ha scoret mot Stabæk 21. juli. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>SOMMERBALL: NISO-sjef Joachim Walltin. Foto: Tore Kristiansen</p></div>
<div type="text">
<p>Mens været er på det beste, og banene på sitt grønneste, tok de fleste eliteserieklubbene ferie etter runden fra 13. til 15. juli. Neste runde er den kommende helgen – 3 og 4. august.</p>
<p>Det får mange til å reagere.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det er viktig å få frem at det ikke er spillerne som har satt krav om en lang ferie på sommeren, spillerne virker positive til å spille mer på sommeren, forteller NISO-sjef Joachim Walltin, men understreker at NISO heller ikke har presset på for flere kamper om sommeren.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Arne Erlandsen åpner om helvetesåret: Samlivsbrudd, sparken og kreft</div>
<div type="text">
<p>Det er NFF i tett samarbeid med klubbene som blir enige om terminlisten i Eliteserien.</p>
<p>Walltin forteller at både NISO og spillerne var godt fornøyd med at seriestarten i år var 30. mars.</p>
<p>En undersøkelse NISO har gjort blant Eliteserie-spillerne, som VG har fått tilgang til, viser at hele 72 prosent er misfornøyd med at serieavslutningen i år er 1. desember.</p>
<p>Janne Jönsson var også misfornøyd under kampen mot Brann, men det var med dommeren:</p>
<p>I samme undersøkelse har de fått spørsmål om når de ønsker en cupfinale, som tradisjonen tro er siste kamp for sesongen. Der har 30,1 prosent svart oktober, 34,4 prosent november, og kun 4,3 prosent desember.</p>
<p>– Vi har sagt klart fra hva vi mener om sen avslutning. Sverige spilte VM i fjor, og både startet senere og avsluttet tidligere enn oss, da bør det være mulig med en annen løsning, legger Walltin til.</p>
<p>Han påpeker også at det er en enighet mellom NISO og klubbene på at spillerne skal ha syv dagers ferie i sesong, altså mellom mars og desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Sliter med å kutte på slutten</div>
<div type="text">
<p>Sportssjef i Norsk Toppfotball, Erik Solér, har tett dialog med klubbene om terminlisten, og er enig i at det bør spilles mer om sommeren. Han er også klar på at man neste år ikke ønsker å ta store hensyn til EM-sluttspillet, da det er få Eliteserie-spillere som er aktuelle der.</p>
<p>– Vi ønsker å skjære ferien ned til to uker på sommeren. Men vi sliter med å se hvordan vi skal få kuttet ned noe særlig på slutten. Vi kan nesten ikke ha en sesong som er kortere enn åtte måneder, forklarer Solér til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Berntsen ut mot negativt fokus rundt norsk fotball: – Nesten komisk</div>
<div type="text">
<p>Når VG presenterer tallene for mediesjef i Norges Fotballforbund, Svein Graff, forteller han at det er viktig for NFF å lytte til spillerne, og at synspunktene blir tatt med videre.</p>
<p>– Sportslig har det vært et ønske fra klubber og NFF om å forlenge sesongen for å være konkurransedyktige med resten av Europa. I tillegg er det enighet om å tilrettelegge for best mulig forberedelser for lagene som skal spille europacup. Dermed blir det en pause på sommeren som også påvirker sesonglengden.</p>
<p>Han legger til at blant klubbene er det ulike meninger om hvordan terminlisten skal settes opp, men at det er viktig å unngå ulike løsninger fra år til år.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
