<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190612-kvinne-domt-til-14-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/pL9wGw/kvinne-doemt-til-14-aars-fengsel-for-knivdrap-paa-ektemannen" frk="336 11 22 1890"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 10:53"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne dømt til 14 års fengsel for knivdrap på ektemannen</div>
<div type="ingress">En 51 år gammel kvinne mente hun handlet i nødverge da hun drepte ektemannen med kniv på Grefsen i Oslo. Retten var uenig og dømte kvinnen til 14 års fengsel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØMT: En mann ble drept i en leilighet på Grefsen i Oslo i juli 2017. Ektefellen hans er nå dømt til 14 års fengsel. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dommen fra Borgarting lagmannsrett er et halvt år strengere enn det Oslo tingrett kom fram til da de behandlet saken.</p>
<p>– Jeg har nettopp snakket med henne. Hun er kjent med dommen, og vil ta den tiden hun har til å vurdere om hun skal anke, sier kvinnens forsvarer Øyvind Bergøy Pedersen til VG.</p>
<p>Kvinnen stakk mannen med kniv både i brystet og halsen, mens sønnene hennes også var til stede i leiligheten på Grefsen i juli 2017.</p>
<p>Drapet skjedde om kvelden. Mannen hadde kommet hjem fra jobb, og det oppsto en krangel blant annet om økonomi.</p>
<p>Kvinnen har forklart at hun tok tak i en kniv som lå på kjøkkenbenken for å hindre at mannen fikk tak i den. Hun sier hun mente at mannen skulle ta henne og knivstakk for å få ham bort fra henne.</p>
<p>Lagmannsretten finner kvinnens forklaring ikke troverdig, blant annet fordi hun i første politiavhør ikke sa noe om at hun handlet i selvforsvar.</p>
<p>Lagmannsrettens dom er enstemmig. Retten finner ingen formildende omstendigheter, men mener det er skjerpende at det dreier seg om et partnerdrap og at drapet skjedde i avdødes eget hjem hvor han hadde grunn til å føle seg trygg.</p>
<p>Videre er det straffskjerpende at tiltaltes sønner var til stede i leiligheten og observerte deler av det som skjedde.</p>
<p>Retten reagerer også på at kvinnen i ettertid har forsøkt å sverte ektemannen ved å fremstille seg selv som et offer i saken og uriktig har fremstilt det som om samlivet deres var preget av frykt.</p>
<p>Kvinnen må betale 200.000 kroner i oppreisning til den avdøde mannens mor.</p></div></body></document>
