<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190702-konsertanmeldelse-ca.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/rAV128/konsertanmeldelse-cardi-b-cardihagen" frk="296 2 4 1850"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 22:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Konsertanmeldelse Cardi B: Cardihagen</div>
<div type="ingress">En av verdens største rappere lager leven i Sandvika.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Hallgeir Vagenes</p> <p>Foto: Hallgeir Vagenes</p> <p>Foto: Hallgeir Vagenes</p></div>
<div type="text">
<p>KONSERT</p>
<p>Cardi B</p>
<p>Festivalen Kadetten, Sandvika</p>
<p>Cardi B er i all sannhet noe for seg selv.</p>
<p>Ikke bare er den 26 år gamle Bronx-rapperen en ledestjerne i en tungt mannsdominert sjanger: Hun er den i særklasse største hiphop-bookingen på norsk jord i sommer – noe hun var i fjor også, strengt tatt, da hun endte med å avlyse Palmesus i forbindelse med en nært forestående fødsel.</p>
<p>Eks-stripperen med de beinharde versene var en megastjerne i god tid før fjorårets «Invasion of Privacy» traff gatene, men hun har befestet posisjonen ytterligere med enkeltlåter og gjesteinnhopp siden da.</p>
<p>Med Hove og Slottsfjell nede for telling er det et udiskutabelt behov for Kadetten – en festival for unge voksne som faktisk er interessert i urban kvalitetsmusikk. Og mye funker i utkanten av Sandvika sentrum.</p>
<p>Vel burde den patetiske cashless-ordningen henvises til historiens skraphaug snarest. Og vakre Kadettangen ser unektelig ut som en søppelfylling – en hvals verste mareritt om plast – i god tid før kvelden er i nærheten av noen avslutning.</p>
<p>Men stemningen er vennlig og god. Folk tar vare på hverandre. Og når Cardi B endelig kommer på scenen, eksploderer hele greia. «Get Up 10» er første låt ut, med rosakledde dansere som skal figurere gjennom konserten.</p>
<p>Derfra og ut er konserten en hitparade. Basstung, punchline-orientert rap har knapt gjort seg bedre i friluft.</p>
<p>Særlig latin-pregede «I Like It» er intenst flott i samsang med sommerlige nordboere, men de mange høydepunktene – både fra solokatalogen og samarbeid – møtes med samme fortjente jubel.</p>
<p>Cardi selv er en underholder i sitt livs form, som åpenbart kan transformere det mest til engasjerende musikk. Takk for det.</p></div></body></document>
