<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190112-saudiarabiske-rahaf-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rLamK3/saudiarabiske-rahaf-18-har-landet-i-canada" frk="491 3 10 3077"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 15:52"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Menneskerettigheter, Canada, Saudi-Arabia, Asyl, Nyheter, Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudiarabiske Rahaf (18) har landet i Canada</div>
<div type="ingress">Den saudiarabiske flyktningen Rahaf Mohammed al-Qunun har landet i Toronto i Canada, der hun er innvilget asyl.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt</div>
<div type="date">2019-01-12 15:52:08</div>
<div type="caption"><p>LANDET: Den saudiarabiske flyktningen Rahaf Mohamed al-Qunun tas imot av Canadas utenriksminister Chrystia Freeland (t.h) lørdag. Foto: CARLOS OSORIO / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder nyhetsbyrået AP like før 16.30 lørdag ettermiddag. Like etter rapporterer CBC at 18-åringen ble møtt av Canadas utenriksminister Chrystia Freeland, og et større pressekorps, i flyplassens avgangshall.</p>
<p>Kledd i en hettegenser med påskriften «Canada» gikk Rahaf forbi pressen uten å gi noen kommentarer. Hun tok seg imidlertid tid til å vinke til fotografene.</p>
<p>– Det var en glede for meg i dag morges å kunne ønske henne velkommen til sitt nye hjem. Hun er selvsagt svært trøtt etter en lang reise og foretrekker å dra videre og komme seg på plass her. Men det var Rahafs valg å komme ut hit og si hei til canadierne. Hun ønsket at canadierne fikk se at hun er her, at hun har det fint og at hun er svært lykkelig over å ha kommet til sitt nye hjem, sa utenriksministeren.</p>
<p>18-åringen fikk verdens søkelys rettet mot seg etter å ha blitt pågrepet i Thailand, på rømmen fra familien i Saudi-Arabia. Hun har hele tiden hevdet at livet hennes er i fare dersom hun hun blir sendt tilbake til Saudi-Arabia. Hun hevder også å ha vendt seg bort fra Islam, en alvorlig forbrytelse i Saudi-Arabia.</p>
<p>Bakgrunn: Saudiarabisk tenåring frykter for sitt liv</p>
<p>Al-Qunun har siden mandag fortalt hele verden om situasjonen via sin Twitter-konto:</p>
<p>Thailandske myndigheter ville lenge sende henne hjem, men gjorde helomvending. Deretter ble hun overlevert til FNs høykommissær for flyktninger (UNHCR).</p>
<p>Fredag bekreftet Canadas statsminister Justin Trudeau at al-Qunun får asyl i landet.</p>
<p>– Canada har vært utvetydig på at vi jobber for menneskerett og kvinners rettigheter over hele verden. Da FN anmodet oss om å innvilge asyl for al-Qunun, godtok vi det.</p>
<p>Forholdet mellom Canada og Saudi-Arabia har vært iskaldt siden i fjor høst . Etter at kanadierne kritiserte pågripelsen av saudiske menneskerettighetsaktivister i august, svarte saudiene med en rekke sanksjoner, deriblant å utvise Canadas ambassadør i landet.</p>
<p>Senest i desember ytret Trudeau et ønske om å kansellere en stor kontrakt om våpeneksport til saudiene, en reaksjon på konflikten i Jemen og drapet på journalisten Jamal Khashoggi.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En typisk historie</div>
<div type="text">
<p>Høykommisær for flyktninger Filippo Grandi takket fredag både myndighetene i Thailand og Canada for at saken har fått en lykkelig slutt.</p>
<p>– Al-Qunun har fanget verdens oppmerksomhet de siste dagene, og ga et innblikk i den utrygge situasjonen for millioner av flyktninger verden over, sier Grandi i en uttalelse.</p>
<p>Ina Tin, seniorrådgiver i Amnesty International i Norge, fortalte til VG tidligere denne uken at situasjonen er «veldig typisk».</p>
<p>– Det er en veldig typisk historie om kvinner som prøver å flykte fra familier som mishandler dem fysisk og psykisk, men også kvinner som blir hundre prosent kontrollert av familiene sine, sier Tin.</p></div></body></document>
