<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190609-her-jakter-de-pa-smi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wP9Gw5/her-jakter-de-paa-smittekilden-paa-askoey" frk="1731 1 10 9650"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 21:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her jakter de på smittekilden på Askøy</div>
<div type="ingress">ASKØY (VG) Epidemiologer fra Folkehelseinstituttet er på plass på Askøy for å bidra til å etterforske årsaken til smitten i vannet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>JOBBER: Epidemiologene Susanne Hyllested, Emily MacDonald og Ettore Amato sitter rundt et bord sammen Otto Kaurin Nilsen (t.v.) fra kommunens vannverk. Foto: Terje Bringedal</p> <p>Varaordfører Bård Espelid står utenfor Askøy Rådhus. Nå er fokus å finne årsaken til smitten. Foto: Terje Bringedal</p> <p>Her står en kvinner og fyller på vann fra en vanntank som er plassert i kommunen. Foto: Terje Bringedal</p> <p>Thomas Hetland, smittevernlege, mener det er viktig å vite mer om det totale sykdomsbildet blant befolkningen i Askøy. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har gått ut med at det antagelig dreier seg om flere uker. Per nå har vi ikke lokalisert kilden helt eksakt, sier smittevernlege Thomas Hetland om hvor lenge innbyggere er nødt til å forholde seg til kokevarslet.</p>
<p>Bak ham sitter tre epidemiologer fra Folkehelseinstituttene, som jobber for å finne smittekilden.</p>
<p>Flere har blitt, og blir syke i Askøy etter at kommunen fant forurensning i vannet fra Kleppe Vannverk. Kommunen har ikke tall på hvor mange som er smittet, men de har estimert at det er 2000 mennesker.</p>
<p>Hetland sier det kan gå dager fra folk blir smittet til de er syke, og at det derfor ikke er overraskende at flere blir syke nå, selv om de har kokt vannet.</p>
<p>– Man skal dekke sår til når man dusjer, man bør ikke bade. Man skal kunne dusje, og dermed vaske hender.</p>
<p>– Hvis man er alvorlig syk og har nedsatt immunforsvar, burde man i det hele tatt oppholde seg i området? Dette kan jo smitte mellom folk?</p>
<p>– Folk som har pågående diaré kan man godt unngå direkte kontakt med, sier Hetland. Men han mener ikke folk trenger å reise vekk.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen løsning i sikte</div>
<div type="text">
<p>Varaordfører i Askøy sier til VG at det ikke er en løsning i sikte de nærmeste dagene.</p>
<p>– Først må vi være sikker på årsaken. Det er litt farlig å si hva løsningen er når vi ikke kjenner årsaken. Når årsaken er klarlagt så vil det bli tiltak av valgt karakter som er nødvendig for å få sikkert vann. Det er ingen løsning de nærmeste dagene sånn utsiktene er for øyeblikket, sier varaordfører Bård Espelid (Askøylisten) til VG.</p>
<p>I går ble det funnet flere tarmbakterier i drikkevannet tilknyttet Kleppe Vannverk.</p>
<p>Folkehelseinstituttet skal også bidra med feltepidemiologer i Askøy i dag.</p>
<p>Espelid forteller at de er et team på tre stykker. Han presiserer at teamet også har tett kontakt med hovedkontorets kompetansemiljøer.</p>
<p>I dag har han vært i introduksjonsmøte med dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette skal FHI bistå med</div>
<div type="text">
<p>– De er i en hektisk fase og de skal sette seg inn i fakta. Det er viktig at de får komme i gang med arbeidet de skal gjennomføre, sier han.</p>
<p>Han forteller at arbeidet til FHI har tre dimensjoner.</p>
<p>– Det første er at de skal kartlegge hvor kilden til det infiserte vannet er. Og det skal de prøve å kartlegge gjennom intervjuer med tidligere pasienter. Hovedmålet med det arbeidet er å entydig konkludere med at det er vannbåren smitte, det vil si at vannet er årsaken, for å utelukke andre teoretiske kilder.</p>
<p>Videre skal de, gjennom disse intervjuene og analysene fra vannet, kunne si noe om omfanget av utbruddet. Og hva prognosene vil være fremover.</p>
<p>– Vi er i en situasjon der mange fortsatt har plager, sier Espelid.</p>
<p>FHI vil også, gjennom intervju, prøve å kartlegge hvilke områder som er infisert. Dette er for å se hvordan smitten har spredt seg i distribusjonsnettet – og finne ut av hvordan den eventuelt har kommet seg inn.</p>
<p>Espelid informerer også om at de vil gi generell støtte med kompetanse. Blant annet omkring hvordan vannverkssystemet er.</p>
<p>– Er det noen utfordringer ved arbeidet med å finne årsaken til smitten i vannet?</p>
<p>– Nå har vi fokus på å kunne konkludere årsaken.</p>
<p>– Å finne årsak er viktig for å iverksette riktig tiltak i riktig område, det er hovedutfordringen for øyeblikket. Vi jobber så intenst og med de ressursene vi føler er nødvendig og vi er takknemlig for støtte fra FHI, sier Espelid.</p></div>
<div type="title" level="3">Forstår at folk blir utålmodige</div>
<div type="text">
<p>– Dere har fremdeles ikke kontroll på hva som er smittekilden eller hvor den har kommet seg inn i vannet selv om dere tror at det er høydebassenget?</p>
<p>– Nei, vi har ikke noe faktabasert oversikt på det og det er intensiverende arbeid å finne ut av, sier assisterende rådmann Torgeir Sæter.</p>
<p>Han forstår at folk i Askøy nå begynner å bli utålmodige, men sier de ikke har noen tidsperspektiv på løsning av situasjonen.</p>
<p>– Hvis man er syk og har nedsatt immunforsvar – burde man i det hele tatt oppholde seg her nå?</p>
<p>– Ja, det mener jeg at de kan. Men en må ta sine forholdsregler i forhold til dem varslene vi har sendt ut.</p>
<p>Bakteriene som er funnet i vannet kan smitte mellom mennesker. Sæter påpeker at smitterisikoen ikke er stor.</p>
<p>– Har dere kontroll på situasjonen og en plan videre?</p>
<p>– Vi har kontroll på håndteringen av situasjonen, men i og med at vi ikke vet årsaken har vi ikke kontroll på den delen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar lærdom, men mener de har gode rutiner</div>
<div type="text">
<p>De som har vært dårlige, men som ikke har vært i kontakt med helsevesen, har ikke blitt kartlagt av kommunen.</p>
<p>– Hvorfor har dere ikke gjort mer for å finne ut av det?</p>
<p>– Vi har hatt nok med å håndtere den situasjonen vi er oppi og det er noe som vi nok vil komme tilbake til for å få en fullstendig oversikt.</p>
<p>– Det tok fire timer fra det første kokevarslet ble sendt ut til det ble sendt ut bredere. Hvorfor varslet dere ikke alle med en gang?</p>
<p>– Det gikk på at det var et visst område som identifiserte som der de syke kom fra. Det var det vi hadde fokus på da. Så så vi det at vi burde varsle videre ut i et større område.</p>
<p>– Hvorfor var dere ikke føre var og sendte ut sms til alle med en gang?</p>
<p>– Det kan du si at det skulle vi gjerne ha gjort. Det er noe som vi må ta lærdom av, og i forhold til senere utbrudd hvis det kommer.</p>
<p>– Har dere en beredskapsplan for sånne situasjoner?</p>
<p>– Vi og miljørettede helsevern har jo rutiner for hvis det kommer smitte i vannet, og der er jo rutiner for varsling et av dem.</p>
<p>– Har dere gode rutiner for krisehåndtering i kommunen?</p>
<p>– Det vil jeg si at vi har. Når vi fikk kartlagt og konkretisert disse tilfellene, så vil jeg si vi har hatt gode rutiner og god oppfølging i krisehåndteringen. Det som var utfordringen var at det tok en stund før vi klarte å se det mønsteret, og det var jo sykepleiere som så det og satte sammen. Det er sånn det ofte skjer når det er en epidemi av ukjent årsak at det er noen i helsevesenet som greier å koble sykdom og område.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Opplever at vi jobber strukturert</div>
<div type="text">
<p>– Hvilke tiltak blir gjort for å unngå smitte mellom folk?</p>
<p>– Vår anbefaling er at vi må ha god hygiene. Spesielt god håndhygiene. Det er en del av rådet i forhold til forebygging, i tillegg til råd om kokevarsler, sier varaordfører Espelid.</p>
<p>Espelid forteller også at de vurderer om de skal øke kapasiteten på drikkevann. Per nå er det satt ut 15 tanker – og han mener de har «relativt god dekning».</p>
<p>– Legevakten har økt kapasitet for å håndtere den medisinske biten av saken, sier han.</p>
<p>Til TV2 innrømmer han at kommunen ikke klarer å kontrollere utviklingen av smitten.</p>
<p>– Det er en epidemi, og den er fortsatt aktiv.</p>
<p>Til VG sier han imidlertid at de jobber strukturert.</p>
<p>– Jeg opplever at vi jobber strukturert og målrettet i forhold til å finne en løsning på den svært uheldige situasjonen. Det er stor innsats blant ansatte og jeg vil berømme mange som står på utover det som kan forventes.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt høydebasseng tatt i bruk</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Bergens Tidende skulle det mistenkte høydebassenget snart stenges og erstattes med et nytt.</p>
<p>– Hvor er dere i den prosessen?</p>
<p>– Å konkludere at årsak entydig kan knyttes til høydebassenget, det er ikke grunnlag for å konkludere at det er det. Det er altfor tidlig å si, sier varaordfører Espelid.</p>
<p>– Men det nye høydebassenget er gradvis tatt i bruk nå på grunn av situasjonen som har oppstått.</p>
<p>Vannkvaliteten var et av argumentene for å bygge et nytt høydebasseng.</p>
<p>– Høydebasseng har høy risiko for å være utsatt for infiserte kilder. Det er et svakt og kritisk punkt i et vanndistribusjonsystem.</p>
<p>Han sier at det var høyt påkrevet med et nytt.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere ubesvarte spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Assisterende rådmann Torgeir Sæter og smittevernlege Thomas Hetland har i dag uttalt seg på en pressebrifing hvor flere medier var til stede.</p>
<p>Mange beboere i Askøy stiller spørsmål ved dårlig informasjon fra kommunen.</p>
<p>– Vi prøver å legge ut i mediene på alle plattformer for å nå befolkningen mest mulig, sier Hetland.</p>
<p>Under pressebrifingen kom det også frem at de hadde forståelse for at beboerne blir preget økonomisk av dette. De sier imidlertid at de ikke har tatt standpunkt til det økonomiske enda.</p>
<p>Sæter peker på at de har kontroll på håndteringen, men enda ikke funnet årsaken til smitten.</p>
<p>Sæter sier at høydebassenget fremdeles er det mest aktuelle.</p>
<p>– Vi vil teste ut og ta prøver flere steder på ledningsnettet. Før vi vet holder vi alle muligheter åpne.</p></div>
<div type="title" level="3">Uavklart om skolene skal stenge</div>
<div type="text">
<p>Smittevernlegen sier at det er viktig å vite mer om det totale bildet av befolkningen som er syk.</p>
<p>– Men om det er mulig å få kartlagt helt eksakt kan være vanskelig. Men vi får også hjelp av FHI til å kunne kartlegge dette bedre. Det er ønskelig å få et totalbilde av den syke befolkningen på Askøy, sier han.</p>
<p>Ifølge Sæter er mengden syke som kommer til legevakten «rimelig konstant».</p>
<p>De har enda ikke tatt stilling til hvilke vurderinger som skal ligge til grunn for hva som skjer når skoler og barnehager åpnes etter pinsen. Før helgen hadde 100 elever på barneskoler på Askøy blitt syke.</p>
<p>– Så langt er det ingen grunn til å stenge, sier Sæter.</p>
<p>Han peker likevel på at de må finne ut av hvordan vannsituasjonen skal håndteres.</p></div></body></document>
