<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190329-klimaforskere-slar-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/bK3aeB/klimaforskere-slaar-alarm-om-uforklarlig-metan-oekning-i-atmosfaeren" frk="551 9 31 3367"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 20:17"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klimaforskere: Slår alarm om uforklarlig metan-økning i atmosfæren</div>
<div type="ingress">Metan utgjør bare brøkdel av klimagassutslippene, men står for mye av oppvarmingen. Dermed kan Parisavtalen bli enda vanskeligere å innfri.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand</div>
<div type="date">Publisert: 29.03.19 kl. 21:17</div>
<div type="caption"><p>INDUSTRIUTSLIPP: Den lille byen Bayou Corne i den amerikanske delstaten Louisiana ble rammet av et enormt synkehull i 2012 som følge av olje-, gass- og saltlakeindustri. I etterkant kom det store mengder metangass opp fra jorden. Foto: Thomas Nilsson / VG</p> <p>FORSKER: Borgar Aamaas er en av forskerne bak artikkelen «Mysteriet metan». Foto: CICERO</p></div>
<div type="text">
<p>«Mysteriet metan» kan stå i veien for målene man ble enige om under klimaforhandlingene i Paris, skriver CICERO, senter for klimaforskning i en artikkel på sine nettsider. Metan omtales i artikkelen som «en av de mest oppvarmende klimagassene».</p>
<p>Et av målene som ble satt i Paris har følgende ordlyd:</p>
<p>Begrense økningen i den globale gjennomsnittstemperaturen til 2&#7493;C over førindustrielt nivå og etterstrebe å begrense temperaturøkningen til 1,5&#7493;C.</p>
<p>Her kan du lese mer om Parisavtalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Regnestykket går ikke opp</div>
<div type="text">
<p>Konsentrasjonen av metan i atmosfæren forskere har avdekket i nylige målinger kan gjøre målet enda vanskeligere å innfri enn man tidligere har trodd, sier Borgar Aamaas, som er en av forskerne bak artikkelen, og legger til:</p>
<p>– Konsentrasjonen av metan går kraftig opp, og vi forstår ikke hvorfor.</p>
<p>– Dersom vi skal nå målet om å begrense oppvarmingen til 1,5 eller 2 grader, er vi avhengig av at metankonsentrasjonen ikke går så mye opp. Da må vi kutte andre steder.</p>
<p>Man har sett en voldsom økning av metan i atmosfæren siden den industrielle revolusjon. Mellom 80-tallet og rundt 2007 flatet økningen noe ut, men det siste tiåret har man sett en ny økning i konsentrasjonen.</p>
<p>– Vi vet stort sett hvor metan kommer fra, men vet ikke hvor store utslippene fra hver kilde er. Når vi legger dem sammen, matcher det ikke helt med det som måles i atmosfæren, sier forskeren.</p>
<p>Det er både menneskeskapte og naturlige kilder til metan. Landbruk, produksjon og bruk av fossile brensel, forbrenning av biomasse og avfallshåndtering er blant de menneskeskapte kildene, mens våtmarker, skog- og savannebranner, innsjøer og permafrost er naturlige kilder til metan.</p></div>
<div type="title" level="3">Metan forårsaker mer varme</div>
<div type="text">
<p>Selv om utslippet av metan bare utgjør en brøkdel av utslippet til CO2, skriver forskerne at ti år etter dagens utslipp er oppvarmingen fra metan nesten 25 prosent kraftigere enn fra CO2. Dog har ikke metan like langvarig effekt.</p>
<p>– Metan er en mye sterkere klimagass enn Co2, men fjernes raskt. Co2 er svakere, men forblir lenge i atmosfæren. Ny forskning viser at metan er enda sterkere enn vi før har trodd og at det kan hende det blir værende lenger. Så sånn sett kan det være en sterkere klimagass, sier Aamaas.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen indikasjoner på lavere konsentrasjon</div>
<div type="text">
<p>Dette kan føre til at oppvarmingen blir kraftigere enn det forskerne tidligere har trodd. De beregningene som er gjort med tanke på hvor mye metan man har sett for seg at ville havne i atmosfæren kan være misvisende.</p>
<p>– Er det grunn til å tro at denne plutselige økningen vil avta?</p>
<p>– Hvis vi ser på de menneskeskapte utslippene, har de en tendens til å øke, om det gjelder metan, CO2 eller andre klimagasser. En del av metanutslippet kommer fra landbruk og husdyr. Det er ingen indikasjoner på at det kommer til å gå ned med det første.</p></div></body></document>
