<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190515-varhaug-drapet-tilta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/9v8r2q/tiltalt-18-aaring-i-retten-etter-varhaug-drapet" frk="588 10 38 3659"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 08:00"/>
<attribute name="author" value="Hanna Haug Røset, Sofie Fraser"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varhaug-drapet: Tiltalt 18-åring nekter straffskyld for drap</div>
<div type="ingress">JÆREN TINGRETT (VG) Den tiltalte 18-åringer erkjenner å ha drept Sunniva Ødegård, men nekter straffskyld fordi han mener han var psykotisk.</div>
<div type="author">Hanna Haug Røset, Sofie Fraser</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Sunniva Ødegård ble bare 13 år. Foto: PRIVAT</p> <p>AKTØRER: Bistandsadvokat Harald Øglænd sammen med aktor i saken, statsadvokat Nina Grande. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p> <p>ADVOKATER: Tor Inge Borgersen (t.v.) og Aleksander Barkved Steinsvåg er den tiltalte 18-åringens forsvarere. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>29. juli i fjor hadde 13 år gamle Sunniva Ødegård vært på besøk hos en venn og var i en telefonsamtale men en annen venn da påtalemyndigheten mener hun ble angrepet ikke langt unna hjemmet. Etterforskerne har blant annet brukt den innebygde skrittelleren på avdødes telefon til å anslå når dette skjedde.</p>
<p>– Ut fra bevisene i saken mener vi det er når skrittelleren slutter og samtalen avsluttes at hun blir angrepet. Altså klokken 22.45, sier aktor Nina Grande i sitt innledningsforedrag.</p>
<p>Obduksjonen av Sunniva Ødegård viser at hun ikke døde med en gang. Men påtalemyndigheten legger til grunn av hun ikke var ved bevissthet lenge.</p>
<p>– Vi tror hun ble bevisstløs av det første slaget. Påtalemyndigheten legger dette til grunn og tror ikke Sunniva fikk med seg det som skjedde videre, sier Grande.</p>
<p>18 åringen som er tiltalt for å ha drept den unge jenta møtte i retten i mørkerød genser da saken mot ham startet onsdag. Han sitter rolig mellom sine to forsvarere og svarer lavmælt når dommeren ber ham oppgi sine personalia.</p>
<p>På spørsmål fra tingrettsdommer Gunn Elin Lode om han erkjenner straffskyld for å ha drept Sunniva Ødegård (13) svarte tiltalte nei.</p>
<p>Han forsvarer Tor Inge Borgersen presiserte at 18-åringen erkjenner å ha drept jenta, men at hans klient ikke erkjenner straffskyld fordi han mener han ikke var tilregnelig.</p>
<p>De sakkyndige har konkludert med at de mener tiltalte hadde en rusutløst psykose da han begikk drapet, noe som vil innebære at han skal anses som tilregnelig siden det er en selvpåført psykose.</p>
<p>Forsvareren mener imidlertid at psykosen ikke var rusutløst ettersom hans klient har hatt flere psykoser senere. Han mener dermed at 18-åringen må anses som utilregnelig.</p>
<p>For tiltalens post om likskjending erkjenner han delvis handlingene.</p>
<p>Videre nekter han for å ha fremsatt en falsk anklage, noe han er tiltalt for etter at han politiavhør skal ha forsøkt å trekke med seg en annen person inn i saken. 18-åringen erkjenner de faktiske forhold, men ikke straffskyld for to tilfeller av skadeverk.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilregnelighet</div>
<div type="text">
<p>I løpet av saken skal om lag 40 vitner forklare seg. Blant dem er den tiltalte 18-åringens far og onkel, samt den drepte 13-åringens far. I tillegg skal vitner som så Sunniva Ødegård og tiltalte kort tid før drapet forklare seg, ifølge en midlertidig tidsplan for fremdriften i rettssaken.</p>
<p>Av tidsplanen fremgår det også at det i retten vil bli vitneførsel om tiltaltes ruspåvirkning, om DNA-funn i saken og en gjennomgang av internettsøk.</p>
<p>Ifølge sin forsvarer har han vært innlagt på psykiatrisk sykehus siden 28. mars i år. Der har han blitt behandlet for psykoser.</p>
<p>Om psykosen da drapet ble begått var utløst av rus eller ikke er helt avgjørende for om tiltalte skal dømmes til fengsel eller forvaring.</p>
<p>En rusutløst psykose regnes som selvpåført og gir ikke grunnlag for å konkludere med utilregnelighet.</p>
<p>I tiltalen har påtalemyndigheten lagt ned forbehold om forvaringsstraff. Dersom retten deler deres syn kan mannen bli den tredje noensinne som dømmes til forvaring for handlinger begått av noen under 18 år.</p>
<p>Rettssaken mot 18-åringen går over fire uker i Jæren tingrett.</p></div></body></document>
