<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190314-professor---wara-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wE7bxo/ekspert-kan-ikke-huske-en-saann-skandale-i-norsk-politisk-historie" frk="742 0 0 4309"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 16:52"/>
<attribute name="author" value="Frank Ertesvåg, Martha Holmes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Professor: – Wara er ferdig i politikken</div>
<div type="ingress">Professor emeritus i statsvitenskap ved UiO, Trond Nordby, tror ikke Tor Mikkel Wara (Frp) kan komme tilbake som justisminister – eller i politikken i det hele tatt.</div>
<div type="author">Frank Ertesvåg, Martha Holmes</div>
<div type="date">14.03.19 17:52 Oppdatert: 14.03.19 22:47</div>
<div type="caption"><p>TRIST SAK: Trond Nordby mener saken med siktelsen av Waras samboer etter truslene mot justisministeren er tragisk for alle involverte. Foto: Meek, Tore / Scanpix</p> <p>PROFESSOR: Bernt Hagtvet er professor i statsvitenskap, og har god oversikt over norsk politisk historie. Foto: Fredrik Solstad, VG</p> <p>VALGFORSKER: Bernt Aardal har i årevis fulgt norsk politikk som valgforsker og analytiker. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Selv om han ikke har gjort noe selv, er det helt umulig for ham å komme tilbake. Han er ferdig for alltid i politikken, sier Nordby til VG.</p>
<p>Han kan ikke komme på noe som kan sammenliknes med saken som kulminerte med pågripelsen og siktelsen av justisminister Tor Mikkel Waras samboer Laila Anita Bertheussen i parets hjem i Oslo torsdag, etter trusler mot justisministeren.</p>
<p>– Dette er så dramatisk og så grovt. Det overgår jo absolutt alt, sier han.</p>
<p>Han sier saken er trist for Wara, og alle involverte.</p>
<p>– Det er åpenbart en dyp tragedie. Det vil vel alle være enige i, uansett hva de måtte mene om Wara og Frps politikk.</p>
<p>Bernt Hagtvet, nestor blant norske statsvitere og professor i statsvitenskap ved Universitetet i Oslo, mener ikke saken kan sammenliknes med noe vi tidligere har sett i Norge.</p>
<p>– Jeg kan ikke huske at vi har hatt en sånn skandale i norsk politisk historie, sier Bernt Hagtvet til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vanskelig å komme tilbake</div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg bekreftet torsdag ettermiddag at Wara tar permisjon, og at Jon Georg Dale (Frp) blir ny, midlertidig justisminister. Det er uklart om det er en permanent eller midlertidig løsning.</p>
<p>Per Lægreid, statsviter og professor ved Universitetet i Bergen (UiB) mener det vil bli vanskelig for Wara å komme tilbake etter en slik sak.</p>
<p>– Dette er vel først og fremst en personlig tragedie for familien. Det var en kjempeoverraskelse. Jeg hadde ikke forestilt meg at noe skilt skulle skje.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hakeslepp</div>
<div type="text">
<p>Professor og valgforsker Bernt Aardal deler Hagtvets korte analyse av at saken er helt unik:</p>
<p>– Dette tror jeg ikke vi vil finne noe lignende eksempel på engang. Dette er en sånn sjokkmelding som kommer veldig overraskende på alle. Det er uansett en personlig tragedie for familien. Det som gjør denne saken enda mer spesiell, er er at det har vært veldig mye oppmerksomhet og spekulasjoner rundt dette, hva det gjelder og hvem det står bak, sier Aardal til VG.</p>
<p>Siktelsen mot Waras samboer gjelder brannen i en bil som tilhører justisminister Wara natt til søndag. Det er den femte kjente trusselhendelsen mot Waras bolig siden desember. Hendelsen sees i sammenheng med de tidligere hendelsene ved boligen.</p>
<p>– Det er også litt spesielt at det er PST som er aktører her, og han (justisminister Wara) på en måte er sjefen deres. Man får litt hakeslepp, sier Bernt Aardal.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Man har jo lurt litt</div>
<div type="text">
<p>Det første angrepet mot Waras bolig, kom kort tid etter at Waras samboer Laila Anita Bertheussen skrev en kronikk der hun kom med skarp kritikk mot teaterforestillingen «Ways of seeing», der parets bolig ble filmet. Hun anmeldte teaterstykket.</p>
<p>Aardal har merket seg at det i flere uker før pågripelsen av Waras samboer Bertheussen, har vært et stort fokus på saken.</p>
<p>– Man har jo lurt litt på om det har noe med Wara å gjøre enten som Frp-statsråd eller som justisminister, og man har ikke helt skjønt hvorfor det skulle være slik. For Wara har ikke vært en kontroversiell person hverken før han ble statsråd – eller etter. Så man har ikke fått dette helt til å gå i hop, fortsetter Aardal.</p>
<p>Han viser til at saken har blitt enda mer unik, fordi samboeren til Wara selv har gått ut i mediene og spilt en aktiv rolle.</p>
<p>– Det gjorde hun helt til å begynne med, og rettet veldig sterke anklager mot teaterstykket for at de viste bilder av huset deres og etter hennes mening utsatte dem for fare. Så hun har jo også vært synlig i denne prosessen, og sagt mer om den enn Wara kanskje selv har gjort. Han har jo fått ros for at han har vært veldig forsiktig med det, minner Aardal om.</p>
<p>Bertheussen blir nå avhørt av PST. Det er uklart hvordan hun stiller seg til siktelsen. PST-sjefen sier det foreløpig ikke er grunnlag for varetektsfengsling.</p></div></body></document>
