<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190113-netanyahu-bekrefter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/RxMKGa/netanyahu-bekrefter-angrep-mot-damaskus" frk="175 1 2 1156"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 10:51"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netanyahu bekrefter angrep mot Damaskus</div>
<div type="ingress">Statsminister Benjamin Netanyahu bekrefter at israelske kampfly sto bak fredagens angrep mot mål ved den internasjonale flyplassen i Syrias hovedstad Damaskus.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13.01.19 11:51</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Benjamin Netanyahu erkjenner at Israel sto bak fredagens angrep mot mål ved den internasjonale flyplassen i Syrias hovedstad Damaskus. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Angrepet var rettet mot en lagerbygning som ifølge Netanyahu inneholdt iranske våpen, og det ble ikke meldt om drepte eller sårede.</p>
<p>– Bare i løpet av de siste 36 timene har flyvåpenet angrepet iranske lagerhus med iranske våpen ved den internasjonale flyplassen i Damaskus, sa Netanyahu under åpningen av et regjeringsmøte søndag.</p>
<p>– De siste angrepene viser at vi er mer bestemt enn noensinne på å aksjonere mot Iran i Syria, akkurat som lovet, la han til.</p>
<p>Det syriske nyhetsbyrået SANA meldte fredag at syrisk luftvern hadde skutt ned israelske missiler, men at en lagerbygning som tilhørte landets transportdepartement var blitt truffet i angrepet.</p>
<p>Forrige helg sa Netanyahu at Israel hadde angrepet Hizbollah og iranske mål hundrevis av ganger i Syria.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
