<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190508-barcelona-far-stryk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/b5q3qv/barcelona-faar-stryk-etter-ny-ydmykelse-det-smerter-veldig" frk="527 7 22 3066"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 09:13"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barcelona får stryk etter ny ydmykelse: – Det smerter veldig</div>
<div type="ingress">(Liverpool – Barcelona 4-0, 4-3) I år som i fjor røyk Barcelona ut av Champions League etter å ha rotet bort en tremålsledelse. Det tar naturligvis stjernene tungt.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">Oppdatert 8 may</div>
<div type="caption"><p>FORSIDE: Marca sin forside etter at Barcelona røyk ut av Champions League.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det finnes ingen unnskyldninger når vi taper 4 – 0. De var bedre og vi må akseptere det, sukker Ernesto Valverde, Barcelona-manager, etter tapet i Liverpool ifølge Marca.</p>
<p>Et lignende scenario skjedde katalanerne sist sesong i kvartfinalen mot Roma. 4 – 1-seier på hjemmebane ble til 4 – 4 og exit på bortemålsregelen.</p>
<p>Dette advarte Valverde spillerne om før tirsdagens kamp.</p>
<p>– Det som smerter mest, er at dette har skjedd oss før. Det smerter veldig for oss, spesielt for fansen, sier Valverde og sikter til denne kampen:</p></div>
<div type="title" level="3">Børsslakt</div>
<div type="text">
<p>I avisen Marca, som vel å merke er Madrid-basert, får Barcelona-spillerne slakt. På forsiden døpes innsatsen til «Historisk fiasko».</p>
<p>Valverde, syv av spillerne som startet og de tre innbytterne får stryk på Marcas spillerbørs. Kun Marc Ter Stegen, Arturo Vidal, Lionel Messi og Sergio Busquets får én av tre mulige stjerner.</p>
<p>Samtidig gir de Liverpool-sjef Jürgen Klopp og spillerne Trent Alexander-Arnold, Georginio Wijnaldum, Fabinho og Sadio Mané tre av tre stjerner. Resten får to av tre.</p>
<p>– Jeg kan ikke si noe annet enn unnskyld, for etter Roma-kampen ..., sier en skuffet Busquets ifølge AS.</p>
<p>– Hadde vi scoret, ville alt blitt annerledes. Vi hadde sjanser. Det er tøft å snakke nå. Jeg kommer ikke til å gi noen skylden. Jeg vil bare si unnskyld til fansen igjen, sier den rutinerte midtbanespilleren.</p>
<p>Suarez hånes på sosiale medier etter tapet:</p></div>
<div type="title" level="3">Suárez: – Mål for barn</div>
<div type="text">
<p>Etter kampen måtte Valverde svare på spørsmål om hvordan dette påvirker posisjonen hans som klubbens manager, tross at laget ble seriemester og er i cupfinalen.</p>
<p>– Jeg vet ikke hvordan dette påvirker noe for meg. Men her vi er nå, må treneren ta ansvaret, svarte Valverde ifølge BBC.</p>
<p>Luis Suárez, som var svært upopulær i sin retur til Anfield, tar treneren i forsvar. Han er forberedt på hard kritikk til spillerne.</p>
<p>– Vi er menn og må akseptere det. Vi må tåle det, sier Suárez, ifølge AS.</p>
<p>Han var oppgitt over måten det fjerde målet kom på, da Divock Origi scoret på corner uten at Barcelona fulgte med.</p>
<p>– Det er et mål for barn, sier Suárez ifølge Liverpool Echo.</p></div>
<div type="title" level="3">Titanic</div>
<div type="text">
<p>Juan Jimenes skriver i AS at det burde vært umulig for Barcelona med ny ydmykelse på bortebane. Jimenes trekker paralleller til Titanic-skipet som sank.</p>
<p>Han minner om at det i 2017 ble 0 – 3-tap i kvartfinalen borte mot Juventus. Mens de tapte 0 – 4 mot PSG i åttedelsfinalen i 2016, før de selv sto for et mirakel på hjemmebane og gikk videre.</p>
<p>Guillem Balague, journalist som følger Barcelona tett, mener Liverpool klarte å ta ut Messi av kampen i går.</p>
<p>– Jeg tror Messi spurte seg selv «hvordan kan jeg påvirke denne kampen?». Hvor var han den siste timen? Ikke mange lag har gjort dette mot han noen gang, sier Balague på BBC Radio.</p>
<p>Slik gikk den første kampen:</p></div></body></document>
