<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191126-ny-politiordre-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Wby7Mk/ny-politiordre-etter-omstridt-koran-brenning" frk="854 1 9 5299"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 23:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny politiordre etter omstridt koran-brenning</div>
<div type="ingress">Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) mener vi må tåle brenning av Koranen fordi dette er en del av ytringsfriheten, og nå endres politiordren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NY ORDRE: Justisminister Jøran Kallmyr. Foto: Jørgen Braastad, VG</p> <p>Det gikk voldsomt for seg da politiet grep inn i demonstrasjonen i Kristiansand. Foto: Tor Erik Schrøder</p> <p>POLITIDIREKTØR: Benedicte Bjørnland. Foto: Jørgen Braastad, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at Stopp islamiseringen av Norge (SIAN) forsøkte å brenne Koranen i Kristiansand tidligere denne måneden, har debatten rast. Et helt sentralt spørsmål er hvor vidt det å brenne Koranen er innenfor ytringsfriheten – eller om det bør være ulovlig.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politidirektøren ga ordre om å stanse koranbrenning dagen før koranbrenningen i Kristiansand</div>
<div type="text">
<p>Under SIAN-demonstrasjonen grep politiet inn og flere personer ble innbrakt.</p>
<p>I etterkant har det blitt vist til en politiordre fra politidirektør Benedicte Bjørnland som kom dagen før demonstrasjonen og åpnet for at politiet kunne stanse brenning av religiøse symboler.</p>
<p>– Det kommer en ny politiordre i løpet av dagen, sier Kallmyr til VG tirsdag kveld. Han sier denne er et resultat av dialog mandag kveld og tirsdag mellom Justisdepartementet og Politidirektoratet.</p>
<p>Justisministeren peker på at den opprinnelige politiordren fra politidirektør Benedicte Bjørnland kunne skape uklarheter.</p>
<p>– Og uklarheter i forhold til at ytringsfriheten er uinnskrenkelig i Norge. Selv om vi tar avstand fra brenning av Koranen må vi tåle det i vårt samfunn fordi vi har ytringsfrihet, og brenning av Koranen er en del av den ytringsfriheten, sier Kallmyr.</p>
<p>VGs Anders Giæver kommenterer: Retten til å brenne bøker</p>
<p>Politidirektøren svarer: Ytringsfrihet og politiets rolle</p>
<p>Overfor Filter Nyheter har politidirektør Bjørnland tidligere bekreftet at det dagen før SIAN-demonstrasjonen ble sendt ut en såkalt operasjonsordre, der politiet i hele Norge fikk konkrete føringer for hvordan demonstranter som vil brenne koranen, skulle håndteres.</p>
<p>– Vi erfarer at ordlyden i operasjonsordren ble oppfattet som noe upresis, og gir uttrykk for at terskelen for å gripe inn er lavere enn hva den egentlig er. Vi ser også at det blir en komplisert og krevende avveining å ta for våre mannskaper som befinner seg på stedet. Ordren bidro i så måte kanskje mer til å forvirre enn oppklare. Vi er derfor nå i gang med å justere operasjonsordren, sier Bjørnland i en pressemelding fra Polidirektoratet natt til onsdag.</p>
<p>Ordren er på høring i politidistriktene og vil sendes ut om kort tid.</p>
<p>Som en reaksjon på SIAN-demonstrasjonen har demonstranter i Pakistan satt fyr på norske flagg - se video her:</p>
<p>Politidirektoratet slår også fast at blant annet brenning av Koranen skal kunne håndteres som mulig lovbrudd.</p>
<p>«Hvis det skjer på offentlig sted i en sammenheng med stygg ordbruk, motdemonstranter og spent stemning, mener Politidirektoratet at en slik handling helhetlig sett kan ende med overtredelse av straffelovens §185», skriver de i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ytringsfriheten trumfer</div>
<div type="text">
<p>Men justisministeren mener altså at ytringsfriheten trumfer:</p>
<p>– Islam er ingen enkeltperson eller gruppe. Det er en religion, og vi skal ha rom for religionskritikk og rom for at enkelte ikke liker det og viser det. Slik er ytringsfriheten.</p>
<p>Men han skynder seg å legge til:</p>
<p>– Jeg tar sterkt avstand politisk og moralsk fra SIAN, men det er en forskjell på om vi tar avstand og forhåndssensurerer det og straffeforfølger det. Jeg mener ytringsfriheten trumfer vårt behov for å stanse sånne type handlinger.</p>
<p>Politiordrene er unntatt offentlighet, og derfor er det uklart hvordan ordlyden i de to skiller seg. Ifølge justisministeren skyldes dette at de inneholder mye taktisk informasjon, men:</p>
<p>– Sannsynligvis blir deler offentliggjort etter hvert, sier Kallmyr.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">SIAN-profiler tiltalt for flere tilfeller av muslimhets</div>
<div type="text">
<p>I NRKs Debatten sa politidirektør Benedicte Bjørnland at hun syntes det var vanskelig og komplisert da hun ble spurt hvordan hun kunne gjøre en slik feil som å utstede den første instruksen.</p>
<p>– Vi synes dette her har vært å manøvrere i et veldig spesielt landskap og å ivareta retting til ytring, ivareta retten til å demonstrerere samtidig som vi skal passe på at folk får lov til å ytre seg og at det skjer i trygge og gode former, sa hun.</p>
<p>Bjørnland la til at politiet etter beste evne hadde forsøkt å håndtere en krevende situasjon.</p>
<p>– Vi har aldri stått overfor en situasjon, meg bekjent, hvor det annonseres at Koranen skal brennes. Vi får 200-300 motdemonstranter og vi skal forsøke å ivareta dette på en god måte</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må vi tåle</div>
<div type="text">
<p>Kallmyr sier det er viktig for ham å understreke at ytringsfriheten skal stå sterkt og at det er en del av vårt demokrati, selv om det også har den konsekvens at man får ytringer man ikke liker.</p>
<p>– Men det må vi som samfunn tåle, sier Kallmyr som mener det er personer som ikke forstår demokrati som står bak brenningen av norske flagg i Pakistan.</p>
<p>– De forstår ikke at det ikke er den norske stat som legger til rette for brenningen av Koranen. De er ikke vant til å ha ytringsfrihet og vi kan ikke la ytringsfriheten vår bli begrenset av at enkelte krefter i utlandet ikke ønsker vi skal ha et fritt samfunn. Vi må hegne om vårt demokrati uavhengig av hva slags reaksjoner vi kan få, avslutter Kallmyr.</p></div></body></document>
