<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190905-odegaard-kompis-fort.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/y3bazE/oedegaard-kompis-foerte-an-da-sverige-sendte-skremmeskudd-mot-norge" frk="441 12 32 2648"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 21:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard-kompis førte an da Sverige sendte skremmeskudd mot Norge</div>
<div type="ingress">(Færøyene-Sverige 0 – 4 og Romania-Spania 1 – 2) Sverige viste muskler før søndagens EM-kvalifisering mot Norge. Samtidig sparte de også krefter før nabofeiden i Stockholm.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Martin Ødegaards lagkamerat i Real Sociedad, Alexander Isak (19), førte an da Sverige ledet 4 – 0 ved pause i Torshavn. Han spilte sin første landskamp fra start og kvitterte med å score to før det hadde gått et kvarter. Alexander Isak har dermed fire mål på syv landskamper.</p>
<p>Til alt hell for Norge klarte ikke Romania poeng mot Spania i den tredje kampen i gruppen torsdag kveld. Scoringer av Sergio Ramos (straffe) og Paco Alcácer var nok til seier - selv om Diego Llorente fikk marsjordre ti minutter før full tid.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Folkebørsen: Ødegaard fikk Ullevaal til å måpe</div>
<div type="text">
<p>I Torshavn headet Isak først inn 1 – 0 på et bra innlegg fra eks-RBK-er Mikael Lustig. Så gjorde Isak 2 – 0 da Sebastian Larsson snappet opp en færøysk pasning og tredde gjennom Real Sociedad-spilleren, som ikke gjorde noen feil alene med keeper.</p>
<p>3 – 0 kom ved Victor Lindelöf. Pierre Bengtsson la inn, Robin Quaison dempet ballen - og United-spilleren dundret ballen i mål med vristen.</p>
<p>Quaison gjorde 4 – 0 selv. Nok en gang var Sebastian Larsson pasningslegger. Men det var fryktelig enkelt. Mot en sterkere motstander ville nok svenskene ha blitt stoppet før de scoret.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norge senket Malta med Lagerbäcks utskjelte grep</div>
<div type="text">
<p>Sverige hadde store sjanser til å øke i 2. omgang, men Førøyene hang brukbart med og klarte å holde nullen de siste 45 minuttene - noe som selvfølgelig også skyldtes at Sverige prøvde å spare mest mulig krefter før kampen mot Norge.</p>
<p>Romanias muligheter til å skape trøbbel for Norge og Sverige er mindre etter tapet mot Spania. Sergio Ramos satte inn straffesparket til 1 – 0 etter en halvtimes spill. Det var Dani Ceballos som ble stemplet inne i feltet, og dommeren pekte på straffemerket</p>
<p>Så ble det 2 – 0 helt i starten på 2. omgang. Paco Alcácer scoret sin tiende mål på 16 kamper for Spania. Dani Ceballos og Jordi Alba sto for forarbeidet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Christian Eriksen: Skulle ønske det var som i Football Manager</div>
<div type="text">
<p>Romania reduserte til 2 – 1 etter en times spill. Det spanske forsvarsspillet var alt annet enn imponerende da Florin Andone headet ballen forbi Kepa Arrizabalaga.</p>
<p>Vertene satset på utligning, og Spanias Diego Llorente fikk rødt kort etter snaut 80 minutter. Men forseelsen skjedde såvidt utenfor 16-meteren, og Ianis Hagi skjøt frisparket rett i en medspiller.</p>
<p>Romania hadde to megamuligheter til å utligne på overtid. Spania-målvakt Kepa hadde noen superredninger.</p></div></body></document>
