<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190426-liverpool-herjet-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/jdv2l0/liverpool-herjet-med-huddersfield-topper-premier-league" frk="691 12 51 4033"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 21:45"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Arne Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool herjet med Huddersfield – topper Premier League</div>
<div type="ingress">(Liverpool – Huddersfield 5 – 0) Liverpool er tilbake på tabelltoppen. Der blir de i hvert fall til søndag. Og kanskje helt til ligagull.</div>
<div type="author">Bjørn Arne Johannessen</div>
<div type="date">Oppdatert 26 april</div>
<div type="caption"><p>TRAFF: Mohamed Salah setter inn 5 – 0 for Liverpool, og lurer Huddersfields danske keeper Jonas Lössl. Foto: Darren Staples / Sportimage/PA Images</p></div>
<div type="text">
<p>Det er 29 år siden sist det skjedde. Ventetiden har vært uutholdelig for klubbens mange fans. Ikke bare i England.</p>
<p>– Vi er hundre prosent fokusert på tittelkampen nå. Og det er også Manchester City . Uansett så er 91 poeng til oss, og to kamper igjen å spille helt fantastisk, sier Jürgen Klopp, i et intervju sendt på TV 2.</p>
<p>Det tok bare 15 sekunder før Liverpool byttet plass med Manchester City på «livetabellen» med to poengs forsprang. Etter 45 forrykende minutter sto det 3 – 0. Og mer skulle komme fra Jürgen Klopps menn, som ikke har tapte en ligakamp siden 4. januar mot nettopp Manchester City (1 – 2).</p>
<p>– Vi nyter øyeblikket. Vi er med i gullkampen, og vi gjøre oss klare til en ny stor kamp i Champions League (semifinale Barcelona) onsdag, sier Virgil van Dijk.</p>
<p>Liverpool-stopperen - årets spiller i Premier League - sa følgende om storseieren i et intervju sendt på TV 2: - Vi scorer fem, og slipper ikke inn mål. Den tidlige scoringen hjalp oss veldig.</p>
<p>Men Manchester City står i veien i et gull-drama uten like. City møter Burnley borte søndag. Etter det gjenstår to serierunder. Liverpool møter Newcastle borte (4. mai) og Wolverhampton hjemme (12. mai). I tillegg til Burnley skal Manchester City ut i kamp mot Leicester hjemme (6. mai) og Brighton borte (12. mai).</p>
<p>Og slik tok Liverpool seg til semifinalen i Champions League:</p>
<p>Publikum på Anfield hadde akkurat satt seg – etter ett minutts stillhet for den avdøde klubblegenden Tommy Smith – da de røde banket til allerede i kampens første angrep.</p>
<p>Mohamed Salah snappet ballen – spilte Naby Keita som kom på løp – og avsluttet med stolpe inn. Det var noen sekunder bak den ferske scoringsrekorden til Southamptons Shane Long (7,69 sekunder) mot Watford tidligere i uken. Men det var likevel nok å juble for. Scoringen var Liverpools mål nummer hundre i alle turneringer denne sesongen. Og den raskeste i Premier League-sammenheng for laget.</p>
<p>Halvveis i 1. omgang svingte Andrew Robertson ballen inn fra venstre. Sadio Mané stanget ballen knallhardt i mål forbi en hjelpeløs Huddersfield-keeper Jonas Lössl.</p>
<p>Men Liverpool hadde flere flinke vingbacker denne vindfulle kvelden. Trent Alexander-Arnold spilte opp en lang pasning fra egen banehalvdel til superspissen Salah. Han «timet» perfekt – lobbet over Lössl – og i mål sekunder før pause.</p>
<p>Det var Salahs 20. ligascoring i hans kamp nummer hundre for Liverpool. Totalt er han oppe i 69 scoringer. Ikke rart egypteren er yndlingen til «The Kop». For andre året på rad har Salah scoret 21 mål eller mer.</p>
<p>Huddersfield er for lengst klare for nedrykk. Sist gang Huddersfield vant en kamp var 26. februar (Wolverhampton). 28 tap og stusslige 14 poeng sier sitt.</p>
<p>Men det var ikke over for Liverpools målappetitt. Jordan Henderson la et perfekt innlegg til Mané. Igjen brukte han hodet – bokstavelig talt – og headet kraftfullt og velplassert i mål til 4 – 0. Nå er han oppe i 20 ligamål. Ett bak Salah som er toppscorer i Premier League med 21 fulltreffere.</p>
<p>Salah lurte inn 5 – 0 syv minutter før slutt. Men før dét burde det vært mer. Innbytter Alex Oxlade-Chamberlain (kneskadet i et år) gjorde nesten alt riktig alene med keeper, og Mané headet i stolpen.</p>
<p>Jürgen Klopp var i perlehumør etterpå. Han påpekte at «all is cool». Å lede ligaen og dra til Barcelona og semifinale onsdag i Champions League er akkurat slik han og spillerne vil ha det.</p>
<p>– La oss dra til Barcelona. Vi er åpenbart ikke favoritter, men vi er komfortable slik vi spiller nå. Alt fokus var mot Huddersfield. Når jeg er ferdig med intervjuene her i kveld, er det Barcelona det skal handle om, sier Jürgen Klopp, som var i finalen i fjor med Liverpool da de tapte 3 – 1 for Real Madrid.</p></div></body></document>
