<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190901-darlig-forslag-fra-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/pLbkwE/daarlig-forslag-fra-ap-raymond" frk="349 0 0 2123"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 05:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dårlig forslag fra Ap-Raymond</div>
<div type="ingress">Raymond Johansen vil at Oljefondet skal trekke investeringene sine ut av privat omsorg. Det er feil på alle måter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VIL HA OLJEFONDET UT AV OMSORG: Ap-byråd i Oslo Raymond Johansen. Foto: Trond Solberg</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at det ble kjent at Ap-leder Jonas Gahr Støre via fond har hatt et minibeløp i det private omsorgsselskapet Stendi, har debatten om såkalt etiske investeringer blusset opp.</p>
<p>Støre har trukket investeringen. Det støttes av byrådslederen i Oslo Raymond Johansen. Han vil imidlertid gå enda lenger, sier han til VG.</p>
<p>Johansen ber Etikkrådet til Oljefondet vurdere å trekke seg ut av helse- og omsorgsgiganten Attendo. Selskapet driver tre sykehjem i ulike bydeler i Oslo, og har også sykehjem Askøy og i Tønsberg, samt hjemmetjenester og hjemmesykepleie.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">NRK: Støre har fond som investerer i privat eldreomsorg</div>
<div type="text">
<p>For det første er det ikke uetisk å drive med privat omsorg og velferd. Barnehageløftet ville ikke vært mulig uten private. En rekke tjenester, fra veibygging til eldreomsorg til vasking, løses like godt av private som det offentlige.</p>
<p>Det viktige er å gi folk flest best mulig tjenester over hele landet. Når det viser seg at private firma tjener rått på offentlige bevilgninger, er det politikernes oppgave å stramme inn reglene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ja til velferdsmiks!</div>
<div type="text">
<p>For det andre blir det knapt mulig for Oljefondet å plassere penger på en effektivt og fornuftig måte, om alle mulige lovlige virksomheter skal kalles uetiske av politikere som driver valgkamp.</p>
<p>Skiftende politikere skal ikke kunne trekke oljepenger inn og ut av sektorer de liker og ikke liker.</p>
<p>Vi har etiske retningslinjer som sier nei til ulike investeringer. De skal følges. Ellers er poenget å forvalte formuen vår på en best mulig måte, altså med høyest mulig avkastning. Oljefondet bør ikke bli et verktøy for å drive politikk.</p>
<p>Vi trenger politikere som er opptatt av å forvalte verdiene våre på best mulig vis. Avkastning er selvsagt bra. Og de fleste av oss er vel egentlig enig i at vi ønsker å gjøre mest mulig ut av oljeformuen. Ikke minst av hensyn til dem som kommer etter oss.</p></div></body></document>
