<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190726-tour-de-france-etapp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/sykkel/i/BRmvwQ/tour-de-france-etappe-stanset-paa-grunn-av-jordras-livsfarlig" frk="1064 4 29 6120"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 17:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tour de France-etappe stanset på grunn av jordras: – Livsfarlig</div>
<div type="ingress">28 kilometer før mål fikk rytterne beskjed om at den 19. etappen blir stoppet. TV 2s Dag Otto Lauritzen havnet midt i rasdramaet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>UVÆR: Det ble gjort et desperat forsøk på å rydde unna for raset, men forstod raskt at det var nytteløst. Foto: GONZALO FUENTES / REUTERS</p> <p>TRYGG: Dag Otto Lauritzen har roligere dager hjemme i Grimstad enn han hadde på den 19. etappen av Tour de France fredag. Foto: Tomm W. Christiansen</p> <p>ARBEID: Arrangøren forsøkte å rydde unna vannmassene som kom inn i løypa, men fant raskt ut at det var nytteløst. Foto: Thibault Camus / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>SNØBELAGTE FJELL: En brannbil kommer sammen med følgebilene og motorsyklene. Foto: CHRISTIAN HARTMANN / REUTERS</p> <p>KLEM: Egan Bernal er den nye mannen i sammendraget. Her får han en klem etter at rittet ble avbrutt. Foto: CHRISTIAN HARTMANN / REUTERS</p> <p>SKUFFET: Julian Alaphilippe var tydelig misfornøyd etter å ha mistet den gule trøyen på den 19. etappen. Foto: JEFF PACHOUD / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Vanvittige TV-bilder fanget opp at den tidligere toppsyklisten, på jobb for TV 2, måtte løpe unna et nytt jord- og steinras som kom nedover fjellsiden på direktesendt TV.</p>
<p>– Pass deg, Toby, ropte Lauritzen til sin kameramann, Torbjørn Pedersen.</p>
<p>Flere personer stod og filmet det som foregikk.</p>
<p>– Det er litt panikk, og det smeller oppe i fjellene. Det kommer masser med vann, stein og jord ned så vi måtte få flyttet noen av bilene. Nå holder vi på å snu for å komme i trygghet oppe i Val-d'Isère. Dette er faktisk farlig, rapporterte Lauritzen.</p>
<p>Er du i området? Ta kontakt med VG her!</p>
<p>Se de dramatiske bildene:</p></div>
<div type="title" level="3">Dag Otto Lauritzen: – Det er et guds under</div>
<div type="text">
<p>Tilbake i sikkerhet fortalte Lauritzen på TV 2s sending om hvordan han opplevde dramaet i fjellsiden.</p>
<p>– Det var verre enn jeg noen gang har opplevd. Så kom hele fjellsiden. Den første bilen stoppet 10 meter før raset. Han hadde blitt kastet over autovernet og ned. Hadde rytterne vært der, hadde det blitt en tragedie, sier Lauritzen.</p>
<p>Tilfeldighetene ville ha det til at han og fotograf Torbjørn Pedersen var det eneste kamerateamet på stedet.</p>
<p>– Det er et guds under. Hele fjellsiden kom ned. Toby sto litt nærme. Han sto midt opp i det. Det suste med stein rundt oss. Jeg har aldri vært så «shaky» noen gang. Jeg skjelver som bare det.</p>
<p>– 27 år i Tour de France, jeg har aldri opplevd maken.</p></div>
<div type="title" level="3">Kaller raset «en naturkatastrofe»</div>
<div type="text">
<p>Da rytterne hadde 40 kilometer igjen til mål, fikk TV-seerne se bilder fra toppen av Col de L’Iseran, hvor Dag Otto Lauritzen var på plass.</p>
<p>Regn, sludd, hagl og flere centimeter med snø skapte forhold som så alt annet enn egnet ut for å sykle nedover.</p>
<p>Litt lenger ned hadde det gått et skikkelig jordras.</p>
<p>– Dette er verre enn verst. Rundt 13 kilometer før mål har hele fjellsiden nærmest rast sammen, rapporterte den tidligere toppsyklisten.</p>
<p>– Det er katastrofe, sa TV 2-ekspert Johan Kaggestad.</p>
<p>– Det er rett og slett en naturkatastrofe, sa Lauritzen.</p>
<p>– Hadde det kommet litt senere hadde det rett og slett vært livsfarlig, sa Thor Hushovd.</p>
<p>TV 2 sitt team med Dag Otto Lauritzen måtte snu og kjøres i sikkerhet oppover fjellsiden, meldte TV-profilen under sendingen.</p>
<p>– Dette er det mest dramatiske vi har kommentert i Tour de France, det er det ingen tvil om, slo Kaggestad fast.</p>
<p>– Det er det villeste, sa Paasche.</p>
<p>Ifølge kommunikasjonssjef i TV 2, Jan-Petter Dahl, var Lauritzen og fotograf Torbjørn Pedersen de eneste fra TV 2 som befant seg i området da raset gikk.</p>
<p>– Alt tyder på at det går bra. Vi har ikke snakket med dem direkte ennå, men det skal vi gjøre. Dette er erfarne folk som vet hvordan de skal opptre i slike situasjoner, sier Dahl til VG.</p>
<p>Skred og vassdragsdirektør i NVE, Anne Britt Leifseth, sier det ut ifra videoen ser ut som et løsmasseskred.</p>
<p>– Det skjer ofte når det er mye vannmasser i jorden. Antagelig er det som følge av mye nedbør, sier Leifseth til VG.</p>
<p>- Det er klart at dersom de hadde vært akkurat der raset går hadde de vært i fare, og det er ofte flaks at man ikke befinner seg akkurat der. Sånn sett er det dramatisk ettersom en hel horde med syklister skal passere. I en sånn situasjon bør man forsøke å holde avstand og komme seg vekk så fort som mulig, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkert av TV-bilder: – Aldri opplevd noe så alvorlig</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere norske proffsyklisten Atle Kvålsvoll har seks Tour de France under beltet, men sier han aldri har sett noe som er i nærheten av å ligne.</p>
<p>– Jeg har aldri opplevd noe så alvorlig i min karriere. Du merket raskt på Dag Otto at dette var seriøse greier. Han er jo ofte i hundre, men nå var han jo i to hundre, sier Kvålsvoll til VG.</p>
<p>Mens VG prater med ham på telefon, går det nok et ras på TV-skjermen.</p>
<p>– Tenk hvis dette hadde skjedd mens rytterne var i området. Det kunne gått virkelig, virkelig ille, sier Kvålsvoll.</p>
<p>Tidligere proffsyklist Mads Kaggestad sier til VG at hendelser som dette er noe som kjennetegner sykkelsporten.</p>
<p>– Dette er sykkel på sitt mest fascinerende, utrolige, uforståelige og vanvittige. Det er ikke mange andre idretter der man er så prisgitt naturkreftene som i sykkel, sier Kaggestad junior, og legger til at han som tidligere syklist tenker at «sånt skjer».</p></div>
<div type="title" level="3">Får konsekvenser for sammendraget</div>
<div type="text">
<p>Tour de France-arrangøren bekreftet i sine kanaler at tidene ble stoppet på toppen av det nest siste fjellet.</p>
<p>Da hadde allerede Egan Bernal rykket fra resten av sammenlagtfavorittene.</p>
<p>Bak røk strikken skikkelig for Julian Alaphilippe, som tapte mye tid opp mot Tourens høyeste punkt, 2770 meter over havet.</p>
<p>Les også: Thibaut Pinot måtte bryte med mystisk skade</p>
<p>Bernal leder nå Tour de France – uoffisielt med 25 sekunder ned til Alaphilippe.</p>
<p>– Skal vi være litt nøkterne, så synes jeg det er helt rettferdig å stoppe rittet på Col de L’Iseran, mente Kaggestad.</p>
<p>Senere tok arrangøren en avgjørelse om at ingen vinner etappen, men at tidene blir stående.</p>
<p>Flere av rytterne virket imidlertid langt fra fornøyd etter det som hadde skjedd.</p>
<p>EF Education First-rytter Rigoberto Uran gestikulerte mot kamera etter avgjørelsen.</p>
<p>Litt senere fanget kameraene opp Julian Alaphilippe, som var tydelig sint da han satte seg i lagbilen.</p></div></body></document>
