<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190403-de-bruyne-etter-full.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/MR7kLR/de-bruyne-etter-fulltreff-jeg-mente-egentlig-ikke-score" frk="446 11 30 2713"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 20:35"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De Bruyne etter fulltreff: – Jeg mente egentlig ikke score</div>
<div type="ingress">(Manchester City – Cardiff 2-0) Kevin De Bruyne (27) er tilbake i slag og Manchester City tilbake på topp. Belgieren dominerte med drømmescoring da Cardiff ble sendt enda lenger ned i bunngjørmen.</div>
<div type="author">Jostein Overvik</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 22:35 Oppdatert: 03.04.19 kl. 23:27</div>
<div type="caption"><p>1 – 0: Kevin De Bruyne rapper til fra skrått hold og åpner scoringen for Manchester City. Foto: Richard Sellers / Not For Release</p></div>
<div type="text">
<p>City passerte dermed Liverpool med ett poeng når 32 av 38 serierunder er spilt. Som en kuriositet kan det nevnes at Manchester City nå også leder VGs «Solskjær-tabell». Det er første gangen siden nordmannen tok over naboen 18. desember.</p>
<p>Allerede etter syv minutter smalt det fra belgieren som har vært skadeplaget. Et langt gjennomspill fra midtstopper Aymeric Laporte satte ut hele Cardiff-forsvaret.</p>
<p>De Bruyne dro til med en suser i steget fra skrått hold. Ballen forsvant over hodet på på keeper Neil Etheridge. Fulltreffet minnet om fulltreffet til Lars Bohinen mot England på Ullevaal i 1993.</p>
<p>– Jeg mente egentlig ikke score. Jeg skulle bare slå den hardt inn mot Cardiffs keeper, men det spiller ingen rolle når den gikk inn, sier De Bruyne til Sky Sports.</p>
<p>VG Live</p>
<p>Manchester City manglet toppscorer Sergio Agüero, men totaltdominerte før pause. Pep Guardiola kunne etter kampen ikke love at argentineren blir klar til lørdagens FA Cup-semifinale mot Brighton.</p>
<p>På et tidspunkt sto det 82 – 18 i ballbesittelse for Premier Leagues beste pasningslag mot ligaens dårligste.</p>
<p>Nedrykkstruede Cardiff har fem poeng å hente opp til kommende helgs motstander, Burnley. Men skapte null og niks. Det måtte nesten bli 2 – 0 til hjemmelaget før pause.</p>
<p>Den kom rett før hvilen. Gabriel Jesus hadde ikke frelst City med sine avslutninger til da, men brasilianerens pasning til målscorer Leroy Sane var det klasse over. Jesus brystet et innlegg fra Riyad Mahrez praktfullt ut til Sanes effektive venstrefot.</p>
<p>Ballen havnet i det lengste hjørnet til 2 – 0.</p>
<p>Presset fortsatte i 2. omgang. Men City kom ikke nærmere enn Phil Fodens harde skudd i stolpen. Cardiff-keeper Etheridge reddet waliserne fra et langt større nederlag. Foden debuterte fra start i Premier League.</p>
<p>– Det var en drøm å få starte, men jeg hadde trengt litt av flaksen til Kev(in De Bruyne) for å score, sier 18-åringen.</p>
<p>Han fikk ros av Guardiola.</p>
<p>– Han spilte glimrende, sa City-bossen og minner om at unggutten kjemper med David Silva, De Bruyne, Gundogan og Bernardo om spilletid.</p>
<p>Dermed fortsetter dramaet om tittelen. For 24. gang skifter Premier League lederlag denne sesongen. Ifølge TV 2 skiftet ledelsen bare tre ganger da Manchester City vant seriegullet sist sesong.</p>
<p>Husk at du kan følge @vgsporten på Instagram for flere innlegg som dette:</p></div></body></document>
