<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190701-zuccarello-klar-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/xPVdEB/zuccarello-klar-for-minnesota" frk="637 9 35 3693"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 20:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuccarello klar for Minnesota</div>
<div type="ingress">Mandag kveld ble det bekreftet at Mats Zuccarello nå er klar for spill i Minnesota Wild.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EN KVART MILLIARD: Mats Zuccarello (31) har signert en avtale med Minnesota Wild som er verdt 256 millioner norske kroner. Bildet er fra et møtet med VG i mai i år. Foto: Thomas Nilsson / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Under NHLs åpningsdag for signeringer av spillere uten kontrakt ble Mats Zuccarello klar for Minnesota Wild. Avtalen er verdt 256 millioner norske kroner for de fem neste årene. Det betyr at Zuccarello tjener litt i overkant av 50 millioner kroner i året.</p>
<p>– Mats er en svært konkurransedyktig, og er en spiller med mye energi. Han bringer et høyt nivå av ferdighet og karakter til vår oppstilling, og vi er veldig glade for å legge ham til teamet vårt, sier Minnesota Wilds direktør Paul Fenton til klubbens hjemmeside.</p>
<p>Minnesota Wild var i fjorårets sesong det neste svakeste hjemmelaget i ligaen, og hele 20 av 31 lag gjorde det bedre enn Zuccarellos nye klubb. Klubben Zuccarello nå er klar for ligger i byen St. Paul.</p>
<p>– Det er mange nordmenn her. 18.5% nordmenn i Minnesota, og det betyr mye. Dette er hockeystaten i USA, og jeg er en hockey-nerd, sier Zuccarello gjennom klubbens Twitter-konto.</p>
<p>– Først og fremst må vi bare gratulere han med en fin avtale. For å tjene 30 millioner dollar på de neste fem årene for ham som vil være 32 år når ny sesong starter. Det er ingen som kan kritisere ham for det valget, sier Roy Ulvmoen fra podcasten NHL-prat i VGs studiosending.</p>
<p>- Zuccarello gjør sine medspillere bedre, det kan gagne aldrende stjerner som Zack Parise og Eric Staal, sier Ulvmoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener kontraktslengden var avgjørende</div>
<div type="text">
<p>Supporter av Minnesota Wild, og mannen bak twitter-profilen «Minnesota Wild Norge», Magnus Andersen tror Zuccarello vil passe glimrende inn i Wild.</p>
<p>– De har manglet en playmaker. En som kan styre powerplay og være en arkitekt, forteller Andersen til VG.</p>
<p>Han har forståelse for at spørsmålet om penger kommer når Zuccarello går til det han mener nordmenn mener er en «kjedelig klubb» kommer.</p>
<p>– Det er ikke en attraktiv plass å spille. De er ikke en utfordrer til å vinne Stanley Cup. Da må man overbetale litt. Jeg tror ingen andre klubber tilbød han fem år som Wild gjorde, og det var nok det som vippet valget for Zuccas del, mener Wild-supporteren.</p>
<p>Han er helt sikker på at interessen rundt hans favorittklubb nå kommer til å ta seg betraktelig opp her til lands.</p>
<p>– Å få den eneste norske aktive NHL-spilleren til å signere for Minnesota er spesielt. Ikke mange nordmenn som bryr seg om Minnesota, men jeg merker allerede at interessen tar seg opp.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kommer til å bli melket i kampanjer</div>
<div type="text">
<p>I klubbens pressemelding fokuseres det på at 31-åringen er den nordmannen som har scoret høyest i poeng i NHL gjennom tidene, og de norske NHL-rekordene begrunner det. «Zucca» står med 511 kamper, 114 mål, 241 målgivende pasninger og tilsammen 355 poeng. Dette er alle norske rekorder.</p>
<p>– De kan markedsføring i USA. Han kommer til å bli melket i kampanjer så mange norsk-amerikanere som de har i delstaten. De begynte allerede nå med "Velkommen" i meldinger. De kjente "zuuuc-ropene" fra tribunen kommer til å nå nye høyder, sier VGs Vegard Aulstad på sendingen.</p>
<p>– Hva er det Zuccarello gjør så bra som kan virkelig løfte de beste spillerne, spør Aulstad i studio.</p>
<p>– Når han er på isen så ser han det rommet som er ledig, som gode spillere kommer inn i. Han slår pasningen dit den bør slås. Og han har en fantastisk presisjon. Han vekter tyngden og farten på pasningen slik at den kommer perfekt på køllebladet. Da er det lett å være medspiller og vanskelig å være motspiller, forteller redaktør for hockeymagasinet nitten, Roy Kvatningen.</p></div></body></document>
