<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191031-er-det-fritt-fram-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/xPd8zl/er-det-fritt-fram-for-aa-reise-naa" frk="411 3 9 2345"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 10:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Er det fritt fram for å reise nå?</div>
<div type="ingress">Gjelder konsekvensene av den avslørte trygdeskandalen oss med dagpenger eller ikke – og hvis ikke, hvorfor?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ETTER SKANDALEN: – Er det fritt fram for oss arbeidsledige å dra til EØS-land nå uten å miste ytelser, spør Sanna Sarromaa. Foto: Marte Vike Arnesen</p></div>
<div type="text">
<p>SANNA SARROMAA, arbeidsledig lektor</p>
<p>Tidligere i oktober tok jeg én dag fri fra «navingen». Jeg reiste hjem til Finland for å besøke familien min på 40-årsdagen min, på en torsdag etter klokka fire, da jeg var ferdig navet for den dagen. På NAVs meldekort krysset jeg pliktoppfyllende av for at jeg oppholdt meg i utlandet fredag 11.10. I tråd med regelverket til NAV fikk jeg ikke dagpenger for denne dagen, enda jeg var fullstendig kapabel til å søke jobber og ta imot jobbhenvendelser i Helsinki – noe jeg for øvrig også gjorde. Det kommer kanskje som en bombe på NAV, men vi har telefon og internett i Finland også.</p>
<p>På Dagsnytt 18 og på TV 2 Nyhetskanalen møtte jeg Høyre-stortingsrepresentant Heidi Nordby Lundy som forsvarte NAVs strenge regler, og det jeg kaller for en fotlenke. Ingen «navende» nordmenn som har familie langt oppe i nord eller i sør mister sine ytelser av å besøke sine kjære, men jeg kan ikke reise til Finland uten å miste dagpenger. Jeg mente at det var både merkelig og urettferdig med tanke på at flyturen til Helsinki var én time kortere enn flyturen til Kirkenes – og det går langt flere fly. Jeg er mer parat, og raskere klar, til å ta imot jobb når jeg er i Helsinki enn når jeg er i Finnmark, men i motsetning til finnmarkingen, får jeg ingen dagpenger, hvis jeg besøker min finske familie, påpekte jeg da. Uten nåde.</p>
<p>I lys av den nylig avslørte NAV-skandalen og folk som har sittet i fengsel for å ha besøkt familien sin i utlandet, lurer jeg på: Kan jeg kreve tilbake dagpengene for dagen jeg oppholdt meg i Finland og besøkte familien min? Er det fritt fram for oss arbeidsledige å dra til EØS-land nå uten å miste ytelser?</p>
<p>Det er jo nettopp dette jeg etterlyste bare for noen uker siden – og som gjorde at jeg ble stemplet som snylter. Men er det heller ikke NAV som er snylteren nå?</p>
<p>Foreløpig har sakene handlet om sykepenger, arbeidsavklaringspenger og pleiepenger. Men jeg spør likevel: Gjelder konsekvensene av den avslørte skandalen også oss med dagpenger eller ikke – og hvis ikke, hvorfor?</p></div></body></document>
