<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191112-lagerbck-sammenligne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/wPkG2G/lagerback-sammenligner-braut-haaland-med-svensk-fotballegende" frk="559 6 20 3243"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 14:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lagerbäck sammenligner Braut Haaland med svensk fotballegende</div>
<div type="ingress">ULLEVAAL (VG) Han har tidligere vært åpen om at han beundrer Zlatan Ibrahimovic (38), men Lars Lagerbäck (71) bruker en helt annen svensk spiss når han skal beskrive Norges nye vidunderbarn, Erling Braut Haaland (19).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SAMMENLIGNES: Lars Lagerbäck mener at det er mange likheter mellom Erling Braut Haaland (t.v.) og den svenske landslagslegenden Henrik Larsson. Foto: Bjørn S. Delebekk, VG / Murad Sezer, AP</p> <p>LEGENDER: Zlatan Ibrahimovic (t.v.), Henrik Larsson (i midten) og Fredrik Ljungberg (t.h.) utgjorde det som trolig er Sveriges beste angrepstrio i nyere tid. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>– Han har et ganske klart syn på hva som skal til for å lykkes som spiss, hva som skal til for å komme til målsjanser, sier Lagerbäck på tirsdagens pressekonferanse.</p>
<p>Den norske landslagssjefen hintet også om at han kan fungere bra i partnerskap med Joshua King, som i Premier League-klubben Bournemouth har vært den mest møtende av ham og spisspartner Callum Wilson.</p>
<p>– Man har to typer spisser, hvis man ser på det veldig svart/hvitt: Én som kanskje er litt mer egoistisk og gjør det på egen hånd, mens han er veldig bevegelig. Det er ofte de som er de beste målscorerne, tror jeg, sier Lagerbäck, og tar i bruk en sammenligning:</p>
<p>– En del spisser søker seg mot ball, mens han søker seg mot der han kan få mulighet til å score. Det er en klar klokhet han har. Jeg pleier alltid å bruke Henrik Larsson som eksempel, som er en av de flinkeste til det.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bjørn Maars Johnsen vraket – Ødegaard usikker </div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Celtic-, Barcelona- og Manchester United-spilleren scoret 37 mål på 106 landskamper for Sverige mellom 1993 og 2009.</p>
<p>Tidligere har Braut Haaland spøkt med at han skal ta over den skandinaviske spisstronen etter Zlatan Ibrahimovic.</p>
<p>– Det er noe med måten han ble god på, og måten han spiller på. For meg er Zlatan den største. Han er jo fra Skandinavia, så noen må ta over for ham, har Braut Haaland sagt til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Må spørre om råd</div>
<div type="text">
<p>Lagerbäck ble også spurt om han kommer til å gi noen råd om Haaland, som later til å være svært ettertraktet blant storklubbene i Europa, når det gjelder klubbvalg.</p>
<p>– Først og fremst skal han spørre meg for at jeg skal gi meg et råd. Generelt sier jeg alltid at de skal vurdere sin nåværende situasjon, så skal de vurdere privat, sosial og fotballmessig, sier Lagerbäck, som ikke legger skjult på at spilletid er viktig.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ryktene tar av rundt Haaland: Real Madrid, Barcelona og prislapp på én milliard</div>
<div type="text">
<p>Både Haaland og Lagerbäck trekker frem spissens intuisjon som en av hans viktigste styrker.</p>
<p>– Om han har lært av noen eller om han har kommet frem til det selv, en del er jo født med spilleforståelse, man forstår egentlig ikke hvorfor, sier Lagerbäck.</p>
<p>Haaland er i storform. I helgen scoret han hat trick igjen:</p></div>
<div type="title" level="3">Norge trenger et lite mirakel</div>
<div type="text">
<p>Lars Lagerbäck møtte pressen tirsdag ettermiddag i forkant av landskampene hjemme mot Færøyene fredag og Malta borte tre dager senere.</p>
<p>Norge er fire poeng bak Sverige på andreplass i gruppe F. I tillegg er Romania tre poeng foran på tredjeplass.</p>
<p>Det må med andre ord et lite under til for at Norge skal ta seg til EM gjennom direktekvalifisering, og ikke Nations League.</p></div></body></document>
