<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190127-jacobsen-drar-pa-vm-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/0ERQ4J/jacobsen-drar-paa-vm-precamp-med-johaug-kan-ikke-trene-sammen" frk="654 7 26 3691"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 11:12"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg, Camilla Vesteng, Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="Vintersport, Sport, Langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jacobsen drar på VM-precamp med Johaug – kan ikke trene sammen</div>
<div type="ingress">ULRICEHAMN (VG) Om en drøy uke reiser Therese Johaug, Ingvild Flugstad Østberg og Astrid Uhrenholdt Jacobsen til høyden. Jacobsen har lovet seg selv at hun ikke må være dum der.</div>
<div type="author">Jens Friberg, Camilla Vesteng, Jonas Wikborg</div>
<div type="date">2019-01-27 11:12:11</div>
<div type="caption"><p>SNART VM: De norske stafettdamene vant overlegent i Ulricehamn søndag med Astrid Uhrenholdt Jacobsen (t.v.) som ble sendt ut på sin etappe av Therese Johaug. Heidi Weng og Ingvild Flugstad Østberg gikk også på laget. Bildet er fra 10-kilometeren lørdag. Foto: TT NEWS AGENCY / X02350</p></div>
<div type="text">
<p>I snøkaoset i svenske Ulricehamn fikk de norske langrennsjentene en optimal generalprøve på VM-stafetten i Seefeld om 32 dager. De norske damene var suverene.</p>
<p>Jacobsen gikk en sterk 3.-etappe. Og nå er VM-formen er på vei. Lørdag ble hun nummer to, bare 22 sekunder bak Johaug.</p>
<p>– Selv om det går ganske langt inn i sesongen og man ikke helt får de svarene man har håpet på, så må man ikke begynne og stresse. Det har jeg vært ganske flink til, sier Jacobsen og legger til:</p>
<p>– I det stresset øker, så går det enda saktere.</p></div>
<div type="title" level="3">Må unngå dum feil</div>
<div type="text">
<p>Hun var satt opp på precamp på Sjusjøen, men hun fant tidlig ut at hun vil i høyden for å være akklimatisert til VM.</p>
<p>Derfor drar hun til Seiser Alm sammen med Johaug og Østberg mandag om en uke.</p>
<p>– Det er en ting jeg har vært veldig bestemt på hele tiden, når jeg kommer til Seiser Alm, så skal jeg trene alene. For jeg holder ikke farten til Therese og Ingvild på langkjøring, sier Jacobsen og legger til:</p>
<p>– Det dummeste jeg kan gjøre er å tenke at nå skal jeg gå med dem, bare fordi jeg nærmer meg nivået deres på konkurranse. Jeg må fortsette og gjøre det jeg er god på, sier Jacobsen til VG.</p>
<p>Det betyr ikke at de ikke skal være mye sammen.</p>
<p>– Vi har lagt en plan hvor vi har styrke, langkjøring og intervall samtidig, så vi kan kjøre fokusøktene sammen. Men min fart på rolig trening er enn annen enn deres. Man har to veier til målet. Det plager meg lite, sier Jacobsen og fortsetter.</p>
<p>– Man kan ikke gjøre den dumme feilen å være sosial på trening, for da ødelegger jeg for meg selv.</p>
<p>– En av mine styrker er at jeg har ikke satt noen mentale grenser for hvor fort jeg kan gå, sier Jacobsen.</p>
<p>32-åringen har plukket medaljer i mange mesterskap. I Lahti tok hun en sensasjonell bronse etter et fall i starten av tremila, hvor det i ettertid viste seg at hun hadde et brudd.</p>
<p>I Falun tok hun sølv bak Johaug på 15 kilometer med skibytte .</p>
<p>Hegstad Krüger skjønner ikke hvordan han klarte å rote bort seieren</p>
<p>Torsdag starter NM i Meråker. Johaug skal gå to distanser, Jacobsen går tre. De reiser rett fra Trøndelag til Italia.</p></div>
<div type="title" level="3">Weng er på gang</div>
<div type="text">
<p>Heidi Weng har slitt med formen store deler av sesongen , men viste styrketegn da hun fulgte russiske Julija Belorukova hele veien inn på sin førsteetappe.</p>
<p>Therese Johaug ble sendt ut halvsekundet bak russiske Natalia Neprajeva, og hadde Ebba Andersson snaue fire sekunder bak seg igjen.</p>
<p>Men til tross for at hun måtte brøyte vei i de snøfylte løypene, distanserte hun samtlige rivaler og sendte Jacobsen ut 9,3 sekunder foran Anna Netsjajevskaja fra Russland, og mer enn 15 sekunder foran Charlotte Kalla.</p>
<p>Kalla gikk hardt ut, med los på Jacobsen, og tok også inn et par sekunder. Men Jacobsen disponerte etappen sin perfekt, og sendte Østberg ut hele 21 sekunder foran svenskenes ankerkvinne.</p>
<p>Jonna Sundling forsvarte annenplassen for Sverige, mens Finland kom på tredje.</p>
<p>Norges annetlag, med blant andre OL-vinner Ragnhild Haga, gikk inn til en femteplass.</p>
<p>Ikke siden november 2009, på Beitostølen, har de norske langrennsjentene tapt en verdenscupstafett. Og med en drøy måned igjen til VM i Seefeld, tyder mye på at de norske jentene blir storfavoritter også der.</p></div></body></document>
