<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190805-sa-glad-blir-du-nar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/kJeVEv/saa-glad-bli-du-naar-du-vinner-vm-etter-980-dager" frk="464 17 47 2653"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 05:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så glad blir du når du vinner i VM etter 980 dager</div>
<div type="ingress">Andreas Bakkerud (27) vant VM-runden i Canada sent i går kveld - og er samtidig med i kampen om VM-gullet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SEIERSJUBEL: Andreas Bakkerud. Foto: FIA WRX</p> <p>FULL FART: Andreas Bakkerud fikk fart på Audi’en i Canada i helgen. Foto: FIA WRX</p></div>
<div type="text">
<p>Det er 980 dager siden sist han vant en VM-runde i rallycross - det var i Argentina i november 2016.</p>
<p>– Jeg fikk beskjed om at jeg hadde VM-løpene i Höljes og her i Canada igjen om jeg skulle unngå å nå 1000 dager. I Höljes trodde jeg det skulle bli seier, men så røk drivakselen. Her i Canada hadde jeg egentlig ikke så store forhåpninger, medgir bergenseren på telefonen til VG.</p>
<p>– Dette har gnagd meg lenge. Det har vært så sykt mange 2. plasser. Det har vært så nærme så mange ganger.</p>
<p>Søndag vant Bakkerud foran Janis Baumanis fra Latvia med russiske Timur Timerzjanov på tredjeplass.</p>
<p>Nå ligger han bare syv poeng bak ledende Kevin Hansen fra Sverige i VM-sammendraget.</p>
<p>– Dette har gått så fort. Det var rett før jeg ga opp i vinter. Nå kjemper vi plutselig om VM-gullet, sier Bakkerud.</p>
<p>– Det var en tøff tid i vinter etter at alle bilfabrikkene trakk seg ut. Det var ikke noe sted jeg kunne finne å leve av å kjøre rallycross. Men så - to dager før påmeldingsfristen - fikk jeg ja fra sponsorene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her er en ny Schumacher på toppen av pallen</div>
<div type="text">
<p>Bakkerud kjører i et Audi-team sammen med Liam Doran. Det er den samme bilen som han kjørte i fjor, men da som en del av Ekström-teamet.</p>
<p>– Jeg trodde egentlig at kampen om gullet var kjørt etter Höljes. Men nå har vi fått en ny sjanse, sier Bakkerud, som samlet 29 poeng i helgen - 30 poeng er maksimalt du kan oppnå på en løpshelg i den helt spesielle poengberegningen i rallycross-VM.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dennis Hauger vant Formel 1-smakebiten: – Han gjør alt riktig</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er helt stum. Jeg er bergenser og er vanskelig å stoppe kjeften på. Men dette - dette var så spesielt for meg, fastslår Andreas Bakkerud til VG.</p>
<p>På Viasat-sendingen sa han til den offisielle intervjueren at «det var mye følelser rett etter mållinjen».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Netflix-serie gir Formel 1-løft - nå kommer sesong to</div>
<div type="text">
<p>Andreas Bakkerud jobbet i sin tid som lærling på verkstedet til Petter Solberg. I fjor tok han bronse i rallycross-VM. Han er nå den eneste nordmannen som kjemper i teten i den store klassen.</p>
<p>Neste VM-runde går i Frankrike i månedsskiftet august-september.</p>
<p>VM-stillingen:</p>
<p>1. Kevin Hansen (Sverige), Peugeot 143.</p>
<p>2. Andreas Bakkerud (Norge), Audi 138.</p>
<p>3. Timmy Hansen (Sverige), Peugeot 129.</p>
<p>4. Niclas Grönholm (Finland), Hyundai 115.</p>
<p>5. Janis Baumanis (Latvia), Ford 111.</p>
<p>6. Timur Timerzjanov (Russland), Hyunai 102.</p></div></body></document>
