<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190607-hele-familien-har-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Qo8knA/hele-familien-har-omgangssyke-sikre-paa-at-drikkevannet-er-kilden" frk="541 14 44 3110"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 14:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hele familien har omgangssyke: – Sikre på at drikkevannet er smittekilden</div>
<div type="ingress">Jørgen Sture (42) har aldri følt seg så elendig. Hele familien på fire har ligget med omgangssyke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SYKE: Sønnene Johannes (14) og Jon André (11) og faren Jørgen Sture er sengeliggende med omgangssyke, etter sykdomsutbruddet på Askøy der drikkevannet er mistenkt å være smittekilden. Foto: Mamma</p> <p>MANGE SYKE: Mange personer i kommunen er blitt smittet, og mistanken om smitten er rettet mot det lokale vannverket. Foto: Bringedal, Terje/VG</p> <p>SYK: Marius Schau Sture (37) har mistet seks kilo på to dager, som følge av voldsom magesjau. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Jørgen Sture var på fotballtrening med yngstesønnen Jon André (11) på Askøy tirsdag, da han plutselig fikk kraftige kuldegysninger.</p>
<p>– Da jeg kom hjem, skalv jeg så voldsomt at tennene klapret i munnen. Jeg trodde nesten jeg hadde fått hjerteinfarkt, sier Jørgen Sture (42).</p>
<p>Natten gjennom lå han og vred seg, vekselvis kald og varm. Siden onsdag har han vært sengeliggende.</p>
<p>– Natt til torsdag kom magesjauen. Jeg har gått i skytteltrafikk til og fra dass. Siden tirsdag har jeg tatt av fem kilo – gått ned fra 91 til 86 kilo, sier 42-åringen.</p>
<p>I dag har han fått i seg noen salte kjeks og litt cola, men kjenner at magen ikke fungerer.</p>
<p>Kona Jaybelline (39) har også vært dårlig, men er i det minste på beina. Sønnen Johannes (14) har kastet opp og vært dårlig i magen, og er på bedringens vei.</p>
<p>Yngstegutten lå til sengs med faren i går.</p>
<p>– Jeg fikk vondt i magen midt i timen og kom meg hjem, forteller Jon André Sturle (11), som er sjetteklassing på Kleppe skole.</p>
<p>En rekke personer er blitt syke i Askøy denne uken. Torsdag kveld sendte kommunen ut varsel om at drikkevannet må kokes. Fredag ble det påvist E.coli i et fjellbasseng i Øvre Kleppe i Askøy.</p>
<p>Fredag ettermiddag bekreftet Haukeland sykehus at det er påvist campylobacter-bakterier hos flere av pasientene som har vært innlagt der.</p>
<p>En medelev forlot klasserommet like før ham. 70 elever ved skolen skal være rammet av omgangssyke.</p>
<p>Familien bor på Krokås ved Kleppestø på Askøy. Vegg i vegg bor Jørgens bror og hans familie. Broren er også syk.</p>
<p>– Jeg er helt slått ut, sier Marius Schau Sture (37).</p>
<p>Han ble dårlig onsdag morgen, etter at han hadde fulgt datteren i barnehagen.</p>
<p>– Jeg har akutt diaré, leddsmerter, vondt i hodet og ekstreme magesmerter. Jeg har gått ned seks kilo på to dager, sier 37-åringen.</p>
<p>Feberen har vært høy, men i dag er han feberfri. Han har aldri opplevd verre.</p>
<p>– Jeg er kvalm og slakk, føler meg ekkel og får ikke i meg mat. Jeg unner ingen å være så syk, sier Marius Schau Sture.</p>
<p>Mor til Jørgen og Marius, Solfrid Sture (64) er kritisk til at Askøy kommune først på torsdag varslet befolkningen og anbefalte alle å koke drikkevannet.</p>
<p>– Vi er helt sikre på at det er drikkevannet som er smittekilden, for mange andre rundt her er syke og har det på samme måte, sier Solfrid Sture.</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne artikkelen skrev vi at faren i huset het Jarle Sture. Han heter Jørgen Sture, og dette er nå rettet i artikkelen. Saken ble oppdatert den 07.06.2019 klokken 16.54.</p></div></body></document>
