<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190213-zucca-etter-rangers-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/G1W90q/zucca-etter-rangers-tap-jeg-er-i-mitt-livs-form" frk="445 9 23 2416"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 07:13"/>
<attribute name="author" value="Ida Høidalen, Øystein Jarlsbo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Zucca» etter Rangers-tap: – Jeg er i mitt livs form</div>
<div type="ingress">(New York Rangers - Winnipeg Jets 3 – 4) Mats Zuccarello (31) fortsatte storspillet og hadde to assist da New York Rangers tapte borte mot Winnipeg Jets.</div>
<div type="author">Ida Høidalen, Øystein Jarlsbo</div>
<div type="date">13.02.19 08:13 Oppdatert: 13.02.19 09:32</div>
<div type="caption"><p>VIL BLI: Mats Zuccarello ønsker å bli i New York Rangers, men er trolig på vei bort. Foto: Abbie Parr / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Likevel kan tiden i New York-klubben snart være over.</p>
<p>– Ingenting har forandret seg. Alle vet jeg ønsker å bli her, men om de bytter meg kan jeg ikke kontrollere det, sa «Zucca» til New York Post før 3 – 4-tapet for Winnipeg Jets tirsdag.</p>
<p>I den kampen vartet nordmannen igjen opp med to assist. Det gjorde han også da Rangers slo Toronto Maple Leafs søndag kveld.</p>
<p>– Jeg er i mitt livs form, fortsetter han.</p>
<p>– Jeg vet jeg er 31, men jeg føler jeg kan bidra til et «winning team» i lang tid fremover. Jeg tror ikke jeg er i nærheten av slutten på min karriere ennå. Jeg har mye å gi, og jeg håper det er her. Men om det ikke er det, vil jeg gjøre det jeg kan for å hjelpe et nytt lag å vinne, og legger til at han ikke har hørt noe konkret fra agenten sin om fremtiden i klubben. Situasjonen skal være «status quo».</p>
<p>Han har vært i klubben siden 23. desember 2010. Den siste måneden har han vært i fyr og flamme, og sørget for 17 poeng på sine siste 11 kamper.</p>
<p>Han ønsker å bli, men likevel kan han være på vei bort. Forrige sesong bestemte klubbledelsen i New York Rangers seg for at laget skulle bygges opp på nytt for å kunne vinne NHLs gjeveste trofé i fremtiden. De har derfor byttet bort flere aldrende og dyre spillere. Nordmannen er en av få spillere igjen som har verdi som bytteobjekt mot unge og lovende spillere (NHL praktiserer ikke kjøp/salg).</p>
<p>Ifølge New York Post kan et av scenarioene være at klubben bytter bort Zuccarello nå, for så å signere ham igjen 1. juli.</p>
<p>– Jeg er ikke klar for det, men hvis det er sånn situasjonen utvikler seg, vil jeg se på det. Men det er ingen som har fortalt meg at det er planen, sier Zuccarello.</p>
<p>Overgangsvinduet foran NHL-sluttspillet om Stanley Cup stenger 25. februar. Mats Zuccarello har regelmessig vært New York Rangers’ beste målpoengjeger de siste sesongene, og har på sine åtte år i klubben vært en av klubbens mest populære spillere blant fansen.</p>
<p>PS: Mark Scheifele (2), Joe Morrow og Andrew Copp scoret for Jets. Mika Zibanejad (2) og Pavel Butsjnevitsj scoret for Rangers på Bell MTS Place i Canada.</p></div></body></document>
