<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190123-lorenskog-forsvinnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/l1Pg3y/loerenskog-forsvinningen-dykkere-soeker-i-langvannet" frk="523 9 31 3131"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 07:36"/>
<attribute name="author" value="Marianne Vikås, Andrea Rognstrand, Bjørnar Tommelstad, Gordon Andersen, Kari Spets, Ådne Husby Sandnes, Hanna Haug Røset, Morten S. Hopperstad, Tore Kristiansen (foto), Gisle Oddstad (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lørenskog-forsvinningen: Dykkere søker i Langvannet</div>
<div type="ingress">LØRENSKOG (VG) Politiet startet i formiddag opp søk i Langvannet i Lørenskog i forbindelse med forsvinningen til Anne-Elisabeth Hagen (68).</div>
<div type="author">Marianne Vikås, Andrea Rognstrand, Bjørnar Tommelstad, Gordon Andersen, Kari Spets, Ådne Husby Sandnes, Hanna Haug Røset, Morten S. Hopperstad, Tore Kristiansen (foto), Gisle Oddstad (foto)</div>
<div type="date">23.01.19 08:36 Oppdatert: 23.01.19 16:47</div>
<div type="caption"><p>SØKER: Politiet er på plass ved Langevannet, der det onsdag skal sendes dykkere under isen.</p> <p>BORTE: Anne-Elisabeth Hagen (68) forsvant fra Fjellhamar i Lørenskog 31. oktober i fjor. Foto: PRIVAT</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekreftet politioverbetjent Christian Berge i en pressemelding onsdag morgen.</p>
<p>– Politiet starter i formiddag søk i Langvannet. Dykkerne vil søke på dagtid i dag, og etter planen også de to neste dagene. Vi søker ikke etter Anne-Elisabeth Hagen i Langvannet, men etter relevante spor som kan knyttes til saken, sier han.</p>
<p>Les siste nytt om Lørenskog-forsvinningen her</p>
<p>Anne-Elisabeth Hagen, kona til milliardæren Tom Hagen, forsvant fra sitt hjem i Sloraveien ved Langvannet i Lørenskog 31. oktober i fjor. Politiet frykter hun har blitt kidnappet ettersom det er fremsatt løsepengekrav og grove trusler i saken.</p>
<p>VG er på plass ved Langvannet, der politiet har satt opp sperrebånd rundt deler av vannet. Brannvesenet er på plass med flere biler, og satte opp et telt på isen hvor det ble boret hull. Det er dykkere fra Oslo brann- og redningsetat som onsdag dykket.</p>
<p>Innsatsleder Anders Bru sier at de ikke kommer til å kommentere eventuelle funn underveis. På spørsmål om hva som kan være relevante spor, svarer han:</p>
<p>– Det kan være gjenstander for eksempel, uten at jeg kan gå noe nærmere inn på det.</p>
<p>Dokumentar: Den hemmelige politioperasjonen – Ti uker ingen skulle vite om</p></div>
<div type="title" level="3">Islagt vann</div>
<div type="text">
<p>I pressemeldingen skriver politiet at de anser deler av vannet som en utvidet del av åstedet det er naturlig å undersøke nærmere ettersom Langvannet grenser til familien Hagens eiendom. De skriver også at søk i vannet tidligere ikke har kunnet vært gjennomført av fare for eksponering av saken.</p>
<p>– Dere sier at åstedet også innlemmer vannet. Er det noen grunn til å tro at det har skjedd noe i forbindelse med vannet?</p>
<p>– Det er en naturlig del av åstedet å undersøke vannet. Det skulle vært gjort tidligere, men på grunn av eksponeringsfaren så er det ikke gjort, sier Bru.</p>
<p>Den lille innsjøen er rundt 1,3 kilometer lang og fra 30 til 180 meter bred. I desember la det seg is på vannet, som nå er så tykk at folk kan gå der.</p>
<p>Omtrent klokken 16 avsluttet dykkerne på stedet.</p>
<p>– Søket har gått bra, sier innsatsleder Bru, og legger til at forholdene var bedre enn man kanskje ventet.</p>
<p>– Og det er også grunnen til at man kan fortsette å søke i morgen.</p>
<p>Onsdag ble det saget ut to hull i isen, drøyt 50 meter fra Hagens eiendom. Innsatslederen opplyser at torsdagens søk vil bli gjennomført i det samme området.</p>
<p>Onsdag er det nøyaktig 12 uker siden det siste sikre livstegnet etter 68-åringen. Ifølge politiet er det en telefonsamtale med et familiemedlem klokken 09.14. Da ektemannen kom hjem ved 13.30-tiden skal han ha funnet et trusselbrev hvor det blant annet ble fremsatt krav om løsepenger og en beskjed om at kona ville bli drept dersom han kontaktet politiet.</p>
<p>Det satte igang en storstilt politiaksjon i ti topphemmelige uker.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
