<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190423-mobbeoffer-vant-fram.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qLyenL/mobbeoffer-vant-fram-mot-ringsaker-kommune-faar-12-millioner-i-erstatning" frk="284 11 21 1820"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 21:57"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mobbeoffer vant fram mot Ringsaker kommune – får 1,2 millioner i erstatning</div>
<div type="ingress">En tidligere elev på en grunnskole i Ringsaker kommune er tilkjent 1,2 millioner kroner i erstatning etter at hun ble mobbet på barneskolen og ungdomsskolen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hedmarken tingrett konkluderer med at kvinnen, som nå er i 20-årsalderen, var utsatt for omfattende mobbing over flere år, både på barneskolen og ungdomsskolen hun var elev på, skriver Hamar Arbeiderblad.</p>
<p>Ringsaker kommune er dømt til å betale 1.192.596 kroner i erstatning innen to uker. Kommunen må også betale jentas sakskostnader på 410.421 kroner.</p>
<p>Begge skolene får av retten kritikk for å ikke ha iverksatt tiltak mot mobbing av saksøker. Retten finner det tilstrekkelig sannsynliggjort at skolen fikk klare indikasjon på at saksøker ble mobbet, men at skolen likevel fortsatte å behandle denne situasjon som en jentekonflikt.</p>
<p>– Min klient og hennes familie er svært lettet over å ha vunnet fram. Dette har vært en årelang kamp som endelig har gitt uttelling, sier kvinnens advokat Arvid Kjærvik til Hamar Arbeiderblad.</p>
<p>Han sier han håper dommen blir stående og at kommunepolitikerne sørger for at dommen ikke blir anket.</p>
<p>Kvinnen krevde erstatning for at hun ble påført posttraumatisk stresslidelse som følge av mobbingen, noe retten tok til følge. Advokat Kjærvik fremmet et krav om erstatning med utgangspunkt i 30 prosent varig medisinsk invalid grunnet mobbing fra medelever.</p>
<p>– Retten finner ( ... ) at det er mobbingen som er den sentrale og utløsende årsaken til saksøkers psykiske plager, og at dersom skolens uaktsomme handlinger tenkes borte, ville ikke skaden (PTSD) inntruffet, står det i dommen.</p>
<p>Advokat Karoline Henriksen, som representerer Ringsaker kommune i mobbesaken, sier til Hamar Arbeiderblad at de vil bruke noe tid på å gjennomgå dommen.</p></div></body></document>
