<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190125-dodstall-stiger-i-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Onx3MV/doedstall-stiger-i-brasil-34-doede-etter-demningskollaps" frk="485 6 19 3083"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 19:10"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen, Gunn Kari Hegvik, Ingvild Silseth, Julie Vissgren"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dødstall stiger i Brasil: 34 døde etter demningskollaps</div>
<div type="ingress">Redningsmannskaper bekrefter at 34 personer er døde etter demningskollapsen, som begravde store områder i gjørme sørøst i Brasil.</div>
<div type="author">Rano Tahseen, Gunn Kari Hegvik, Ingvild Silseth, Julie Vissgren</div>
<div type="date">25.01.19 20:10 Oppdatert: 27.01.19 15:49</div>
<div type="caption"><p>SAVNET: 200 mennesker er savnet etter demningskollaps i Brasil. Foto: HO / Minas Gerais Fire Department</p></div>
<div type="text">
<p>Minst 300 personer er fortsatt savnet etter at en demning kollapset ved byen Brumadinho i delstaten Minas Gerais. Enorme mengder gjørme oversvømte områdene rundt.</p>
<p>23 personer er sendt til sykehus, ifølge brannvesenet på stedet.</p>
<p>I tillegg har det brasilianske miljøverndepartementet ilagt gruveselskapet Vale en bot på over en halv milliard norske kroner, ifølge AFP.</p>
<p>Dramatiske bilder viste fredag hvordan redningsarbeidere forsøkte å redde folk fra gjørmehavet ved byen Brumadinho.</p>
<p>Deler av byen er evakuert, og bilder viser tak som stikker opp av gjørmen, samt veier og bygninger som forsvinner i massene.</p>
<p>Redningsmannskapene sliter med å få oversikt over omfanget ettersom veier er oversvømt, og de må derfor benytte helikopter.</p>
<p>Lokale myndigheter mener håpet om å finne overlevende, er lite.</p>
<p>– Fra og med nå, er sannsynligheten minimal, trolig vil vi bare finne døde, sier guvernør Romeu Zema ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Vet foreløpig ikke årsaken</div>
<div type="text">
<p>Demningen lå i tilknytning til en gruve i området. Gruveselskapet Vale SA sier at rundt 300 ansatte var på jobb da demningen braste.</p>
<p>– Jeg har aldri sett noe slikt før. Mengden av leire som tok over var helt forferdelig å se på, sier Josiele Rosa Silva Thomas, president for Burmadinhos beboer-organisasjon på telefon til AP.</p>
<p>I en uttalelse skriver gruveselskapet at de nå gjør alt de kan for å bistå i redningsarbeidet, men at de fortsatt ikke vet hva som var årsaken til at demningen brast.</p>
<p>Utenfor sykehuset i Belo Horizonte venter pårørende på svar.</p>
<p>– Jeg er nervøs, jeg venter på nyheter, sier Helton Pereira (28) til BBC.</p>
<p>Hans kone og søster jobbet i kafeteriaen, og er begge savnet etter ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruvegigant</div>
<div type="text">
<p>Vale SA er det største gruveselskapet i Brasil . Kursen på selskapets aksje falt med syv prosent på New York-børsen, rett etter at nyheten ble kjent, melder CNBC.</p>
<p>I en Twitter-melding la den brasilianske nyhetsorganisasjonen Radio Band News ut bilder tatt fra helikopter, som viser det enorme omfanget av kollapsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerte store områder </div>
<div type="text">
<p>Folk så langt som ti kilometer nedenfor dammen ble evakuert fredag ettermiddag lokal tid, meldte en representant for sivilforsvaret, ifølge CNBC.</p>
<p>Brasils nye president, Jair Bolsonaro, sendte tre statsråder til området, og har selv varslet at han vil besøke det lørdag for å se på skadene.</p>
<p>For tre år siden brøt en demning eid av Vale og BHP Billiton sammen, i samme region. 19 person ble drept og mange hjem ble begravet, ifølge CNBC.</p>
<p>Tidligere miljøvernminister og presidentkandidat, Mariana Silva, skrev i en Twitter-melding at myndighetene ikke hadde lært noe fra sist gang en gruvedemning brast:</p>
<p>«Tre år etter den alvorlige miljøkriminaliteten i Mariana, med etterforskning som fortsatt pågår og ingen som har blitt straffet, gjentar historien seg med tragedien i Brumadinho.»</p></div></body></document>
