<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190205-klappjakt-pa-tyver-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rLxG50/klappjakt-paa-tyver-etter-spektakulaert-bankinnbrudd-i-verdens-diamant-hovedstad" frk="224 10 14 1375"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 00:15"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klappjakt på tyver etter spektakulært bankinnbrudd i verdens «diamant-hovedstad»</div>
<div type="ingress">30 tomme bankbokser, et hull i gulvet og en tunnel ned i kloakken møtte politiet som åpnet hvelvet i BNP Paribas Fortis-banken i Antwerpen i Belgia.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand</div>
<div type="date">05.02.19 01:15 Oppdatert: 05.02.19 08:24</div>
<div type="caption"><p>STORT OPPBUD: Politiet har sperret av området utenfor banken i Antwerpen. Foto: JONAS ROOSENS / Belga</p> <p>OPP I DAGEN: Som følge av innbryddet har politiet åpnet flere kumlokk i nærheten av banken. Foto: JONAS ROOSENS / Belga</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed er klappjakten i gang etter de utspekulerte tyvene.</p>
<p>De tok seg tilsynelatende inn i kloakksystemet fra en bygning i nærheten i de tidlige morgentimer søndag, melder The Guardian.</p>
<p>Derfra må de ha beveget seg gjennom et fire meter langt rør inn til kloakksystemet. Det skal ha en høyde på mellom 40 centimeter og én meter, og ledet dem nærmere banken. Siden måtte de ha tatt seg gjennom et annet fire meter langt rør i retning hvelvet, før de grov en tunnel inn i gulvet i hvelvet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen pågrepne</div>
<div type="text">
<p>– Vi etterforsker størrelsen på tyveriet og kan ikke komme med mer informasjon på nåværende tidspunkt, heter det i en uttalelse fra påtalemyndigheten.</p>
<p>Videre skriver de:</p>
<p>– For øyeblikket er ingen mistenkte pågrepet.</p>
<p>Innbruddet bærer likhetstrekk med Antwerpen-tyveriet i 2003, der tyvene fikk med seg verdier til flere titalls millioner dollar. De klarte å åpne 123 av 160 safer i byens diamantsenter.</p></div></body></document>
