<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190828-na-satser-sykkelmill.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/3JzwJX/naa-satser-sykkelmilliardaeren-paa-fotball" frk="625 13 48 3572"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 11:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå satser sykkelmilliardæren på fotball</div>
<div type="ingress">Ryktene har gått om Manchester United og Chelsea. Men Storbritannias rikeste mann, Jim Ratcliffe (66), har i stedet kjøpt franske Nice.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SUPERRIK: Jim Ratcliffe. Foto: Martin Rickett / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Her er onsdagens oddstips.</p>
<p>Som en del av opprustningen av Ligue 1-klubben, er det ventet at danske Kasper Dolberg onsdag vil bli offentliggjort som ny Nice-spiller – hentet fra Ajax.</p>
<p>I sommer lærte vi – kanskje uten å vite det – navnet på Jim Ratcliffes selskap: Ineos.</p>
<p>Det er nemlig navnet på det tidligere sykkellaget Sky. Team Ineos hadde de to beste i årets Tour de France med vinneren Egan Bernal og toeren Geraint Thomas.</p>
<p>Ratcliffe er, ifølge Bloomberg, god for drøyt 150 milliarder kroner og er med det Storbritannias rikeste mann.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3"> – For tidlig å bekymre seg for nedrykk</div>
<div type="text">
<p>– Vi har sett på mange klubber, og Nice oppfyller de kriteriene som vi i Ineos har, sier Ratcliffe, ifølge Daily Mirror.</p>
<p>Onsdag er det Vikinglotto: 42 millioner! Spill her før kl. 18.00.</p>
<p>– Det har vært en lang reise, men vi har til slutt bestemt oss for å kjøpe klubben. Allianz Riviera er en veldig flott arena.</p>
<p>Sir Jim Ratcliffe har de siste tiårene tjent seg søkkrik på kjemiske produkter. Han har brukt mye penger på sport: Først og fremst på seilregattaen America’s Cup. Så kjøpte han altså det tidligere Sky-laget i sykkel. Og i fotballen har han – i tillegg til Nice – også den sveitsiske nivå to-klubben Lausanne. Jim Ratcliffe har sin bror Bob som ansvarlig for fotballaktiviteten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ashley Young hånet på sosiale medier – nå blir han forsvart av motstanderen</div>
<div type="text">
<p>– Målet er å komme til Champions League i løpet av tre til fem år. Vi ønsker å utfordre PSG, Lyon og de andre store klubbene i Frankrike, sier Bob Ratcliffe ifølge Nice-Matin.</p>
<p>Det er ventet at Nice vil betale opp mot 200 mill. kroner for Kasper Dolberg. De henter også Alexis Claude-Maurice, ifølge lokalavisen Nice-Matin.</p>
<p>Dolberg har vært i Ajax siden 2015 og ble nylig tatt ut i den danske landslagstroppen. Han hadde en glitrende 2016/17-sesong i Amsterdam, men har siden hatt trøbbel med å leve opp til de skyhøye forventningene til ham. Han har likevel hatt brukbare sesonger også etter det.</p>
<p>– Jeg hadde trodd at han hadde nådd lengre – etter den debutsesongen, sier hans tidligere trener i Ajax, Peter Bosz, til Voetball International.</p>
<p>– Han ligger for mye på bakken. Det virker som om det er noe galt med hans balanse og koordinasjon, mener Bosz.</p>
<p>Nice har gjort det sterkt til nå og vunnet begge sine kamper i Ligue 1 (etter katastrofesifre i sommerens treningskamper). Men statistikken mot Marseille er alt annet enn god: De har ikke vunnet noen av sine fem siste kamper mot Marseille.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Datterens sykdom var viktigere enn pengene for Axel Witsel</div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Hjemmeseier</div>
<div type="text">
<p>* Fransk Ligue 1 har akkurat startet – Nice har bokført to seirer og 4 – 2 i mål på sine to første matcher, mens Marseille åpenbart ikke har kommet skikkelig i gang enda. Gjestene står med 0-1-1-flyt og 0 – 2 i mål.</p>
<p>* Laget har keeper Steve Mandanda å takke for at de maktet å stenge buret borte mot Nantes sist (0-0). Men inntrykket så langt er at forsvaret har gjort en shabby jobb – og at innsatsen ikke reflekterer bettingselskapenes store tro på laget før ligastart (tippet til å ende på rundt 3. plass). Nice havnet på en litt skuffende 7. plass i vår.</p>
<p>* Med tanke på lagenes kontrastfylte start og Nice bunnsolide forsvar i fjor (kun 35 baklengs) er vi mest interessert i et hjemmespill til 2,90 i odds her.</p>
<p>Du må spille før kl. 20.55. Kampen kan du se på Viasport2.</p></div></body></document>
