<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190725-ap---ikke-i-narheten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/MRmj85/ap-ikke-i-naerheten-av-nok-til-aa-dekke-behovet-for-sykepleiere" frk="892 13 79 5676"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 09:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap: – Ikke i nærheten av nok til å dekke behovet for sykepleiere</div>
<div type="ingress">Rekordmange har fått tilbud om plass på sykepleierstudiet. Det er likevel langt fra nok, mener eldrepolitisk talsperson i Arbeiderpartiet, Tuva Moflag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STOR SYKEPLEIERMANGEL: Ifølge en rapport fra Statistisk sentralbyrå (SSB) vil Norge mangle 28.000 sykepleiere og 18.000 helsefagarbeidere i 2035. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p> <p>REKORDMANGE FÅR PLASS: Forsknings- og høyere utdanningsminister Iselin Nybø (V) presenterer opptakstallene for høyere utdanning på Oslomet tirsdag. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p> <p>ØNSKER FLERE STUDIEPLASSER: Eldrepolitisk talsperson i Arbeiderpartiet, Tuva Moflag, forteller at partiet ønsker å opprette 3000 nye studieplasser for sykepleiere og andre fag som ruster landet for de store oppgavene i eldreomsorgen. Foto: Bernt Sønvinsen/Arbeiderpartiet</p> <p>MERKER MANGELEN: Ordfører i Bodø kommune, Ida Maria Pinneørd (Ap), etterlyser flere studieplasser til sykepleiere. Foto: Per Inge Johnsen / Bodø kommune</p> <p>FREMTIDIG SYKEPLEIER: Camilla Jansen (19) gleder seg til å begynne på sykepleierstudiene og håper flere unge vil søke. Foto: Jantra Hollum/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Årets tall for Samordna opptaks hovedopptak viser at totalt 99.319 søkere har fått tilbud om studieplass, som er over 1000 flere enn i fjor.</p>
<p>Dette er første opptak til sykepleierstudiet etter minimumskravet på gjennomsnittskarakteren 3 i norsk og matte ble innført, som førte til en nedgang på 18 prosent i antall søkere.</p>
<p>Det er likevel nå en økning i antall studieplasser og rekordmange har fått tilbud: 7.255, en økning på 3.7 prosent fra i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler stor sykepleiermangel</div>
<div type="text">
<p>Forsknings- og høyereutdanningsminister Iselin Nybø (V) er jublende fornøyd med årets opptak til sykepleierstudiene.</p>
<p>– 260 flere får tilbud om plass på sykepleierstudiet enn i fjor og jeg er veldig glad for den økningen. Vi kommer til å trenge mange flere sykepleiere i fremtiden, sier Nybø til VG.</p>
<p>Det har statsråden helt rett i: Ifølge en rapport fra Statistisk sentralbyrå (SSB) vil Norge mangle 28.000 sykepleiere og 18.000 helsefagarbeidere i 2035.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap: – Ruster oss ikke for fremtiden</div>
<div type="text">
<p>Eldrepolitisk talsperson Tuva Moflag (Ap) mener imidlertid at det ikke gjøres nok for å imøtekomme denne mangelen.</p>
<p>– Det er ikke i nærheten av nok til å dekke behovet vi har for sykepleiere i framtiden, sier Moflag til VG.</p>
<p>Hun påpeker at det er dobbelt så mange kvalifiserte søkere enn de som får plass.</p>
<p>– Selv de som imøtekommer karakterkravene blir møtt med en stengt dør og vi får likevel et etterslep i antallet sykepleiere.</p>
<p>– Så du mener statsråden ikke har grunn til å juble over årets opptak?</p>
<p>– Det statsråden jubler over er at vi fortsatt vil ha en sykepleiermangel i fremtiden og et opptak som på ingen måte ruster oss for fremtiden.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Altfor liten økning</div>
<div type="text">
<p>Tuva Moflag får støtte fra Ida Maria Pinneørd (Ap), ordfører i Bodø kommune, som merker mangelen på sykepleiere og helsefagarbeidere. I mars hadde kommunen 50 ledige sykepleierstillinger og 14 ledige vernepleierstillinger.</p>
<p>Kommunen har gjennomført en rekke tiltak for å rekruttere flere sykepleiere og helsefagarbeidere, blant annet rekrutteringsstipend for sykepleierutdanningen og at de har ansatt flere lærlinger.</p>
<p>– Men det må utdannes enda flere sykepleiere. En økning på 3,7 prosent til sykepleierstudiene er altfor lite, sier Pinnerød om årets opptak til sykepleierstudiene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må ha nok praksisplasser</div>
<div type="text">
<p>Iselin Nybø sier at Arbeiderpartiets kritikk går på autopilot og at årets opptak viser at utviklingen går i riktig retning.</p>
<p>– Er 260 nye studieplasser nok for å få imøtekomme den varslede sykepleiermangelen og eldrebølgen?</p>
<p>– Vi kan ikke bare løse velferdsstatens problemer ved å få inn flere sykepleiere. Vi må satse på andre innovative løsninger også.</p>
<p>Regjeringen har nå gitt ti millioner kroner til Direktoratet for internasjonalisering og kvalitetsutvikling (Diku), for å lage en pilotordning for å få nye praksisformer til sykepleierutdanningen.</p>
<p>– Når vi skal øke andelen studieplasser må vi sørge for å ha nok praksisplasser, og det kan ikke universitetene og høgskolene løse på egen hånd, sier Nybø.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må gjøre yrket mer attraktivt</div>
<div type="text">
<p>Camilla Jansen (19) fra Kløfta er blant dem som har kommet inn på sykepleierstudiet ved Oslomet.</p>
<p>Mer bør gjøres for at yrket blir mer attraktivt for unge for at flere skal søke seg til sykepleierstudiene, mener hun.</p>
<p>To av tre helsefagarbeidere jobbet deltid i 2016, ifølge en rapport fra Statistisk sentralbyrå (SSB). Det merket Jansen når hun møtte sykepleiere mens hun gikk helsefag på videregående.</p>
<p>– Mange klagde over at det burde være høyere lønn og flere heltidsstillinger. Det er mange som slutter på grunn av belastninger og at de blir slitne, sier Jansen.</p>
<p>Ordfører i Bodø Kommune, Ida Maria Pinnerød, etterlyser et opprør mot ukulturen for å ansette sykepleiere og helsefagarbeidere i vikariater og deltidsstillinger.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi vet det er et behov</div>
<div type="text">
<p>Statssekretær i Helse- og omsorgsdepartementet, Maria Bjerke, sier til VG at de skal legge frem en Nasjonal helse og sykehusplan til høsten, hvor behovet for helsepersonell i framtiden vil være et av hovedområdene.</p>
<p>– Økningen i studieplasser kommer fordi vi vet det er et behov. Det holder ikke kun å øke antall studieplasser, vi må også bruke helsepersonellet som er i helsetjenestene nå på en bedre måte, både ved at flere jobber heltid, men også at vi henter ut gevinster av nye arbeidsformer og bedre organisering, forteller Bjerke.</p>
<p>Rettelse: I første versjon av denne saken sto det at minimumskravet for opptak til sykepleierstudiet er et karaktersnitt på 3,5. Det riktige er at minimumskravet er på 3 og gjelder kun for norsk og matte. Dette ble rettet 25.juli klokken 11.14.</p></div></body></document>
