<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190418-nederland-flytter-li.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/awOj07/nederland-flytter-ligarunde-for-aa-hjelpe-ajax-mot-tottenham" frk="264 9 15 1660"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 09:48"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nederland flytter ligarunde for å hjelpe Ajax mot Tottenham</div>
<div type="ingress">Semifinaleklare Ajax har fått en uventet gave fra det nederlandske fotballforbundet: En hel serierunde er flyttet for å gi Ajax optimale forberedelser før kampen mot Tottenham.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>HELTEN: Matthijs de Ligt jubler over scoring mot Juventus. Foto: ALBERTO LINGRIA / X04139</p></div>
<div type="text">
<p>Helgen før den første semifinalekampen, som går 30. april, er samtlige kamper flyttet til 15. mai.</p>
<p>– Det virkelige deilige er årsaken til at det er nødvendig - Ajax er i semifinalen. Dette er ikke til fordel bare for Ajax, men for hele nederlandsk fotball, sier Eric Dudde, som er teknisk direktør i det nederlandske fotballforbundet.</p>
<p>Ajax skulle opprinnelig ha møtt nedrykkstruede De Graafshap 28. april, kun to dager før bortekampen mot Tottenham. Endringen innebærer at fotballsesongen forlenges med ei uke.</p>
<p>Ajax har på veien til semifinalen slått ut Real Madrid i åttendedelsfinalen og Juventus i kvartfinalen. Nå venter altså Tottenham, som ikke får den samme fordelen som Ajax. London-laget møter West Ham 27. april og Bournemouth den første uken i mai.</p>
<p>Men Ajax skal også spille cupfinale mot Willem II, en kamp som skal spilles mellom Tottenham-oppgjørene.</p>
<p>Den 20. april møter Ajax FC Groningen på utebane, og tre dage senere er Vitesse motstander hjemme i Amsterdam.</p>
<p>Kommentator Valentijn Driessen i avisen Telegraaf synes at Ajax bør gi tilbake til nederlandsk fotball for det som nå skjer.</p>
<p>– De kunne for eksempel sette inn fem millioner euro på et fond som skal hjelpe klubber til å bytte fra kunst- til naturgress. Men vi kan nok ikke forvente en slik håndstrekning, skriver Driessen i sin kommentar.</p></div></body></document>
