<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190805-ny-dokumentar-om-pat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/EWme33/ny-dokumentar-om-patrick-swayze-saa-fort-han-var-alene-falt-han-sammen" frk="695 18 70 3795"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 18:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny dokumentar om Patrick Swayze: – Så fort han var alene, falt han sammen</div>
<div type="ingress">Patrick Swayzes enke og venner deler historier på det som ville vært filmstjernens 67-årsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FILMIKON: Patrick Swayze, her på premieren til «Keeping Mum» i 2005. Foto: LEFTERIS PITARAKIS / AP</p> <p>EKTEPAR: Lisa Niemi og Patrick Swayze i 2005. Foto: TAMMIE ARROYO / ARROYO</p> <p>HYLLET: Patrick Swayze ble foreviget i sement på Hollywood Walk of Fame i 1997. Foto: SUSAN STERNER / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Familie, venner og fans var i sorg da Patrick Swayze døde av kreft 14. september 2009 – bare 57 år gammel.</p>
<p>Når Paramount Network nå tar et dypdykk i Hollywood-stjernens liv i dokumentaren «I Am Patrick Swayze», stiller både enken Lisa Niemi (63) og skuespillerkolleger som Rob Lowe (55), Jennifer Grey (59) og Demi Moore (56) opp for å dele sine minner.</p>
<p>– Vi støtte på så mange utfordringer, men jeg elsket ham, sier en tårevåt Niemi i traileren for dokumentaren.</p>
<p>Lisa Niemi var gift med Swayze i 34 år. De to ble kjærester da Lisa som 15-åring begynte å ta dansetimer hos Swayzes mor.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Patrick Swayze er død: Sympatien med den kjempende</div>
<div type="text">
<p>Hun forteller i det nye TV-portrettet at ektemannen var sprudlende og morsom i offentligheten, men at han bak fasaden hadde store problemer.</p>
<p>– Så fort han var alene og for seg selv, så falt han sammen, forteller hun.</p>
<p>I traileren for dokumentaren vises det også filmklipp fra Swayzes glansperioder, der han selv forteller om «alle disse demonene som løp løpsk på innsiden».</p>
<p>– Jeg har prøvd alt i hele verden for å bli kvitt dem, men jeg vet ikke om jeg noensinne blir det, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rørte ved mennesker</div>
<div type="text">
<p>Swayze rakk å spille i en lang rekke filmer, men er best kjent for sin rolle som danseinstruktøren Johnny Castle i «Dirty Dancing» fra 1987, hvor han spilte mot Jennifer Grey i rollen som Frances «Baby» Houseman. Blant de andre populære filmene, er «Ghost» fra 1990.</p>
<p>Jennifer Grey er full av beundring for motspilleren hun dampet opp lerretet med for 32 år siden.</p>
<p>– Med en gang vi begynte å danse, var det bare ... Wow, sukker Grey og viser dånemimikk.</p>
<p>Demi Moore forteller Swayze hadde en «vakker og øm» personlighet.</p>
<p>– Patrick hadde en helt spesiell måte å røre ved mennesker på, sier hun.</p>
<p>Rob Love spilte mot Swayze i Youngblood » i 1986. Han minnes den avdøde stjernen som en som ga alt i jobben.</p>
<p>– Det var som om han ville bevise noe. Få mennesker klarer å oppnå det han gjorde i løpet av sitt liv, sier Love.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Swayze trosser kreftsykdommen</div>
<div type="text">
<p>Kelly Lynch (60), Swayzes motspiller i «Road House» i 1989, minnes en mann som «sjarmerte alle».</p>
<p>– Han fant en vei inn og fikk alle til å forelske seg, sier hun.</p>
<p>Roland Joffé (73) regisserte Swayze i «City of Joy» i 1992. Han sier han tror Swayze innerst inne bar på en stor ensomhet, og at det var nettopp det som gjorde ham til en så stor kunstner. Joffé beskriver også vennen og kollegaen som en med spesielt stort mot.</p>
<p>– Han visste at han skulle dø, men gjorde ikke noen stor greie ut av det, sier Joffé.</p>
<p>Dokumentaren får premiere 18. august – dagen Swayze ville fylt 67 år om han hadde vært i live.</p>
<p>Kona Niemi var sønderknust da hun mistet sin livspartner i 2009. Hun betrodde i et intervju etter Swayzes død at hun fortsatt sendte ham SMS-er.</p>
<p>– Deler av meg tror jeg skal få se ham igjen. Og da må jeg bare holde ut til det skjer, sa hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Patrick Swayzes enke med ny romanse</div>
<div type="text">
<p>Hun var imidlertid tydelig på at hun ikke ville gi opp håpet om å få møte kjærligheten igjen.</p>
<p>– Hvem vet? Det er en bro jeg vil krysse hvis jeg møter den. Kanskje er jeg fortsatt i tvil når jeg står der, men jeg liker å tro at jeg klarer å krysse den, uttalte hun til People.</p>
<p>Hun fikk rett. For fem år siden giftet Niemi seg på nytt på nytt med gullsmeden Albert DePrisco (63).</p>
<p>Dokumentar om Farrah Fawcett: Ville filmes til det siste</p></div></body></document>
