<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190102-flere-fjellovergange.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/1kA1bK/flere-fjelloverganger-er-aapne-igjen" frk="378 15 37 2347"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 06:33"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter, Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere fjelloverganger er åpne igjen</div>
<div type="ingress">Flere stengte fjelloverganger nå blitt åpnet igjen for trafikk. Natt til onsdag ble flere veier stengt på grunn av veltede trær og kraftig vind.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-02 06:33:39</div>
<div type="caption"><p>Mange fjelloverganger i Sør-Norge har vært stengt på grunn av uvær. Her er det bommen ved Leiro langs riksvei 7 som var stengt tirsdag. Foto: Statens vegvesen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ved 05-tiden onsdag morgen meldte Vegtrafikksentralen at både riksvei 52 over Hemsedalsfjellet og riksvei 13 over Vikafjellet var åpnet igjen for trafikk.</p>
<p>– Bedre vær gjør at alle hovedveiene mellom øst og vest har kunnet åpne, sier trafikkoperatør Ove Amundsen ved Vegtrafikksentralen Vest til Bergens Tidende.</p>
<p>Tirsdag kveld ble det meldt om kolonnekjøring på riksvei 7 over Hardangervidda fra klokken 21. Natt til onsdag ble imidlertid riksvei 7 åpen for trafikk igjen, opplyste Vegtrafikksentralen ved 4-tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Trær veltet</div>
<div type="text">
<p>Flere fylkesveier på Vestlandet ble tirsdag stengt som følger av veltet tre over veien, både fylkesvei 366 i Osterøy og 390 i Lindås. Også i Sogn og Fjordane og Trøndelag førte sterk vind og uvær til stengte fylkesveier på grunn av veltede trær onsdag morgen.</p>
<p>Riksvei 15 over Strynefjellet er fremdeles stengt, på grunn av rasfare og uvær, mens fylkesvei 27 over Venabygdsfjellet også er stengt på grunn av været. Fylkesvei 53 mellom Tyin i Oppland og Årdal i Sogn og Fjordane er fremdeles stengt.</p>
<p>Riksvei 3 over Kvikne og E6 over Dovrefjell åpnet sent tirsdag kveld igjen etter at begge veiene var stengt samtidig en periode. I flere timer var samtlige veier mellom Østlandet og Midt-Norge stengt.</p>
<p>Europavei 69 på strekningen Skarsvåg og Nordkapp er stengt på grunn av uvær, og fylkesvei 8 er stengt mellom Oppedal og Hest i Sogn og Fjordane på grunn av steinras. Klokken 10 onsdag formiddag vil Vegvesenet komme med ny vurdering.</p></div>
<div type="title" level="3">E6 stengt</div>
<div type="text">
<p>Vinden skapte også utfordringer lenger sør på E6, som var stengt en periode ved Minnesund natt til onsdag.</p>
<p>– Vinden gir utfordringer også i lavlandet. E6 er nå stengt for trafikk fra Boksrudkrysset i Akershus til Uthuskrysset i Hedmark. Årsaken er sterk vind over Minnesund bro, opplyste Statens vegvesen ved 01-tiden natt til onsdag.</p>
<p>Onsdag morgen var E6 åpnet igjen.</p>
<p>Også i Danmark førte kraftig vind til trafikkproblemer, og både Storebæltsbroen og Øresundsbroen ble natt til onsdag stengt for trafikk.</p></div></body></document>
