<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190510-pasient-dode-etter-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/2Gj3Lr/pasient-doede-etter-at-kirurger-feilplasserte-klips-i-magen" frk="286 8 16 1896"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 13:35"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pasient døde etter at kirurger feilplasserte klips i magen</div>
<div type="ingress">En pasient i Telemark døde etter at kirurger feilplasserte en klips under en operasjon. Fylkesmannen kritiserer sykehuset.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert 10 may</div>
<div type="caption"><p>DØDE: En pasient døde da vedkommende ikke fikk forsvarlig helsehjelp på Sykehuset Telemark. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Feilen skjedde da pasienten fikk fjernet en nyre på Sykehuset Telemark i 2016, skriver Varden.</p>
<p>Før nyren ble fjernet, satt kirurgene på klips på nyrearteriene og flere andre pulsårer i området. Klipsen ble derimot plassert feil.</p>
<p>Årsaken var at pasienten hadde en komplisert tilstand med vanskelig tilgjengelige atrier.</p></div>
<div type="title" level="3">Regelbrudd</div>
<div type="text">
<p>Tross en forverring i pasientens helsetilstand etter operasjonen og en ny operasjon av andre kirurger, ble feilpasseringen ikke oppdaget. Like etterpå døde personen av blodforgiftning og organsvikt.</p>
<p>Hendelsen ble rapportert til Fylkesmannen, men saken ble glemt hos forvaltningsenheten fram til 2018. Nå er det konkludert med at reglene om forsvarlig helsehjelp var brutt i saken.</p>
<p>Tross flere kompliserte omstendigheter fikk sykehuset kritikk og ble pålagt å endre rutiner for å unngå lignende situasjoner i fremtiden.</p>
<p>– Slike alvorlige hendelser som dette skjer sjelden, men når det skjer, preger det både de direkte involverte og hele sykehuset, sier sykehusdirektør Tom Helge Rønning til Varden .</p>
<p>Det er ikke opprettet personalsak mot de involverte kirurgene. Rønning opplyser at sykehuset er opptatt av å ivareta dem i en vanskelig situasjon.</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne NTB-saken ble det skrevet at sykehuset hadde glemt klipsen i pasienten. Sykehuset har i etterkant tatt kontakt med NTB og opplyst at det ikke stemmer. Det var ikke meningen at klipsen skulle fjernes, men den var feilplassert. Artikkelen ble derfor endret den 10.05 klokken 11.09, slik at det nå fremkommer at klipsen var feilplassert og ikke glemt.</p></div></body></document>
