<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190331-klart-for-old-firm--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/3JpX6q/klart-for-old-firm-vi-fikk-fem-ganger-stoerre-seiersbonus" frk="587 13 47 3562"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 07:06"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klart for «Old Firm»: – Vi fikk fem ganger større seiersbonus</div>
<div type="ingress">Det er klart for «Old Firm» mellom Celtic og Rangers - prestisjekampen mellom Skottlands to største og mest tradisjonsrike fotballklubber.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Publisert: 31.03.19 kl. 09:06</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Her er søndagens oddstips!</p>
<p>– Det oppgjøret betyr alt for fansen, forteller Egil Østenstad, én av nordmennene som har opplevd å spille Glasgow-derbyet. Det var attpåtil hans debutkamp for Rangers - der han kom inn som innbytter i 2003 (Henning Berg spilte også for Rangers).</p>
<p>– Det er en helt spesiell stemning og inngang til denne kampen. Og jeg husker at seiersbonusen var fem ganger større for å slå Celtic, forteller Østenstad til VG.</p>
<p>Den eneste nordmannen som er involvert i de to lagene nå, er Celtic-stopperen Kristoffer Ajer (20), som er en av klubbens mest brukte forsvarsspillere denne sesongen.</p>
<p>– Tilhengerne ser veldig fram til denne kampen, sier hans klubbkamerat Mikael Lustig til VG.</p>
<p>En skade gjorde at den tidligere RBK-eren ikke kunne spille mot Norge på Ullevaal tirsdag, men nå kan han være tilbake på banen.</p>
<p>Tvilsomme er derimot både Rangers’ kroatiske stjerne Borna Barisic og Celtics Kieran Tierney.</p>
<p>Onsdag kan du vinne 56 millioner kroner i Vikinglotto. Lever kupongen din her!</p>
<p>Da Rangers ble degradert langt nedover i divisjonene som følge av økonomisk kaos i 2012, var det mange som fryktet at «Old Firm» ville forsvinne helt. Men Rangers har kommet seg tilbake og byderbyene lever som aldri før.</p>
<p>«Old Firm» er atskillig mer enn en kamp mellom to fotballklubber i samme by. Celtic ble stiftet av irsk-katolske innvandrere i 1887, mens Rangers ble stiftet i 1872 og tidlig fikk en protestantisk profil.</p>
<p>Lenge var det sånn at alle ansatte i Rangers, inkludert spillerne, var protestanter, men de i Celtic - med få unntak - var bare katolikker.</p>
<p>Det har endret seg noe, men fortsatt er det en tendens til at supporterne til Rangers er protestanter, og Celtic-supporterne katolikker. Samtidig er Rangers-supporterne gjerne mer britisk-vennlige, mens Celtic-supporterne ofte har irske aner og ønsker et fritt Irland, det vil si et Irland som inkluderer Nord-Irland.</p>
<p>Den dag i dag er det få engelskmenn i Celtic-troppen - men tre irer, mens Rangers har mange engelskmenn og ikke en eneste ire i sin tropp.</p>
<p>Rangers og Celtic er uten sammenligning de to store klubbene i skotsk fotball. Rangers har 54 og Celtic 49 ligatitler.</p>
<p>Siden 2011/12-sesongen har Celtic vunnet hvert eneste seriegull. Vi må faktisk tilbake til 1984/85-sesongen for å finne at en annen klubb enn disse to har vunnet. Da tok Aberdeen to titler på rad. Manager? En kar ved navn Alex Ferguson.</p>
<p>Rangers har tatt bronse de to siste årene, og denne sesongen ligger de an til sølvmedaljene - riktignok et godt stykke bak Celtic.</p>
<p>VGs tips: Hjemmeseier</p>
<p>Form har ikke alltid så mye å si i slike store by-dueller. Kampene har så mange nyanser at form bare er én av variablene man må tenke på før et oddsspill.</p>
<p>Men: Celtics ligaflyt viser 9 – 1 – 0 på ti siste ligamatcher. Det siste ligatapet var mot nettopp Rangers for tre måneder siden. Og Rangers har ikke vært i sin beste flyt nylig. Det er ni år siden sist Rangers vant en tilsvarende kamp.</p>
<p>Vårt spillforslag er hjemmeseier til 1,70 i odds, Viasport 2 viser kampen og merk deg tidlig spillestopp. Den er kl. 12.55.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p></div></body></document>
