<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190711-irans-revolusjonsgar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/opV4yB/cnn-irans-revolusjonsgarde-forsoekte-aa-ta-britisk-oljetanker" frk="322 0 2 2117"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 06:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Irans Revolusjonsgarde forsøkte å ta britisk oljetanker</div>
<div type="ingress">Tre båter som tilhører den iranske Revolusjonsgarden skal ha prøvd å ta en britisk oljetanker i arrest i Persiabukta.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>IRANSK SUPERTANKER: Britiske marinesoldater tok forrige uke kontroll over den iranske supertankeren «Grace 1» utenfor Gibraltar. Irans president Rouhani har varslet at dette vil få konsekvenser. Foto: JORGE GUERRERO / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Oljetankeren befant seg i Hormuzstredet da den ble stanset og bedt om å endre kurs til nærliggende iransk territorium, opplyser to ikke navngitte amerikanske tjenestemenn til CNN. To ikke navngitte tjeneste menn sa til CNN at det var snakk om fem båter, men senere har britiske myndigheter opplyst at det skal ha vært tre båter.</p>
<p>Et amerikansk fly skal ha befunnet seg over Hormuzstredet på dette tidspunktet, og skal ifølge CNNs kilder ha sikret seg videobilder av hendelsen.</p>
<p>Oljetankeren ble imidlertid beskyttet av den britiske fregatten HMS «Montrose», som hadde eskortert dem inn i området. Skipet rettet sine våpen mot båtene fra revolusjonsgarden og ga muntlige advarsler.</p>
<p>Irans president Hassan Rouhani varslet tidligere onsdag at en britisk arrestasjon av et iransk oljeskip ville få konsekvenser for britene.</p>
<p>I juni ble det kjent at USA stoppet et planlagt angrep mot iranske mål, etter nedskytingen av en amerikansk drone. Iran hevder av dronen krenket iransk luftrom, mens USA hevder nedskytingen skjedde i internasjonalt luftrom. Se video her:</p>
<p>Britiske marinesoldater tok forrige uke kontroll over den iranske supertankeren «Grace 1» utenfor Gibraltar, på bakgrunn av mistanke om at den skulle frakte olje til Syria.</p>
<p>Dette ville vært i strid med EU-sanksjonene mot det krigsherjede landet.</p>
<p>Til ABC sier talsperson for det amerikanske militæret Bill Urban at de er klar over rapportene om om revolusjonsgardens forsøk på å forhindre et britisk skip. Han sier at det skal dreie seg om et skip ved navn «British Heritage».</p>
<p>– Vi henviser til USAs forsvarsdepartement for videre informasjon om dette. Trusler mot den internasjonale navigasjonsfriheten krever en internasjonal løsning, sier han.</p></div></body></document>
