<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190926-kasakhstan-jobber-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/9vn97w/kasakhstan-jobber-med-aa-faa-statsborgere-ut" frk="452 4 12 2607"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 14:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kasakhstan: Jobber med å få statsborgere ut</div>
<div type="ingress">Kasakhstans ambassade sier de jobber med å få de pågrepne personene ut av Norge og hjem.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FRA FLERE LAND: Selv om Kasakhstan nå reagerer, var også noen av de pågrepne fra Russland og Kirgisistan. Foto: Trond Solberg, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Rundt klokken 16.45 onsdag meldte Øst politidistrikt at de har pågrepet 68 utenlandske statsborgere for brudd på utlendingsloven. Nå sier de derimot det er snakk om 67 personer.</p>
<p>Politiet opplyste først at alle var fra Kasakhstan. På politiets nettsider skriver de nå at flesteparten er fra Kasakhstan, seks fra Kirgisistan og to fra Russland.</p>
<p>Personene ble fraktet fra stedet til forskjellige arrester gjennom natten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">68 utenlandske statsborgere pågrepet</div>
<div type="text">
<p>– Kasakhstans ambassade i Oslo er klar over situasjonen med en gruppe innbyggere fra vårt land som har ankommet Norge for arbeid. Vi er i nær kontakt med både norske myndigheter og innbyggerne selv for å sikre hjemturen til deres hjemland, skriver Taglat Zhumglov fra Kasakhstans ambassade i en uttalelse til VG.</p>
<p>De er klare på at dette er feil bruk av innreisedokumenter. Ifølge ambassaden har de informert offisielle byråer i landet og at de regner med at passende tiltak vil bli tatt med tanke på reiseselskapet.</p>
<p>De påpeker også at Kasakhstan er et land som både mottar og sender mange arbeidsinnvandrere, og at det finnes mange som jobber i Norge.</p>
<p>Politiadvokat Thor Larsen sier de fikk melding om at det skulle oppholde seg utenlandske statsborgere på Oslo Airport Hotell.</p>
<p>– Vi ønsket å sjekke om de hadde rett til opphold i Norge. På stedet tok vi kontroll og sjekket, og de fleste skal i hovedsak være fra Kasakhstan, sier Larsen til VG.</p>
<p>– Informasjon fra stedet fra de pågrepne tilsier at de ville jobbe i Norge.</p>
<p>Flere av dem skal ha oppholdt seg i Norge lenger enn visumet deres tillater, og de skal også ha oppholdt seg i landet for andre formål enn det som fremgår av visumet.</p>
<p>– Vi etterforsker nå saken og ønsker blant annet å få klarhet i hvor de skulle jobbe og hva de skal gjøre.</p>
<p>Visumbruddene kan føre til at de pågrepne blir bortvist eller utvist fra Norge, opplyser han.</p>
<p>– Vet dere hvorfor de oppholdt seg på dette motellet?</p>
<p>– Nei, det vet vi ikke noe om. Det er noe av det vi søker svar på.</p>
<p>Mange av de 67 utenlandske statsborgerne satt i avhør torsdag.</p>
<p>Jobb var formålet med reisen, har de forklart, skriver NTB.</p>
<p>Politiet forsøker også å få klarhet i om noen har bistått gruppen med å komme til Norge.</p>
<p>Politiadvokat Thor Larsen i Øst politidistrikt sier til NTB at det er behov for tolk i mange tilfeller, og at de arbeider så raskt de kan.</p></div></body></document>
