<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190901-nfl-vedvik-klar-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/4q0wgR/espn-nfl-vedvik-klar-for-sin-tredje-klubb-paa-tre-uker" frk="448 5 14 2599"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 17:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NFL-Vedvik klar for sin tredje klubb på tre uker – debuterer trolig søndag</div>
<div type="ingress">Den norske kickeren Kåre Vedvik (25) er plukket opp av New York Jets.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR JETS: Kåre Vedvik skal spille NFL-fotball for New York Jets den kommende sesongen. Foto: Hannah Foslien / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter NFL gjennom sin offisielle «waiver wire».</p>
<p>Etter to begredelige treningskamper valgte Minnesota Vikings lørdag å frigi Vedvik fra kontrakten, bare tre uker etter at de betalte et 5. runde-draftvalg for å skaffe seg nordmannen. Vedvik fikk aldri sparket et offisielt NFL-spark i den lilla Vikings-drakten.</p>
<p>Det åpnet et 17 timers langt vindu der andre NFL-lag kunne sikre seg kickeren, og New York Jets sto fremst framme i køen for å hente ham.</p>
<p>Det var ESPN-journalist Field Yates som meldte det først på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fantastisk</div>
<div type="text">
<p>Jarle Magnus Henriksen, som er redaktør for nettsiden Amerikansk Fotball og som har trent Vedvik i Norge, tror det er en veldig bra «match».</p>
<p>– Det er helt fantastisk! Det passer mye bedre for han å være der, enn i treningstroppen til Vikings. Minnesota har hatt en dårlig tradisjon for kickere, men situasjonen er ikke lik i Jets, sier Henriksen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">En bytur knuste nesten NFL-drømmen til Kåre (25) – nå har han fått én sjanse til</div>
<div type="text">
<p>Det betyr at Vedvik er klar for sitt tredje NFL-lag på bare tre uker. Før han ble tradet til Minnesota spilte han for Baltimore Ravens.</p>
<p>– Han har kort tid på å finne rytmen med laget, og så spørs det hvor lang «lunte» de har om han skulle bomme. NFL handler jo først og fremst om å produsere. Det er nettopp det disse siste treningskampene med Vikings har vist, sier han.</p>
<p>Etter det VG kjenner til var også New York Jets veldig nære å trade for nordmannen i fjor, før NFL-drømmen ble satt på vent av en fatal bytur.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan debutere på søndag</div>
<div type="text">
<p>New York Jets har hatt enorme kicker-problemer før denne sesongen. Mannen som egentlig hadde jobben, Chandler Catanzaro, valgte å legge opp på dagen etter en håpløs treningskamp. Kickeren de hentet inn for å kjempe om jobben, Taylor Bertolet, har også slitt voldsomt.</p>
<p>Søndag kveld melder også NFL-journalist Ian Rapoport på Twitter at Jets har kvittet seg med Bertolet.</p>
<p>Dermed er det offisielt tid for Vedvik i New York.</p>
<p>– Det skal noe helt ufattelig til om han ikke er den første nordmannen som spiller i NFL på 18 år nå. Det er kjempestort, sier Henriksen.</p>
<p>Jets sesongåpner mot Buffalo Bills søndag 8. september, og det vil da altså være første gang en nordmann spiller i en offisiell NFL-kamp siden 2001.</p>
<p>Vedvik var den eneste special teams-spilleren som ble «claimet» søndag.</p></div></body></document>
