<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190802-utrykningen-etter-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GGeb79/utrykningen-etter-namsos-ulykken-redningsmannskapet-brukte-32-minutter" frk="260 10 17 1557"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 08:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utrykningen etter Namsos-ulykken: Redningsmannskapet brukte 32 minutter</div>
<div type="ingress">NAMSOS (VG) Redningsskøyta brukte 32 minutter på å nå frem til ulykkesstedet etter båtulykken i Namsos.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ULYKKESSTEDET: Båten ble stående på Lokkarskjæret. Foto: Karl Erik Hovik Aune, Namdalsavisa</p></div>
<div type="text">
<p>Det viser politiets logg etter båtulykken i Namsos natt til torsdag.</p>
<p>På en pressekonferanse torsdag opplyste politiet at det var Arbeiderparti-ordfører Ingrid Aune (33) og kommunepsykolog Eivind Olav Kjelbotn Evensen (43) som omkom i ulykken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Aune og Tajik var sammen under 22. juli-marerittet: – Hun viste varme og handlekraft</div>
<div type="title" level="3">Beboer: – Her tok det lang tid</div>
<div type="text">
<p>Ingrid Gordon og Lise Hansen bor rundt 400 meter unna ulykkesstedet og varslet politiet rundt kvart på to natt til torsdag.</p>
<p>De så utrykningen og reagerer på hvor lang tid det tok før politiet nådde frem til båten.</p>
<p>– Det kom to politimenn i bil kort tid etter vi meldte fra om ulykken. De hadde ikke tilgang til båt og endte opp med å låne en nabos robåt. De rodde så mot ulykkesstedet, før de snudde før de kom frem til stedet og ventet på hjelp, forteller Ingrid Gordon og legger til:</p>
<p>– Hver sekund teller, og her tok det lang tid.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Malvik-ordfører Ingrid Aune (33) er død: Inspirerte unge jenter</div>
<div type="text">
<p>– Fra meldingen kom til de ble funnet går det 32 minutter, sier operasjonssjef i Trøndelag politidistrikt Elisabeth Kalvøy til VG.</p>
<p>Hun sier politiet ikke har noen egen båt i Namsos og derfor var avhengig av de andre nødetatene.</p>
<p>– Sånn jeg ser det så har de gjort en fantastisk jobb, sier Kalvøy.</p></div></body></document>
