<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190813-hyller-occean---han-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/g7RVyB/hyller-occean-han-er-et-unikum" frk="564 8 28 3275"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 05:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller Occean: – Han er et unikum</div>
<div type="ingress">LILLESTRØM (VG) Femten år etter at han dukket opp i norsk toppfotball, scorer Olivier Occéan (37) fortsatt mål på øverste nivå i Norge. Det imponerer med- og motspillere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DOBBEL MOT GAMLEKLUBBEN: Olivier Occéan scoret to i møtet med gamleklubben LSK. Her sammen med Lillestrøm-keeper Marko Maric. Foto: Heiko Junge</p></div>
<div type="text">
<p>– Han er et unikum. Det er helt sinnssykt det han driver med, sier lagkamerat Joackim Olsen Solberg til VG om lagkameraten.</p>
<p>Med to scoringer på Åråsen mandag kveld, har den 37-årige kanadieren fem mål i årets Eliteserie og han var stadig et uromoment i møtet med gamleklubben.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Se hvem som kom på rundens lag!</div>
<div type="text">
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Han han har vært god lenge. Han er vond å spille mot og kommer til sjanser. Når han scorer sånne mål på dette nivået fremdeles, så er det bare å la seg imponere, sier Mjøndalen-trener Vegard Hansen.</p>
<p>– Du så det med Odd også da han «gamle mannen» brassesparker inn en scoring der. Det er ikke noe annet enn imponerende, supplerer Olsen Solberg og sikter til 37-åringens akrobatiske scoring i juli:</p>
<p>– Ja, jeg er fornøyd. Kroppen fungerer fortsatt, sier Occéan til VG og smiler.</p>
<p>Og 37-åringen imponerer flere enn egne lagkamerater.</p>
<p>– Kan man prestere på det nivået som 37-åring, så er det bare å ta av seg hatten. Det er jo noe man ønsker å gjøre selv også. Det er sånne personer man ser opp til, sier LSK-spiss Arnor Smárason til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dommer innrømmer at Mjøndalen ble snytt for straffe: – Hviler et stort ansvar på dommertrioen</div>
<div type="text">
<p>Da kanadieren etter 2017-sesongen forlot Odd og sluttet seg til 2. divisjonsklubben Urædd trodde nok de fleste at Occéan var klar for å trappe ned som fotballspiller.</p>
<p>1. juni 2018 kom nyheten om at han var klar for Mjøndalen i OBOS-ligaen.</p>
<p>– Vi prøvde oss på ham før sesongen han kom. Da ville han ikke. Han ville være i Urædd, men så tok han kontakt med oss på sommeren og sa at han hadde fått motivasjon og lyst igjen og ville gjerne prøve seg. Da signerte vi ham, sier Hansen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VG-børsen: Dette er Eliteseriens beste spillere etter halvspilt sesong</div>
<div type="text">
<p>Skussmålene fra Urædd var gode: En profesjonell fotballspiller som hadde mer å by på var rapportene Mjøndalen og Hansen fikk.</p>
<p>– Vi tok sjansen og det har vært et lykkelig valg, sier Mjøndalen-treneren.</p>
<p>– Jeg var på et par treninger med Mjøndalen og plutselig kjente jeg at lysten kom igjen for å spille på øverste nivå. Jeg hadde mer i kroppen og jeg har gjort dette i mange, mange år. Det er fortsatt gøy, sier Occéan.</p>
<p>På 14 kamper i OBOS-ligaen ble det fem mål og én målgivende. I comeback-sesongen i Eliteserien står 37-åringen nå med de samme tallene.</p>
<p>– Vi har lett etter en kraftspiss på topp som kan klare seg alene mot stoppere og da må du ha fysikk, litt målteft, være god i lufta, sterk i presset og alt. Occean har veldig mye av det vi trenger i den rollen, så da så vi bort ifra alderen, sier Hansen.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
