<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190827-bolsonaro-nei-til-am.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/g7BK50/bolsonaro-nei-til-amazonas-hjelp-fra-g7-landene-som-om-vi-er-en-koloni" frk="605 11 43 3830"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 05:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bolsonaro-nei til Amazonas-hjelp fra G7-landene: – Som om vi er en koloni</div>
<div type="ingress">Lederne for G7-landene har vedtatt en krisepakke på nærmere 200 millioner kroner for å hjelpe til å stoppe brannene i Amazonas. Nei, takk, sier Brasils president Jair Bolsonaro.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I FLAMMER: I flere uker har det brent i Amazonasregnskogen. Dette bildet er fra 17. august i år. Foto: UESLEI MARCELINO / REUTERS / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Til tross for at han tidligere har uttalt at den brasilianske regjeringen trenger penger for å bekjempe brannene i Amazonas, virker president Jair Bolsonaro ikke veldig begeistret over G7-landenes tilbud om nærmere 200 millioner kroner, skriver nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>På Twitter svarer Bolsonaro på hjelpen med å angripe Frankrikes president Emmanuel Macron.</p>
<p>– Vi kan ikke akseptere at president Macron kommer med grunnløse og urimelige angrep mot Amazonas-regionen, og at han skjuler sine intensjoner bak ideen om at G7 skal hjelpe til å «redde» Amazonas, som om vi var en koloni eller ingenmannsland.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Amazonas legges i aske: – En katastrofe for Brasil og for verden</div>
<div type="text">
<p>Videre skriver han at det allerede har vært samtaler med Colombia om en felles plan for landene som faktisk utgjør Amazonas-regionen, og at andre land bør respektere Brasils suverenitet.</p>
<p>Bolsonaros’ miljøminister, Ricardo Salles, ønsker riktignok hjelpen velkommen, skriver Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket nei</div>
<div type="text">
<p>Men ifølge den brasilianske avisen G1 Globo ønsker ikke Brasil å ta imot hjelpen fra G7-landene, skriver NTB. Opplysningen fra Bolsonaro-administrasjonens stabssjef Onyx Lorenzoni bekreftes av presidentens kontor, skriver avisen. Også nyhetsbyrået AFP melder at Brasil ikke ønsker hjelpen fra G7-landene.</p>
<p>– Takk, men kanskje disse midlene kan brukes til skogplanting i Europa. Hvordan kan Macron ikke engang forhindre en forutsigbar brann i en kirke som er et verdensarvsted, men prøve å fortelle oss hva vi kan gjøre i vårt land? sier Lorenzoni.</p>
<p>– Macron bør heller ta vare på sitt hjem og Frankrikes kolonier, tilføyer stabssjefen, som sier at Macrons mål muligens er mer «kolonialisme og imperialisme».</p>
<p>Frankrikes president svarer følgende:</p>
<p>– Vi respekterer deres suverenitet. Det er deres land. Men Amazonas er verdens lunge. Vi kan hjelpe deg med å redde den, men vi kan ikke la deg ødelegge alt, sier Macron ifølge NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan ikke overse realitetene</div>
<div type="text">
<p>Macron uttalte at pengene vil være tilgjengelig umiddelbart. Tidligere mandag meldte G7-landene Canada og Storbritannia at de vil bidra med henholdsvis 130 og 110 millioner kroner. I tillegg har USAs president Donald Trump sagt at USA står klare til å hjelpe.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi prioriterer kjøtt å spise, fremfor luft å puste i </div>
<div type="text">
<p>– Denne uken har vi alle sett med skrekk hvordan regnskogen i Amazonas brenner foran øynene på oss. Vi kan ikke overse realitetene og de skadene vi påfører naturen, sier Storbritannias statsminister Boris Johnson ifølge NTB.</p>
<p>Brannene i Amazonas har så langt brent opp 18.627 km² regnskog, ifølge Washington Post. I tillegg har rundt 4450 km² regnskog brent opp i Bolivia, melder Reuters. Ifølge New York Times har 39 prosent mer av regnskogen forsvunnet i år sammenlignet med i fjor, samtidig har bøter og andre former for straffer for ulovlig avskoging sunket med 20 prosent, skriver avisen.</p>
<p>Det har blant annet ført til at Leonardo DiCaprios organisasjon gir 44 millioner til Amazonas-brannene.</p>
<p>– Jordens lunger er i flammer. Den største regnskogen i verden er en kritisk del av den globale klimaløsningen, skriver skuespilleren på Instagram.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Brannene i Amazonas: – Konsekvensene kan bli katastrofale</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Brasils Nasjonale institutt for romforskning har det i år vært en økning på 84 prosent branner i Amazonas-regionen i år sammenlignet med i fjor. Men ifølge Global Forest Watch er antallet sammenlignbart med tall fra 2016, skriver New York Times.</p></div></body></document>
