<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191202-ballon-dor-messi-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/XgOn8g/ballon-dor-messi-for-sjette-gang-vant-foran-van-dijk" frk="360 32 74 2254"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 22:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ballon d’Or: Messi for sjette gang - vant foran van Dijk</div>
<div type="ingress">Lionel Messi (32) er vinner av Ballon d’Or - Gullballen - for sjette gang - mer enn noen andre i historien. Virgil van Dijk (28) ble toer og Cristiano Ronaldo (34) nummer tre.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Lionel Messi og kona Antonella Roccuzzo kom med sønnene Thiago og Mateo. Foto: FRANCK FIFE / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg var nærme, men det var en som var bedre, sa van Dijk etterpå.</p>
<p>Både Lionel Messi og Cristiano Ronaldo hadde vunnet fem ganger før mandagens avgjørelse i Paris, der mange holdt argentineren som favoritt.</p>
<p>De tre andre i «finalen» var van Dijk, Ronaldo og Sadio Mané.</p>
<p>Sønnene Thiago og Mateo jublet henrykt der de satt i Chatelet-teatret - sammen med mamma Antonella Roccuzzo. Fjorårsvinner Luka Modri&#263; sto for overrekkelsen.</p>
<p>Jürgen Klopp sa nylig at Lionel Messi er denne generasjonens store spiller, men at Virgil van Dijk fortjente prisen for 2019.</p>
<p>Messi har allerede vunnet FIFA-prisen i 2019, mens Virgil van Dijk ble kåret til Europas beste spiller hos UEFA.</p>
<p>Matthijs de Ligt ble kåret til verdens beste fotballspiller under 21 år under utdelingen i Paris mandag kveld. Etter å ha gått gradene i Ajax, spiller han nå for Juventus.</p>
<p>Alisson fra Liverpool ble vinner av Lev Jasjin-prisen til beste keeper. Sovjeteren er den eneste målmannen som har vunnet Ballon d’Or (1963).</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klopp: Virgil van Dijk bør få Gullballen</div>
<div type="text">
<p>30 spillere var nominerte til Ballon d’Or. Messi og Ronaldo fordelte i ti år prisen seg imellom før Luka Modric vant i fjor. Kaká vant i 2007 og deretter var det bare Messi og Ronaldo fram til 2018.</p>
<p>Rekkefølgen:</p>
<p>1. Lionel Messi, Barcelona.</p>
<p>2. Virgil van Dijk, Liverpool.</p>
<p>3. Cristiano Ronaldo, Juventus.</p>
<p>4. Sadio Mané, Liverpool.</p>
<p>5. Mohamed Salah, Liverpool.</p>
<p>6. Kylian Mbappé, Paris Saint-Germain.</p>
<p>7. Alisson, Liverpool.</p>
<p>8. Robert Lewandowski, Bayern München.</p>
<p>9. Bernardo Silva, Manchester City.</p>
<p>10. Riyad Mahrez, Manchester City.</p>
<p>11. Frenkie De Jong.</p>
<p>12. Raheem Sterling.</p>
<p>13. Eden Hazard.</p>
<p>14. Kevin De Bruyne.</p>
<p>15. Matthijs de Ligt.</p>
<p>16. Sergio Agüero.</p>
<p>17. Roberto Firmino.</p>
<p>18. Antoine Griezmann.</p>
<p>19. Trent Alexander-Arnold.</p>
<p>20. Aubameyang/Tadic.</p>
<p>22. Heung Min-Son.</p>
<p>23. Hugo Lloris.</p>
<p>24. Ter Stegen/Koulibaly.</p>
<p>26. Benzema/Wijnaldum.</p>
<p>28. João Felix/Marquinhos/Van de Beek.</p></div></body></document>
