<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191018-solskjar---har-tatt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/EWEAjl/solskjaer-har-tatt-noen-avgjoerelser-som-kan-skade-oss" frk="499 1 4 2835"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 16:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær: – Har tatt noen avgjørelser som kan skade oss</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Ole Gunnar Solskjær (46) beskriver de siste ukene som «tøffe og vanskelige», men er fortsatt optimistisk for fremtiden i Manchester United.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SVAK REKKE: Ole Gunnar Solskjær har ledet Manchester United i fem kamper på rad uten seier – og kun scoret to mål på disse oppgjørene. Her ser nordmannen bekymret ut under kampen mot Newcastle for to uker siden. Foto: Richard Sellers / EMPICS Sport</p></div>
<div type="text">
<p>Han satte utvilsomt pris på støtteerklæringene fra direktør Ed Woodward som kom ut i engelske medier fredag, der sjefen roste Solskjær og ga ham full støtte for å gjenreise klubben på sikt.</p>
<p>– Jeg har snakket med Ed så mange ganger. Vi har en plan. Vi vet at vi har tatt noen avgjørelser som kan skade oss på kort sikt, men som vil hjelpe oss på lang sikt. Det er en del av planen, sier Solskjær.</p>
<p>Han sikter til klubbens avgjørelse, som han hadde det siste ordet på, om ikke å hente inn flere spillere i sommer for å gi troppen mer bredde, ettersom de mente at kvaliteten på de tilgjengelige signeringene ikke var tilfredsstillende nok.</p>
<p>Den tynne troppen har trolig kostet United flere poeng denne høsten, ettersom den har blitt blottlagt av skadene til Anthony Martial, Paul Pogba, Luke Shaw og flere andre nøkkelspillere. Før søndagens kamp mot serieleder Liverpool ligger Solskjærs menn på 12. plass i Premier League.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">United-sjefen slår tilbake mot kritikk – gir Solskjær full støtte</div>
<div type="text">
<p>Men når en journalist spør om ikke Solskjær har gamblet litt vel mye ved ikke å erstatte spillerne de kvittet seg med i sommer, bryter nordmannen inn:</p>
<p>– Hør her: Vi var nødt til å ta de avgjørelsene for å bygge den kulturen vi ønsker.</p>
<p>– To eller tre uker (med motgang) kommer ikke til å fortelle meg at det var en gal avgjørelse. Det var den riktige avgjørelsen, bedyrer Solskjær.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dyster Solskjær-dom fra anerkjent journalist: – To tap unna sparken</div>
<div type="text">
<p>Han er riktignok åpen om at det ikke har vært glade dager i Manchester United de siste ukene, etter fem kamper på rad uten seier og kun to scorede mål på disse.</p>
<p>– Det har vært en tøff og vanskelig tid i det siste, sier Solskjær før han fortsetter, mer optimistisk:</p>
<p>– Jeg er sikker på at vi kommer til å oppnå resultater frem mot jul.</p>
<p>Før kampen mot Liverpool på søndag er det bekreftet at Paul Pogba fortsatt er ute med skade. Solskjær sier også at han ikke forventer at David de Gea kommer til å spille, men at keeperens skade ikke er så ille som først antatt.</p>
<p>Luke Shaw, Anthony Martial og Aaron Wan-Bissaka er også på vei tilbake fra skade, men manageren holdt kortene tett til brystet om hvorvidt noen av dem kan bli å se mot erkerivalen fra Merseyside.</p>
<p>– Vi får se på søndag hvem som kommer seg gjennom de to siste treningsøktene, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
