<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190602-cruiseskip-traff-tur.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jdwal9/cruiseskip-traff-turistbaat-i-venezia" frk="185 4 5 1171"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 12:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Cruiseskip traff turistbåt i Venezia</div>
<div type="ingress">To mennesker ble lettere skadet da et cruiseskip traff kaien og kolliderte med en mindre turistbåt i Venezia søndag morgen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ULYKKE: Ingen om bord på turistbåten ble alvorlig skadet da den ble truffet av «MSC Opera».</p></div>
<div type="text">
<p>MSC Opera mistet kontrollen på grunn av sterk strøm og skrapet langs kaien før det traff turistbåten Michelangelo, ifølge italienske medier.</p>
<p>Turistbåten fikk kun mindre skader, men to personer ble lettere skadet og ytterligere to ble sendt til sykehus for sjekk, ifølge NTB.</p>
<p>Er du i Venezia? Tips VG om denne saken her.</p>
<p>følge den italienske avisen la Repubblica ble cruiseskipet slept av en slepebåt inn mot havnen da ulykken skjedde.</p>
<p>Avisen skriver at fem personer ble lettere skadet.</p>
<p>Cruiseskipet skal ha slitt seg fra slepebåten, og truffet turistbåten med 130 personer om bord.</p>
<p>En taubåtline som røk kan ha vært årsak til ulykken, som fant sted i Giudecca-kanalen.</p>
<p>Europa ble nylig rystet av en tilsvarende ulykke da den norskeide elvecruisebåten Viking Sigyn kolliderte med en turistbåt i Budapest. Sju sørkoreanske turister er funnet omkommet, mens 21 fortsatt er savnet etter ulykken.</p>
<p>NTB/VG</p></div></body></document>
