<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190326-de-ubesvarte-sporsma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jdQlab/de-ubesvarte-spoersmaalene-om-muellers-rapport" frk="571 1 6 3888"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 16:26"/>
<attribute name="author" value="Benedicte Bratås"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De ubesvarte spørsmålene om Muellers rapport</div>
<div type="ingress">Demokratenes leder i Kongressen mener justisministerens sammendrag fører til flere spørsmål enn svar. Representantenes hus krever å få utlevert den fullstendige rapporten innen en uke.</div>
<div type="author">Benedicte Bratås</div>
<div type="date">26.03.19 17:26 Oppdatert: 27.03.19 09:13</div>
<div type="caption"><p>RAPPORTEN ER LEVERT: Hele innholdet i Muellers rapport er ennå ikke offentliggjort. Fra venstre Donald Trump, justisminister William Barr og Robert Mueller. Foto: MANDEL NGAN, NICHOLAS KAMM, SAU / AFP</p> <p>BEKREFTELSEN: Justisminister William Barr har sendt en sammenfatning av Mueller-rapporten til Kongressen. Foto: Jon Elswick / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Spesialetterforsker Robert Mueller leverte fredag sluttrapporten fra sin etterforskning til USAs justisminister William Barr.</p>
<p>I nesten to år har Mueller gransket mulige bånd mellom president Donald Trump , hans valgkampteam og Russland. I forbindelse med etterforskningen er 37 personer straffeforfulgt, inkludert seks av Trumps tidligere medarbeidere.</p>
<p>Her får du en oversikt over de viktigste personene i Mueller-etterforskningen:</p>
<p>Ingen Trump-medarbeidere er tiltalt for forbrytelser knyttet til å hjelpe Russland med å forstyrre valget, men fem har erklært seg skyldig i andre forbrytelser.</p>
<p>I tillegg har flere av presidentens menn løyet om sine forbindelser til Russland.</p>
<p>Det fulle innholdet i Robert Muellers rapport er så langt ikke kjent. Etterforskningen var godt beskyttet og med få lekkasjer.</p>
<p>Unntaket var en lekket liste med spørsmål fra Muellers etterforskningsteam til president Donald Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever hele rapporten</div>
<div type="text">
<p>Søndag sendte William Barr en oppsummering av rapporten til Kongressen. Den var på fire sider, og kan leses her.</p>
<p>Mandag krever imidlertid seks komitéledere i Representantenes hus å få utlevert den fullstendige rapporten innen en uke, skriver NBC News, som har fått en kopi av brevet deres til justisminister Barr .</p>
<p>Så langt er det kun justisdepartementet som kjenner til hele innholdet i rapporten.</p>
<p>Ifølge New York Times har William Barr sagt at «hans mål og hensikt» er å «offentliggjøre så mye av rapporten som han kan i samsvar med aktuelle lover, forskrifter og avdelingspolitikk».</p>
<p>Mandag blokkerte republikanernes senatsleder Mitch McConnell den fulle offentliggjøringen av Mueller-rapporten. McConnell begrunnet dette med at han ønsker å gi justisminister William Barr mer tid til å gå gjennom rapporten, skriver CNN.</p>
<p>Demokratenes ledere i Kongressen, Nancy Pelosi og Chuck Schumer mener sammendraget fører til flere spørsmål enn svar. Pelosi ønsker at hele Mueller-rapporten skal offentliggjøres.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette vet vi om Muellers rapport</div>
<div type="text">
<p>Det vi vet om rapporten så langt, stammer fra den fire sider lange oppsummeringen, som gikk fra justisminister William Barr til Kongressen.</p>
<p>New York Times presenterer det offentligheten så langt vet om rapporten:</p>
<p>Etterforskningen ledet av Robert Mueller fant ingen bevis på at Trumps valgkampanje, eller noen tilknyttet den, bevisst skal ha konspirert eller samarbeidet med Russland under valget.</p>
<p>Rapporten konkluderer ikke med at presidenten har begått en forbrytelse, men den frikjenner ham heller ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er de ubesvarte spørsmålene</div>
<div type="text">
<p>Washington Post har sett på hva vi ennå ikke vet om Mueller-etterforskningen, og mener det er flere ubesvarte spørsmål i saken – blant annet:</p>
<p>Hva skjedde da Trumps tidligere valgkampsjef Paul Manafort delte meningsmålingsdata med Konstantin Kilimnik, som angivelig har bånd til russisk etterretning?</p>
<p>Hvem i Trump-kampanjen ba Roger Stone om å kontakte Wikileaks etter Demokratenes e-poster ble lekket i juli 2016?</p>
<p>Hvorfor har så mange av presidentens menn løyet om sine forbindelser til Russland?</p>
<p>Av alle ubesvarte spørsmål, er sistnevnte om presidentens menn det offentligheten mest sannsynlig ikke vil få svar på, skriver Washington Post som har presentert tre mulige grunner til at presidentenes nærmeste har løyet.</p>
<p>Vil du ha et tilbakeblikk på det viktigste om har skjedd i saken? Se tidslinje under:</p></div></body></document>
