<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190820-statsministeren-i-it.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/50Ojnb/statsministeren-i-italia-gaar-av" frk="672 0 4 4312"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 21:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministeren i Italia går av</div>
<div type="ingress">Italias statsminister Giuseppe Conte sier han går av tirsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GÅR AV: Italias statsminister Giuseppe Conte kunngjorde tirsdag at han går av. Foto: ANDREAS SOLARO / AFP</p> <p>ITALIA-EKSPERT: Eliabetta Wolff er førsteamanuensis ved Universitetet i Oslo. Foto: Mimsy Møller/Samfoto</p></div>
<div type="text">
<p>Giuseppe Conte har kunngjort at han går av som statsminister i en tale i det italienske senatet. Bakgrunnen er ifølge Conte alle konfliktene som lammer regjeringen.</p>
<p>- Dette er en tragedie for landet og et vanvittig kynisk spill som kaster landet ut i nyvalg, sier førsteamanuensis Elisabetta Wolff ved Universitetet i Oslo om den siste utviklingen i italiensk politikk.</p>
<p>Den politiske krisen ble utløst da innenriksminister og Lega-leder Matteo Salvini for to uker siden overraskende sa at koalisjonen med Femstjernersbevegelsen ikke lenger fungerte.</p>
<p>Under talen kritiserte Conte leder for Lega-partiet Matteo Salvini. Giuseppe Conte mener Salvini har gått over grensen for den makten han besitter som innenriksminister. Han sa blant annet at Salvini er uansvarlig fordi han skaper en politisk krise på grunn av personlige interesser.</p>
<p>– Det er uansvarlig å lage en regjeringskrise midt i august, sa Conte om Salvini.</p>
<p>Ifølge Sky News satt Salvini ved siden av Conte da han talte, og ristet på hodet mens han ble kritisert.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik har Italias mest populære politiker fremkalt politisk krise</div>
<div type="text">
<p>Italias innenriksminister Matteo Salvini fra det ytterliggående høyrepartiet Lega Nord har de siste 14 månedene innført restriktive innvandringslover, kritisert EU-regler og gått i klinsj med sine koalisjonspartnere, så vel som samarbeidspartnerne i EU.</p>
<p>I forrige uke kunngjorde den ytterliggående politikeren at han ville trekke partiet sitt fra koalisjonen, og fredag la han frem et mistillitsforslag mot sin egen regjering. Med dette håpet Salvini å utløse nyvalg allerede i oktober. I og med at Lega ligger høyt på meningsmålingene, håper de at et eventuelt valg vil resultere i at Salvini blir ny statsminister.</p>
<p>Påskuddet for mistillitsforslaget er uenigheten om en ny, delvis EU-finansiert strekning for høyhastighetstog mellom Torino og Lyon i Frankrike, som ville koste mange milliarder euro og redusere reisetiden til Paris og London med flere timer.</p>
<p>– Det politiske kaoset i Italia er komplett, og det har sammenheng med fiaskoen til denne flertallsregjeringen, sa tidligere statsminister Enrico Letta til nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Førsteamanuensis Elisabetta Wolff ved Universitetet i Oslo sier at hun ikke er overrasket over at statsminister Guiseppe Conte går av.</p>
<p>- Jeg er imidlertid overrasket over at Matteo Salvini plutselig ville stille mistillitsforslag mot sin egen regjering. Det var egentlig lite som tydet på at regjeringspartnerne ville skille lag. De hadde ulike politiske programmer, likevel klarte de å bli enige om en felles plattform.</p>
<p>- Ifølge Wolff spekuleres det nå heftig i Italia om hva som kan være i bakgrunnen for at Salvini stilte mistillitsforslag. Hun mener det er to grunner som peker seg ut.</p>
<p>- Salvini har stor støtte i befolkningen, og en forklaring kan være at Salvini satser alt på å fremprovosere et nyvalg og skaffe seg over 40 prosents oppslutning. Det vil tillate ham å styre landet alene, i henhold til italienske valglover.</p>
<p>Wolff mener Salvini også kan ha hatt som motiv å slippe å ha ansvaret for statsbudsjettet, som skal legges frem for de folkevalgte om kort tid.</p>
<p>- Denne gangen blir det en veldig vanskelig kabal å legge. Regjeringen til Conte har innført flere nye lover, blant annet en ny pensjonsreform og nye stønadsordninger til arbeidsledige, noe som har ført til stor ekstrakostnader i statsbudsjettet. Dette gjør det enda vanskeligere å få budsjettet vedtatt. Salvini kan ha tenkt at han ikke vil ha ansvaret for dette, og heller la en ny regjering ta hele ansvaret.</p>
<p>Wolff sier at hun utelukker at Conte har noen rolle i den politiske krisen som nå utspiller seg i Italia.</p>
<p>- Nå ligger ballen hos presidenten. Nå blir det politiske konsultasjoner for å få en ny regjering basert på et nytt flertall i parlamentet. Jeg tror det flertallet vil bestå av Femstjernersbevegelsen og sentrum-venstre-partiet Demokratene. I så fall vil Salvini ha mislykkes på alle måter. Men vi må bare vente og se. Her blir det flere runder.</p>
<p>VG oppdaterer saken.</p></div></body></document>
