<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190705-godset-i-krise-staba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/70xz9W/godset-i-krise-stabaek-keeper-hylles-kanskje-den-beste-i-eliteserien" frk="497 6 18 2957"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 20:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Godset i krise, Stabæk-keeper hylles: - Kanskje den beste i Eliteserien</div>
<div type="ingress">DRAMMEN (VG) (Strømsgodset-Stabæk 0 – 2) Stabæk hadde finessen, marginene og den beste keeperen. Nå fortviler Strømsgodset-sjefen over en spillergruppe preget av frykt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KEEPERHELT: Marcus Sandberg feirer Stabæk-seieren sammen med Ola Brynhildsen og Emil Bohinen. Foto: Terje Pedersen</p> <p>STABÆK-MORO: Ola Brynhildsen og Andreas Hanche-Olsen jubler for 1 – 0. Foto: Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi spiller modig, men så bommer vi på straffesparket og da kommer skjelven og frykten, beskriver Strømsgodset-trener Henrik Pedersen, som også etterlyser større løpskapasitet hos egne spillere.</p>
<p>Hypereffektive Stabæk rystet Strømsgodset i det uhyre viktige bunnoppgjøret på Marienlyst.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– En ting er å få en god base, men vi må også få mot til å vinne fotballkamper. Vi må ha frekkheten til å få straffesparket i mål, beskriver dansken og tenker på forsøket til Amahl Pellegrino .</p>
<p>Godset-krisen er kraftig forverret etter 0 – 2 mot Stabæk. Neste motstander er Lillestrøm, før laget tar ferie. På spørsmål om det blir kortere ferie for å øke løpskapasiteten, svarer Pedersen:</p>
<p>– Det tar vi senere.</p>
<p>Han er likevel klar på at den fysiske forfatningen i Strømsgodset er skral:</p>
<p>– Jeg er overhodet ikke fornøyd. Forutsetningen for å vinne fotballkamper er å du kan arbeide med høy intensitet i 90 minutter. Ellers må du forbedre deg, sier han.</p>
<p>En sterk strafferedning fra klassekeeper Marcus Sandberg, et aldri så lite kunstverk fra Ola Brynhildsen og til slutt en frekk chip fra Luc Kassi gjør at det brått seg litt lysere ut for Stabæk.</p>
<p>– Utrolig viktig, smiler Brynhildsen og roser egen keeper, som var banens beste i Drammen.</p>
<p>– Han er kanskje den beste keeperen i Eliteserien. Han er utrolig viktig for oss.</p>
<p>– Jæ.. deilig å dra herfra med tre poeng. Det handler om å ta disse poengene nå. Kampene kommer tett, sier Sandberg til VG.</p>
<p>Målvakten har holdt nullen i tre strake eliteseriekamper, noe som er uvanlig kost i Stabæk: 1 – 0 over Kristiansund, 0 – 0 mot Ranheim og 2 – 0 over Godset. Når Sandberg får høre at han «kanskje er ligaens beste keeper», sier han:</p>
<p>– Det er vanskelig å si. Jeg har god selvtillit. Jeg føler at det er vanskelig å score på meg samtidig som jeg har bra kontroll i boksen. Men jeg får bra hjelp av hele laget. Jobben min blir mye enklere.</p>
<p>Strømsgodset presset, presset og presset uten å få med seg en smule. Både Pellegrino og Kristoffer Tokstad burde fått kula over streken. Henrik Pedersens menn blir stående på 10 poeng, mens Stabæk spretter opp på 14 poeng og plasserer seg over nedrykksstreken.</p>
<p>Jan Jönssons Stabæk har i tillegg to kamper til gode på de fleste av sine konkurrenter.</p>
<p>– Dette er viktig for moralen. Det er det vi tar det på, i tillegg til forsvarsinnsatsen. Men vi gjør også to fine mål, påpeker Jan Jönsson.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
