<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190829-trailersjafor-innesp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/awpx3d/trailersjaafoer-innesperret-i-tunnel-paa-e16-i-over-tolv-timer" frk="475 12 35 2724"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 12:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trailersjåfør innesperret i tunnel på E16 i over tolv timer</div>
<div type="ingress">To ras sperrer E16 mellom Voss og Bergen. En trailersjåfør var innestengt i Bolstadtunnelen på E16 i over tolv timer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>RAS: Det kan da flere dager før veien kan åpnes for fullt.</p></div>
<div type="text">
<p>Ved 23.30-tiden onsdag kveld gikk et ras ved tunnelen ved Bolstad på E16. Like etterpå kom Stig Kalleklev kjørende i traileren sin, ifølge Bergens Tidende.</p>
<p>Han kunne ikke rygge fordi nye vogntog kom bak. På andre siden av tunnelen, mot Voss, gikk et annet ras, og Kalleklev var dermed innestengt.</p>
<p>Hver natt siden påske har han kjørt denne strekningen for å frakte varer til Bergen.</p>
<p>– Jeg tenker på rasfaren hver eneste natt. Jeg er glad jeg ble stående i tunnelen. Det er i det minste trygt, sier Kalleklev.</p>
<p>Ifølge avisen Hordaland var totalt 19 personer innesperret i tunnelen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk jordskred og flom mot huset: – Livredd for at det skal komme mer</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder i Vest politidistrikt, Per Algerøy, opplyser overfor VG at det var 16 vogntog og en bil med campingvogn som innesperret i den 387 meter lange tunnelen.</p>
<p>– Hva kan du si om tilstanden til dem som var innesperret?</p>
<p>– De var friske og raske. De har hatt det tørt og greit sånn sett, sier han.</p>
<p>Klokken 12.24 ble det meldt at alle 19 personene var ute av tunnelen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ta flere dager før veien kan åpne</div>
<div type="text">
<p>Det vil trolig ta flere dager før veien kan åpne igjen, ifølge trafikkoperatør Tore Tysse i Statens vegvesen.</p>
<p>Så fort det lar seg gjøre blir ett felt ryddet så trafikken kan gå på E16 med ledebil. Geologer og entreprenør kom til stedet torsdag morgen for å vurdere rasområdet.</p>
<p>– Veien blir muligens åpnet med ledebil rundt klokken halv tre. Men det er usikkert, sier operasjonsleder Algerøy.</p>
<p>– Hvordan vurderes rasfaren nå?</p>
<p>– Det har vært geologer på stedet. De har tatt vurderingene og det er en innsatsleder hos oss som har hatt direkte kontakt med dem. Det er vurdert sånn at veien muligens kan åpnes med ledebil i halv tre tiden, sier han til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Uværet har skapt problemer flere steder</div>
<div type="text">
<p>Et kraftig regnvær har ført store vannmengder på Vestlandet. I tillegg til rasene måtte beboere i et bolighus i Kvam evakueres natt til torsdag fordi det begynte å renne vann inn gjennom huset. Også omkjøringsveien på fylkesvei 314 måtte stenges ved Bergsdalen på grunn av ras utløst av regnværet.</p>
<p>20 000 lyn i løpet av natten: - Ikke sett så ofte</p>
<p>Det har vært meldt flomfare på Vestlandet og fare for jord- og flomskred på grunn av kraftige regnbyer denne uken. Farevarselet i Hordaland, Nord-Rogaland og Sogn og Sunnfjord ble oppdatert til oransje nivå onsdag kveld og natt til torsdag.</p>
<p>Flere andre steder i Norge har uværet skapt problemer, blant annet har det skapt togkaos på store deler av Østlandet.</p></div></body></document>
