<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190120-lundby-pa-historisk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/bKlJ8d/lundby-paa-historisk-norsk-hoppdag-anna-fortjente-aa-vinne" frk="448 8 22 2638"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 08:43"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg, Ntb"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Vintersport, Hopp, Maren Lundby, Sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lundby på historisk norsk hoppdag: – Lagseier med stor L</div>
<div type="ingress">Maren Lundby (24) tok sesongens andre verdenscupseier da hun vant søndagens tåkerenn i japanske Zao. Anna Odine Strøm (20) fulgte nærmest på en minneverdig norsk hoppdag.</div>
<div type="author">Jens Friberg, NTB</div>
<div type="date">2019-01-20 08:43:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det er helt rått. Skikkelig fortjent at Anna endelig kom på pallen. Jeg er mer glad på hennes vegne enn over min 15. seier i verdenscupen, sier Lundby til VG, via kommunikasjonsansvarlige Steinar Bjerkmann.</p>
<p>Andreplassen var Strøms første pallplass i verdenscupen noen gang. Lundby var på sin side fornøyd med sist første hopp, men forteller at de ikke var helt udramatisk da hun satte utfor i finaleomgangen.</p>
<p>– I det andre hoppet var det så mye tåke at jeg ikke så treneren vinke. Faktisk så jeg heller ikke hoppkanten, og klarte jo ikke helt å strekke ut beina i tide, men det holdt jo til seier i tåkeheimen, sier Lundby.</p>
<p>Hun var samtidig klar på én ting:</p>
<p>– Dette er en stor merkedag for norsk hoppsport. To norske jenter på pallen er utrolig morsomt. Jeg vil takke alle som jobber for oss. Dette er en lagseier med stor L, sa 24-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke tronskifte, men ... </div>
<div type="text">
<p>Hoppsjef Clas Brede Bråthen var også raskt ute med å kalle søndagen «en merkedag».</p>
<p>– Dette er en milepæl for norsk hoppsport. Etter mange år hvor gutta våre har bidratt betydelig for at jentene skal ha gode nok premisser, er vi nå i en situasjon der jentene er dem som drar lasset. Det inspirerer oss alle, også hoppgutta, sier han til VG.</p>
<p>– Er det snakk om et tronskifte i norsk hoppsport?</p>
<p>– Ikke et tronskifte, men en trondeling, sier Bråthen.</p>
<p>Lundby selv sier det er «veldig moro» om hennes resultater virker som en inspirasjon på herrene, som har hatt en tøff sesong, med relativt svake resultater og mange diskvalifikasjoner.</p>
<p>– Men de har også vært noe vi har kunnet strekket oss etter, med åpenheten og inkluderingen de har vist oss, poengterer 24-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk sterkt</div>
<div type="text">
<p>Lundby ledet Zao-rennet etter første omgang og hadde lagvenninnene Strøm og Silje Opseth på plass nummer tre og fire. Det var historisk sterkt. I finaleomgangen fulgte Lundby og Strøm opp. Strøm landet på 95 meter og tok ledelsen. Finnmarkingens poengsum klarte kun Maren Lundby å straffe.</p>
<p>Den norske hoppdronningen fra Bøverbru landet på 92,5 meter og vant konkurransen med 1,3 poeng. Dermed har hun to seirer på en uke i verdenscupen, etter en tung sesonginnledning.</p>
<p>Silje Opseth var ikke like heldig i sitt andre hopp. Med kun 83,5 meter falt hun til 20.-plass på den endelige resultatlista.</p>
<p>For verdenscupleder Katharina Althaus ble det ingen topp dag, og hun endte på åttendeplass. Tyske Carina Vogt tok tredjeplassen i søndagens renn.</p></div></body></document>
