<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190731-hegerberg-og-graham-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/e8ewwR/hegerberg-og-graham-hansen-nominert-i-kaaringen-av-verdens-beste-spiller" frk="531 6 23 3388"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 16:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hegerberg og Graham Hansen nominert i kåringen av verdens beste spiller</div>
<div type="ingress">Både Ada Hegerberg (24) og Caroline Graham Hansen (24) er av FIFA nominert i kåringen av verdens beste spiller på kvinnesiden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NOMINERT: To norske jenter er nominert i kåringen av verdens beste spiller på kvinnesiden. Her fra EM i 2017. Foto: Berit Roald / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er et meget sterkt selskap de norske er med i. Dette skal norsk fotball være stolt av. Her er de fleste av de største stjernene i verden, sier VGs journalist på internasjonal fotball, Trond Johannessen.</p>
<p>Både Lyon-spiller Ada Hegerberg og Barcelona-spiller Caroline Graham Hansen kan bli kåret til verdens beste spiller. De er to av 12 spillere som er nominerte på kvinnesiden.</p>
<p>Kåringen finner sted 23. september 2019 i Milano.</p>
<p>– Det er vanskelig å se for seg noe annet enn at Megan Rapinoe vil gå til topps. Med seks mål, «VMs beste spilller»-merkelappen og ikke minst alt fokuset på henne utenfor banen blir Rapinoe trolig umulig å slå, spår Johannessen.</p>
<p>I fjor var det brasilianske Marta som stakk av med prisen. Ada Hegerberg ble derimot første kvinne som mottok Gullballen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VIF-kvinnenes kamp mot United kan bli en av de best besøkte i Norge</div>
<div type="title" level="3">Celebert selskap</div>
<div type="text">
<p>De to norske jentene har hatt gode sesonger for sine klubblag. Hegerberg vant i mai Champions League med Lyon for fjerde året på rad. I finalen scoret hun hat-trick. Graham Hansens Wolfsburg røk ut i kvartfinalen. Der røk de for Hegerbergs Lyon. I mai ble det klart at Graham Hansen går til Barcelona.</p>
<p>Hun var også en viktig spiller for Norge i sommerens VM. Mesterskapet endte med exit i kvartfinalen mot England.</p>
<p>– At Hegerberg kommer med, som den eneste som ikke var med i VM, forteller det meste om hennes posisjon internasjonalt. Og mange fikk øynene opp for hvor god Graham Hansen er i hennes første VM, mener Johannessen.</p>
<p>Disse er også nominerte: Lucy Bronze (England), Julie Ertz (USA), Amandine Henry (Frankrike), Sam Kerr (Australia), Rose Lavelle (USA), Vivianne Miedema (Nederland), Alex Morgan (USA), Megan Rapinoe (USA), Wendie Renard (Frankrike) og Ellen White (England).</p>
<p>Dette sa Ada Hegerberg da hun mottok Gullballen i fjor:</p></div>
<div type="title" level="3">Tre Liverpool-spillere nominert på herresiden </div>
<div type="text">
<p>På herresiden er Champions League-vinner Liverpool den klubben med flest spillere. FIFA har nominert både Mohamed Salah, Sadio Mané og Virgil van Dijk.</p>
<p>Luka Modri&#263; mottok prisen i fjor. Han er ikke nominert i år.</p>
<p>Disse er nominerte: Cristiano Ronaldo (Juventus), Frenkie de Jong (Barcelona), Matthijs de Ligt (Juventus), Harry Kane (Tottenham), Eden Hazard (Real Madrid), Sadio Mané (Liverpool), Kylian Mbappé (PSG), Lionel Messi (Barcelona), Mohamed Salah (Liverpool) og Virgil van Dijk (Liverpool).</p>
<p>Disse er nominerte til beste trener på herresiden: Djamel Belmadi (Algerie), Didier Deschamps (Frankrike), Marcelo Gallardo (River Plate), Ricardo Gareca (Peru), Pep Guardiola (Manchester City), Jurgen Klopp (Liverpool), Fernando Santos (Portugal), Erik ten Hag (Ajax) og Tite (Brasil).</p>
<p>Dissse er nominerte til beste trener på damesiden: Milena Bertolini (Italia), Jill Ellis (USA), Peter Gerhardsson (Sverige), Futoshi Ikeda (Japan U20), Antonia Is (Spania U17), Joe Montemurro (Arsenal), Phil Neville (England), Reynald Pedros (Lyon), Paul Riley (North Carolina College) og Sarina Wiegman (Nederland).</p>
<p>Slik så det ut sa Liverpool vant Champions League:</p></div></body></document>
