<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190508-mourinho-hyller-klop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/pLrJ51/mourinho-hyller-klopp-dette-handler-om-hans-hjerte-og-sjel" frk="451 8 23 2611"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 06:48"/>
<attribute name="author" value="Ida Høidalen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mourinho hyller Klopp: – Dette handler om hans hjerte og sjel</div>
<div type="ingress">José Mourinho (56) er full av lovord om trenerkollega Jürgen Klopp (51) etter bragden mot Barcelona. Han mener seieren ene og alene handler om den tyske treneren.</div>
<div type="author">Ida Høidalen</div>
<div type="date">Oppdatert 8 may</div>
<div type="caption"><p>EKSPERT: José Mourinho er nå fotballekspert for beIN SPORTS. Her fra en treningskamp mot Vålerenga i 2017. Foto: Sjur Stølen / VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Anfield er et av stedene hvor det umulige kan bli mulig. For meg handler denne prestasjonen om et navn: Jürgen.</p>
<p>Det sier tidligere Manchester United-trener José Mourinho om Liverpools utrolige snuoperasjon mot Barcelona tirsdag kveld. Se høydepunktene fra kampen her:</p>
<p>Portugiseren fikk sparken i Manchester United i desember, og er nå ekspert for beIN SPORTS. I deres studio etter Champions League -kampen er han full av lovord om sin tyske trenerkollega.</p>
<p>– Dette handler ikke om taktikk, det handler ikke om filosofi. Dette handler om hans hjerte og sjel. Og en fantastisk empati han har skapt hos spillergruppa, sier han og fortsetter:</p>
<p>– Liverpool risikerte å avslutte en fantastisk sesong uten noe å feire. Nå er de bare ett steg fra å vinne Champions League, og jeg synes virkelig Jürgen fortjener dette. Arbeidet i Liverpool er fantastisk, men jeg synes dette handler om ham. Det spillerne gjorde i går reflekterer hans personlighet som går på å aldri gi opp, ha evnen til å kjempe og hver enkelt spiller ga alt.</p>
<p>Liverpool måtte klare seg uten Mohamed Salah og Roberto Firmino. Likevel klarte de å snu 0 – 3 til 4 – 3 mot et toppet Barcelona-lag.</p>
<p>– Han klager ikke fordi han savner en spiller, han klager ikke fordi de spiller 50 – 60 kamper på en sesong. Det gjør trenere i andre ligaer. De klager over at spillerne spiller for mange kamper når de spiller 40 kamper. Alt som skjedde handler om hans mentalitet, sier Mourinho.</p>
<p>Liverpool har klart å skape mirakler i Champions League før også:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Skjønner ikke hvordan spillerne klarte det</div>
<div type="text">
<p>Klopp selv var naturlig nok i ekstase etter kampen.</p>
<p>– Hele kampen, prestasjonen var nesten for mye. Det var overveldende. Jeg har sett mange kamper i mitt liv, men kan ikke huske mange som dette, sa han til BT Sport da han møtte pressen etter kampslutt.</p>
<p>– Å vinne er fra før vanskelig, men å vinne uten å slippe inn mål ... Jeg vet ikke hvordan spillerne klarte det. Jeg så James Milner gråte etter kampen, dette betyr så mye for oss alle, fortsetter 51-åringen.</p>
<p>Nå venter enten Ajax eller Tottenham i Champions League-finalen 1. juni. De to møtes til sin andre semifinalekamp onsdag kveld. Ajax vant 1 – 0 på nye Tottenham Hotspur Stadium i første kamp.</p>
<p>Se høydepunktene fra den kampen her:</p></div></body></document>
