<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190920-casper-ruud-nar-sens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/jdXg0n/casper-ruud-naer-sensasjonell-seier" frk="340 19 37 1905"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 15:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Casper Ruud nær sensasjonell seier</div>
<div type="ingress">(Casper Ruud - Borna Coric 6 – 3, 5 – 7, 3 – 6) Casper Ruud (20) var veldig nær seier over en av verdens beste tennisspillere i ATP-turneringen i St. Petersburg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I RUSSLAND: Casper Ruud spilte kvartfinale i St. Petersburg mot Borna Coric. Her er han i aksjon under Davis Cup i Oslo midt i september. Foto: Ole Berg-Rusten</p> <p>MOTSTANDER: Borna Coric fra Kroatia. Her under US Open. Foto: CLIVE BRUNSKILL / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Casper Ruud spilte et særdeles sterkt førstesett, og fyrte av mer enn et skremmeskudd mot Borna Coric.</p>
<p>Ruud er ranket som nummer 60 i verden. På andre siden av nettet i kvartfinalen i Russland sto to år eldre Borna Coric (22) fra Kroatia. Han er ranket som nummer 15 i verden. Kroaten er litt høyere og litt tyngre enn nordmannen.</p>
<p>I 2. sett hadde Coric mer å by på, men Ruud var god og bet seg fast. Men kroaten tok settet til slutt. Dermed ble det et 3. sett.</p>
<p>I det avgjørende settet ble kroaten for sterk. Han gjorde nesten ikke feil på egen serve og 2. og 3. sett. Og hadde flere matchballer, den andre satte han inn i St. Petersburg Open.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik bruker Casper Ruud premie-millionene</div>
<div type="text">
<p>20-åringen fra Snarøya har slått gode spillere før, han slo Matteo Berrettini på grusen i Paris tidligere i år. Italieneren var da rangert som nummer 31 i verden, og Ruud spilte en nesten feilfri kamp. Noen dager senere møtte Ruud selveste Roger Federer i French Open - der ble verdens mestvinnende herrespiller for sterk.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Roger Federer om Casper Ruud: – Kommer til å bli god</div>
<div type="text">
<p>Mens Ruud har spilt inn cirka seks millioner i premiepenger så langt i år, har kroaten fått rundt 12 millioner kroner. Han har vunnet 142 kamper i karrieren og tapt 121. Hans beste plassering i en Grand Slam-turnering er 4. runde i Australia Open i år. Ruud hadde til sammenligning vunnet 35 kamper og tapt 34. Fredag kom altså tap nummer 35.</p></div></body></document>
