<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190822-krf-leder-ropstad-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wP09xG/krf-leder-ropstad-haster-aa-faa-paa-plass-en-loesning-i-bompengestriden" frk="499 1 4 3071"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 12:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF-leder Ropstad: Haster å få på plass en løsning i bompengestriden</div>
<div type="ingress">KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad mener regjeringen begynner å få hastverk med å løse den opprivende bompengestriden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert i går 14:14</div>
<div type="caption"><p>KVELDSMØTE HOS ERNA: Kjell Ingolf Ropstad forlot statsministerboligen og kveldsmøtet hos statsminister Erna Solberg klokken 22.30 onsdag. Nå mener han regjeringen begynner å få hastverk med å løse den fastlåste bompengestriden i regjeringen. Foto: Trond Solberg, VG</p> <p>ROPSTAD OG DAMENE: Kjell Ingolf Ropstad er regjeringens familieminister. Nå forsøker KrF-lederen å få de fire partiene i regjeringen til igjen å fremstå som en samlet familie. Bildet er fra fremleggelsen av den nye regjeringserklæringen på Gardermoen i januar. Foto: Frode Hansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Fra sin valgkampturné i hjemtraktene på Evje og Sørlandet, melder KrF-lederen:</p>
<p>– Jeg ønsker ikke å gå inn på enkeltpunkter i det vi nå diskuterer internt. Men jeg kan si at jeg mener det haster å få på plass en løsning. Jeg ønsker å bidra til at vi finner en løsning som bidrar til lavere bompengetrykk og samtidig bidrar til til at vi får realisert viktige kollektivløsninger som utvidelse av Bybanen i Bergen, skriver Ropstad i en sms til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Venstre avviser bompengeskissen – Frp nekter å forhandle</div>
<div type="text">
<p>Han møtte statsministeren og Venstre-leder Trine Skei Grande til samtaler om en løsning i statsministerboligen onsdag kveld.</p>
<p>Og selv om han på dagtid onsdag har kjørt rundt for å møte ordførere, partifeller og potensielle velgere i Agder, så er det ikke pause i fremdriften mot en løsning, ifølge KrF-lederen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her forlater partilederne krisemøtet hos Erna</div>
<div type="text">
<p>Flere kilder i regjeringssystemet understreker at det er kontakt mellom partene i denne prosessen også når det ikke er etablert møter der deltagerne treffer hverandre til samtaler.</p>
<p>– Ser du på deg selv som en brobygger mellom Grande og Jensen, Ropstad?</p>
<p>– Vi prøver å være konstruktive. Vi er opptatt av å finne gode løsninger. Folk ønsker en løsning. Det er det vi alle vil ha, svarer Ropstad.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Støre om bompengestriden: Inntrykk av en regjering som har mistet kontrollen </div>
<div type="text">
<p>Han understreker at han ikke vil gå inn på substansen i hva en løsning kan inneholde. Men han tror fullt og fast på at den er innen rekkevidde.</p>
<p>Ropstad får for øvrig skryt i Civita-leder Kristin Clemets siste blogg. Hun mener han opptrer forbilledlig ved å la være å bidra med lekkasjer til mediene fra regjeringssamtalene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dette betyr bompengeskissen for bilistene</div>
<div type="text">
<p>I ettermiddag vender KrF-lederen tilbake til Oslo fra valgkamp på Sørlandet – som han gjorde onsdag. Trolig betyr det nye og fortsettende samtaler med de tre andre partilederne i regjeringen.</p>
<p>Samtidig understreker også Trine Skei Grande torsdag at tiden begynner å bli knapp for å skaffe en løsning.</p>
<p>– Jeg håper at vi snart nærmer oss en løsning. Så kan vi begynne å snakke om andre ting i valgkampen, sier Venstre-leder Trine Skei Grande til NTB.</p>
<p>Grande vil ikke si noe om onsdagens møter eller om responsen på pakken med nye forslag som partiet ønsker å få regjeringspartnerne med på.</p></div></body></document>
