<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190801-tror-casper-ruud-nar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/2Gy0XR/tror-casper-ruud-naar-ny-milepael-han-kan-bli-topp-20" frk="593 11 36 3221"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 01:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror Casper Ruud når ny milepæl: – Han kan bli topp 20</div>
<div type="ingress">Tidligere tennisspiller Jan Frode Andersen (46) lar seg imponere stort av utviklingen Casper Ruud (20) har hatt den siste tiden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I UTVIKLING: Jan Frode Andersen mener at Casper Ruud blir bedre og bedre for hver dag som går. Her fra Wimbledon-tapet i første runde mot John Isner. Foto: Tim Ireland / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>– Casper har blitt bedre på alt. Server, forehand, stopballer, returer og backhand. Han har også blitt sterkere og raskere. Mentalt er han sterkere. Før tenkte jeg at han kunne bli topp 30 – 50. Nå mener jeg han kan bli topp 20, sier Jan Frode Andersen.</p>
<p>Han kommenterer Generali Open for VG+ og var selv nummer 135 på verdensrankingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Casper Ruud til kvartfinale: – Han blir bedre og bedre for hver dag</div>
<div type="text">
<p>Casper Ruud er klar for kvartfinale i ATP 250-turneringen i Kitzbühel. Der møter han uruguayanske Pablo Cuevas som er ranket som nummer 53. Selv er Ruud nummer 65.</p>
<p>– Casper har en unik mulighet til å spille seg inn topp 50 på rankingen. Det vil være en ny milepæl. Går han til finale, vil han være inne på topp 50, og det har han en veldig god sjanse til, sier Andersen.</p>
<p>For å se de VG+-sendte kampene i ATP-turneringen «Generali Open» i Østerrike, følg med her for å få lenker til sendingene og tidspunkter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan slå Thiem</div>
<div type="text">
<p>Dominic Thiem er storfavoritt i turneringen og regnes som en av verdens beste grusspillere. Ruud vil først kunne møte østerrikeren i en finale.</p>
<p>– Det er mange muligheter, men mange gode spillere igjen, så vi må ta en kamp av gangen. Ingen er uslåelig. Thiem er en litt bedre spiller enn de andre, men han kan også slås på en god dag, sier Christian Ruud, far og trener for Casper.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Casper Ruud med sterk seier: – Oppløftende</div>
<div type="text">
<p>Siden september 2018 har Casper Ruud trent på akademiet til Rafael Nadal. Andersen mener det har hjulpet utviklingen til 20-åringen.</p>
<p>– Casper har fått en helt spesiell mulighet, og jeg tror det er veldig bra for han. I Norge forteller alle hvor god han er hele tiden. I Spania får han høre at han er god, men at han kan bli bedre. Han har hele tiden noe å strekke seg etter, sier Andersen og fortsetter:</p>
<p>– Nadal-akademiet har valgt ut Casper nøye som en til å fronte dem. Han har stort potensial, ser bra ut og er god på TV. Han er veldig heldig som har fått den sjansen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ekstra selvtillit</div>
<div type="text">
<p>Christian Ruud, som selv ble rangert som nummer 39 i verden på sitt beste, er enig i at sønnen har blitt bedre etter at han flyttet til Spania.</p>
<p>– Det hjelper å ha folk rundt seg som har vært gode spillere og har vært tett på Nadal. De viser mye interesse og har troen på at Casper kan bli god. Det gir litt ekstra selvtillit og han har lært av det Nadal trener på, sier far Ruud.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ruud har klatret 73 rankingplasser på ett år: – Kommer han til finalen blir han historisk</div>
<div type="text">
<p>Christian Ruud forteller at Casper stort sett trener «på det meste», men at det ved juletider var ekstra fokus på backhanden.</p>
<p>– Casper er blitt litt på bedre alt. Statistikken viser spesielt at han vinner en del mer poeng på returer etter serven. Returspillet har blitt bedre, selv om det kanskje er litt for defensivt fortsatt. Det er mange ting han kan bli bedre på fortsatt, mener faren.</p></div></body></document>
