<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190623-birgit-skarstein-suv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/0ngvVB/birgit-skarstein-suveren-i-vinden-superbra" frk="344 6 13 2100"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 19:11"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Birgit Skarstein suveren i vinden: – Superbra</div>
<div type="ingress">Birgit Skarstein (30) hadde ingen problemer med å vinne sesongdebuten i verdenscupen. Roeren taklet vanskelig forhold og fikk god trening foran Paralympics neste år. I Tokyo kan forholdene bli røffe.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VANT IGJEN: Birgit Skarstein gikk i mål 18 sekunder foran nærmeste konkurrent søndag. Bildet er fra fjorårets VM. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke nødvendigvis en bakdel for oss, mener Skarstein. Den olympiske og paralympiske arenaen for roing ligger på sjøen ut mot Tokyo Bay.</p>
<p>– Det er mange norske roere som kommer fra klubber som ror på sjøen, sier hun.</p>
<p>I den kraftige sidevinden på Maltasjøen i Poznan måtte Skarstein skjerpe seg skikkelig for å holde sculleren inne i banen. Men kom i mål 18 sekunder foran Ukrainas 18-åring Anna Sjeremet. Franske Nathalie Benoit gjøre comeback og ble nummer tre - ytterligere tre sekunder bak.</p>
<p>Kjetil Borch ble også verdensmester i fjor. Søndag ble han nummer seks i finalen i verdenscupen. Det er fremgang i forhold til B-finalen i EM for noen uker siden. Selv om vinneren, danske Sverri Nielsen, var over seks sekunder foran.</p>
<p>– Han er i fremgang og bedre enn på samme tid i fjor. Målet er at han forbereder seg en prosent til vedrenscupfinalen om tre uker og ytterligere en prosent til VM i august, sier Flodin.</p>
<p>Olaf Tufte og Oscar Helvig var nær å komme til A-finalen i dobbeltsculler, men måtte søndag nøye seg med 5.plass i B-finalen (nr. 11 totalt). Mens Martin Helseth og Erik Solbakken ble nummer tre i C-finalen (nr. 15 totalt)</p>
<p>I EM ble de fire nummer fem i dobbeltfirer. Nå skal Flodin avgjøre om Norge skal satse på dobbeltsculler eller dobbeltfirer mot Tokyo-OL.</p>
<p>– En vanskelig vurdering. Vi skal være kyniske i forhold til hva vi har medaljemuligheter i, lover Flodin.</p>
<p>Fjorårets europamestre, Kristoffer Brun og Are Strandli, deltok heller ikke denne helgen internasjonalt. Årsaken skal være små skade og sykdomsproblemer. Duoen i lettvekt dobbeltsculler går for medalje under VM i Østerrike i august, men sesongdebuterer først under verdenscupfinalen i Amsterdam om tre uker.</p></div></body></document>
