<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190830-nordirsk-blogg-boris.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/8mvkwW/nordirsk-blogg-boris-johnson-utskriver-nyvalg-i-november" frk="918 3 20 5586"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 00:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordirsk blogg: Boris Johnson utskriver nyvalg i november</div>
<div type="ingress">Først vil Storbritannias statsminister Boris Johnson tvinge igjennom Brexit uten parlamentets godkjenning i oktober. Så vil han be om nyvalg i november, sier kilder i Johnsons nordirske støtteparti. Et sannsynlig scenario, mener Storbritannia-ekspert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FIKK DRONNINGENS GODKJENNELSE: Onsdag var Boris Johnson hos Dronning Elisabeth, og fikk grønt lys til å stenge parlamentet i fire uker. Foto: POOL New / X80003</p> <p>FORVENTER NYVALG: Storbritannia-ekspert Jan Erik Mustad. Foto: Henden, Harald</p> <p>FORSØKER Å STANSE JOHNSON: Jeremy Corbyn, opposisjonen, Remain-tilhengere og motstandere av «no-deal-Brexit» forsøker desperat å stanse Boris Johnson Foto: Andrew Milligan / PA</p></div>
<div type="text">
<p>Høytstående kilder i det nordirske demokratiske unionistpartiet (DUP) skal ha blitt informert av det konservative partiet om at Johnsen planlegger å utskrive nyvalg i november.</p>
<p>Opplysningene kommer fra redaktøren i den nordirsk bloggen Unionist Voice, Jamie Byrson, og er sitert av nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>– Byrson er ingen hvem som helst. Han er en aktivist og en ytterliggående protestant som har blitt veldig anti-DUP, så man må ta det han sier med en klype salt. Men det er flere andre kilder som har lekket til britiske aviser at folk i Downing street forbereder nyvalg. Så det er rimelig å tro at et nyvalg skjer så for som mulig, sier Jan Erik Mustad, førstelektor i britiske studier ved Universitetet i Agder.</p>
<p>Hvis opplysningene stemmer, kan det se ut til at Boris Johnson har lagt litt av en slagplan for å få igjennom Brexit, med eller uten en avtale med EU, samtidig som han skal styrke sin egen posisjon i parlamentet.</p>
<p>Johnsons regjering har bare en stemmes overvekt i Underhuset, og er i dag avhengig av de ti nordirske representantene fra DUP for å få flertall.</p></div>
<div type="title" level="3">Kalkulerer med mistillit</div>
<div type="text">
<p>I går ble det klart at Johnson vil stenge parlamentet fra 9. september til 14. oktober. Manøveren er sterkt kritisert og oppfattet som et forsøk på å stanse parlamentet fra å hindre eller utsette utmeldelsen av EU og unngå en hard brexit.</p>
<p>Opposisjonen og motstandere av «no-deal-Brexit» snur nå hver stein for å finne muligheter for å stanse Johnsons planer. En mulighet er et mistillitsforslag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Suspenderingen av parlamentet: – Kan være et vikarierende motiv</div>
<div type="text">
<p>Johnson kan bruke et nyvalg på to måter: Han kan enten komme et mistillitsforslag i forkjøpe ved å utlyse nyvalg de kommende dagene.</p>
<p>Eller la mistillitsforslaget gå sin gang, bli felt, la Labours Jeremy Corbyn forsøke å danne regjering. Kretsen rundt Johnson regner med at forsøket vil feile, og at de konservative dermed kan skrive ut et nyvalg etter brexit er et faktum.</p>
<p>– Johnson leder på meningsmålingene, så han har nok kalkulert med at han vil vinne et nyvalg nå, enten etter å ha fått en mistillit mot seg eller om han kommer det i forkjøpet. Han har suspendert parlamentet, så tiden er på hans side. Det ser ut som strategien hans kan lykkes, men her skjer det uventede ting hver eneste dag, sier Mustad.</p></div>
<div type="title" level="3">Sikre seg velgere</div>
<div type="text">
<p>Et annet viktig moment med et nyvalg i november, er at velgere da går til stemmeurnen før de merker konsekvensene av brexit på kroppen.</p>
<p>I et lekket internt regjeringsnotat, som har fått kallenavnet Yellowhammer, kom det frem at den britiske regjeringen tror at mangel på medisiner, mat og drivstoff, er et sannsynlig scenario etter brexit.</p>
<p>– Det vil være stor misnøye hvis Storbritannia ryker ut av EU uten en avtale, men så lenge Johnson får dem ut før et nyvalg, styrker det hans sjanser for å vinne. Det går akkurat nå, før britene ser hvor skadelig brexit kan bli, sier Mustad.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Setter parlamentet sjakkmatt</div>
<div type="title" level="3">Leder på målingene</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en oppdatert meningsmåling fra YouGov ligger det konservative partiet godt an for et nyvalg:</p>
<p>Tory-ene kryper stadig oppover målingene, og ligger nå an til en 34 prosents oppslutning, mens Labor får 22 prosent.</p>
<p>Johnson er mye mer populær enn motstanderen Jeremy Corbyn. Ifølge YouGov mener 40 prosent av britene at han er den beste mannen for jobben, mens 20 prosent mener Labor-lederen er best egnet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Statskupp?</div>
<div type="title" level="3">Kan stanse lekkasjen til Brexit-partiet</div>
<div type="text">
<p>En annen «fordel» for Johnson om nyvalget kommer raskt, er at han kan stanse lekkasjen til Nigel Farage og heller hente hjem velgere fra hans nyoppstartede Brexit-parti.</p>
<p>Blir det en no-deal, har Farage foreslått å inngå en pakt med de konservative hvor Brexit-partiet ikke stiller med egne kandidater i et nyvalg. Inngår Johnson en avtale med EU derimot, vil Farage og hans allierte brukte alle krefter på å knuse Johnson.</p>
<p>Men hos Tory-ene er vurderingen at dersom Johnson får britene ut av EU, vil Brexit-partiet oppløse seg selv for da har de ikke lenger en sak, sier Mustad.</p>
<p>Han mener dette er den samme strategien som da UKIP kollapset: Da folkeavstemningen om EU var et faktum, mistet UKIP, hvis fanesak var å trekke Storbritannia ut av EU, sitt sete i parlamentet i 2017-valget.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skyhøyt spill om Brexit </div>
<div type="title" level="3">DUmPed</div>
<div type="text">
<p>Skulle det konservative partiet lykkes med et nyvalg og få flertall, kan det være at alliansen med det nordirske partiet DUP er over.</p>
<p>En twitter-bruker oppsummerer Johnsons plan under tweeten til Jamie Byrson:</p>
<p>«Brexit October, election November, DUmPed December.»</p>
<p>– Ja, det er det ingen tvil om. De konservative er vant til å styre alene, og være avhengig av et annet parti, er det verste de vet. Det begynner å bli vanskeligere og vanskeligere for dem å være avhengig av nord-irene på grunn av situasjonen på grensen mot Irland og at det ikke er noen egne institusjoner oppe og går i Nord-Irland, sier Mustad.</p></div></body></document>
