<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191012-sandra-borch-ute-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/mRWyog/sandra-borch-ute-av-skal-vi-danse" frk="904 3 17 5224"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 18:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sandra Borch ute av «Skal vi danse»</div>
<div type="ingress">NYDALEN (VG) Senterparti-politikeren klarte ikke å bevise at hun fortjente en ny uke i dansekonkurransen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>UTE: Sandra Borch måtte se seg slått av Isabel Raad i dansebattle. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>COMEBACK: Emilie «Voe» Nereng fikk tilbake dansepartner Santino Mirenna. Foto: Espen Solli / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige uke måtte håndballprofil Trine Haltvik se seg slått ut av konkurransen etter å ha gått i duell mot NRK-programleder Christian Strand. Nivået på deltagerne har fra start vært høyt, og flere toppscorer har blitt delt ut halvveis i sesongen.</p>
<p>Etter lørdagens «Skal vi danse» står halvparten av deltagerne igjen i konkurransen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny vri</div>
<div type="text">
<p>For første gang er det innført dansebattle for de to parene med færrest sammenlagte poeng. Det betyr at alle parene denne uken har måttet lære seg to danser, en salsa parene på bunn må danse samtidig for å unngå å ryke.</p>
<p>Etter seerstemmer og dommerpoeng var talt opp måtte Sandra Borch og Isabel Raad møtes til battle.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jørgine «Funkygine» Vasstrand om «Skal vi danse»: – Jeg blir i dårligere form</div>
<div type="text">
<p>Med nerver i høyspenn klarte ikke de to å holde helt tritt i trinnene. Tre av fire dommere ønsket imidlertid å se Raad videre neste uke. Det er imidlertid opp til seerne å bestemme hvem som må forlate konkurransen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra dans til statsbudsjett</div>
<div type="text">
<p>Resultatet ble at Borch måtte ta farvel til de andre deltagerne. Hun lot imidlertid til å være fornøyd med å ha kommet så langt i konkurransen.</p>
<p>– Jeg er vant til å være i et game. «Skal vi danse» er en once in a lifetime-opplevelse som har vært fantastisk. Men jeg er vant til å mentalt forberede meg på nederlag, sier hun til VG.</p>
<p>Fra mandag blir det statsbudsjettet politikeren vier sin oppmerksomhet til.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sandra Borch om «Skal vi danse»: – Hadde ikke drømt om å komme så langt</div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror nok det er en del Senterparti-politikere som er mer fornøyd enn meg over at jeg ryker, for det har vært lite Sandra på Stortinget om dagen, sier hun og ler.</p>
<p>Hun forteller at hun er stolt over seg selv, og at hun har kommet så langt i konkurransen med tross kroppslig begrensning.</p>
<p>– Kroppen min har blitt mye sterkere. Nå kan jeg løfte hele statsbudsjettet. Den bunken er ganske tung, den veier 13,5 kilo!</p>
<p>En skuffet Isabel Raad forlot fort salen og ville ikke gi pressen kommentarer etter sending.</p></div>
<div type="title" level="3">Danseproff gjorde comeback</div>
<div type="text">
<p>Tre uker etter at Emilie Nerengs dansepartner Santino Mirenna fikk skulderen ut av ledd på direkten, er han tilbake på parketten for å avløse vikar Ivo Havranek, som har geleidet den tidligere bloggeren gjennom de to siste programmene.</p>
<p>– Det er så gøy å fortelle at Santino er tilbake med meg på parketten idag! Bare tre uker etter at skulderen hans gikk ut av ledd, tenk det, skriver Nereng på Instagram før kveldens sending.</p>
<p>Den tidligere toppbloggeren kan også fortelle at denne uken har vært den mest nervepirrende for hennes del.</p>
<p>Se bilder av alle deltagernes dans under:</p>
<p>Mirenna selv kan fortelle at han gleder seg til å innta dansegulvet igjen.</p>
<p>– Etter mye opptrening og tett oppfølging av kjempeflinke spesialister har jeg endelig fått lov til å danse igjen, skriver han på Instagram, og takker samtidig for støtten han har fått de siste ukene.</p>
<p>Nereng unnslapp danseduell forrige uke med et nødskrik, men lot likevel til å kose seg på parketten. Dommerne var imidlertid ikke helt overbevist og beskjeden fra Merethe Lingjærde var klar:</p>
<p>– Step it up neste uke.</p>
<p>32 poeng og plassering nest sist ble dermed et faktum.</p>
<p>På grunn av tett tidsplan i forbindelse med kveldens landskap i fotball mellom Norge og Spania, var ikke deltagerne tilgjengelig for intervju i forkant av sendingen.</p>
<p>Det er ikke uvanlig med skader gjennom hardtreningen til programmet, men denne uken har alle deltagerne kommet seg helskinnet gjennom.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mr. Sensuell</div>
<div type="text">
<p>Først ut på dansegulvet var Jørgine «Funkygine» Vasstrand som danset slow fox med dansepartner Jørgen Nilsen på italiensk vis. Det høstet skryt fra dommerne, som belønnet henne med 39 poeng.</p>
<p>– Jeg vet nesten ikke om vi kan forvente noe mer, sa Trine Dehli Cleve.</p>
<p>Sandra Borch fulgte opp med en paso double, som kanskje inneholdt litt for mye nordlansk sinne i blikket, ifølge dommerne. Borch tangerte likevel sin beste poengsum med 28 poeng.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sandberg om at Letnes røk ut av «Skal vi danse»: – Jeg skal hjem og grave meg ned</div>
<div type="text">
<p>Christian Strand hadde sitt å bevise etter å ha havnet i duell forrige uke. Dommerne var imidlertid veldig fornøyde etter rumbaen, og delte ut hele 39 poeng.</p>
<p>– Mr. Sensuell, erklærte Dehli Cleve.</p></div>
<div type="title" level="3">Toppscore-reprise</div>
<div type="text">
<p>Dommerne mente tangoen til Isabel Raad viste at hun hadde hatt stor utvikling, og ha hennes høyeste poengsum hittil på 34 poeng.</p>
<p>Aleksander Hetland klarte å fortsette suksessen med en følsom slow fox, og hanket inn full pott fra dommerne for andre uke på rad.</p>
<p>Til VG etter sending forteller han at han gjennom svømmingen har lært seg å sette seg kortsiktige mål, men at han har begynt å drømme om en finale.</p>
<p>– Det hadde vært sykt kult å være med hele veien, og jeg skal gjøre alt for å komme dit, lovet han.</p>
<p>Han ble ikke alene på toppen av tabellen, Victor Sotberg fikk belønning for å ha vrikket hoftene gjennom en hel uke, og en svært beveget Sotberg tok imot 40 dommerpoeng.</p></div></body></document>
