<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190130-solskjar-ga-unggutt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/bK0k8l/solskjaer-ga-unggutt-sjansen-fra-start-angrer-ikke" frk="410 7 17 2409"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 00:49"/>
<attribute name="author" value="Christina Paulos Syversen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær ga unggutt sjansen fra start: – Angrer ikke</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Ole Gunnar Solskjær (45) ga Andreas Pereira (23) sjansen fra start mot Burnley, og unggutten var involvert i Uniteds første baklengsmål. Nordmannen angrer ikke på valget.</div>
<div type="author">Christina Paulos Syversen</div>
<div type="date">30.01.19 01:49</div>
<div type="caption"><p>FEM ENDRINGER: Ole Gunnar Solskjær og assistent Mike Phelan gjorde fem endringer fra seieren mot Arsenal til møtet med Burnley. Foto: JASON CAIRNDUFF / X03805</p> <p>BYTTET UT: Andreas Pereira var innvolvert i Manchester Uniteds første baklengsmål og ble erstattet av Jesse Lingard i det 62. minutt. Foto: PAUL ELLIS / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Nei, jeg angrer ikke på det. Dessverre var han involvert i det første baklengsmålet, men det var egentlig hele laget. Vi spilte oss selv i trøbbel der, sa Ole Gunnar Solskjær etter å ha spilt 2 – 2 mot Burnley på Old Trafford.</p>
<p>United vartet opp med en sterk opphenting og reddet poeng på overtid, men resultatet betyr også at Solskjærs seiersrekke som Manchester United -manager stoppet på åtte kamper.</p>
<p>Solskjær gjorde flere endringer på laget fra seieren mot Arsenal i FA-cupen til møtet med Burnley i Premier League .</p>
<p>Andreas Pereira fikk tillit fra start for en småskadet Ander Herrera. Det var den brasilianske 23-åringens første kamp fra start i Premier League under Solskjær.</p>
<p>Juan Mata fikk sjansen fra start, mens Alexis Sánchez igjen måtte ta plass på benken fra start etter at han scoret mot gamleklubben fredag.</p>
<p>Marcus Rashford var tilbake i startoppstillingen etter å ha sittet på benken mot Arsenal.</p>
<p>21-åringen har stort sett spilt i midten i Uniteds angrepstrio under Solskjær, men var flyttet ut på venstre kant mot Burnley og Romelu Lukaku tok plass i midten.</p>
<p>– Vurderingen der var at «Rom» (Lukaku) har gjort det bra mot Burnley tidligere. Han er en håndfull å hanskes med, sa Solskjær om vurderingen.</p>
<p>– Når Martial i tillegg var blitt skadet, så vurderte vi det som best å sette Rashford på venstre kant.</p>
<p>Nordmannen var både skuffet og fornøyd etter at Manchester United reddet et poeng på overtid mot Burnley.</p>
<p>Se opphentingen her:</p>
<p>Scoringer fra Ashley Barnes og Chris Wood sørget for at Manchester United havnet under i en kamp for første gang etter at Solskjær tok over som manager.</p>
<p>– Nå har dere i hvert fall fått svar på hva disse guttene kan gjøre dersom de havner under, sa Solskjær med et lite smil til pressen.</p>
<p>– Måten de kom tilbake på var fantastisk, men vi begynte for sent i dag. Det er læring for oss.</p></div></body></document>
