<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190420-uenighet-om-hvordan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/3J1mqA/uenighet-om-hvordan-notre-dame-skal-se-ut" frk="421 1 3 2721"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 16:50"/>
<attribute name="author" value="Sofie Fraser, Ronny Berg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uenighet om hvordan Notre-Dame skal se ut</div>
<div type="ingress">Etter at ikoniske Notre-Dame brant, er det stor uenighet om hvordan katedralen skal gjenoppbygges, og hvilke verdier den skal reflektere.</div>
<div type="author">Sofie Fraser, Ronny Berg</div>
<div type="date">Oppdatert: 20.04.19 kl. 18:50</div>
<div type="caption"><p>5 ÅR: President Emmanuel Macron har lovet at Notre-Dame skal gjenreises innen fem år. Foto: Pool/ABACA / ABACA</p></div>
<div type="text">
<p>President Emmanuel Macron har lovet at Notre-Dame skal gjenreises innen fem år, og da enda vakrere enn den var.</p>
<p>Det er likevel usikkerhet knyttet til hvordan katedralen skal se ut.</p>
<p>Arbeiderne jobber fortsatt med å sikre den skadde strukturen etter at det franske ikonet sto i full fyr mandag.</p>
<p>Samtidig er diskusjonen nå hvor tett den planlagte rekonstruksjonen skal følge det opprinnelige designet og materialene, og hvordan balansen mellom modernitet og kulturarv skal være. Det skriver New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Notre-Dame tilhører ikke oss</div>
<div type="text">
<p>33 år gamle François-Xavier Bellamy, filosofiprofessor og toppkandidat for det konservative partiet Republikanerne, sier til avisen at de først og fremst må se på seg selv som arvinger:</p>
<p>– Før vi utbasunerer at vi er utbyggere, la oss anerkjenne at vi er arvinger, sier han:</p>
<p>– Notre-Dame de Paris tilhører ikke oss. Vi er de første som ser det brenne: Vår eneste plikt er å gjenoppbygge henne, med den tålmodigheten som et absolutt mesterverk krever, for så å levere det videre, på samme måte som vi mottok det, sier François-Xavier Bellamy.</p>
<p>Dronevideo viser brannens enorme skader:</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen for modernisering</div>
<div type="text">
<p>Onsdag holdt den franske regjeringen et ekstraordinært møte for å diskutere gjenoppbyggingen av katedralen.</p>
<p>Frankrikes statsminister Édouard Philippe sa samme dag at arkitekter verden over skal få konkurrere om å gjenoppbygge hovedspiret, som kollapset under brannen.</p>
<p>Macron sa at han ikke var imot å erstatte spiret med noe mer moderne. Dette har skapt engasjement.</p>
<p>Jean-Michel Wilmotte, en fransk arkitekt som nylig designet en katedral i Paris, uttalte til fransk radio at å bygge en nøyaktig etterligning av det opprinnelige spiret, vil være «grotesk».</p></div>
<div type="title" level="3">Le Pen reagerer</div>
<div type="text">
<p>Marine Le Pen, leder for det høyrepopulistiske partiet Nasjonal Front, svarte på en tweet statsministeren skrev der han promoterte konkurransen: #IkkeRørNotreDame med en sint emoji bak.</p></div>
<div type="title" level="3">Snøhetta vurderer konkurranse</div>
<div type="text">
<p>Det norske arkitektfirmaet Snøhetta fortalte torsdag at de vil vurdere å delta i arkitektkonkurransen om å tegne Notre-Dames nye spir.</p>
<p>– Vi vil vurdere å delta i en konkurranse om å tegne spiret. Som et av verdens viktigste historiske monumenter blir det en oppgave en må vise stor respekt, sier en av grunnleggerne av Snøhetta, Kjetil Trædal Thorsen til NRK.</p>
<p>Firmaet Jensen &amp; Skodvin arkitektkontor as sier de vil vurdere å delta i konkurransen når oppgavebeskrivelsen kommer.</p></div></body></document>
