<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190623-ustabilt-sommervar-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/JoLn14/ustabilt-sommervaer-i-hele-landet-ikke-vedvarende-toert-hoeytrykk-i-sikte" frk="419 2 6 2448"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 21:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ustabilt sommervær i hele landet: – Ikke vedvarende tørt høytrykk i sikte</div>
<div type="ingress">Finværet lar vente på seg, og det går mot det mange forbinder med en typisk norsk sommer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>INGEN SUPERSOMMER: Det er varslet skiftende ustabilt sommervær i hele landet, med noen lyspunkt innimellom. Foto: Solstad, Fredrik</p></div>
<div type="text">
<p>Samtidig som det er varslet hetebølge i sentrale deler av Europa neste uke med flere prognoser som varsler 40-tallet i enkelte områder, ser det ut til at finværet i Norge lar vente på seg.</p>
<p>– Det ustabile været fortsetter den kommende uken. Det ser ut til at det blir litt varmere temperaturer tirsdag, onsdag og delvis torsdag i Sør-Norge. I Oslo ligger temperaturen da på 20-tallet. Men det er signaler på at det kan komme litt nedbør selv om det blir varmere i lufta, sier vakthavende meteorolog Espen Biseth Granan i Meteorologisk institutt.</p>
<p>Sjekk været der du er på pent.no</p>
<p>– For Vestlandet er det litt det samme bildet. Det er de neste dagene som blir finest, men det kommer regn inn mot Bergen selv om temperaturen stiger. Helgen kan bli noe bedre her, med mest sannsynlig tørt vær og litt varmere enn normalt, sier Granan.</p></div>
<div type="title" level="3">Noen lyspunkter</div>
<div type="text">
<p>Også i Trondheim er det de neste dagene som ser finest ut. Temperaturen mot helgen og utover er litt under normalen, med perioder med nedbør, ifølge meteorologen.</p>
<p>Tromsø får også perioder med nedbør og temperatur under normalen den kommende uken.</p>
<p>– Det store bildet er at det er skiftende ustabilt sommervær, med noen lyspunkt innimellom, men ikke disse langfarende som folk ønsker seg.</p>
<p>Planer om å utnytte lyspunktene og ta deg et bad? Se video: Slik unngår du mageplask.</p></div>
<div type="title" level="3">Normal norsk sommer</div>
<div type="text">
<p>Fjorårets «supersommer» ga flere uker med sol og høye temperaturer, og knuste en 71 år gammel rekord for antall høysommerdager.</p>
<p>– Det ser ikke ut til at det er noe vedvarende tørt høytrykk i sikte, sånn som i fjor. Mot neste helg ser det ut til at det kan bli litt varmere igjen, sier vakthavende meteorolog Espen Biseth Granan.</p>
<p>Sesongvarsel: Traff med varm april, spådde kjølig juni</p>
<p>Dermed ser det ut til at det går mot det mange forbinder med en typisk norsk sommer.</p>
<p>– Det var et veldig ekstremt vær i fjor. I år er det nærmere normalen, sier Granan og legger til:</p>
<p>– Det positive med det er at vi da slipper unna ekstremsituasjoner med storbranner og bønder med store problemer.</p>
<p>Går du og lengter etter varmere temperaturer? Fortvil ikke. Det er tidligere varslet at sensommeren kan bli varm.</p></div></body></document>
