<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190520-landslaget-onsker-ad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Wb8y8Q/landslaget-oensker-ada-hegerberg-velkommen-tilbake" frk="590 1 4 3441"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 01:39"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslaget ønsker Ada Hegerberg velkommen tilbake</div>
<div type="ingress">VALLE (VG) Alle broer er ikke brent, og både landslagssjef Martin Sjögren og flere landslagsspillere ønsker Champions League-dronningen velkommen igjen – om hun selv vil.</div>
<div type="author">Jens Friberg</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SAVNER Å SPILLE FOR NORGE: Ada Hegerberg feirer med det norske flagget etter sin fjerde strake Champions League-tittel. I etterkant uttalte hun at hun savner å spille for landet sitt. Foto: Bjørn S. Delebekk / VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Ønsker dere Ada Hegerberg velkommen tilbake på landslaget?</p>
<p>– Vi ønsker jo å ha de beste på laget, selvfølgelig. Men det må være noe hun har lyst til å være med på, sier Toppseriens toppscorer Guro Reiten, før hun understreker at det ikke er noe hun kan ordne opp i.</p>
<p>– Hvis hun selv ønsker å spille, så. Hun har sagt at hun ikke ønsker, og da forholder vi oss til det, sier landslagsbacken Ingrid Moe Wold.</p>
<p>– Vi vil selvfølgelig gjøre det, men det gjør vi med alle. Alle er velkommen, sier Ingrid Syrstad Engen, primus motor for landslaget på midtbanen.</p>
<p>– Vi vil jo ha med de absolutt beste spillerne på laget, og ønsker å finne en løsning på det. Om hun selv vil være med, er det store spørsmålet. Men jeg tror absolutt at Ada Hegerberg kommer til å spille for landslaget i fremtiden, så får vi se når det blir, sier landslagssjef Martin Sjögren.</p>
<p>Alle de ovennevnte hyller Hegerberg for sitt hat-trick mot Barcelona i Champions League-finalen, som samtidig førte til at debatten om hennes landslags-nei blusset opp igjen. For etter at Hegerberg i 2017 ga sitt nei til landslaget, da de nettopp hadde gått gjennom et EM i Nederland uten både mål og poeng, har situasjonen vært fastlåst.</p></div>
<div type="title" level="3">Isfront</div>
<div type="text">
<p>Tidvis anspent, også. Det har vært oppslag om mislykkede konfliktmøter, isfront mellom Ada Hegerberg og landslagsspillerne, og selv har spissen understreket at det ikke er aktuelt med en retur.</p>
<p>Samtidig som Ada Hegerberg sanker Champions League-trofeer, Gullballen og scorer hat-trick i CL-finalen, er ikke partene noe nærmere en løsning - ifølge spissen selv.</p>
<p>– Jeg savner å spille for landet mitt, men ikke forbundet mitt, uttalte superspissen etter nevnte CL-finale:</p>
<p>Og det er Lise Klaveness, som er nåværende elitedirektør i Norges Fotballforbund (NFF) og tidligere landslagsspiller, som har hovedansvaret med å bedre forholdet til Hegerberg.</p>
<p>– Nå virker det veldig låst, men jeg møtte henne i vinter og har en åpen og god dialog. Men fordi Ada har vært så klar på at det er uaktuelt for henne å spille i VM og ønsker respekt for sitt valg, er situasjonen fastlåst, sier Klaveness, men understreker at det ikke er noen «vonde emosjoner» mellom dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny epoke</div>
<div type="text">
<p>Hun forklarer at hun skal forsøke å møte Hegerberg etter VM i Frankrike, og ser på tiden etter mesterskapet som en ny epoke. Da vil det være helt naturlig for NFF å gjøre nye forsøk på å løse floken, sier Klaveness.</p>
<p>– Ada Hegerberg er en del av den langsiktige planen vår, og jeg har et håp om at hun vil ønske å spille for landslaget igjen. Men det er selvfølgelig hun selv som må ønske det, sier Klaveness.</p>
<p>Klaveness stod selv utenfor landslaget en periode, og bruker den erfaringen i sin dialog med Hegerberg. Hun klarte ikke å løse konflikten før sommerens verdensmesterskap, men tror likevel på en løsning på lengre sikt.</p>
<p>– Det blir i alle fall ikke gjennom noen overtalelse og hun har ikke stilt noen kravsliste til oss. Jeg klarer ikke i se over tid hvorfor det ikke skal gå. Men det er kanskje litt naivt, sier Klaveness.</p></div></body></document>
