<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190801-natur-uten-nade.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/b5ebwA/natur-uten-naade" frk="470 1 4 2699"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 17:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Natur uten nåde</div>
<div type="ingress">Menneskene har lite å stille opp med når naturkreftene slippes løs.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Her ser vi raset ved Jølster og Vassenden. Foto: Fredrik Solstad</p></div>
<div type="text">
<p>Så langt vi vet, er et menneskeliv gått tapt etter skredene i Jølster. Det er ett for mye. En mann i 50-årene kjørte bilen som ble tatt av dødsraset over fylkesveien.</p>
<p>Politiet og NVE hadde kort tid i forveien, etter å ha tatt kontakt med en geolog fra Statens vegvesen som befant seg i området, åpnet veien etter at den i en periode hadde vært stengt på grunn av rasfare. I følge en pressemelding fra lensmannen i Sundfjord skal forholdene kort tid etter dette ha utviklet seg svært raskt, slik at de ikke tidsnok rakk å stenge veien på nytt. De involverte beklager sterkt utfallet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet åpnet for trafikk – 15 minutter etter kom dødsskredet</div>
<div type="text">
<p>I et værhardt land som Norge, med høye fjell og dype fjorder, er vi sårbare for brå skifter i temperatur og værforhold. Ekstremværet som utløste skred og flom i Sogn og Fjordane viser hvor utsatte enkelte lokalsamfunn er. Når raset går, er det lite menneskene kan gjøre for å stanse det.</p></div>
<div type="title" level="3">Forebygging</div>
<div type="text">
<p>Men om det er lite å gjøre når raset først går, er det mulig å begrense skadene. Det har skjedd mye i Norge på varslings- og sikringssiden de siste årene. Regionsjef i NVE Vest, Brigt Samdal, viser til tidligere sikringsarbeid som etter alt å dømme har reddet hus i rasområdet.</p>
<p>I Årsetelva lagde vi en forebygging for to år siden. Det er viktig at de tiltakene som er gjort fungerer i praksis. Det gjorde de, sier Samdal til VG.</p>
<p>Mange av husene var også gunstig plassert i forhold til rasene. Det kunne gått langt verre, både med hus og folk. Denne gangen var mange heldige.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klimaforsker: – Vil se hyppigere jordras i årene som kommer</div>
<div type="text">
<p>Men det som har skjedd, forteller med all tydelighet hvor viktig det er å vurdere plassering og utforming når kommunene i fremtiden skal planlegge og godkjenne boliger og andre bygg. Med økt forekomst av ekstremvær må kommunene, særlig i utsatte områder, tenke nytt om hva de skal legge vekt på, og hvilke krav de skal stille.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponerende innsats</div>
<div type="text">
<p>Etter hendelser som den i Jølster, kan vi alltid spørre om det er gjort nok. Om beredskapen har har vært god nok, om varslingene har fungert som de skal, og om offentlige etater har reagert raskt nok og massivt nok. Svarene på dette vil komme.</p>
<p>Det vi kan slå fast i dag, er at mange har gjort en imponerende innsats. Både redningsmannskaper og frivillige har jobbet døgnet rundt. Vi har sett frivillighet på sitt beste - og redningsfolk som kan jobben sin. Mennesker kan ikke stanse naturkreftene. Men med menneskelig innsats kan vi forebygge - og begrense skadene når ulykken er ute.</p></div></body></document>
