<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191118-norske-studenter-hje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jdxRLn/norske-studenter-hjem-fra-hongkong-visste-ikke-hvor-det-var-trygt" frk="590 4 18 3652"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 23:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske studenter hjem fra Hongkong: – Visste ikke hvor det var trygt</div>
<div type="ingress">Forrige uke ble Live (22) evakuert fra campus samtidig som det ble inntatt av demonstranter. På den andre siden av byen ble universitetet til Benedicte (22) okkupert: – De kjemper for sin frihet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EVAKUERER: Her blir utvekslingsstudentene evakuert fra campus-området samtidig som demonstrantene inntar det. Foto: Privat</p> <p>REISTE HJEM: De to venninne fra Oslo reiste i helgen hjem fra Hongkong, etter den dramatiske utviklingen av demonstrasjonene. Her avbildet foran Hongkong Skyline. Foto: Privat</p> <p>OKKUPERT: Sist mandag barrikaderte demonstrantene det polytekniske universitetet i Hongkong. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Benedicte Tybring-Gjedde (22) og Live Flugsrud Bjørkum (22) er begge fra Oslo, og studerer til vanlig på Copenhagen Business School i København. I august reiste de på utveksling til Hongkong.</p>
<p>– Det ble rett og slett for ubehagelig. Skolen har ikke kontroll. Så jeg reiste hjem for min egen sikkerhet, sier Benedicte til VG.</p>
<p>I helgen dro de to venninnene hjem til Norge etter at demonstrasjonene i byen har hatt en dramatiske utvikling.</p>
<p>– Jeg visste ikke hvor det var trygt å være, sier Live.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Stillingskrig i Hongkong: – Hjerteskjærende dag </div>
<div type="title" level="3">Politiet stormet universitet</div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen skal politiet ha stormet det polytekniske universitetet i Hongkong, hvor demonstrantene den siste uken har barrikadert seg inne. Det var ved dette universitetet Benedicte studerte.</p>
<p>Selv var hun ikke på universitetsområdet etter at demonstrantene inntok det, men har flere venner som var der og vitnet det de gjorde.</p>
<p>– Demonstrantene forberedte seg på at politiet skulle komme. De øvde seg med pil og bue, lagde bensinbomber og hadde egne lagre av mat, sier hun.</p>
<p>Benedicte sier at situasjonen eskalerte veldig raskt. Hun forteller at de lokale studentene er helt knust og at de aldri trodde demonstrasjonene skulle gå så langt.</p>
<p>– De kjemper for sin frihet. De merker at Kina ønsker mer makt over Hongkong. Derfor ser de seg nødt til å protestere nå. De er villig til å dø for å bli mer uavhengig av Kina, sier 22-åringen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hedda (21) studerer i Hongkong: – Føler meg fanget og litt redd</div>
<div type="title" level="3">Evakuerte skolen</div>
<div type="text">
<p>På andre side av byen studerte Live ved Hong Kong Baptist University. Hun forteller at dagene før hun reiste hjem begynte demonstrantene å gjøre hærverk på området.</p>
<p>– De knuste vinduer og ødela bord på universitetets kafeer. Samtidig sperret demonstrantene av veier og politiet løp etter dem, sier 22-åringen.</p>
<p>Onsdag fikk alle utvekslingsstudentene beskjed om at de skulle evakueres til et hotell. De hadde 30 minutter på å pakke en liten koffert og møte opp på en parkeringsplass utenfor.</p>
<p>– Da var jeg redd. Da banket hjertet veldig hardt. Demonstrantene kom gående inn mens vi gikk ut. De var svartkledde og hadde masker og briller, sier Live.</p>
<p>Universitetet anbefalte alle utvekslingsstudentene å reise hjem.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hongkong: Politiet sier rettssikkerheten er «nær kollaps»</div>
<div type="title" level="3"> – Helt vanlige mennesker</div>
<div type="text">
<p>Demonstrasjonene i Hongkong har pågått i over fem måneder og Oslo-jentene synes hele situasjonen er veldig trist.</p>
<p>– Demonstrantene er personer som jeg kan ha sittet ved siden av i timene. De er helt vanlige mennesker som kjemper for noe som vi tar som en selvfølge og som føles vanskelig å få gjennom, sier Live.</p>
<p>Benedicte sier at demonstrantene ikke får noen respons fra myndighetene. I stedet har det utviklet seg til en kamp mellom politiet og demonstrantene.</p>
<p>– Det er viktig å tenke at det faktisk er mennesker bak disse maskene. Enkelte demonstranter er barn ned i 12-årsalderen, sier Benedicte.</p>
<p>– De fleste er unge studenter som oss, legger Live til.</p></div></body></document>
