<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191110-farevarsel-for-mye-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/RRXBv5/farevarsel-for-mye-snoe-i-soer-norge-truer-med-foererkortbeslag" frk="520 6 21 3111"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 19:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Farevarsel for mye snø i Sør-Norge: Truer med førerkortbeslag</div>
<div type="ingress">Søndagen har vært preget av kollisjoner og utforkjøringer i flere fylker som følger av det glatte føret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Snøen har dalt over Østlandet i helgen og vinteren er i full gang i Nord-Norge. Nå har vinteren også ankommet Sørlandet.</p>
<p>Meteorologisk institutt har sendt ut gult farevarsel for mye snø i Agder-fylkene. Lokalt kan det komme mer enn ti centimeter med snø. Det er ventet mest nedbør i ytre deler av Aust-Agder.</p>
<p>SNØR DET HOS DEG? Send oss dine bilder til 2200.</p>
<p>– Beregn noe ekstra tid til transport og kjøring. Bruk riktige dekk og kjør etter forholdene, heter det i farevarselet.</p>
<p>Ifølge NAF slurver mange nordmenn med å legge over til vinterdekk. Bli med VGTV på glattkjøringsbane:</p>
<p>Ifølge meteorologene er snøen ventet å komme fra søndag ettermiddag og frem til mandag morgen.</p>
<p>– Snøen kom nok litt tidligere enn ventet. Det er opp mot tre centimeter med snø i veibanen på E39 i Mandal mot Rogaland allerede, og alle våre mannskaper er ute og gjør tiltak, sier trafikkoperatør Tonje Halvorsen ved Veitrafikksentralen region sør til VG.</p>
<p>Halvorsen forteller at to vogntog har hatt problemer søndag morgen og har måtte stoppe i veibanen for å legge på kjetting.</p>
<p>Sjekk været der du er på pent.no</p></div>
<div type="title" level="3">Truer med førerkortbeslag</div>
<div type="text">
<p>Politiet i Agder oppfordrer alle som skal ut å kjøre om å tilpasse farten etter forholdene og å ha riktige dekk på bilen.</p>
<p>Søndag kveld skriver de at de har fått flere meldinger om biler på sommerdekk som sliter med å komme fram, og at det i dag er direkte farlig å kjøre med sommerdekk.</p>
<p>– Førerkortbeslag vil bli vurdert for bilførere som ikke er skodd for føret, skriver politiet i Agder på Twitter.</p>
<p>Politidistriktet har meldt om flere trafikkulykker søndag ettermiddag og kveld, og minst to sjåfører har blitt fratatt førerkortet etter å ha kjørt med sommerdekk.</p>
<p>Ifølge Fædrelandsvennen går trafikken sakte enkelte steder i Agder søndag kveld.</p>
<p>Også på Østlandet har det vært bilulykker som følge av det glatte føret.</p>
<p>I Drammen rykket politiet ut etter at fem-seks biler kjørte inn i hverandre i Tårnveien.</p>
<p>Ifølge Drammens Tidende var ikke veien strødd før uhellet, og snøen var «helt blankpolert».</p>
<p>Det ble ikke meldt om personskade, opplyser politiet i Sør-Øst.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer snø over Østlandet</div>
<div type="text">
<p>Det er også ventet mer snø i Telemark, Vestfold, Østfold, Oslo Akershus og Buskerud mandag, og meteorologene har sendt ut gult farevarsel for de seks fylkene.</p>
<p>– Fra sent søndag kveld til mandag formiddag er det ventet 8 – 12 centimeter snø, heter det i farevarselet.</p>
<p>Farevarselet på Østlandet skal vare fra klokken 22 søndag kveld til klokken 14 mandag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Nær kulderekord</div>
<div type="text">
<p>Det er full vinter i Nord-Norge. Tidligere denne uken ble det målt 69 centimeters snødybde på Vervarslinga i Troms, for å finne lignende snømengder må man tilbake 97 år.</p>
<p>Det er ikke meldt mer snø med det første, men kaldt er det. Natt til søndag ble det nesten målt ny kulderekord for november.</p>
<p>I Bardufoss ble det målt minus 29 grader, bare 0,7 grader over det som er rekorden for målestasjonen, skriver Meteorologisk institutt på Twitter.</p></div></body></document>
