<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190917-siv-jensen---hvis-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qvLA9/siv-jensen-hvis-venstre-har-et-problem-med-aa-sitte-i-regjering-med-frp-faar-de-ta-konsekvensene" frk="493 3 11 2927"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 14:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siv Jensen: – Hvis Venstre har et problem med å sitte i regjering med Frp, får de ta konsekvensene</div>
<div type="ingress">Abid Rajas uttalelser om Frp er langt over grensen, mener partileder Siv Jensen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SLÅR TILBAKE: Siv Jensen vil ikke være en del av Venstres lederkamp, sier hun til VG på Grand Hotel i Oslo.</p> <p>I KONFLIKT: Frp-leder Siv Jensen og Venstres Abid Raja. Foto: Håkon Mosvold Larsen, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er karakteristikker som går langt over grensen. Men vi kan ikke bruke tiden vår på Abid Raja og Venstre fremover. Vi ønsker ikke være en brikke i Venstres lederkamp, sier Jensen til VG.</p>
<p>Stortingsrepresentant Abid Raja (V) henvender seg til statsminister Erna Solberg i en kronikk i Aftenposten. Han kritiserer Frp-leder Siv Jensens bruk av ordet «snikislamisering».</p>
<p>– Ja, kjære statsminister, at Jensen trekker frem nettopp det begrepet som seks år tidligere ble beklaget fordi det kunne oppfattes som høyreekstremt, det kaller jeg brun skremselspropaganda, skriver Raja.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Abid Raja: – Det stinker av Frps retorikk</div>
<div type="text">
<p>Flere sentrale Frp-politikere knytter Rajas utspill til valget av ny partiledelse i Venstre på landsmøtet i 2020. Det gjør også kilder internt i Venstre.</p>
<p>– Dersom Venstre har et problem med å sitte i regjering med FrP så får de ta konsekvensene av det, sier Jensen.</p>
<p>– Jeg merker meg hva Venstres ledere har sagt i dag. De tar åpenbart avstand fra Abid Rajas uttalelser, og det synes jeg er bra. Nå vil jeg velge å ikke bruke mer tid på Abid Raja.</p>
<p>– Forventer du en beklagelse fra Venstres ledelse?</p>
<p>– Det at Frp fører en streng innvandringspolitikk, der Venstre har et liberalt syn, synes jeg er greit. De forskjellene har vært kjent lenge. Det er noe annet enn å komme med denne type personkarakteristikker, som jeg mener går langt over grensen, sier Jensen.</p>
<p>Bakgrunnen for Rajas kronikk er flere utspill fra Frps Siv Jensen og Sylvi Listhaug i løpet av valgkampen. I et intervju og en kronikk i VG 2. september, hentet Jensen frem begrepet «snikislamisering», som hun fikk kritikk for også i 2009. Sylvi Listhaug publiserte 26. august et Facebook-innlegg, som raskt ble svært omdiskutert, om båtmigranter.</p>
<p>– Jeg vil bruke tiden min på å få gjennomført mer FrP-politikk. En streng innvandringspolitikk som har gitt rekordlave asylankomster og en integreringspolitikk som stiller krav og gir muligheter, bygge veier og få ned bompengebelastningen i by og bygd, redusere skattetrykket, samt få matlukten tilbake på sykehjem for å nevne noe, sier Frp-lederen.</p>
<p>– Jeg kan forsikre deg om at Frp kommer til å fortsette å si akkurat det vi mener, både når det gjelder innvandringspolitikk og andre typer politikk.</p>
<p>– Kommer du til å beklage ditt utsagn om snikislamisering?</p>
<p>– Jeg kommer aldri å beklage at jeg tok samfunnsdebatten i Norge på alvor. Vi mener det er viktig å trekke noen grenser når det kommer til de verdiene vi setter høyt i Norge, og det er den debatten Frp tar del av, sier Jensen.</p></div></body></document>
