<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190925-motivasjonen-forsvan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/GGKB5B/motivasjonen-forsvant-sundby-dropper-rundt-400-treningstimer" frk="795 8 37 4368"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 07:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Motivasjonen forsvant – Sundby dropper rundt 400 treningstimer</div>
<div type="ingress">HOLMEN (VG) I mai klarte ikke Martin Johnsrud Sundby (34) å storme ut døren og hamre løs på en ny sesong, som han alltid har gjort.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AVSLAPPET: Martin Johnsrud Sundby har vunnet flere skirenn enn de aller fleste. Denne sesongen forsøker han seg på et helt nytt opplegg. Her er han hjemme i Oslo mandag denne uken. Foto: BJØRN S. DELEBEKK/VG</p> <p>VERDENSMESTER: Martin Johnsrud vant 15-kilometeren i Seefeld i februar. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>GRATULERER: Dronning Sonja og kong Harald gratulerte 34-åringen fra Røa da han ble verdensmester i Seefeld tidligere i år. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>27. februar sto Sundby omsider på toppen alene i et mesterskap. Han var verdensmester på 15 kilometer enkeltstart.</p>
<p>– Jeg var kanskje ikke så motivert i våres som jeg har vært de andre årene, utrolig nok, sier Sundby til VG.</p>
<p>Men det betyr ikke at det ikke går i et spinnvilt tempo hos familien Sundby/Heggeland i nytt hus mellom Holmen og Vinderen ved foten av Holmenkollen i hovedstaden.</p>
<p>Eldstesønnen Markus (6) har begynt på skolen. Max (3) er barnehagegutt. Kona Marieke har begynt i full jobb som fysioterapeut. Martin er klar for en ny sesong. Men han trenger de to månedene som gjenstår før den nasjonale åpningen på Beitostølen.</p>
<p>– Ting har vært litt annerledes i år, men jeg tror jeg kan gi litt juling i vinter, selv om jeg ikke gjør alt jeg gjorde i fjor og året før der og før der, sier Sundby.</p>
<p>– Var det VM-gullet som ga deg motivasjonssvikten?</p>
<p>– Det kan hende. Jeg vet ikke hvorfor det ble som det ble. Men det var sikkert en reaksjon på noe. Det kan være de ti tusen tingene som har skjedd de siste årene, fra familie til flytting og at alt er helt nytt hele tiden. Hvert år er det nye ting, svarer Sundby og fortsetter:</p>
<p>– I tillegg skal man prøve og gå så fort man klarer på ski. Men alt er selvvalgt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Martin Johnsrud Sundby: Tror ikke jeg kommer til å dominere igjen</div>
<div type="text">
<p>Det betyr at 1200 treningstimer i året er blitt til 800 – 900 timer. Også tidligere har han kuttet i treningstimene, den gang med stort ubehag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke sugen på å jage</div>
<div type="text">
<p>34-åringen tok sin første individuelle VM-medalje med bronse på 15 kilometer enkeltstart i Oslo i 2011. Etter det kom fire nye individuelle VM-medaljer, og to individuelle OL-medaljer, før han ble verdensmester. Men tidligere har han altså ikke hatt den gullmedaljen.</p>
<p>– Det ble mentalt sett sånn at jeg hadde lyst til å sparke igang en ny sesong umiddelbart. Jeg har vært vel hissig på grøten en del år fra tidlig i mai. Så nå tenkte jeg: Det trenger jeg kanskje ikke nå, sier Sundby.</p>
<p>Martin Johnsrud Sundby hadde mye å si om Johannes Høsflot Klæbo etter VM-gullet på stafett i Seefeld:</p>
<p>Da VG møtte ham hjemme på ettermiddagen mandag hadde han levert Markus på skolen og trent. Senere på dagen skulle sønner hentes og eldstemann på turn, så var det middag, litt lek med kone og barn - så dagens økt nummer to.</p>
<p>– Jeg fikk noen råd om å vente med å tråkke maks på gassen til litt utpå høsten å se hvordan det går. Det kombinert med at jeg ikke var så mentalt sugen på å jage livet av meg fra mai, så endte jeg med en litt roligere forsesong enn jeg har pleid, sier Sundby og fortsetter:</p>
<p>– Men jeg har trent. Jeg klarer ikke å gå en dag uten å trene. Men det er stor forskjell på å trene og å trene for å bli veldig mye bedre på hver økt.</p></div>
<div type="title" level="3">Landslagstreneren: - Mer gambling</div>
<div type="text">
<p>Og nå er han på gang. Mot sesongen uten et stort mål. Det er ikke mesterskap, men flere tourer. Han vet ikke helt hvor han skal skal satse aller mest. Og nå som gradestokken kryper nedover er han motivert.</p>
<p>– I løpet av de tre-fire siste ukene har jeg satt inn støtet. Det blir spennende å se hvordan vinteren går, sier Sundby og legger til:</p>
<p>– Jeg er kjempemotivert, men jeg har tillatt meg selv å slippe meg mer ned. Jeg er kjempemotivert for å vinne skirenn.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sundbys tøffe høst etter farens jaktulykke: - Det var fælt</div>
<div type="text">
<p>Landslagstrener Eirik Myhr Nossum har stor tro på 34-åringen foran sesongen.</p>
<p>– Om det blir litt mindre trening enn før, så har vi har verdensmestere på herresiden som har trent mindre enn det Martin gjør nå, og jeg vet han får trent, sier Nossum og legger til:</p>
<p>– Det er mer gambling enn den safe måten, men det er denne måten som gjør det mulig for Martin å være både skiløper og verdens beste pappa.</p>
<p>PS! Verdenscupen starter i Kuusamo 30. november.</p></div></body></document>
