<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190915-gutt-2-i-drukningsul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/P9mgoe/gutt-2-i-drukningsulykke" frk="319 4 8 1940"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 19:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gutt (2) i drukningsulykke</div>
<div type="ingress">En toåring havnet tidlig søndag ettermiddag i Forfonelva i Steinkjer. Gutten er kritisk skadet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ PLASS: Luftambulansen fraktet gutten til St. Olavs Hospital. Foto: Johan Arnt Nesgård, Trønder-Avisa</p></div>
<div type="text">
<p>– Tilstanden er alvorlig kritisk og uavklart, sier Wenche Johnsen, operasjonsleder i Trøndelag politidistrikt, til VG klokken 21 søndag kveld.</p>
<p>Det var ved 13-tiden søndag at politiet fikk melding om drukningsulykken, hvor en to år gammel gutt hadde havnet i Forfonelva. Årsaken er ikke kjent.</p>
<p>– Han har blitt med elva et stykke nedover før man klarte å få ham opp, sa operasjonsleder Anlaug Oseid til VG kort tid etter hendelsen.</p>
<p>Johnsen bekreftet tidligere søndag overfor VG at barnet var i live, men kunne ikke si noe om hvordan det går.</p>
<p>– Han var nedkjølt da ambulansen kom. De fikk igang pulsen ganske fort og jobbet kontinuerlig med hjerte- og lungeredning. Deretter kom det to luftambulanser og fortsatte med dette hele veien til sykehuset, sa Johnsen.</p>
<p>Grunnen til at det kom to luftambulanser skal ifølge Johansen ha vært at den ene hadde en pasient, men fortsatt valgte å lande for å bistå.</p>
<p>Gutten ble fraktet med luftambulanse til St. Olavs Hospital, skriver Trønder-Avisa.</p>
<p>Ifølge samme avis skal gutten ha blitt ført cirka 100 meter nedover elva.</p>
<p>– Elva er normalt mer en bekk, men på grunn av mye nedbør i det siste har den blitt stor og det er ganske sterk strøm nå, sa innsatsleder Stig Viken.</p>
<p>Operasjonsleder Johnsen forteller at guttens bolig ligger rett ved den flomstore bekken.</p>
<p>– Men vi vet ikke hvor han har falt uti, sier Johnsen.</p>
<p>Politiet har gjort åstedsundersøkelser og snakket med vitner. Operasjonslederen ønsker spesielt å berømme et vitne som kom først til stedet og bidro før første nødetat ankom og fikk satt i gang livreddende arbeid.</p>
<p>Gutten har ifølge politiet polske foreldre som jobber i kommunen. Moren blir nå tatt hånd om av helse- og kriseteam i Steinkjer.</p></div></body></document>
