<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-dette-er-nytt-pa-foo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/3JeWW0/dette-er-nytt-paa-football-manager-2020" frk="201 19 23 1172"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 13:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er nytt på Football Manager 2020</div>
<div type="ingress">Tirsdag ble den nyeste utgaven av det avhengighetsskapende spillet lansert. Grepene som gjør at spillet skal være like gøy etter 250 timer, gjør det ikke mindre avhengighetsskapende.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Følelsen av å trykke «space» i det uendelige kan kanskje sammenlignes med avhengigheten man kan få ved å trykke på en spilleautomat.</p>
<p>Man skulle tro at denne følelsen ble borte etter hvert som man ble eldre.</p>
<p>Det så også mørkt ut da styret til den konstant underpresterende storklubben Sunderland ga en advarsel i mars i den første sesongen til undertegnede om at resultatene måtte forbedre seg.</p>
<p>Etter å ha overbevist meg selv om «å bare spille én kamp til» x antall ganger, er klokken nå 03.17 og det er på tide å ta kvelden.</p>
<p>Men først litt om spillet. Ifølge Steam har undertegnede nå klokket 61 timer på den første sesongen. Da skal det være mye moro igjen, ifølge Sports Interactive.</p>
<p>– I år har vi fokusert på det langsiktige. Gjennomsnittstiden på Football Manger 2019 var 250 timer, så vi ønsker å sørge for at det blir like gøy å spille den 250. timen som den første, sier PR-manager Tom Davidson i Sports Interactive til VG.</p></div></body></document>
