<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190808-klimarapport-slar-al.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/8mjyxr/fns-klimapanel-maa-endre-landbruket-for-aa-kutte-utslipp" frk="639 2 9 4147"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 15:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klimarapport slår alarm: - Vi må legge om verdens matproduksjon</div>
<div type="ingress">Endringer i både landbruk og forbruk må til for å kutte klimautslippene, ifølge FNs klimapanel (IPCC). Det innebærer blant annet å kutte kjøttforbruk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Panelet la torsdag fram en ny rapport om hvordan landbruk og annen arealbruk påvirker klimaendringene – og blir påvirket når global oppvarming inntreffer.</p>
<p>Utnyttelsen av land- og ferskvannsområder har ført til økte klimagassutslipp, tap av naturlige økosystemer som skog og våtmark, og mindre naturmangfold.</p>
<p>Denne kombinasjonen gjør maten dyrere, mindre næringsrik og ikke minst knappere, poengterer rapportforfatterne. Det forsterker også problemer som vannmangel og forørkning, og påvirker matsikkerheten.</p>
<p>Les tipsene: Slik spiser du mer miljøvennlig - Godt.no</p>
<p>Klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) kaller rapporten «illevarslende».</p>
<p>– Budskapet er enkelt: Vi må legge om verdens matproduksjon. Vi må forbruke og spise mindre kjøtt. Vi må stoppe tap av natur, og slutte å sløse med arealer, sier Elvestuen.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppfordrer til vegetarisk kosthold</div>
<div type="text">
<p>Faren for «matusikkerhet» vil være høy hvis den globale oppvarmingen passerer 1,5 grader, ifølge IPCC. Risikoen vil være enda høyere hvis jorda blir 2 grader varmere.</p>
<p>Panelet viser til en rekke tiltak som vil gjøre landbruker mer bærekraftig.</p>
<p>Dette inkluderer å kutte kjøttforbruk, skifte til et mer plantebasert kosthold og redusere matavfall. Grønnsaker, belgfrukter, grove kornprodukter, nøtter og frø gir mulighet til å redusere klimagassutslipp, heter det.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Juli var den varmeste måneden som er målt</div>
<div type="text">
<p>– Hvordan kan en vanlig norsk familie gjøre en forskjell her?</p>
<p>– Ved å følge de rådene som gis her. Kaste mindre mat, spise mindre kjøtt og være en bevisst forbruker, også når det gjelder energibruk, og bruke mindre plast, sier Ola Elvestuen til VG.</p>
<p>– Men det største problemet for tap av natur og utslipp er den internasjonale industrielle produsjonen av kjøtt. Det er i det internasjonale arbeidet at vi kan påvirke mest, sier han videre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ambisiøs</div>
<div type="text">
<p>Elvestuen viser til at regjeringen har satt i gang prosesser for å stoppe utviklingen, blant annet en klimaavtale med norsk landbruk om å halvere matsvinn.</p>
<p>– Det er en ambisiøs avtale etter norske forhold, og forplikter landbruket til å blant annet kutte utslipp i produksjonen og utnytte ressurser bedre. Den forplikter også staten til å redusere matavfall og følge opp reduksjonen i kjøttproduksjon, sier han.</p>
<p>Les også: Slik reduserer du matsvinn - Godt.no</p>
<p>Generalsekretær i Norges bondelag, Sigrid Hjørnegård, påpeker at jorden ikke ødelegges på samme måte i norsk matproduksjon.</p>
<p>– Klimatilpasning av matproduksjon har blitt en viktigere del av norsk landbrukspolitikk. Likevel, vi som er bønder i Norge vet inderlig godt at våre klimautslipp er lave i forhold til andre land, sier Hjørnegård.</p>
<p>– Vi leser i rapporten at verdifull dyrket jord er en verdifull ressurs, og den er veldig utsatt i andre deler av verden. Det viktigste vi i Norge kan gjøre er å ta vare på de gode jordressursene.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder ikke å redusere fossilt</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til en gryende krise for verdens matproduksjon peker IPCC på at kutt i bruken av fossilt drivstoff ikke vil være tilstrekkelig for å hindre klimakrisen.</p>
<p>– Vi må slutte med alt fossilt brennstoff, fra cruiseship, flytransport og gressklippere. Men det er ikke bare å slutte med dette, vi kan ikke erstatte drivstoffet med biostoff eller bioenergi. Volumet blir for stort, sier Ola Elvestuen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny varmerekord på toppen av innlandsisen på Grønland</div>
<div type="text">
<p>Oppfordringen fra panelet er å hindre avskoging og gjenopprette torvområder.</p>
<p>– Klimaendringene forverrer nedbrytingen av jorda gjennom økt nedbørintensitet, flom, tørkefrekvens og -alvorlighetsgrad, hypertermi, vind og økning av havnivået, står det i rapporten ifølge NRK.</p>
<p>Faren for «mat-usikkerhet» vil være høy hvis den globale oppvarmingen passerer 1,5 grader og svært høy hvis jorda blir 2 grader varmere, ifølge IPCC.</p>
<p>Gjennomsnittstemperaturen på jorda er nå omtrent 1 grad høyere enn i førindustriell tid. Men hvis man utelukker havet og bare ser på landjorda, har oppvarmingen her allerede nådd 1,5 grader.</p></div></body></document>
