<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190428-avengers-endgame-sla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/Qog4mW/avengers-endgame-slaar-alle-kassarekorder" frk="237 19 31 1592"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-28 01:46"/>
<attribute name="author" value="Stein Østbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Avengers: Endgame» slår alle kassarekorder</div>
<div type="ingress">Ventet å spille inn ufattelige 8,6 milliarder på verdensbasis i åpningshelgen.</div>
<div type="author">Stein Østbø</div>
<div type="date">28 april</div>
<div type="caption"><p>RØDLØPER: Scarlett Johansson ankommer premieren på «Avengers: Endgame» i Los Angeles i helgen. Filmen er i ferd med å få historiens mest innbringende åpningshelg noensinne. Foto: Jesse Grant / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Det er en ekstrem interesse rundt den aller siste filmen i superheltserien fra Marvel -universet som startet med « Iron Man » i 2008. Ifølge The Hollywood Reporter ligger den an til å knuse rekordene for åpningshelger både i Nord-Amerika og på verdensbasis.</p>
<p>Samtidig er den milevis foran neste film på lista over rekordpublikum på selve premieredagen, fredag.</p>
<p>Den sistnevnte rekorden hadde «Star Wars; The Force Awakens» som spilte inn 119 millioner dollar - en drøy milliard norske kroner - på premieredagen. «Avengers: Endgame» havnet på 157 millioner som etter helgens kurs utgjør 1,36 milliarder norske kroner.</p>
<p>Filmen setter også rekord i antall visningssteder. I Nord-Amerika ble den satt opp på ialt 4662 kinoer, og ifølge The Hollywood Reporter var etterspørselen så stor enkelte steder at kinoene holdt åpent hele døgnet.</p>
<p>Det var forgjengeren «Avengers: Infinity War» fra i fjor som hadde den forrige rekorden for en nordamerikansk åpningshelg med 257 millioner dollar - 2, 2 milliarder kroner.</p>
<p>Oppfølgeren «Avengers: Endgame» er ventet å passere 340 millioner dollar - 2,9 milliarder norske kroner - innen helgen er omme.</p>
<p>På bransjenettstedet Rotten Tomatoes er filmen belønnet med en poengsum på imponerende 96 prosent.</p></div></body></document>
