<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191206-norske-elever-til-pi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GGJmO6/norske-elever-til-pisa-mindre-braak-og-uro-men-mange-kommer-for-sent-paa-skolen" frk="633 19 78 3990"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 04:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske elever til PISA: Mindre bråk og uro, men mange kommer for sent på skolen</div>
<div type="ingress">Færre elever enn før opplever bråk og uro i den norske ungdomsskolen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AKTIVE ELEVER. Situasjonsbilde i et klasserom der elever har en time i tegning, form og farge. Foto: Thomas Brun, NTB Scanpix (illustrasjonsfoto)</p> <p>SKEPTISK: Elevorganisasjonen og leder Alida de Lange D'Agostino føler ikke eierskap og tillit til PISA-undersøkelsene. Derfor tar hun funnene med en klype salt. Foto: Elevorganisasjonen</p></div>
<div type="text">
<p>Det er et av funnene i den omfattende PISA-undersøkelsen for 2018, som ble publisert torsdag.</p>
<p>Mens hele 40 prosent (2000) og 39 prosent (2009) av de norske elevene tidligere oppga at de opplevde bråk og uro i «alle timene» eller «de fleste timene», var dette sunket til 27 prosent i PISA 2018.</p>
<p>Også for gjennomsnittet av OECD-landene rapporterer elevene om</p>
<p>litt bedre arbeidsro i PISA 2018 sammenliknet med 2009, skriver PISA-forskerne. Men endringen er ikke fullt så stor som for norske elever.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Erna Solberg i 2009: Garanterte bedre PISA-resultater med Høyre-regjering</div>
<div type="text">
<p>– Mens norske elever rapporterte om dårligere arbeidsro enn OECD-gjennomsnittet i 2009, har norske elever samme gjennomsnittsverdi på samlevariabelen for arbeidsro (0,04) som OECD-gjennomsnittet (0,04) i PISA 2018, ifølge den siste PISA-undersøkelsen.</p>
<p>Det er likevel ikke dørgende stille og full konsentrasjon overalt i norske ungdomsskoler.</p>
<p>Av 15-åringene som er spurt i den store undersøkelsen, oppgir nær en av fem elever (18 prosent) at elevene ikke får jobbet ordentlig i de fleste- eller alle timene.</p>
<p>Det er under hovedtemaet lesing at elevene er spurt om bråk, uro og arbeidsro i 2018-undersøkelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenheng</div>
<div type="text">
<p>Skoleforskerne bak undersøkelsen påviser en positiv sammenheng mellom graden av arbeidsro og leseprestasjoner både for norske elever og for andre elever i OECD-landene.</p>
<p>«Dataene er ikke egnet til å si noe sikkert om årsakssammenhengen, det vil si om det er bedre arbeidsro som fører til bedre leseprestasjoner, eller omvendt, men de indikerer at elever som presterer bedre i lesing, har en tendens til å rapportere</p>
<p>om bedre arbeidsro i timene», skriver PISA-forskerne.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny PISA-test: Norske elever sliter i lesing - Finland presterer vesentlig bedre</div>
<div type="text">
<p>Leder Alida de Lange D'Agostino i Elevorganisasjonen, synes det er positivt at norske 15-åringer i ungdomsskolen oppgir at de opplever mindre bråk og uro.</p></div>
<div type="title" level="3">Skeptisk</div>
<div type="text">
<p>– Det høres jo fint ut, sier elevlederen. Men legger til at Elevorganisasjonen er skeptisk til PISA-undersøkelsene fordi mange elever ikke føler tilhørighet eller eierskap til undersøkelsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Industritopp før ny PISA-test: – Norsk skole skjønnmales</div>
<div type="text">
<p>Norske elever melder også fra om mindre skulking enn snittet i OECD-landene som er omfattet av undersøkelsen.</p>
<p>Mens 14 prosent av norske 15-åringer svarer at de har skulket en hel skoledag i løpet av de siste ti skoledagene, ligger OECD-snittet på 21 prosent.</p>
<p>Til utsagnet «Jeg skulket noen timer» i løpet av de siste ti skoledagene, svarer 21 prosent av de norske elevene bekreftende på dette - mot 27 prosent i OECD-landene.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange forsentkommere</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder å komme tidsnok på skolen, er det mye å hente både for norske 15-åringer og i utlandet, ifølge udnersøkelsen.</p>
<p>Praktisk talt halvparten av elevene svarer at de kom for sent på skolen i løpet av de siste ti skoledagene. (49 prosent i Norge/48 prosent i OECD.)</p>
<p>Alida de Lange D’Agostino i Elevorganisasjonen mener det høye tallet som rapporterer at de kommer for sent på skolen, bør gi næring til å vurdere et nytt tiltak.</p>
<p>– Det kan hende at dette er et signal om at mange elever synes det er for tidlig å begynne på skolen i 08-tiden. Kanskje flere skoler bør gjøre forsøk med fleksibel skoletid for å møte elevene når de er mest opplagt for læring og skolearbeid, sier lederen i Elevorganisasjonen.</p>
<p>PISA har også funnet ut at elever som har kommet for sent presterer gjennomsnittlig 34 prosent lavere enn elevene som oppgir å ikke ha kommet for sent.</p></div></body></document>
