<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190514-daniel-18-fikk-spesi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K38O64/daniel-18-fikk-spesialundervisning-foelte-seg-stemplet-og-undervurdert" frk="855 1 10 5233"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 16:35"/>
<attribute name="author" value="Frank Ertesvåg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Daniel (18) fikk spesialundervisning - følte seg stemplet og undervurdert</div>
<div type="ingress">Daniel Lie (18) opplevde et skoleløp uten at noen så noe potensiale i ham. Han fikk mye undervisning av assistenter, slik hverdagen er for 58 prosent av guttene med spesialundervisning.</div>
<div type="author">Frank Ertesvåg</div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>BESØKER STORTINGET: Daniel Lie har besøkt Stortinget for å fortelle hvordan han opplevde spesialundervisningen på skolene sine. Han har møtt både Høyres Mathilde Tybring-Gjedde og Frps Bård Hoksrud. Foto: Privat</p> <p>LOBBER PÅ TINGET: Daniel Lie har møtt både Høyres utdanningspolitiker Mathilde Tybring-Gjedde og Frps Bård Hoksrud i finanskomitéen i kampen for en bedre spesialundervisning. Foto: Frank Ertesvåg, VG</p> <p>TRENGER FORVENTNINGER: Alle elever trenger forventninger og at skolen finner ut hva de trenger hjelp til, mener generalsekretær Caroline Solem i Dysleksi Norge. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>VIL HA FORVENTNINGER: Høyres utdanningspolitiker Mathilde Tybring-Gjedde inviterte Daniel Lie til Stortinget. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Syv av ti elever som får spesialundervisning er gutter, viser tallene fra Grunnskolens informasjonssystem (GSI).</p>
<p>Av de som får spesialundervisning får prosentvis dobbelt så mange gutter som jenter oppfølging av en ufaglært assistent.</p>
<p>Regjeringspartiet Høyres utdanningspolitiker på Stortinget, Mathilde Tybring-Gjedde er opprørt over det hun mener er et svik mot mange gutter i skolen.</p>
<p>– Det er tall som burde få det til å gi kaldt nedover ryggen på skole-Norge. Hva er årsaken til en slik skjevfordeling? - spør hun.</p>
<p>Tybring-Gjedde mener det er for lett å gi mange elever et stempel som ingen fortjener.</p>
<p>– Vi forventer rett og slett for lite av gutta, vi har et for snevert normalitetsbegrep. Flere rapporter viser at disse barna føler seg isolert på skolen og har lav tro på egen mestring, sier Høyre-representanten på Stortinget til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Tatt ut av klassen</div>
<div type="text">
<p>Daniel Lie (18) ble tatt ut av klassen for å få spesialundervisning fra tredje klasse.</p>
<p>Han forteller en liten historie som han mener illustrerer et eksempel:</p>
<p>– Norsklæreren på ungdomsskolen var syk en uke. En annen lærer som var utdannet pedagog ble satt inn i klassen. Vi på spesialundervisningen fikk en spansk- og gymlærer i norsk-timene. Hun kunne egentlig ikke så mye norsk heller, sammenligner Daniel.</p>
<p>Han mener det illustrerer at spesialundervisningen ikke alltid er så prioriert i skolen.</p>
<p>– Vi skal liksom jobbe på McDonalds eller bli snekkere enten vi egner oss for det eller ikke. Det er forventet at vi skal inn i praktiske yrkesfag. Men jeg er absolutt ingen handymann. Hold meg unna en hammer, advarer 18-åringen med et smil.</p>
<p>Han ble ofte tatt ut av klassen for å delta i mindre grupper. Men det virket nesten mot sin hensikt, mener han.</p>
<p>– Jeg følte at jeg ikke var en del av klassen. Lærerne la ofte opp til at vi kunne velge grupper selv. Så jeg var jo ikke alltid førstevalget til folk. Hvem ville velge en som var dum, spør Daniel.</p></div>
<div type="title" level="3">Opplevde seg mobbet</div>
<div type="text">
<p>Han kjente på utestenging og mobbing.</p>
<p>– Det er ikke unormalt at vi som hadde spesialundervisning ble mobbet. Jeg ble tatt ut av timer, også fra de fagene jeg likte best, sier Lie stille.</p>
<p>Han har slitt med dysleksi og talevansker.</p>
<p>– Jeg kunne ikke si R, jeg mumler en god del og snakker veldig fort. Jeg har gått til logoped og fått språklæring, sier Daniel åpent. Han mener han ikke fikk oppfylt kravet til tilpasset opplæring i spesialundervisningen, men fikk undervisning som om alle var på samme nivå.</p>
<p>– Det var store forskjeller mellom elevene på spesped-gruppen. Nivået ble for lavt for meg. Jeg hadde behov for større utfordringer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mange får feil hjelp</div>
<div type="text">
<p>Caroline Solem er generalsekretær i Dysleksi Norge (tidligere Dysleksiforbundet). Hun kjenner Daniel Lies historie, og mener det er mye å hente på en mer treffsikker spesialundervisning.</p>
<p>– Mange får spesialundervisning uten at de trenger det. Mange trenger spesialundervisning uten å få det, og mange får rett og slett feil hjelp. Det handler mye om å finne ut hvorfor en elev trenger hjelp og hva elevene trenger hjelp til. Det er litt for lettvint å gi reduserte mål. Alle elever trenger at vi har forventninger til dem, sier Solem til VG.</p>
<p>Daniel har hatt spesialundervisning både én-til-én - og i store grupper. Han fikk vedtak om spesialundervisning fra tredje klasse.</p>
<p>– Jeg har aldri følt meg normal, sier Lie.</p>
<p>Spesielt i gymmen opplevde han å bli trakassert.</p>
<p>– De mente det nok godt. Men jeg fikk ikke til sport. Jeg var dårlig. Gymlæreren sa til meg at siden jeg ikke likte fotball, kunne jeg få lov til gå rundt skolen alene - som alternativ trening. Jeg elsket ikke fotball, og ble av mange sett på som unormal. Det var liksom greit at jeg gikk alene rundt skolen mens de andre spilte fotball i gymtimene, opplevde Daniel.</p></div>
<div type="title" level="3">Rektorer: Beklagelig </div>
<div type="text">
<p>Rektor Torun Skrimstad ved Hovinhøgda skole, der Daniel Lie var elev i barneskolen, synes det er leit at han har opplevd spesialundervisningen som i hovedsak negativ.</p>
<p>– Han gikk ut herfra året etter at jeg begynte som rektor. Mange av lærerne han hadde har sluttet ved skolen. Jeg kan ikke konkret gå inn på undervisningen enkeltelever har fått på Hovinhøgda. Eleven hadde vedtak om spesialundervisning, noe han fikk i overenstemmelse med sakkyndig vurdering.</p>
<p>.</p></div></body></document>
