<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191201-vill-seiersrus-i-mjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/vQdb9p/vill-seiersrus-i-mjoendalen-vi-har-fightet-staatt-paa-og-vi-er-doemt-nord-og-ned-av-stort-sett-alle" frk="867 5 26 4813"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 21:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vill seiersrus i Mjøndalen: – Vi har fightet, stått på og vi er dømt nord og ned av stort sett alle</div>
<div type="ingress">NEDRE EIKER/LILLESTRØM/OSLO (VG) (Mjøndalen-VIF 1 – 0, LSK – S08 0 – 0) Sondre Solholm Johansen (24) kastet klærne og Christian Gauseth (35) lovet bånn gass etter at Mjøndalen sikret plassen i Eliteserien.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FULL JUBEL: Sondre Solholm Johansen leder Mjøndalen-feiringen. Foto: Fredrik Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>Mjøndalen samlet seg rundt benken for fem minutter med nervedrama: Tromsø kunne fortsatt sende dem ned på kvalikplass om de scoret. Slik gikk det ikke og da ble jubelen sluppet løs:</p>
<p>Sondre Solholm Johansen tok ansvar da da fløyten gikk i nord – og kastet både overdel, underdel, sokker og sko.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Da han møtte VGs reporter i pressesonen etter kampen, løftet han på jakken og viste frem utstyret som han for anledningen hadde gjemt i en julesokk.</p>
<p>– Vi er en gjeng som bor i Oslo og jeg har sagt hele uken at hvis vi vinner, så skal jeg dra av meg klærne foran fansen. I'm a man of my word, så jeg får bare gjøre som jeg har sagt, forklarer han.</p>
<p>– Det er et skikkelig tørt Vålerenga-lag vi møter, og det er greit å vise hvem som er sjefen, gliser Sondre Solholm Johansen til VG.</p>
<p>– I kveld er håndbrekket av. Vi har spart oss lenge og knapt drukket noe etter sommeren. Mye skal ut i kveld, lite skal på tape, sier Christian Gauseth, før han tar seg en øl fra et lokalt bryggeri i pressesonen.</p>
<p>Han hyllet Mjøndalen-miljøet og årets prestasjon.</p>
<p>– Vi er en gjeng som er mentalt veldig sterk. Vi har ligget under streken veldig lenge. Vi har ligget i gørret der. Du ser hvor vi er, vi er i en bunker fra veldig langt tilbake, beskriver han og ser rundt seg i et slitt garderobeanlegg i Mjøndalenhallen, på den andre siden av veien i forhold til hjemmebanen Consto Arena.</p></div>
<div type="title" level="3">Gauseth: – Har du sett meg spille, eller?</div>
<div type="text">
<p>– Vi driver og fighter for å komme oss over på andre siden, få nytt garderobeanlegg og fullført stadion. Vi har hatt kummerlige forhold, men vi har ikke brukt én kalori på det. Vi har fightet, stått på og vi er dømt nord og ned av stort sett alle. Likevel står vi her som eliteserielag i 2020. Det å få jobbe med sånne mennesker er det artigste som finnes, beskriver han.</p>
<p>Eliteserien blir ikke kvitt 35-åringen med det første.</p>
<p>– Klart jeg er klar for det. Har du sett meg spille, eller? Jeg har aldri vært så god som dette. Det er helt drøyt, sier han med et stort glis.</p>
<p>– Det er en lettelse og glede som jeg har vanskelig for å beskrive. Vi har levd med dette presset siden serien startet, og før det også egentlig, sier Mjøndalen-trener Vegard Hansen og kaller de siste åtte-ti kampene «belastende».</p>
<p>– Vi visste at vi hadde en god sjanse mot Vålerenga, som hverken kunne gå opp eller ned, og jeg synes at vi var bedre enn dem i dag, legger han til.</p>
<p>Klubben har planlagt både for nedrykk og Eliteserie-spill neste sesong. Etter en skikkelig fest søndag kveld, begynner planleggingen mot nok ett år i toppen.</p>
<p>– Jeg sa til gutta at dette laget er godt nok til å være Eliteserien. Å spille i OBOS med denne gjengen hadde vært kjedelig, mener Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fest i Sarpsborg: – Får se hvor vi våkner opp i morgen</div>
<div type="text">
<p>På Åråsen stod både Lillestrøm og Sarpsborg 08 i fare for å rykke ned. Til slutt var det sarpingene som beholdt plassen, mens Lillestrøm må spille kvalifiseringskamper mot Start.</p>
<p>– Det er skuffende at ikke Vålerenga kan vinne kampen, så begge lagene kunne klart seg. Det er ingen tvil om at Lillestrøm er en fin klubb, sier Sarpsborg 08-stopper Niklas Gunnarsson, som var strålende fornøyd med å ha berget plassen:</p>
<p>– Det føles veldig deilig. Det var en av hovedgrunnene til at jeg ville komme hit. Det var sinnssykt tøff situasjon de var i, og jeg ville ha på CV-en min å bli den første klubben noensinne (med 16 lag) som har vært på sisteplass etter 20 kamper og klart seg til slutt, sier Gunnarsson.</p>
<p>På sidelinjen stod Geir Bakke og konstaterte at ett poeng var nok.</p>
<p>– Vi er kjempeglade akkurat nå, bekrefter Sarpsborg 08-treneren, som unner sine egner gutter en fest nå.</p>
<p>– Det er lov til å ta seg en fest i dag, så får vi se hvor vi våkner opp i morgen. Det ligger vel noen gutter i garderoben sikkert. Det har de fortjent. Jeg tar av meg hatten for de som går ut og leverer i dag, sier kaptein Joachim Thomassen.</p>
<p>Bakke innrømmer at det har vært tungt.</p>
<p>– Det er mye adrenalin i kroppen og det er mye slitne hoder. Vi har liksom ligget nedi søla i fryktelig lang tid. Det er ganske krevende for både spillere, trenere, ledere, supportere og alt. Så nå skal vi møtes og slippe ned guarden litt, og hygge oss, sier treneren.</p>
<p>Her kan du gjenoppleve søndagens drama:</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
