<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190706-svensk-skuespiller-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/jdry3e/svensk-skuespiller-doemt-til-fengsel" frk="351 11 26 2245"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 12:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk skuespiller dømt til fengsel</div>
<div type="ingress">I Norge hadde filmen der han spiller en en ledende rolle nylig kinopremiere. Nå er Sebastian Ljungblad dømt til fengsel for grovt bedrageri.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PRISNOMINERT: Sebastian Ljungblad (t.v.) var prisnominert for rollen som Kimmie i «Goliat». Foto: Mer Filmdistribusjon</p> <p>KINOAKTUELL: En scene fra filmen «Goliat». Ljungblad er nummer to fra venstre. Foto: Mer Filmdistribusjon</p></div>
<div type="text">
<p>Den 23-årige skuespilleren ble nominert til en svensk Guldbagge for rollen som Kimmie i filmen «Goliat». Han var ikke til stede på prisutdelingen fordi han da var etterlyst av politiet, mistenkt for å ha svindlet penger fra eldre kvinner, skriver Expressen.</p>
<p>Sebastian Ljungblad ble til slutt pågrepet på en åker utenfor Norrköping, etter å ha unndratt seg arrest i 121 dager. Saken mot ham og en medgjerningsmann gikk i Norrkjöping tingrett, der de var tiltalt for grovt bedrageri og forsøk på grovt bedrageri mot til sammen 13 kvinner i alderen 81 og 93 år gamle.</p>
<p>Dommen falt fredag og ble på ett års fengsel for Ljungblad. Tingretten så det som en skjerpende omstendighet at de fornærmede var eldre og forsvarsløse personer.</p>
<p>Skuespilleren har tidligere i rettssaken nektet straffskyld.</p>
<p>Ifølge tingretten skal gjerningsmennene ha ringt opp eldre kvinner og hevdet å ringe fra telefonleverandøren deres. Deretter skal de ha manipulert kvinnene til å gi dem tilgang til kontoene deres. I ett av tilfellene ble en kvinne svindlet for 172.000 svenske kroner.</p>
<p>Ifølge Aftonbladet har Ljungblad hele tiden hevdet sin uskyld.</p>
<p>– Jeg har mistet jobb, karrieren min er ødelagt, livet mitt er bokstavelig talt ødelagt. En stemmeanalyse som hadde frikjent meg fra mistanker er ikke blitt gjennomført, sa han under rettssaken.</p>
<p>Tingretten dømte ham også til å betale 20.000 i erstatning til en dame i 80-årene. Den andre hovedmannen ble dømt til fengsel i to år og tre måneder, ifølge Norrköpings Tidningar.</p>
<p>Filmen «Goliat» av Peter Grönlund, der Ljungblad spiller Kimmie som må forsørge moren og søsteren ved å ta over farens kriminelle virksomhet etter at faren må i fengsel, hadde norgespremiere 28. juni. Joakim Sällquist vant en Gullbagge for hovedrollen som faren Roland. Filmen var nominert til seks Gullbagge-priser og vant fire.</p></div></body></document>
