<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190502-arsenal-snudde-til-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/xPJQAp/arsenal-snudde-til-tomaalsseier-mot-valencia" frk="449 12 33 2613"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-02 21:15"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl, Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal snudde til tomålsseier mot Valencia</div>
<div type="ingress">(Arsenal - Valencia 3 – 1 og Frankfurt-Chelsea 1 – 1) Arsenal fikk en brutal åpning på Europa League-semifinalen, men Alexandre Lacazette (27) og Pierre-Emerick Aubameyang (29) snudde til tomålsseier. Chelsea klarte uavgjort i Tyskland.</div>
<div type="author">Per Opsahl, Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert 2 may</div>
<div type="caption"><p>UTLIGET: Pedro sørget for 1 – 1, og jubler sammen med Olivier Giroud. Foto: RONALD WITTEK / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Det betyr at det kan gå mot en ren London-finale i Europa League.</p>
<p>Arsenal fikk til slutt et godt utgangspunkt før returkampen i Valencia om nøyaktig en uke, og reiste seg etter tre strake tap i Premier League.</p>
<p>Men det startet tungt. Mouctar Diakhaby headet Valencia i ledelsen etter 11 minutter på Emirates. Etter en corner knuste han tre Arsenal-spillere i luften og stanget ballen i nettet fra kloss hold.</p>
<p>Like etterpå testet Dani Parejo ferdighetene til keeperveteran Petr Cech, og returen rotet unge Ainsley Maitland-Niles med før Rodrigo Moreno blåste ballen over fra noen få meter.</p>
<p>Så snudde det for Arsenal, og Lacazette spilte hovedrollen. Han fikk ballen servert fra Pierre-Emerick Aubameyang og satte 1 – 1 i tomt bur etter 18 minutter.</p>
<p>Åtte minutter senere sørget samme mann for Arsenals andre scoring. Granit Xhaka la perfekt inn, og Lacazette fikk headet mot målet. Keeper Neto fikk en hånd på ballen, men slo den i stolpen og inn. Brasilianeren slo ballen ut av målet, men var klart over streken og det ble dømt scoring.</p>
<p>Arsenal fortsatte å føre kampen, og Lacazette misbrukte et par enorme sjanser i andre omgang uten at det ble flere scoringer før i siste ordinære minutt.</p>
<p>Da banket Pierre-Emerick Aubameyang inn et overlegg fra Sead Kolasinac, og med 3 – 1 har Arsenal et solid overtak før returkampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Chelsea klarte uavgjort</div>
<div type="text">
<p>Eden Hazard ble spart en hel time da Chelsea skaffet seg et godt utgangspunkt for å gå til finalen i Europa League. Chelsea spilte 1 – 1 i Frankfurt og dominerte de siste ti minuttene av 1. omgang og de første 35 minuttene av 2. omgang.</p>
<p>Tyskerne presset i starten og tok fortjent ledelsen takket være en serbisk duo. Filip Kostic la inn og Luka Jovic headet på vakkert vis i mål fra 12 – 13 meters hold.</p>
<p>Chelsea kom sterkere mot slutten av 1. omgang og fikk sin utligning. Det var særlig Ruben Loftus-Cheek som førte an, og han hadde pasningen da Pedro banket ballen i mål til 1 – 1.</p>
<p>Etter pause handlet det veldig mye om Chelsea. Det kom bølge etter bølge med Chelsea-angrep, men uten at de klarte å få inn noe seiersmål. Helt på slutten kom så plutselig Frankfurt sterkt og kunne ha fått en scoring.</p>
<p>Chelsea har nå 16 Europa League-kamper på rad uten tap. Det er rekord.</p></div></body></document>
