<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-nav-ansatte-frykter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/RRX9qa/nav-ansatte-frykter-heksejakt" frk="199 0 0 1311"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 12:07"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nav-ansatte frykter heksejakt</div>
<div type="ingress">Parat advarer mot hets og sjikanering av Nav-ansatte etter avdekkingen av trygdeskandalen og feiltolkningen av reglene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er en alvorlig sak som berører svært mange mennesker, og det er ikke vanskelig å forstå reaksjoner som både sinne og frustrasjon. Samtidig er det ikke den enkelte ansatte i Nav som er ansvarlig for slike systemfeil, sier Parat-leder Unn Kristin Olsen.</p>
<p>Ifølge både Parat-lederen og tillitsvalgt for Nav, Agathe Osland Hellesen, skyldes skandalen en feiltolkning av loven som Nav-ledelsen har ansvar for.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk NAV-soning stoppet: – Var ikke sikre på at NAV hadde gjort riktig</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke enkeltpersoner og saksbehandlere i Nav som på eget initiativ tolker lovverket, sier Osland Hellesen, som påpeker at tolkning av lovverk og saksbehandling gjennomføres etter en enhetlig og felles forståelse i hele Nav-systemet.</p>
<p>– Saksbehandlere i Nav kan i svært liten grad foreta egne tolkninger av lovverket eller basere saksbehandlingen på eget skjønn. Vår overordnede rolle og oppdrag er å påse at alle behandles likt i henhold til gjeldende regelverk og nødvendig dokumentasjon. Feil tolkning av lovverket skal avdekkes av egne jurister, gjennom klageinstanser og av domstolene, sier Osland Hellesen.</p></div></body></document>
