<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-flere-kjendiser-evak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/xPdPpj/flere-kjendiser-evakuert-etter-brannene-i-los-angeles" frk="422 11 30 2513"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 03:27"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere kjendiser evakuert etter brannene i Los Angeles</div>
<div type="ingress">LeBron James, Ryan Phillippe, Kristin Davis og Arnold Schwarzenegger var blant dem som ble evakuert som følge av brannen som herjer i Los Angeles.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MÅTTE EVAKUERE: Arnold Schwarzenegger, Kristin Davis og LeBron James. Foto: AFP / PA / EPA / NTB SCANPIX</p> <p>Foto: Brannvesenet i Los Angeles</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi ble trygt evakuert i natt. Om du er i en evakueringssone, kom deg ut. Jeg er glad for at vi har de beste brannmennene i verden. Ekte helter som setter seg selv i fare for å beskytte oss, skriver Arnold Schwarzenegger på Twitter.</p>
<p>Også en av verdens største basketballstjerner, LeBron James, måtte forlate sitt hus i natt.</p>
<p>– Disse brannene i Los Angeles er ikke til å spøke med. Vi måtte evakuere, og har kjørt rundt med familien min for å forsøke å finne et rom, skriver han.</p>
<p>Senere fulgte han opp:</p>
<p>– Endelig funnet et sted å være. For en vill natt.</p>
<p>Skuespilleren Ryan Phillippe og «Sex and the City»-stjernen Kristin Davis er også blant de evakuerte, skriver USA Today. Det samme måtte familien til senator Kamala Harris, skriver CBS.</p>
<p>Skogbrannen som raser vest for Los Angeles, har lagt rundt 6000 mål i aske, men er nå i ferd med å avta.</p>
<p>10.000 boliger og forretningsbygg fikk opprinnelig ordre om å evakuere som følge av brannen, men ifølge byens borgermester, Eric Garcetti, har flere nå fått tillatelse til å flytte tilbake.</p>
<p>– Brannvesenet har nå fem prosent av brannen under kontroll, og jobber døgnet rundt med å dempe den og beskytte byen vår, skriver Garcetti på Twitter mandag kveld lokal tid.</p>
<p>Også flere andre steder i California herjer det skogbranner, og kraftig vind gjør det vanskelig å få kontroll over flammene.</p>
<p>Søndag ble det erklært krisetilstand i California på grunn av brannene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bakgrunn: Har erklært krisetilstand i California </div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse mandag kveld ble det opplyst at det ikke er kjent når alle evakuerte i delstaten kan returnere hjem.</p>
<p>Videre ble det opplyst at 123 bygninger er ødelagt av brannen, 57 av disse er boliger. 90.000 bygninger er fortsatt i fare. Brannvesenet mener de kan få helt kontroll på brannen innen 7. november, men det kan ta «uker - om ikke måneder» - å slukke hele brannen, skriver CBS.</p>
<p>Flere millioner mennesker var uten strøm i California mandag, fordi elektrisitetsselskapene stengte av forsyningen for å hindre at nye branner oppsto.</p>
<p>Søndag kveld var det utstedt rødt brannfarevarsel for 43 av Californias 58 fylker. Rundt 180.000 personer hadde da fått ordre om å evakuere.</p></div></body></document>
