<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-jarstein-har-bare-th.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/4q3oOg/jarstein-har-bare-thorstvedt-foran-seg" frk="600 10 38 3519"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 19:05"/>
<attribute name="author" value="Knut Espen Svegaarden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jarstein har bare Thorstvedt foran seg</div>
<div type="ingress">Rune Almenning Jarstein (34) har nå kommet opp på et nivå som gjør at han kun har Erik Thorstvedt foran seg - av norske landslagskeepere. Fortsetter Hertha Berlin-keeperen storspillet så er han fort nummer en om et par år.</div>
<div type="author">Knut Espen Svegaarden</div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 20:05</div>
<div type="caption"><p>DE TO STØRSTE: Rune Almenning Jarstein (til venstre) i samtale med Erik Thorstvedt foran en landskamp i 2013. Foto: Junge, Heiko / NTB scanpix</p> <p>TOPP TRE: Thomas Myhre. Foto: Henning Carr Ekroll</p> <p>ENORMT TALENT: Roy Amundsen. Foto: Ivar Aaserud</p> <p>KOMMENTERER: VGs Knut Espen Svegaarden. Foto: Hallgeir Vågenes</p></div>
<div type="text">
<p>Både mot Spania (1 – 2) og Sverige (3 – 3) leverte Rune Almenning Jarstein keeperspill av svært høy klasse. Han var høyt - og lavt. Én redning mot Spania (lavt) og en redning mot Sverige (høyt) var det jeg vil kalle verdensklasse.</p>
<p>Jarstein forlot intervju etter å ha kommet med negativ Norge-dom: – Sorry</p>
<p>Almenning Jarstein er keeperen som beviser tesen: Keepere blir bare bedre og bedre med årene. Men for Norges nåværende førstekeeper på landslaget handler det like mye om rett valg av klubb - og at han er førstekeeper på klubblaget, Hertha Berlin.</p>
<p>Det tror jeg er hovedgrunnen til at Rune Almenning Jarstein er bedre enn noen gang. Talentet har vært der, helt siden han var småguttspiller i Herkules i Skien. Men det har tatt tid å få ut hele gutten/mannen i talentet: Lenge så vi spor, men temperament og tabber ødela. Gode kamper ble avløst av tabber.</p>
<p>Men da han passerte 30, skjedde det noe med Rune Almenning Jarstein. I dag har Norge en fantastisk mann bakerst. Det er ikke tvil om hvem som er Norges førstekeeper.</p>
<p>Keeper-mirakelet Jarstein aldri glemmer</p>
<p>Det er alltid vanskelig å sammenligne spillere fra forskjellige epoker. Noen mener det er umulig, jeg mener det fint er mulig: Du må bare sette spillerne opp mot de han eller hun konkurrerte mot i sin tid, og se hvor du havnet. Verre er det ikke.</p>
<p>Jeg har satt samtlige landslagskeepere siden midten av 1970-tallet, og det er de jeg kan sammenligne. Og det har aldri vært noen tvil hos meg: Erik Thorstvedt er nummer en.</p>
<p>Men for første gang har han fått en real konkurrent - i Rune Almenning Jarstein.</p>
<p>Erik Thorstvedt spilte alltid godt på landslaget. Da Norge kom seg til VM i 1994, og under mesterskapet, var Thorstvedt blant verdens beste keepere. Som Jarstein 25 år senere, var også Thorstvedt ujevn i starten. Men han spilt seg voldsomt opp, og uten skader hadde nok Thorstvedt endt på flere enn de 97 landskampene han fikk.</p>
<p>Thomas Myhre hadde potensialet, en teknisk meget god keeper, dominerende i feltet, og god til å hindre sjansene - i forkant. Myhre problemer var skader. Og det hindret ham til slutt å ta opp konkurransen med Thorstvedt om å ha vært den beste.</p>
<p>Frode Grodås satt lenge på benken for Thorstvedt, men fikk 50 landskamper, var kaptein under VM i 1998 og var en stabilt god keeper, som Thorstvedt ofte bedre på landslag enn på klubblag. I dag er han keepertrener på landslaget.</p>
<p>Tom Rüsz Jacobsen fra Fram i Larvik sto et par landskamper som var i verdensklasse, men var ikke stabil over tid og endte på 25 landskamper.</p>
<p>Den siste jeg vil ta med er Roy Amundsen. Han fikk bare 15 landskamper, men kanskje var potensialet til å bli den aller beste her, størst blant samtlige kandidater. Men Amundsen var en urolig sjel, som skiftet mellom toppfotball og spill i lavere divisjoner. Og til slutt ødela en utenomsportslig episode, rett før Norge møtte England i 1981.</p>
<p>Hvis ikke hadde nok Roy Amundsen, ikke Tore Antonsen, blitt legendarisk mot England.</p></div></body></document>
