<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191118-ny-barnevernsdom-ven.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/RRXkgr/ny-barnevernsdom-ventet-i-menneskerettsdomstolen" frk="258 9 15 1637"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 12:16"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny barnevernsdom ventet i Menneskerettsdomstolen</div>
<div type="ingress">Den europeiske menneskerettsdomstolen kommer tirsdag med dom i en barnevernssak mot Norge. For tiden er rundt 30 norske saker til behandling i domstolen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Saken som avgjøres denne uken, gjelder akuttplassering og omsorgsovertakelse for en nyfødt jente i 2015. Etter tre år og flere runder i barnevernsnemnda og retten fikk foreldrene datteren tilbake i 2018.</p>
<p>I mellomtiden hadde de klaget Norge inn for Den europeiske menneskerettsdomstolen. De mener Norge brøt Menneskerettskonvensjonens artikkel 8 om respekt for privatliv og familieliv, en klage de opprettholdt, selv om familien var gjenforent.</p>
<p>– Vi vil at denne saken skal være med på å forandre barnevernet. Det ville gi vår smerte en form for verdi og mening, sier jentas far til Aftenposten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Senterpartiet vil ha reform av norsk barnevern</div>
<div type="title" level="3">Behandler 30 saker mot Norge</div>
<div type="text">
<p>For tiden behandler Menneskerettsdomstolen i Strasbourg rundt 30 saker mot Norge.</p>
<p>I september ble Norge dømt i en sak om tvangsadopsjon av en tre år gammel gutt som hadde levd i fosterhjem siden han var tre uker gammel. Domstolen kom fram til at både guttens og hans biologiske mors rett til privatliv var krenket.</p>
<p>– Disse to sakene har det til felles at det var et tynt grunnlag akuttvedtaket ble truffet på, sier advokat Morten Engesbak til Aftenposten. Han representerer foreldrene i saken som avgjøres tirsdag. Han vil ikke spå noe om utfallet.</p>
<p>Advokat Marius Emberland ved Regjeringsadvokatens kontor sier den aktuelle saken har ligget til behandling i Strasbourg lenge.</p>
<p>– Det er derfor ikke unaturlig at dom kommer nå, sier han.</p></div></body></document>
