<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190908-19-aring-vant-us-ope.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/vQb405/19-aaring-vant-us-open-finalen-jeg-vet-at-dere-ville-at-serena-skulle-vinne" frk="459 22 60 2651"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 06:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">19-åring vant US Open-finalen: – Jeg vet at dere ville at Serena skulle vinne</div>
<div type="ingress">(Bianca Andreescu-Serena Williams 6 – 3, 7 – 5) Kanadiske Bianca Andreescu (19) var ikke født da Serena Williams (37) tok sin første Grand Slam-tittel. Lørdag kveld vant hun US Open-finalen mot superveteranen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: Serena Williams i lørdagens US Open-finale. Foto: JASON SZENES / EPA</p> <p>US OPEN-VINNER: Bianca Andreescu slo Serena Williams (bak) i to sett. Foto: Robert Deutsch / X02835</p></div>
<div type="text">
<p>Serena Williams blir 38 år den 26. september. «Bare» 18 år og 263 dager skilte i alder til lørdagens finalemotstander. Hun jaktet sin 24. Grand Slam-tittel.</p>
<p>For Serena Williams er dette den fjerde strake tapte finalen i en major-turnering siden hun kom tilbake i 2018. Hun har ikke vunnet et eneste sett i disse finalene.</p>
<p>Det er første gang en kanadier vinner en Grand Slam-turnering for kvinner. Andreescu var for første gang i hovedtablået i US Open.</p>
<p>– Bianca både server godt og returnerer godt, fastslo Øivind Sørvald som ekspert på Eurosport.</p>
<p>– Jeg har jobbet hardt for dette. Det er stort å slå Serena i finalen, sa 19-åringen i arena-intervjuet.</p>
<p>– Det var ikke lett. Jeg vet at dere (publikum) ville at Serena skulle vinne. Hun er en sann mester. Men jeg gjorde mitt beste for å vinne, fortsatte kanadieren, som fikk 3,85 mill dollar (nesten 35 mill. kroner) i førstepremie.</p>
<p>Andreescu vant det første settet 6 – 3. I det andre settet gikk kanadieren opp til 5 – 1 - og servet for tittelen i sin første US Open. Men Serena Williams brøt, vant sitt egen serve og brøt igjen! Plutselig sto det 5 – 4 til Andreescu. Og Williams hadde serven.</p>
<p>Dette viktige gamet, som kunne gitt 5 – 5, var trøblete for Williams, men dårlige returer fra Andreescu gjorde at amerikaneren kom ajour.</p>
<p>– Støtten fra publikum gjorde at jeg spilte bedre, sa Williams etterpå.</p>
<p>Så skjerpet 19-åringen seg og vant sin egen serve, slik at hun var i ledelsen 6 – 5. Andreescu brøt Williams’ serve og vant 7 – 5 i andre sett.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Wilander til VG: Tror Ruud kan bli best i verden </div>
<div type="text">
<p>Andreescu tok seg til finalen på bekostning av sveitseren Belinda Bencic. Dermed ble hun den første tenåringen som tar seg til finale i US Open siden 2009 (danske Caroline Wozniacki).</p>
<p>Hun har aldri tidligere tatt seg lenger enn til 2. runde i en Grand Slam-turnering. I årets US Open har hun derimot slått ut storspillere som Wozniacki, Elise Mertens og Bencic.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Naomi er verdens nest best betalte idrettskvinne</div>
<div type="text">
<p>37 år gamle Serena Williams sto med 23 Grand Slam-titler før US Open, en turnering hun hadde vunnet seks ganger.</p>
<p>Blant mange celebriteter på plass på finalen, var Meghan Markle og Spike Lee.</p></div></body></document>
