<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190827-aktor-anker-ikke-dom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/Wb3Xgd/aktor-anker-ikke-dommen-mot-aap-rocky" frk="360 9 21 2139"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 07:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aktor anker ikke dommen mot A$AP Rocky</div>
<div type="ingress">Den amerikanske rapperen A$AP Rocky ble dømt til betinget fengsel for vold. Aktor har valgt å ikke anke dommen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Den amerikanske rapperen A$AP Rocky ble dømt for vold, men slapp fengselsstraff. Foto: ANGELA WEISS / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer frem i en pressemelding.</p>
<p>14. august ble Rakim Mayers (30) – bedre kjent som rapperen A$AP Rocky – og to andre menn dømt til betinget fengsel for vold i Stockholm. Betinget fengsel vil si at de slipper å sone straffen i fengsel.</p>
<p>– Dette har ikke vært en så alvorlig voldshendelse at det var riktig å idømme ubetinget fengselsstraff, sa dommer Per Lennerbrant den gang.</p>
<p>Fornærmede krevde en erstatningssum på 140.000 kroner, men de tre ble dømt til å betale 12.500 kroner svenske kroner.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">A$AP Rocky dømt til betinget fengsel: – Skuffet</div>
<div type="title" level="3">Krevde ny rettssak</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i august ble det klart at fornærmede i saken var misfornøyd og krevde ny rettssak mot A$AP Rocky.</p>
<p>Da uttalte advokat Magnus Strömberg at fornærmede var misfornøyd med at de ikke ble dømt for vold med glassflasker, slik han hevder å ha blitt utsatt for.</p>
<p>Nå har imidlertid aktor besluttet at dommen ikke ankes.</p>
<p>– Jeg har akseptert tingrettens bevisvurdering, det vil si at det ikke er bevist at det er brukt hele eller knuste flasker ved overfallet, sier aktor Daniel Suneson i en pressemelding.</p>
<p>– Jeg mener gjerningen har en noe høyere straffeverdi enn de to månedene som tingretten har kommet frem til, men jeg har ved en samlet vurdering valgt å ikke anke dommen. Alle tre er blitt straffeforfulgt for kroppsskade, og tingretten har avvist innvending om nødverge, og det synes jeg var viktig å få klarlagt i dette tilfellet, fortsetter Suneson.</p></div>
<div type="title" level="3">Forlot Sverige </div>
<div type="text">
<p>A$AP Rocky og vennegjengen hans kom 30. juni i en slåsskamp med en afghansk mann i 20-årene. Slåsskampen fant sted i nærheten av MAX burger Kungsgatan i Stockholm.</p>
<p>Den amerikanske artisten satt i varetekt i Kronoberg i Stockholm fra 5. juli, til han ble løslatt og forlot Sverige 2. august. Varetektsfengslingen ble begrunnet med fluktrisiko.</p>
<p>Har du ikke fått med deg saken? Dette må du vite om A$AP Rocky-saken!</p></div></body></document>
