<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190619-brennpunkt-dokumenta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/9vxKGw/brennpunkt-dokumentar-sjokkerer-jeg-er-forbannet" frk="915 1 8 5635"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 23:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brennpunkt-dokumentar sjokkerer: – Jeg er forbannet</div>
<div type="ingress">Den ferske Brennpunkt-dokumentaren til NRK avdekker norsk svineproduksjon med skjult kamera. Det har fått flere til å reagere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DOKUMENTAR: En gris fra filmen NRK viste onsdag kveld. Foto: Piraya Film / NRK</p> <p>REAGERER: NRK-dokumentaren har sjokkert mange. Nå reagere også landbruks- og matminister, Olaug Bollestad (KrF). Foto: Terje Bringedal, VG</p> <p>REAGERER: Arbeiderpartiets næringspolitiske talsperson, Terje Aasland, reagerer på NRK sin dokumentar. Bildet er fra januar 2018. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>AVDEKKET: Norun Haugen gikk undercover i fem år for å avdekke alvorlige brudd på dyrevelferd. Foto: Piraya film/NRK</p></div>
<div type="text">
<p>I kveld viser NRK Brennpunkt-dokumentaren «Griseindustriens hemmeligheter». Det har blitt gjort opptak med skjult kamera over en periode på fem år, som avdekker alvorlige eksempler på håndtering, kastrering og avliving av norsk gris.</p>
<p>Reaksjonene på dokumentaren, et resultat av at Norun Haugen har gått undercover i kjøttindustrien, har vært mange.</p>
<p>– Jeg ble sint og skuffet da jeg så det. Jeg mener at det er uakseptabelt, sier landbruksminister Olaug Bollestad (KrF) til VG onsdag kveld.</p>
<p>Hun forteller at hun inviterer til et møte med næringen til uken, hvor hun håper å komme til bunns i saken.</p>
<p>– Det finnes ingen unnskyldning for å håndtere dyr på denne måten. Dette handler om å følge de reglene som er vedtatt. Er du ikke i stand til å følge disse retningslinjene, er du ikke i stand til å ha dyr, sier hun.</p>
<p>Bollestad frykter samtidig at dokumentaren kan føre til at alle blir dratt under samme kam.</p>
<p>– Jeg har møtt mange som driver annerledes, og det er synd at de som ikke driver med god dyrevelferd, drar ned tilliten til alle. Likevel må vi til livs de holdningene vi ser, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde skjult kamera i BH-en</div>
<div type="text">
<p>På hjemmesiden sin skriver Norun Hagen, som står bak de skjulte opptakene, at hun ble sjokkert over hva hun fant ut gjennom sine år som undercover i kjøttindustrien.</p>
<p>– I likhet med mange andre trodde jeg lenge at det norske landbruket er truffet på god dyrevelferd. Etter å ha sett hva som foregår mot dyrene bak lukkede dører, sitter jeg igjen med et helt annet inntrykk, skriver hun.</p>
<p>Hun levde med falskt identitet, og byttet identitet jevnlig, når hun flyttet seg og jobbet for flere bønder som drev med svinehold. I et intervju med NRK forteller hun at hun aldri har vært medlem av noen dyrevernsorganisasjon.</p>
<p>– Jeg har alltid vært en einstøing som vil gjøre ting selv. Jeg identifiserer meg heller ikke med aktivist-begrepet. Jeg er bare en person som er glad i dyr og opptatt av at de ikke skal ha lidelse. Så enkelt.</p></div>
<div type="title" level="3">Dypt sjokkert </div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiets næringspolitiske talsperson Terje Aasland reagerer sterkt etter å ha sett dokumentaren.</p>
<p>– Jeg er dypt sjokkert og forbannet. Sånn skal vi ikke ha det, sier han.</p>
<p>I NRK-dokumentaren får man blant annet se at grisunger blir kastrert uten smertestillende og at det blir utøvd vold mot dyrene. Det vises blant annet klipp av griser som blir dratt etter ørene eller sparket.</p>
<p>Les også: Nortura politianmelder leverandør etter TV-dokumentar</p>
<p>Aasland sier at han er svært takknemlig for at slike ting kommer frem i lyset, og nå krever han handling.</p>
<p>– Vi er nødt til å iverksette tiltak. Godt samarbeid og varslingsrutiner mellom politiet og Mattilsynet må på plass. Det er også mye som tyder på at det er behov for hyppigere og mer uanmeldt kontroll. Mattilsynet må ha ressurser og også sterkere virkemidler for å sikre dette, sier han, og legger til:</p>
<p>– I tillegg er det viktig at slakteriene som mottar dyr med sår, skader eller andre avvik, reagerer og følger opp, slik at det får alvorlige konsekvenser for bønder som leverer dyr som har lidd, sier Aasland.</p>
<p>Venstres landbrukspolitiske talsmann og medlem av næringskomiteen på Stortinget, André N. Skjelstad, synes det var vondt å se dokumentaren.</p>
<p>– Her utøves det regelrett grov og straffbar vold mot dyrene. Jeg forventer at landbruksministeren tar dette på dypeste alvor og sørger for en full gjennomgang av dyrevelferden.</p>
<p>Han forteller at han nå kommer til å ta opp saken med landbruksministeren og justisministeren.</p>
<p>Dyrevernalliansen reagerer også sterkt, og mener at regelverket er for dårlig.</p>
<p>– Dokumentaren viser forferdelige holdninger blant svinebønder. Slike holdninger oppstår ikke av seg selv. Systemet i intensiv svineproduksjon behandler grisen som en maskin for billig kjøtt, og ikke et individ. Da kan vi ikke forvente at bøndene skal tenke annerledes, sier kommunikasjonsleder i Dyrevernalliansen Live Kleveland.</p>
<p>Kleveland mener at politikerne må innse at produksjon av store mengder billig kjøtt skaper alvorlige velferdsproblemer, og innføre tiltak for å bedre forholdene for norske griser.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror nesten ikke jeg orker å se </div>
<div type="text">
<p>Bloggeren Sophie Elise reagerer også på avsløringene, og oppfordrer alle sine følgere til å se dokumentaren. Hun har lenge vært en tydelig stemme for dyrevelferd. På Instagram-stories skriver hun følgende:</p>
<p>«Kan alle please se dokumentaren om norsk kjøttindustri og gris? Den er så bra, og enten du spiser kjøtt eller ei burde du se den for å vite hva du står inne for.»</p>
<p>Kommunikasjonssjef Lise Boeck Jakobsen i Norges Bondelag sentralt sier at flere av scenene i dokumentaren kommer overraskende på dem.</p>
<p>– De skjulte opptakene er avsluttet i 2016. Før det og i ettertid er det jobbet mye med dyrevelferd i næringen, sier hun.</p>
<p>Jakobsen understreker samtidig at det som vises i dokumentaren er uakseptable handlinger og at Bondelaget ikke kan støtte bønder som har slike forhold.</p>
<p>På Twitter er det også flere som har reagert på Brennpunkt-dokumentaren.</p>
<p>Se video: Her har grisene egen strand</p></div></body></document>
