<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190518-norge-berget-vm-plas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/0nWq4M/norge-berget-vm-plassen-kritisk-viktig-aa-vinne-den-siste-kampen" frk="1137 15 105 6750"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 18:05"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg, Øystein Jarlsbo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge berget VM-plassen: - Kritisk viktig å vinne den siste kampen</div>
<div type="ingress">BRATISLAVA/OSLO (VG) (Italia – Norge 1-7) Etter mål-eksplosjonen i siste periode understreker hockeygutta viktigheten av ta sin tredje seier på rad i siste VM-kamp mot Latvia.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg, Øystein Jarlsbo</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>1 – 0: Her innser Tobias Lindström (nummer 18) at styringen til Alexander Reichenberg har endt i mål. Foto: VASILY FEDOSENKO / REUTERS</p> <p>FØRSTE GANG: Italienerne feirer mål i hockey-VM i Slovakia. Foto: VLADIMIR SIMICEK / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi må passe på at luften ikke går ut av oss nå. Det er viktig å avslutte med tre seirer, hvis vi vil spille mot de store gutta i OL, sier Jonas Holøs (32) til VG i pressesonen etter det lenge litt nervepirrende oppgjøret mot Italia.</p>
<p>– Det er stor forskjell på å vinne tre av syv kamper, i stedet for to av syv. For oss er det kritisk (viktig) å ta en seier til. Vi slåss om ranking og plassering. Det er viktig å vinne så mange kamper som mulig, sier Mathis Olimb (33).</p>
<p>Norge måtte slå Italia for å berge plassen i A-VM foran de siste gruppespillkampene i bunnstriden.</p>
<p>Nå gjelder det å rette blikket frem- og oppover. Etter fire strake tap innledningsvis, kan Norge ende på 5. plass i sin gruppe og 10. plass totalt - med seier over Latvia tirsdag. I VM i fjor endte de på 13. plass med seks poeng: En seier i ordinær spilletid mot Sør-Korea, en etter straffeslag mot Tyskland og tap i forlenget spilletid for nettopp Latvia.</p>
<p>Thoresen irritert etter overtidstap i åpningskampen: - For passivt</p>
<p>En bedre plassering påvirker verdensrankingen og vil sikre Norge OL-kvalifiseringsspill på hjemmebane neste år, som da de vant den høsten 2016 på Jordal Amfi.</p>
<p>Norge er for øyeblikket på 9. plass på verdensrankingen, bak Sveits på 7. plass og Tyskland på 8. plass - men foran Slovakia (10.), Latvia (11.) og Danmark (12.).</p>
<p>– Denne (mot Latvia) blir nok en annen kamp enn den i fjor, som var i starten av mesterskapet. Vi må spille smartere nå, helt i slutten av det. De fleste er tyngre i bena og mer slitne nå. Latvia er storfavoritter, mener Holøs.</p>
<p>Hans backkollega Alexander Bonsaksen (32) mener at 7 – 1 over Italia «er et bra bevis» på at Norge har noe å gjøre i A-VM, selv om han vedgår at norsk ishockey har en lang vei å gå sammenlignet med toppnasjonene.</p>
<p>– Det er en grunn til at vi bare har halvannen spiller i NHL (Mats Zuccarello og Andreas Martinsen). Det er der vi er. Men tar vi ni poeng nå, vil det være veldig bra. Vi har en mulighet til å levere bedre enn i fjor, sier Bonsaksen - før han også minner om «verdensrankingen og hjemmebane i OL-kvalifiseringen».</p>
<p>Martin Røymark (32) scoret sitt fjerde mål i sin 101. offisielle landskamp (VM/OL/OL-kvalifisering). I pressesonen sier han til VG at det er lett å få en knekk etter å ha blitt «kjørt rundt med» av Sverige (1 – 9), men at de nå kan reise hjem fra VM med en ålreit følelse - spesielt med en god kamp mot Latvia.</p>
<p>– Kampen sto og vippet på 1 – 0. Men det var kult å se (keeper) Holm «der» og (Kristian) Forsberg som «spiser pucken» med ansiktet i sin kamp nummer 103. Det er slik vi må opptre mot Latvia, som det pleier å bli litt grisekamper mot, sier Martin Røymark.</p>
<p>Landslagssjef Petter Thoresen (57) gir spillerne helt fri søndag.</p>
<p>– Det er godt å få et par dager til å lufte hodet litt. Men så må vi prestere godt igjen. Det ligger noe i potten mot Latvia. Helt klart. Hjemmebanefordel i OL-kvalifiseringen er en stor gulrot, sier han.</p>
<p>VG Live: Les utfyllende referat fra kampen her!</p>
<p>Petter Thoresen understreker at Latvia har imponert ham «igjen».</p>
<p>– Vi må skru på igjen på mandag og være litt på hverandre, sier Jonas Holøs angående forberedelsene til VM-avslutningen tirsdag.</p>
<p>Hockeystudio: Siste nytt om hockeygutta her!</p>
<p>Mathias Trettenes klinket inn 2 – 0 snaut to minutter inn i siste periode, for så å måtte se italieneren score sitt aller første VM-mål 16 sekunder senere. Han mener imidlertid at reduseringen ikke betydde fare på ferde; Norge hadde en kampplan, hevder han, som de fulgte og som ville gi uttelling - slik den åpenbart gjorde til slutt.</p>
<p>Norge scoret fem mål i løpet av 10 minutter, og seks i siste periodes 20 effektive spilleminutter.</p>
<p>Michael Haga styrte inn 3-1 på pass fra Thomas Valkvæ Olsen, før Tobias Lindström, Sondre Olden, Martin Røymark og Stefan Espeland fastsatte resultatet til hele 7-1.</p>
<p>VG-børsen:</p>
<p>Kampkarakter:</p>
<p>Keeper</p>
<p>Henrik Holm</p>
<p>Norges målvaktsduo med 160 redninger etter fem kamper, mens italienernes duo kunne vise til historisk rekord 234. Holm reddet Norge fra ydmykende 0 – 1 etter 11 minutter, og italiensk utligning i norsk undertall etter 25 minutter. Kunne lite gjøre med reduseringen.</p>
<p>Backer</p>
<p>Holøs-Bonsaksen-Lesund-Espeland-Johannesen-Bull-Kåsastul-Nørstebø</p>
<p>Veteran Bonsaksen (minus 7) og offensive Espeland (minus 5) med mulighet til å rette opp samlet svak pluss/minus (på isen ved forlengs/baklengs 5 mot 5). Holøs/Bonsaksen surret da Italia fikk kampens første beste målsjanse. Bull skudd-oppildnet fra start etter hat trick mot Østerrike. Lesund fikk fortjent mye spilletid. Ellers så som så med den ene og den andre.</p>
<p>Løpere</p>
<p>Olimb-Thoresen-Olden-Trettenes-Haga-Valkvæ Olsen-Lindström-Martinsen-Reichenberg-Roest-Forsberg-Røymark</p>
<p>Her hadde blant mange andre Thoresen en god sjanse til å slette mål-nullen ( han burde gjort 2 – 0 etter 37. min). Reichenberg rykket opp til beste målpoengjeger (5) da han scoret sitt andre VM-mål: Forbilledlig oppstilling foran keeper, styring «på tennis» til 1 – 0. Forsberg dekket skudd «Forsberg-style» da Italia presset for utligning i overtall nær halvveis. Haga kunne ha scoret, Martinsen kunne ... Trettenes gjorde det - pang - i 42. spilleminutt, Haga med fiks styring - efter fiks Valkvæ Olsen-pasning - og Lindström la (den unødvendige) spenningen død med sitt tredje VM-mål.</p>
<p>Trener/coaching</p>
<p>Petter Thoresen</p>
<p>Norge måtte vinne og var storfavoritter for første gang siden siste kamp i VM i fjor (seier 3 – 0 over Sør-Korea). Italia hadde ikke maktet å score mål i løpet av fem kamper, og sluppet inn 38 (Norge 11 – 28). Alt lå til rette for et lite mål-fyrverkeri. Det kom i 3. periode: Fem mål i løpet av 10 minutter. Men «tam forestilling» er dekkende. Ett mål på 14 skudd i 1. periode, fordi svært få var villig til å styrte inn mot Italias mål. Første overtallsspill betegnende nok lite mål-styrt. Såkalt vanskelig kamp og motstander, men dette var antakelig dette gruppespillets svakeste oppgjør.</p>
<p>PS! Norges siste kamp i gruppespillet og VM er mot Latvia tirsdag. Italias siste er mot Østerrike mandag. Østerrike (0 poeng) har igjen Tsjekkia søndag og Italia mandag. Latvia (6 poeng) tapte 1 – 3 for Russland lørdag. Latvierne har igjen Sverige mandag og Norge tirsdag. Norge kan med andre ord ende som nummer fem i gruppen og på 10. plass totalt (13. plass i fjor).</p>
<p>Vurdert av Øystein Jarlsbo</p></div></body></document>
