<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190519-aksel-hennie-klar-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/P90LqX/aksel-hennie-klar-for-actionthriller" frk="183 4 5 1124"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 21:01"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aksel Hennie klar for actionthriller</div>
<div type="ingress">Skal spille sammen med superstjernen Ruby Rose.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Skuespilleren er klar for en ny film med internasjonale stjerner. Foto: Frode Hansen / VG</p> <p>RUBY: Skuespiller Ruby Rose, blant annet kjent fra «Orange is the new black» spiller mot Aksel Hennie i filmen «The Doorman». Foto: STEPHANE MAHE / X02520</p></div>
<div type="text">
<p>Aksel Hennie har fått rolle i den kommende filmen «The Doorman» sammen med skuespillere som Ruby Rose, Jean Reno og Rupert Evans, melder Hollywood Reporter.</p>
<p>Actionthrilleren, som blir regissert av japanske Ryûhei Kitamura, har med skuespillere fra hele verden.</p>
<p>Filmen handler om en offiser i marinen som har opplevd traumatiske hendelser etter å ha tjent landet sitt, og som vender hjem for å bli helbredet. Hun begynner å jobbe som dørmann for en historisk leilighet i New York – til hun plutselig møter noen leiesoldater som har til hensikt å ødelegge alt og hente dyrebar kunst skjult i bygningen.</p>
<p>– Glad og takknemlig for å være en del av denne fantastiske gjengen, skriver Aksel Hennie på Instagram.</p>
<p>Han forteller at de allerede er i gang med filminnspilling i Romania.</p></div></body></document>
