<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190105-reading-med-grusom-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/ddAO1w/reading-med-grusom-statistikk-foer-old-trafford-oppgjoer" frk="450 19 53 2732"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 07:58"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Tippetips, FA-cupen, Manchester United, Reading FC, Championship, Premier League, Sport, Fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reading med grusom statistikk før Old Trafford-oppgjør</div>
<div type="ingress">Det siste året har Reading vunnet to av 23 bortekamper i ligaen – på nivå to. John O’Shea (37) og lagkameratene trenger et fotballmirakel for å avansere mot Manchester United i dagens FA-cup-oppgjør.</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">2019-01-05 07:58:08</div>
<div type="caption"><p>SLITER I BUNNEN: Omar Richards (t.v.) og Reading gikk på et stygt 1 – 4-tap hjemme mot Swansea 1. januar. Foto: PETER CZIBORRA / X03812</p></div>
<div type="text">
<p>Her er lørdagens oddstips</p>
<p>Det er lag fra to forskjellige verdener som møtes i FA-cupens tredje med avspark kl. 13.30. For mens Solskjær har fått en kanonstart med fire strake seirer i Manchester United , så går det blytungt for Reading som ansatte portugisiske Jose Manuel Gomes få dager etter at Solskjær signerte for United.</p>
<p>Reading unngikk så vidt nedrykk fra Championship sist sesong, og den elendige formen har bare fortsatt. I de to ukene Gomes har vært manager, så har Reading tre tap og én uavgjort i Championship.</p>
<p>Lørdag kan ca. 14 millioner kroner bli dine ved å spille Lotto. Lever kupongen her!</p>
<p>Laget ligger nest sist, og har fem poeng opp til «trygg» grunn. Det er ti kamper siden forrige seier i ligaen, og manageren har varslet store utskiftninger i spillertroppen i løpet av januar. Oppkjøringen til en tøff bortekamp i cupen er med andre ord alt annet enn optimal.</p>
<p>O’Shea kom til klubben i sommer, og midtstopperen med over 400 ligakamper for Manchester United og Sunderland ligger akkurat nå an til sitt andre strake nedrykk til League One. Den irske 37-åringen ble blant annet ligamester sammen med Solskjær 2002/03-sesongen, og har faktisk fem ligatitler og Champions League-triumf på CV-en.</p>
<p>Klubben som var i semifinalen i FA-cupen så sent som i 2015, da det ble 1 – 2-tap mot Arsenal. Reading var også en snartur i Premier League i 2012/13-sesongen, men rykket umiddelbart ned.</p>
<p>VGs tips: Hjemmeseier med 0 – 2-handikap.</p>
<p>Vi tror Manchester United fortsetter sin perfekte innledning under Ole Gunnar Solskjær med nok en seier - i så fall den femte strake i rekken. Det er først borte mot Tottenham i neste uke at Man.Utd. blir testet skikkelig. Men dette er en ypperlig mulighet til å styrke selvtilliten ytterligere - før laget drar på treningsleir til Dubai.</p>
<p>Reading har hatt en elendig Championship-sesong. Og har trolig nok med å fokusere på å berge plassen sin der.</p>
<p>Vi foreslår en hjemmetriumf til 1,90 i odds med 0 – 2-handikap. Spillefristen er allerede kl. 13.30, og Viasat 4 har senderettighetene.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p></div></body></document>
