<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191107-landslagsspiss-brakk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/2GggJB/landslagsspiss-brakk-nesen-maa-spille-med-spesialmaske" frk="413 3 9 2425"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 20:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagsspiss brakk nesen – må spille med spesialmaske</div>
<div type="ingress">STAVANGER (VG) England-proff Lisa-Marie Karlseng Utland (27) stiller med spesialtilpasset maske når kvinnelandslaget fredag møter Nord-Irland i EM-kvalifiseringen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ZORRO-LISA: Lisa-Marie Karlseng Utland, her sammen med Rikke Nygard (t.v.) og Guro Reiten (t.h.), må belage seg på å bruke denne masken en stund fremover. Foto: Jostein Magnussen</p></div>
<div type="text">
<p>Landslagsspissen, som tok overgang fra svenske Rosengård til Reading i engelsk Super League i begynnelsen av september, brakk nesen i en kamp for snart to uker siden.</p>
<p>– Det var i en kamp mot Manchester United at jeg fikk en skulder i nesen. Etter å ha stoppet blødningen fortsatte jeg kampen, sier Utland.</p>
<p>Etter kampen skjønte hun at ikke alt var som det skal, og nå går det mot operasjon.</p>
<p>– Jeg tror det, det er ikke som det skal være i neseroten. Men når det blir operasjon det vet jeg ikke. I første omgang skal jeg bruke denne masken som beskyttelse i én måned.</p>
<p>En lege har laget den spesialtilpassede masken som gjør at landslagsspissen ikke behøver å holde noe tilbake når hun skal ut og spille EM-kvalik på hjemmebanen til Viking fredag kveld.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skade stopper keeperveteranen – er bekymret for Stabæk</div>
<div type="text">
<p>– Jeg føler meg tryggere når jeg har på masken, og da trenger jeg ikke å spare på noe når jeg går i taklinger og dueller.</p>
<p>Nordlendingen valgte i høst å forlate Rosengård for å prøve seg i FA Women Super League i England, hvor en rekke andre landslagsspillere har sin jobb. I Malmö-klubben slet hun med lite spilletid.</p></div>
<div type="title" level="3">Trengte miljøskifte</div>
<div type="text">
<p>– Det gikk seg jo til på slutten, men jeg hadde følt på det en stund at jeg ikke hørte helt hjemme i Rosengård. Jeg var der i halvannet år, lærte mye, hadde gode fotballspillere rundt meg og en fotballfaglig sterk trener, men nå hadde jeg lyst på noe nytt, et miljøskifte.</p>
<p>– Hvordan har overgangen vært?</p>
<p>– Spennende. Fasilitetene er bedre, støtteapparatet er større, men det er mye som er annerledes enn i Sverige. Det må jeg bruke litt tid på å venne meg til. Jeg er fornøyd og tror jeg har gjort det rette valget, sier Utland.</p>
<p>27-åringen, som spilte sin 50. landskamp i 13 – 0-seieren borte mot Færøyene, synes det er spennende å være i England i en tid hvor det satses mye på kvinnefotballen.</p>
<p>PS! Landslaget må klare seg uten VM-spillerne Maria Thorisdottir, Isabell Herlovsen og Kristine Minde mot Nord-Irland her i Stavanger fredag. Alle er skadet.</p></div></body></document>
