<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190906-wadji-anker-ikke-dop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/JoqkM7/wadji-anker-ikke-dopingdommen" frk="523 15 49 3154"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 13:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wadji anker ikke dopingdommen</div>
<div type="ingress">FKH-spiss Ibrahima Wadji har meldt til Antidoping Norge at han godtar Påtalenemndas avgjørelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GODTAR DOMMEN: Ibrahima Wadji. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver hans advokat Trond Jarle Bachmann i en pressemelding.</p>
<p>Dermed godtar den 24 år gamle spissen fra Senegal sin straff på 14 måneders utestengelse fra fotball.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Ibrahima Wadji har etter en totalvurdering av saken og belastningen denne utgjør for han og hans familie, i dag meddelt Antidoping Norge at han godtar Påtalenemndens avgiørelse. Wadji vil takke for støtten han har fått fra FK Haugesund, lagkameratene, supporterne, sin agent og mange andre. Utover dette har ikke Wadji ønske om å kommentere saken, opplyser Haugesund-spillerens advokat i en pressemelding.</p>
<p>Det var i forbindelse med seriekampen FK Haugesund spilte mot Kristiansund 19. mai i år at han ble testet av Antidoping Norge. Der testet Wadji positivt på stoffet morfin som står på dopinglisten og er klassifisert i Dopinggruppe S7 som er forbudt i konkurranse.</p>
<p>At Wadji nå velger å ikke anke dommen betyr at straffen blir tellende i 14 måneder fra prøvedatoen 19. mai 2019. Det betyr at han ikke kan spille kamper før 19. juli 2020. Han kan begynne med organisert trening igjen 19. mai 2020.</p>
<p>FKH-trener Jostein Grindhaug ønsker ikke å si så mye om saken da han mener det er en sak mellom Wadji og Antidoping Norge. Han mener likevel at de må forholde seg til den straffen på 14 måneder som spissen fikk.</p>
<p>– Vi registrerer at han har fått 14 måneder. Det er tatt en avgjørelse her, og det må vi bare forholde oss til, sier Grindhaug til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Haugesund forlenger kontrakten med dopingutestengte Wadji </div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Saken mot Haugesund-spissen: Bør ikke godta dopingstraffen</div>
<div type="title" level="3">Signerte ny kontrakt</div>
<div type="text">
<p>Wadji hadde opprinnelig en kontrakt med FK Haugesund som gikk ut 31.12.2021. Tidligere denne uken kom imidlertid nyheten om at FKH forlenget kontrakten med Wadji til utgangen av 2022. Da sa sportslig leder i FK Haugesund, Eirik Opedal følgende:</p>
<p>– Vi som klubb har stilt opp for Ibrahima Wadji helt siden han fikk beskjed om den positive dopingprøven og kommer til å støtte han også i tiden fremover. I den forbindelse har han takket ja til en kontraktsforlengelse på et år slik at vi blir minst mulig skadelidende som følge av utestengelsen han har blitt ilagt. Det synes vi vitner om stor raushet fra Ibrahima, men er også veldig illustrerende for ånden i klubben og lojaliteten blant spillerne våre. I FK Haugesund tar vi vare på hverandre, sa Opedal til FKHs hjemmeside.</p>
<p>Jostein Grindhaug mener det er et godt tegn at Wadji ønsket å forlenge kontrakten sin med FKH. Nå må FK Haugesund gå uten deres foretrukne spissvalg i 14 måneder. Det norske overgangsvinduet stengte natt ved midnatt 31. august. De norske klubbene har likevel mulighet til å hente spillere som står uten kontrakt frem til 10. september.</p>
<p>– Det blir ikke aktuelt. Nå får vi bruke de neste månedene til å plukke poeng å se mer til neste vindu, sier FKH-treneren.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
