<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191217-tysk-storklubb-bekre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/EW2QL5/tysk-storklubb-bekrefter-haaland-tilbud" frk="339 5 12 2025"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 16:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tysk storklubb bekrefter Haaland-tilbud</div>
<div type="ingress">RB Leipzig-direktør Markus Krösche (39) forteller at tyskerne har forespeilet Erling Braut Haaland (19) hva de kan tilby ham for å komme til klubben. Ifølge VGs opplysninger er det ventet at jærbuen vil bestemme seg innen kort tid.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ETTERTRAKTET: Erling Braut Haaland vil snart ta et valg. Foto: AFP</p> <p>SCORET NI: Braut Haaland viser hvor mange mål han puttet mot Honduras sist sommer. Foto: Joachim Baardsen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har vist hva vi kan tilby ham og hvilken rolle han vil spille i laget vårt. Nå er det opp til ham, sier Krösche til tyske Kicker.</p>
<p>Samtidig opplyser kilder til VG at en avgjørelse om hvor Haaland vil spille fremover kan komme når som helst.</p>
<p>Red Bull Salzburg skal ikke ha gitt opp håpet om å beholde nordmannen ut sesongen – men østerrikerne har gitt Braut Haaland tillatelse til å prate med andre klubber.</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær-møte</div>
<div type="text">
<p>VG avslørte nylig at Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær møtte Haaland-leiren i Salzburg sist fredag.</p>
<p>– Han vet hva han har lyst til å gjøre, og han vet hva han skal gjøre, så jeg trenger ikke å komme med noen råd til noen spillere på andre lag, sa Solskjær til VG to døgn senere.</p>
<p>Braut Haaland har også besøkt tyske Borussia Dortmund.</p>
<p>Solskjær uttalte seg om Haaland etter matchen mot Everton:</p></div>
<div type="title" level="3">Ettertraktet</div>
<div type="text">
<p>Ni scoringer i en og samme kamp mot Honduras under U20-VM vekket oppsikt sist sommer. I høst har det 19 år gamle spissfenomenet fra Jæren fortsatt å herje – med 28 mål på 22 matcher i Salzburg-trøyen.</p>
<p>Åtte nettkjenninger i Champions League, inkludert et hat trick i debuten mot Sander Berges Genk, har bidratt til interesse fra en rekke storklubber.</p>
<p>Ifølge VGs opplysninger er Barcelona, Real Madrid, Bayern München, Borussia Dortmund, Juventus, Manchester United, Manchester City, Chelsea, Arsenal, Valencia og Sevilla blant lagene som har sett ham i aksjon.</p>
<p>Nå skal det være opp til Braut Haaland å velge hvor han vil fortsette karrieren.</p>
<p>Les også: Haaland til VG etter CL-bragden: - Det sykeste i hele mitt liv</p></div></body></document>
