<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191118-richard-63-domt-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/QoXG0Q/richard-63-doemt-for-drap-ga-me-syk-kone-morfindose" frk="337 5 11 2098"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 11:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Richard (63) dømt for drap - ga ME-syk kone morfindose</div>
<div type="ingress">Richard Lundgren ga sin alvorlig syke ektefelle en dødelig morfinsprøyte. Nå er den svenske 63-åringen dømt til fengsel i ett år og seks måneder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Richard Lundgren (63) er dømt for drap, etter at han tok livet av sin ME-syke kone med morfin. Foto: ANDERSSON MATS / Aftonbladet / TT</p></div>
<div type="text">
<p>– Forsettlig å berøve en annen person livet er en forbrytelse, selv om det skjer med samtykke, sier dommer Lena Wahlgren i Ångermanlands tingsrätt.</p>
<p>Ifølge dommen handlet Richard etter hustruens ønske. Men det fritar ham ikke for ansvar, ifølge domstolen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen hjelp og ingen lindring</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen beskrev sin tilværelse som å leve i et torturkammer, i en avskjedsfilm som ble vist retten da saken ble innledet.</p>
<p>– Det finnes ingen hjelp å få og ingen lindring i sikte, uttalte kvinnen om sine prøvelser gjennom nesten tyve år.</p>
<p>Ifølge Richard Lundgren levde hans sengeliggende kone med ME (myalgisk encefalomyelit), en kronisk trøtthetstilstand som kan lede til store smerter.</p>
<p>Les mer om historien på VG Pluss</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mavis (80) frikjent for barmhjertighetsdrap</div>
<div type="text">
<p>Siden forsøkte kvinnen å ta sitt liv. Da hun ikke lyktes, ga ektefellen Richard henne en dødelig injeksjon med morfin.</p></div>
<div type="title" level="3">Retten fant formildende omstendigheter</div>
<div type="text">
<p>Har har erkjent at han knuste tabletter som inneholdt morfin og oxikodon og injiserte blandingen i hustruen. Hun døde i løpet av 90 sekunder.</p>
<p>Drapet skjedde 6. mars i år i Hernösand i Nord-Sverige.</p>
<p>Lundgren er dømt for drap, men til en straff kortere enn minstetiden fordi retten mener det foreligger formildende omstendigheter.</p>
<p>– Det anser klart at hans handlinger alene ble foranlediget av omtanke og kjærlighet til (ektefellens navn), skriver domstolen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dommen blir anket</div>
<div type="text">
<p>Advokat Thomas Bodström opplyser til Aftonbladet at dommen vil bli anket.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tre av fire nordmenn positive til aktiv dødshjelp</div>
<div type="text">
<p>– Man må se dette som en nødssituasjon. Planen var at kvinnen skulle ta sitt liv, men når det ikke gikk, gjorde mannen dette av kjærlighet til sin hustru, fremholdt forsvareren ifølge Expressen under rettssaken.</p></div></body></document>
