<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190417-hobber-nilsen-dommer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/3J110L/hobber-nilsen-doemmer-ikke-paa-lerkendal-takket-ja-til-internasjonalt-oppdrag" frk="371 5 12 2231"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 11:14"/>
<attribute name="author" value="Ida Høidalen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hobber Nilsen dømmer ikke på Lerkendal - takket ja til internasjonalt oppdrag</div>
<div type="ingress">Ola Hobber Nilsen (33) dømmer ikke kampen mellom Rosenborg og Strømsgodset 2. påskedag. Han er satt opp på en internasjonal kamp.</div>
<div type="author">Ida Høidalen</div>
<div type="date">Oppdatert: 17.04.19 kl. 13:14</div>
<div type="caption"><p>INTERNASJONALT OPPDRAG: Ola Hobber Nilsen dømmer ikke på Lerkendal grunnet et internasjonalt oppdrag. Her i intervjusonen etter Viking - Brann. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter både Ola Hobber Nilsen selv og dommersjef Terje Hauge til VG. De kan ikke si noe om hvilken kamp det er snakk om, men kampen spilles 2. påskedag.</p>
<p>– På grunn av at dette er en høyrisikokamp med en stor spenning rundt seg i den nasjonen den spilles, kan jeg ikke si hvilken kamp det er før oppdragsgiver selv slipper dommeroppsettet, sier FIFA-dommer Hobber Nilsen til VG.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Det kokte rundt dommeren etter Viking - Brann på SR Bank Arena forrige serierunde. Etter kampen innrømmet Hobber Nilsen at han skulle ha gitt to straffespark til Branns Veton Berisha.</p>
<p>Hva Hobber Nilsen sa etter kampslutt kan du se her:</p>
<p>Søndag ble det klart at Hobber Nilsen selv kunne velge om han ønsket å dømme Rosenborg - Strømsgodset på Lerkendal.</p>
<p>Den internasjonale kampen er også 2. påskedag. Han forteller at avgjørelsen ikke har noe med trykket som har vært etter forrige å gjøre.</p>
<p>– Jeg har vært FIFA-dommer siden 2015 og har aldri takket nei til et internasjonalt oppdrag. Denne kampen er intet unntak. Jeg skulle mer enn gjerne dømt Rosenborg - Strømsgodset på Lerkendal og var mer enn klar til å vise at noen feilavgjørelser sist lørdag ikke påvirker meg på annen måte enn at jeg blir en bedre dommer, sier han.</p>
<p>Han legger til at han har fått mye støtte etter kampen mellom Viking og Brann lørdag kveld.</p>
<p>– Jeg ønsker å rette en spesiell takk til dommerseksjonen i NFF med dommersjef Terje Hauge i spissen som har gitt meg 100 prosent tillit og backup hele veien. Jeg har også de siste dagene mottatt massiv støtte fra kjente og ukjente i etterkant av kampen lørdag. Kritikken jeg har fått gjør meg bare sterkere som person.</p>
<p>Trygve Kjensli er satt opp som ny hoveddommer på Lerkendal.</p>
<p>Her kan du se straffesituasjonene fra Viking - Brann:</p></div></body></document>
