<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190125-vanskelig-kjoreforho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vmROz4/vanskelig-kjoereforhold-lastebil-utfor-skraaning-paa-e39" frk="216 4 6 1383"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 14:08"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vanskelig kjøreforhold: Lastebil utfor skråning på E39</div>
<div type="ingress">Føreren slapp unna med lettere skader da denne lastebilen veltet utfor en skråning ved Lyngdal.</div>
<div type="author">Marthe S. Lien</div>
<div type="date">25.01.19 15:08 Oppdatert: 25.01.19 15:45</div>
<div type="caption"><p>KJØRTE UT: En lastebil havnet utfor veien og ned i en skråning på E39 ved Lyngdal fredag ettermiddag. Foto: David Joseph Fagerland</p></div>
<div type="text">
<p>Sjåføren har blitt kjørt til Flekkefjord sykehus for en sjekk.</p>
<p>– Vi forstår at flere opplever utfordrende kjøreforhold. Sjåføren slapp heldigvis unna med lettere skader, sier operasjonsleder Linn Andresen i Agder Politidistrikt til VG.</p>
<p>Arktiske luftmasser på vei: Kan bli 49 effektive minusgrader</p>
<p>De siste ukene har flere bekymret seg for utenlandske vogntog som har vært dårlig skodd og involvert i alvorlige ulykker på norske veier. Operasjonslederen har så langt ikke opplysninger om hvor vidt det er tilfelle her.</p>
<p>Hvordan blir været der du er? Sjekk her!</p>
<p>Flere steder i landet laver snøen ned, noe som fredag ettermiddag fører til glatte veier og vanskelige kjøreforhold. Meteorologisk institutt har sendt ut farevarsel for både Telemark, Buskerud, Hedmark og Oppland.</p>
<p>Les også: På tide å finne frem snøskuffen</p>
<p>Fra før er det sendt ut gult farevarsel for Agder på grunn av kombinasjonen mye snø og en del vind. Agder-politiet melder fredag ettermiddag at de har fått flere meldinger om glatte veier. De oppfordrer bilistene til å vise hensyn og avpasse farten etter forholdene.</p></div></body></document>
