<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190506-tmz-sa-mye-tjener-ki.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/vQnoAB/tmz-saa-mye-tjener-kim-kardashian-paa-instagram" frk="263 21 35 1645"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 15:53"/>
<attribute name="author" value="Jørn Pettersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TMZ: Så mye tjener Kim Kardashian på Instagram</div>
<div type="ingress">I et søksmål mot en amerikansk klesprodusent avslører Kim Kardashian at hun tjener mellom 300.000 og 500.000 dollar eller fra 2,6 og 4,3 millioner kroner for hver kommersiell Instagram-post hun legger ut.</div>
<div type="author">Jørn Pettersen</div>
<div type="date">Oppdatert 6 may</div>
<div type="caption"><p>DYR REKLAMEFIGUR: Kim Kardashian oppgir at hun tar opptil 4,3 millioner kroner for å profilere én enkelt merkevare på sin Instagram-profil. Foto: Evan Agostini / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver TMZ.</p>
<p>Kim Kardashian har saksøkt et klesfirma fordi hun mener seg misbrukt i reklameøyemed og krever selskapet for drøyt 43 millioner kroner. I følge TMZ begrunner hun kravet med at hun får betalt nettopp mellom 2,6 og 4,3 millioner kroner for hver oppdatering på Instagram.</p>
<p>Hun opplyser også at hun ofte takker nei til tilbud fordi hun ikke ønsker å bli assosiert med de aktuelle merkevarene. Kardashian har 137 millioner følgere på Instagram.</p>
<p>Samtidig skriver Daily Mail at Kim Kardashian vurderer heller trappe ned eller avvikle denne svært lukurative virksomheten til fordel arbeidet med en fengselsreform i USA. I fjor engasjerte hun seg i skjebnen til den livstidsdømte oldermoren Alice Johnson (63). Hun satt inne som en såkalt ikke-voldelig narkoforbryter på det 22. året, og kvalifiserte ikke til prøveløslatelse. West fikk møte president i Det Hvite Hus, noe som igjen førte til Johnsons fengselsstraff ble omgjort av president Donald Trump</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik holder Kardashians deg hekta</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Vogue i april ble det det at 38-åringen selv studerer for å bli advokat, og at hun siden juli har reist til San Francisco for å delta på de 18 ukentlige undervisningstimene.</p></div></body></document>
