<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191118-stort-snofall-mandag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K3X04E/stort-snoefall-mandag-morgen-meldinger-om-vanskelige-kjoereforhold" frk="493 7 22 2954"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 08:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stort snøfall mandag morgen: Meldinger om vanskelige kjøreforhold</div>
<div type="ingress">I høyere og indre strøk i Agder, Telemark, Buskerud og Oppland ventes det rundt 20 centimeter snø mandag. Meteorologisk institutt melder om en utfordrende situasjon.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SNØ: Veien mellom Lillehammer og Mesnali lørdag. Fra mandag er det ventet mye nedbør på kort tid. Foto: Geir Olsen, NTB scanpix</p> <p>VINTERFORHOLD: Veien mellom Lillehammer og Mesnali var glatt og snødekket lørdag. Foto: Geir Olsen, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen daler snøen over flere områder på Østlandet. Snøfallet fører til vanskelige kjøreforhold. Allerede tidlig på morgenen melder flere politidistrikt om glatte veier og trafikkulykker. Ingen skal være alvorlig skadet.</p>
<p>SJEKK VÆRET DER DU ER PÅ PENT.NO</p>
<p>Meteorologene har varslet store nedbørmengder fra mandag. Riktignok må man inn fra kysten og opp i høyden før nedbøren kommer som snø, men der vil det også komme store mengder på kort tid.</p>
<p>– Det ser ut som det kan komme rundt 20 centimeter snø, litt mer enkelte steder, i de inneliggende områdene. Da kan det bli vanskelige kjøreforhold, sa vakthavende meteorolog Per Egil Haga til VG søndag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Store mengder snø og regn skaper vanskelige kjøreforhold på Østlandet</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen er et lavtrykk nord på kontinentet som beveger seg nordover mandag. Nedbøren vil da først treffe Agder, og så gå innover Telemark, Buskerud og Oppland. Meteorologisk institutt har ute gult farevarsel i disse områdene.</p>
<p>– Ganske tidlig på formiddagen har nok nedbøren kommet til Oppland også. Tidlig på dagen er det fortsatt ganske kjølig etter natten. På kysten blir det regn, men på Østlandet ser det ut til å bli sludd og snø, sa meteorologen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Glatte veier fører til mange trafikkulykker</div>
<div type="text">
<p>På morgenen mandag er overgangsgrensen for regn og snø på 100 – 300 meter, mens utover ettermiddagen stiger den til 300 – 500 meter i Oppland og rundt 600 – 700 meter i Agder og Telemark.</p>
<p>– Over det nivået der fortsetter nedbøren som snø utover kvelden og natten, før nedbøren gir seg litt ut på tirsdagen når litt mildere luftmasser kommer inn, sa Haga.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir liggende</div>
<div type="text">
<p>Da vil overgangssonene flytte seg høyere opp, men tirsdag formiddag vil det være godt med snø i disse områdene.</p>
<p>– Jeg tror ikke det blir så krevende i lavlandsstrøkene. Selv om nedbøren begynner som sludd og snø, vil det raskt gå over til regn. Det vil nok være litt slapsete enkelte steder på formiddagen, men det ser ikke ut som morgenrushet inn mot Oslo, som ofte er kritisk for lite nedbør, vil bli så påvirket.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Snøtrøbbel i Sør-Norge: – Det er vinterdekk som gjelder</div>
<div type="text">
<p>Det ser også ut til at den snøen som kommer i høytliggende områder i stor grad blir liggende.</p>
<p>– Det blir nok ikke noe særlig smelting selv om det forbigående kommer litt temperaturøkning, opplyste Haga.</p>
<p>Han påpekte at skianleggene i indre og høyere strøk nok blir glade for godt påfyll av snø.</p>
<p>I resten av Østlandet kan man vente seg gråvær stort sett hele uken gjennom.</p></div></body></document>
