<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190218-svt-tok-avstand-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/4dp6Lg/svt-tok-avstand-fra-aakesson-uttalelse-felt-av-klageorgan" frk="261 0 1 1612"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 16:04"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SVT tok avstand fra Åkesson-uttalelse – felt av klageorgan</div>
<div type="ingress">På tampen av den svenske valgkampen i fjor tok SVT avstand fra en uttalelse fra Sverigedemokraternas leder Jimmie Åkesson. Mandag ble rikskringkasteren felt i et klageorgan.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18.02.19 17:04</div>
<div type="caption"><p>SVT ble mandag felt av et klageorgan for å ha tatt avstand fra en uttalelse fra Sverigedemokraternas partileder Jimmie Åkesson i valgkampen i fjor høst. Foto: Pontus Lundahl/TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Uttalelsen falt i en debatt 7. september i fjor, bare dager før valget til ny nasjonalforsamling i Sverige.</p>
<p>– «Bare innvandrere får jobb, så kommer alt til å ordne seg» – det har de sagt hele tiden. Det skjer ikke, det blir ikke sånn. Derfor må man stille spørsmål om hvorfor det er så vanskelig for disse menneskene å få seg jobb. Det er fordi de ikke er svenske. De passer ikke inn i Sverige, sa Åkesson.</p>
<p>Etter debatten tok SVTs debattleder Martina Nord avstand fra den omstridte partilederens uttalelser.</p>
<p>– Vi skal begynne med å si at Jimmie Åkessons uttalelse var grovt generaliserende, og SVT tar avstand fra den, sa Nord.</p>
<p>Det var denne siste kommentaren som ble klaget inn for Granskningsnämnden, som kan sammenlignes med norske Pressens Faglige Utvalg (PFU).</p>
<p>– Programmet blir felt. Det strider mot kravet om upartiskhet, heter det i beslutningen mandag.</p>
<p>Ifølge det svenske klageorganet risikerer SVTs markering å fremstå som at kanalen tok politisk stilling i saken. Det faktum at kanalen tok avstand fra uttalelsen i tilknytning til en partilederdebatt, hadde også betydning for beslutningen.</p>
<p>Se uttalelsene som fikk SVT til å ta avstand fra partilederen her:</p></div></body></document>
