<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190116-hva-har-vi-lart.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/QlvEoW/hva-har-vi-laert" frk="427 6 19 2732"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 03:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hva har vi lært?</div>
<div type="ingress">Dersom ikke helsemyndighetene tar advarselen fra det fagmiljøet som var det eneste som ikke sviktet 22. juli på dypeste alvor, har Norge lite lært av terrorkatastrofen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">16.01.19 04:00</div>
<div type="caption"><p>Traume-teamet ved Ullevål Sykehus. En luftambulanse har landet. Foto: Kristian Helgesen</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag 22. juli klokken 15.25.22 detonerte bomben i regjeringskvartalet i Oslo som inngangen på en av de største terroraksjonene i Europa noensinne og starten på et nasjonalt traume som vi lever med fremdeles. Granskingskommisjonen serverte sin knusende konklusjon et år etterpå: Angrepet på regjeringskvartalet 22/7 kunne ha vært forhindret. Myndighetenes evne til å beskytte menneskene på Utøya sviktet. Ja, Norge var et uskyldig land, uvant med terror. Men ti år etter angrepene på New York og Pentagon i USA kunne det ikke forsvares å ha en så dårlig beredskap for et terror angrep i Norge. Det er fortsatt uvirkelig at en gjerningsmann kunne påføre en så solid stat så mye skade.</p>
<p>Bare et område gikk fri fra all kritikk i Gjørvkommisjonens rapport, som konkluderte med at helse- og redningsarbeidet ivaretok de skadde og pårørende i akuttfasen på en god måte. Fra katastrofealarmen gikk på akuttmottaket til Ullevål sykehus minutter etter at bomben detonerte og til det hele var over, var sommerbemanningen i stand til å mønstre alt tilgjengelig personell, stille alle ressurser til disposisjon og håndtere den største krisesituasjonen et norsk sykehus er blitt stilt ovenfor i fredstid. Mens de opererte hardt skadede pasienter fra bombeeksplosjonen, begynte massakren på Utøya, og presset på mottaket økte. Alt i alt reddet de ansatte på akuttmottaket 30 av 31 hardt skadde terrorofre. Som kommisjonen konkluderte: Dette vitner om medisinsk behandling av høy internasjonal kvalitet, og at pasientene fikk optimal medisinsk behandling.</p>
<p>Kirurgen Tina Gaarder hadde lederansvar inne på akuttstua den mørke kvelden og natten. I dag er hun avdelingsleder og professor ved traumesenteret. Et traumesenter som trues av oppsplitting, dersom planene om å legge ned Ullevål sykehus og å flytte funksjonene til Rikshospitalet og Aker gjennomføres. På et møte mandag gikk hun ut med en krystallklar advarsel: «Det finnes ett, stort beredskapssenter i Norge, og vi er nødt til å bevare dette, for vi vet at det kommer til å skje tilsvarende hendelser som 22. juli igjen».</p>
<p>Det finnes sikkert gode argumenter, synergieffekter å hente og ressurser å spare på å gjennomføre en slik plan. Men dersom ikke helsemyndighetene tar advarselen fra Tina Gaarder på dypeste alvor og klarer å overbevise det fagmiljøet som var det eneste som ikke sviktet da terroren kom om at forandringen vil være til det bedre, da har Norge lite lært av terrorkatastrofen.</p></div></body></document>
