<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-forsker-i-forsvaret-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wEqdzd/forsker-i-forsvaret-om-cyanid-tyveri-lite-egnet-til-bruk-mot-stoerre-befolkningsmengde" frk="576 5 19 3699"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 22:24"/>
<attribute name="author" value="Gunn Kari Hegvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsker i Forsvaret om cyanid-tyveri: – Lite egnet til bruk mot større befolkningsmengde</div>
<div type="ingress">Cyaniden i varebilen som ble stjålet fra Lørenskog stasjon, er lite egnet til å bruke mot større befolkningsmengder, sier sjefforsker ved Forsvarets forskningsinstitutt.</div>
<div type="author">Gunn Kari Hegvik</div>
<div type="date">26.02.19 23:24 Oppdatert: 27.02.19 00:37</div>
<div type="caption"><p>PARKERT: Varebilen som inneholdt det giftige stoffet cyanid, forsvant fra denne parkeringsplassen på Lørenskog stasjon onsdag 20. februar. Foto: Frode Hansen / VG</p> <p>SJEFFORSKER: Bent-Tore Røen ved Forsvarets forskningsinstitutt. Foto: Universitetet i Oslo</p> <p>CYANID: Kaliumcyanid i en beholder som denne, var i varebilen som ble stjålet fra parkeringsplassen ved Lørenskog stasjon. Foto: Politiet / Politiet</p> <p>STJÅLET VAREBIL: Denne varebilen, av typen Mercedes Sprinter, ble meldt stjålet fra Lørenskog stasjon onsdag. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En beholder med 25 gram cyanid var en del av lasten i en varebil som ble stjålet på Lørenskog stasjon forrige onsdag. Cyaniden ble oppbevart i en liten hvit plastbeholder med rødt lokk.</p>
<p>Cyanid er svært giftig. En pakning på 25 gram, er stor nok til å drepe 125 mennesker, meldte NRK, VG og flere medier mandag.</p>
<p>0.2 gram cyanid er nok til å ta livet av et menneske, opplyste Direktør i Legemiddelverket, Steinar Madsen, til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Cyanid brukt i krigføring</div>
<div type="text">
<p>I 2002 ble tre personer fengslet for å planlegge et terrorangrep med cyanidgass mot undergrunnsbanen i London.</p>
<p>Mest kjent er trolig bruken av cyanid i de tyske utryddelsesleirene under andre verdenskrig, sier Bent-Tore Røen, forskningssjef ved Forsvarets forskningsinstitutt til VG.</p>
<p>– Hydrogencyanid er virkestoffet i Zyklon B, som ble benyttet i gasskammerene, sier Røen.</p>
<p>Men cyaniden som forsvant i den stjålne varebilen er ikke cyanid i form av gass, men i form av pulver eller salt; kaliumcyanid.</p>
<p>Det bekrefter dekan ved matematisk-naturvitenskapelig fakultet ved Universitetet i Oslo, Morten Dæhlen. Det var kjemisk institutt ved fakultetet, som bestilte pulveret som nå er på avveie.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen effekt i drikkevannskilde</div>
<div type="text">
<p>– Selv om cyanid er svært giftig, er en mengde på noen gram lite egnet til å brukes mot en større befolkningsmengde. For eksempel vil det ikke ha noen effekt å tilsette det i en større drikkevannskilde på grunn av den store fortynningseffekten, sier Røen.</p>
<p>Den meste kjente bruken av kaliumcyanid i nyere tid, er trolig da krigsforbryterdømte Slobodan Praljak tok livet sitt ved å svelge en pille med giften, da han fikk opplest den endelige dommen mot seg i krigsforbryterdomstolen i Haag i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Giften må svelges</div>
<div type="text">
<p>– Så lenge det er snakk om cyanidsalter, så må du innta det oralt dersom det skal ha noen effekt. Denne typen cyanid er mest kjent brukt i selvmordspiller, sier Røen.</p>
<p>Stoffet er likevel så giftig, at all kontakt med det må unngås, opplyste Giftinformasjonen ved Folkehelseinstituttet til VG lørdag.</p>
<p>Kort tid etter at tyveriet av varebilen med cyanid ble kjent, tok Sporveiens beredskapsavdeling en gjennomgang med sine vektere om saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstra på vakt</div>
<div type="text">
<p>Sporveien driver T-banenettet i Oslo-regionen.</p>
<p>– T-banen har hatt en gjennomgang med sine vektere, og bedt dem ha ekstra fokus på gjenglemt og eventuelt mistenkelig bagasje og gjenstander. Vekterne har også sett nærmere på hvilken type beholder cyaniden kommer i. Instruksen er å ringe politiet øyeblikkelig dersom de ser noe, sier Knut-Martin Løken, pressevakt i Ruter til VG.</p>
<p>Ruter opplyser at de ikke har hatt kontakt med politiet eller andre myndigheter om saken.</p>
<p>– Sporveiens beredskapsavdeling tok selv initiativet til å ha denne gjennomgangen med vektere på T-banenettet. Ruter kommer også til å ha en tilsvarende gjennomgang med sine øvrige samarbeidspartnere. Vi tar det på stort alvor når et såpass giftig stoff kommer på avveie, sier Løken.</p></div></body></document>
