<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190710-sandberg-varsler-bru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8mxgax/sandberg-varsler-brutalt-politisk-comeback" frk="397 3 9 2364"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 06:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sandberg varsler «brutalt politisk comeback»</div>
<div type="ingress">Frp har blitt for ensidige og fokuserer for mye på bompenger, mener tidligere nestleder i partiet, Per Sandberg. Nå varsler han et «brutalt politisk comeback».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KOMMER TILBAKE: Per Sandberg, her sammen med Bahareh Letnes, sier han skal gjøre et brutalt comeback i politikken. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Frp-toppen har stått utenfor politikken etter han ble gitt avskjed i nåde som fiskeriminister i august 2018. Det kom som en følge av at han brøt sikkerhetsrutiner under et privat feriebesøk i Iran.</p>
<p>– Jeg kommer til å gjøre et brutalt comeback politisk på et eller annet tidspunkt. Fordi jeg vet at behovet for meg og mine politiske standpunkt er der. Det har aldri vært et så sterkt behov for det som akkurat nå, sier Sandberg til NRK.</p>
<p>Til VG er Sandberg ordknapp. På spørsmål om uttalelsen betyr at den tidligere fiskeriministeren blir å se i politikken igjen, svarer han kun med to emojier – latterfjes med tårer og en tommel opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Svake målinger</div>
<div type="text">
<p>Frp har siste tiden slitt kraftig på meningsmålingene. I julimålingen til Kantar TNS for TV 2 får partiet en oppslutning på 7,5 prosent. Det er den dårligste oppslutningen på 24 år.</p>
<p>Snoen uttalte til VG tirsdag at han tror problemene stikker dypere enn bompengeopprøret. Han peker på at regjeringen har løst de fleste konflikter med pengebruk.</p>
<p>– Nå er det ikke så mye ledige midler på budsjettet lenger. Det er vanskelig å se at forventningene som bygges opp hos Frp kan innfris.</p>
<p>Sandberg mener at Frp i det siste har stått fram som et ensaksparti – noe han mener kan være farlig for partiet.</p>
<p>– Vi hadde meninger om alle politiske saker. Det har vi dessverre ikke lenger. Nå er det bompenger som rir partiet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbakeviser Sandbergs påstander</div>
<div type="text">
<p>Det er stortingsrepresentant Bård Hoksrud (Frp) uenig i. Han mener partiet har mange saker de er opptatt av.</p>
<p>– Fremskrittspartiet har et bredt spekter med saker som vi jobber hver dag for å få gjennomslag for. Men det er klart at bompenger er noe som er viktig for mange og betyr noe i hverdagen for folk, sier han.</p>
<p>Per Sandberg har den siste tiden kommet med flere kritiske utspill rettet mot partiet han tidligere var nestleder i. I forrige uke omtalte han blant annet Christian Tybring-Gjedde og Per-Willy Amundsen som krigshissere for sine uttalelser om Iran-USA-konflikten.</p></div></body></document>
