<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190306-tror-molde-har-solsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/EoVJMA/tror-molde-har-solskjaer-erstatteren-klar" frk="483 2 8 2899"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 08:20"/>
<attribute name="author" value="Sindre Øgar, Øyvind Herrebrøden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror Molde har Solskjær-erstatteren klar</div>
<div type="ingress">Molde har ingen grunn til å stresse på grunn av Ole Gunnar Solskjærs usikre trenerfremtid. Trolig er erstatteren allerede i klubben.</div>
<div type="author">Sindre Øgar, Øyvind Herrebrøden</div>
<div type="date">06.03.19 09:20</div>
<div type="caption"><p>HAR SAMARBEIDET TETT: Erling Moe (til høyre) jubler bak en applauderende Ole Gunnar Solskjær og Erling Braut Haaland etter 1 – 0-seieren mot Rosenborg i fjor høst. Foto: Ekornesvåg, Svein Ove / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det føler i hvert fall sportsleder i lokalavisen Romsdal Budstikke Trond Hustad seg sikker på.</p>
<p>– Jeg er ganske sikker på at de vil gå for Erling Moe. Han blir trener på lengre sikt hvis Ole Gunnar Solskjær ikke kommer tilbake, sier journalisten som i en årrekke har fulgt Molde.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien direkte på Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Moe er for tiden midlertidig hovedtrener i Molde, i utgangspunktet til Solskjærs vikariat går ut i midten av mai.</p>
<p>Men Solskjær nevnes i stadig større grad som favoritt til å bli fast manager i United også etter sesongslutt, noe eksempelvis klubblegenden Ryan Giggs, tidligere spiller og førstelagstrener Phil Neville, Ruud Gullit og senest Alan Shearer i BBC-programmet Match of The Day etter 3 – 2-seieren mot Southampton.</p>
<p>Tirsdag uttalte Ole Gunnar Solskjær i et lengre intervju med podcasten «Fotballklubben» at han «tror kontrakten» med Molde ikke gjelder og at han kun har kontrakt med Manchester United. Molde-direktør Øystein Neerland avviste dette.</p>
<p>Klubbdirektør Øystein Neerland avviste også overfor VG, før Solskjærs ovennevnte intervju, at Molde bør planlegge for noe annet i takt med Solskjærs relativt sterke Manchester United-resultater.</p>
<p>– Som jeg har sagt mange ganger, vi forholder oss til at han kommer tilbake i slutten av mai. Vi planlegger ikke for noe annet enn det, sa Neerland fra Moldes treningsleir på Marbella.</p>
<p>VG-spesial: Alt om Solskjærs United-periode her!</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke avtalt med Moe</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke for dristig?</p>
<p>– Nei, vi har et oppegående trenerteam på plass, så da har vi det teamet vi har.</p>
<p>– Har dere hatt en dialog med Erling Moe om hva som skjer med ham – hvis Solskjær ikke returnerer?</p>
<p>– Nei, den praten tar vi først om det skulle skje noe, sier Neerland om vikartreneren som også styrte Molde-laget etter at Tor Ole Skullerud fikk sparken fra stillingen august 2015. Da tok Moe laget inn i Europa Leagues gruppespill før Solskjær ble gjeninnsatt i trenerjobben i oktober.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har Moldes DNA</div>
<div type="text">
<p>Trond Hustad Hustad mener Erling Moe har Moldes DNA i kroppen, på samme måte som Solskjær går rundt med Uniteds DNA.</p>
<p>– Han fortjener Molde-jobben, og hvis han ikke får den vil det være det samme som å si at han ikke er god nok, mener Hustad, under forutsetning at Solskjær ikke kommer tilbake.</p>
<p>Han synes det er vanskelig å synse noe rundt sjansen for at det blir Solskjær-retur til Molde.</p>
<p>– Dette er uansett en god situasjon for Molde. Moe har hatt jobben før og viste at han kunne mestre veldig krevende kamper i Europa, påpeker Hustad.</p></div></body></document>
