<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191218-trump-driver-valgkam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/y3p5ne/trump-driver-valgkamp-under-riksrettsdebatten-arrogant" frk="672 5 25 4265"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 16:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump driver valgkamp under riksrettsdebatten: – Arrogant</div>
<div type="ingress">Over midnatt beslutter Representantenes hus etter alt å dømme å stille presidenten for riksrett. Da er Donald Trump (73) på valgrally i Michigan. – Arrogant, sier USA-ekspert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ANFØRER: Demokratenes flertallsleder Nancy Pelosi fører an i riksrettsprosessen mot Donald Trump. Foto: Thomas Nilsson / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Dagen i dag er historisk for USAs 45. president:</p>
<p>Representantenes hus i Kongressen samles klokken 15 norsk tid. De neste seks timene skal republikanere og demokrater debattere riksrett mot president Donald Trump.</p>
<p>Avstemningen om hvorvidt tiltale skal reises, er ventet å finne sted etter midnatt norsk tid, ifølge Politico . Da befinner presidenten seg i Battle Creek, Michigan.</p>
<p>Der er Donald Trump på valgmøte, klar til nye utfall mot demokratene. Presidenten har nemlig sagt at han ikke vil følge riksrettsdebatten, som han kaller bløff og heksejakt.</p>
<p>– Det er arrogant av ham, men det er absolutt hensikten, sier USA-ekspert og tidligere forskningsdirektør ved Nobelinstituttet Asle Toje.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump: - Har ikke gjort noe galt</div>
<div type="text">
<p>Han mener Trump vil vise at han er opptatt av en delstat der Hillary Clinton led nederlag og vil minne Michigan om hva han har gjort for velgerne deres.</p>
<p>– Trump vil vise at han er opptatt av å levere på sitt politiske prosjekt, samtidig som han distanserer seg fra hva demokratene driver med i Washington DC, sier Toje.</p>
<p>På Twitter skrev presidenten i dag tidlig amerikansk tid:</p>
<p>– Kan dere tro at jeg i dag vil bli stilt for riksrett av den radikale venstresiden og de tafatte demokratene – jeg som ikke har gjort noen ting galt.</p>
<p>I en tirade oversendt demokratenes flertallsleder Nancy Pelosi i går protesterer Trump mot å bli stilt for riksrett og kaller prosessen et «kuppforsøk» fra demokratene.</p>
<p>Demokratene har 233 representanter i «huset», mot republikanernes 197. Avstemningen ventes å følge partilinjene – et flertall vil stemme for riksrett.</p>
<p>– Det er ventet at riksrettsanklagene går igjennom avstemningen i dag, sier førsteamanuensis Hilde Restad ved Bjørknes høyskole.</p>
<p>Hun legger til at det blir spennende å se hvor mange demokrater som ikke tør stemme for riksrett, av hensyn til eget gjenvalg.</p></div>
<div type="title" level="3">Tredje president for riksrett</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke like mye spenning knyttet til den republikanske siden, som har stått last og brast med Trump siden han ble president, sier Restad.</p>
<p>Etter alt å dømme blir Donald Trump den tredje amerikanske presidenten i historien som stilles for riksrett, etter Andrew Johnson i 1868 og Bill Clinton i 1998.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Norsk USA-ekspert: Riksrett en politisk tabbe</p>
<p>Riksrett settes i senatet, som er det andre kammeret i Kongressen. Høyesterettsjustitiarius John Roberts leder forhandlingene, de 100 senatorene utgjør juryen.</p>
<p>Kongressrepresentanter utpekt av demokratenes flertallsleder Nancy Pelosi vil legge frem tiltalen og fungere som aktorer under riksrettssaken.</p>
<p>Justiskomiteen stilte seg bak tiltalepunktene fredag 13. desember:</p>
<p>Trump foreslås tiltalt for maktmisbruk, ved at han skal ha utnyttet presidentembetet til å oppnå personlige fordeler. Han blir etter alt å dømme også tiltalt for å motarbeide Kongressens riksrettsgransking.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrett i senatet over nyttår</div>
<div type="text">
<p>Demokratene mener at Trump holdt tilbake militær bistand til Ukraina for å presse den tidligere sovjetstaten til å etterforske hans rival Joe Biden og sønnen Hunter.</p>
<p>Riksretten settes i senatet over nyttår. Demokratene ønsker å føre vitner som presidenten har nektet å la forklare seg for Kongressen. Republikanerne vil ha saken unna.</p>
<p>– Spørsmålet er om republikanerne våger å la det gå uke etter uke, for å holde demokratiske senatorer låst i Washington DC mens de burde drive valgkamp, sier Toje.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen president er fratatt embetet</div>
<div type="text">
<p>For at Trump skal felles og bli fjernet fra Det hvite hus, trengs to tredjedels flertall. Det oppnår neppe demokratene, for i Senatet har republikanerne flertall.</p>
<p>– Demokratene håper nok et mirakel inntreffer, som viser at de gjorde rett da de innledet riksrettshøringer. Men det ser ut til å være et forlorent håp, sier Asle Toje.</p>
<p>Donald Trump kan vente å bli frikjent. Ingen president er hittil fradømt embetet i USA. Men Trump kan bli den første som kjemper for gjenvalg, etter å ha blitt stilt for riksrett.</p></div></body></document>
