<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191114-stig-inge-bjornebye-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/6jeG2O/stig-inge-bjoernebye-slutter-paa-dagen-i-rbk" frk="300 8 16 1904"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 09:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stig Inge Bjørnebye slutter på dagen i Rosenborg</div>
<div type="ingress">Stig Inge Bjørnebye (49) slutter som sportslig leder i Rosenborg. Det melder klubben i en pressemelding.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FERDIG: Stig Inge Bjørnebye her etter tapet mot Haugesund. Nå er hans tid som sportslig leder i RBK over. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Stig Inge Bjørnebye har meddelt styret i Rosenborg at han ikke ønsker en ny periode som sportslig leder i klubben. Kontrakten hans løper til mars 2021, men klubben og Stig Inge er enige om at det er lite hensiktsmessig å jobbe «på oppsigelse» i en slik funksjon. Han slutter derfor på dagen», heter det i meldingen.</p>
<p>VG oppdaterer saken.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Bjørnebye har vært sportslig leder i Rosenborg siden mars 2015, da han signerte en midlertidig arbeidsavtale for seks år, til mars 2021.</p>
<p>VG har tidligere meldt at RBK må ut med én årslønn, rundt to millioner kroner, hvis Rosenborg valgte å avslutte arbeidsforholdet før tiden.</p>
<p>Klubben har innkalt til pressekonferanse klokken 10. Den kan du se på VGTV:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">NFF med ulike krav til Haaland og Ødegaard</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Start-treneren har i likhet med klubben vært gjennom en tøff sesong. I sommer forlangte supporterklubben Kjernen at Bjørnebye måtte gå fordi det angivelig «stinker» av jobben han har gjort i Trondheim.</p>
<p>Men RBK har også hatt betydelig sportslig suksess i Bjørnebyes periode. Klubben har vunnet fire seriegull og tre cuptitler de siste fem sesongene. I tillegg har RBK kvalifisert seg for fire av fem mulige gruppespill i europaligaen.</p>
<p>RBK opplyser at klubben har bedt om at Bjørnebye fortsetter som representant for Rosenborg i den europeiske klubbforeningen ECA. Det har han stilt seg positiv til.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
