<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191223-migranter-funnet-i-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/lAWJpG/migranter-funnet-i-kjoelerommet-paa-en-lastebil" frk="197 9 12 1257"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 15:50"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Migranter funnet i kjølerommet på en lastebil</div>
<div type="ingress">Elleve afghanske migranter i alderen 11 til 31 år ble lørdag funnet i kjølerommet på en lastebil i Bayern i Tyskland, ifølge tysk politi.</div>
<div type="author">NTB-AP-DPA</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Lastebilen var på vei fra Tyrkia til Belgia, og politiet antar at migrantene gikk om bord da lastebilen hentet frukt i Serbia.</p>
<p>Lastebilsjåføren skal lørdag ha hørt dunkelyder fra lasterommet, og kjørte derfor til siden på motorveien, nær den østerrikske grensen.</p>
<p>Migrantene klaget over pustevanske da politiet åpnet lasterommet. Alle er overlevert til myndighetene, ifølge politiet.</p>
<p>Lastebilsjåføren har forklart at han ikke hadde noen anelse om ekstrapassasjerene – en forklaring politiet tror på.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere dødsulykker</div>
<div type="text">
<p>23. oktober ble 39 migranter fra Vietnam funnet døde i en kjølekonteiner i en trailer i Essex i England. Lastebilen kom til Storbritannia med ferje fra Belgia.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">39 personer funnet døde i lastebil-container i Essex</div>
<div type="text">
<p>Les også: Frykter at slektninger døde i konteiner i England</p>
<p>Senest i november ble det også funnet 25 personer i en kjølekonteiner på en ferje fra Nederland til Storbritannia. Ingen av dem skal ha omkommet.</p>
<p>I november ble to migranter funnet gjemt under ekstremt trange kår i en bil. Se hele VGTV-innlaget nedenfor.</p></div></body></document>
