<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191218-larer-tiltalt-for-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/70MpK8/laerer-tiltalt-for-seksuell-omgang-med-barn-under-16-aar" frk="285 9 16 1662"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 13:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lærer tiltalt for seksuell omgang med barn under 16 år</div>
<div type="ingress">Over 13 år etter at hendelsen skal ha funnet sted er en lærer og trener fra Sør-Norge tiltalt for å ha hatt seksuell omgang med et barn under 16 år. Mannen erkjenner ikke straffskyld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Læreren i 30-årene er tiltalt for å ha hatt seksuell omgang med et barn under 16 år ved en anledning i 2006.</p>
<p>Det kan være aktuelt for påtalemyndigheten å legge ned påstand om at tiltalte fradømmes retten til å arbeide som lærer og/eller trener/instruktør i fotball eller inneha andre roller i organisert barne- og ungdomsaktivitet på ubestemt tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Mannens forsvarer sier at hans klient ikke erkjenner straffskyld, og mener det aldri har vært noen seksuell kontakt mellom de to.</p>
<p>– Det har gått 13 år og han var i sjokk da han ble innkalt til avhør. Han er fortsatt i sjokk, sier hans forsvarer til VG.</p>
<p>Forsvareren sier også at mannen aldri har vært lærer for jenta, men jobbet ved samme skole. Han sier videre at mannen heller ikke har vært trener for fornærmede.</p>
<p>Mannen er nå suspendert fra sin stilling som lærer.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Lørenskog-forsvinningen: Gransker straffede Sprox-kjøpere</div>
<div type="title" level="3">Anmeldte ikke selv</div>
<div type="text">
<p>Kvinnens bistandsadvokat sier til VG at det er kommunen som anmeldte saken til politiet, og at kvinnen i den forbindelse har avgitt en forklaring.</p>
<p>– Hun fikk noen rutinespørsmål i forbindelse med en kontroll hun var på og ga i den forbindelse informasjon om overgrepet. Kommunen valgte så å melde dette videre, sier advokaten.</p>
<p>– Hun er klar for å møte i retten, og ser som voksen at det som skjedde er svært alvorlig.</p>
<p>Rettssaken mot læreren starter i februar, og vil pågå i to dager.</p></div></body></document>
