<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190408-helland-vi-ble-lopen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/2GpOMr/boerven-hindret-rosenborg-seier-pipekonsert-paa-lerkendal" frk="523 6 20 3002"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 20:03"/>
<attribute name="author" value="Sindre Øgar, Bjørn S. Delbekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helland: - Vi ble løpende mellom som ville høns</div>
<div type="ingress">LERKENDAL (VG) (Rosenborg-Odd 1 – 1) En suser fra Pål André Helland (29) førte Rosenborg ut av klubbens lille «krise» for en stund. Etterpå slaktet han eget lag.</div>
<div type="author">Sindre Øgar, Bjørn S. Delbekk (foto)</div>
<div type="date">Oppdatert: 08.04.19 kl. 22:03</div>
<div type="caption"><p>SUSER: Pål André Helland smeller inn ledermålet til RBK. Foto: Bjørn Steinar Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er alt, alt for dårlig. Vi er ikke god nok med ballen og gjør det veldig enkelt for Odd . I 2. omgang har vi nesten ikke en avslutning, og det er begredelig på Lerkendal. Sånn skal det ikke være. Det er veldig frustrerende, sier Helland til VG. Samtidig beklaget han til publikum.</p>
<p>Overfor Max oppsummerte trønderen slik rett etter kampen:</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Vi ble springende mellom som ville høns. Det er totalt meningsløst sånn vi opptrer. Vi må ta oss sammen.</p>
<p>Rosenborg trengte en god opplevelse på Lerkendal etter 0-2 og elendig spill i serieåpningen mot Bodø/Glimt, men Odd fikk med seg et fullt fortjent poeng etter at Torgeir Børven styrte inn 1-1 fra kloss hold etter Espen Ruuds harde innlegg/skudd.</p>
<p>Slik forklarer Børven feiringen av 1 – 1 målet:</p>
<p>Børven har dermed tre på to kamper. Ekstra imponerende når motstanderne har vært Brann og Rosenborg.</p>
<p>For RBK var det ikke veldig mye å rope «hurra» for. Hjemmelaget produserte en del sjanser, men spillet var ikke lysende, og Odd var vel så gode. Dessuten var det et glissent Lerkendal, med 11.723 betalende tilskuere. Oppgjøret ble avsluttet med en liten pipekonsert. For etter to kamper ser det ikke bra ut. RBK hadde en avslutning på mål mot Glimt. Det gjentok de mot Odd med nok en kamp med bare en avslutning på mål.</p>
<p>– Vi har et hakk å gå på med tanke på å bli match fit, med hensyn til ønsket fysisk kvalitet. Vi har hatt en hel vinter, men lagene vi møter ser kvikkere ut enn oss. Det er en liten bekymring jeg har, sier en frustrert RBK-trener Eirik Horneland til Max etter kampen.</p>
<p>Han innrømmet at han måtte ha noen minutter for seg selv rett etter kampen før han snakket med spillerne.</p>
<p>Eirik Horneland, som har måttet tåle en del kritikk etter tapet i Bodø, plasserte Nicklas Bendtner og David Akintola på benken og satset i stedet på Yann-Erik De Lanlay og Anders Konradsen. Dermed flyttet han Gjermund Åsen frem i tierrollen. Det er første gang Bendtner blir benket på Lerkendal.</p>
<p>Lagene hadde hver sine perioder, men det var Rosenborg som scoret først. «Nye» Pål André Helland har lovet færre driblinger og flere skudd – og det var det Lerkendal-publikummet fikk da 29-åringen smalt ballen i hjørnet fra distanse.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd, men vi klarer å slippe inn et skudd fra 35 meter som går midt i mål. Vi kan ikke gi sånne gavepakker. Det får ikke vi av Rosenborg. Vi må fortsette som vi har gjort, for vi har vært det beste laget, sa Odd-trener Dag-Eilev Fagermo til Max i pausen.</p>
<p>Det spørs om Sondre Rossbach er enig i karakteristikken «midt i mål», men kanskje burde Odd-keeperen tatt suseren.</p>
<p>Se høydepunktene fra kampen under:</p></div></body></document>
