<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191105-toten-drapet-politie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6jeya3/toten-drapet-politiet-endrer-siktelsen-mot-familiefaren" frk="417 9 24 2653"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 11:08"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toten-drapet: Politiet endrer siktelsen mot familiefaren</div>
<div type="ingress">Politiet har endret siktelsen mot trebarnsfaren (47) fra drapsforsøk til drap – etter at sønnen (15) døde av skadene som 47-åringen påførte ham i familiens hjem.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert 5. november</div>
<div type="caption"><p>ÅSTEDET: Om morgenen 9. oktober i år fant en politipatrulje den 15 år gamle gutten livløs i familiens hjem på Kapp i Østre Toten. Faren ble kort tid etterpå pågrepet i sin egen bil, ved en kirke noen hundre meter fra åstedet. Foto: Terje Bringedal</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter Innlandet politidistrikt på en pressekonferanse tirsdag formiddag.</p>
<p>– Siktede er nå siktet for drap og seksuelle omgang med barn under 14 år og det er sønnen som er fornærmet, sier politiadvokat Mari Lauritzen Hasle.</p>
<p>Mandag fikk familie, venner og medelever den nedslående beskjeden fra Ullevål sykehus:</p>
<p>15-åringen var erklært død etter å ha vært innlagt med kritiske hodeskader siden voldshendelsen 9. oktober.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Voldshendelsen på Toten: Sønnen (15) døde av skadene</div>
<div type="title" level="3">Politiet: Dette skjedde med moren</div>
<div type="text">
<p>Under pressekonferansen åpnet politiet også opp om deler av hendelsesforløpet og dramaet som utspant seg på åstedet denne høst-morgenen i oktober.</p>
<p>Familiefaren er også siktet for frihetsberøvelse av moren, uten at politiet så langt har ønsket å kommentere bakgrunnen for denne delen av saken.</p>
<p>– Hun skal ha blitt låst inne på et soverom i huset da drapshandlingen skjedde. Hun kom seg ut på balkongen og fikk varslet en person som var i nærheten., sier politiadvokaten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet avkrefter bruk av våpen</div>
<div type="text">
<p>Politiet ønsker ikke å kommentere detaljer rundt drapshendelsen eller motivet for handlingen, men opplyser at den drapssiktede faren har forklart seg detaljer om dette i avhør.</p>
<p>Politiadvokaten forteller videre at det vil bli gjennomført en rettsmedisinsk obduksjon av den avdøde 15-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen kommentar</div>
<div type="text">
<p>Den 47 år gamle trebarnsfaren har erkjent straffskyld for drapsforsøk, men det er foreløpig uklart om hvordan han stiller seg til det nye punktet i siktelsen som dreier seg om voldsutøvelsen.</p>
<p>47-åringens forsvarer, advokat Håvard Fremstad, skriver i en melding til VG tirsdag at han ikke har ytterligere kommentarer utover det han har uttalt tidligere.</p>
<p>– Han har gått en lang og svært detaljert forklaring på hva som har skjedd og har samarbeidet med politiet, har forsvareren sagt til VG.</p>
<p>Politiadvokaten opplyser at strafferammen for siktelsen, som den foreligger nå, er 10 år eller mer i fengsel.</p>
<p>– Han vil om kort tid bli forelagt den nye siktelsen og han vil da bes om å ta stilling til den, sier etterforskningsleder Johan Eivind Melbye.</p>
<p>Etterforskningslederen opplyser også at etterforskningen er i en avsluttende fase.</p></div></body></document>
