<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190822-irans-utenriksminist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kJyKlQ/irans-utenriksminister-ville-ikke-ta-kvinner-i-haanden" frk="245 0 0 1608"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 19:28"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Irans utenriksminister ville ikke ta kvinner i hånden</div>
<div type="ingress">Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif møtte tre kvinner i Oslo som han ikke kunne håndhilse på. – Slik er det alltid, sier Anniken Huitfeldt (Ap) til NTB.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I NORGE: Leder Anniken Huitfeldt og nestlederne Michael Tetzschner og Christian Tybring-Gjedde i Stortingets utenriks- og forsvarskomité møtte utenriksminister Javad Zarif under hans besøk i Norge. Han ville ikke håndhilse på Anniken Huitfeldt. Foto: Vidar Ruud, NTB scanpix</p> <p>BESØKTE STORTINGET: Mohammad Javad Zarif håndhilste derimot på Christian Tybring-Gjedde. Foto: Vidar Ruud, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hun tok torsdag imot Zarif sammen med andre ledere i Stortingets utenriks- og forsvarskomité. Men den iranske utenriksministeren håndhilste kun på mennene.</p>
<p>Huitfeldt, som er leder for komiteen, hilste han på ved å legge hånden på sitt eget bryst. Men Ap-politikeren vil ikke mene noe om saken.</p>
<p>– Det er ikke min oppgave å kommentere deres omgangsformer, sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Irans utenriksminister i Norge: – Ikke la USA bølle dere til å bryte internasjonal rett</div>
<div type="text">
<p>Huitfeldt legger til at Zarif torsdag hadde møter med tre kvinnelige politikere i Oslo som han ikke kunne håndhilse på: Huitfeldt, utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) og statsminister Erna Solberg (H).</p>
<p>Selve møtet karakteriserer Huitfeldt som «åpent og direkte».</p>
<p>Kollega Michael Tetzschner fra Høyre mener Zarif fremsto som talefør og kompetent.</p>
<p>– Selv et regime som Iran vil jo sørge for ha gode og kompetente personer i utenriksledelsen. Men det endrer ikke karakteren av de regimet han representerer, sier han.</p></div></body></document>
