<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190213-rokke-fikk-nei-til-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/3jA0mq/roekke-fikk-nei-til-kjempetaarn" frk="687 6 29 4227"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 11:13"/>
<attribute name="author" value="Per Olav Ødegård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røkke fikk nei til kjempetårn</div>
<div type="ingress">Kjell Inge Røkkes skyskraperplaner på Fornebu ligger i ruiner og ideen om Verdenshavenes hovedkvarter er i drift.</div>
<div type="author">Per Olav Ødegård</div>
<div type="date">13.02.19 12:13</div>
<div type="caption"><p>Foto: Roar Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>Ambisjonene var grandiose og fallhøyden ble stor. Mottakelsen var først overstrømmende blant riks- og lokalpolitikere, inntil de oppdaget at de hadde mistet bakkekontakten. Svært mange av velgerne deler ikke begeistringen. Planen om “Det store blå”, falt ikke i smak i et blått Bærum . De ønsker ikke Norges første skyskraper på det flate Fornebulandet.</p>
<p>Mandag sa Bærum Frp nei til Røkkes tårn. Det betyr at det er politisk flertall mot å bygge. Alle partiene i kommunestyret er nå negative til planene, bortsett fra Høyre som ennå ikke har bestemt seg.</p>
<p>Antakelig er dette en lettelse for Høyre. Høyre styrer i Bærum og på Snarøya stemte 64,2 prosent Høyre og 9,8 prosent Frp. De vil ikke bo i skyggen av et tårn. Jeg bor i nærheten og har i flere tiår lest lokalavisen Budstikka. Jeg kan ikke huske en sak som i samme grad har engasjert leserne i form av en daglig strøm av avisinnlegg. Noen er positive, men de langt fleste er negative. Det er underlig å se et opprør mot storkapitalen i en slik blå bastion.</p>
<p>Det må ha fremstått som et mareritt for Høyre å gå inn i lokalvalgkampen og argumentere for å bygge en 225 meter høy skyskraper med 64 etasjer. Bærum Høyres leder Siw Wikan har tidligere karakteriserte dette som den mest krevende saken hun har opplevd i løpet av tolv år som lokalpolitiker.</p>
<p>Etter et godt besøkt rabaldermøte om skyskraperen, arrangert av Bærum Høyre, skrev Budstikkas kommentator om blazerkledder herrer som ropte “korrupsjon” og “utpressing”. Når bygden Bærums mest dannede buer og roper betyr det trøbbel både for Røkkes byggeplaner og Bærum Høyres valgkamp-planer.</p>
<p>Motstanden ble ikke mindre da det kom frem at høyhuset kunne bli 250 meter høyt, slik at det blir Nordens høyeste. Budstikka rapportere om det tidligere utenkelige, at SVs lokalpolitiker Harald Sævareid fikk “vill jubel” for sitt innlegg på Høyres møte.</p>
<p>Heldigvis for de konservative reddet Høyre-nestor, tidligere statsminister og tårn-kritiker Kåre Willoch aftenen. Han ble beskrevet som kveldens popstjerne: “Om man tror at man skaper et globalt engasjement for havet om man bygger en skyskraper til i verden...”. Resten av setningen druknet i jubelrop og plystring fra den godt voksne forsamlingen.</p>
<p>SE HVOR HØYT DET KAN BLI</p>
<p>Det er foretatt to meningsmålinger i Bærum om prosjektet. I InFacts måling var 48,9 prosent negative til planene og 32,6 prosent positive. I Opinions måling sa 53 prosent nei og 23 prosent ja. På kort tid er ideen om en skyskraper blitt upopulær.</p>
<p>Det så ikke slik ut da prosjektet i oktober ble presentert for statsminister Erna Solberg og kommunens politiske ledelse. Statsministeren ønsket lykke til med å etablere et hovedkontor for verdenshavene. Entusiastiske lokalpolitikere snakket om at prosjektet vil sette “Bærum på verdenskartet”. Nina Jensen, tidligere WWF-leder og nå administrerende direktør i Røkke-eide selskapet REV Ocean, ba kommunen umiddelbart starte reguleringsprosessen: -Vi har ingen tid å miste. Hvis vi skal sikre havet og miljøet for fremtiden, må vi handle raskt.</p>
<p>Men nå kan også denne gode planen renne ut i havet. Utbyggeren har sagt at de ikke har noen plan B hvis skyskraperen blir nedstemt. Alle ønsker havforskningen velkommen, men ikke hvis forutsetningen er en koloss i et åpent landskap. Verdenshavets hovedkontor skal etter planen legge beslag på en tredel av huset, i tillegg kommer hotell og kontorer.</p>
<p>Oslo Plaza rager 117 meter over bakken. Det er et småhus sammenlignet med verdens høyeste, Burj Khalifa i Dubai, som er 828 meter høyt. Snart vil Kingdom Tower i Jeddah i Saudi-Arabia bli verdens høyeste. Det skal rage en kilometer over bakken.</p>
<p>Autoritære regimer og fremvoksende økonomiske stormakter kappes i å bygge stadig høyere. Her hjemme faller ikke svimlende høyhusplaner og symboler på makt i like god jord. Det er enklere å bygge et gyllent Trump Tower på Manhattan enn et blått Røkke Tower ved Oslofjorden, selv om det siste kommer med et generøst personlig bidrag til et et ideelt formål. Hvis hensikten er å redde verdenshavene trenger man ikke å bygge inn i himmelen.</p></div></body></document>
