<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191207-grete-roede-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Op1xll/grete-roede-er-doed" frk="853 8 41 4876"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 18:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grete Roede er død</div>
<div type="ingress">Roede gikk bort lørdag, etter å ha hatt kreft i lengre tid. – Få som har gjort en så stor forskjell for så mange mennesker, sier sjefen for Roede-selskapet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GIKK BORT: Grete Roede sovnet stille inn lørdag formiddag. Foto: Janne Møller-Hansen</p> <p>Grete Roede fotografert i sitt hjem i forbindelse med en reportasje i 1993.</p> <p>MØTTE KONGEN: Grete Roede møtte Kong Harald og Dronning Sonja i 2003, da Roede mottok Kongens fortjenestmedalje. Foto: Cornelius Poppe</p></div>
<div type="text">
<p>Slankedronningen Grete Schultz Roede gikk bort lørdag formiddag, 80 år gammel.</p>
<p>Til NTB forteller datteren Jeanette Roede at hun sovnet stille inn med familien rundt seg på Hospice Stabekk i Bærum.</p>
<p>Hun har hatt livmorhalskreft i lengre tid.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En klok og dyktig forretningskvinne</div>
<div type="text">
<p>Administrerende direktør Lis Pedersen i kostholds- og livsstilsselskapet Grete Roede AS, sier til VG at det er en utrolig trist dag for alle de 200 ansatte i selskapet.</p>
<p>– Vi vil minnes henne både som en veldig klok og dyktig forretningskvinne som alltid var i utvikling. Samtidig var hun også en utrolig varm og nær person, sier Pedersen.</p>
<p>Les også: Familien Roede tjener fett på slanking</p>
<p>Hun trekker også frem Roedes evne til å være 100 prosent tilstede i samtaler med mennesker - noe hun mener har bidratt til å bygge opp en sterk kultur.</p>
<p>– Hun har jo hatt en veldig stor betydning for nordmenns liv og helse, ved at hun har startet opp et selskap som har hjulpet så mange til å mestre sunne vaner og få et liv med bedre helse og en lettere hverdag.</p>
<p>– Det er få som har gjort en så stor forskjell for så mange mennesker. Både det Grete selv gjorde da hun var i selskapet inntil 2001, og det vi andre har fått jobbe videre med som en del av hennes livsverk.</p></div>
<div type="title" level="3">Minnes en sterk og varm person</div>
<div type="text">
<p>Eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaug sier til VG at det er trist å høre om Roedes bortgang, og at hun sender sine varmeste tanker til hennes nærmeste som er i sorg.</p>
<p>– Hun har gjort en viktig innsats for å forbedre folkehelsen i befolkningen over mange år, og hjulpet enkeltmennesker til å få et bedre liv, sier Listhaug.</p>
<p>Treningsmotivator Yngvar Andersen forteller at han minnes en sterk og varm person med en veldig karisma.</p>
<p>– Hun klarte, mot alle odds, å få et livsstilskonsept til å utvikle seg og vokse i fem tiår. Og hun taklet å trekke seg ut av livsverket uten å bli syvende mor i huset, en imponerende bragd. Hun har betydd mye for mange, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har gjort mye for mange</div>
<div type="text">
<p>Også lege og indremedisiner Fedon Lindberg meddeler sine varmeste kondolanser.</p>
<p>Han forteller at han traff henne første gang i 1999, da de deltok sammen på TV2s God Morgen Norge i forbindelse med at han hadde begynt å åpne klinikker i Norge.</p>
<p>– Siden har jeg truffet henne ved flere anledninger. Den siste gangen var vel da vi deltok sammen på TV-programmet «Fingrene av fatet», sier Lindberg.</p>
<p>– Det jeg vil si er at hun har vært svært hyggelig, og hun har gjort veldig mye for veldig mange i Norge i forbindelse med både kosthold og vekt som hun har fokusert på. Så det er mange som kan og bør være takknemlige for den jobben hun har gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Valgte å avslutte kreftbehandlingen</div>
<div type="text">
<p>Roede har tidligere fortalt åpent om hvordan hun måtte søke skyggen oftere etter at hun ble diagnosert med hudkreft for tolv år siden.</p>
<p>I 2016 ble det oppdaget at hun hadde eggstokkreft, som allerede hadde spredt seg til andre organer da hun ble operert.</p>
<p>I september i år fortalte Roede til Dagbladet at hun hadde tatt valget om å avslutte all behandling, da hun ble redusert og uvel som følge av cellegiften.</p>
<p>– Det er ikke sånn jeg vil leve den tiden jeg har igjen. Jeg vil heller ha igjen litt mindre tid, og heller prøve å ha det litt ålreit, sa hun til avisen da.</p></div>
<div type="title" level="3">Prisvinnende slankegründer</div>
<div type="text">
<p>Roede ble kjent da hun startet selskapet Grete Roede AS som driver kurs for slankere. Hun startet virksomheten med bakgrunn i egne vektproblemer.</p>
<p>Siden 2001 er det datteren Jeanette, Erik Roede og Rune Ludviksen som har eid firmanavnet og kurskonseptet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Morsdag og morskap</div>
<div type="text">
<p>Hun har blitt tildelt en rekke priser, blant annet Kongens fortjenestmedalje i gull i 2003 for sitt helsefremmende arbeid blant overvektige nordmenn.</p>
<p>– Roede gjorde en betydelig innsats for folkehelsen ved å bidra til at så mange har lagt om til et sunnere kosthold. Hun var en tydelig talsperson for endring av vaner som en investering i helsen på lang sikt, ikke sjokkdietter som sjelden gir varig endring. Råd basert på kunnskap og budskap om at det også er lov å kose seg iblant har gjort at mange har klart å gjennomføre gode livsstilsendringer. En viktig stemme for sunnhet har gått bort, sier generalsekretær Mina Gerhardsen i Nasjonalforeningen for folkehelsen.</p>
<p>Roede fikk Folkehelseprisen tildelt av Nasjonalforeningen for folkehelsen i 2000 med begrunnelse at hun har fått så mange til å gjøre noe med sin overvekt, ved å spise fornuftig for å bedre sin egen helse.</p></div></body></document>
