<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190303-kontroversielt-igjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/BJARvQ/kontroversielt-igjen-da-jones-forsvarte-ufc-tittelen" frk="354 7 15 2048"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 08:41"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kontroversielt igjen da Jones forsvarte UFC-tittelen</div>
<div type="ingress">Jon Jones (31) lekte rett og slett med motstander Anthony Smith (30) i nattens oppgjør om lett tungvekt-tittelen i UFC, men i fjerde runde kunne han fort ha blitt disket.</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">03.03.19 09:41</div>
<div type="caption"><p>FORTSATT MESTER: Jon Jones (t.v.) kan juble etter en ny seier i tittelkamp – hans tittelseier 12. i karrieren. Anthony Smith (t.h.) var sjanseløs. Foto: Stephen R. Sylvanie / X02835</p> <p>FIKK LEGETILSYN: Anthony Smith blir sjekket av det medisinske apparatet før han kan fortsette kampen. Foto: Isaac Brekken / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Jones er en av tidenes aller beste MMA-fightere, men har fått mye oppmerksomhet for alle problemene han har skapt for seg selv og andre utenfor buret.</p>
<p>Tross kontroverser og dopingutestengelser, tok han tilbake tittelbeltet i lett tungvekt da han på overlegent vis slo svenske Alexander Gustafsson i desember.</p>
<p>Nå var det amerikanske Smith som fikk sjansen mot Jones. Men mannen som kom til kampen med tre strake, og brutale, seirer på samvittigheten, ble malt i stykker av Jones.</p>
<p>Smith hadde til slutt ingenting å stille opp med, og virket kun fokusert på å komme seg igjennom kampen.</p>
<p>Se opptak av nattens stevne på Viaplay .</p>
<p>Da fikk han en gratismulighet av Jones på tampen av fjerde runde. Smith sto på knærne på kanvasen, og hadde én arm i bakken da Jones traff ham med et kne i hodet. Det er ulovlig, og Jones ble trukket to poeng.</p>
<p>Smith kunne ha brukt episoden til sin fordel vel å hevde at han ikke kunne fortsette, og dermed fått Jones disket. Det var helt uaktuelt for mannen med kallenavnet «Lionheart», og han fullførte kampen som endte med poengtap 44 – 48 fra alle de tre dommerne.</p>
<p>– Jeg sa før kampen at jeg ville gjøre alt for å ta tittelen. Jeg vet at jeg kunne ha blitt sittende der og tatt seieren på diskvalifikasjon. Men jeg vil vinne den, og ikke stjele den, sa Smith etter kampen.</p>
<p>PS! Kamaru Usman, som slo Emil Weber Meek for litt over et år siden, tok i natt tittelbeltet i weltervekt da han filleristet regjerende mester Tyron Woodley i fem runder.</p></div></body></document>
