<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190503-bompengeparti-med-sj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Ad7jXM/bompengeparti-med-sjokkmaaling-i-bergen" frk="326 18 37 1970"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 20:03"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompengeparti med sjokkmåling i Bergen</div>
<div type="ingress">På Bergensavisens ferske partimåling er Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) nest størst i Bergen med 20,6 prosents oppslutning. Bare Høyre er større.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 may</div>
<div type="caption"><p>STOR BROMPENGEMOTSTAND: Folkeaksjonen nei til mer bompenger sjokkerer på siste måling i Bergen. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>20,6 prosent for FNB er 14,2 prosent høyere enn målingen som ble gjort av samme avis i mars. Kun Høyre med 25,1 prosent er større, skriver Bergensavisen.</p>
<p>Partiet startet som en folkeaksjon på Nord-Jæren mot den nye bompengeringen. FNB ble stiftet i 2014 i Stavanger og innlemmet i Partiregisteret i august 2018.</p>
<p>– Blir dette valgresultatet kan Bompengepartiet bestemme hvem som skal styre byen, sier valgekspert Terje Sørensen til BA. Han kaller målingen et politisk jordskjelv.</p></div>
<div type="title" level="3">Treffer folk flest</div>
<div type="text">
<p>Toppkandidat i FNB Trym Aafløy mener hans parti treffer folk flest.</p>
<p>– Vi sier bare det som 20 prosent av velgerne i Bergen faktisk mener, sier Aafløy, som lover at de skal fortsette med det.</p>
<p>Høyre, FNB og Frp har nå til sammen 34 mandater på BAs måling – akkurat nok til flertall i bystyret i Bergen.</p>
<p>Arbeiderpartiet er tredje størst i Bergen med 18,6 prosent. Hvis dette blir valgresultatet er det en halvering siden 2015.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Naturlig at folk blir provosert</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er veldig glad for det Siv Jensen sa i talen sin, og at det kommer 200 millioner kroner i revidert nasjonalbudsjett. At de begynner å ta det alvorlig. Men dette kommer til å ryste det politiske Norge, sier Frps veteran Carl I. Hagen til Dagbladet.</p>
<p>– Det er helt naturlig at folk blir provosert, fortsetter han. – Vi har advart mot dette i all vår tid. Men dette er en sak vi tapte i regjeringsforhandlingene. Alle andre partier vil ha bompenger. Alle var fornøyde med oljefondet i fjor, nå er det altså 750 milliarder mer, sier Hagen og peker på rekordoverskuddet til oljefondet.</p>
<p>Han mener regjeringen kunne tatt mer penger fra fondet og nedbetalt bompengegjeld.</p></div></body></document>
