<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190602-familien-til-virgini.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/9vrEPd/familien-til-virginia-skytteren-sender-kondolanser" frk="197 6 8 1218"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 01:21"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Familien til Virginia-skytteren sender kondolanser</div>
<div type="ingress">Familien til DeWayne Craddock, som skjøt og drepte tolv arbeidskolleger i Virginia Beach i USA fredag, kondolerer overfor ofrenes etterlatte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Blomster er langt ned ved politisperringene utenfor den kommunale bygningen i Virginia Beach hvor tolv personer ble drept fredag ettermiddag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I et håndskrevet brev festet på ytterdøra til huset hvor familien til 40 år gamle Craddock bor, kondolerer de overfor familie og venner til ofrene som ble drept i skytingen.</p>
<p>– Familien til DeWayne Craddock ønsker å sende kondolanser til de etterlatte. Vi sørger over dem som har mistet sine kjære, skriver familien ifølge Washington Post.</p>
<p>Familien skriver at de ønsker å fokusere på ofrene. De skriver de tenker på dem og ber for de etterlatte og de skadde.</p>
<p>I tillegg til at tolv ble drept, fem kvinner og sju menn, ble minst fire såret da Craddock åpnet ild i en offentlig bygning rett før arbeidsslutt i 16-tiden fredag. For tre av de sårede er tilstanden kritisk.</p>
<p>Motivet for angrepet er ikke kjent, men politiet tror 40-åringen handlet alene. Craddock hadde jobbet i kommunen i over 15 år. Han ble drept i en skuddveksling med politiet.</p></div></body></document>
