<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190701-sommer-norge-hutrer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/1nx8lM/sommer-norge-hutrer-varsler-snoe-i-fjellet-i-soer-norge" frk="721 10 44 4147"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 14:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sommer-Norge hutrer: Varsler snø i fjellet i Sør-Norge</div>
<div type="ingress">Finn fram ullgensere og godt fottøy: Utbruddet av kaldluft fra nord ventes å gi snøfall i fjellet i Trøndelag og på Nord-Vestlandet tirsdag. Ja, snøgrensen kan gå ned til 600 – 1000 meter!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NORDVEST OG KALDT: Vinden kommer direkte fra havområdet ved Grønland og vil gi nedbør som snø langt ned i fjellsidene på Nord-Vestlandet og deler av Trøndelag. Foto: KART: DNMI</p> <p>AVVENTER FAREVARSEL: Snøværet som kommer inn tirsdag vil omfatte fjellet Møre og Romsdal og Trøndelag over 600 – 1000 meter, og fjellet sør for Stad over 800 meter. Det blir foreløpig ikke sendt ut farevarsel med tanke på bilister. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>NORDVEST OG KALDT: Vinden som lager sur og kald sommer over mesteparten av landet, kommer fra nordvest, fra havområdet ved Grønland. Foto: www.earth.nullschool.net</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag ettermiddag ble det bestemt å sende ut farevarsel med tanke på bilistene som skal over fjelloverganger, men senere prognoser gjorde at det ble sendt ut et farevarsel gult nivå for natt til tirsdag:</p>
<p>– Det er litt på grensen til farevarsel, dette. Men det er greit å få varslet, også for folk på fjelltur om at det blir kaldt, sier statsmeteorolog Eldbjørg Moxnes til VG.</p>
<p>Nedbøren ser ut til å komme som snø over 800 meter, i Nordfjord og i Møre og Romsdal.</p>
<p>Også tirsdag kveld ventes det snø, så lavt som over 600 meter, og både i Møre og Romsdal og i deler av Trøndelag.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjeldent</div>
<div type="text">
<p>– Foreløpig tenker vi at det skal litt til at dette skal legge seg i veibanen. Det er særlig tirsdag kveld det ser ut til å komme snø så langt ned, og natt til onsdag. Men bilister som skal ut og kjøre, bør følge med på veivesenets sider, advarer statsmeteorolog Rannveig Eikill ved Meteorologisk institutt i Tromsø.</p>
<p>– I verste fall blir det kanskje nødvendig å utsette en fjelloverfart med 5 – 6 timer, antyder hun.</p>
<p>Og hun sier:</p>
<p>– Jeg sitter ikke på full klimastatistikk her, men dette er sjeldent nå i juli, midt på sommeren.</p>
<p>Les også: Varmerekorder ryker i Europa</p></div>
<div type="title" level="3">Kaldluftsutbrudd</div>
<div type="text">
<p>Som VG om meteorologene varslet lørdag, er det ventet to uker med nokså hustrig sommervær over hele landet. Og prognosene ser ut til å være ganske robuste, mener meteorolog Frode Håvik Korneliussen i StormGeo.</p>
<p>– Værprognosene ser ut som å holde bra med tanke på temperatur, som blir ned mot 10-tallet på Vestlandet og nordover kysten, og fra 15 grader og noe oppover på Østlandet. Men også når det gjelder varigheten av den forholdsvis kalde perioden, ser det ut til å slå til, ja, den kan vare lenger enn hva prognosene viste fredag. Vi ser ikke ende på kulden innenfor de første rimelig sikre ti dagene, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Østlandet vinner</div>
<div type="text">
<p>Som så ofte med vestavær og nordavind, slipper Østlandet billig unna.</p>
<p>– Østlandet ligger i le for det meste av nedbøren, men kan få litt regn torsdag. Kanskje også fredag, men da kan Østlandet slippe unna. Da kommer et lavtrykk inn fra vest i en sørlig bane, sier Eikill.</p>
<p>– Men temperaturene vil ligge fra 15 grader og oppover mot 20, det er også mest sannsynlig for helgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vått i vest</div>
<div type="text">
<p>Vestlandet står foran en våt uke:</p>
<p>– Her er det av og på med regn, og temperaturer fra rundt 10 grader og litt oppover. Vi snakker ikke om ekstreme nedbørsmengder, men vanlig regnvær. Nord-Vestlandet får mest nedbør. Nord-Vestlandet kan også vente nedbør som snø ned i fjellsidene tirsdag, og det kan også komme litt snø i fjellene sør for Stad også i den forbindelse. Men her er snøgrensen høyere – fra 800 til 1000 meter.</p>
<p>Vindkart: Her kan du se nordavinden over landet. Tjenesten er levert av www.earth.nullschool.net. Legg også merke til den østlige vinden over Finnmark!</p></div>
<div type="title" level="3">Mildere i nord</div>
<div type="text">
<p>Mens Troms har opplevd uvanlig snøfall siste uke, gir den uvanlige værsituasjonen litt mildere værtype helt i nord.</p>
<p>– Det skyldes at lavtrykkene i sør setter opp en østlig luftstrøm helt i nord – som bringer inn mildere luft fra Russland. Men jeg bruker ordet mildt, det blir ikke direkte varmt, men i alle fall mildere enn i siste uke, sier Eikill.</p>
<p>Nordland ligger slik til at kysten slipper unna det verste regnet, men vil også merke den kjølige værtypen som skal råde de kommende 1 – 2 ukene.</p></div></body></document>
