<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190717-modern-family-stjern.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/9vXKBl/modern-family-stjerne-sarah-hyland-er-forlovet" frk="286 16 32 1922"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 09:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Modern Family»-stjerne Sarah Hyland er forlovet</div>
<div type="ingress">Den amerikanske skuespilleren kunngjorde nyheten på Instagram.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORLOVET: Sarah Hyland og Wells Adams ble kjærester i 2017. Foto: CHRIS DELMAS / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Sarah Hyland (28), bedre kjent som Haley Dunphy i «Modern Family», er forlovet med «The Bachelorette»-deltager Wells Adams (35).</p>
<p>– Jeg er Johnny. Du er June. Men for alltid, skriver Adams på Instagram til sine 900.000 følgere, som viser til teksten fra bandet Drew Holcomb &amp; The Neighbors, ifølge EOnline.</p>
<p>Fikk du med deg? Sarah Hyland åpner opp om nyresykdommen</p>
<p>Hyland delte flere bilder av forlovelsen til sine seks millioner følgere på Instagram, hvor hun blant annet viste frem forlovelsesringen.</p>
<p>Wells Adams, som var deltager i den tolvte sesongen av «The Bachelorette», delte imidlertid et videoklipp av øyeblikket hvor han går ned på kne.</p>
<p>Fikk du med deg? «Modern Family»-stjernes ekskjæreste ilagt besøksforbud</p>
<p>Ifølge People begynte paret å flørte med hverandre på Twitter allerede i 2016, men offentliggjorde ikke forholdet før i oktober året etter. Adams har senere bekreftet at han møtte Hyland gjennom sosiale medier.</p></div>
<div type="title" level="3">Ilagt besøksforbud</div>
<div type="text">
<p>I 2014 ble «Modern Family»-stjernens ekskjæreste, Matt Prokop (28), ilagt besøksforbud i tre år gjennom retten i Los Angeles.</p>
<p>Bakgrunnen for besøksforbudet var at Hyland beskyldte Prokop for å ha tatt kvelertak på henne, og truet henne mens de var i et forhold.</p>
<p>Hyland anmeldte imidlertid ikke Prokop for forholdene, men han godtok besøksforbudet uten en høring.</p>
<p>Skuespillerparet avsluttet forholdet i august 2014.</p>
<p>«Modern Family»-stjernene: Mishandling, brystreduksjon og frosne embryoer</p>
<p>Den populære humorserien «Modern Family» som huser verdens best betalte kvinnelige skuespiller, kuppet Emmy-utdelingen i 2014, som tok med seg prisen for «beste komedie», «beste regi» og «beste mannlige birolle».</p>
<p>Fikk du med den unike episoden av «Modern Family»?</p></div></body></document>
