<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190512-arkitektfirma-vil-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/BRw0rg/arkitektfirma-vil-ha-groennsakshage-i-notre-dame" frk="446 4 13 3051"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-12 00:40"/>
<attribute name="author" value="Mikal Hem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arkitektfirma vil ha grønnsakshage i Notre-Dame</div>
<div type="ingress">Solceller, grønnsakshage og ventilasjon inspirert av termitter. Et fransk arkitektfirma vil ha miljøvennlig glasstak i Notre-Dame.</div>
<div type="author">Mikal Hem</div>
<div type="date">12 may</div>
<div type="caption"><p>VISJON: Slik foreslår arkitektfirmaet Vincent Callebaut Architectures at Notre-Dame skal se ut. Foto: Vincent Callebaut Architectures</p> <p>BÆREKRAFTIG: Ifølge forslaget vil Notre-Dame produsere mer energi enn katedralen bruker, blant annet med solceller i glasstaket. Foto: Vincent Callebaut Architectures</p> <p>FØR BRANNEN: Slik så Notre-Dame ut før spiret raste sammen i en brann 15. april. Foto: ETIENNE LAURENT / EPA</p> <p>HAGE: Under glasstaket vil det kunne dyrkes 21 tonn frukt og grønnsaker i året. Foto: Vincent Callebaut Architectures</p></div>
<div type="text">
<p>Notre-Dame i Paris ble påbegynt i 1160, og fullført i løpet av de neste århundrene. Nå vil et fransk arkitektfirma gi den 850 år gamle katedralen et fremtidsrettet preg.</p>
<p>Etter at spiret og store deler av taket på Notre-Dame ble ødelagt av brann i april, utlyste franske myndigheter en internasjonal arkitektkonkurranse for å få innspill til hvordan katedralen kan gjenoppbygges.</p>
<p>Arkitektfirmaet Vincent Callebaut Architectures har benyttet anledningen til å komme med et ganske radikalt forslag, både visuelt og praktisk. Arkitektene ser for seg en bærekraftig og fremtidsrettet løsning.</p>
<p>Firmaet vil gi den gotiske katedralen et glasstak som bøyer seg opp mot spiret – «I én enkelt strøk med blyanten» – som det står i pressemeldingen. Konseptet har fått tittelen «Palingenese», det greske ordet for gjenfødelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Moderne teknologi</div>
<div type="text">
<p>Materialene i det nye taket vil ifølge forslaget være glass, eik og karbonfiber.</p>
<p>«Vi ønsker å vise et grenseoverskridende prosjekt, et symbol på en standhaftighet og økologisk fremtid som tilbyr Paris en løsning inspirert av biologien», står det i pressemeldingen.</p>
<p>Prosjektet er fult av moderne teknologi. Taket er dekket av krystaller med integrerte solceller, som produserer strøm for hele katedralen. Målet er at bygningen skal produsere mer energi enn den bruker.</p>
<p>Åpninger under krystallene skal sørge for ventilasjon. Varm luft vil naturlig stige mot toppen av spiret, og katedralen vil kjøles ned på samme måte som en termittue.</p></div>
<div type="title" level="3">Bondens marked</div>
<div type="text">
<p>Forslaget til Vincent Callebaut Architectures skal også vise medmenneskelighet og solidaritet. Under taket vil det bli en hage, der det kan dyrkes frukt og grønnsaker.</p>
<p>«I hjertet av Palingenese-prosjektet ligger en hage, tenkt for ettertanke og meditasjon. Denne hagen har estiske, men også næringsmessige formål. Den vil bli dyrket av frivillige og veldedige organisasjoner, til hjelp for de trengende og hjemløse i Paris», heter det i pressemeldingen.</p>
<p>Ifølge arkitektkontoret vil det være mulig å produsere opp til 21 tonn frukt og grønnsaker i Notre-Dame hvert år. Produktene kan selges på et marked på plassen foran hovedinngangen.</p>
<p>I pressemeldingen oppsummeres forslaget slik: «Sirkulær økonomi, fornybar energi, inkluderende sosial innovasjon, urbant landbruk og bevaring av biologisk mangfold, uten å glemme skjønnhet og spiritualitet.»</p></div></body></document>
