<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190601-12-drept-i-skyting-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/6j5kz8/11-drept-i-skyting-i-virginia" frk="497 7 21 2942"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-01 05:16"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">12 drept i skyting i Virginia: – Han ladet våpenet på nytt og på nytt</div>
<div type="ingress">12 personer ble drept og minst fire ble skadet da en mann begynte å skyte vilkårlig mot ansatte i et kommunesenter. Politiet sier de fant ofre i alle byggets tre etasjer.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ STEDET: Politiet i Virginia Beach fredag. Foto: The Virginian-Pilot via AP</p> <p>SKUTT PÅ JOBB: Det jobber rundt 400 mennesker på kommunesenteret i Virginia Beach, der flere ulike offentlige kontorer holder til. Foto: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Den antatte gjerningsmannen er også død, etter å ha blitt skutt av politiet på stedet.</p>
<p>11 personer ble først bekreftet drept, men på en pressekonferanse like før klokken 04 norsk tid sier politisjef Jim Cervera at enda en person har mistet livet. Personen døde på vei til sykehuset.</p>
<p>– Vi fant ofre i alle byggets tre etasjer, i tillegg til et i en bil på utsiden, sier han.</p>
<p>Gjerningsmannen begynte like etter klokken fire om ettermiddagen å skyte vilkårlig mot ansatte inne i kommunesenteret i Virginia Beach, hvor rundt 400 personer har sin arbeidsplass. Flere hadde allerede begynt å pakke sammen for å ta helg, skriver den lokale avisen Virginia Pilot.</p>
<p>– Jeg har snakket med folk som sier de gjemte seg under pultene sine, sier den lokale journalisten Gordon Rago til CNN.</p>
<p>Politisjef Cervera forteller om dramaet som utspant seg etter at fire politfolk som befant seg i umiddelbar nærhet fant frem til skytteren etter å ha hørt lyden av skudd.</p>
<p>– De fant frem til etasjen der den mistenkte var i gang. Det pågikk en langvarig skuddveksling mellom politiet og den mistenkte, og han ladet våpenet på nytt og på nytt.</p>
<p>En av politimennene ble skutt og behandles nå sykehus. Han berget livet fordi han hadde på seg skuddsikker vest, sier Cervera. Han sier at de har funnet en rifle og en .45-kaliber-pistol på stedet.</p>
<p>Politiet har foreløpig ikke gått ut med navnet på gjerningsmannen, da de enda ikke har fått varslet det de sier er flere sentrale familiemedlemmer.</p>
<p>Kommunesenteret skal ligge i tilknyting til byens rådhus, skriver New York Times. Flere ulike offentlige kontorer skal holde til ved senteret. Politiet sier at de foreløpig ikke kjenner motivet for skytingen, men at den mistenkte har arbeidet ved senteret i lang tid.</p>
<p>I tillegg til de totalt 12 som er bekreftet døde, ligger fire personer på sykehus med skader.</p>
<p>Virginias guvernør Ralph Northam skriver på Twitter at dette er en tragisk dag for Virginia, og at hjertet hans brister for ofrene og deres familier.</p>
<p>– Jeg er på vei til Virginia Beach nå, skriver guvernøren.</p>
<p>Dette er masseskyting nummer 150 USA så langt i år, ifølge organisasjonen Gun Violence Archive. Deres definisjon av en masseskyting er når fire eller flere personer blir skutt eller drept, skriver NTB.</p>
<p>VG+: Masseskytinger i USA - tallene du ikke vil se</p>
<p>– Dette er den verste dagen i historien til Virginia Beach, sier byens ordfører Bobby Dyer, ifølge NBC.</p>
<p>Virginia Beach er den største byen i den amerikanske delstaten Virginia.</p></div></body></document>
