<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190117-blogger-kristin-gjel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/e1p0da/blogger-kristin-gjelsvik-gravid-med-tvillinger-mistet-den-ene" frk="741 3 16 4080"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 19:02"/>
<attribute name="author" value="Elise Alexandra Gulbrandsen, Stein Østbø, Maren Wilberg Rostad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value="Svangerskap, Barn, Influencer, Rampelys"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blogger Kristin Gjelsvik gravid med tvillinger - mistet den ene</div>
<div type="ingress">Toppbloggeren Kristin Gjelsvik venter sitt første barn med kjæresten Dennis Poppe (27).</div>
<div type="author">Elise Alexandra Gulbrandsen, Stein Østbø, Maren Wilberg Rostad</div>
<div type="date">2019-01-17 19:02:37</div>
<div type="caption"><p>VENTER BARN: Bloggerparet Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe blir førstegangsforeldre om to måneder og viste frem mamma-magen torsdag kveld. Foto: Elise Alexandra Gulbrandsen</p></div>
<div type="text">
<p>Ganske tidlig ble det klart at det ikke var liv i den ene tvillingen. Det kommer frem i parets dagsferske serie på Viafree , «Kristin &amp; Dennis: 1+1=3».</p>
<p>– Rett etter vi tok graviditetstesten, bestilte vi time for en hasteundersøkelse. Hun kunne bekrefte at jeg - eller vi - var gravid, med tvillinger. Men vi kunne ikke se liv i den ene tvillingen. Og det tror jeg egentlig er ganske vanlig, at det er mange som i utgangspunktet er to, sier Gjelsvik til VG.</p>
<p>– Dette er jo noe kroppen ofte fikser selv, hvis noe er sykt, sier Dennis Poppe.</p>
<p>– Hele den tiden frem til 5.måned, rett før jul, kunne de se aktivitet i navlestrengen inn til tvillingen som ikke levde, og det er ikke helt bra. Det er et litt sjeldent tilfelle. Det er tvillinger med samme morkake - ligger inne i samme pose - så det er ingen mulighet til å ta vekk den som ikke levde, forteller Kristin Gjelsvik.</p>
<p>Hun forteller at en slik uønsket aktivitet kan påvirke den levende tvillingen, og at det er opptil femti prosent sjanse for at også den friske kan dø av hjertesvikt.</p>
<p>– Heldigvis så de ingen utvikling i det døde vevet, for å kalle det for det, sier hun.</p>
<p>– Så vi har vært på veldig mange kontroller for å sjekke denne aktiviteten og blitt veldig godt mottatt på Ullevål. Nå på siste kontroll så de ingen aktivitet lenger, sier et lettet kjærestepar.</p>
<p>– Det har heldigvis ordnet seg helt naturlig.</p>
<p>Det var TV2 som først meldte om babylykken torsdag etter å ha møtt paret på den røde løperen til Vixen Influencer Awards i Oslo torsdag kveld.</p>
<p>Tidligere på dagen sprakk nyheten på Viafree. Der har paret nå premiert sin nye serie «Kristin &amp; Dennis: 1+1=3». Det er også der de to influenserne avslører at Kristin går med tvillinger i magen - en levende og en død.</p>
<p>Kristin Gjelsvik bekrefter baby-nyheten overfor VG.</p>
<p>– Jeg er syv måneder på vei hvert øyeblikk, sier hun.</p>
<p>– Hvordan har du klart å holde det hemmelig?</p>
<p>– Det har vært vinter og kaldt, det har vært store jakker og store skjerf og veldig få dater ute i offentligheten. Vi har vært mye inne, kan du si.</p>
<p>Kristin Gjelsvik (32) og Dennis Poppe traff hverandre da de begge var deltagere i «Paradise Hotel» i 2012, og paret har holdt sammen siden. Barn skulle de imidlertid egentlig ikke ha – etter planen da.</p>
<p>– Det blir dritflott. Jeg hadde på en måte akseptert at vi ikke skulle ha barn, men etter at vi fikk denne nyheten, så gleder jeg meg. Ja, det blir dritflott, sier Dennis Poppe til VG.</p>
<p>Begge ønsker å holde kjønnet på barnet hemmelig inntil videre. Gjelsvik forteller at hun så langt har hatt et svangerskap helt uten problemer.</p>
<p>– Det har vært helt fantastisk. Jeg har ikke vært kvalm, ikke hatt noen typiske symptomer, har vært i fin form, ikke noen cravings. Jeg har vært veldig heldig sånn sett.</p>
<p>Spesielt Kristin Gjelsvik har vært åpen og klar hele tiden på at hun ikke har ønsket barn – til nå.</p>
<p>– Jeg ville ikke ha barn, og jeg ønsket en normalisering rundt det å ikke ville ha barn skal være en akseptert grunn til ikke å ha barn, at det er noe man må respektere, sier hun.</p>
<p>– Nei, jeg ville virkelig ikke ha barn, jeg så på livet som helt supert uten, med friheten som følger med. Men så plutselig skjer livet, ut av det blå. Da må man ta ansvar for situasjonen, og det er det vi valgt å gjøre nå, sier Gjelsvik.</p>
<p>Tross sin tidligere motvilje mot å få egne barn, var hun aldri i tvil om å bære det frem.</p>
<p>– Jeg kunne ha tatt det bort og levd livet videre i sus og dus, men nei, det føltes helt feil når du først har kommet i den situasjonen. At du ikke ønsker barn, er god nok grunn til ikke å bli gravid, men en for dårlig grunn til å fjerne det. Så vi gleder oss masse til en helt ny situasjon!</p>
<p>les også (VG+)</p></div>
<div type="title" level="3">Kristin Gjelsvik: – Havnet utpå som tenåring med amfetamin, ecstasy, Rohypnol og hasj</div></body></document>
