<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190212-russebuss-spurte-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/rLxRge/russebuss-spurte-etter-vekt-og-seksuell-erfaring-rektor-reagerer" frk="779 2 10 4647"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 12:28"/>
<attribute name="author" value="Kari Spets, Carina Hunshamar"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russebuss spurte etter vekt og seksuell erfaring - rektor reagerer</div>
<div type="ingress">For å muligheten til bli med ut og «rulle» med russebussen fra Porsgrunn, må medelevene oppgi vekt og hvor seksuelt erfarne de er.</div>
<div type="author">Kari Spets, Carina Hunshamar</div>
<div type="date">12.02.19 13:28 Oppdatert: 12.02.19 14:41</div>
<div type="caption"><p>SØKNADEN: Dette søknadsskjemaet ble hengt opp i kantinen på Porsgrunn videregående skole mandag.</p> <p>UAKSEPTABELT: Rektor ved Porsgrunn videregående skole, Kai Magne Bråthen, reagerer sterkt på «rullesøknaden». Foto: Privat</p> <p>BEKLAGER: Russen har fjernet søknadsskjemaet fra instagramkontoen, og i stedet postet denne meldingen. Foto: Skjermdump</p> <p>RUSSEPRESIDENT: Henry Hansen ved Porsgrunn videregående skole. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En russebuss i Porsgrunn krever å få oppgitt vekten og hvor seksuelt erfarne medelevene er for at de skal få lov til å bli med ut og feste med bussen. Mandag ble søknadsskjemaet for å bli med ut og «rulle» med bussen hengt opp i kantinen ved Porsgrunn videregående skole.</p>
<p>Det var Telemarksavisa som først omtalte saken.</p>
<p>Til VG sier rektor Kai Magne Braathen at skolen tar saken alvorlig og har begynt å undersøke hva som ligger av fakta i den.</p>
<p>– Hva har skjedd? Det er det vi vil finne ut før vi kan mene, dømme eller bestemme hvilke konsekvenser dette skal få.</p>
<p>– Noen elever henger da altså en slik plakat opp i skolens kantine. Hva sier det deg?</p>
<p>– Det er helt ... Jeg vet ikke hva slags ord jeg skal bruke. Det er helt uakseptabelt.</p>
<p>– Sier det noe om ungdomskulturen?</p>
<p>– Ikke nødvendigvis. De aller fleste elevene våre, russen inkludert, er veldig ordentlige mennesker – samvittighetsfulle og reflekterte. Men i perioder tenker ikke alle hodene like klart. Og da må vi voksne hjelpe dem til å tenke klokt.</p></div>
<div type="title" level="3">«Jomfru..?»</div>
<div type="text">
<p>Søknadsskjemaet er rettet mot elever født fra år 2001 til 2003. De yngste elevene er da 15 år gamle. Under punktet «Seksuell aktivitet» kan søkere krysse av på «Jomfru..?», «Uerfaren», «Moderat» og «Erfaren».</p>
<p>I tillegg til vekt og seksuell erfaring bes søkere oppgi fullt navn, alder, hvilken skole de går på, interesser, samt svare på hvorfor de er aktuelle kandidater for å bli med ut å rulle. Skjemaet ble også postet på instagramkontoen til russebussen med teksten «begrenset antall».</p>
<p>Russen på den aktuelle bussen har i ettertid fjernet søknadsskjemaet fra instagramkontoen deres og skriver i stedet at de tar avstand fra det hele.</p>
<p>«Det som har kommet frem i medier tar vi komplett avstand fra, da enkeltpersoners «humor» ikke kan definere verdier som bussen som helhet står for. Disse enkeltpersonene det gjelder er blitt tatt hånd om, og vi beklager til de som har følt seg krenket av dette», skriver russen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rektor reagerer på kvinnefiendtlige elementer</div>
<div type="text">
<p>Rektor Kai Magne Braathen forteller at han via tilfeldigheter fikk høre om instagramposten og straks begynte å nøste i hva som hadde skjedd.</p>
<p>– Hvordan er dette for deg som rektor?</p>
<p>– Jeg synes det er pinlig på vegne av alle de fantastiske og flinke ungdommene på denne skolen. Noen av elementene som går igjen er kvinnefiendtlige. Det reagerer jeg sterkt på. Det er mulig de tenkte på dette som en spøk, og ikke tenker over hvordan dette blir oppfattet. Språk har en tendens til å skape virkelighet.</p>
<p>Bråthen forteller at han har hatt møte med deler av russestyret og at han skal ha samtaler med elever som skoleledelsen tenker er involvert; altså elever som er knyttet til russebussen. Det undersøkes også om flere busser er innblandet.</p>
<p>Han ønsker at de unges stemme skal komme frem og forteller at flesteparten av elevene reagerer på søknadsskjemaet:</p>
<p>– De synes dette er bak mål.</p>
<p>– Har du fått noen som helst forklaring på hva som har skjedd?</p>
<p>– Nei. Vi har ikke hatt samtaler med de vi tenker kan være involvert ennå, sier Bråthen.</p></div>
<div type="title" level="3">Russepresident: – Helt uakseptabelt </div>
<div type="text">
<p>Russepresident ved Porsgrunn videregående, Henry Hansen, reagerer sterkt på «rullesøknaden».</p>
<p>– Det er helt uakseptabelt. Russen har ikke noe med personers seksuelle erfaring eller vekt, det er rett og slett noe du ikke spør noen om. Det er noe jeg absolutt ikke støtter, og jeg jobber sammen med ledelsen og russestyret for å bedre miljøet vi har på skolen, sier han til VG.</p>
<p>Han forteller at han ikke har hørt om slike søknader før, men at han har hørt historier om høye og kontroversielle krav fra tidligere russekull.</p>
<p>– Det blir gjerne omtalt som tull og interne spøker mellom busser, men det har absolutt ingenting å gjøre med russetiden.</p>
<p>Ifølge russepresidenten hang søknadsskjemaet i kantinen i fem minutter før det ble tatt ned igjen. Slik Hansen forstår det skal det være en liten gruppe russ som sto bak søknaden, og det hele skal ha startet som en spøk.</p>
<p>– De som laget det skjønte at det var feil og de har i ettertid også beklaget hendelsen, sier Hansen.</p></div></body></document>
