<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190326-brannvesenet-hyller-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/xPmrnj/brannvesenet-hyller-snarraadig-nabo" frk="176 5 6 1100"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 19:05"/>
<attribute name="author" value="Øystein David Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brannvesenet hyller snarrådig nabo</div>
<div type="ingress">En nabo reddet en beboer ut fra en leilighet i Tønsberg sentrum i kveld og får skryt av Vestfold Interkommunale brannvesen.</div>
<div type="author">Øystein David Johansen</div>
<div type="date">26.03.19 20:05</div>
<div type="caption"><p>BRANN I SENTRUM: Bilde fra brannen i Munkegaten i Tønsberg sentrum. Foto: Vestfold Interkommunale Brannvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Vestfold Interkommunale Brannvesen skriver på Facebook at de rykket ut til melding om brann tidligere i kveld i en leilighet i Munkegaten i Tønsberg. Brannen er slukket, leiligheten er gjennomsøkt, men før de kom til stedet har naboer forstått alvoret og reddet ut en beboer med fullt utviklet brann i kjøkken og stue.</p>
<p>- De har reddet liv, sier brannmester Kenneth Stensrud som leder vaktlaget fra stasjon Tønsberg.</p>
<p>VG har snakket med innsatsleder Andrew C. Wright som kom til stedet fra brannstasjonen som ligger kun 3 – 400 meter fra åstedet.</p>
<p>– Naboen gjør en kjempejobb! Han banker på og får ham ut, sier Wright. Naboen reagerte antakelig på røyklukt fra naboleiligheten.</p>
<p>Brannvesenet rykket ut med 11 mann og hadde i tillegg én stasjon i beredskap. Brannen er slukket og nå drives det utlufting i Munkegaten.</p></div></body></document>
