<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190611-vannskandalen-pa-ask.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/jdw5Je/vannskandalen-paa-askoey-syv-nye-innlagt" frk="185 6 8 1220"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 10:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vannskandalen på Askøy: Syv nye innlagt</div>
<div type="ingress">Ytterligere syv personer er innlagt på Haukeland sykehus etter vannskandalen på Askøy.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORTSATT E. COLI: I det øverste høydebassenget på Øvre Kleppe vannverk viser nye prøver at de fortsatt er E.Coli. Her er kommunen på inspeksjon. Foto: Terje Bringedal, VG</p> <p>VANNBASSENG: Det har blitt tatt prøver inne fra dette vannbassenget på Askøy. Foto: Terje Bringedal, VG</p></div>
<div type="text">
<p>To av dem er barn. Det opplyser Haukeland sykehus tirsdag formiddag.</p>
<p>Til sammen har 62 personer vært innlagt, av dem 15 barn. Ingen av pasientene er kritisk syke, opplyser sykehuset.</p>
<p>Les også: Frykter smittefarlig drikkevann</p>
<p>Askøy kommune har anslått at rundt 2000 personer er blitt syke av det forurensede drikkevannet. Haukeland sykehus har påvist bakterien Campylobakter hos flere av pasientene.</p>
<p>En ettåring døde forrige onsdag på Askøy. Kommunen har bekreftet at det blir undersøkt om dødsfallet har sammenheng med drikkevannet. Politiet i Vest har begjært obduksjon og venter på prøvesvar fra Gades institutt. Det hadde ikke kommet da VG var i kontakt med Vest politidistrikt tirsdag morgen.</p>
<p>Politiet har ifølge NRK bedt om at foreldrene til den avdøde ettåringen får oppnevnt bistandsadvokat.</p></div></body></document>
