<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190701-kastet-av-kofferter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6jVebo/kastet-av-kofferter-lastet-inn-laks" frk="313 6 13 1940"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 20:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kastet av kofferter – lastet inn laks</div>
<div type="ingress">Norwegian lastet inn flere paller med norsk laks, fremfor passasjerer og bagasje til Gran Canaria.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GLAD LAKS: Passasjer Gaute Næss har tatt bildet som dokumenterer at Norwegian prioriterte fersk laks fremfor bagasjen til feriestemte sydenfarere. Foto: PRIVAT</p> <p>SUR PAX: Passasjer Gaute Næss og familien fikk bagasjen først etter to dager. Foto: PRIVAT</p></div>
<div type="text">
<p>– Alle var i harnisk, sier passasjer Gaute Næss (44), som fra flyvinduet dokumenterte innlastingen av fersk laks fra Lerøy lørdag ettermiddag.</p>
<p>Det var nettstedet flysmart24.no som først omtalte saken.</p>
<p>Sammen med kona Cathrine Storhaug (43) og døtrene Oda (11) og Emma (6) skulle han på to ukers sommerferie på Gran Canaria.</p>
<p>Etter først et par timers forsinkelse var forbauselsen stor da flykapteinen meldte at to passasjerer og 50 kofferter måtte tas av, fordi flyet var for tungt lastet.</p>
<p>– Norwegian prioriterte laks fremfor bagasjen vår, med viten og vilje. Alle var rimelig frustrerte, sier familiemannen til VG.</p>
<p>Han overhørte en medpassasjer spørre hvor de ikke tok ut laksen i stedet.</p>
<p>– Flyvertinnen svarte at lakseprodusenten betalte så godt for å få med den ferske laksen at det ikke var aktuelt, sier 44-åringen som bor i Bærum.</p>
<p>Han sier kapteinen forsikret at bagasjen ville komme etter med neste fly, en halv time senere. Familiens bager kom først mandag, to døgn etter.</p>
<p>– Vi har brukt de to første dagene av ferien på å kjøpe tannbørster og undertøy. Jentene var ikke blide da de ikke fikk med bikiniene, sier Gaute Næss.</p></div>
<div type="title" level="3">Norwegian: – Håndteringsfeil</div>
<div type="text">
<p>Talskvinne Tonje Næss i Norwegian bekrefter hendelsen.</p>
<p>– Ved nærmere gjennomgang ser vi at det har blitt foretatt en håndteringsfeil som vi vil følge opp videre med vår samarbeidspartner på flyplassen for å sørge for at dette ikke skjer igjen. Innsjekket bagasje skal alltid prioriteres, men det har dessverre ikke skjedd i denne saken. Det beklager vi, sier Tonje Næss.</p></div></body></document>
