<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190611-helikopter-krasjland.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/b5416l/helikopter-krasjlandet-paa-taket-av-skyskraper-i-new-york" frk="194 5 6 1193"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 02:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helikopter krasjlandet på taket av skyskraper i New York</div>
<div type="ingress">Piloten mistet livet i krasjen på Manhattan.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SLUKKET: Brannen på toppen av skyskraperen ble raskt slukket.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble slått full alarm – og samtlige nødetater rykket ut med store ressurser da et helikopter krasjlandet på taket av en skyskraper i New York mandag kveld norsk tid.</p>
<p>– Det ble en brann da helikopter traff taket. Brannen er under kontroll, sier guvernør Andrew Cuomo til CBS News.</p>
<p>Brannvesenet har lagt ut bilder som viser vrakrestene etter helikopteret:</p>
<p>Bygningen, som ligger mellom Times Square og Central Park, ble evakuert, og folk ble lenge advart mot å oppholde seg i området. I tillegg skal flere nærliggende bygninger ha blitt evakuert som følge av krasjlandingen.</p>
<p>En tidlig melding fra brannvesenet antydet at helikopteret krasjet inn i selve bygningen.</p>
<p>Ifølge James O’Neill i NYPD krasjet helikopteret 11 minutter etter at det tok av fra en heliport klokken 13.32 lokal tid mandag ettermiddag. Han sier til CNN at de undersøker om piloten forsøkte å be om hjelp før han krasjet. Det skal ha vært mye regn og dårlig sikt i området.</p>
<p>USAs president Donald Trump hyller nødetatenes innsats på Twitter.</p></div></body></document>
