<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190314-waras-samboer-siktet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8wrvmr/politifolk-ved-waras-bolig-naa-pressekonferanse-snart" frk="980 1 6 5948"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 14:30"/>
<attribute name="author" value="Hanna Haug Røset, Jostein Matre, Ola Haram, Lars Joakim Skarvøy, Marie Melgård, Alf Bjarne Johnsen, Signe Rosenlund-Hauglid, Helge Mikalsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Waras samboer siktet etter trusler</div>
<div type="ingress">NYDALEN (VG) Laila Anita Bertheussen, samboeren til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp), ble i dag pågrepet i deres hjem. Samtidig jobber flere politifolk med tekniske undersøkelser der. Statsråden tar permisjon.</div>
<div type="author">Hanna Haug Røset, Jostein Matre, Ola Haram, Lars Joakim Skarvøy, Marie Melgård, Alf Bjarne Johnsen, Signe Rosenlund-Hauglid, Helge Mikalsen (foto)</div>
<div type="date">14.03.19 15:30 Oppdatert: 14.03.19 22:22</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Laila Anita Bertheussen.</p> <p>BESLAG: To kasser, blant annet med datamaskiner, ble tatt ut av boligen til justisminsiteren og samboeren i dag. Foto: Helge Mikalsen</p> <p>TAGGING: Ordet «rasist» var både korrekt og feil stavet på henholdsvis justisministerens bil og bolig etter det første angrepet i desember i fjor. Foto: Poppe, Cornelius / NTB scanpix</p> <p>MØTTE PRESSEN: Justisminister Tor Mikkel Wara snakket om angrepene på familien tirsdag ettermiddag. Foto: TORE KRISTIANSEN</p></div>
<div type="text">
<p>– PST har i dag siktet justisministerens samboer. Siktelsen gjelder brannen natt til søndag, sier PST-sjef Benedicte Bjørnland på en pressekonferanse torsdag ettermiddag.</p>
<p>– Vi mistenker at siktede selv har tent på brannen, og gitt inntrykk for at det er gjort av en eller flere ukjente gjerningsmenn, fortsetter hun.</p>
<p>BAKGRUNN: Justisminister Tor Mikkel Wara har mottatt en rekke trusler de siste månedene</p>
<p>Denne hendelsen sees i sammenheng med tidligere hendelser ved boligen. Totalt har det de siste tre månedene vært fem ulike angrep og trusler mot Wara og hans bolig som har vært kjente.</p>
<p>Advokat John Christian Elden har blitt forespurt om å bistå Bertheussen av Wara.</p>
<p>– Jeg har hatt en lengre samtale med min klient etter avhør. Hun er meget bestemt på at politiet er på blindspor. Hun har svart på alle spørsmål og gitt PST tilgang til alle opplysninger for å belyse sin uskyld. Hun ble så løslatt, sier Elden til VG torsdag kveld.</p>
<p>Elden sier at Wara ikke har mistenkt samboeren.</p>
<p>– Han har ikke hatt noen mistanke mot henne, opplyser Elden.</p>
<p>Ifølge advokaten avhøres Tor Mikkel Wara med status som fornærmet torsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Wara tar permisjon</div>
<div type="text">
<p>Laila Anita Bertheussen, Waras samboer, blir torsdag ettermiddag avhørt av PST.</p>
<p>Det er uklart hvordan hun stiller seg til siktelsen.</p>
<p>Erna Solberg opplyser på en pressekonferanse at Wara har bedt om permisjon, og at Jon Georg Dale vil overta som justis- og innvandringsminister inntil videre.</p>
<p>– Dette gikk veldig sterkt inn på Tor Mikkel, sa Solberg, som også sier at Wara ikke kommer til å kommentere saken selv i dag.</p>
<p>Waras partileder, Siv Jensen, sier at Wara er i sjokk.</p>
<p>– Dette er sjokkerende for oss alle, sier Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet i dag</div>
<div type="text">
<p>PST etterforsker nå saken bredt, opplyser Benedicte Bjørnland, som også sier at siktede kan rammes av flere straffebestemmelser.</p>
<p>– Oslo tingrett besluttet i dag at siktedes bolig kunne ransakes. Retten mener således det er skjellig grunn til å kunne mistenke Bertheussen for forholdet, sier Bjørnland.</p>
<p>Bertheussen ble pågrepet i dag.</p>
<p>– Siktelsen kommer etter en helhetlig vurdering der mistanken har styrket seg det seneste døgnet. Bakgrunnen er både teknisk og taktisk etterforskning. Strafferammen er på ett års fengsel, eller bøter, forklarer PST-sjefen.</p>
<p>Hun sier det foreløpig ikke er grunnlag for varetektsfengsling.</p></div>
<div type="title" level="3">Beslagla datamaskiner</div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 15.30, en halvtime før PSTs pressekonferanse startet, kom VG til Waras bolig. Der driver Kripos med tekniske undersøkelser.</p>
<p>Blant annet er en bil tauet inn. Det er foreløpig uklart hvem som disponerer bilen, men etter det VG forstår er det snakk om en leasingbil.</p>
<p>De har også hugd opp en steinhelle på gårdsplassen like bak der bilen sto.</p>
<p>Like etter at pressekonferansen var over kom politifolkene ut med to kasser fra boligene. I disse var det blant annet datamaskiner og en printer.</p>
<p>Kripos tar også bilder på utsiden av boligen.</p>
<p>Politiet er også til stede med flere patruljer, og har sperret av området. Innsatsleder sier til VG at de bistår PST.</p></div>
<div type="title" level="3">PST-frustrasjon</div>
<div type="text">
<p>Onsdag skrev VG at ett eller flere av overvåkningskameraene utenfor Waras bolig skal ha vært ute av funksjon da en bil på eiendommen ble påtent natt til søndag.</p>
<p>Helgens angrep var det femte i rekken av kjente angrep mot justisministeren på tre måneder.</p>
<p>VG er kjent med at PST har brukt store ressurser på å etterforske hendelsene ved Waras bolig, og den har vært prioritert ytterligere opp etter hvert som det har skjedd nye hendelser. Spesielt teknisk sporing skal det ha vært brukt store ressurser på.</p>
<p>VG kjenner til at PST har vært frustrert over at det ikke har vært mulig å finne hvem som står bak. Nå kan det se ut til at det har endret seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere angrep </div>
<div type="text">
<p>Det første angrepet kom 6. desember da noen tagget på Waras bolig og bil. I januar ble en søppeldunk påtent. I februar ble et tøystykke med flasker ble funnet, bundet fast med knute i en krok, under støtfangeren på bilen. Disse inneholdt brennbar væske.</p>
<p>2. mars mottok familien et brev som ble oppfattende som truende, og natt til søndag ble det oppdaget en brann i statstrådens bil.</p>
<p>Det er altså det siste forholdet Bertheussen er siktet for.</p>
<p>I tillegg har det ifølge PST-sjef Benedicte Bjørnland skjedd flere hendelser som er holdt hemmelig for offentligheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Wara om angrepene: Uhyggelige</div>
<div type="text">
<p>Det første angrepet kom kort tid etter at Waras samboer Laila Anita Bertheussen skrev en kronikk der hun kom med skarp kritikk mot teaterforestillingen «Ways of seeing».</p>
<p>Regissør Pia Maria Roll forsvarte teaterstykket, og sa i et intervju med VG at de ikke hadde gjort noe ulovlig. Hun uttalte til VG denne uken at hun har trodd at angrepene og truslene var iscenesatt for å sette folkene bak stykket i et dårlig lys.</p>
<p>I dag sier hun til VG at hun er lettet over at PST har funnet en mistenkt.</p>
<p>Magnus Salte, daglig leder ved Black Box Teater, som først satte opp stykket, sier til VG at de ikke ønsker å kommentere siktelsen, og at regissør Rolls tidligere uttalelser er på vegne av gruppen bak stykket og ikke teateret.</p>
<p>Tor Mikkel Wara har selv tidligere sagt at han ser hendelsene i sammenheng med at samboeren anmeldte teaterstykket, men påpekte at det ikke betyr at noen knyttet til stykket står bak.</p>
<p>Wara har kalt angrepene uhyggelige.</p></div></body></document>
