<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190828-puerto-rico-forbered.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/VbprXV/puerto-rico-forbereder-seg-paa-tropisk-storm" frk="386 13 32 2326"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 00:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Puerto Rico forbereder seg på tropisk storm</div>
<div type="ingress">Mandag ble det erklært unntakstilstand på Puerto Rico. Nå forbereder innbyggerne seg på den tropiske stormen «Dorian».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Den tropiske stormen Dorian er ventet å ha en vind på en styrke like under stormstyrke. Foto: LIZABETH MENZIES / NOAA/RAMMB</p> <p>En av innbyggerne på Puerto Rico binder fast taket sitt i påvente av den tropiske stormen. Foto: Gianfranco Gaglione / AP</p></div>
<div type="text">
<p>«Dorian» er ventet å slå over Puerto Rico onsdag, før den flytter seg mot den Dominikanske republikk torsdag.</p>
<p>Ifølge amerikanske orkansenter er «Dorian» ventet å ha en vind på en styrke like under 119 kilometer i timen, som er grensen før stormen regnes som en orkan.</p>
<p>Skulle «Dorian» bli til en orkan, er det i så fall den første orkanen som rammer Puerto Rico siden «Maria» i 2017. 3000 mennesker mistet livet den gang, i tillegg til så store materielle skader at øygruppen enda har infrastrukturelle problemer.</p>
<p>Innbyggerne har begynt å forberede seg på stormen og jobber nå med å sikre tingene sine. Noen binder fast takene sine, i påvente av den tropiske stormen.</p>
<p>– Rundt 3000 er klare til å bistå på Puerto Rico. Krisekommunikasjon-, logistikk- og transporteringsteam er også posisjonert på øya, skriver Den føderale amerikanske kriseetaten FEMA på Twitter.</p>
<p>Guvernøren i Puerto Rico, Wanda Vázquez Garced, erklærte mandag unntakstilstand, og oppfordret folk til å forberede seg på stormen.</p>
<p>– For innbyggere som ennå ikke har trygge tak, vi vil ha tilfluktssteder klart, skriver hun på Twitter.</p>
<p>Hun poengterer at øygruppen er bedre forberedt enn i 2017.</p>
<p>– I møte med den kommende situasjonen er responsen fra regjeringen og de ulike etatene en annen fordi vi er bedre forberedt, sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Minst 23 omkommet etter tornado: – En ekstremt vanskelig situasjon</div>
<div type="text">
<p>– Wow! Nok en stor storm på vei mot Puerto Rico. Vil dette aldri ta slutt? Kongressen godkjente 92 milliarder dollar til Puerto Rico i fjor, det var en rekord av slitt slag, skriver USAs president Donald Trump på Twitter.</p>
<p>Ifølge FEMA har Kongressen kun godkjent 42,5 milliarder dollar til øygruppen, og kun 14 av de milliardene har nådd fram, ifølge NTB.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Trump får kritikk etter å ha kalt håndtering av orkan der 3000 døde «en suksess» </div>
<div type="text">
<p>I videoen under kan du se bilder fra tyfonen som traff Kina tidligere denne måneden.</p></div></body></document>
