<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191128-zlatan-statue-og-eie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/9vWoJE/zlatan-statue-og-eiendom-utsatt-for-haerverk" frk="215 2 4 1365"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 05:53"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zlatan-statue og eiendom utsatt for hærverk</div>
<div type="ingress">Ikke alle synes det er like stas at Zlatan Ibrahimovic har kjøpt seg inn i Stockholm-klubben Hammarby. I hjembyen Malmö har det gått ut over statuen av fotballstjernen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VANDALISERT: Statuen av Zlatan Ibrahimovic i Malmö ser slik ut onsdag kveld. Foto: Andreas Hillergren/TT / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>VANDALISERT: Statuen av Zlatan Ibrahimovic i Malmö ser slik ut onsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Den har blitt utsatt for hærverk gjentatte ganger siden nyheten ble kjent onsdag morgen.</p>
<p>Bakgrunn: Zlatan blir deleier i svensk toppklubb</p>
<p>Ifølge svenske Expressen hadde noen i 13-tiden festet et toalettsete rundt Zlatan-statuen. Senere fikk den ansiktet dekket med en plastpose og skriften «Flyttas omgående til Zöder i Ztockholm», og i 20-tiden onsdag kveld er statuen på ny blitt utsatt for hærverk.</p>
<p>– Vi har blitt varslet om at noen har spraymalt den, sier Jimmy Modin i politiet til den svenske avisen.</p>
<p>Ikke nok med det: ved foten av statuen har det blitt skrevet en rasistisk ytring, ifølge Expressen.</p>
<p>Se flere bilder av hærverket her:</p>
<p>Også Ibrahimovics eiendom i Stockholm ble natt til torsdag utsatt for hærverk, melder Aftonbladet.</p>
<p>– Det er satt i gang en foreløpig etterforskning. Noen har skriblet og helt ut surströmming. Vi har også tatt beslag i en plakat, sier vakthavende etterforskningsleder Bengt Dahnell til avisen.</p></div></body></document>
