<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190613-politiet-avlyttet-lu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6j5Ll8/politiet-avlyttet-ludvigsen-du-har-vel-sletta-alt" frk="776 5 23 4427"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 15:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet avlyttet Ludvigsen: – Du har vel sletta alt?</div>
<div type="ingress">NORD-TROMS TINGRETT (VG) «Da sender vi ikke noe til hverandre, du har vel sletta alt?» spurte Svein Ludvigsen den fornærmede mannen i en telefonsamtale han ikke visste at politiet avlyttet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VAR STATSRÅD: Overgrepstiltalte Svein Ludvigsen (72) var fiskeriminister i Kjell Mange Bondeviks andre regjering. Foto: Bjørn Sigurdsøn</p> <p>Foto: Tegning av rettstegner Ane Hem / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I telefonsamtalen som fant sted etter at Ludvigsen ble anmeldt i 2017, men før han ble pågrepet, forteller den fornærmede 25-åringen at han har gitt Facebook-passordet til kjæresten sin og at hun kommer til å sjekke kontoen hans.</p>
<p>Fornærmede sier at han derfor ikke skal sende noe til Ludvigsen.</p>
<p>– Ja, ja, men da sender vi ikke noe til hverandre, får han til svar.</p>
<p>– Eh, ja. Og så tror jeg hun er litt sånn syk, sånn på en måte, blitt sånn littegranne sånn ...</p>
<p>– Sjalu, sier Ludvigsen</p>
<p>– Ja, på en måte sånn ja, sier fornærmede.</p>
<p>– Akkurat ja, men du N.N. (anonymisert av VG) da sender vi ikke noe til hverandre, du har vel sletta alt? repliserer Ludvigsen.</p>
<p>– Ja da, da venter du på meg på en måte, svarer fornærmede.</p>
<p>– Ja, ja. Den er grei, sier Ludvigsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke så spesiell samtale</div>
<div type="text">
<p>Aktor Tor Børge Nordmo spør hva tiltalte mente med spørsmålet om hvorvidt ting var slettet.</p>
<p>– Han ville ikke ha kontakt med meg, sa han, så jeg regnet med at han slettet alt, sier Ludvigsen.</p>
<p>– Tenkte du på bilder, spør Nordmo.</p>
<p>Ludvigsen sier han oppfattet samtalen som om fornærmede var fortvilet over situasjonen og at han prøvde å berolige ham.</p>
<p>– Jeg opplever ikke at denne samtalen er så spesiell som den blir fremstilt, sier Ludvigsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Løy om sexbilde: Sa han falt</div>
<div type="text">
<p>Retten har tidligere fått se et bilde som viser seksuell omgang mellom to nakne personer. Ludvigsen bekrefter i retten at bildet viser ham og den fornærmede 25-åringen.</p>
<p>– Det var spennende, men noe jeg ikke burde gjort, sier Ludvigsen.</p>
<p>Aktor Tor Børge Nordmo viser til at Ludvigsen i avhør med politiet har nektet for at bildet viser en seksuell handling mellom ham og 25-åringen. Nordmo har tidligere vist til at en av personene på bildet sitter på kne.</p>
<p>Til politiet hevdet Ludvigsen at bildet viser ham etter at han falt.</p>
<p>– Jeg sa at jeg falt og det er sant. Jeg ble innlagt på sykehus i Østfold. Fordi en fot ikke bar. Men det hadde ingenting med den handlingen som bildet gjengir å gjøre, sier 72-åringen i retten.</p>
<p>– Bildet står for seg selv. Dette gjorde jeg, fordi begge ønsket det, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder han fikk penger</div>
<div type="text">
<p>En 26-åring, som er lettere psykisk utviklingshemmet, har forklart i retten at han ved en anledning skal ha hatt seksuell omgang med Ludvigsen på et hotellrom i Oslo.</p>
<p>Mannen har i et tilrettelagt avhør, som har blitt spilt av i retten, hevdet at fikk utenlandske kontanter tilsvarende 15.000 kroner for den seksuelle omgangen – for å holde tett om hva som hadde skjedde.</p>
<p>Ludvigsen er tiltalt for å ha misbrukt mannens sårbare situasjon og hans diagnose til å skaffe seg seksuell omgang.</p>
<p>I retten sier den tidligere fylkesmannen i Troms at han ikke kan huske å ha møtt mannen, men at han gjennom blant annet dokumenter og kalenderoppføringer har fått bekreftet at de har møttes.</p></div>
<div type="title" level="3">«Spørs hva jeg får igjen»</div>
<div type="text">
<p>Blant dokumentene i saken er en meldingsutveksling mellom Ludvigsen og mannen. I samtalen spør fornærmede Ludvigsen om penger. Tiltalte svarer først at han er i USA. Så sender han følgende melding:</p>
<p>«men du kan få en mat/burger når jeg kommer til Oslo i juni. Spørs hva jeg får igjen, forresten».</p>
<p>I retten torsdag sier Ludvigsen at han ikke mente noe spesielt med «spørs hva jeg får igjen».</p>
<p>– Det er noe man sier i ulike sammenhenger, et munnhell. Jeg la ikke noe i det, sier han.</p>
<p>– Hva kunne du få fra ham? spør Nordmo.</p>
<p>– Ingen verdens ting. Jeg hadde ikke noen planer om å møte ham. Han spurte om penger. Jeg sa han godt kunne få en hamburger.</p>
<p>I sin frie forklaring forklarte Ludvigsen at han ved tre tilfeller hadde sex med en av de fornærmede i saken, en nå 25 år gammel mann som kom til Norge som asylsøker.</p>
<p>Alle de tre tilfellene Ludvigsen beskriver skjedde etter at han hadde pensjonert seg fra stillingen som fylkesmann i Troms.</p>
<p>Han hevder den seksuelle omgangen var frivillig, i motsetning til fornærmede som har forklart i retten at han ble tvunget eller følte seg tvunget.</p>
<p>Den pensjonerte politikeren hevder to andre fornærmede lyver, og nekter for å ha hatt seksuell kontakt med dem.</p></div></body></document>
