<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191105-lukaku-har-scoret-fl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/aweqb7/lukaku-har-scoret-flere-ligamaal-enn-hele-united" frk="492 6 19 2771"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 18:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lukaku har scoret flere ligamål enn hele United</div>
<div type="ingress">Manchester United har scoret seks ligamål siden 1. september. På den samme tiden har Romelu Lukaku (26) fått ballen i nota åtte ganger i Serie A for Inter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Her finner du våre oddstips</p>
<p>Lukaku spilte ikke en eneste kamp i Uniteds oppkjøring - på grunn av en skade. Han skal ha forsøkt å presse gjennom en overgang mot slutten av vinduet. Rett før seriestart i Premier League ble han klar for Inter.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær uttalte etterpå at «det var riktig for Lukaku å forlate klubben nå» og at «jeg har ingen problemer med ham».</p>
<p>Derimot har Solskjær og United trøbbel med å sette ballen i mål. Det har ikke Romelu Lukaku i Inter-drakten. På 11 seriekamper har han ni mål, åtte av dem har altså kommet etter 1. september.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær mener United-troppen er «milevis bedre» enn forrige sesong</div>
<div type="text">
<p>– En kanonsignering for Inter, fastslår Even Braastad, kommentator på Strive og én av de to bak podcasten «Støvelball».</p>
<p>Onsdag er det Vikinglotto - 87 millioner!</p>
<p>– Han får kritikk for mye av det samme som i Manchester United, men han bidrar med det han skal bidra med - mål. Ni på elleve kamper er sterkt uansett, men spesielt med tanke på at det er ny liga og at han kanskje ikke kom med all verdens selvtillit, fastslår Braastad, og legger til at «han har fortsatt ikke verdens ryddigste ballbehandling».</p>
<p>– Men han er der han skal i boksen, setter de straffene Inter blir tildelt og scoret også et drømmemål mot Brescia sist.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Balotelli raste mot publikum – meldes om rasisme</div>
<div type="text">
<p>Even Braastad legger til at Lukaku og Lautaro Martinez utfyller hverandre veldig fint.</p>
<p>Tre av seriemålene har kommet på straffe - mot Cagliari, Sassuolo og Bologna.</p>
<p>Husk Vikinglotto onsdag!</p></div>
<div type="title" level="3">VG-tips: Uavgjort</div>
<div type="text">
<p>* CL-gruppe F, eller dødens gruppe som den ble kalt på forhånd. Slik det står nå, kommer Barcelona til å cruise videre med sine foreløpige syv poeng.</p>
<p>* Kampen om 2.plassen står mellom Borussia Dortmund og Inter, som begge har bokført fire poeng.</p>
<p>* I nter skaffet seg en fordel ved å slå tyskerne for to uker siden (2-0). De vant også sine to bortekamper i hjemlig Serie A i forrige uke. Men vi har en mistanke om at kampen med Juventus og seriegullet er det som opptar trener Antonio Conte aller mest. At det er en erkjennelse der av at han ikke har bred og god nok tropp til å kjempe på begge fronter.</p>
<p>* Noe av det samme gjelder for Dortmund i en mer spennende og åpen Bundesliga enn på lenge. Vi skulle helst hatt høyere odds på hjemmelaget for å gå for en tysk triumf i kveld. Men vi merker oss at de har stengt buret i fire av fem siste CL-hjemmekamper.</p>
<p>Spillforslaget vårt er uavgjort til 3,45 i odds, spillestopp er kl. 20.55 og matchen vises på Viasport 3.</p>
<p>Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</p></div></body></document>
