<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190627-hetebolgen-i-europa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8mxxOG/heteboelgen-i-europa-gir-varm-helg-i-norge" frk="510 4 14 3135"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 15:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hetebølgen i Europa gir varm helg i Norge</div>
<div type="ingress">Hetebølgen i Sentral-Europa vil varme opp flere steder av Sørøst-Norge til helgen. – Det blir god og varm norsk sommer, melder statsmeteorologene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VARSLER FINVÆR: Til helgen vil det ifølge Meteorologisk institutt bli opp mot 30 varmegrader flere steder i Sørøst-Norge. Bildet er tatt på Tjuvholmen i Oslo under fjorårets sommer. Foto: Thomas Andreassen, VG</p> <p>VARMT TIL HELGEN: Statsmeteorolog Eldbjørg Moxnes sier at de høye temperaturene vil merkes spesielt i indre strøk av Telemark. Foto: Meteorologisk institutt</p></div>
<div type="text">
<p>Store deler av Sør- og Sentral-Europa er denne uken rammet av en hetebølge som gir temperaturer opp mot 40 varmegrader.</p>
<p>Nå melder Meteorologisk institutt at deler av denne varmluften vil treffe de sørøstlige delene av Sør-Norge til helgen.</p>
<p>Sjekk hvordan været blir der du bor på Pent.</p>
<p>Det vil gi temperaturer opp mot 30 grader flere steder, ifølge statsmeteorolog Eldbjørg Moxnes.</p>
<p>– Det kan ikke kalles en hetebølge, men det blir god og varm norsk sommer.</p>
<p>Men, pass på: Fraråder bading i indre Oslofjord</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen høy skogbrannfare</div>
<div type="text">
<p>Sørlandet, Telemark og Buskerud vil ifølge Meteorologisk institutt få de aller høyeste temperaturene.</p>
<p>De vil inntreffe lørdag og vare ut helgen før gradestokken faller igjen til neste uke.</p>
<p>Dermed tror Moxnes det er liten fare for skogbrann.</p>
<p>– Man skal alltid være forsiktig, men det er på ingen som helst måte slik som i fjor, da det var farlig tørt, sier hun og viser til ekstremtørken som herjet på Sør- og Østlandet i sommermånedene.</p>
<p>Statsmeteorologen forklarer at temperaturene i Norge så langt i juni har ligget på normalen for denne tiden av året.</p>
<p>Samtidig har det regnet dobbelt så mye som normalt for junimåneden i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">«Peaker» på lørdag</div>
<div type="text">
<p>Meteorolog Mariann Aabrekk i StormGeo forklarer at det er et høytrykk sør for Island som holder den kaldere luftmassen ute i sørøstlige deler av Norge.</p>
<p>Hun er likevel skeptisk til temperaturer opp mot 30 varmegrader til helgen.</p>
<p>– Lørdag «peaker» det på de heteste områdene i sørøst, hvor det kan bli temperaturer i overkant av 25 grader.</p>
<p>– Hvordan blir været i Nord-Norge?</p>
<p>– Det er et helt annet kapittel. De sliter med å nå noe mer enn 10-tallet på grunn av kald nordvestlig vind fra Barentshavet.</p>
<p>Finværet i Sørøst-Norge vil imidlertid bli kortvarig, ifølge Aabrekk.</p>
<p>Slik prognosene ser ut nå, vil ingen steder i Norge få temperaturer på over 20 grader til neste uke.</p>
<p>– Langtidsprognosene som gjelder frem mot midten av juli tyder heller ikke på at det vil bli langvarig stabilt vær.</p>
<p>Ut og bade med barnet - Norges Svømmeforbund advarer mot bruken av armringer. Se video her:</p></div>
<div type="title" level="3">Stenger skoler på grunn av ekstremvarmen</div>
<div type="text">
<p>Flere europeiske land har tatt grep for å beskytte innbyggerne sine mot de ekstreme temperaturene.</p>
<p>Ifølge The Guardian har det i noen av de rammede landene blitt opprettet «nedkjølingsrom» og blitt satt ut ekstra drikkefontener.</p>
<p>Le Monde skriver at flere franske bønder er bekymret for husdyrene sine, som har høyere sjanse for å dø under temperaturene forårsaket av hetebølgen.</p>
<p>Avisen skriver i tillegg at flere skoler i Frankrike holder stengt torsdag og fredag.</p></div></body></document>
