<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190614-verdens-mest-beromte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/EWBOLl/verdens-mest-beroemte-golftrener-et-enormt-talent" frk="855 4 23 4776"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 05:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verdens mest berømte golftrener: - Et enormt talent</div>
<div type="ingress">PEBBLE BEACH, CALIFORNIA (VG) Viktor Hovland (21) åpnet U.S. Open med en strålende runde på to under par. Nå får han råd av verdens mest berømte golftrener – Butch Harmon (75).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KOSTE SEG. Viktor Hovland sammen med collegetrener og caddie Alan Bratton. Til høyre verdensener Brooks Koepka.</p> <p>GLAPP TAKET: Viktor Hovland slår ut på hull ni. Ballen gikk midt i fairway - selv om han ikke ser helt fornøyd ut. Foto: Nilsson, Thomas</p> <p>FULGTE HOVLAND: Butch Harmon (til høyre) fulgte Viktor Hovlands gruppe under onsdagens treningsrunde. Foto: Thomas Nilsson / VG</p> <p>VG PÅ PEBBLE BEACH: Fotograf Thomas Nilsson (til venstre) og USA-korrespondent Robert Simsø Foto: Thomas Nilsson / VG</p> <p>LATTERLIG BRA: Hovland sammen med verdensener Brooks Koepka. Foto: Thomas Nilsson, VG</p> <p>KLARTE BIRDIE: Viktor Hovland havnet i greenbunkeren på 18, men slo et strålende slag ut - og senket putten for birdie. Foto: Thomas Nilsson / VG</p> <p>HISTORISK: Andreas Halvorsen i aksjon på Pebble Beach. Aldri før har to norske herregolfere spilt i en Major-turnering. Foto: Thomas Nilsson / VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Han har et enormt talent, er en herlig gutt og han kommer til å bli en strålende spiller. Han må bare finne «sin» vei, sier Harmon til VG.</p>
<p>Harmon har vært trener for blant andre Tiger Woods, Phil Mickelson, Ernie Els, Fred Couples og Suzann Pettersen. Dustin Johnson og Rickie Fowler er to av elevene hans nå. Fowler er på toppen av leaderboardet i U.S. Open.</p>
<p>Oslo-gutten Hovland er på en imponerende 16. plass etter første dag av det som blir hans siste turnering som amatør. Han er ett slag foran Tiger Woods. Han er fire slag bak lederen Justin Rose (-6).</p>
<p>VGs livedekning av Hovlands runde finner du her</p>
<p>Han kom av banen med et smil, etter to birdies på de to siste hullene. Han startet fantastisk og var fire under par etter seks hull. Så slet han mer og var tilbake på par - før han avsluttet kanonsterkt på de ikoniske hullene 17 og 18.</p>
<p>– Den var deilig, den! sa pappa Harald Hovland om birdieputten på hull 17. Han følger sønnen i golfparadiset i California.</p>
<p>Hovland klarte en råsterk 32. plass i Masters i april. Nå er han bare fire slag bak lederen i U.S. Open. Han hadde seks birdies under åpningsrunden.</p>
<p>Ingen andre i startfeltet hadde flere birdier enn det.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trenger polering</div>
<div type="text">
<p>Men Butch Harmon har ett velmenende råd til Hovland: Slå roligere.</p>
<p>– Når du ser hvor hardt Viktor slår ballen....og så sammenligner du med det Dustin Johnson og Rickie Fowler og ser hvor kontroll de har. Men Viktor er ung. Og unge spillere slår ballen hardt i dag. Jeg tror bare at han trenger polering. Bli mer komfortabel. Han har ferdighetene. Det handler mer om modenhet enn det mekaniske, skal jeg være ærlig, sier Harmon mens vi rusler de silkemyke fairwayene på mektige Pebble Beach.</p>
<p>– La meg gjøre det klart at jeg elsker talentet hans og er sikker på at han kommer til å få en god karriere, sier Harmon.</p></div>
<div type="title" level="3">Følte seg ikke bra</div>
<div type="text">
<p>PGA-touren er det store målet for Hovland, som blir proff etter denne turneringen. Med denne starten har han lagt et godt grunnlag for å klare den såkalte cuten, som betyr at han får spille i helgen.</p>
<p>– Jeg er fornøyd etter denne runden med tanke på at ikke følte meg veldig bra da jeg kom til denne turneringen. Jeg har ikke spilt så veldig bra i det siste, mener Hovland.</p>
<p>Vi står bak tribunen på hull 18. Collegetrener Alan Bratton, som er Hovlands caddie, er et eneste stort smil.</p>
<p>Det er Hovland også, selv han sier at «jeg hadde håpet på litt bedre» etter drømmestarten han fikk. Han og verdensener Brooks Koepka var fire under par etter seks hull.</p>
<p>Samtidig sier han - i kjent stil - at disse hullene er de letteste på banen.</p>
<p>– Det er kult å være på 16. plass i en Major når jeg føler at jeg ikke spiller bra. Det er veldig moro, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Store utslag</div>
<div type="text">
<p>Han forklarer at han ikke slår ballen slik han ønsker for tiden. Han er en student av sin egen sving, slik mange golfere er.</p>
<p>– Jeg har mange elementer som tilsier at jeg skal spille bra. Men jeg stiller høye krav til meg selv. Og det er noen ting som irriterer meg litt. Det er mikroskopiske ting som kan gi store utslag som jeg må bli bedre på for å komme til neste nivå, sier Hovland.</p>
<p>Han ble imponert av verdensener Brooks Koepka, som han spilte sammen med. Koepka endte også to under par.</p>
<p>– Man ser at han har eget nivå. Men det er kult å se at selv om jeg ikke føler meg helt i toppform, så kan jeg holde følge med ham.</p>
<p>Caddie Alan Bratton - også Hovlands collegetrener - hyllet eleven sin etter runden.</p>
<p>– Nærspillet hans var fantastisk, bortsett fra et par bunkerslag. For en dag. Å score to under par i U.S. Open er noe vi tar hundre av hundre ganger, sier Bratton.</p>
<p>Den andre nordmannen i U.S. Open, Andreas Halvorsen, gikk tre over par og ligger på en delt 98. plass.</p></div></body></document>
