<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190909-ap-har-mistet-49000-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K3qQ7o/ap-har-mistet-49000-velgere-til-mdg" frk="872 18 96 5196"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 11:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap har mistet 49.000 velgere til MDG</div>
<div type="ingress">Nye beregninger viser at Ap har mistet 33.000 velgere til SV. 41.000 til Senterpartiet og hele 49.000 til Miljøpartiet de grønne fra valget i 2017 til i år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Ap-leder Jonas Gahr Støre avsluttet valgkampen med turné i Drammen og Tønsberg på lørdag. Foto: Ola Vatn / VG</p> <p>TALLKNUSER: Johan Giertsen i Poll of polls, her under Arendalsuka i 2018. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>ERNA VERSUS TRYGVE: Høyre og Erna Solberg har mistet 38.000 velgere til Sp og Trygve Slagsvold Vedum – og fått 8.000 tilbake. Her er de to fotografert på Stortinget i mai. Foto: Tore Kristiansen / VG</p></div>
<div type="text">
<p>På VGs siste nasjonale partibarometer får Arbeiderpartiet en oppslutning på 22,7 prosent, noe som er hele 10,3 prosentpoeng lavere enn ved kommunevalget i 2015.</p>
<p>Både MDG og SV dobler sin oppslutning, og Senterpartiet opplever også en voldsom økning.</p>
<p>VG-spesial: De viktigste slagene i storbyene</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik dekker VG valget</div>
<div type="text">
<p>I målingen blir respondenter spurt om hva de stemte ved stortingsvalget i 2017 og hva de skal stemme i ved kommunevalget i år. Basert på dette har nettstedet Poll of Polls finstudert velgerforflytninger for å finne ut hvem særlig Ap og Høyre mister velgere til.</p>
<p>Ifølge beregningene har Ap mistet 33.000 velgere til SV. 41.000 til Senterpartiet. Og hele 49.000 til Miljøpartiet de grønne (se faktaboks).</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke kritisk – men endrer maktbalansen</div>
<div type="text">
<p>– Her ser man tydelig de tre største problemene til Ap, og MDG er for øyeblikket det største, sier Johan Giertsen i Poll of polls.</p>
<p>Fordelen i Aps øyne, forklarer Giertsen, er at dette er nærstående partier, som for eksempel ønsker byrådsleder Raymond Johansen i Oslo og ordfører Rita Ottervik i Trondheim.</p>
<p>– Sånn sett er det ikke så kritisk. Hadde velgerne vandret over til Høyre, hadde virkelig alarmen gått, sier han.</p>
<p>– De kan beholde Oslo og Trondheim. Men det er klart at maktbalansen endrer seg – det er ikke likegyldig for Støre om han får 22 eller 27 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rød-grønn bølge</div>
<div type="text">
<p>Utregningene bekrefter hovedtrender som også valgforsker Johannes Berg ved Institutt for samfunnsforskning har sett.</p>
<p>– En sammenligning av forrige stortingsvalg og dagens kommunevalg mangler mange lokale lister og en del partier, men er relevant for å se de store linjene. Og hovedretningen vi ser er en rødgrønn bølge. Velgerovergangene fra høyresiden gjør at venstresiden samlet sett klarer seg å tross av Aps fall, sier Berg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkmåling: MDG er nesten like store som Ap i Oslo</div>
<div type="text">
<p>Men for MDG og SV er det viktigere at lekkasjen varer inn i valget, påpeker Giertsen:</p>
<p>– Det vil være av stor betydning for SV, målt i antall representanter i kommunestyrene, om Lysbakken holder på velgerovergangene fra Ap inn i valget. SV ville hatt klart lavere oppslutning uten tilførsel av velgere fra Ap, sier Giertsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kommentar: Et valg vi knapt har sett maken til</div>
<div type="text">
<p>Giertsen påpeker at det ikke er stor avstand mellom venstresiden i Ap og høyresiden i SV.</p></div>
<div type="title" level="3">Henter velgere fra begge fløyer</div>
<div type="text">
<p>Høyre lekker på sin side over blokkgrensen: 15.000 velgere til MDG, 19.000 velgere til Ap og hele 30.000 velgere til Sp (se faktaboks).</p>
<p>– Det er en annen type lekkasje. Det gjør – hvis dette vedvarer inn i valget – at det vil påvirke blokkstillingen i et stort antall kommunestyrer, sier Giertsen.</p>
<p>Han trekker frem at «store» Ap henter netto 19.000 velger fra Høyre, færre enn hva Sp altså henter fra Høyre.</p>
<p>– Normalt ville det vært motsatt. Men i landkommunene oppfatter mange Høyre-folk Sp som et borgerlig parti, selv om de ikke er det i rikspolitikken.</p>
<p>Tallene viser at Senterpartiet henter velgere fra begge blokkene, både fra Ap og H.</p>
<p>– Akkurat det – henting fra begge sider – er en viktig årsak til Vedums suksess, sier Giertsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nord og ned for Jonas: – Kan gjøre sitt dårligste valg noensinne</div>
<div type="text">
<p>Tallene viser også at MDG henter fra begge blokkene, selv om de tar det meste fra rødgrønn side. Giertsen mener at dette gir MDG et fortrinn fremfor SV og Rødt som i hovedsak bare henter venstreside-velgere.</p>
<p>– Skal MDG varig komme over 10 prosent, er det trolig en forutsetning at partiet kan hente velgere fra begge sidene i politikken, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke samarbeidspartienes år</div>
<div type="text">
<p>Giertsen sier at årets lokalvalg er polarisert, ved at velgerne trekker mot partier som satser på en eller få saker. Det er et internasjonalt fenomen. Han kaller USA med Trump og Storbritannia med Brexit «ekstreme varianter».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gigantene faller: Velgerne flykter fra Ap og Høyre </div>
<div type="text">
<p>– Vi vil ikke oppleve noe sånt. Men det underliggende er at velgerne i 2019 ikke trekker mot samarbeids- og kompromisspolitikernes partier, sier Giertsen.</p>
<p>– Det er vanskeligere å være Høyre og Ap, store koalisjonspartiet hvor partiledelsen forener mange hensyn, enn å stå på torget og si «jeg er mot sentralisering» eller «jeg elsker bompenger».</p></div>
<div type="title" level="3">Bommer sjelden</div>
<div type="text">
<p>Poll of polls tall baserer seg på målingen Respons Analyse har gjort for VG i september, men Giertsen påpeker at han også har studert andre byråers målinger for andre medier og ikke har sett store forskjeller.</p>
<p>– Norske meningsmålinger holder høy kvalitet. Ved de fleste stortingsvalg har målingene pekt ut vinneren, og målingene i byene ved lokalvalg gir stort sett en god indikasjon.</p></div></body></document>
