<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191230-per-heimly-om-ari-be.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qKGjo/per-heimly-om-ari-behn-var-min-stoette-naar-jeg-hadde-det-som-verst" frk="694 10 40 3791"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 15:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Per Heimly om Ari Behn: – Var min støtte når jeg hadde det som verst</div>
<div type="ingress">«Han hadde en enorm kjærlighet og et så stort hjerte, at alle skulle få en liten bit av det», skriver Per Heimly om sin nære venn Ari Behn i et minneord på Facebook.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GODE VENNER: Per Heimly og Ari Behn på tur. De var to av de fremste i gjengen som kalte seg Den nye vinen på 90-tallet. Foto: Per Heimly</p> <p>Alle foto: PER HEIMLY</p> <p>DEN NYE VINEN: Fra venstre Jono El Grande, Alexander Stenerud, Bertrand Besigye, Per Heimly, Owe Egon Grandics og Ari Behn. Foto: Per Heimly</p></div>
<div type="text">
<p>Ari Behns dødsfall ble kjent første juledag. Han tok sitt eget liv, og kongehuset, venner og folket har vært i stor sorg etter bortgangen. Forfatteren og kunstneren ble 47 år gammel.</p>
<p>Bakgrunn: Ari Behn er død</p>
<p>Nå har Per Heimly, en av Ari Behns nærmeste venner, skrevet et minneord. VG gjengir det med tillatelse fra Heimly:</p>
<p>«Kjære Ari</p>
<p>Vi var Den Nye Vinen!</p>
<p>Og du var vinen som sprengte flaskene!</p>
<p>Ari var brobyggeren, jeg var brobrenneren.</p>
<p>Ari var Yin, jeg var yang.</p>
<p>Ari var verdensmannen, jeg var underdogen!</p>
<p>Ari var den som dro meg opp når jeg ble for plump,</p>
<p>og jeg var den som måtte dra Ari ned når han ble for høytsvevende!</p>
<p>Vi utfylte hverandres mangler og svakheter.</p>
<p>Men til sammen var vi nesten et perfekt menneske.</p>
<p>Vi var som rockestjerner, med livet som scene.</p>
<p>Når vi skulle gå fra a til å, stresset jeg alltid av gårde med raske skritt,</p>
<p>Når jeg snudde meg mot Ari var han alltid borte.</p>
<p>Han hadde møtt noen han ville si noe til.</p>
<p>Det tok alltid 30 minutter å gå 100 meter på Karl Johan.</p>
<p>Fordi Ari hadde all verdens tid.</p>
<p>Han hadde en enorm kjærlighet og et så stort</p>
<p>hjerte, at alle skulle få en liten bit av det.</p>
<p>Etter hvert lærte jeg av Ari det å møte alle med forståelse, tålmodighet, gi folk tid,</p>
<p>og det å lytte.</p>
<p>Ari var min støtte når jeg hadde det som verst.</p>
<p>Og når jeg hadde mine mørke stunder, var det Ari som viste meg den veien jeg burde gå.</p>
<p>I evig gjeld til Ari var jeg hans utrettelige venn, en tålmodig sparringpartner, og</p>
<p>vi løste verdensproblemer sammen, selv om vi var et lite verdensproblem i oss selv.</p>
<p>I de siste av dine år forsøkte jeg å være en bauta for deg som sto ved din side,</p>
<p>som aldri ga deg opp, og som alltid forsøkte å vise deg veien ut av fortvilelsen.</p>
<p>Men ditt følsomme sinn og ditt store hjerte klarte ikke mere savn, lengsel og anger.</p>
<p>Livet ble for smertefullt!</p>
<p>Ari var lyset, jeg var mørket!</p>
<p>Fra nå vil Ari alltid være lyset som går ved min side.»</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ebba Rysst Heilmann: «Jeg er alltid hos deg, elskede Ari min»</div>
<div type="title" level="3">Den nye vinen</div>
<div type="text">
<p>Fra 2002 til 2016 var Ari Behn gift med prinsesse Märtha Louise – og dermed en sentral del av den norske kongefamilien.</p>
<p>Men Ari Behn så offentlighetens lys før det. Han brakdebuterte med novellesamlingen «Trist som faen» i 1999.</p>
<p>Han var også en del av gjengen «Den nye vinen», sammen med blant annet Per Heimly. I 1993 ble Behn kastet ut av Theatercaféen og utestengt på livstid, etter å ha reist seg opp og proklamert at han og vennene var «den nye vinen».</p>
<p>Utestengelsen varte ikke lenge, og i 2016 fikk ble han æret med et portrett på restaurantens vegg.</p>
<p>Tidlig på 2000-tallet solgte Per Heimly flere bilder av Ari Behn til Se og Hør – og det førte dem inn i en periode med uvennskap. Men noen år senere var de igjen gode venner – og ble for alvor gjenforent i offentligheten da de laget TV-serien «Ari og Per» sammen i 2011.</p></div>
<div type="title" level="3">Dronningen avlyser oppdrag</div>
<div type="text">
<p>Mandag melder NRK at Sonja avlyser sitt første offisielle oppdrag etter Ari Behns død.</p>
<p>Dronningen skulle ha vært på en åpning av en kunstutstilling på Henie-Onstad kunstsenter 2. januar.</p>
<p>Programmet «Året med kongefamilien» blir utsatt til 7. januar, ifølge NRK. Programmet skulle opprinnelig vært sendt 2. juledag.</p>
<p>Samtidig bekrefter statskanalen at de vil sende Ari Behns bisettelse fra Oslo domkirke direkte.</p></div></body></document>
