<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190526-horneland-etter-seie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/0nWR3J/akintola-ble-helten-da-rosenborg-slo-brann-i-bergen-igjen" frk="518 3 11 3108"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 21:39"/>
<attribute name="author" value="Ida Høidalen, Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Horneland etter seier mot Brann: – Vi sitter trygt</div>
<div type="ingress">BERGEN (VG) (Brann - Rosenborg 0 – 1) Eirik Horneland tror han er Rosenborg-trener i lang tid fremover, etter å ha ledet trønderne over nedrykksstreken.</div>
<div type="author">Ida Høidalen, Jens Friberg</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Marius Simensen / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi kom skjevt ut, men har to seire på rad. Det gir oss selvtillit og troen på det vi holder på med, sier Rosenborg-trener Eirik Horneland til VG.</p>
<p>– Hva tenker du rundt din egen jobbsikkerhet nå?</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Jeg tenker jeg gjør en god jobb for Rosenborg og at vi sitter trygt. Jeg tror jeg kommer til å være Rosenborg-trener i lang tid fremover.</p>
<p>Mye har endret seg siden forrige gang Brann tok imot Rosenborg på Brann stadion. I høstkampen forrige sesong var det seriefinale mellom de to, og trønderne avgjorde så å si gullkampen med seier i Bergen.</p>
<p>Nå er situasjonen en helt annen. Før kampen var lagene i hver sin ende av tabellen. Rosenborg har hatt sin verste sesongstart noensinne, og mens Brann jakter teten etter en god periode, prøver RBK å komme seg ut av bunnstriden.</p>
<p>Brann hadde knapt vært større favoritter mot trønderne. Og så tapte de.</p>
<p>– Brann har en tendens til å «choke» (tabbe seg ut) på hjemmebane når de møter bunnlag, spøker Pål André Helland overfor Eurosport.</p>
<p>Bestill her: 100 siders magasin om Rosenborg!</p></div>
<div type="title" level="3">Kneet avgjorde</div>
<div type="text">
<p>For noe er uendret, tross alt: Også denne gangen vant Rosenborg i Bergen. Kampens øyeblikk kom fire minutter før slutt. Helland, som startet kampen på benken, slo et godt hjørnespark. Og etter sjansesløseri fra begge lag før pause, fikk endelig kampen målet den fortjente.</p>
<p>Akintola styrte ballen i mål med kneet (!) etter sløvt forsvarsspill, ble helten for trønderne og sikret Rosenborgs fjerde seier strake seier på Brann Stadion.</p>
<p>– Det har vært en tøff start for oss, og vi var målbevisste på å få med oss seieren i dag. Treneren sa at vi skulle gi alt, og det gjorde vi, sier Akintola til Eurosport Norge.</p>
<p>Få fullstendig kampreferat i VG Live her.</p>
<p>For det har vært nok en uke hvor det har stormet rundt klubben. Torsdag publiserte Adressa en artikkel hvor de avslørte misnøye i spillergruppa etter særbehandling av Nicklas Bendtner. Samme kveld bekreftet sportslig leder Stig Inge Bjørnebye at Bendtner forsvinner fra klubben i sommer.</p>
<p>Dansken var heller ikke i troppen da Rosenborg gjestet Brann i Bergen.</p>
<p>Se høydepunktene fra seriefinalen 2018 her:</p></div>
<div type="title" level="3">Sjansesløseri </div>
<div type="text">
<p>Det var et friskt Brann-lag som entret matta i første omgang, de skapte flere store sjanser, men ble møtt av intenst RBK-lag, som også på sin side skapte flere store muligheter. Likevel stod det - utrolig nok - målløst til pause.</p>
<p>Etter pause var det langt roligere, selv om Alexander Søderlund måtte behandles for neseblod etter tøffe dueller med medspillerne sine.</p>
<p>– Jeg synes Rosenborg var gode. De kommer til å ta mange poeng om de fortsetter sånn her, sier Brann-sjef Lars Arne Nilsen.</p>
<p>Akintola ble matchvinner, sikret 1 – 0 - og trøndernes aller første seier på bortebane denne sesongen.</p>
<p>Og Eirik Horneland fikk senke skuldrene inn mot landslagspausen.</p></div></body></document>
