<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191113-havarikommisjonen-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8mzbk1/havarikommisjonen-viking-sky-var-kun-en-skipslengde-fra-aa-grunnstoete" frk="184 19 23 1168"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 10:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Havarikommisjonen: Viking Sky var kun en skipslengde fra å grunnstøte</div>
<div type="ingress">Cruiseskipet Viking Sky, som fikk motorstans i Hustadvika 23. mars, var bare en skipslengde fra å grunnstøte, ifølge en foreløpig rapport fra Statens havarikommisjon.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Cruiseskipet Viking Sky sendte ut maydaymelding da det drev mot land 23 mars i år, ifølge Hovedredningssentralen. Foto: Vatne, Frank Einar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lavt oljenivå i tankene med smøringsolje bidro til at dieselgeneratorene sviktet. Da skipet ble utsatt for mye bevegelse i de høye bølgene 23. mars i år fikk ikke dieselgeneratorene sugd nok olje inn, noe som gjorde at motorene stanset.</p>
<p>I rapporten heter det at oljenivået lå på 28 – 40 prosent av full kapasitet, mens anbefalt nivå er mellom 68 og 75 prosent. I løpet av 19 minutter sluttet de tre dieselgeneratorene å fungere, og skipet mistet fremdriften.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Viking Sky»: Kan ha vært 40 centimeter fra bunnen</div>
<div type="text">
<p>Motorstansen utløste en stor redningsoperasjon, og i løpet av kvelden og natt til 24. mars ble 470 personer evakuert med helikopter.</p>
<p>USA og Storbritannia har deltatt i undersøkelsen som særlig berørte stater etter ulykken med cruiseskipet.</p></div></body></document>
