<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190421-hegerberg-og-mjelde-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/AdbGXn/hegerberg-og-mjelde-bommet-da-lyon-vant-storkampen" frk="317 12 25 1937"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 18:03"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Morten Asbjørnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hegerberg og Mjelde bommet da Lyon vant storkampen</div>
<div type="ingress">(Lyon - Chelsea 2 – 1) Erin Cuthbert (20) sikret Chelsea et godt utgangspunkt med en lekker volley i Champions League-semifinalen. Lyons Ada Hegerberg (23) og Chelseas Maren Mjelde (29) bommet på hver sin store sjanse.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Morten Asbjørnsen</div>
<div type="date">Oppdatert: 21.04.19 kl. 20:03</div>
<div type="caption"><p>OVERTAK: Ada Hegerberg og Lyon har et overtak i kampen om finaleplass i Champions League mot Maren Mjelde (nummer 18) og Chelsea. Foto: Romain Biard / Icon Sport</p></div>
<div type="text">
<p>Etter halvspilt omgang var Ada Hegerberg kun en strålende redning fra Chelsea-keeper Ann Katrin Bergen unna scoring.</p>
<p>Ifølge TV 2 ga Lyons pressetalsmann beskjed om at Hegerberg ikke ville prate med pressen etter kampen, grunnet misnøye med egen prestasjon.</p>
<p>Noen minutter senere tok vertene ledelsen. Delphine Cascarino gjorde et fint forarbeid for Lyon og slo ballen inn i feltet. Der var Chelseas Magdalena Eriksson uheldig. Svensken satte ballen i eget mål.</p>
<p>Ti minutter senere kom 2 – 0. Amandine Henry stusset inn en corner fra Dzsenifer Marozsan.</p>
<p>VGLIVE: Vi fulgte kampen</p>
<p>Lyon var det dominerende laget, men Chelsea hadde også flere store sjanser. På overtiden av første omgang misbrukte Fran Kirby et straffespark.</p>
<p>Rett etter hvilen kom Maren Mjelde alene med keeper etter en forsvarsfeil, men landslagskapteinens avslutning ble reddet av Sarah Bouhaddi. Likevel fikk Chelsea et bra resultat med hjem. En nydelig volley av Erin Cuthbert gjør at London-laget fikk det viktige bortemålet.</p>
<p>Men Lyon er vant til å vinne og lar seg neppe skremme før returen i London neste søndag. Finalen finner sted i Budapest 18. mai.</p>
<p>De er på vei mot sitt 13. strake ligagull i Frankrike. Lyon har vunnet Champions League de siste tre årene, mens det har blitt fransk cupgull også hvert år siden 2012. Også i år er de i cupfinale (mot Lille 8. mai).</p>
<p>PS! Den andre semifinalen vant Barcelona 1 – 0 borte mot Bayern München.</p>
<p>PS2! Chelseas norske Maria Thorisdottir satt på benken hele kampen gjennom.</p></div></body></document>
