<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191218-ulv-forgiftet-i-hedm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dO0RkA/ulv-forgiftet-i-hedmark-haaper-folk-som-vet-noe-staar-frem" frk="611 1 4 3624"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 23:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ulv forgiftet i Hedmark: – Håper folk som vet noe står frem</div>
<div type="ingress">Både dyrevernsforkjempere og ulvemotstandere reagerer sterkt etter at det ble kjent at en ulv i Hedmark er død etter å ha spist forgiftet kjøtt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORGIFTET: Den døde ulvetispa inneholdt spor av etylenglykol, som blant annet er å finne i frostvæske. Foto: Politiet</p> <p>KRITISK: Siri Martinsen, leder i dyrerettighetsorganisasjonen NOAH. Foto: Eivind Griffith Brænde</p> <p>DØD: Denne ulven ble funnet i Åsnes i Hedmark i mai. Foto: Politiet</p> <p>TAR AVSTAND: Lars Petter Bartnes, leder i Norges Bondelag. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble det kjent at en ulv som ble funnet død i Åsnes i Hedmark i mai var forgiftet.</p>
<p>Politiet mener noen har lagt ut forgiftet kjøtt med mål om å ta livet av ulv og etterforsker saken som alvorlig miljøkriminalitet. Så langt har de ingen mistenkte.</p>
<p>– Det er selvfølgelig grusomt, helt uakseptabelt og grov faunakriminalitet. Det er en veldig smertefull død man legger opp til, sier Siri Martinsen, leder i dyrerettighetsorganisasjonen NOAH, til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha streng straff</div>
<div type="text">
<p>De er opptatt av at slike handlinger straffes med strenge straffer.</p>
<p>– Det virker som om politiet tar dette på høyeste alvor og vi håper de finner de som står bak. Vi håper folk som vet noe eller har mistanker står frem og tipser politiet. Vi håper det blir en grundig etterforskning og at det blir gitt en så høy straff som mulig for denne typen lovbrudd, sier Martinsen.</p>
<p>Innlandet politidistrikt har opplyst at de har flere erfaringer med at personer legger ut giftig åte i skogen, og ber folk om å melde fra hvis man kommer over «mistenkelige funn eller aktivitet som kan knyttes til dette».</p>
<p>– Dette viser en totalt mangel på empati for levende vesener. Norge er internasjonalt forpliktet til å ta vare på ulven og det er fullstendig uakseptabelt at noen tar loven i egne hender, sier Martinsen.</p>
<p>Obduksjonen av ulven viste at den fått i seg etylenglykol, som blant annet er å finne i frostvæske. Kjøttbiter som ble funnet i samme område (Åsnes-Finnskog) i desember 2018, inneholdt samme stoff.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svært alvorlig</div>
<div type="text">
<p>Klima- og miljøminister Ola Elvestuen sier til VG at han ser svært alvorlig på slike handlinger, og at Regjeringen skal legge frem en stortingsmelding om miljøkriminalitet neste år.</p>
<p>– Ulovlig avliving av en kritisk truet art er svært alvorlig miljøkriminalitet. Slike ulovlige handlinger fører til at vi mister litt av oversikten over hvor mange ulv vi har i Norge, noe som gjør det vanskeligere å føre en forutsigbar forvaltning, sier han, men legger til at han ikke kjenner detaljene i denne saken.</p>
<p>– Utplassering av forgiftet kjøtt i naturen rammer tilfeldig, og kan medføre store lidelser for forskjellige dyrearter. Dersom det er satt ut forgiftet åte med hensikt å avlive dyr, viser dette manglende respekt for naturen og for loven. Jeg mener det er både moralsk og dyreetisk uakseptabelt.</p></div>
<div type="title" level="3">Bondelaget tar avstand</div>
<div type="text">
<p>Leder i Norges Bondelag, Lars Petter Bartnes, sier til VG at de tar avstand fra bruk av denne typen virkemidler for å bli kvitt ulv.</p>
<p>– En kriminell handling har forårsaket at denne ulven har dødd. Vi er opptatt av å få redusert ulvestammen til et reelt nivå som er hjemlet i politiske vedtak. Vi mener det skal gjennomføres med lovlige og godkjente virkemidler, sier Bartnes til VG.</p>
<p>Organisasjonen er i utgangspunktet motstandere av at det skal være ulv i norsk fauna, men er tydelige på at også de taper når slike hendelser skjer.</p>
<p>– Både debatten og håndteringen av ulv får stor oppmerksomhet og den typen situasjoner som vi ser nå fører til at vi får en mer tilspisset debatt enn det som er tjenlig, mener Bartnes.</p></div></body></document>
