<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191121-storhamar-vant-brodr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/lAm18G/storhamar-vant-broedreduellen-i-enormt-hockeydrama" frk="481 9 27 2947"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storhamar vant «brødreduellen» i enormt hockeydrama</div>
<div type="ingress">(Storhamar - Sparta 6 – 5) Brødre-trioen Emil Lilleberg (18), Jesper Lilleberg (17) og Henrik Lilleberg Knold (23) klarte ikke forhindre at Storhamar og Thoresen-brødrene slo tilbake etter Hockey Classic-tapet sist helg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STOREBROR: Henrik Lilleberg Knold (t.h.) har vært en del av A-laget til Sparta i flere år. Nå har han fått med seg begge halvbrødrene Emil og Jesper i troppen. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>VIKTIG: Hans Kristian Jakobsson scoret mot Storhamar sist lagene møttes. Han var igjen sterkt involvert torsdag kveld. Foto: Fredrik Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>Storhamar har Patrick og Steffen Thoresen, men torsdag sørget Sparta for at de vant kampen om å ha flest brødre på isen. 17 år gamle Jesper Lilleberg fikk nemlig sin debut i Sparta-drakta, og fulgte dermed etter storebrødrene Emil Lilleberg og Henrik Lilleberg Knold inn i A-lagstroppen.</p>
<p>Det er trolig første gang i moderne tid at tre brødre spiller på samme lag i den øverste hockeydivisjonen i Norge.</p>
<p>Mats, Mathias og Marius Trygg var bare noen måneder unna å spille sammen i Lørenskog i 2013.</p></div>
<div type="title" level="3">Snudde kampen</div>
<div type="text">
<p>Og det så først ut til å bli en vellykket familiefest på isen på Hamar.</p>
<p>Allerede etter to minutter fikk Hans Kristian Jakobsson en helt enorm mulighet til å sende gjestene i ledelsen, men med et vid åpent nett foran seg klarte han bare å treffe tverrliggeren. Storhamar klarte dog ikke holde unna lenge - sekunder senere satt pucken i nettet fra kølla til Christoffer Karlsen.</p>
<p>Men så stilnet jubelen for Sparta og Lilleberg-brødrene.</p>
<p>Jacob Newton utlignet etter åtte minutter, og før pause var kampen snudd. Simen André Edvardsen scoret sin andre for sesongen.</p>
<p>Mikkel Søgaard utlignet igjen med et flott skudd i undertall i andre periode, men Storhamar og Robin Dahlstrøm svarte bare sekunder senere. Eirik Salsten økte til 4 – 2 like før pause.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjorde med ett sekund igjen</div>
<div type="text">
<p>I tredje og siste periode skapte Jakobsson spenning da han revansjerte bommen fra tidligere i kampen, men Patrick Thoresen drepte den spenningen med et kontakt skudd syv minutter ut i perioden.</p>
<p>Men Sparta ga ikke opp, og Søgaard hamret inn 4 – 5 fra blålinjen to minutter før full tid. Da dyttet hovedtrener Sjur Robert Nilsen alle «chipsene» inn på bordet, tok ut målvakten, og Jakobsson fikk inn utligningen halvannet minutt før full tid.</p>
<p>Hjemmefansen begynte å forberede seg på spilleforlengelse, men det ville ikke Tony Camoranesi ha noe av. Amerikaneren fant nettmaskene, og avgjorde hockeydramaet, 0,7 sekunder før slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Frisk-smell</div>
<div type="text">
<p>En viktig seier for Storhamar, som tapte mot rivalene fra Lillehammer på lørdag. De hopper dermed opp på 2. plass på tabellen igjen, ettersom regjerende norgesmester Frisk Asker gikk på en smell (3 – 7) mot Stjernen torsdag kveld.</p>
<p>Vålerenga vant byderbyet mot Grüner 5 – 2, mens Narvik og Manglerud trengte en ekstra periode for å avgjøre sin kamp. Der avgjorde Manglerud til 2 – 1 rett før slutt.</p></div></body></document>
