<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191124-passasjerfly-styrtet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/RRnr1x/passasjerfly-styrtet-midt-i-kongolesisk-storby" frk="248 7 12 1542"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 15:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Passasjerfly styrtet midt i kongolesisk storby</div>
<div type="ingress">Et passasjerfly styrtet søndag morgen midt i en kongolesisk storby. I tillegg til mange passasjerer, er fire familiemedlemmer som var på bakken blant de døde.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Dødstallene etter flystyrten søndag morgen fortsetter å stige.</p>
<p>– Vi har funnet 23 døde personer til nå, sa Joseph Makundi, koordinator for redningsaksjonen, til AFP.</p>
<p>Litt senere søndag ettermiddag sier han til Reuters at minst 27 personer er døde.</p>
<p>En ansatt på flyplassen sier til nyhetsbyrået at ingen er ventet å bli funnet i livet etter styrten. Det er fremdeles uklart hvor mange personer som var om bord i flyet.</p>
<p>Ifølge BBC er fire familiemedlemmer blant de døde som befant seg på bakken da ulykken inntraff.</p>
<p>Flyet, som er av typen Fairchild Dornier 228 – 200, var på vei til Beni, 35 mil nord for Goma, da det styrtet søndag morgen, opplyser en ansatt i Busy Bee. Flyet styrtet under takeoff, og ifølge flere medier skjedde styrten bare minutter etter at flyet lettet.</p>
<p>Flyet styrtet i et boligområde i nærheten av flyplassen like etter avgang og traff hus. FN sendte hjelpearbeidere til stedet, skriver Bloomberg.</p>
<p>Byen Goma ligger ved Kivusjøen, som utgjør grensen til Rwanda.</p>
<p>Bilder og videoer fra ulykkesstedet som ble delt på Twitter viste at folk samlet seg rundt flyvraket for å forsøke å slukke brannen.</p>
<p>Flyulykker er relativt vanlig i Kongo på grunn av lave sikkerhetsstandarder og dårlig vedlikehold. Kongolesiske kommersielle flyselskap, inkludert Busy Bee, får ikke fly i Europa. Det skriver Reuters.</p></div></body></document>
