<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190404-fluor-floken-forer-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/kJ0OQ6/fluor-floken-foerer-til-noe-godt" frk="526 3 12 3163"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 15:37"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fluor-floken fører til noe godt</div>
<div type="ingress">Det er synd dersom bråket rundt fluor under skiene ender med at et sunt tiltak blir skrotet. Men forhåpentligvis kommer det noe konstruktivt ut av det hele.</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">Oppdatert: 04.04.19 kl. 17:37</div>
<div type="caption"><p>Hovedlandsrennet er en av sesongens viktigste hendelser for satsende skiungdom. Bildet er fra 2017. Foto: Line Møller</p></div>
<div type="text">
<p>Intensjonen bak vedtaket om fluorforbud før fylte 16 år fremstår både fornuftig og verdibasert. Det er tatt et valg fundert på kostnader, helse- og miljøhensyn.</p>
<p>Denne dimensjonen er det viktig å ha i bakhodet når man diskuterer hvordan en prisverdig tanke har fungert i virkeligheten.</p>
<p>Dette er jo et praktisk krevende landskap å begi seg inn i, når man velger å forby noe basert på verdier, med begrensede kontrollmuligheter og fravær av sanksjoner ved eventuelle overtredelser.</p>
<p>Slikt kan sette lojalitet og legitimitet i fare, og det vil oppstå en risiko for at enkelte velger ikke å følge forbudet. Det kan for eksempel bunne i frykt for å miste konkurransefordeler, på grunn av mistanke om at andre påfører skiene fluor.</p>
<p>Nå er temaet blitt riktig så betent i Ski-Norge.</p>
<p>Bakgrunnen er stikkprøver som er tatt, og graden av fluorutslag disse viste seg å ha.</p>
<p>For eksempel ga halvparten av de 48 skiparene som ble testet under Hovedlandsrennet utslag for fluor.</p>
<p>Av disse var igjen 50 prosent «rødt utslag» (sterke indikasjoner på at det er benyttet fluorholdige produkter) og 50 prosent «gult» (indikasjoner på at det er benyttet fluorholdige produkter).</p>
<p>Hva forteller så dette oss?</p>
<p>Det er det vanskelig å svare kategorisk på.</p>
<p>I retrospekt fremstår det klart at enkelte av de tidligste overskriftene har vært i overkant konstaterende, og at det ikke er dekning for å si at halvparten har jukset, med to streker under svaret.</p>
<p>Det er åpenbart at det kan være feilkilder her, for eksempel bruk av børster som tidligere har vært i kontakt med fluor, og som dermed kan gi utslag.</p>
<p>Samtidig har det formodningen mot seg, i et ekstremt prestasjonsfiksert miljø, at hele problemstillingen kan avfeies med denne typen forklaringer.</p>
<p>Etter all sannsynlighet ligger det både en dose feilkilder og en andel overambisiøse foreldre i potten her, og den nøyaktige fasiten finner vi aldri.</p>
<p>Fremover blir det en stor utfordring for skimiljøet å finne ut hvordan fluorspørsmålet skal håndteres, både prinsipielt og praktisk.</p>
<p>Et alternativ er å vrake hele forbudet, en løsning som eventuelt vil være et trist skritt tilbake.</p>
<p>En annen mulighet er å investere i kontrollutstyr som innebærer at det ikke må sendes utenlands, og for eksempel plassere dette i en mobil enhet.</p>
<p>Men her er det jo et spørsmål om kvaliteten blir god nok, og om man bør gå nye runder om sanksjoner, og eventuelt hvilke, kan gi tilstrekkelig effekt.</p>
<p>Men midt i en krevende sak, er det faktisk også noe godt som kan komme ut av denne ståheien. Trolig vil terskelen for eventuelt å la seg friste til å sikre ekstra glid for poden, ved hjelp av et forbudt produkt, bli høyere som følge av bevisstgjøringen denne diskusjonen medfører.</p>
<p>Slik sett er ting aldri så galt at det ikke er godt for noe - og fluorfritt under ungdommens ski er fortsatt en god grunntanke. Den bør man holde fast ved.</p></div></body></document>
