<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191207-godt-utforrenn-fra-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/alpint/i/kJPnXa/godt-utfor-renn-fra-de-norske-men-feuz-ble-for-sterk" frk="280 9 15 1609"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 21:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,alpint"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Godt utforrenn fra de norske, men Feuz ble for sterk</div>
<div type="ingress">De norske farts-alpinistene gjorde sine saker bra i Beaver Creek, men var sjanseløse mot Beat Feuz (32) fra Sveits. Adrian Smiseth Sejersted (25) var nær pallen – bare tre hundredeler unna, men ble nummer fem.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORNØYD: Aleksander Aamodt Kilde, med et godt utfor i Beaver Creek. Foto: John Locher / AP</p></div>
<div type="text">
<p>– Det beste rennet jeg har gjort, plasseringsmessig i hvert fall, sier Smiseth Sejersted til NRK rett etter rennet.</p>
<p>Fjorårets vinner av utforcupen, Beat Feuz, var suveren i den korte utforløypa og vant med 1,13,21. Smiseth Sejerstad var 44 hundredeler bak Feuz, men altså bare tre hundredeler fra seierspallen, i det som ble god lagidrett fra Norge.</p>
<p>Aleksander Aamodt Kilde er i god form, noe annenplassen i super-G fredag viste. I utfor rotet han litt midtveis, og han ble nummer syv, 41 hundredeler bak Feuz. Kjetil Jansrud kom på plassen bak, 87 hundredeler bak vinneren.</p>
<p>– Det kjentes bra, men jeg bommet litt i «Golden Eagle», og da ble det litt for dårlig til komme helt i toppen. Og så lenge Feuz hadde «rakettski», så ble det litt langt opp, sier Aamodt Kilde til NRK.</p>
<p>Kjetil Jansrud, som har slitt voldsomt med utfor-formen de siste par årene, var også fornøyd. Han mente rennet viste at ting kan være på gang.</p>
<p>– «Prosjekt utfor-form» går i hvert fall bedre og bedre, selv om det fortsatt gjenstår en del før den er bra nok. Jeg syns egentlig dette gikk ganske bra, sier Jansrud til NRK.</p>
<p>Smiseth Sejersted var den som imponerte mest, og han ga mye ros til det norske farts-miljøet i alpint, der han mente han hadde lært masse.</p></div></body></document>
