<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190211-orjan-buroe-om-traka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/0ERALE/oerjan-buroee-om-trakasseringsanklagene-det-er-mye-jeg-skulle-vaert-foruten" frk="739 3 14 3930"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 12:18"/>
<attribute name="author" value="Atle Jørstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ørjan Burøe om trakasseringsanklagene: Det er mye jeg skulle vært foruten</div>
<div type="ingress">Komiker Ørjan Burøe sier i en ny podkast at han har vært et ræva menneske. Han snakker om anklagene mot ham.</div>
<div type="author">Atle Jørstad</div>
<div type="date">11.02.19 13:18 Oppdatert: 11.02.19 14:24</div>
<div type="caption"><p>KOMIKER: Ørjan Burøe, her i forbindelse med et intervju i 2016. Foto: Jan Petter Lynau</p></div>
<div type="text">
<p>Ørjan Burøe (44) har fått en solid dose negativ omtale de siste årene, både i offentligheten og utenfor – ikke minst i kjølvannet av Metoo-kampanjen.</p>
<p>En av de skarpeste kritikerne har vært Sigrid Bonde Tusvik (39), som har fortalt at han tafset på underlivet hennes ved et julebord hvor hun var gravid og edru.</p>
<p>Flere varsler om Burøe skal ha kommet til Stand Up Norge. I en ny podkast tar han nå et oppgjør med anklagene – og seg selv.</p>
<p>– Det er mye jeg skulle vært foruten i livet mitt. Jeg, Ørjan Burøe, var et ræva menneske før, forteller han i podcasten «Pompel og Pilt», hvor han figurerer sammen med Rune Haraldsen.</p>
<p>– Jeg hadde en lang periode i livet mitt hvor jeg var høy på meg selv. Jeg mistet meg selv oppi hele greiene der. Det forsvarer ingenting, men da ble jeg en dårlig utgave av meg selv. Jeg har flørtet med feil jenter, jenter som ikke var min kjæreste. Jeg har vært veldig direkte med disse jentene. Det er ikke bra, sier han.</p>
<p>Burøe har den siste tiden fått internasjonal oppmerksomhet for denne videoen:</p>
<p>– Hvorfor velger du å snakke om dette i en podcast nå?</p>
<p>«Jeg har stått frem med dette i snart to år. Jeg forteller om dette i showet mitt, Fordommer. Jeg fikk for et par uker siden litt viral spredning på en video jeg delte og da følte jeg mange av disse tingene kom opp igjen. Jeg mener jeg er at annet menneske i dag, enn hva jeg var for 4-5 år siden. Jeg har jobbet mye med meg selv og er et annet sted i livet», svarer Burøe på e-post via sin manager Erland Bakke.</p>
<p>På spørsmål om hvorfor han ikke har snakket om dette tidligere, gjentar han som han sier i podkasten at han har blitt rådet av flere til ikke å stå fram med det.</p>
<p>«Da jeg tok et oppgjør med dette ble jeg rådet til av de jeg jobbet sammen med å ikke skape mer oppmerksomhet», skriver han.</p>
<p>– Anklagene på diverse sosiale medier går på mer enn at du er «veldig direkte» med jenter. Hva tenker du om anklagene som stadig legges ut anonymt, og hvor alvorlig har oppførselen din egentlig vært?</p>
<p>– Dette er en av grunnene til at jeg ønsker å ta opp min fortid nå. Jeg må stå for det jeg har gjort, samtidig må jeg ta avstand fra alt jeg ikke har gjort, men blir beskyldt for. Jeg har aldri vært anmeldt for noe, dette har min manager og hans team brukt masse tid på å ettersøke, uten at jeg har tatt del av de prosessene.</p>
<p>En av episodene Burøe har fått oppmerksomhet for, er det nevnte julebordet.</p>
<p>Sigrid Bonde Tusvik uttalte ifølge Dagbladet dette i sin egen podcast i 2017:</p>
<p>– Det er det samme som når vi snakker om at Ørjan Burøe har tatt folk på rumpa og på min gravid-tiss på julebord, der jeg sitter fuckings klin edru og blir tatt på fitta under en tale, tordnet hun der.</p>
<p>Burøe selv sier følgende:</p>
<p>– Så var det dette julebordet. Det som åpnet den champagnekorken på en negativ måte. Jeg var ekstremt full. Det er ingen unnskylding, men skulle være morsom. Jeg skulle ta en snap der jeg tok Sigrid på innsiden av låret og sa «her er du sexy», og så skulle jeg ta henne på magen og si «her er du gravid», forteller han.</p>
<p>Ifølge Burøe ringte han og sa unnskyld etter at saken kom opp i podcasten Tusvik &amp; Tønne første gang. I kjølvannet av dette lå ekteskapet hans med Marna Haugen dårlig an.</p>
<p>– I denne perioden truet Marna med å gå fra meg, sier Burøe.</p>
<p>Men i forbindelse med Metoo kom saken opp igjen.</p>
<p>– Sigrid «plantet» julebordet opp mot en ny historie. Da kom alle skjelettene mine, som jeg har skapt og laget, ut av skapet. Det ble et helvete, sier han.</p>
<p>Burøe sier i podkasten at han har sluttet å drikke, og at han oppsøkte psykolog. Burøe omtaler seg selv som «en jævla idiot», og ser nå positivt på Metoo-bølgen som også skyllet over ham selv.</p></div></body></document>
