<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-brann-pa-legevakt-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/2Gg39x/brann-paa-legevakt-i-finnsnes-slukket-27-evakuert" frk="224 10 15 1368"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 20:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann på legevakt i Finnsnes slukket - 27 evakuert</div>
<div type="ingress">Brannvesenet bekrefter at brannen er slukket, og at ingen ble skadet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ÅPNE FLAMMER: Det skal være åpne flammer og svart røyk på stedet, opplyser operasjonsleder Karl Erik Thomassen i Troms politidistrikt. Foto: Folkebladet</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi fikk melding fra brannvesenet. Alarmen gikk tidligere, som vi ikke visste om før vi fikk det bekreftet. Røykdykkere er på stedet og søker igjennom bygningen, sier operasjonsleder Karl Erik Thomassen i Troms politidistrikt til VG.</p>
<p>Ingen ble skadet i brannen, ifølge politiet.</p>
<p>Det var åpne flammer og svart røyk på stedet, men brannen ble bekreftet slukket like etter klokken 21.</p>
<p>– De mest berørte avdelingene er legevakten og fødeavdelingen. Det er en del av bygget som også ikke er berørt, men det vil vurderes om de skal evakueres fortløpende.</p></div>
<div type="title" level="3">Brant på taket</div>
<div type="text">
<p>Kurt Albrigtsen ved 110-sentralen sier til VG klokken 20.45 at det brenner i en takseksjon på bygget, og at de ikke har full oversikt per nå.</p>
<p>Ifølge Albrigsten er det beboere i deler av bygget, men han vet ikke om disse er evakuert.</p>
<p>Ved 20.55-tiden opplyser politiet at brannvesenet har kontroll på brannen.</p>
<p>– Skadeomfanget er ukjent, men legevakten blir nok ubrukelig med det første. Pasientene og de ansatte har blitt evakuert over den nye delen, sier han.</p>
<p>– Vi kan ikke utelukke at det er noe personskader.</p></div></body></document>
