<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190427-shannen-doherty-tilb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/1noJXW/shannen-doherty-tilbake-til-beverly-hills" frk="282 27 48 1728"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-27 05:55"/>
<attribute name="author" value="Ingvill Dybfest Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Shannen Doherty tilbake til «Beverly Hills»</div>
<div type="ingress">Skuespilleren som spilte Brenda bekrefter at hun blir med i gjenforeningen av gjengen fra 90-tallsserien «Beverly Hills 90210».</div>
<div type="author">Ingvill Dybfest Dahl</div>
<div type="date">27 april</div>
<div type="caption"><p>SAMLET: Shannen Doherty er klar for comeback. Foto: Globe Photos / PA</p> <p>ÅPEN: Doherty på et veldedighetsarrangement til inntekt for kreftforskning i september 2016. Foto: VALERIE MACON / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>I februar ble det kjent at flere av skuespillerne i originalserien skulle være med i en ny runde. Jason Priestley, Jennie Garth, Ian Ziering, Gabrielle Carteris, Brian Austin Green og Tori Spelling var da klare for comeback.</p>
<p>Fredag kveld ble det klart at også Shannen Doherty blir med på gjenforeningen. Det delte hun på Instagram med et bilde av skuespillerne fra originalserien.</p>
<p>Dermed er det bare Luke Perry som mangler av hovedrolleinnehaverne. Han døde av hjerneslag i mars, bare 52 år gammel, og ble hyllet av både tidligere og nåværende kolleger.</p>
<p>Doherty fikk diagnosen brystkreft i 2015 og har vært åpen om operasjoner, celllegift og den harde kampen for å bli bedre. Den siste tiden har hun vært på bedringens vei, og nå skal hun i tillegg til å spille i serien også være tilknyttet som produsent.</p>
<p>Mens den første serien gikk over ti sesonger fra 1990 til 2000, skal den nye i utgangspunkt være én sesong på seks episoder og hete «BH90210» – tallene er altså postnummeret til Beverly Hills.</p>
<p>Det gikk også en oppfølgerserie, «90210» fra 2008 til 2010, der blant andre Jennie Garth var med, men den hadde hovedsakelig nye rollefigurer. Det er skaperne av den serien, Mike Chessler and Chris Alberghini, som nå også står bak «BH90210».</p>
<p>Originalen ble skapt av Darren Star og ble produsert av selskapet til Tori Spellings far, Aaron Spelling.</p></div></body></document>
