<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190315-en-ung-mann-skal-ha-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/p6oXOE/en-ung-mann-skal-ha-forsoekt-aa-stoppe-terroristen-han-slo-mot-terroristen-og-tok-vaapenet-fra-han" frk="508 12 38 3122"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 11:36"/>
<attribute name="author" value="Camilla Huuse, Harald Vikøyr, Kari Spets"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En ung mann skal ha forsøkt å stoppe terroristen: – Han slo mot terroristen og tok våpenet fra han</div>
<div type="ingress">En ung mann skal ha gått til angrep på terroristen, som skjøt rundt seg inne på moskeen i New Zealand. I et heltemodig forsøk på å stoppe massakren, grep han tak i våpenet, forteller vitner.</div>
<div type="author">Camilla Huuse, Harald Vikøyr, Kari Spets</div>
<div type="date">15.03.19 12:36 Oppdatert: 15.03.19 15:21</div>
<div type="caption"><p>FORDØMMER ANGREPET: Flere mennesker har samlet seg i byen Christchurch i New Zealand etter angrepet fredag. Foto: SHAHZAIB AKBER / EPA</p> <p>HALV STANG: Det newzealandske parlamentet i Wellington flagget på halv stang fredag. Foto: MARTY MELVILLE / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Han så en mulighet og slo mot terroristen og tok våpenet fra han, sier Syed Mazaruddin til New Zealand Herald.</p>
<p>49 mennesker er nå bekreftet døde etter angrepene i Linwood-moskeen og Noor-moskeen i byen Christchurch. Syv mistet livet i førstnevnte moské og 41 i sistnevnte. I tillegg skal en person ha dødd etter ankomsten på sykehuset.</p>
<p>Hendelsen som beskrives over skal ha skjedd i Linwood-moskeen.</p>
<p>50 mennesker, deriblant små barn, er såret og fraktet til sykehus, der de behandles for skuddskader. Noen har mindre skader, mens for om lag 20 personer beskrives tilstanden som alvorlig og kritisk.</p>
<p>Mazaruddin beskriver hva som skjedde da terroristen kom inn i moskeen.</p>
<p>– Mannen kom gjennom hovedinngangen. Dette er en liten moskee, det var rundt 60 til 70 personer der. Rundt inngangen satt eldre folk og ba. Han startet med å skyte dem, sier Mazaruddin til nettstedet.</p>
<p>Mannen som angrep terroristen, skal være en person som jobber ved moskeen, ifølge vitnet.</p>
<p>– Helten forsøkte å jage han, men han klarte ikke å finne avtrekkeren på våpenet.</p>
<p>Det er uklart hva som så skjedde med mannen som skal ha forsøkt å stoppe terroristen.</p></div>
<div type="title" level="3">Minst 14 nasjoner</div>
<div type="text">
<p>Folk fra minst 14 nasjoner er registrert som savnet etter fredagens terrorangrep. Foreløpig er én mann i 20-årene siktet for drap, opplyser politiet.</p>
<p>Den yngste som er registrert savnet, er 16 år. Den eldste er 64 år, ifølge New Zealands Røde Kors’ register. Her kan folk selv melde sine kjære savnet – eller selv melde at de er i live etter terroraksjonen.</p>
<p>Listen oppdateres forløpende, og talte ved 1300-tiden norsk tid fredag 61 registreringer, hvorav 18 var melding om overlevende.</p>
<p>Savnede kan være registrert flere ganger, også med noe ulikt navn.</p>
<p>Utenriksdepartementet har ikke mottatt noen informasjon som tilsier at norske borgere skal være rammet av terrorangrepet på New Zealand .</p></div>
<div type="title" level="3">Fra hele Asia</div>
<div type="text">
<p>Savnet- og overlevd-listen domineres av folk fra store nasjoner i Asia: Minst ti er fra Pakistan, minst seks oppgir New Zealand som fødested, mange er fra India og noen fra Tyrkia.</p>
<p>Ellers oppgis nasjonaliteter som Fiji, Bangladesh, Afghanistan, Saudi-Arabia, England, Egypt, Somalia, Indonesia, Syria og Jordan.</p>
<p>Skytingen fant sted i to moskeer i samme tidsrom, med 6,5 kilometers avstand, begge i byen Christchurch.</p>
<p>Fra klokken 13 til klokken 15 lokal tid er de mest travle periodene i Al Noor-moskeen, hvor den oppgitte gjerningsmannen, 28 år gamle Brenton Tarrant gikk inn, væpnet med flere automatvåpen.</p>
<p>Den antatte gjerningsmannen tok opp video og sendte denne direkte på sin facebook-konto under massakren.</p></div></body></document>
