<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190416-grande-om-guro-fjell.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/3J1p0A/grande-om-guro-fjellangers-doed-en-av-venstres-mest-markante-politikere" frk="698 16 69 4098"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 15:17"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Haugan"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grande om Guro Fjellangers død: En av Venstres mest markante politikere</div>
<div type="ingress">Tidligere miljøvernminister Guro Fjellanger (55) er død, opplyser Venstre. Fjellanger var statsråd fra 1997 til 2000 og nestleder i Venstre i fire år fra 1996.</div>
<div type="author">Bjørn Haugan</div>
<div type="date">Oppdatert: 16.04.19 kl. 17:17</div>
<div type="caption"><p>Guro Fjellanger er død, 55 år gammel. Foto: Per Løchen, NTB scanpix</p> <p>GOD KJEMI: Miljøvernminister Guro Fjellanger og statsminister Kjell Magne Bondevik under en spørretime i 2000. Foto: Junge, Heiko</p></div>
<div type="text">
<p>– Guro har vært en av Venstres mest markante politikere. Hun ledet an da klodens første klimaavtale var på plass og har satt varige spor i norsk politikk. Jeg fikk innspill fra henne senest for en måned siden. Hun vil bli dypt savnet, sier Venstre-leder Trine Skei Grande til VG.</p>
<p>Guro Fjellanger var miljøvernminister i Kjell Magne Bondeviks første regjering, og det var hun som undertegnet Kyoto-avtalen på vegne av Norge i 1999.</p>
<p>– Vi møttes for en måned siden, hjemme hos henne. Vi satt i sofaen og fikk masse innspill om hvordan vi kunne hjelpe folk med funksjonsnedsettelse. Hun var engasjert inntil det siste, men har vært syk ganske lenge, sier Grande.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hun viste vei</div>
<div type="text">
<p>Hun sier Guro Fjellanger gikk foran og var et forbilde for mange.</p>
<p>– Hun var en aktiv grønn politiker og en sosial liberal dame opptatt av de svakeste og av integrering. Hun viste med sitt handicap at det går an å være en ledende skikkelse i Norge. Hun viste vei, sier Grande.</p>
<p>Fjellanger ble født med ryggmargsbrokk, som medførte lammelser i bena, slik at hun måtte gå med krykker. I oktober 2007 vant hun en prinsipielt viktig anke i en sak mot Statens pensjonskasse, der lagmannsretten gav henne medhold i at hun hadde blitt diskriminert på grunn av nedsatt funksjonsevne.</p></div>
<div type="title" level="3">Bondevik: Forferdelig trist</div>
<div type="text">
<p>– Det var forferdelig trist å høre. Jeg visste ikke at hun var så syk, sier tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik, som var hennes sjef da hun var miljøvernminister i Bondeviks første regjering.</p>
<p>– Det var en veldig vond melding å få. Hun var så engasjert som statsråd og jeg hadde stor glede av å ha henne med i regjeringen. Hun vil bli dypt savnet, sier han til VG.</p>
<p>– Jeg husker henne som veldig energisk og en kvinne som jobbet hardt, på tross av sitt handicap. Endel statsråder har bare fokus på eget felt, men Guro engasjerte seg bredere og var kunnskapsrik innenfor flere felt, sier Bondevik.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi stod samlet</div>
<div type="text">
<p>– Jeg husker veldig godt da vi måtte gå av på gasskraftsaken i 2000. Vi var enige om at vi ikke kunne forsvare å støtte en utbygging og da det ble klart at vi måtte stille kabinettspørsmål, kalte jeg inn Guro som miljøvernminister. Vi var enige. Så kalte jeg inn energiminister Marit Arnstad. Hun var også enig. Så tok vi en runde i kontaktutvalget med partilederne. Vi stod samlet og gikk samlet, sier han.</p>
<p>Tidligere partileder Lars Sponheim skryter av hennes kapasitet.</p>
<p>– Hun hadde et ualminnelig hode. Hun siterte selv en lege som sa at «hun gikk stygt, men tenkte klart». Vi lo godt sammen av den, sier Sponheim til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Var stolt</div>
<div type="text">
<p>– Eller vil hun selvsagt blir husket for å være miljøvernministeren som undertegnet Kyoto-avtalen. Jeg husker alle gangene vi hadde henne på tråden fra Kyoto om detaljer.</p>
<p>– Det ble også lagt merke til i verden at Bondevik 1-regjeringen gikk av på en klimasak: Motstand mot et gasskraftverk. Guro var stolt over at regjeringen stod på at den skulle gå av i kamp for en miljøsak.</p>
<p>Også tidligere KrF-leder Knut Arild Hareide, som fikk miljøvernministerposten i Bondeviks andre regjering, framhever Fjellangers tidlige og sterke engasjement for klimasaken.</p>
<p>– Vondt å høre om Guro Fjellangers tidlige bortgang. En politiker som gikk foran, og som så klimautfordringens alvor tidlig, skriver han på Twitter.</p>
<p>Fjellanger ble født i Bergen, men vokste opp på Stokmarknes i Vesterålen. Hun var leder i Unge Venstre mellom 1986 og 1988 og generalsekretær i Nei til EF fra 1990 til 1995.</p>
<p>Fjellanger var styreleder i Norsk Organisasjon for Asylsøkere (NOAS) i ett år fra 1996. Mellom 2002 og 2004 var Fjellanger daglig leder i Senter mot etnisk diskriminering, og fra 2007 til 2015 var hun valgt inn i Oslo bystyre for Venstre.</p></div></body></document>
