<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190919-slutt-for-vazelina-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/P9mOj0/slutt-for-vazelina-bilopphoeggers" frk="321 24 47 1920"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 12:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slutt for Vazelina Bilopphøggers</div>
<div type="ingress">Det populære bandet fra Toten gir seg etter 40 år i bransjen med en avskjedskonsert i Oslo Spektrum.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VINTAGE VAZELINA: Bandet på et av sine mange pr.stunt i 1993.</p> <p>Alle foto: HELGE MIKALSEN</p></div>
<div type="text">
<p>Bandet hadde trommet sammen til pressekonferanse torsdag med overskriften avslutningskonsert (?) «40 år med vondt brenn’vin» 21. mars 2020.</p>
<p>– Vi har ikke invitert 200 gråtekoner til de første radene altså, forsikrer tidligere vokalist Viggo Sandvik overfor VG. Han skal være med på avskjedskonserten.</p>
<p>Anledningen var altså annonseringen av en stor konsert i Oslos storstue neste år, og nå tyder alt på at dette blir avskjeden for bandet. Det var Totens Blad som meldte nyheten først.</p>
<p>– Nå er vi i støtet. Vi gir oss mens vi er på topp, sier Eldar Vågan til avisen. På pressekonferansen avslører han at de har planer om et avskjedsalbum.</p>
<p>– Dette er fysisk arbeid. Er det ikke fysisk, så er du ikke et rockeband lenger, sier Vågan og refererer til at Arnulf «Høggern» Paulsen er i 70-årene, og at Vazelina uten «Høgger’n» ikke er mulig.</p>
<p>Overfor VG bedyrer han at han ikke har tenkt tanken om noe gjenforeningskonsert eller flere dersom publikum skulle ønske det.</p>
<p>Bandet har holdt på siden 1979, og hadde sin storhetsperiode på 80 og 90-tallet da Viggo Sandvik var vokalist i bandet.</p>
<p>I denne perioden ga de ut en rekke album som kan klassifiseres som norske klassikere: «Blå lys» (1982), «På tur» (1983), «Fem fyrer med ved» (1984), «Musikk tel arbe» i 1986.</p>
<p>Her finner man kjente og kjære låter som «En stor sølvgrå lastebil», «Ferje over Mjøsa», «Får itte mer pudding» og «Surfbrett». De aller fleste av låtene deres er bearbeidelser av amerikanske rocknroll-låter, men de har også flere egenskrevne hits.</p>
<p>Han ga seg i 2006 og ble etterfulgt av Kjetil Foseid, som har holdt det gående bak mikrofonen helt til nå.</p>
<p>Bandets ubestridte leder har imidlertid vært gitarist Eldar Vågan.</p></div></body></document>
