<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191105-straffereduksjon-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/lAaePe/straffereduksjon-for-tiltalte-i-dyremishandlingssak" frk="494 5 16 3182"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 09:02"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Bjørn Ivar Voll"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Straffereduksjon for tiltalte i dyremishandlingssak</div>
<div type="ingress">Borgarting lagmannsrett reduserer straffen til hovedmannen som ble dømt til tidenes strengeste dom for dyremishandling.</div>
<div type="author">NTB-Bjørn Ivar Voll</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Til sammen seks personer er dømt for dyremishandling. Fem av dem anket til lagmannsretten. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I alt seks personer ble dømt i Kongsberg og Eiker tingrett i fjor for å ha brukt andre dyr til å trene opp jakthunder i lukkede innhegninger. Fire av dem anket dommen til Borgarting lagmannsrett, som har redusert straffen med flere måneder for to av de tiltalte.</p>
<p>Hovedmannen fikk i tingretten to og et halvt års fengsel, som er den strengeste dommen som er avsagt i Norge når det gjelder dyremishandling.</p>
<p>De ble dømt i tingretten for blant annet flere ganger å ha plassert villsvin, tamrotter, kaniner, ender og grevlinger i en innhegning uten fluktmuligheter. Deretter ble det sendt inn hunder som angrep og bet dyrene i hjel, eller holdt dem fast slik at mennene måtte avlive dyrene selv. Dette gjorde de for å lære hundene, som primært har vært amerikansk bulldogg og patterdale, å jakte.</p></div>
<div type="title" level="3">Redusert straff for hovedtiltalt</div>
<div type="text">
<p>Egenproduserte filmer og bilder av angrepene var viktige bevis i saken. Økokrim fant materialet på telefoner og datamaskiner. Forholdene strekker seg fra 2009 til 2015.</p>
<p>Lagmannsretten er på linje med tingretten i straffeutmålingen for den hovedtiltalte og mener den bør ligge på fengsel i to år og fire måneder. Han erkjente noen av punktene i den omfattende tiltalen. Retten mener det bør tillegges en viss vekt, og at «fradraget passende kan gjøres med tre måneder».</p>
<p>Etter dette fastsettes straffen til fengsel i to år og én måned.</p>
<p>Retten viser i dommen til at omfanget av de straffbare handlingene er stort, og at etterforskningen har vært meget arbeidskrevende. Lagmannsretten finner heller ingen andre formildende omstendigheter.</p>
<p>Konstituert førstestatsadvokat Inge Svae-Grotli sier i en pressemelding fra Økokrim at dommen har kommet med viktige avklaringer av sentrale bestemmelser om jakt og dyrevelferd.</p>
<p>– Straffutmålingen gjenspeiler og skjerper utmålingspraksis fra Høyesterett for grove overtredelser av dyrevelferdsloven. Saken gir også viktige signaler om grensene for hva man kan trene hunder til, sier Svae-Grotli.</p></div>
<div type="title" level="3">Jaktet villsvin med hund</div>
<div type="text">
<p>I 2015 reiste hovedtiltalte til Frankrike sammen med medtiltalte og åtte hunder. Der ble hundene sluppet løs som «catch hunder» under organisert villsvinjakt.</p>
<p>To hunder ble alvorlig skadd av villsvin og «ble uten forutgående forsvarlig behandling og uten veterinærtilsyn, transportert over to døgn tilbake til Norge». Hundene hadde store sår- og bruddskader, og den ene hunden måtte amputere et bein som følge av skadene og transporten.</p>
<p>Mannen som var med på denne turen, ble i tingretten dømt til halvannet års fengsel. Lagmannsretten mener straffen bør ligge på ett år og tre måneder.</p>
<p>Også denne mannen erkjente visse deler av tiltalen, og lagmannsretten setter straffen til fengsel i ett år og én måned.</p>
<p>Ytterligere to tiltalte anket dommen fra tingretten på 90 og 60 dagers fengsel. Disse fikk deler av straffen gjort betinget og anses som ferdig sonet etter tiden i varetekt.</p></div></body></document>
