<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190419-solbakkens-helt-utsa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/1nojzl/solbakkens-helt-utsatt-for-homofob-sang" frk="391 7 17 2386"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 14:39"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solbakkens helt utsatt for homofob sang</div>
<div type="ingress">Viktor Fischer (24) førte an da Ståle Solbakkens FC København kanskje avgjorde ligaen torsdag. Men en video viser fans som synger homofobiske sanger etter gull-duellen.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert: 19.04.19 kl. 16:39</div>
<div type="caption"><p>VM: Viktor Fischer etter VM-kampen mot Frankrike i Russland sist sommer. Foto: KAI PFAFFENBACH / X00446</p></div>
<div type="text">
<p>Det er blant annet Jyllands-Posten og dansk TV2 som melder om at det synges om Viktor Fischer i en video publisert på Twitter.</p>
<p>Det har vært flere lignende episoder mot den danske fotballstjernen de siste ukene.</p>
<p>FCK vant kampen mot Midtjylland 3 – 0. I en video som er lagt ut etter kampen, synger fotballfans «Viktor Fischer, han er gay, allez allez», skriver TV 2 på sine hjemmesider.</p>
<p>Ifølge B.T. var det snakk om en gruppe av FC Midtjylland-fans, som sang dette utenfor stadion etter oppgjøret.</p>
<p>Hets mot Fischer har vært et tema i dansk fotball de siste ukene etter at både OB- og Brøndby-supportere har sunget homofobiske sanger om FC København-profilen.</p>
<p>Disiplinærinstansen i det danske fotballforbundet ga begge klubbene 25 000 kroner i bøter, og understreket samtidig at gjentakelse fra disse to klubbene ville føre til sterkere sanksjoner.</p>
<p>Sist søndag møttes rivalene FC København og Brøndby. Viktor Fischer roste etterpå Brøndby-fansen for at han ikke hadde hørt noen homofobiske tilrop eller sanger under kampen.</p>
<p>– Jeg håper at det blir fulgt opp, i all evighet, sa Fischer til danske journalister etterpå.</p>
<p>Han tok det ikke så tungt at enkelte Brøndby-fans ikke kunne dy seg på oppvarmingen.</p>
<p>– Jeg gidder ikke bruke tid på det, for de gjorde det ikke i selve kampen, sa Fischer, som torsdag ble byttet ut mot Midtjylland- noe han tydeligvis ikke likte. Han har en fortid i Ajax, Middlesbrough og Mainz og førte an mot Midtjylland. Fischer spilte selv for Midtjylland i ungdomstiden.</p>
<p>Onsdag ble det kjent at det er åpnet en ny sak mot Brøndby for deres supporteres homofobiske tilrop mot Fischer.</p>
<p>Ståle Solbakken har kommet med sterk kritikk av den nevnte disiplinærinstansen etter den første dommen. Der står det nemlig at Fischer selv kan ha bidratt til å eskalere situasjonen med sin «gestikulering mot OB-fansen».</p>
<p>– Jeg synes det er katastrofalt at man neglisjerer problemet ved å skrive dette inn i dommen, sa Solbakken ifølge TV2.</p>
<p>– Homofobi skal ikke aksepteres, og det skal sees på linje med rasisme, sa Fischer selv for noen uker siden.</p></div></body></document>
