<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190430-22-aring-senket-tott.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/g7dq9B/22-aaring-senket-tottenham-med-kjempescoring" frk="542 7 24 3122"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 21:58"/>
<attribute name="author" value="Camilla Vesteng"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">22-åring senket Tottenham med kjempescoring</div>
<div type="ingress">(Tottenham – Ajax 0-1) Donny van de Beek (22) brølte av glede da han scoret tidlig. Målet skulle vise seg å være nok til å senke Tottenham på eget gress.</div>
<div type="author">Camilla Vesteng</div>
<div type="date">Oppdatert 30 april</div>
<div type="caption"><p>FIKK HJELP: Tottenham-manager Mauricio Pochettino (t.v.) ga Jan Vertonghen en støttende arm etter at han gikk ned for telling etter en duell. Han orket ikke å fortsette. Til høyre diskuterer Ajax-manager Erik ten Hag med dommeren. Foto: Mike Egerton / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Tottenham-duoen Harry Kane og Son Heung-min satt på tribunen og så Ajax rulle opp et angrep, et kvarter ut i den første semifinalen i Champions League . Til slutt var det Hakim Ziyech som fant Donny van de Beek og han prikket ballen i mål fra kloss hold. 22-åringen jublet hemningsløst etter nettkjenningen.</p>
<p>– Det var et viktig øyeblikk for oss. Neste uke må vi fullføre dette. Vi må lage en god plan for neste uke, sier van de Beek på TV 2 etter kampen.</p>
<p>22 minutter ut i 2. omgang hadde Ajax en spinnvill mulighet da Tadic spilte opp David Neres. Han satte ballen i stolpen. Tottenham ble utspilt. Neres fortvilte.</p>
<p>Men van de Beeks scoring ble kampens eneste, og gjestene tar med seg et enormt viktig bortemål inn i returkampen i Nederland neste onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Eriksen: – Vi så på</div>
<div type="text">
<p>Tottenhams danske stjerne Christian Eriksen erkjenner at de var dårlige i perioder.</p>
<p>– Vi spilte ikke mot vårt beste. De første 20 minuttene sto vi bare og så på. Vi fikk dem til å se gode ut. Vi hjalp dem å ta kontroll på kampen. Men vi var bedre i 2. omgang enn den første, sier Eriksen på TV 2s sending etter kampen.</p>
<p>– De hadde mer energi enn oss. Vi manglet energi, sier Tottenhams manager Mauricio Pochettino på samme kanal.</p>
<p>Tilbake til 1. omgang:</p>
<p>Ajax kunne også økt ledelsen ni minutter etter 1 – 0. Nok en gang rullet de opp.</p>
<p>Så fikk hjemmelaget en sjanse. Fernando Llorente hadde en stor mulighet med hodet. Han rev seg løs fra Ajax-forsvaret og forsøkte å styre et innlegg i mål. Ballen gikk like utenfor.</p>
<p>Etter at stadionuret passerte halvtimen ble det blodig for Jan Vertonghen. Han kolliderte med lagkamerat Toby Alderweireld i en duell med Ajax-keeper André Onana.</p>
<p>Begge Tottenham-spillerne gikk ned. Vertonghen blødde kraftig. Han fikk hjelp og forsøkte å fortsette. Det gikk dårlig.</p>
<p>TV 2s ekspert Brede Hangeland raste mot det medisinske støtteapparatet til Tottenham etter at en sjanglende Vertonghen fikk lov til å forsøke og fortsette kampen.</p>
<p>– Det er en komplett skandale at han kom utpå igjen, sier Hangeland.</p>
<p>Etter 38 minutter måtte den belgiske storspilleren ha hjelp på vei ut. Han så svimmel ut.</p>
<p>Etter hvilen tok kampen virkelig fyr. Tottenham ville åpenbart være med på festen. Dele Alli hadde to sjanser på fem minutter. Uten at noen av dem gikk i mål.</p>
<p>Mens Ajax slo Juventus i kvartfinalen etter uavgjort hjemme og seier borte, slo Tottenham ut Manchester City etter en enormt dramatisk returkamp.</p>
<p>Ajax er det første laget som ikke er fra England, Spania, Frankrike, Italia eller Tyskland til å spille i en semifinale i Champions League siden PSV Eindhoven gjorde det for 14 år siden.</p>
<p>Slik så det ut da Ajax sjokkerte Juventus på deres gress:</p></div></body></document>
