<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190729-kollega-til-drukning.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/opeBr0/kollega-til-drukningsofferet-martin-20-dette-er-bare-tragisk" frk="658 6 25 3839"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 12:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kollega til drukningsofferet Martin (20): – Dette er bare tragisk</div>
<div type="ingress">Daglig leder Knut Heggedal i byggefirmaet Bygg med oss AS er dypt berørt over at kollega Martin Morgenlien Skamo (20) forsvant i Hemnessjøen natt til søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SAVNET: 20 år gamle Martin Morgenlien Skamo falt ut av en båt i Hemnessjøen natt til søndag, og er antatt omkommet. Bildet er gjengitt med tillatelse fra familien. Foto: PRIVAT</p> <p>SØNDAG: 20 år gamle Martin Morgenlien Skamo var ute i båt sammen med tre andre personer da han falt i Hemnessjøen i Aurskog-Høland natt til søndag. Politiet ble varslet om ulykken klokken 0.49. Foto: Privat / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– En fin, blid, positiv og trivelig gutt. Han møtte bestandig opp til tiden, forsov seg aldri, som mange unge gutter gjør. Nå skulle han i gang med å bygge hus. Nei, dette er bare tragisk, sier Knut Heggedal, daglig leder i Bygg med oss AS.</p>
<p>Martin Morgenlien Skamo (20) ble ansatt som tømrer i byggefirmaet for ett år siden. Natt til søndag falt 20-åringen ut av en båt i Hemnessjøen i Aurskog-Høland kommune i Akershus.</p>
<p>Han er antatt omkommet, og politiet har i dag fortsatt søket etter 20-åringen.</p>
<p>Søndag måtte Heggedal gi beskjed til sine kollegaer i byggefirmaet om den tragiske ulykken.</p>
<p>Det var Indre Akershus Blad som omtalte saken først.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bare positivt å si</div>
<div type="text">
<p>– Vi pratet med hver enkelte ansatt i går. Så langt har vi ikke planlagt noe mer utover at de forhåpentligvis finner han og vi får en begravelse der alle kan stille opp, sier Heggedal og legger til:</p>
<p>– Vi har jo folk som er like gamle, som har gått skole sammen med ham, så dette har stor innvirkning på enkelte.</p>
<p>Heggedal forteller at Martin Morgenlien Skamo var en dyktig tømrer.</p>
<p>– Når du er 20 år og ikke har mye praktisk erfaring, er det mye å lære, men det han gjorde var kjempefint. Ekte, godt, gammeldags håndverk, sier Heggedal.</p>
<p>– Nei, jeg har bare positivt å si om han. Det er ingenting annet å si.</p>
<p>Ordfører Roger Evjen (Ap) i Aurskog-Høland kommune sier til VG at han sender ut sine tanker til de pårørende.</p>
<p>– Vi hadde en idrettshall åpen i går med møtefasiliteter hvor folk kunne samles. Det er klart at dette er en veldig, veldig tragisk og vanskelig situasjon. Dette rammer mange i et lite bygdesamfunn. Vi tenker mye på de pårørende, sier Evjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte ikke redningsvest</div>
<div type="text">
<p>Det var totalt fem personer om bord i båten da ulykken skjedde i Hemnessjøen natt til søndag, skriver Romerikes Blad.</p>
<p>Ifølge avisen var flere mennesker ute på en flåte på Hemnessjøen. Det var da enkelte skulle fraktes tilbake til land i en båt, at offeret falt i vannet.</p>
<p>Operasjonsleder Terje Marstad i Øst politidistrikt kan ikke uttale seg om samtlige brukte redningsvest, men bekrefter overfor VG at Martin Morgenlien Skamo var uten.</p>
<p>– Jeg kan si at det ikke var redningsvest på den forulykkede, sier operasjonslederen.</p>
<p>Det opprører kollega Heggedal, som vil oppfordre alle til å bruke redningsvest når de er på sjøen.</p>
<p>Mandag fortsetter politiet søket etter den antatt omkomne 20-åringen.</p>
<p>– Vi kommer til å sende ut en likhund som vil være der om ikke så lenge. I tillegg bruker vi helikopter til et overflatesøk, og så vil vi anmode et firma om et sonarsøk, fortalte operasjonsleder Marstad mandag formiddag.</p>
<p>Han forteller videre at de avventer bruk av dykkere.</p>
<p>– Det er veldig liten sikt i vannet, så vi avventer dykkere. Det er ganske stor sprik i forklaringene om hvor forulykkede havnet i vannet, noe som er forståelig da det var mørkt da ulykken skjedde, sier Marstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere drukningsulykker i helgen</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til Martin Morgenlien Skamo mistet ytterligere to personer livet i drukningsulykker i helgen.</p>
<p>24 år gamle Kristoffer Skretteberg Syvertsen omkom i en drukningsulykke i Drammenselva like sør for Åmot i Buskerud lørdag.</p>
<p>Samme dag mistet en 35 år gamle Mustapha Tahiri livet i en drukningsulykke i Hurdalssjøen i Hurdal i Akershus.</p></div></body></document>
