<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190508-vapnet-ungdom-holdt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/BRkAAQ/vaepnet-ungdom-holdt-gisler-fanget-i-toulouse" frk="490 5 16 2970"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 06:03"/>
<attribute name="author" value="Synne Eggum Myrvang"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Væpnet ungdom holdt gisler fanget i Toulouse</div>
<div type="ingress">En 17 år gammel gutt som hevder å tilhøre «De gule vestene» holdt tirsdag fire gisler fanget i flere timer. Alle er nå sluppet fri.</div>
<div type="author">Synne Eggum Myrvang</div>
<div type="date">Oppdatert 8 may</div>
<div type="caption"><p>GISSELDRAMA: Politiet rykket ut med spesialstyrker da det ble kjent at en ung mann holdt fire gisler fanget i en kiosk i flere timer. Foto: PASCAL PAVANI / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>En talsmann for påtalemyndigheten, Dominique Alzeari, bekreftet på en pressekonferanse ved 21.30-tiden tirsdag kveld at gislene, som alle var kvinner, var sluppet fri og at de var uskadd og i god behold.</p>
<p>Først rundt midnatt ble gisseltakeren, som var bevæpnet, pågrepet.</p>
<p>– Det virker ikke som han planla å gjøre noe uopprettelig, sier borgermester Joseph Carles.</p>
<p>Franske medier har skrevet at gisseltakeren er en 17 år gammel gutt som er en kjenning av politiet. Alzeari bekreftet på pressekonferansen at det er snakk om «en mindreårig som snart fyller 18».</p>
<p>– Han er en kjenning av politiet, hovedsakelig for ordensforstyrrelser og tyveri. I desember ble han pågrepet i forbindelse med gule vester-demonstrasjoner, noe som førte til straffeforfølgelse, sa Alzeari.</p>
<p>Det var like over klokken 16 tirsdag at en 17 år gammel gutt skal ha stormet en kiosk iført motorsykkelhjelp med Go pro-kamera på hodet. Kiosken ligger i Blagnac, en forstad til Toulouse, og ikke langt fra flyplassen.</p>
<p>Fransk spesialpoliti sperret av et område rundt kiosken gislene ble holdt i. Det ble først skrevet fem gisler, men senere har flere medier nedjustert det til fire personer. Alle var kvinner. Gisseltakeren hevder han tilhører «De gule vestene».</p>
<p>En 30 år gammel kvinne ble løslatt rundt klokken halv ni norsk tid.</p>
<p>Eieren av kiosken skal ha vært blant gislene og vedkommendes ansatte. Først skrev flere medier at det var eierens kunder.</p>
<p>Om lag en time etter at dramaet startet, skjøt gisseltakeren mot politiet som sto utenfor, men det ble ikke meldt om at noen ble skadet.</p>
<p>Gisseltakeren avfyrte også to skudd i luften, men politiet besvarte ikke ilden eller gjorde forsøk på å storme kafeen, melder NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror ikke det var terror-relatert</div>
<div type="text">
<p>Politiet tror ikke dette er relatert til terror, men tror det kan ha sammenheng med et mislykket væpnet ran, skriver The Telegraph. Det ble kalt ut spesialpoliti til stedet fra RAID-styrken, og flere skal være fløyet inn fra hovedstaden. Politistyrken er blant annet spesialisert på å bekjempe terrorisme.</p>
<p>Rett over klokken ni meldte flere medier og en fransk journalist på Twitter at gisseltakeren skal ha sagt at han tilhører De gule vestene.</p>
<p>Det var lenge uklart hvem gisseltageren er, og hva slags krav han stiller. Men han skal ha forlangt å få snakke med en forhandler og truet med å drepe et gissel dersom politiet ikke fjerner sikkerhetssperringene sine, skriver også The Telegraph.</p>
<p>– Vi har blitt bedt om å holde oss innendørs, sa en lokal næringsdrivende.</p>
<p>Lokalt politi har også skrevet på Twitter at de ber folk holde seg unna området, fordi de jobber på stedet.</p>
<p>Vi oppdaterer saken.</p></div></body></document>
