<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190924-svenske-ving-kunder-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/K31X6E/svenske-ving-kunder-fortsatt-strandet-etter-konkurs" frk="272 6 10 1607"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 07:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske Ving-kunder fortsatt strandet etter konkurs</div>
<div type="ingress">Reisende som mandag skulle ha fløyet hjem med Ving etter Thomas Cook-konkursen, hadde tirsdag morgen ennå ikke fått booket noen ny hjemreise.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>En filial av Ving reisebyrå ved Oslo S. Foto: Jon-Michael Josefsen / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I alt skulle 1.554 personer skulle ha reist tilbake med Ving til Sverige mandag.</p>
<p>– Vi jobber med ulike flyløsninger for å få hjem alle strandede reisende så fort som mulig. Jeg kan ikke si at det skjer i løpet av dagen, men så snart som mulig, sier Vings talsperson Charlotte Hallencreutz.</p>
<p>Hun sier også at alle som har bestilt reiser hos Ving eller har tenkt å gjøre det, kan være trygg på at de har en reise å se fram til.</p>
<p>Etter et høydramatisk døgn opplyste Ving at den nordiske Vinggruppen vil fortsette driften av de selvstendige selskapene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fortvilte passasjerer: Håper Ving rydder opp</div>
<div type="text">
<p>Verdens lengstlevende reiseoperatør, britiske Thomas Cook som eier Ving, ble slått konkurs natt til mandag. Det har ført til uro i bransjen og er ventet å ramme turistnæringen i land som Hellas og Tyrkia hardt.</p>
<p>Les også: Reiseoperatøren Thomas Cook er konkurs</p>
<p>– Nå har vi sittet i møter i hele kveld med banker og långivere, men alle de økonomiske bitene er ikke på plass ennå. Vi må komme tilbake til detaljene, men driften fortsetter, og vi er veldig lettet, sa Vings pressekontakt Siri Røhr-Staff til E24 på mandag.</p>
<p>Men Hallencreutz tror ikke at morselskapets konkurs kommer til å føre til stort kundetap for Ving.</p>
<p>De 1.706 personene som ikke kom seg av gårde fra Sverige mandag, kommer til å få pengene tilbake.</p></div></body></document>
