<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190320-dopingskandalen-voks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/L0vpmp/dopingskandalen-vokser-tysk-politi-med-nye-tall" frk="208 21 29 1350"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 11:31"/>
<attribute name="author" value="Trond Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dopingskandalen vokser – tysk politi med nye tall</div>
<div type="ingress">Tysk politi avslørte onsdag at i alt 21 utøvere skal være tatt i forbindelse med dopingskandalen som ble kjent under ski-VM i Seefeld.</div>
<div type="author">Trond Johannessen</div>
<div type="date">20.03.19 12:31 Oppdatert: 20.03.19 14:12</div>
<div type="caption"><p>BLODSALONG: I dette huset i Seefeld fant politiet en østerriksk utøver som fikk blodoverføring under ski-VM. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Dopingsakene involverer fem idretter, hvorav tre av dem er vinteridretter. NRK meldte nyheten først.</p>
<p>Statsadvokat Kai Gräber opplyste under en pressekonferanse i München at de 21 utøverne, fra til sammen åtte land, er tatt etter kontroller i ti nasjoner: Tyskland, Østerrike, Italia, Sverige, Finland, Estland, Kroatia, Slovenia, Sør-Korea og USA (Hawaii).</p>
<p>Det skal ha blitt utført et tretalls antall injeksjoner av bloddoping gjennom en periode fra 2011 til 2019, skriver NTB.</p>
<p>– Enkelte av utøverne vet ennå ikke at de er blitt identifisert, sa Gräber.</p>
<p>Den ansvarlige legen, Erfurt-baserte Mark Schmidt, skal ha mottatt mellom 40.000 og 120.000 kroner per klient per år for å ha gjennomført dopingen, sa Gräber. 40 blodposer ble funnet hos Schmidt.</p>
<p>Under VM gjennomførte østerriksk politi razzia mot flere lag. Østerrikerne Max Hauke og Dominik Baldauf innrømmet doping, det samme gjorde kasakhstaneren Aleksej Poltoranin, men senere trakk han tilståelsen.</p>
<p>Én av utøverne som er tatt var med i vinter-OL i 2018.</p></div></body></document>
