<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190801-nicolas-pp-klar-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/0nbz4B/nicolas-pepe-klar-for-arsenal-faar-litt-hakeslepp" frk="432 6 18 2683"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 19:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nicolas Pépé klar for Arsenal: – Får litt hakeslepp</div>
<div type="ingress">En av sommerens store overgangssagaer er over: Lille-kometen Nicolas Pépé (24) har nå signert for «the Gunners» og vraket angivelig Manchester United, Liverpool og Napoli.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ETTERTRAKTET JUVEL: Nicolas Pépé scoret 22 mål og la opp til elleve som ving for Lille forrige sesong. Foto: www.arsenal.com</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er en interessant overgang fordi Arsenal nesten er litt framtunge allerede. Deres to viktigste brikker er allerede spisser, midtbanen er helt ok og forsvaret er ganske sårbart. Da får man litt hakeslepp når de bruker så mye penger på en ving. Instinktivt er det ikke det de har mest behov for, sier fotballskribenten Lars Sivertsen.</p>
<p>På samme måte som Eden Hazard flørtet med de fleste europeiske storklubber da han spilte for Lille sommeren 2013, har ivorianeren Nicolas Pépé vært hyppig koblet til det som finnes av storklubber på kontinentet. Nå bekrefter Arsenal at han er deres eiendom, til en rapportert rekordsum på rundt 750 millioner kroner.</p>
<p>Lynvingen scoret hele 22 mål og la opp til ytterligere elleve forrige sesong, og det virket lenge som Liverpool skulle sikre seg den ettertraktede signeringen. Plutselig dukket Manchester United opp som en favoritt, før agentene ble observert i Napoli.</p>
<p>Til slutt ble han fotografert i London og de siste to døgnene har Arsenal blitt bombardert med meldinger om å «offentliggjøre Pépé» på Twitter.</p>
<p>– Selv om Arsenal har mye offensivt kraft, har de mangel på individuell skaperkraft og på den måten løser Pépé et viktig problem. Han klarer å skape ubalanse med sin effektive dribling, som Arsenal har slitt med tidligere, sier Sivertsen, som trekker frem at Arsenal forrige sesong bare var det laget med 12. flest driblinger i Premier League.</p>
<p>Ivorianeren ble overgått av bare Eden Hazard og Wilfried Zaha på antall vellykkede driblinger forrige sesong, forklarer Sivertsen.</p>
<p>Pépé knuser den halvannet år gamle overgangsrekorden satt av Pierre-Emerick Aubameyang, og flytter til London for en rapportert overgangssum på rundt 750 millioner kroner - en sommer der de gjentatte ganger har gitt uttrykk for at de skal spare penger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Arsenal-spiller får ros etter å ha jaget bevæpnede ranere – krimekspert advarer</div>
<div type="text">
<p>– Det kan hende pengene hadde vært bedre brukt på for eksempel en stopper eller back. Men det er fortsatt en uke igjen av vinduet, minner Sivertsen om.</p>
<p>Arsenals angrepstrio neste sesong vil imidlertid kunne bestå av Aubameyang, Pépé og Alexandre Lacazette.</p>
<p>– Det minner litt over Liverpool, med en offensiv treer som kan få forsvaret til motstanderne til å jobbe. De kan få en veldig god offensiv flyt, tror Sivertsen.</p>
<p>Det kan bli mål av slikt.</p></div></body></document>
