<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190304-trump-med-ny-forklar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kaA38k/trump-med-ny-forklaring-paa-kim-fiasko" frk="404 0 0 2625"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 16:35"/>
<attribute name="author" value="Nilas Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump med ny forklaring på Kim-fiasko</div>
<div type="ingress">USA-president Donald Trump mener høringen av hans tidligere advokat Michael Cohen kan forklare at atomsamtalene med Nord-Korea endte i ingenting.</div>
<div type="author">Nilas Johnsen</div>
<div type="date">04.03.19 17:35</div>
<div type="caption"><p>BLE IKKE ENIGE: Kim Jong-un og Donald Trump snakket med pressen før de startet møtet bak lukkede dører i forrige uke. Kort etter ble det brudd. Foto: LEAH MILLIS / REUTERS</p> <p>VITNET: Donald Trumps tidligere advokat Michael Cohen under en høring i Representantenes hus i forrige uke. Foto: Alex Brandon / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Mange kommentatorer oppfattet Trump sitt møte med Nord-Koreas leder Kim Jong-un som en avledningsmanøver, der formålet blant annet var å trekke oppmerksomhet vekk fra høringen av den omstridte, tidligere Trump-advokaten Michael Cohen.</p>
<p>På forhånd var det varslet at Cohen ville kalle Trump rasist, bedrager og juksemaker, og det var nøyaktig det budskapet som kom frem:</p>
<p>Men Trump mener det er motsatt: Toppmøtet skulle ikke ta oppmerksomhet vekk fra høringen, men høringen var satt opp for å ødelegge for toppmøtet:</p>
<p>– At demokratene intervjuet en domfelt løgner og bedrager i en åpen høring på samme tid som et veldig viktig atomtoppmøte med Nord-Korea er muligens et nytt lavmål i amerikansk politikk, og kan ha bidratt til at han «gikk». Aldri gjort mens en president er i utlandet. Skam.</p>
<p>Mange av dem som har respondert på Twitter-meldingen påpeker at Cohen-høringen var kunngjort før det ble kjent at det skulle holdes et nytt toppmøte.</p>
<p>BAKGRUNN: Derfor møtes Kim og Trump akkurat nå</p>
<p>Det var også forventet at resultatene av Mueller-høringen om Trump-kampanjens angivelig samarbeid med Russland skulle ha kommet i forrige uke – men det ble utsatt.</p>
<p>Toppmøtet mellom Kim og Trump endte uten noen bindende avtale, hverken for fred på Koreahalvøya eller for atomnedrustning. Det var ikke overraskende for mange av ekspertene.</p>
<p>– For Kim Jong-un og resten av den politiske og militære ledelsen i Nord-Korea er atomvåpen en garanti for regimeoverlevelse. Derfor var en avtale om atomnedrustning veldig usannsynlig, konkluderte oberstløytnant Palle Ydstebø, ekspert i militærstrategi ved Krigsskolen.</p>
<p>Det avbrutte toppmøtet til tross: USAs sikkerhetssjef John Bolton er ikke enig i at møtet var mislykket, skriver NTB.</p>
<p>Bolton sier at Trump ville at Nord-Korea skulle akseptere det han kaller «den store avtalen», altså fullstendig atomnedrustning. Noe annet er «uakseptabelt» for Trump-administrasjonen.</p>
<p>– Presidenten står fortsatt ved dette synet. Han forsterket sitt forhold til Kim Jong-un. Jeg ser ikke på dette som et mislykket møte i det hele tatt, når amerikanske interesser blir beskyttet, sier Bolton.</p></div></body></document>
