<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190429-daniel-craig-apen-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/wP3oa5/daniel-craig-aapen-for-kvinnelig-arvtager-som-james-bond" frk="405 10 25 2368"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 20:59"/>
<attribute name="author" value="Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Daniel Craig åpen for kvinnelig arvtager som James Bond</div>
<div type="ingress">Den britiske skuespilleren blåser bort siste røyk fra Bond-pistolen i filmen med foreløpig tittel «B25». Selv motsetter han seg ikke å overlate smokingen til en kvinne.</div>
<div type="author">Anniken Aronsen</div>
<div type="date">29 april</div>
<div type="caption"><p>SISTE BOND: Daniel Craig nøyer seg med fem filmer i rekken, og er klar for å sende drapslisensen videre. Foto: GILBERT BELLAMY / X02971</p></div>
<div type="text">
<p>Craig (51) gir sin støtte til at noen andre enn en hvit mann kan ta over rollen som superspionen når han straks legger Bond-karrieren på hyllen etter fem filmer.</p>
<p>Til Mirror sier skuespilleren at rollen som 007 burde være åpen for alle uavhengig av kjønn, rase eller legning.</p>
<p>– Jeg synes alle burde bli vurdert. Både kvinner og afroamerikanere, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker nye kvinnelige karakterer</div>
<div type="text">
<p>Én skuespiller som har vært pekt ut som en mulig erstatter er Idris Elba (46), som blant annet er kjent fra Marvel-universet. Han bidro selv til å hausse opp ryktene med en kryptisk Twitter-melding i fjor.</p>
<p>Også Bond-produsent Barbara Broccoli har tidligere uttalt at hun er åpen for en kvinne i hovedrollen.</p>
<p>– Disse filmene reflekterer tiden vi lever i, så vi forsøker alltid å pushe grensene litt. Alt er mulig, sa hun til Daily Mail i 2017.</p>
<p>I fjor kontret hun imidlertid sine egne uttalelser og sa at Bond sannsynligvis alltid kom til å være en mann.</p>
<p>– Og det er greit. Vi trenger ikke å gjøre mannlige karakterer om til kvinner. La oss lage flere kvinnelige karakterer og lage historier som passer de kvinnelige karakterene, sa hun til The Guardian.</p>
<p>Heller ikke tidligere Bond-jente Eva Green tar til orde for en frøken 007.</p>
<p>– Jeg er for kvinner, men jeg synes virkelig James Bond bør forbli en mann. Det gir ikke mening for ham å være en kvinne, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Craigs kone uenig</div>
<div type="text">
<p>Også Craigs kone, Rachel Weisz, har gitt sin stemme til debatten. Hun understreker at forfatter Ian Flemming har brukt mye tid på å bygge opp Bonds mannlige identitet, blant annet som skjørtejeger.</p>
<p>– Hvorfor ikke bare lage sin egen historie i stedet for å hoppe på skuldrene til Bond og bli sammenlignet med alle de mannlige forgjengerne, spør hun.</p>
<p>Weisz er dog nevnt som en av 20 mulige kvinnelige kandidater til rollen hos britiske Independent. Andre aktuelle navn er Kate Winslet, Sienna Miller og Emily Blunt.</p>
<p>Den kommende filmen, som blant annet er filmet i Hakadal i Nittedal kommune, er ventet 14. februar neste år.</p></div></body></document>
