<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190504-ut-mot-listhaug---he.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8mPEzW/ut-mot-listhaug-hele-livet-har-jeg-hoert-dritt-fra-politikere-om-hvor-jeg-er-oppvokst" frk="696 1 4 3933"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-04 11:07"/>
<attribute name="author" value="Ellen Eriksen, Tore Kristiansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ut mot Listhaug: – Hele livet har jeg hørt dritt fra politikere om hvor jeg er oppvokst</div>
<div type="ingress">FURUSET (VG) Sylvi Listhaugs getto-utspill faller ikke i god jord på Oslos østkant.</div>
<div type="author">Ellen Eriksen, Tore Kristiansen (foto)</div>
<div type="date">Oppdatert 4 may</div>
<div type="caption"><p>UENIG: Assad Nasir er fra Furuset, et område som Listhaug mener kan regnes som en getto. Det er han uenig i. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>Assad Nasir rett ved «Sletta» på Furuset. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>GJENSYN: Assad Nasir og Anne Grethe Wagner har ikke sett hverandre på lenge, men møtes tilfeldig utenfor Furuset senter. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>OFTE PÅ BESØK: Anita Karlson bor på Ellingsrud, men er ofte på Furuset på dagtid.</p></div>
<div type="text">
<p>– Hele livet har jeg hørt dritt fra politikere om hvor jeg er oppvokst, sier Assad Nasir.</p>
<p>Nasir er født og oppvokst på Furuset, og jobber nå som lærer. I tillegg er han lokalpolitiker i Sv.</p>
<p>Furuset er et område i bydel Alna i Oslo, og er et av områdene hvor størst prosentandel har innvandrerbakgrunn (63 %) – dersom man også regner norskfødte med innvandrerforeldre som innvandrere.</p>
<p>Ifølge Sylvi Listhaug er dette et av områdene som ville vært definert som en getto i Danmark.</p>
<p>Det er Nasir helt uenig i.</p>
<p>– Frp burde kalle utvalget sitt for ekskluderingsutvalg, for det de foreslår er ekskluderende, og ikke integrerende. Hvis man faktisk ønsker mer og bedre integrering, må man sette i verk tiltak som virkelig integrerer.</p>
<p>Listhaug frykter gettoer: Her vil hun si nei til alle nye flyktninger</p>
<p>Det er flere tiltak i bydelen hvor folk med forskjellig bakgrunn møtes, forteller Nasir. Deriblant skjer det mye på biblioteket og aktivitetssenteret i Furuset.</p>
<p>– Det er helt klart utfordringer, men de har ingenting med etnisitet å gjøre. Det er sosiale utfordringer som heller handler om klasseforskjeller, sier han.</p>
<p>Nasir tror løsningen er en sosial boligpolitikk.</p>
<p>– Vi må bygge boliger over hele byen som folk har råd til å kjøpe.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Liker ikke å være i mindretall </div>
<div type="text">
<p>Utenfor Furuset senter møter vi Anne Grethe Wagner. Hun har bodd på Furuset i over 40 år, og trives godt.</p>
<p>– Når noen sier noe stygt om Furuset kommer piggene ut, sier hun.</p>
<p>Likevel legger hun ikke skjul på at hun synes det er mange innvandrere i nærheten av senteret.</p>
<p>– Jeg føler jo at jeg er i mindretall, og det liker jeg ikke, men jeg har aldri opplevd noe negativt på T-banen og jeg kan alltid gå trygt hjem.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Aldri opplevd noe utrygt </div>
<div type="text">
<p>Anita Karlson bor på Ellingsrud, men er ofte på Furuset på dagtid. Hun jobber som oversetter, og synes det er fint å sitte på biblioteket for å jobbe.</p>
<p>– Jeg har aldri opplevd noe utrygt på Furuset, sier hun.</p>
<p>Karlson tror ikke Listhaug sitter på løsningen:</p>
<p>– Det er viktigere med et godt tilbud til ungdommen, og sørge for god oppfølging hjemme.</p></div>
<div type="title" level="3">Inviterer Listhaug på besøk </div>
<div type="text">
<p>Håkon Ragnar Astrup er lokallagsleder i SV i bydel Alna. Han mener også at Listhaug har misforstått, og at hun stigmatiserer innvandrere.</p>
<p>– Bruken av getto-begrepet er helt feil. Alle forskningsmiljøer i Norge som analyserer sosiale forskjeller, demokrati, fattigdom og kriminalitet sier at det ikke finnes gettoer i Norge.</p>
<p>Astrup mener at boområdene i ytre Oslo er det tvert motsatte av en getto, og det er så langt fra ensartet som man får det.</p>
<p>– Hvis det er noen som bor i getto er det Listhaug selv. På vestkanten, der hun bor, er det svært segregert, og man møter sjeldnere mennesker med andre bakgrunner. Her på østkanten er det variert befolkning, og det bor folk fra flere sosiale lag.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil helst ikke gå alene når det er mørkt </div>
<div type="text">
<p>Karin Ståhl Woldseth bor på Ellingsrud, rett i nærheten Furuset, og er leder i Oslo Frp bydel Alna. Hun synes Listhaug tar litt hardt i når hun kaller området for getto, men mener utviklingen går i feil retning.</p>
<p>– Vi ser at det er stadig mer vold og utrygghet i bydelen, og dette er vi bekymret for.</p>
<p>Selv om hun trives i bydelen sin, føler hun seg ikke alltid trygg.</p>
<p>– Jeg kan med hånden på hjertet si at jeg synes det er kjekt å bli hentet på T-banen når det er mørkt. Det er noe med den tryggheten, sier hun.</p></div></body></document>
