<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190525-bompenge-tryms-oppgj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qWJga/bompenge-tryms-oppgjoer-med-kritikerne-loegn" frk="1105 12 82 6733"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 20:19"/>
<attribute name="author" value="Martha Holmes, Runa Fjellanger, Hallgeir Vågenes (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompenge-Tryms oppgjør med kritikerne: - Løgn</div>
<div type="ingress">BERGEN (VG) – Dette er et protestvalg mot de etablerte partiene. Når vi får pepper fra andre er det som å bære ved til bålet, sier Trym Aafløy, som nekter for at Folkeaksjonen nei til bompenger er et ensaksparti.</div>
<div type="author">Martha Holmes, Runa Fjellanger, Hallgeir Vågenes (foto)</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SLÅR TILBAKE: Trym Aafløy, leder i «Folkeaksjonen nei til bompenger» i Bergen. Her foran bybanen, som han ikke vil bygge ut til Åsane. Foto: Hallgeir Vågenes</p> <p>MØTER VELGERE: Ute i hovedgaten på Nesttun møter Aafløy Folkeaksjonen-velgerne Helge Hansen og Eva Wehn. Foto: Hallgeir Vågenes</p> <p>IKKE RÅD: - Hvis du bygger noe du ikke har råd til havner du i bunnløs gjeld, sier Trym Aafløy, som mener Bergen ikke har råd til bybane-utbygging. Foto: Hallgeir Vågenes</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er typiske utsagn som gir oss nye velgere. Fordi hvis du går inn på nettsiden vår, så ligger programmet vårt der. Det kan alle laste ned. Disse politikerne - noe av det farligste de gjør er å si at vi er ensaksparti. Fordi våre tilhengere vet at det er løgn. Vi har et fullt kommunalpolitisk program, raser Trym Aafløy til VG.</p>
<p>I et intervju med VG i mai advarte statsminister Erna Solberg mot ensakspartier uten å nevne Folkeaksjonen direkte, etter å ha snakket om bompenger. Ap-leder Jonas Gahr Støre har advart mot Folkeaksjonen i Dagbladet.</p>
<p>Slik kritikk provoserer Aafløy, som de siste ukene har rystet norsk politikk: På Respons Analyses siste måling for VG og Bergens Tidende ble bompengemotstanderne det største partiet i Bergen. Den betente bompengedebatten de har ropt høyt i har ført til at flere lokale politikere vil ha omkamp om bomfinansierte bypakker, og at Frp har innkalt til krisemøte i regjeringen.</p>
<p>Går man inn på nettsidene til partiet, kan man finne partiprogram for 7 av de 11 kommunene de stiller liste i for valget i september. I programmet for Bergen, er bompenger nevnt hele 31 ganger.</p>
<p>Vil du vite hvem Folkeaksjonen-representantene som kan komme inn i byrådet i Bergen er? Se vår liste nederst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette mener Folkeaksjonen</div>
<div type="text">
<p>Solberg trakk frem skolepolitikk og eldreomsorg som saker en representant i kommunestyret skal ta stilling til, som ensakspartier ofte er uenige om.</p>
<p>– Hva mener dere om skolepolitikken?</p>
<p>– Vi ønsker at det skal jobbes mer målrettet med å fjerne mobbing i skolen enn i dag. Nå har vi ett mobbeombud for Bergen-skolene, det tror vi er alt for lite. Du bør blant annet ha spesialister som jobber med mobbing i sosiale medier, sier Aafløy.</p>
<p>I eldreomsorgen, sier han det er viktig for bompengepartiet at man ikke bestemmer seg for at hverken private eller kommunale aktører er best.</p>
<p>– Det viktigste er hvilket tilbud de er i stand til å gi folk. Hvis man skal ha offentlige anbud på sykehjemmene, må også kommunen delta i anbudene - og kommunen kan godt vinne. Der skiller vi oss fra Høyre og Frp.</p>
<p>I tillegg til seks bompenge-punkter, trekker Folkeaksjonen frem to andre ting i blant sine hovedmål i partiprogrammet sitt for Bergen: Å gradvis fjerne eiendomsskatten, og å gjøre Bergen til landets fremste «Smart-By». Det omfatter blant annet en felles app, der man kan bestille ting som samkjøring, bysykler og parkering.</p></div>
<div type="title" level="3">Innrømmer at full bom-stopp ikke går</div>
<div type="text">
<p>Bompenger er Folkeaksjonens hovedsak. Men selv Trym Aasløy vedgår at det ikke vil være mulig å fjerne alle bomstasjonene over natten:</p>
<p>– Jeg vil jo helst ta bort alle, men jeg ser ikke realismen i det nå, før vi finner en annen finansieringsordning. Så vi aksepterer at vi fjerner de nye bommene som et midlertidig kompromiss.</p>
<p>Aafløy vil heller at Bergen skal bruke penger på flere busser, gjerne elektriske, enn å bygge ut bybanen.</p>
<p>– Hvordan skal dere finansiere alt dette? Har dere et alternativt budsjett?</p>
<p>– Det er litt tidlig – vi er bare i mai. Men vi skal utvikle et komplett budsjett. Det er ikke sikkert vi trenger å kutte så mye i det hele tatt, vi kan omdisponere. Budsjettet i Bergen som har lagt veldig på seg de senere årene, og vi stiller spørsmål ved hvor pengene forsvinner.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Staten er kjemperik</div>
<div type="text">
<p>Aafløy mener kollektivprisene er alt for høye, og at staten burde øremerke flere penger til å sette dem ned. Det tror han blir lett å finne penger til:</p>
<p>– Staten er kjemperik. Nå snakker jeg ikke om oljefondet, men statsbudsjettet. Jeg tror ikke det vil være noe problem å finne noen milliarder til å subsidiere kollektivtrafikken mer.</p>
<p>Han er også stormotstander av av utbyggingen av Ringvei Øst skal finansieres med bompenger fra Nordhordland og Bergen.</p>
<p>– Hvordan skal du finansiere dette?</p>
<p>– Det synes jeg du skal spørre samferdselsminsiteren om. Det er strengt tatt en europavei som går igjennom byen vår med trafikk fra Kristiansand til Trondheim - hvorfor skal Bergen kommune betale for det?</p>
<p>Aafløy holder fast ved at Folkeaksjonen er et sentrumsparti, og vil ikke velge side i politikken. Dette sier Høyre og Arbeiderpartiet om samarbeid med Folkeaksjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse kan komme inn i bystyret</div>
<div type="text">
<p>På Respons Analyses siste Bergen-måling for VG og Bergens Tidende, fikk bompengepartiet hele 25,4 prosent oppslutning. Hadde det vært valgresultatet, hadde de fått 17 personer inn i bystyret. Dette er de første 17 på partiets liste i Bergen:</p>
<p>Trym H. Aafløy, f. 1963, Nesttun: Jobber med frivillig arbeid, har en bachelor i økonomi og markedsføring fra Handelshøyskolen BI. Har ikke vært politisk aktiv tidligere.</p>
<p>Cesilie Tveit, f. 1966, Bønes: Jobber med sikkerhet og beredskap i olje- og gassbransjen. Har ikke vært politisk aktiv tidligere.</p>
<p>Gunnar van der Meeren, f. 1957, Olsvik.</p>
<p>Maren Hansen, f. 1993, Bergen.</p>
<p>Stian H. Skare, f. 1976, Flaktveit: Er daglig leder i byggefrimaet Bergen Gruppen AS. Har ikke vært politisk aktiv tidligere.</p>
<p>Rolf Erik Scott, f. 1959, Fyllingsdalen: Har doktorgrad i sosialantropologi, og jobber som forsker tilknyttet Universitetet i Bergen. Har ikke vært politisk aktiv tidligere.</p>
<p>Christian Rolland, f. 1981, Hylkje: Jobber som konsulent i telecombransjen. Har vært nestleder i Åsane Høyre før han ble med i FNB.</p>
<p>Tore Landmark, f. 1965, Arnatveit. Jobber som telemontør. Har alltid vært politisk engasjert, men ikke politisk aktiv tidligere.</p>
<p>Svein Andreas Isaksen, f. 1981, Espeland.</p>
<p>Torunn Remme, f. 1984, Espeland.</p>
<p>Knut Inge Andersen, f. 1963, Blomsterdalen.</p>
<p>Linda Hansen, f. 1968, Bergen.</p>
<p>Ronny Grønsdal, f. 1970, Hordvik.</p>
<p>Nils Haugland, f. 1958, Olsvik: Jobber som kvalitetskoordinator i Statsbygg. Har ikke vært politisk aktiv tidligere.</p>
<p>Arve S. Berg, f. 1947, Nesttun: Pensjonist med bakgrunn i militæret. Meldte seg ut av Høyre i fjor etter over 50 års medlemskap, og verv som formann i Fana Høyre.</p>
<p>Per Jørgensen, f. 1959, Fana.</p>
<p>Roald Johannesen, f. 1950, Tertnes: Pensjonist med bakgrunn i Maskinentrepenørenes forbund. Har ikke vært politisk aktiv tidligere.</p>
<p>VG har ikke lyktes med å komme i kontakt med liste-toppene skrevet med kursiv.</p></div></body></document>
