<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190422-kraftig-brann-i-nav-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/na9mjo/kraftig-brann-i-nav-lokale-politiet-mistenker-to-menn-for-aa-ha-tent-paa" frk="355 11 24 2127"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 06:15"/>
<attribute name="author" value="Axel Støren Wedén, Siri Eggen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig brann i Nav-lokale: Politiet mistenker to menn for å ha tent på</div>
<div type="ingress">Natt til mandag brant det kraftig i Navs lokale i Enebakk i Akershus. En mann i 40-årene og en mann i 50-årene er pågrepet, mistenkt for brannstiftelse.</div>
<div type="author">Axel Støren Wedén, Siri Eggen</div>
<div type="date">Oppdatert: 22.04.19 kl. 08:15</div>
<div type="caption"><p>FULL BRANN: Natt til mandag var det åpne flammer fra Navs lokale i Prestegårdsveien på Enebakk i Akershus. Foto: Daniel Laabak</p> <p>To menn er pågrepet, og mistenkt for å ha satt fyr på bygget. Politiet ønsker foreløpig ikke å uttale seg om et eventuelt motiv. Foto: Daniel Laabak</p> <p>TOTALSKADET: Mandag morgen driver brannvesenet med etterslukking. Foto: Borgen, Ørn E. / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bygget sto lenge i full fyr, og brannvesenet jobbet natt til mandag på spreng for å hindre spredning til en tilhørende Joker-butikk. I morgentimene er brannen slukket, men brannvesenet jobber fortsatt på stedet.</p>
<p>– Det er tørt i området, og brannvesenet er nok veldig redde for at brannen skal blusse opp igjen. De holder derfor fortsatt på med etterslukking, og det vil nok pågå en stund, sier operasjonsleder Gisle Sveen til VG like etter klokken 07.30.</p>
<p>Ifølge politiet skal brannen ha startet utvendig. Selve brannårsaken er uklar, men politiet meldte like før klokken 02.30 at de hadde pågrepet to menn, som mistenkes for ildspåsettelse av bygget. Det er så langt uklart hvordan de to mennene stiller seg til anklagene.</p>
<p>– Den ene er i 50-årene, og den andre er i 40-årene. De er begge lokale, og har vært i kontakt med politiet tidligere. Bakgrunnen for pågripelsene er etterforskningsarbeidet som ble gjort i startfasen, uten at jeg kan utdype dette på nåværende tidspunkt, sier Sveen.</p>
<p>Natt til mandag ønsket heller ikke politiet å si noe om selve pågripelsen eller de to mennene.</p>
<p>– Bygget er sannsynligvis påtent, men jeg ønsker ikke å si noe om et eventuelt motiv her. De to pågrepne kjøres til arresten, og blir avhørt etter hvert, sa operasjonsleder Ronny Samuelsen til VG ved 02.30-tiden.</p>
<p>Klokken 02.39 ble nødetatene varslet om nok en brann i Enebakk . Eneboligen var overtent, og alle beboere kom seg ut uten skader. Politiet ser foreløpig ikke noen sammenheng mellom de to brannene i kommunen.</p></div></body></document>
