<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190827-saken-mot-haugesund-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/e8XRlQ/saken-mot-haugesund-spissen-boer-ikke-godta-dopingstraffen" frk="719 5 25 4559"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 18:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saken mot Haugesund-spissen: Bør ikke godta dopingstraffen</div>
<div type="ingress">Hvis den norske offentligheten syntes det var skikkelig synd på Therese Johaug, er det grunn til også å sende en varm tanke til en Haugesund-spiss. Men dopingjusen er fortsatt ikke følelsesstyrt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FKH-spissen Ibrahima Wadji har to ukers ankefrist, etter Antidoping Norges konklusjon om 14 måneders utestengelse. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>Therese Johaug var sist sesong tilbake som verdens beste langrennsløper, etter at den 18 måneder lange dopingdommen var ferdigsonet. Foto: Tommy Pedersen/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>14 måneders utestengelse var innstillingen fra påtalenemnda i Antidoping Norge (ADN) i saken mot langrennsdronningen fra Dalsbygda.</p>
<p>Som kjent ble det, til tross for en kakofoni av norske rop om urettferdighet, til slutt fire måneder mer enn dette da Idrettens voldgiftsrett (CAS) sa sitt.</p>
<p>Interessant nok vurderer ADN igjen en sak til å berettige 14 måneder ute. Denne gangen er tallet den foreløpige konklusjonen i saken mot Ibrahima Wadji.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Haugesunds Wadji utestengt for doping i 14 måneder </div>
<div type="text">
<p>Inntil videre kjenner vi ikke den detaljerte begrunnelsen, og bør derfor være varsomme med bastante oppfatninger, selv om avgjørelsen virker streng ved første øyekast.</p>
<p>Men ved å se på forskjellene og ulikhetene mellom saken hele Norge snakket om, og en som er viet oppsiktsvekkende lite interesse, er det mulig å gi et innblikk i sider ved antidopingarbeidets kompliserte irrganger.</p>
<p>Hverken i Johaug- eller Wadji-saken mener ADN det er grunnlag for å påstå at utøveren bevisst ville tilføre kroppen noe som ikke skal være der.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Doping-svar fra spansk fotball ryster</div>
<div type="text">
<p>Like fullt dreier det seg om dopingsaker slik begrepet er definert, på tvers av nasjonaliteter og uavhengig av norsk sminketrang når det passer agendaen.</p>
<p>Men forskjellen er stor hva gjelder strafferammen, når skyldgraden tas med i betraktningen.</p>
<p>I stedet for fire år, reduseres rammen til maksimalt to, når sakene havner i de lavere kategoriene av skyldspekteret.</p>
<p>Det gjelder begge sakene, men én forskjell er imidlertid tydelig.</p>
<p>Therese Johaug fikk i seg det anabole steroidet clostebol.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Wadjis positive dopingprøve: Svikten er elementær</div>
<div type="text">
<p>Det er et stoff av den tyngste typen (et såkalt «ikke-særskilt stoff»), som er forbudt i idrettens verden uansett. Å teste positivt innebærer en minstestraff på 12 måneder, forutsatt at utøveren er noe å bebreide.</p>
<p>Ibrahima Wadjis prøve hadde utslag på morfin, som er forbudt i konkurranse. Forklaringen hans, som er blitt trodd, er at han fikk piller mot magesmerter, som kona hadde tatt med fra Senegal, som viste seg å inneholde opiatet.</p>
<p>Morfin faller inn under en kategori som kalles «særskilte stoffer». Her er det friere spillerom i valget av sanksjonslengde, da det ikke er noe «gulv» på ett år.</p>
<p>Det er åpenbart ingen enkel oppgave å finne en passende straff. I Johaug-saken ble det brukt mye tid på tidligere avgjørelser med et ganske annet faktum enn langrennsløperens sak.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mistenker over 100 «sterke» russiske dopingsaker</div>
<div type="text">
<p>Og det renner heller ikke akkurat over av presedens hva gjelder kombinasjonen morfin og fotball.</p>
<p>I norsk sammenheng foreligger det en sak fra 2015. Den handlet om en Bryne-spiller som testet positivt på ritalin, som angivelig var tatt mot eksamensnerver, og den gangen endte straffen på 12 måneder.</p>
<p>Men overføringsverdien er diskutabel, og det er et åpent spørsmål hvor relevant sammenligningsgrunnlag det har lyktes å finne i CAS-avgjørelser.</p>
<p>Nå er spørsmålet hvordan Wadji-saken forløper videre.</p>
<p>I utgangspunktet skiller denne seg fra Johaugs ved at det er lagt opp til en forenklet behandling, der 14 måneder fra ADN kan bli stående som fasit.</p>
<p>Det forutsetter imidlertid at straffen godtas av Wadji.</p>
<p>I motsatt fall vil vi få en behandling i NIFs domsutvalg, som Johaug hadde, med påfølgende ankemuligheter.</p>
<p>Hva bør så Wadji og hans rådgivere nå gjøre?</p>
<p>Selv om det i teorien kan bli enda verre, virker 14 måneder i denne saken, gitt de formildende omstendighetene som foreligger, såpass mye at det fremstår klokt å ta saken videre.</p>
<p>I beste fall, sett med spillerens øyne, blir straffen betydelig lavere. Og den muligheten er det kanskje verdt å forfølge?</p>
<p>Det disse to sakene uansett underbygger, er hvor strengt utøvernes eget ansvar står i dopingretten.</p>
<p>Du kan ikke skylde på noen andre om du inntar noe fyfy, og sånn må grunnprinsippet faktisk være.</p>
<p>Så kan vi gjerne fortsette diskusjonen om regler, utmåling og proporsjonalitet – for eksempel dersom Wadji ønsker saken sin prøvet i full bredde.</p></div></body></document>
