<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190206-nrk-krger-vrakes-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/MgyJvr/nrk-kr-ger-vrakes-til-tremila-i-vm-klaebo-inne-paa-laget" frk="400 5 14 2337"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 14:50"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Camilla Vesteng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK: Krüger vrakes til tremila i VM – Klæbo inne på laget</div>
<div type="ingress">Simen Hegstad Krüger (25) vant OL-gull på distansen i fjor, men skal være ute av tremilslaget til VM denne måneden. Den vrakede løperen har all grunn til å være skuffet sier landslagstreneren til VG.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Camilla Vesteng</div>
<div type="date">06.02.19 15:50 Oppdatert: 06.02.19 21:41</div>
<div type="caption"><p>GÅR IKKE SAMMEN: Ifølge NRK blir Simen Hegstad Krüger vraket til tremila i VM, mens Johannes Høsflot Klæbo får gå. I fjor vant førstnevnte OL-gull på øvelsen. Her sender han ut Johannes Høsflot Klæbo på sisteetappen under OL-stafetten hvor det ble gull. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder NRK. Løperne som skal gå fikk beskjed tidligere denne uken etter NM-helgen i Meråker.</p>
<p>Landslagstrener Eirik Myhr Nossum bekrefter at laget til 30 kilometer fellesstart med skibytte er tatt ut.</p>
<p>– Den som er reserve har fått beskjed om å forberede seg i tilfelle noe skjer, sier Nossum til VG.</p>
<p>Han vil ikke bekrefte at det er OL-vinneren som er ute av VM-laget.</p></div>
<div type="title" level="3">Aldri perfekt stemning</div>
<div type="text">
<p>– Laget blir presentert under pressetreffet på Sjusjøen neste uke, sier Nossum.</p>
<p>Landslagstreneren bekrefter at skuffelsen åpenbart er stor hos løperen som ikke får gå tremila.</p>
<p>– Det er aldri perfekt stemning i laget sånn sett. Vedkommende som er reserve har all grunn til å være skuffet. Alle som er reserve for Norge i VM er ekstremt gode skiløpere som på en god dag kan kjempe om medaljer, så skuffelse er naturlig, sier Nossum til VG.</p>
<p>Under helgens NM-tremil vant Emil Iversen foran Sjur Røthe og Martin Johnsrud Sundby. Simen Hegstad Krüger ble spurtslått og havnet på fjerdeplass. Mens Johannes Høsflot Klæbo ble nummer 20.</p>
<p>Klæbo vant Tour de Ski og har vist sin styrke i vinter, men NM ble ikke noe stor helg for hans del. Nå tyder det altså på at skiledelsen stoler på 22-åringen likevel.</p>
<p>Simen Hegstad Krüger vant OL-gull på tremila i fjor etter et legendarisk løp, men det virker ikke å hjelpe for denne sesongen. Han gikk fra mageplask til OL-gull:</p>
<p>Lyn-løperen viste nylig godt slag under verdenscupen i Sverige. Han ble nummer to på 15 kilometeren der 26. januar.</p>
<p>VM starter med sprint 21. februar. To dager senere er det tremil. Mens dagen etter er det lagsprint. Mye tyder dermed på at Emil Iversen og Johannes Høsflot Klæbo får tre konkurranser på fire dager.</p>
<p>Hegstad Krüger kan trøste seg med at han er en kandidat til femmila og stafettlaget fortsatt.</p>
<p>VG oppdaterer saken</p></div></body></document>
