<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190729-ran-av-gullsmed-i-os.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qLeELL/ran-av-gullsmed-i-oslo-avfyrte-skudd-i-butikken" frk="495 2 8 3000"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 15:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ran av gullsmed i Oslo - avfyrte skudd i butikken</div>
<div type="ingress">To personer er pågrepet etter et væpnet ran av gullsmeden Thune i Stortingsgata i Oslo. Ranerne avfyrte skudd inne i butikken, opplyser politiet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Politiet truet med våpen under pågripelsen, etter at scooteren med gjerningspersonene ble presset av veien. Foto: Ole Berg-Rusten, NTB Scanpix</p> <p>VÆPNET: Gjerningspersonene avfyrte skudd inne i butikken. Foto: Odin Jæger, VG</p> <p>STAKK AV: De to mistenkte stakk av fra gullsmeden i sentrum og ble pågrepet på Grunerløkka. Foto: Tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet ble varslet klokken 11.35.</p>
<p>– Vi fikk svært mange meldinger om et pågående ran på gullsmeden Thune i Stortingsgata. To mørkkledde personer stakk fra stedet. Det er disse vi nå har kontroll på. Vi har flere enheter på stedet som tar imot informasjon fra vitner, sier operasjonsleder Rune Hekkelstrand til VG.</p>
<p>Politiet opplyser at gjerningspersonene avfyrte skudd inne i butikken.</p>
<p>– Det ble avfyrt skarpe skudd inne hos gullsmeden. Det er funnet skytevåpen på de pågrepne. Jeg har ikke oversikt over hva slags våpen det er, sier innsatsleder Svein Arild Jørundland til VG.</p>
<p>Mandag ettermiddag er politiet til stede med flere patruljer. Også en politihund er på stedet ved gullsmeden.</p>
<p>I tillegg kastet de flere spikre, såkalte «spanske ryttere», mens de kjørte fra Stortingsgata gjennom sentrum mot Akerselva.</p>
<p>– Det virket som om de hadde en plan for å hindre å bli pågrepet om de skulle bli funnet, sier innsatslederen.</p>
<p>Gjerningspersonene er i 20 – eller 30-årene, opplyser politiet til VG. De jobber nå med å få endelig avklart identiteten til de to mennene.</p>
<p>– Vi har kontroll på en sekk eller en bag med det vi antar er deler av utbyttet. Jeg kan ikke gå i detaljer på hva det er, men det er varer som selges hos gullsmeden. Vi kan heller ikke slå fast at vi har kontroll på alt de fikk med seg, sier operasjonsleder Hekkelstrand til VG.</p>
<p>Ingen personer ble fysisk skadet under ranet.</p>
<p>– Flere personer som var i butikken, har fått oppfølging fra helsevesen da dette naturligvis var en påkjennelse for dem.</p>
<p>De to mistenkte stakk fra stedet på en scooter. De ble pågrepet på en gangvei langs Akerselva på Grunerløkka, og politiet måtte true med våpen under pågripelsen.</p>
<p>– De pågrepne fremstår ikke som skadet, men undersøkes på legevakten. Derfra blir de tatt med videre til arresten, der de vil bli avhørt, sier Hekkelstrand.</p>
<p>Spesialenheten er varslet i forbindelse med at scooteren måtte tvinges av veien, opplyser politiet til VG.</p>
<p>– Gode vitnebeskrivelser på klær og utseendet gjorde det mulig å finne gjerningspersonene raskt. En patruljebil la seg bak dem og måtte bruke tvangsmessig stans av scooteren, som betyr at vi bruker makt for å stanse den, sier Jørundland.</p>
<p>Politiet har ikke mistanke om at flere gjerningspersoner enn de pågrepne var involvert.</p>
<p>Da VG snakket med politiet litt etter klokken fem mandag ettermiddag, hadde ikke de to pågrepne blitt avhørt.</p>
<p>VG har vært i kontakt med Thune gullsmed, som viser til politiet i saken.</p></div></body></document>
