<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191019-gutt-siktet-for-dagb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/9v042M/gutt-siktet-for-dagbladet-hacking" frk="247 6 10 1559"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 20:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gutt siktet for Dagbladet-hacking</div>
<div type="ingress">Politiet har siktet en ungdom etter at Dagbladet torsdag måtte stenge nettavisen som følge av at en artikkel med grove utsagn dukket opp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LÅ UTE: Denne artikkelen lå ute på Dagbladets nettavis torsdag ettermiddag. Henvisningen på Dagbladets front var en artikkel om BMW-innbrudd på Østlandet Foto: Skjermdump/Dagbladet.no</p></div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding skriver politiet at de har beslaglagt siktedes datautstyr.</p>
<p>Siktede er bosatt utenfor Oslo, men politiet ønsker ikke å identifisere vedkommende ytterligere på grunn av den lave alderen.</p>
<p>Dagbladet var torsdag nede i flere timer etter at en artikkel med tittelen «Erna solberg sier det er greit» og ingressen «Pedofili er greit så lenge man ikke får sæd på barnet».</p>
<p>Seksjonssjef i Finans og Spesiallovgivning i politiet, Rune Skjold, opplyser til VG at gutten på nåværende tidspunkt ikke er avhørt, ettersom foresatte ikke ønsket at han skulle avhøres på stedet.</p>
<p>Han har ikke fått oppnevnt forsvarer, og vil først bli avhørt til uken. Politiet sier de ser på hackingen i sammenheng med passordspredningen som ble meldt for kort tid siden, men vil ikke slå fast dette så tidlig i etterforskningen.</p>
<p>– Om han har brukt et passord han fant på nett, eller om han hacket seg inn i dagbladets systemer, det må etterforskningen vise. Det har vi ikke klarlagt enda, sier Skjold.</p>
<p>Adresseavisen avslørte tidligere denne uken at passordene til 600.000 nordmenn er lekket på nett, og at over 2.700 av dem tilhører mediefolk i blant annet nettopp Dagbladet, VG, Aftenposten og NRK.</p></div></body></document>
