<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190314-super-aubameyang-fei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Eo3qPl/aubameyang-show-da-arsenal-snudde-til-avansement" frk="576 8 29 3410"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 21:56"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Super-Aubameyang feiret med maske: - Den representerte meg</div>
<div type="ingress">(Arsenal - Rennes 3 – 0, 4 – 3 sammenlagt) Han var involvert i alt foran mål og feiret med en «Black Panther»-maske. Det var et realt Pierre-Emerick Aubameyang-show - i dobbel forstand.</div>
<div type="author">Jens Friberg</div>
<div type="date">14.03.19 22:56 Oppdatert: 14.03.19 23:32</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Jeg trengte en maske som representerte meg, og det er «den sorte panteren». I Gabon kaller vi landslaget for panterne, sier Aubameyang til BT Sport.</p>
<p>For med to scoringer og én målgivende, hadde Aubameyang en finger med i alt av det som skjedde foran mål - på godt og vondt.</p>
<p>På godt:</p>
<p>Han styrte inn Aaron Ramseys presise pasning etter fem minutter, og ga Arsenal en drømmestart.</p>
<p>Fra en posisjon som virket å være offside, slo han et perfekt innlegg til Ainsley Maitland-Niles, som snudde kampen for Arsenal før kvarteret var spilt.</p>
<p>I andre omgang styrte han inn Sead Kolasinac’ perfekte innlegg og feiret med en «Black Panther»-maske. Han har tidligere feiret med både Spiderman- og Batman-maske i Dortmund.</p>
<p>Nytt magasin: 100 sider bare om Arsenal!</p>
<p>På vondt:</p>
<p>Etter maske-scoringen hadde han to enorme sjanser til å virkelig punktere kampen, med to muligheter helt alene med keeper. Men det var som om masken hadde vaksinert ham mot å score et tredje. Enten bommet han på ballen, eller så styrte han den nonchalant utenfor.</p>
<p>– Jeg bommet på to sjanser til å virkelig avgjøre kampen, men det viktigste er at vi vant og alle er glade og stolte, sier han.</p>
<p>Hadde Rennes scoret, kunne han blitt den store synderen. Men Arsenal klarte å kontrollere det inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroversiell seier</div>
<div type="text">
<p>Arsenal kom tilbake fra 3 – 1-tapet i Frankrike forrige torsdag, og er videre til kvartfinale i Europa League. Men de skal ikke beskyldes for å ha hatt marginene mot seg.</p>
<p>For allerede før kampen var det mange som reagerte på at Alexandre Lacazette fikk sin tre kamper lange suspensjon redusert til to, som ga ham muligheten til å starte torsdagens skjebnekamp mot Rennes. Og da han - med gult kort - kom for sent inn ved flere anledninger, kokte det over for Rennes-spillerne.</p>
<p>Det hjalp heller ikke at mye tydet på at Pierre-Emerick Aubameyang så ut til å være offsideplassert før han slo innlegget som ga Arsenal deres andre mål.</p>
<p>Tross et stolpetreff fra M’Baye Niang tidlig i andre omgang, klarte ikke Rennes å besvare Arsenals tidlige kanonade. Og da Aubameyang igjen var frempå og styrte inn Sead Kolasinac’ perfekte innlegg, var det lekestue og balltrilling inn til avansement.</p></div>
<div type="title" level="3">Perfekt hat trick</div>
<div type="text">
<p>Chelsea fikk en komfortabel reise til kvartfinalen, da de slo Dynamo Kiev hele 5 – 0 i Ukraina og vant 8 – 0 sammenlagt. Olivier Giroud ble kampens store spiller, med et såkalt perfekt hat trick - ett med høyre ben, ett med venstre og ett med hodet.</p>
<p>I Salzburg var Red Bull avhengige av en skikkelig opphenting mot Napoli, men Fredrik Gulbrandsens scoring var ikke nok. Østerrikerne vant 3 – 1 og tapte dermed 3 – 4 sammenlagt. Krasnodar ble slått ut av Valencia med 3 – 2 sammenlagt til spanjolene.</p>
<p>Senere vant Villarreal 2 – 1 i Spania og 5 – 2 sammenlagt over Zenit St. Petersburg, mens Eintracht Frankfurt sjokkerte Inter på Giuseppe Meazza og avanserte med sin 1 – 0-seier.</p>
<p>Benfica - Dinamo Zagreb og Slavia Praha - Sevilla gikk begge til ekstraomganger, og begge hjemmelagene avanserte på dramatisk vis.</p>
<p>PPS! Med Chelsea og Arsenal videre, har England nå seks lag (fire i Champions League) videre til kvartfinale i de to europacupene. Det har ikke skjedd siden 1971.</p></div></body></document>
