<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190320-kristoffersen-ut-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/alpint/i/0EernB/kristoffersen-ut-mot-egen-landslagssjef-mener-han-snakket-usant-om-stoetteapparat-tilbud" frk="668 7 30 3915"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 13:37"/>
<attribute name="author" value="Anders K. Christiansen, Øyvind Herrebrøden, Joachim Baardsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,alpint"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristoffersen ut mot egen landslagssjef – mener han snakket usant om støtteapparat-tilbud</div>
<div type="ingress">OSLO TINGRETT (VG) Alpinist Henrik Kristoffersen (24) gikk hardt ut mot landslagets mangeårige sportssjef Claus Ryste da verdensmesteren i storslalåm forklarte seg i retten onsdag ettermiddag.</div>
<div type="author">Anders K. Christiansen, Øyvind Herrebrøden, Joachim Baardsen</div>
<div type="date">20.03.19 14:37 Oppdatert: 20.03.19 15:55</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kristoffersen leste opp en e-post der alpinistenes sportssjef Claus Ryste beklaget at Norges Skiforbund (NSF) ikke hadde stilt med tjenester som planlagt før et renn i sveitsiske Adelboden. Kristoffersen viste også til perioder der man ikke hadde fysioterapeut tilgjengelig.</p>
<p>Dessuten hevdet alpinstjernen at Ryste under ed i forføyningssaken sist sa at NSF stilte med et tilstrekkelig støtteapparat-tilbud. I første rettsrunde fikk Skiforbundet medhold, og Kristoffersen mener det Ryste sa den gangen ikke er tilfelle.</p>
<p>– Med all respekt, det er jeg ikke enig i. Det ble sagt at det ble full dekning på fysioterapeut og helseteam fra NSF. Det sa Claus Johan Ryste her under ed. Jeg har en e-mail sendt 5. januar 2018, der Claus Johan Ryste beklager at de ikke har levert tjenester som planlagt for Adelboden. Han garanterer at vi går gjennom rutinene våre og skal sørge for full dekning av fysioterapeut på treningene og renn ut året, sa Kristoffersen i retten.</p>
<p>– Over denne mailen, i en tråd, er det i tillegg sendt en mail fra min far (Lars Kristoffersen) til Claus, 28. november 2018 - altså samme år. Hvor det står flere eksempler hvor dette har gjentatt seg på nytt etter at Claus har garantert i en e-mail og i tillegg her, i desember 2016, har sittet under ed og sagt at de har 100 prosent dekning. Noe de overhodet ikke har. Jeg har til og med eks antall dager og tidspunkter hvor dette ikke er tatt til følge, fortsatte Henrik Kristoffersen .</p>
<p>– Jeg ønsker ikke å uttale meg om saken før jeg skal vitne, melder Claus Ryste til VG.</p>
<p>Han skal i vitneboksen torsdag og satt bare tre meter fra Kristoffersens partsforklaring onsdag. Sportssjefen har i en årrekke styrt landets beste alpinister med suksess i både OL, VM og verdenscup. Nylig forlenget han kontrakten til 2023.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke på grunn av penger</div>
<div type="text">
<p>Kristoffersen vant VM-gull i storslalåm i Åre forrige måned. Advokaten til Kristoffersen Odd Stemsrud påpekte at Norges Skiforbund ønsket å kjøre rettssaken før VM.</p>
<p>– Sannsynligvis hadde det ikke vært mulig å kjøre rennene, svarte 24-åringen fra Rælingen til det.</p>
<p>Den internasjonale alpinsesongen ble avsluttet søndag 17. mars, og to dager senere var partene på plass i Oslo Tingrett.</p>
<p>Gjennom utspørringen fra sin egen advokat avviste Henrik Kristoffersen at søksmålet mot Norges Skiforbund handler om at han skal bli rikere.</p>
<p>– Det er hundre prosent ikke på grunn av penger. Det er for å få en mulighet til å gjøre meg til en bedre alpinist og idrettsutøver.</p>
<p>– Helt ærlig: Om du hadde fått Red Bull på hjelmen og støtteapparatet, og måtte gi alle pengene til NSF, hadde det vært greit? spurte advokaten til Kristoffersen.</p>
<p>– Ja, og det har også blitt tilbudt Skiforbundet i denne saken, svarte alpinisten – som gjennom advokaten skisserte tre krav til Skiforbundet som kunne løst saken utenfor rettslokalene. Det sa Skiforbundet nei til.</p>
<p>– Du har blitt kalt grådig i media. Hvordan er det?</p>
<p>– Det er ikke alltid like lett. Dette søksmålet startet da jeg var 22 år gammel. Jeg har alltid hatt fokus på det å stå på ski. Det er ikke alltid så lett å kalles grådig når man føler at fakta ikke kommer frem. Det jeg ønsker, vil gagne alle. Det vil gi flere muligheter enn hva som er tilfelle per dags dato. Både i rene penger til NSF, men også en bedre forutsigbarhet for fremtiden. Det er ikke alltid like lett å høre det fra folk som ikke har greie på hva de prater om, sier alpinisten.</p>
<p>VG møtte Henrik Kristoffersen etter han var ferdig med å forklare seg onsdag ettermiddag.</p>
<p>– Jeg har vel sagt nok i dag, meldte han på spørsmål om han kunne intervjues – og mente at «det gikk helt fint» å forklare seg i retten.</p></div></body></document>
