<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190317-riiber-tangerte-mann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/8wrVQw/riiber-tangerte-manninens-rekordsesong" frk="300 11 21 1849"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 14:26"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg, Henrik Myhrvold Simensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riiber tangerte Manninens rekordsesong</div>
<div type="ingress">Med sin tolvte verdenscupseier i én og samme sesong, tangerte kombinertkongen Jarl Magnus Riiber den 13 år gamle rekorden til Hannu Manninen, da det ble dobbelt norsk i sesongavslutningen.</div>
<div type="author">Jens Friberg, Henrik Myhrvold Simensen</div>
<div type="date">17.03.19 15:26 Oppdatert: 17.03.19 17:42</div>
<div type="caption"><p>OVERLEGEN: Jarl Magnus Riiber har levert en strålende sesong. Foto: DANIEL KOPATSCH / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>For med tolv verdenscupseire i én og samme sesong, utlignet Heming-løperen rekorden til den finske kombinertlegende Hannu Manninen, i rennet hvor Jan Schmid sørget for dobbelt norsk.</p>
<p>I 2005/06-sesongen var Manninen tilnærmet utilnærmelig og vant mer enn halvparten av de 21 verdenscuprennene.</p>
<p>Riiber hadde forøvrig kun én seier i verdenscupen før denne sesongen.</p>
<p>Lørdag tangerte han bakkerekorden tyske Schonach, men klarte ikke å vinne. Søndag fikk han revansje.</p>
<p>Hoppdelen ble avlyst grunnet mye vind, og langrennet ble kortet ned til 10 kilometer. Dermed ble prøveomgangen gjeldende, og Riiber gikk ut på 2. plass, 17 sekunder bak ledende Ryota Yamamoto.</p>
<p>Den ledelsen ble kjapt hentet inn, og Riiber seilet fra i ensom majestet. Halvveis var ledelsen økt til 43 sekunder, i mål var verdenscupvinneren 25 sekunder foran, etter en sjarmøretappe på de siste fme kilometerne på den beskjedne andelen snø som lå igjen i de tyske løypene i sesongens siste konkurranse.</p>
<p>– Det var veldig gøy å vinne i det som var et av sesongens tøffeste renn, sa Riiber i et intervju vist på NRK.</p>
<p>Søndag fikk sammenlagtkula som et endelig bevis på at han er sammenlagtvinner av verdenscupen.</p>
<p>Det har vært en eventyrsesong for Riiber, som også fikk med seg to gull og ett sølv fra VM i Seefeld.</p>
<p>Bak Riiber hadde Jan Schmid avansert fra 4. plass, og gikk inn til 2. plass. En perfekt dag for de norske kombinert-gutta.</p>
<p>– Det ble en helt perfekt avslutning for vår del med to mann på pallen, sa landslagstrener Kristian Hammer til NTB.</p></div></body></document>
