<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191110-kidnappet-kvinne-fun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/wPkLmA/kidnappet-kvinne-funnet-i-oerkenen-etterlatt-for-aa-doe" frk="414 7 19 2425"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 00:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kidnappet kvinne funnet i ørkenen: – Etterlatt for å dø</div>
<div type="ingress">En far og datter er arrestert for å ha kidnappet, ranet og voldtatt en kvinne - og etterlatt henne for å dø i ørkenen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HELDIG: Ifølge sheriff i Los Angeles, Eduardo Hernandez, er kvinnen heldig som er i live. Foto: Stefanie Dazio / AP</p></div>
<div type="text">
<p>De to ble arrestert denne uken i Los Angeles etter at de skal ha kidnappet en kvinne fra Las Vegas i USA.</p>
<p>Det skriver Abc News.</p>
<p>Las Vegas-kvinnen er i 40-årene ble, bortført på eller rundt den 30. oktober, i Nevada, ifølge politiet.</p>
<p>Kvinnen skal deretter ha blitt holdt fanget i én uke i California av kidnapper-duoen, og blitt voldtatt og presset til å ta ut penger fra en minibanker, sier sheriffen for politiet i Los Angeles, Eddie Hernandez på en pressekonferanse.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Flere skutt og drept på Halloween-fest i California</div>
<div type="text">
<p>Kidnapperne skal ha fått kvinnen til å ta ut penger fra minibanker både lørdag, søndag og mandag.</p>
<p>Myndighetene vil ikke si hvor mye penger kvinnen har blitt frarøvet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Etterlatt for å dø</div>
<div type="text">
<p>Onsdag 6. november ble kvinnen dumpet på en øde veiskulder i Kern County, i Californias ørken Mojave, uten vann eller mat.</p>
<p>– Dette er en ondskapsfull sak. Offeret har blitt holdt fanget i et rom i en uke, seksuelt misbrukt og deretter etterlatt for å dø, sier Hernandez.</p>
<p>Det var militærpoliti i luftforsvaret som fant kvinnen. Hun var desorientert og kald da hun ble funnet, ifølge politiet.</p>
<p>MIlitærpolitiet fant henne ved en tilfeldighet under en rutinekontroll i området nær Edwards Air Force Base.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mor tiltalt for drap på datter: Hevdet hun hadde uhelbredelig sykdom</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen ble tatt med til et sykehus, hvor hun fikk behandling og senere utskrevet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjente hverandre</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Hernandez kjente kidnapperne offeret, men de skal ikke være i slekt.</p>
<p>Kidnapperne er en 54 år gammel mann og hans 22 år gamle datter. De to var bevæpnet da de bortførte kvinnen, ifølge politiet.</p>
<p>Motivet for hendelsen er foreløpig ukjent, og det er heller ikke kjent hvor lenge hun har ligget forlatt i ørkenen, ifølge Associated Press.</p>
<p>Det er også uklart hvorfor de to kidnapperne løslot kvinnen.</p>
<p>Faren og datteren skal møte i retten tirsdag 12. november.</p>
<p>De har begge en kausjon på seg som må betales for at de skal kunne løslates; faren har en kausjon på 4,5 millioner dollar som tilsvarer rett over 41 millioner norske kroner, og datteren 3,5 millioner dollar som tilsvarer om lag 32 millioner norske kroner.</p></div></body></document>
