<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190212-mat-risikerer-a-ratn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/8w48Lx/mat-risikerer-aa-raatne-paa-lager-i-sultrammede-jemen" frk="397 9 23 2502"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 08:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mat risikerer å råtne på lager i sultrammede Jemen</div>
<div type="ingress">Store mengder mat risikerer å råtne på lager i Jemen, der millioner trues av sult. FN ber nå de krigførende partene sørge for at maten blir distribuert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12.02.19 09:29</div>
<div type="caption"><p>FN oppfordrer partene i Jemen om å tillate distribusjon av mat som har ligget på lager i fem måneder og som nå risikerer å råtne. Foto: Nariman El-Mofty/AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>FNs matvareprogram (WFP) har lagret nok korn til å dekke behovet for 3,7 millioner mennesker i én måned. Kornet har ligget der i fem måneder og risikerer nå å råtne.</p>
<p>FNs spesialutsetning Martin Griffiths og nødhjelpssjef Mark Lowcock krever nå at de krigførende partene sørger for trygg tilgang til kornmøllene i havnebyen Hodeida.</p>
<p>– Å sikre tilgang til møllene er et felles ansvar blant partene i konflikten, heter det i en felles uttalelse fra de to.</p></div>
<div type="title" level="3">Sultrammet</div>
<div type="text">
<p>I forrige måned ble to kornsiloer i Hodeida ødelagt i et granatangrep og store mengder hvete ble ødelagt. Følgene er store i et land der 14 millioner mennesker, rundt halve befolkningen ifølge FN er avhengige av matvarehjelp og trues av sult.</p>
<p>Lederen for FN-observatørene som overvåker våpenhvilen i Hodeida, danske Michael Lollesgaard, kom til Jemens hovedstad Sana mandag. Der skal han ha samtaler med representanter for Houthi-opprørerne, som grep makten i Sana i 2014 og som også kontrollerer Hodeida.</p>
<p>Griffiths er også på plass i Sana, der han sammen med Lollesgaard skal diskutere den skjøre våpenhvilen i Hodeida, som ble fremforhandlet i Sverige i desember og som begge parter anklager hverandre for å bryte.</p>
<p>Griffiths reiser deretter til Saudi-Arabias hovedstad der han trolig skal ha samtaler med Jemens eksil-president Abd Rabu Mansour Hadi.</p></div>
<div type="title" level="3">Krigsforbrytelser</div>
<div type="text">
<p>Saudi-Arabia gikk i mars 2015 til krig mot Houthi-opprørerne i spissen for en regional koalisjon, der blant andre De forente arabiske emirater deltar.</p>
<p>Armed Conflict Location &amp; Event Data Project (ACLED) anslår at mellom 70.000 og 80.000 mennesker er drept i krigen. Over 3 millioner mennesker er drevet på flukt siden konflikten brøt ut.</p>
<p>Menneskerettsorganisasjoner anklager den saudiledede koalisjonen for krigsforbrytelser i Jemen, og FN har slått fast at Jemen i dag er verdens største humanitære katastrofe.</p>
<p>VG var på en omfattende reportasjereise i Jemen i fjor. Les noen av sakene her:</p>
<p>Den glemte krigen: Her dør et barn hvert tiende minutt</p>
<p>Jemens krigsflyktninger: «Vi lever et hundeliv»</p>
<p>Partene i Jemen-krigen til VG: Skylder på hverandre for massedrap på sivile</p></div></body></document>
