<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191225-marcus-kleveland-gjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/3JwxRP/marcus-kleveland-gjoer-comeback-i-aspen-i-januar-har-gaatt-sinnssykt-fort" frk="478 15 41 2688"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 14:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Marcus Kleveland gjør comeback i Aspen i januar: – Har gått sinnssykt fort</div>
<div type="ingress">Marcus Kleveland (20) gjør comeback etter et års skadefravær under «Knuckle huck»-konkurransen i Aspen i januar. Målet er også å kjøre slopestyle og bigair-konkurransene – hvis kneet holder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>COMEBACK: Marcus Kleveland poserer med sølvmedaljen etter 2. plassen i Big Air-konkurransen i X Games Norway i 2018. Nå gjør han konkurransecomeback etter kneskaden i Aspen i januar 2020. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg reiser til X Games og kjører «Knuckle huck»-konkurransen uansett, sier Kleveland til VG.</p>
<p>I desember 2018 knuste han kneskålen under en treningsøkt i Colorado etter en kollisjon med en rail i løypen.</p>
<p>I mars kastet han krykkene etter at kneskålen hadde grodd ved hjelp av et 20-talls skruer og siden det har det gått slag i slag for 20-åringen fra Dombås.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Birk Ruud får unik trippel-invitasjon til X Games: – Betyr utrolig mye</div>
<div type="text">
<p>Se hvor nære Kleveland var seieren i US Open i 2018:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">X Games-stjernen om hoppet i Telenor Arena: – Mer skummelt og spennende</div>
<div type="text">
<p>– Kneet begynner å bli drastisk bedre og det har gått sinnssykt fort fra skaden frem til nå. Alt har gått mye fortere enn det medisinske apparatet hadde trodd, sier han.</p>
<p>– Da jeg lå på sykesengen i fjor, sa de at jeg kanskje kunne håpe på å kjøre en tur i bakken i desember.</p>
<p>Det har blitt langt flere turer enn det. Kleveland har trent jevnt på brettet gjennom hele julemåneden og forbereder seg nå på konkurransecomebacket i øvelsen «Knuckle huck» under X Games i Aspen.</p>
<p>Øvelsen består av en løype med mindre kuler i stedet for store hopp. Kleveland sier det blir færre tøffe støt på kneet i en slik løype og at han derfor er sikker på at han kjører konkurransen 26. januar.</p>
<p>Men målet er å gjøre comeback i konkurranse tidligere enn det.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Snowboardekspert om Kleveland: – Et unikum</div>
<div type="text">
<p>20-åringen skal teste seg både i slopestyle og Big Air-løypene i Aspen før han tar en avgjørelse på om han skal kjøre kvalifisering i øvelsene.</p>
<p>– Jeg skal i hvert fall kjøre «practice» i det. Hvis kneet kjennes bra ut, så prøver jeg. Målet er å kjøre begge de konkurransene, sier Kleveland.</p>
<p>Kvalifiseringen til slopestyle går 23. januar og BigAir dagen etter. Finale i begge grenene kjøres 25. januar.</p>
<p>20-åringen har allerede fire medaljer i disse to øvelsene. Både i 2017 og 2018 gikk han til topps i slopestyle og tok gull, mens han har to sølv i Big Air-konkurransene fra de samme årene.</p>
<p>Gullet i Big Air er noe han lengter etter.</p>
<p>– Ja, det er kjipt ikke å ha det gullet, men jeg har ikke kjørt på nesten et år nå. Det blir litt å kaste seg ut i det, kjenne hvordan kneet er og resten er bare en bonus, sier han.</p></div></body></document>
