<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190530-missouris-eneste-abo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Ad0evE/missouris-eneste-abortklinikk-frykter-de-maa-stenge-doerene" frk="521 3 10 3254"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 02:42"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Missouris eneste abortklinikk frykter de må stenge dørene</div>
<div type="ingress">Klinikkens lisens til å gjennomføre aborter går ut fredag. Tirsdag saksøkte de myndighetene for å få den fornyet.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LOVER Å HJELPE: Gynekolog Colleen McNicholas på et undersøkelsesrom i Planned Parenthoods klinikk i Missouri tirsdag. Foto: Reuters</p> <p>ABORTKAMP: En abortmotstander hadde tirsdag stilt seg opp utenfor klinikken til Planned Parenthood i St. Louis for å dele ut brosjyrer. Foto: Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>– Uansett hva som skjer på fredag vil vi fortsette å hjelpe pasientene våre med å få hjelpen de trenger, sa gynekolog Colleen McNicholas til reportere i NBC tirsdag.</p>
<p>Hun jobber ved klinikken til Planned Parenthood i St. Louis – det eneste stedet i delstaten der pasienter kan få gjennomført en lovlig abort. Fredag denne uken går lisensen deres for å utføre aborter ut, og klinikken sier de ikke forventer at den blir fornyet. Tirsdag leverte de et søksmål mot delstaten.</p>
<p>Dersom klinikken mister sin rett til å gjennomføre aborter, blir Missouri den første delstaten i USA uten dette tilbudet siden Roe vs. Wade-avgjørelsen i 1973, skriver CNN. Høyesterettsavgjørelsen stadfestet at abort er lovlig i tiden før et foster er levedyktig utenfor livmoren. Dette regnes som 24 uker inn i svangerskapet.</p>
<p>Les også: Fem kvinner om Alabamas nye abortlov</p></div>
<div type="title" level="3">Undertegnet streng abortlov</div>
<div type="text">
<p>– Missouri kan bli den første delstaten som mørklegges. Uten et helsesenter som tilbyr trygge og lovlige aborter, sier Dr. Lean Wen, leder for Planned Parenthood i en uttalelse gjengitt i lokalavisen St. Louis Post Dispatch.</p>
<p>Ifølge McNicholas får tusenvis av kvinner gjennomført abort ved klinikken hvert eneste år.</p>
<p>Guvernøren i Missouri undertegnet en streng abortlov forrige uke – en lov som innebærer at det ikke blir lov å ta abort åtte uker ut i svangerskapet, eller senere. Forbudet gjelder selv om graviditeten er skjedd ved voldtekt eller incest. Leger som utfører abort vil risikere mellom fem og 15 år i fengsel.</p>
<p>Loven trer ikke i kraft før 28. august. Dersom lisensen til Planned Parenthood går ut på fredag, vil kvinner i delstaten likevel allerede nå måtte reise til en annen delstat dersom de ønsker å ta abort, sier organisasjonen.</p>
<p>Les også: Missouri-guvernøren undertegnet streng abortlov</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjørelsen faller fredag</div>
<div type="text">
<p>Leder for delstatens helsedepartement, Randall Williams, sier til St. Louis Dispatch at de vil ikke vil bestemme seg for hvorvidt klinikken får fornyet lisensen eller ikke før på fredag. En talsperson for departementet sier til CBS News at lisensen er «under behandling».</p>
<p>Onsdag sier Missouris guvernør Mike Parson at politikk ikke har noe med denne saken å gjøre, og at klinikken skal kunne fortsette å utføre aborter dersom de møter standardene satt av myndighetenes helsedepartment, skriver Reuters.</p>
<p>Bakgrunnen for striden skal være flere vilkår myndighetene kom med for at de skulle kunne fornye lisensen, blant annet et om å intervjue syv leger som gjennomfører aborter ved klinikken, skriver CBS.</p>
<p>– Dersom det er problemer ved måten vi utfører tjenestene våre på, ønsker vi å vite om det slik at vi kan ta stilling til det. Men vi kan ikke gjøre det når vi blir angrepet, sier Colleen McNicholas.</p>
<p>Fikk du med deg abort-bildet som har tatt av i sosiale medier? Se video:</p></div></body></document>
