<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190727-dokaos-i-geiranger--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/9vX8wr/dokaos-i-geiranger-folk-tisser-og-baesjer-overalt" frk="760 4 20 4407"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 17:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dokaos i Geiranger: – Folk tisser og bæsjer overalt</div>
<div type="ingress">Folketallet i turistperlen Geiranger øker dramatisk hver sommer, og folk må fortsatt gjøre sitt fornødne. I år koster det penger, men ikke alle er villig til å betale.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>POPULÆRT: Det er mye turisme i Geiranger i sommermånedene, også fra de mange cruiseskipene som kommer. Illustrasjonsbildet er tatt i 2017. Foto: Hallgeir Vågenes</p> <p>ORDEN I DOKØEN: Det er ikke mye som er overlatt til tilfeldighetene på årets offentlige toaletter i Geiranger. Foto: Privat</p> <p>Daglig leder ved Brasserie Posten i Geiranger, Kenneth Løken, tenker en billigere doavgift hadde hjulpet, eller sett på andre løsninger som for eksempel en turistskatt. Foto: Privat</p> <p>DOSTI: Dette er ifølge folk VG har snakket med en godt brukt dosti, som folk benytter i stedet for å betale 19 kroner og stå i kø. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>– Lokalbefolkning og besøkende har gitt opp for lenge siden! sier Geir Gjørva, lokal beboer i Geiranger.</p>
<p>Flere lokale VG har snakket med forteller om daglige køer foran toalettene, og folk som finner seg alternative steder å tisse i naturen.</p>
<p>– Mottagelsen og behandlingen våre gjester får stemmer ikke med vår status som merkevare for Norge og Unesco, sier Gjørva videre.</p>
<p>Stranda kommune har i flere år satt ut offentlige toaletter, på tre forskjellige steder. Dette, i tillegg til toalettene som finnes på bygdas serveringssteder, er tilsynelatende likevel ikke nok.</p>
<p>Geiranger fylt til bristepunktet av turister: – Ødelegger opplevelsen av verdensarven</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bare tull</div>
<div type="text">
<p>Ifølge selskapet som drifter tilbudet er det bare tull at det ikke er nok offentlige toaletter. I år har kommunen 17 toaletter i Geiranger, som er fire mer enn i fjor.</p>
<p>– På ekstreme besøkstopper er det nesten ingen ting som er nok, men de fleste dagene går det bra, sier Ivar Jan Langlo, daglig leder i Stranda Eigedomsselskap AS som eies av Stranda kommune.</p>
<p>Fikk du med deg? Vitne: Klovn utløste masseslagsmål på cruise fra Bergen</p>
<p>Han legger til at de har hatt dager med innkjøringsproblemer, hvor åtte av doene ikke har tålt kapasiteten. De sendte kommunen inn reklamasjon på.</p>
<p>Nå fungerer alle doene igjen.</p>
<p>– Det vil alltid være noen som ikke er fornøyde, men de aller fleste er godt fornøyd med tilbudet, sier Langlo.</p>
<p>Les også: Norge sliter med overturisme enkelte steder</p></div>
<div type="title" level="3">19 kroner for å gjøre sitt fornødne</div>
<div type="text">
<p>Dette er det første året Stranda Eiendomsselskap AS drifter dotilbudet.</p>
<p>Nytt av året er også at det koster penger for å gå på do. Prisen har steget fra 10 til 15 til 19 kroner i løpet av sommeren.</p>
<p>Det synes Kenneth Løken er for dyrt. Han er daglig leder på restauranten Brasserie Posten i Geiranger sentrum, og han opplever daglig dokaoset.</p>
<p>– Jeg skjønner utfordringen til kommunen, og de tenkte nok at det var en god idé for å finansiere tilbudet. Resultatet er at folk går og tisser og bæsjer overalt, sier Løken.</p>
<p>Få oversikt: Norges mest populære reisemål</p>
<p>Han trekker frem at turister kanskje har glemt bankkortet sitt, eldre som bare har kontanter, eller at enkelte synes det blir for dyrt.</p>
<p>– For en familie på fem blir det 95 kroner for å få gått på do. Så kommunen har kanskje satt prisen litt for dyrt. Kanskje burde man heller hatt en turistskatt, avslutter Løken.</p>
<p>Ingen ny problemstilling: Turistboom i Lofoten: Ber om skatt for å takle søppel og avføring</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må til for å gi et godt tilbud</div>
<div type="text">
<p>– Nå er vi på det prisnivået vi hele tiden har planlagt og det er for å få tilbudet til å bære seg selv økonomisk, sier Langlo.</p>
<p>Ordfører i Stranda kommune, Jan Ove Tryggestad (Sp), mener prisen må til for å dekke utgiftene knyttet til å gi et fungerende og rent dotilbud.</p>
<p>Tryggestad har ingen tro på at det er et problem at folk gjør sitt fornødne i naturen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet å betale</div>
<div type="text">
<p>Det er også en vakt til stede for å passe på at folk betaler og ikke lurer til seg flere doturer enn én for 19 kroner.</p>
<p>Det likte en cruiseturist svært dårlig tidligere i juli, bekrefter Per Åge Ferstad ved politiet i Møre og Romsdal.</p>
<p>– En mann fra et cruiseskip nektet å betale. Han ble aggressiv og dyttet den ansatte. Det ble rimelig ampert, politiet ble tilkalt.</p>
<p>Politiet fikk ved hjelp av sikkerhetsvakter på cruiseskipet fatt på identiteten til den aggressive dogjesten.</p>
<p>– Forholdet ble anmeldt og det er opprettet sak, sier Ferstad.</p>
<p>Ordfører Tryggestad sier til VG at det vil bli en evaluering av dotilbudet når sommersesongen er over. Om de ser det er behov for flere toaletter vil det bli vurdert.</p></div></body></document>
