<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191012-kallmyr-stotter-fn-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/4qGmBe/kallmyr-stoetter-fn-plan-for-aa-bremse-baatflyktninger" frk="350 8 18 2095"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 11:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kallmyr: Støtter FN-plan for å bremse båtflyktninger</div>
<div type="ingress">Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) gir aktiv støtte til at FN nå flytter flyktninger fra Libya til det afrikanske landet Rwanda. Norge har sagt seg villig til å hente 200 kvoteflyktninger fra Libya via Rwanda utpå vinteren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TIL HAVS: Norge vil fortsatt ikke ta imot båtmigranter som blir plukket opp i Middelhavet, men støtter et FN-initiativ om å frakte flyktninger fra Libya og til Rwanda for å vurdere hvem som har behov for beskyttelse. Foto: ANNE CHAON / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>På et møte med EUs justisministere i Luxembourg tirsdag har Kallmyr gjentatt Norges avvisende holdning til å ta imot flyktninger som er hentet opp fra Middelhavet i høst.</p>
<p>– Den samme holdningen har et flertall av EU-landene, sier Kallmyr til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norge blir ikke med på europeisk fordeling av båtmigranter</div>
<div type="text">
<p>– Flertallet av dem som oppholder seg i Libya og som har lagt ut i båt i Middelhavet er ikke reelle flyktninger, men migranter fra land som Pakistan, Tunisia og Elfenbenskysten, legger han til.</p>
<p>Derimot har den norske regjeringen stilt seg bak et FN-initiativ om å relokalisere de som kan være reelle flyktninger med beskyttelsesbehov, til Rwanda.</p>
<p>Norsk skip i Middelhavet reddet 251 mennesker</p></div>
<div type="title" level="3">Henter kvoteflyktninger </div>
<div type="text">
<p>Norge har tidligere avtalt med FN å hente 450 kvoteflyktninger fra Libya. Etter at mange er flyttet til Romania, vil de fleste av disse kvoteflyktningene hentes derfra.</p>
<p>– I tillegg har Norge akseptert, etter anmodning fra FN, å ta imot ytterligere 200 fra Libya i år. Men det har vist seg vanskelig, derfor er det sannsynlig at dette antallet senere vil bli tatt ut blant dem som er relokalisert til Rwanda, sier Kallmyr.</p>
<p>I slutten av september sørget FN for at de første 66 flyktningene, opprinnelig fra Sudan, Somalia og Eritrea, ble tatt ut fra lukkede leire i Libya og fraktet til Rwanda.</p>
<p>– Dette er helt i tråd med Frps politikk om å ta stilling til om folk har et reelt behov for beskyttelse, i den regionen de kommer fra. Innenfor den vedtatte kvoten på 3000 flyktninger skal vi stille opp, sier justisministeren til VG.</p></div></body></document>
