<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191117-prins-andrew-svarer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/3Jeyq9/prins-andrew-svarer-paa-sexanklagene-kan-ikke-huske-aa-ha-moett-kvinnen" frk="556 10 32 3164"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 10:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prins Andrew svarer på sexanklagene: Kan ikke huske å ha møtt kvinnen</div>
<div type="ingress">Prinsen avviser at han har hatt sex med en mindreårig jente.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>BESØK: Prins Andrew under et besøk i Australia i oktober. Foto: Richard Wainwright / AAP</p></div>
<div type="text">
<p>I et ferskt intervju med BBC svarer prins Andrew på anklagene som Virginia Guiffre (35) kom mot ham i et vitnemål i 2016. Kvinnen, som er en av anklagerne til den avdøde finansmannen Jeffrey Epstein, har hevdet at hun ble tvunget til å ha sex med prinsen tre ganger i perioden mellom 2001 og 2002. Da var hun 17 år gammel.</p>
<p>Har du sett? Prins Andrew nekter for bruk av sexslave</p>
<p>Buckingham Palace har avvist denne anklagen gjentatte ganger. Prins Andrew er dronning Elizabeths andre sønn og er den åttende i arverekken til den britiske tronen.</p>
<p>Allerede da Jeffrey Epstein i 2008 ble dømt for å ha presset en mindreårig jente til prostitusjon, ble prinsens navn nevnt. De to er gamle venner og skal ha hatt nær kontakt både før og etter Epstein ble dømt.</p></div>
<div type="title" level="3">Har bilde sammen</div>
<div type="text">
<p>Virginia Guiffre har tidligere hevdet hun ble tvunget av finansmannen til å ha sex med prins Andrew i London, New York og på Jeffrey Epsteins private øy.</p>
<p>Dette avviser prinsen i det ferske intervjuet.</p>
<p>– Jeg kan ikke huske å ha møtt denne kvinnen i det hele tatt, svarer prins Andrew på anklagene til BBC .</p>
<p>Se her: Harde anklager mot avdøde Epstein i retten</p>
<p>Flere britiske medier, blant annet BBC, har tidligere publisert et bilde som viser prins Andrew og Virginia Giuffre sammen i Ghislaine Maxwells hus i London i 2001.</p>
<p>Prinsen forteller at han ikke har noen minner derfra og kan ikke huske å ha vært i det aktuelle huset.</p>
<p>– Undersøkelser vi har gjort har ikke kunnet bevise at bildet er falskt, fordi det er et fotografi av et fotografi av et fotografi, svarer han.</p>
<p>Fikk du med deg? FBI raidet Jeffrey Epsteins tropeparadis</p>
<p>– Jeg kan ikke forklare dette bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har en medisinsk tilstand</div>
<div type="text">
<p>Virginia Guiffre har, ifølge BBC, tidligere forklart at prins Andrew svettet mye da hendelsene skjedde.</p>
<p>– Jeg har en medisinsk tilstand som gjør at jeg ikke svetter, avviser prinsen, som legger til at han nylig har begynt å svette igjen.</p>
<p>Har du sett? Prins Andrew bruker for mye penger</p>
<p>Virginia Guiffre hevder hun og prinsen hadde sex den 10. mars 2001, men dette avviser Andrew med at han tok med datten for å spise på Pizza Express i den engelske byen Woking.</p>
<p>– Det å dra til Pizza Express i Woking er en uvanlig ting for meg å gjøre. Jeg husker det klart for meg, svarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble funnet død </div>
<div type="text">
<p>Jeffrey Epstein ble 10. august i år funnet død i fengselet, siktet for menneskehandel og ett seksuelt overgrep mot en mindreårig. Han er tidligere dømt for seksuelle overgrep. Rettsmedisineren fastslo senere at han begikk selvmord.</p>
<p>Les også: Prins Andrew sier han er forferdet over Epstein-anklager</p>
<p>Prinsen sier han utviste dårlig dømmekraft da han fortsatte å ha kontakt med Jeffrey Epstein etter at han ble dømt for seksuell utnytting.</p>
<p>– Jeg straffer meg selv for det hver dag, fordi det er noe et medlem av en kongefamilie ikke skal gjøre, sier prinsen og fortsetter:</p>
<p>– Og vi prøver å opprettholde de høyeste standarder og praksis. Jeg har sviktet, så enkelt som det.</p></div></body></document>
