<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191228-det-var-borgar-giil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dO0b0j/det-var-borgar-giil-andresen-74-som-ble-drept-i-hokksund" frk="684 3 16 4104"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 17:08"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det var Borgar Giil Andresen (74) som ble drept i Hokksund</div>
<div type="ingress">Borgar Giil Andresen (74) var på vei hjem fra butikken da han ble drept lille julaften. – Han vil bli dypt savnet, sier familien.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TURGLAD: Bildet er tatt på en av Borgar Giil Andresens (74) mange turer i friluft. Foto: Privat</p> <p>BISTÅR: Advokat Marijana Lozic sier familien håper siktede vil gi noen svar på hva som har skjedd. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>BLOMSTER: Det var her på broen like utenfor Hokksund sentrum at Borgar Giil Andresen (74) ble drept. Foto: Ola Haram</p> <p>DRAPSSAK: Politiadvokat Ann Iren Svane Mathiassen. Foto: Ola Haram, VG</p></div>
<div type="text">
<p>«Borgar var for oss den varmeste og snilleste pappa, bestefar, bror og svigerfar vi kunne ønske oss. Denne tragiske hendelsen er for oss fullstendig uforståelig og han vil bli dypt savnet», skriver familien i en uttalelse til VG.</p>
<p>En 59 år gammel mann i familie med Andresens enke er pågrepet i Sverige og siktet for drapet. Han nekter straffskyld.</p>
<p>Barnas bistandsadvokat Marijana Lozic opplyser til VG at de håper siktede, som ble pågrepet torsdag, vil forklare seg om hva som har skjedd.</p>
<p>– Det er en lettelse når en siktet person blir pågrepet fordi det gir et håp om at man kan få svar, sier Lozic.</p>
<p>Hun forteller videre at barna hadde en fin og hyggelig sammenkomst med faren søndag, dagen før han ble funnet skadet på gaten i Hokksund.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjelevenn</div>
<div type="text">
<p>Tilbake sitter også Borgar Giil Andresen enke. Via sin bistandsadvokat Vibeke Bille, deler hun følgende ord om sin avdøde ektemann: «Min sjelevenn og klippen i livet mitt. Du var positiv, snill, hjelpsom, intelligent og hadde masse humor. Du var en følsom mann med empati for mennesker og dyr. Det smerter å miste deg».</p>
<p>Andresen jobbet tidligere som ingeniør med styring av inneklima og sikkerhet i ulike firmaer. Han jobbet senest i ingeniørfirmaet GK før han pensjonerte seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble skutt</div>
<div type="text">
<p>Lille julaften ble politiet varslet av AMK om at de trolig sto overfor en drapssak i Hokksund.</p>
<p>– Ambulansepersonellet trodde de sto overfor en hjertestans, men oppdaget etter hvert at han hadde andre skader. Da ringte de politiet, sier politiadvokat Ann Iren Svane Mathiesen.</p>
<p>Ifølge VGs opplysninger skal Andresen ha blitt skutt. Ambulansepersonell forsøkte å gi livreddende førstehjelp, men livet sto ikke til å redde. Andresen ble erklært død på stedet rundt 45 minutter senere.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Vitne hørte smell</div>
<div type="title" level="3">Bror til enken</div>
<div type="text">
<p>Etter drapet ble en 59-åring etterlyst av politiet i hele Schengen da de mistenkte at han hadde rømt til Sverige.</p>
<p>Den etterlyste mannen, som er bror til Borgar Giil Andresens enke, ble pågrepet i Arvika i Sverige torsdag formiddag.</p>
<p>– Det er både den tekniske og den taktiske etterforskningen som går på vitneavhør som gjør at vi samlet sett har besluttet å sikte en person, har politiadvokat Ann Iren Svane Mathiessen tidligere sagt til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke la seg utlevere</div>
<div type="text">
<p>Den drapssiktede broren som ble pågrepet i Sverige, kunne vært tilbake i Norge etter tre dager, dersom han ikke hadde motsatt seg utlevering.</p>
<p>– Om han ikke ønsker å bli utlevert, så må spørsmålet behandles av tingretten i Sverige. Klager han på deres beslutning, må saken gå til den svenske lagmannsretten. Dermed kan denne prosessen ta uker hvis han klager, sa politiadvokat Ann Iren Svane Mathiassen til VG i etterkant av pågripelsen torsdag.</p>
<p>Mannen nekter straffskyld, opplyser mannens forsvarer, John Christian Elden til VG lørdag.</p>
<p>– Han har nektet straffskyld for siktelsen på drap. Han har i samråd med sin svenske advokat ikke villet forklare seg før han har hatt et møte med meg, skriver Elden i en SMS til VG.</p>
<p>Advokaten opplyser videre at han ble oppnevnt som forsvarer for den siktede fredag kveld, og at han skal møte ham i Karlstad mandag.</p>
<p>59-åringen har foreløpig ikke blitt formelt avhørt av norsk politi, men har i avhør med svensk politi motsatt seg utlevering til Norge.</p>
<p>Han vil dermed bli fremstilt for varetektsfengsling i Sverige i påvente av at svensk rett behandler overleveringsspørsmålet.</p>
<p>– Jeg kan ikke si noe særlig til pressen nå, hverken om skyldspørsmålet eller saken, sier mannens svenske forsvarer, advokat Robert Helenius, til NTB.</p></div></body></document>
