<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-robin-thicke-og-forl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/4dPEkq/robin-thicke-og-forloveden-fikk-datter" frk="260 13 22 1623"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 22:09"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Robin Thicke og forloveden fikk datter</div>
<div type="ingress">Popstjernen Robin Thicke (41) og April Love Geary (24) har utvidet familien.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">26.02.19 23:09</div>
<div type="caption"><p>HØYGRAVID: Robin Thicke og samboer April Love Geary på en tilstelning i regi av 2019 Roc Nation for to uker siden. Foto: Phillip Faraone / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Begge røper gladnyheten på Instagram tirsdag, få timer etter at datteren kom til verden.</p>
<p>«Takk til Gud, og takk til April, for denne velsignelsen», skriver Thicke og forteller at babyen får navnet Lola Alain Thicke.</p>
<p>Mellomnavnet Alain er muligens en hyllest til Thickes avdøde far, skuespiller Alan Thicke, som døde i 2016.</p>
<p>Han har postet et bilde av seg selv med den nyfødte.</p>
<p>Thicke og 18 år yngre Geary ble kjærester i 2014, kort etter at Thickes skilsmisse fra ekskona Paula Patton. De to fikk, sitt første felles barn, også en datter, 22. februar i fjor. Altså kommer søstrene med ganske nøyaktig ett års mellomrom.</p>
<p>Thicke har i tillegg et barn fra sitt første ekteskap.</p>
<p>Også den nybakte tobarnsmoren sprudler av lykke på Instagram. Under et bilde av seg selv, forloveden og babyen skriver hun:</p>
<p>«Min nydelige, lille jente, jeg er allerede så forelsket i deg. Nå er storesøster på vei for å møte deg.»</p>
<p>Opprinnelig hadde Geary termin 10. mars, på Gearys bursdag.</p>
<p>Fått med deg? Robin Thicke innrømmer alkoholmisbruk</p>
<p>Amerikansk-kanadiske Thicke, blant annet kjent for hitlåten «Blurred Lines», fridde til den brasilianske modellen på julaften i fjor.</p>
<p>Stjerneparet var blant kjendisene som mistet hjemmet sitt i flammene i den voldsomme California-brannen i november i fjor.</p>
<p>Tilbakeblikk: Husker du denne sjokkopptredenen?</p></div></body></document>
