<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190303-mann-dode-etter-a-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/0EMnaE/mann-doede-etter-aa-ha-blitt-badet-i-for-varmt-vann-pleier-og-kommune-risikerer-straff" frk="605 2 8 3715"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 15:26"/>
<attribute name="author" value="Gunn Kari Hegvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann døde etter å ha blitt badet i for varmt vann – pleier og kommune risikerer straff</div>
<div type="ingress">Politiet etterforsker nå om pleieren har kjent på vannet før mannen i 50-årene ble heist ned i det og ble kraftig forbrent.</div>
<div type="author">Gunn Kari Hegvik</div>
<div type="date">03.03.19 16:26 Oppdatert: 03.03.19 22:01</div>
<div type="caption"><p>POLITIADVOKAT: Nina Magnussen Røed opplyser at pleieren og kommunen foreløpig har status som mistenkte. Foto: Frode Hansen</p> <p>ETTERFORSKES: Tønsberg politistasjon etterforsker hendelsen ved omsorgsboligen. Foto: Gisle Oddstad</p> <p>MISTENKT: Færder kommune har status som mistenkt i saken der en mann i 50-årene døde etter å ha blitt badet i glovarmt vann på en institusjon. Foto: Gisle Oddstad</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er en hendelse som skjedde i forbindelse med stell av beboer. Pleieren har status som mistenkt i saken. Det er et tema om vedkommende har kjent på vannet først, for dette handler om i hvilken grad kommunens retningslinjer er fulgt, sier politiadvokat Nina Magnussen Røed ved Sør-Øst politidistrikt til VG.</p>
<p>Også kommunen har status som mistenkt i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Døde av brannskader fra for varmt bad</div>
<div type="text">
<p>24. februar fikk en mann i 50-årene kraftige forbrenningsskader, da han ble badet i for varmt vann i en omsorgsbolig i Færder kommune. Fire dager etter døde mannen av skadene.</p>
<p>Ifølge Færder kommunes retningslinjer, skal de ansatte kjenne på vannet og forsikre seg om at det har riktig temperatur, før pasienten heises ned i karet.</p>
<p>Magnussen Røed vil ikke si hva etterforskningen har avdekket om dette, foreløpig.</p>
<p>– Jeg vil ikke gå inn i detaljer fra forklaringen til vedkommende, av hensyn til etterforskningen. Men dersom pleieren ikke har kjent på vannet først, så vil det være en uaktsom tjenestefeil, og det kan straffes med fengsel i inntil to år, sier Magnussen Røed.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha hatt en type kommunikasjon</div>
<div type="text">
<p>Torsdag sa fylkeslege i Vestfold og Telemark, Jan Arne Hunnestad, til VG at mannen «var i en tilstand som gjorde at han ikke var i stand til å si fra om at vannet var for varmt». Dette har fått de pårørende til å reagere.</p>
<p>– Pårørende sier at mannen ikke hadde noe språk, men hadde en type kommunikasjon, sier de pårørende kontaktperson, pasient- og brukerombud Torunn Grinvoll, til NRK søndag.</p>
<p>Mannens familie mener dette har en relevans for saken, og fylkeslege Hunnestad beklager måten uttalelsen ble oppfattet på.</p>
<p>Han utdyper til NRK at han siktet til at mannen ikke hadde noe form for språk.</p>
<p>– Jeg må beklage at det ble oppfattet slik at mannen ikke kunne kommunisere i det hele tatt, sier Hunnestad.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et sted har det vært en svikt</div>
<div type="text">
<p>Den mistenkte pleieren har så langt vært i ett avhør med politiet.</p>
<p>Færder kommune har også status som mistenkt i saken.</p>
<p>– Politiet etterforsker om rutinene er tilstrekkelig fulgt fra kommunens side. Et sted har det vært en svikt, sier Magnussen Røed.</p>
<p>Kommunen risikerer, ifølge politiadvokaten, foretaksstraff, dersom det blir avdekket svikt eller mangler i kommunens rutiner.</p></div>
<div type="title" level="3">Undersøker om tilstrekkelig opplæring</div>
<div type="text">
<p>Et spørsmål politiet nå stiller, er om opplæringen av pleieren har vært tilstrekkelig, og om kommunens rutiner er godt nok kommunisert til de ansatte ved omsorgssenteret.</p>
<p>Rådmann i Færder, Toril Eeg, opplyste til VG lørdag, at pleieren hadde en helgestilling ved omsorgssenteret, hadde helserelatert utdanning og erfaring fra sektoren.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhør av daglig leder</div>
<div type="text">
<p>Politiet har også avhørt daglig leder ved omsorgssenteret, får VG bekreftet.</p>
<p>– Del av gjennomgangen kommunen nå gjør, er å sjekke om alle har fått den opplæring de trenger i bading av pasienter. Det har vi foreløpig ikke svaret på. Men jeg har på generelt grunnlag spurt leder i boligen om det er gjennomført opplæring, og fått det bekreftet, sier Eeg til VG.</p>
<p>I tillegg til dette gjennomfører også politiet tekniske undersøkelser av anlegget tilknyttet badekaret i omsorgshjemmet.</p></div></body></document>
