<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191105-chris-41-var-nar-kon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/3JeXOv/chris-41-vaer-naer-konkurs-naa-tjener-han-mest-i-tromsoe" frk="324 15 30 1887"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 16:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chris (41) var nær konkurs – nå tjener han mest i Tromsø</div>
<div type="ingress">Briten Christopher Robert Phillips (41) var et helt ukjent navn på skattelistene i Tromsø, men i fjor tjente han definitivt mest, skriver avisen iTromsø.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>SOLID HOPP: 41 år gamle Christopher Robert Phillips bor i Tromsø og var et helt nytt innslag på dagens skatteliste i kommunen. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg håpet at jeg som utlending kanskje skulle fly litt under radaren, og hadde vel egentlig mest lyst til å gjemme meg, sier den britiske Tromsø-innbyggeren Christopher Robert Phillips (41) når han treffer iTromsø i anledning skattelistene for 2018.</p>
<p>Phillips bor i byen fordi kona er derfra. Sammen har de to barn, skriver avisen.</p>
<p>I 2018 tjente han 41,8 millioner skattbare kroner. At han havner på toppen, skyldes at han i fjor solgte selskapet sitt, Decision Tech Ltd, som står bak nettsiden DTL. Det tok dem 15 år å bygge det opp.</p>
<p>– Jeg og en annen laget nettsiden DTL for å sammenligne ulike produkter. I fjor ble nettsiden og selskapet solgt. Det forklarer både inntekten og skatten, sier Phillips, som ikke venter seg det samme for skattelisten neste år.</p>
<p>Sjekk topplisten i din kommune her.</p></div>
<div type="title" level="3">Makset ut kredittkort for å unngå konkurs</div>
<div type="text">
<p>At han skulle havne på topplisten, hadde han neppe trodd da han og en kompis først startet opp selskapet for femten år siden:</p>
<p>– Jeg bodde sammen med broren min i hans knøttlille leilighet og jobbet steinhardt for å få selskapet opp å gå. Det var lange dager. Vi holdt på å gå konkurs flere ganger, og ble nødt til å makse ut kredittkortene for å holde liv i driften, forteller han til avisen.</p>
<p>Da de solgte selskapet hadde det vokst seg til 70 ansatte og fem hovedaksjonærer.</p>
<p>I dag jobber Phillips som konsulentvirksomhet rettet mot det engelske markedet – hjemmefra.</p>
<p>Så mye tjente influensere i 2018</p>
<p>En kjapp innføring i skattelistene</p>
<p>Denne mannen tjente 443 millioner i fjor</p></div></body></document>
