<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190708-far-rekordutbetaling.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/QoaezP/faar-rekordutbetaling-etter-telefonen-ble-hacket" frk="232 6 10 1464"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 10:56"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får rekordutbetaling etter telefonen ble hacket</div>
<div type="ingress">Den britiske medieprofilen og ekskona til Paul McCartney, Heather Mills, mottar rekordutbetaling etter at hun med flere gikk til sak mot den britiske skandaleavisen News of the World.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Forretningskvinnen og ekskona til Paul McCartney mottok i dag en offentlig unnskyldning fra News Group Newspapers etter at hun hevdet de har ført en svertekampanje mot seg. Foto: Kirsty O'Connor / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Heather Mills sier til Sky News at hun og 90 andre personer har blitt tildelt den høyeste skadeerstatningssummen innen mediesaker i Storbritannias juridiske historie, etter at de gikk til sak mot avisen the News of the World.</p>
<p>Det er tidligere kjent at den britiske avisen skal ha avlyttet telefonene til kjendiser, kongelige og politikere.</p>
<p>Saken mot News Group Newspapers (NGN), tidligere utgiver av avisen, ble avgjort i februar for en ikke-oppgitt sum.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk unnskyldning</div>
<div type="text">
<p>Mandag mottok Mills og hennes søster en unnskyldning på en høring i London.</p>
<p>– Anklagede er her i dag, via meg, for å gi vår dypeste unnskyldning til Heather Mills og Fiona Mills for skaden som er påført dem ved å invadere deres privatliv, sier Ben Silverstone i NGN.</p></div>
<div type="title" level="3">Offer for hacking</div>
<div type="text">
<p>Etter høringen sa Mills at hun og hennes søster hadde vært ofre for «en kriminell, målrettet svertekampanje ført mot oss av News Group Newspapers- inkludert hacking, forstyrrelse av privatlivet og publisering av utallige løgner mellom 1999 og 2010.»</p></div></body></document>
