<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190402-kommentator-mener-rb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/70pJ6w/kommentator-mener-rbk-har-et-bendtner-dilemma-ser-ut-til-aa-svekke-laget" frk="623 2 11 3669"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 07:39"/>
<attribute name="author" value="Christina Paulos Syversen, Sindre Øgar"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommentator mener RBK har et Bendtner-dilemma: – Ser ut til å svekke laget</div>
<div type="ingress">Én uke etter at han ble vraket til RBK-troppen til en treningskamp på grunn av «for tynt grunnlag», var Nicklas Bendtner (31) i trøndernes startoppstilling i serieåpningen. Adresseavisens kommentator beskriver det som «pussig».</div>
<div type="author">Christina Paulos Syversen, Sindre Øgar</div>
<div type="date">Publisert: 02.04.19 kl. 09:39</div>
<div type="caption"><p>RUNDSPILT: Nicklas Bendtner og Rosenborg fikk det tøft i serieåpningen mot Bodø/Glimt søndag. Foto: Bjørn Steinar Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>– Grepet med å sette Bendtner i tier-posisjonen, hva var tanken med det? Det så rart ut med tanke på at laget og spillet fungerte så godt mot Norrköping (3 – 0-seier) uten Bendtner, sier Birger Løfaldli til VG.</p>
<p>Rosenborg-trener Eirik Hornelands laguttak ble diskutert i trøndernes serieåpning søndag.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Roar Strand, Norges mestvinnende fotballspiller med 16 seriemesterskap for Rosenborg, mener RBK har en utfordring med Bendtner, men han vil ikke kalle det et problem.</p>
<p>– Jeg er usikker på om han passer inn slik Horneland vil spille. Det trengs løpskraft i den rollen, og det er ikke det som er styrken hans, mener Strand.</p>
<p>– Forsvarer han en plass på RBK-laget nå?</p>
<p>– Sånn han spilte mot Bodø/Glimt, så gjør han ikke det. Men det er flere som må opp ett hakk eller to. Samtidig vil jeg berømme Glimt. Det var artig å se dem, sier Strand, som er tydelig på at Horneland må tørre å benke dansken.</p>
<p>I en kommentar skriver Løfaldli at «Bendtner er blitt et problem for RBK». Han beskriver dansken som «en stjerne som står i en særstilling, og som ledelsen er forsiktig med å utfordre». Når han ikke leverer varene, oppstår problemet.</p>
<p>I forrige uke ble Nicklas Bendtner utelatt fra Rosenborgs spillertropp til treningskampen mot Norrköping. Horneland mente dansken «hadde for tynt grunnlag» etter treningsleiren i Marbella.</p>
<p>Rosenborg lekte seg til en 3 – 0-seier mot forrige sesongs serietoer i Sverige.</p>
<p>Én uke senere var Bendtner å se i Rosenborgs startoppstilling i 0 – 2-tapet mot Bodø/Glimt.</p>
<p>Dette sa Horneland om valget av Bendtner fra start før kampen:</p></div>
<div type="title" level="3">Bendtner-dillemmaet</div>
<div type="text">
<p>Dansken fikk karakteren 3 på VG-børsen i søndagens kamp.</p>
<p>Løfaldli mener Bendtner søndag viste at han ikke er god nok per dags dato og han tror situasjonen er vanskelig for Rosenborg.</p>
<p>– De har et dilemma. Hvis Bendtner skal komme opp på det nivået de ønsker, så må han «matches». Det så ut til å være tanken i fjor også. Problemet nå er at han heller ser ut til å svekke laget når man sammenligner Glimt-kampen med kampen mot Norrköping, sier kommentatoren.</p>
<p>– Utfordringen for RBK er hva de skal gjøre med Bendtner. Benker de ham, er det en indirekte beskjed om at de har gitt opp «Prosjekt Bendtner».</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke RBK-krise: – Planløst</div>
<div type="text">
<p>Løfaldli beskriver serieåpningen som «elendig» og mener det er vanskeligere å få en dårligere start.</p>
<p>– Jeg sliter med å se hva de vil. Det er planløst. Det er verre at det er inntrykket enn at man ser at de mislykkes med en plan, sier han.</p>
<p>– En ting er resultatet, men enda verre er måten det skjer på. Det var større sjanse for en større Glimt-seier enn at Rosenborg skulle ha redusert, sier Løfaldli.</p>
<p>Nå har Horneland og hans lag én uke til å forberede seg til møtet med Odd på Lerkendal.</p>
<p>– Dette var bare én kamp. Jeg vil ikke si at det er krise i Rosenborg ennå, men presset kommer fort, sier Løfaldli.</p>
<p>– Det er allerede usikkerhet rundt Horneland på grunn av situasjonen med sparkingen av Kåre Ingebrigtsen og den omfattende prosessen det var å hente ham til klubben i vinter. Det skal ikke mange kamper til med dårlige resultatet før det virkelig blir tøft for ham.</p>
<p>VG har ikke fått kontakt med Rosenborg-trener Eirik Horneland.</p></div></body></document>
