<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190831-agero-perle-i-storse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/awpQnd/ag-ero-perle-i-storseier-for-manchester-city" frk="420 13 32 2429"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 16:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Agüero-perle i storseier for Manchester City</div>
<div type="ingress">(Manchester City – Brighton 4 – 0) To perfekte avslutninger fra Sergio Agüero (31) og storspill fra Kevin De Bruyne (28) sørget for en festlig City-dag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Forskjellen var kvaliteten på Manchester City-spillerne. De var kliniske, sier Pep Guardiola, City-trener, til BBC.</p>
<p>Det tok ikke engang ett minutt før City var foran. David Silva kom fri ute til venstre og slo inn foran mål. Kevin De Bruyne fikk en enkel jobb med å dytte ballen inn til 1 – 0.</p>
<p>Like før pause doblet de lyseblå. De Bruyne slo til Agüero som fant en åpning til å skyte. Ballen suste opp i nettaket.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær avslører Pogba-skade: – En stygg smell</div>
<div type="text">
<p>3 – 0 var dagens vakreste. Fra 16 meter skrudde Agüero ballen stilrent opp i krysset.</p>
<p>– Jeg har vært fornøyd med Agüero fra dag én. Han har et utrolig talent, sier Guardiola.</p>
<p>Bernardo Silva, assistert av Agüero, rakk så vidt å komme inn på banen før han satte 4 – 0 i 79. minutt. Dermed står den regjerende mesteren med 10 av 12 poeng foreløpig.</p></div>
<div type="title" level="3">Laporte-skade</div>
<div type="text">
<p>Agüero, Silva og De Bruyne med flere hadde en meget god dag på jobben for vertene. De kunne gjort resultatet enda styggere for Brighton. Gjestene hadde ikke mye å by på fremover.</p>
<p>Agüero har nå seks mål på de første fire ligakampene – ett mer enn lagkamerat Raheem Sterling og Norwich-kometen Teemu Pukki.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Barnetrenerens beskjed til «lille» Braut Haaland: – En dag tar du dem igjen</div>
<div type="text">
<p>De Bruyne topper foreløpig assist-statistikken med fem på fire kamper – en mer enn Silva.</p>
<p>Det eneste City ikke kan smile for denne lørdagen, var at midtstopper Aymeric Laporte måtte ut med en kneskade i første omgang. Fra før har laget John Stones skadet på midtstopper-plass.</p>
<p>– Jeg tror han kommer til å være ute en stund, sier Guardiola.</p></div>
<div type="title" level="3">Chelsea rotet bort seieren</div>
<div type="text">
<p>I London trodde Chelsea at Tammy Abrahams to mål før hvilen var nok til å sikre dem seieren mot nyopprykkede Sheffield United, men den gang ei.</p>
<p>Callum Robinson reduserte før minuttet var gått av den andre omgangen, og helt på tampen, i det 89. minutt, var han på ny avgjørende. Innlegget hans gikk i mål, riktignok via Kurt Zouma, og dermed kunne Sheffield United juble for 2-2 og ett poeng.</p>
<p>– Vi må ta ansvar, sier Frank Lampard, Chelsea-manager, til BBC.</p>
<p>Også for Manchester United ble det nedtur lørdag:</p></div>
<div type="title" level="3">Premier LeagueSesong 2019/2020</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Premier League</p></div></body></document>
