<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191022-bevapnet-mann-stjal-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/P9wbp5/bevaepnet-mann-stjal-ambulanse-i-oslo" frk="942 5 31 5621"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 15:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bevæpnet mann stjal ambulanse i Oslo</div>
<div type="ingress">Flere er påkjørt etter en mann (32) med våpen tok kontroll over en ambulanse i Oslo tirsdag formiddag. Politiet har nå kontroll på ambulansen og har pågrepet mannen og en 25 år gammel kvinne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BIL PÅ TAKET: En bil ligger på taket i Torshovparken. Et øyenvitne sier til VG at gjerningspersonen først skal ha krasjet med denne. Foto: Gisle Oddstad, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det var like etter klokken 12.30 tirsdag formiddag at politiet fikk melding om at det hadde vært en trafikkulykke ved Rosenhoff i Oslo, der en bil hadde havnet på taket.</p>
<p>Deretter fikk politiet meldinger om at en mann stakk fra stedet til fots. Mannen skal ha blitt observert med et våpen, og siktet på folk.</p>
<p>Mannen tok deretter kontroll over en ambulanse på stedet. Et vitne sier til VG at mannen fremsto ustabil , mens andre forteller at folk gjemte seg bak betongsøyler mens det hele pågikk. Mannen kjørte så avgårde i ambulansen i høy fart, har politiet opplyst.</p>
<p>Politipatruljer fulgte etter den stjålne ambulansen, og samtidig ble det gitt bevæpningsordre, opplyser politiet i en pressemelding tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Vet du noe om saken? Tips VG her.</p>
<p>Politiet fulgte deretter ambulansen mot Torshov i Oslo.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ambulanse stjålet i Oslo - dette vet vi</div>
<div type="title" level="3">Beslaglagt hagle og maskinpistol</div>
<div type="text">
<p>Det ble løsnet skudd mot ambulansen for å stanse den, og en politibil og en annen ambulanse ble også benyttet for å stanse den. De stoppet ambulansen på Torshov klokken 12.47, i Krebs Gate 10.</p>
<p>Ingen er skadet som følge av at politiet avfyrte flere skudd i forbindelse med pågripelsen, opplyser politiet.</p>
<p>Politiet har kontroll på to våpen etter hendelsen, informerte innsatsleder Erik Hestvik til pressen like etter klokken 15 i dag.</p>
<p>På politihuset i Oslo holder politiet en pressebriefing tirsdag ettermiddag. Der sier de at mannen prøvde å «torpedere» politiet under den ville ambulansejakten og at det i forbindelse med pågripelsen ble beslaglagt en hagle og en uzi-maskinpistol. De sier også at de har funnet noe som de med stor sannsynlighet kan si er narkotika.</p>
<p>Politiet sier de er kjent med opplysninger om at de to skal ha vært del av et høyreekstremt miljø, men kan ikke bekrefte det. De undersøker opplysningene.</p></div>
<div type="title" level="3">32 år gammel mann, 25 år gammel kvinne</div>
<div type="text">
<p>Da politiet fikk kontroll over den stjålne ambulansen og mannen som kjørte den, var det ikke andre personer i bilen, opplyser politiet.</p>
<p>Den pågrepne mannen er 32 år gammel, og er siktet for drapsforsøk. Han er norsk, fra Østlandet og en kjenning av politiet.</p>
<p>Vitner har imidlertid forklart at det også var en kvinne i bilen som havnet på taket i ulykken ved Rosenhoff kort tid før, som gjerningsmannen antas å ha kjørt. Denne kvinnen skal ha forlatt stedet til fots. Hun beskrives som lys i huden, 156 cm, litt krøllete brunt hår, i ført sort jakke, ser ruset ut, ifølge politiet.</p>
<p>Under politiets pressekonferranse ble det bekreftet at kvinnen ble pågrepet like før klokken 16 inne på butikken Bogerud på Sandaker senter på Torshov.</p>
<p>– Jeg så henne bli ført bort uten dramatikk. Hun hadde hette over hodet, sier Maia Tollestrup som jobber på bakeriet rett ved Bogerud-butikken.</p>
<p>Hun er 25 år gammel, fra Østlandet og også en kjenning av politiet. Politiet har siktet henne for befatning med skytevåpen.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet: Kjørte på fotgjengere med vilje</div>
<div type="text">
<p>Politiet bekrefter at en kvinne med barnevogn og et eldre ektepar er påkjørt eller måtte hoppe unna ved Sandaker Senter. Kvinnen og barna, som er to tvillinger på syv måneder, er kjørt til sykehus. Barna er lettere skadd.</p>
<p>På politiets pressekonferanse kommer det frem av de mener 32-åringen kjørte på fotgjengere med vilje, for å treffe dem, deriblant de to tvillingene.</p>
<p>Pressevakt Anders Bayer ved Oslo universitetssykehus sier til VG at fem personer fra deres prehospitale tjenester var involvert i hendelsen. Tre var i den kaprede ambulansen. Ingen av mannskapene er skadet, opplyser han til VG.</p>
<p>Politiet kan foreløpig ikke si noe sikkert om motivet for hendelsen. Det er iverksatt en rekke tiltak, og alle mannskaper i Oslo politidistrikt er bevæpnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke opplysninger om at hendelsen er terrorelatert</div>
<div type="text">
<p>Politiet jobber ut fra teorien om at det ble sendt ambulanse til en trafikkulykke, og at personene involvert ikke ønsket helsehjelp. Deretter skal personene i bilen ha truet til seg ambulansen med våpen.</p>
<p>– Det stemmer at dette er teorien vi jobber ut fra, sier operasjonsleder Tor Grøttum til VG.</p>
<p>Politiet er tidlig i etterforskningen og sier tirsdag ettermiddag at de jobber med avhør av vitner, sikring av videoer og andre tekniske spor. De skriver at de ikke har opplysninger om at hendelsen er terrorrelatert.</p>
<p>Grøttum sier at begge gjerningspersonene- både mannen og kvinnen – er kjenninger for politiet fra før av:</p>
<p>– Vi antar at kvinnen er ruset, etter flere meldinger om dette.</p>
<p>Han sier politiet har fått meldinger om at kvinnen skal være skadet i hånden.</p>
<p>Før kvinnen ble pågrepet, opplyste Grøttum at politiet ikke vurderte situasjonen som farlig for omgivelsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitne: Folk dukket ned bak biler</div>
<div type="text">
<p>Et vitne på stedet sier til VG at det ble avfyrt skudd og at politiet krasjet inn i ambulansen.</p>
<p>– Hundepatruljen og to-tre andre patruljer begynte å skyte mot ambulansen, sier vitnet som selv var ute og kjørte på Torshov.</p>
<p>Han forteller at folk dukket bak bilene.</p>
<p>– Tre-fire politibiler krasjet inn ambulansen, sier han og legger til at tre politibiler ser ut til å være totalskadet.</p>
<p>Han opplyser at ambulansen rygget og krasjet inn i en eljaguar hvor den tok med seg hele den ene siden. Så kjørte den videre opp i gaten hvor den krasjet inn i veggen på Krebs gate.</p>
<p>– Nå står den står den parkert inn i veggen.</p></div></body></document>
