<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-ski-traff-rett-ved-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/9m9Exq/ski-ble-prosjektil-etter-fall-direkte-farlig" frk="504 18 52 2888"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 10:27"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Arne Johannessen, Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ski traff rett ved NRKs Karen-Marie: – Jeg ble skremt</div>
<div type="ingress">INNSBRUCK (VG) Karen-Marie Ellefsen hørte braket av en hoppski som traff like ved der hun gjør intervjuer under VM i Bergiselbakken: – Klart jeg ble skremt, sier NRK-veteranen.</div>
<div type="author">Bjørn Arne Johannessen, Jens Friberg</div>
<div type="date">22.02.19 11:27 Oppdatert: 22.02.19 13:47</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Estlenderen Kristjan Ilves falt etter nedslaget, og skien hans føyk i voldsom fart over pressesonen. Den stoppet etter at den hadde truffet en rigg for lyskastere i mixedzone der løperne blir intervjuet av TV.</p>
<p>Det tok lang tid før hopperne kunne fortsette rennet. VM-favoritten Jarl Magnus Riiber starter nesten minuttet bak Eric Frenzel. Jan Schmid lukter medalje. Han er ti sekunder bak den tyske stjernen.</p>
<p>– Det var sikkerhetsnett der, men det var tydeligvis ikke godt nok, for skien gikk over. Lasse Ottesen (renndirektør i FIS) var der med en gang. Da prøvde de å stramme nettet. Men det var tydelig at det ikke var trygt, sier Karen-Marie Ellefsen, som medgir overfor VG at hun fikk seg en skikkelig støkk.</p>
<p>Kombinerthopprennet i Innsbruck måtte stanses i en snau halvtime av sikkerhetsgrunner. For da Ilves falt etter at bindingen hans løsnet, fortsatte skia bortover bakken, og ble til et prosjektil som fløy over pressesonen.</p>
<p>Renndirektør Lasse Ottesen sier til NRK at det var en pause i rennet fordi de måtte løfte opp et sikkerhetsnett.</p>
<p>– Det er litt utrygt å stå her. Jeg så da skia kom, da tenkte jeg det kan bli direkte farlig, sier Magnus Moan, som ikke er med i rennet, til NRK.</p>
<p>Jan Schmid ble beste nordmann og slo til med knallsterke 129 meter – tross en lengre sykdomsperiode før VM. Det var beste resultat, helt til Eric Frenzel slo tilbake med 130,5 meter og tok over teten – som han beholdt helt inn i mål.</p>
<p>Topp 6 etter hopp (med tid):</p>
<p>1. Eric Frenzel</p>
<p>2. Mario Seidl + 5 sekunder</p>
<p>3. Jan Schmid + 10 sekunder</p>
<p>4. Franz-Josef Rehrl + 10 sekunder</p>
<p>5. Akito Watabe + 38 sekunder</p>
<p>6. Fabian Riessle + 39 sekunder</p>
<p>10. Jarl Magnus Riiber + 59 sekunder</p>
<p>11. Espen Bjørnstad + 1 min 2 sekunder</p>
<p>28. Jørgen Graabak + 2 min og 19 sekunder</p>
<p>Men den største gullfavoritten, Jarl Magnus Riiber, viste seg ikke fra sin beste side i den østerrikske hoppbakken. Han landet på 121 meter, og 59 sekunder skiller ham fra hoppvinneren Eric Frenzel.</p>
<p>– Det har vært tunger dager mentalt. Og det er ti meter for kort, sier Jarl Magnus Riiber.</p>
<p>Han tror ikke Frenzel vinner gull i Seefeld fredag ettermiddag.</p>
<p>– Jeg tror Jan Schmid vinner. Han er godt forberedt, og har godt overskudd etter høydeopphold, sier Riiber.</p>
<p>Jørgen Graabak skuffet stort og OL-vinneren fra Sotsji i 2014 landet på 108 meter. Han ble svakest av de norske, og starter mer enn to minutter bak Frenzel.</p>
<p>Espen Bjørnstad var ventet å være blant de beste norske, men landet på 120,5 meter i et hopp som ikke imponerte NRK-ekspert Fred Børre Lundberg. Nede på sletta ristet han på hodet.</p>
<p>Skihopperen Thomas Aasen Markeng fløy inn i reklameskiltene i samme bakke for to dager siden:</p></div></body></document>
