<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191230-britisk-kvinne-kjent.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/LABLVx/britisk-kvinne-kjent-skyldig-i-falsk-voldtektsanklage-paa-kypros" frk="345 6 14 2117"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 10:08"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Britisk kvinne kjent skyldig i falsk voldtektsanklage på Kypros</div>
<div type="ingress">En ung kvinne fra Storbritannia er i en kypriotisk domstol kjent skyldig i å ha løyet om at hun ble gjengvoldtatt på Kypros i sommer.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Den britiske kvinnen dekket til ansiktet sitt da hun forlot rettssalen på Kypros mandag etter å ha blitt kjent skyldig i å ha forfalsket voldtektsanklager mot tolv israelske turister. Foto: Philippos Christou / AP / NTB scanpix</p> <p>DEMONSTRERTE: Demonstranter fra en forening som jobber for beskyttelse av kvinner, protesterte utenfor rettslokalet i Paralimni på Kypros mandag. De mener den britiske kvinnen er blitt ydmyket og dårlig behandlet av både politi og medier. Foto: Philippos Christou / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den da 19 år gamle kvinnen ble pågrepet etter at hun trakk tilbake sin anklage om at tolv unge israelere overfalt henne i Ayia Napa 17. juli.</p>
<p>Kvinnen har selv sagt at det var politiet på Kypros som fikk henne til å feilaktig innrømme at hun hadde løyet om hendelsen, skriver BBC.</p>
<p>Påtalemyndigheten mener hun villig skrev og signerte uttalelsen der de opprinnelige påstandene ble trukket tilbake, ti dager etter at de ble fremsatt.</p>
<p>Kvinnen sa i rettssaken i oktober at dette skjedde under press, at hun ble truet med pågripelse og nektet tilgang til advokat.</p>
<p>I en domstol i Paralimni ble hun mandag kjent skyldig etter tiltalen om å ha forårsaket «offentlig ugagn». Dommeren slo fast at politiet hele tiden handlet på korrekt vis, og at tiltalte innrømmet overfor etterforskerne at hun løy.</p>
<p>Når domstolen skal avgi straffeutmåling 7. januar, risikerer den britiske kvinnen opptil ett års fengsel og en bot på rundt 16.000 kroner. Forsvarerne framholder at klienten ble presset til å signere en uttalelse skrevet av en etterforsker.</p>
<p>Kvinnen tilbrakte en drøy måned i varetekt før hun ble løslatt mot kausjon og ilagt forbud mot å forlate øya.</p>
<p>Rettighetsgrupper har kritisert håndteringen av voldtektssaker på Kypros og krever gransking av politiets håndtering.</p>
<p>De tolv israelerne i alderen 15 til 18 år ble pågrepet i juli og løslatt samme måned da alle siktelser mot dem ble frafalt.</p></div></body></document>
