<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-kjendisdatter-blue-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/BRe7d7/kjendisdatter-blue-ivy-7-vant-gjev-musikkpris" frk="203 12 16 1292"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 22:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjendisdatter Blue Ivy (7) vant gjev musikkpris</div>
<div type="ingress">Blue Ivy Carter følger tett i foreldrenes fotspor som låtskribent. På søndag mottok hun den gjeve «Ashford &amp; Simpson»-prisen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FILMPREMIÈRE: Blue Ivy Carter og mor Beyoncé på Løvenes Konge-premièren i Los Angeles i sommer. Foto: Chris Pizzello / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Carter (7) samarbeidet med foreldrene på låten «Brown Skin Girl», som kom ut med mor Beyoncés Grammy-nominerte album, «Lion King: The Gift».</p>
<p>Sangen var et samarbeid mellom Blue Ivy, mor Beyoncé, far Jay Z, og et titalls låt-skribenter. 7-åringen mottok prisen sammen med foreldrene under Soul Train-prisutdelingen forrige helg, og er trolig den yngste vinneren noen sinne, i følge Daily Mail.</p>
<p>Blant de nominerte var Melissa Jefferson, bedre kjent som Lizzo, Chris Brown og Khalid.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Beyoncés datter (7) med Billboard-debut</div>
<div type="text">
<p>Hør den prisvinnende låten under</p></div>
<div type="title" level="3">14. gang på Billboard Hot 100</div>
<div type="text">
<p>Dette er 14. gangen Blue Ivy opptrer i foreldrenes arbeid. Allerede ti dager etter sin fødsel, debuterte hun på sin fars «Glory ft. Blue Ivy Carter». Etter ein debut er hun kreditert med å ha bidratt til 13 av foreldrenes låter, deriblant en opptreden i Coldplays «Up&amp;Up».</p>
<p>Til felles for alle disse er en opptreden på den ettertraktede «Billboard Hot 100»- lista.</p></div></body></document>
