<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190311-politiet-soker-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Qld9g8/politiet-soeker-etter-trine-frantzen-paa-gravplass-i-bergen" frk="186 8 10 1164"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 09:37"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet søker etter Trine Frantzen på gravplass i Bergen</div>
<div type="ingress">15 år etter at Trine Frantzen (32) forsvant, undersøker politiet om hun kan ligge i en grav på Østtun gravplass i Bergen.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt</div>
<div type="date">11.03.19 10:37 Oppdatert: 11.03.19 11:11</div>
<div type="caption"><p>LETER: Politiet søker mandag på Østtun gravplass etter Trine Frantzen. Foto: Geir Martin Strande, Bergens Tidende</p> <p>FORSVANT: Trine Frantzen (32) ble meldt savnet i mai 2004. Da hadde ingen sett henne på flere dager. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen er politiet og representanter fra firmaet Cowi på plass på gravplassen. Det var Bergens Tidende som først meldte om søket.</p>
<p>Politiinspektør Tore Salvesen bekrefter overfor VG at det er Frantzen de leter etter. Søket gjennomføres med en såkalt georadar, som kan sende og reflektere radarsignaler og slik skape et bilde av eventuelle objekter under bakken.</p>
<p>– Vi har fått en del opplysninger som tilsier at levninger etter Trine Frantzen kan ligge her. Opplysningene er såpass sikre at vi finner det regningssvarende å gjennomføre søket, sier Salvesen.</p>
<p>Frantzen var del av et belastet rusmiljø i Bergen, og politiet fikk kritikk for å ha ventet i tre måneder fra kvinnen ble meldt savnet til det ble åpnet drapsetterforskning.</p></div></body></document>
