<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190626-politiet---vi-kan-al.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GG5OX9/politiet-vi-kan-allerede-ha-gjerningspersonene-i-materialet" frk="662 2 11 4080"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 14:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: – Vi kan allerede ha gjerningspersonene i materialet</div>
<div type="ingress">LILLESTRØM (VG) Etter månedsvis med intens etterforskning, mener politiet at navnet på den eller de som står bak Anne-Elisabeth Hagens forsvinning, kan ligge i etterforskningsmaterialet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KAN VÆRE DREPT: Torsdag opplyste politiet på en pressekonferanse at deres hovedhypotese er at Anne-Elisabeth Hagen er drept. Foto: POLITIET</p> <p>NYE OPPLYSNINGER: Etterforskningsleder Tommy Brøske kunne torsdag opplyse om at politiet har endret hovedhypotese. Foto: TORE KRISTIANSEN</p> <p>UNDERSØKELSER: Politiet gjorde så sent som i april undersøkelser ved Hagen-ekteparets bolig. Foto: Gisle Oddstad</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet har gjennomført rundt 400 vitneavhør og gjort et omfattende analysearbeid av både tekniske og taktiske spor, etter at Hagen forsvant fra sin egen bolig i Lørenskog 31. oktober fjor.</p>
<p>Nå mener politiet at det er mer sannsynlig at de jakter drapsmenn, enn at de jakter kidnappere med et økonomisk motiv.</p>
<p>– Vi kan allerede ha gjerningspersonene og svarene vi leter etter i det innsamlede materialet, sier etterforskningsleder Tommy Brøske til VG.</p>
<p>– Vi har vært gjennom en stor innsamlingsfase, nettopp for å oppnå at vi kan ha det vi trenger i det innsamlede materialet, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ha blitt drept</div>
<div type="text">
<p>Etter åtte måneder med etterforskning, gikk politiet torsdag offentlig ut med deres nye hovedhypotese etter Anne-Elisabeth Hagens forsvinning:</p>
<p>Politiet mener det er mer sannsynlig at de står overfor et drap, enn en kidnapping med et økonomisk motiv.</p>
<p>De kan dermed stå overfor en såkalt fingert bortføring.</p>
<p>– Hvem kan ha interesse av å gjøre dette?</p>
<p>– Det er et spørsmål vi stiller oss selv, der vi prøver å finne ut hvem som kan ha et motiv for å ta livet av en nær 70 år gammel dame, sier politiinspektør Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Fingert bortføring</div>
<div type="text">
<p>En fingert bortføring innebærer at gjerningsmennene kan ha hatt et hatt ønske om at 69-åringens forsvinning skulle fremstå som en bortføring med et pengemotiv, selv om dette aldri var realiteten.</p>
<p>Onsdag 31. oktober i fjor skal ektemannen Tom Hagen ha kommet hjem til tomt hus og en skriftlig beskjed. Der skal det på dårlig norsk ha vært fremsatt et krav på ni millioner euro i kryptovalutaen Monero og en trussel om at kvinnen ville bli drept dersom politiet ble involvert.</p>
<p>Dette gjorde at politiet tidlig fryktet en pengemotivert kidnapping.</p>
<p>Politiet har brukt mye tid på å analysere brevet, og blant annet involvert språkeksperter.</p>
<p>Politiet forklarer årsaken til endring av hovedhypotese slik:</p>
<p>Tiden som har gått og fravær av kontakt de siste månedene</p>
<p>Mangel på livsbevis, til tross for gjentatte oppfordringer fra familien</p>
<p>Valget av en lite egnet kommunikasjonsplattform, som gjør det svært krevende å forhandle</p>
<p>Påfallende liten vilje til kontakt fra den angivelige motparten</p>
<p>En komplisert betalingsform og påfallende lite vilje til å innkassere løsepengene</p>
<p>Samt en helhetsvurdering av etterforskningen gjennomført frem til nå</p>
<p>– Hvor står dere i kartleggingen av hvem som har interesse av å gjøre dette?</p>
<p>– Å kommentere detaljene her vil jeg ikke gjøre, svarer Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Bistandsadvokat: Uenig med politiet</div>
<div type="text">
<p>Svein Holden, bistandsadvokaten til familien Hagen, sier han ikke deler politiets oppfatning av hva som skal ha skjedd med Anne-Elisabeth Hagen.</p>
<p>Familien har fortsatt tro på at Anne-Elisabeth Hagen er i live, og at de jobber videre ut fra dette.</p>
<p>– Det har vært kontakt tidligere, og familien håper dialogen med motpart gjenopprettes, sier Holden.</p>
<p>På direkte spørsmål om han er enig med politiet når de sier at de «tviler på at det er en bortføring», svarer han at han er uenig.</p>
<p>På spørsmål fra VGs journalist om hva Holden legger i at han fortsatt holder fast på at dette ser ut som en kidnapping som har gått galt, svarer han:</p>
<p>– Det er en forskjell, og i hvert fall de ordene som dere bruker nå, at politiet nærmest skal ha sagt at det aldri skal ha vært snakk om en kidnapping, men en fingert kidnapping for å skjule et drap. Den oppfatningen deler ikke jeg. Når jeg snakker om en kidnapping som har utviklet seg til å bli en drapshandling, så er det noe helt annet.</p></div></body></document>
