<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190411-malscorer-bamba-om-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/6jqbL0/maalscorer-bamba-om-samarbeidet-med-berisha-han-kan-laere-meg-mye" frk="577 5 18 3235"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 21:07"/>
<attribute name="author" value="Vg External"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Målscorer Bamba om samarbeidet med Berisha: – Han kan lære meg mye</div>
<div type="ingress">BERGEN (VG) Lars Arne Nilsen byttet fem spillere før kampen mot Kristiansund. Særlig spissduoen Veton Berisha og Daouda Bamba fant tonen i den nykomponerte 3 – 5 – 2-formasjonen.</div>
<div type="author">VG External</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mål: Dauoda Bamba trengte ikke mer enn tre minutter før han satte inn 1 – 0 onsdag kveld. Foto: Hommedal, Marit / NTB scanpix</p> <p>Tilfreds: Veton Berisha var godt fornøyd med hvordan han og Daouda Bamba fungerte sammen på topp for Brann onsdag. Foto: Hommedal, Marit / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er enkelt å spille med gode spillere. Veton er veldig dyktig og hardtarbeidende. Han har erfaring fra utlandet og kan lære meg mye, fortalte Bamba som var den siste Brann-spilleren som forlot garderoben onsdag kveld.</p>
<p>Det tok nemlig ikke mer enn tre minutter før de to Brann-spissene skulle finne kjemien i oppgjøret mot Kristiansund. En herlig pasning fra Berisha og en tilsvarende god avslutning fra spissmakker Bamba sørget for 1 – 0.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Vi er venner som pusher hverandre for en plass i elleveren. Men det viktigste er uansett at vi tar tre poeng, sa 24-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bryr seg ikke om kritikken</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha lurt inn 1 – 0 bak sin gamle lagkamerat Sean McDermott feiret Bamba med én finger i hvert øre. Tidligere i uken var blant annet Bernt Hulsker kritisk til spissen - det bryr han seg lite om.</p>
<p>– Jeg er ikke den typen som bryr meg om hva folk sier om meg. Det vil alltid være snakk i mediene - både positivt og negativt. Man hører mye fra folk rundt deg om hva som skrives, men helt ærlig så bryr jeg meg ikke, sa Bamba til pressen etter seieren.</p>
<p>Lars Arne Nilsen var godt fornøyd med hva Bamba leverte sammen med spissmakker Berisha onsdag kveld. Før intervjuet fikk 24-åringen en real bamseklem av treneren.</p>
<p>– De er klassespillere begge to. Det er også litt derfor vi ønsker å bruke denne formasjonen. Vi kommer nok til å prøve det igjen på et senere tidspunkt. Jeg tror også det er plass til begge to i 4 – 3 – 3, fortalte treneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilfreds Berisha</div>
<div type="text">
<p>Også Veton Berisha likte den nye Brann-formasjonen og tror spissduoen kan skape trøbbel for mange eliteserie-forsvar gjennom sesongen.</p>
<p>– Jeg trives best i en duo på topp. Én kan også fungere, men som spiss er det enklere å kombinere sammen med en makker på topp. Det synes jeg vi viser i dag, sa en fornøyd Berisha til VG etter 2 – 1-seieren.</p>
<p>Nysigneringen står uten mål på sine to første kamper i Brann-drakten, men var banens beste spiller mot Kristiansund. Med intensitet og overblikk var han et konstant uromoment for bortelaget - særlig før pause. Nå tror han det er et tidsspørsmål før målene kommer.</p>
<p>– Det har vært en grei start. Jeg trenger å bli kjent med spillergruppa og de må bli kjent med meg. Det tar nok kanskje et par uker før alt sitter skikkelig, men da tror jeg det blir veldig bra.</p>
<p>– Nå venter Viking i Stavanger. Hvordan mottakelse forventer du å få der?</p>
<p>– Jeg gleder meg til å komme tilbake. Det blir selvfølgelig spesielt, men det blir kjekt å komme hjem. Jeg kommer garantert til å få litt buing og litt applaus.</p>
<p>– Motiverer det deg?</p>
<p>– Ja, de burde kanskje ikke gjøre for mye av det, avslutter en glisende Berisha til VG.</p></div></body></document>
