<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190508-pondus-tegner-frode-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/GGOlvQ/pondus-tegner-frode-oeverli-det-er-som-om-noen-der-oppe-har-drakten-paa-og-tenker-paa-oss" frk="527 14 47 3141"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 19:14"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pondus-tegner Frode Øverli: – Det er som om noen der oppe har drakten på og tenker på oss</div>
<div type="ingress">Han tegnet sin mest klassiske Pondus-stripe da Liverpool vant Champions League i «miraklet i Istanbul». Nå er Frode Øverli (50) tilbake med en ny guddommelig stripe etter «miraklet på Anfield».</div>
<div type="author">Jostein Overvik</div>
<div type="date">Oppdatert 8 may</div>
<div type="caption"><p>LIVERPOOL-TEGNER: Frode Øverli legger ikke skjul på hverken egen eller Pondus sin begeistring for de to Liverpool-miraklene med 14 års mellomrom. Foto: Hallgeir Vågenes/Pondus © Frode Øverli, distr.strandcomics.no</p> <p>2019: Frode Øverlis nye stripe etter mirakelet på Anfield. Foto: Pondus © Frode Øverli, distr.strandcomics.no</p> <p>2005: Frode Øverlis stripe etter mirakelet i Istanbul. Foto: Pondus © Frode Øverli, distr.strandcomics.no</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er som noen der oppe har drakten på og tenker på oss, sier Øverli til VG.</p>
<p>For 14 år siden tok Gud grep og dro på seg Liverpool-trøyen da Jesus mente Champions League -finalen var avgjort ved pause.</p>
<p>Nå feirer den allmektige Liverpools mirakel mot Barcelona med drakten på, mens sønnen – med noe nær Messi-skjegg og Barcelona-trøye – skjønner hvem som er sjefen foran TV-skjermen i den himmelske stuen.</p>
<p>– En grei oppfølger av det forrige miraklet, humrer Øverli etter Liverpools eventyrlige snuoperasjon mot Barcelona tirsdag.</p>
<p>– I en slik stund går det jo av seg selv å lage stripen. Det kan nesten ikke kalles arbeid. Det var mye hardere å se kampen. Jeg satt bare og ventet på et bortemål. Den dustete bortemålsregelen, sier tegneserieskaperen fra Bergen.</p>
<p>Pondus-stripene kan leses i VGs papirutgave og på VG+.</p>
<p>Stripen etter Liverpool-seieren i Champions League i 2005 huskes av mange. 10 år etter at Liverpool hentet opp Milans 3 – 0-ledelse og vant på straffekonk, kjøpte nemlig en kar fra Bergen originalen for 100.000 kroner i 2015.</p>
<p>Øverli utelukker ikke at kjøperen er en like stor Liverpool-fantast som både han selv og Pondus.</p>
<p>– Men han må ha mer penger enn Pondus, tror tegneren.</p>
<p>En kopi av 2005-stripen – oversatt til engelsk – henger også på klubb-museet i Liverpool – rett i nærheten av Champions League-trofeet.</p>
<p>– Det er jeg stolt av, sier Øverli og sender en takk til den avdøde Liverpool-supporteren Thomas Larsen Bergheim, som jobbet for å få Pondus-stripen inn på museet.</p>
<p>Frode Øverli har opp gjennom årene besøkt Anfield en del ganger, men har ikke vært der denne sesongen. Han har lyst til å være på plass på Wanda Metropolitano – Atletico Madrids nye stadion – når finalen spilles der 1. juni.</p>
<p>– Men for å få billett der så må man vel kjenne noen eller ta livet av noen. Jeg får legge ut noen følere, sier han med et smil.</p>
<p>Han har tidligere vært til stede på en Champions League-finale: Da Milan i 2007 fikk revansje for Istanbul-tapet med 2 – 1 over Liverpool i Athen.</p>
<p>– Så jeg burde kanskje holde meg hjemme fra Europa, sier han.</p>
<p>Frode Øverli fylte nylig 50 år. I nesten halve livet har han tegnet Pondus – som neste år kan feire 25-årsjubileum. Han lover at det blir flere år med den fotballinspirerte tegneserien. Favorittklubben Liverpool dukker stadig opp.</p>
<p>– Livet må være «slitalaust» for den som ikke har en favorittklubb, sier Frode Øverli.</p>
<p>Muligens er også Vår Herre enig.</p></div></body></document>
