<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190919-donald-trump-saksoke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/xPX9aX/donald-trump-saksoeker-new-yorks-statsadvokat" frk="359 3 8 2458"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 16:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Donald Trump saksøker New Yorks statsadvokat</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump saksøker statsadvokaten i New York for å stoppe utlevering av skattemeldingene hans.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TIL RETTEN: President Donald Trump går rettens vei for å hindre at skattemeldingene hans blir utlevert. Foto: Leah Millis / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ble det kjent at Trump saksøker New Yorks statsadvokat Cyrus Vance, og hans regnskapsfirma Mazars USA, i et forsøk på å hindre at skattemeldingene hans skal bli utlevert til den lokale påtalemyndigheten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforsker hysj-penger til pornostjerne - ber om Trumps selvangivelser</div>
<div type="text">
<p>– Som et svar på stevningene statsadvokaten i New York har utstedt, har vi i dag anlagt et søksmål på vegne av presidenten for å ta opp de betydelige konstitusjonelle spørsmålene som står på spill i denne saken, sier Trumps advokat, Jay Sekulow, ifølge CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforsker hysj-penger</div>
<div type="text">
<p>Statsadvokat Vance krever at president Donald Trumps skattemeldinger for de siste åtte årene utleveres, i forbindelse med etterforskningen av mulige hysjpenger til pornostjernen Stormy Daniels.</p>
<p>Stevningen fra statsadvokaten skal ha kommet i august, kort tid etter at det ble åpnet etterforskning av om presidenten og hans familiebedrift kan ha hatt en rolle i utbetalingene til Stormy Daniels tett på presidentvalget i 2016.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Stormy Daniels-advokat siktet for utpressingsforsøk mot Nike</div>
<div type="text">
<p>Påtalemyndigheten krevde den gang at familiebedriften, Trump Organization, fremla dokumenter relatert til økonomien. Nå skal de altså ha krevd det samme for Trumps private økonomi, i tillegg til dokumenter fra hans regnskapsfirma, skriver New York Times.</p>
<p>Les også: Slik har Trump endret forklaring om pornostjerne-betaling</p></div>
<div type="title" level="3">Ettertraktede skattemeldinger</div>
<div type="text">
<p>Demokratene har i en årrekke krevd å få utlevert Trumps skattemeldinger. Under valgkampen i 2016 sa Trump at han ville offentliggjøre dokumentene, men dette har ikke skjedd.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Asyl-seier for Trump i USAs høyesterett </div>
<div type="text">
<p>Senest i april leverte budsjettkomiteen i Representantenes hus et formelt krav om å få utlevert skatteinformasjonen til presidenten.</p>
<p>Med bakgrunn i mulige brudd på personvernloven avviste finansminister Steven Mnuchin kravet, og gjorde det klart at informasjonen ikke kom til å bli utlevert.</p>
<p>Dersom Trumps skattemeldinger nå blir utlevert til påtalemyndigheten betyr ikke det at dokumentene blir offentliggjort. Dette vil kun bli gjort dersom skattemeldingene vil bli brukt som bevis i en straffesak.</p></div></body></document>
