<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190921-var-far-slakt-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/wPX0V5/var-faar-slakt-etter-nytt-spurs-nederlag-en-vits" frk="455 17 48 2757"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 16:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VAR får slakt etter nytt Spurs-nederlag: – En vits!</div>
<div type="ingress">(Leicester - Tottenham 2 – 1) Tottenhams bortespøkelse har bare blitt større og større i 2019. Lørdag sto VAR i veien for Spurs’ første PL-borteseier siden januar.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SNUDDE: Det så mørkt ut for Leicester da Tottenham økte til 2 – 0. Det målet ble dog annullert av VAR, og så snudde Leicester kampen etter en James Maddison-perle. Foto: ANDREW BOYERS / X03813</p> <p>«NO GOAL»: Tottenham var bokstavelig talt millimetere unna å spikre igjen Leicester-kista i 2. omgang. Foto: LINDSEY PARNABY / AFP</p> <p>SCORET SLIK: Harry Kanes 1 – 0-scoring var av det spektakulære slaget. Foto: ANDREW BOYERS / X03813</p></div>
<div type="text">
<p>Ikke siden 2006 har Tottenham gått flere Premier League-bortekamper på rad uten seier. Da vant de ikke en eneste kamp borte fra Nord-London mellom april og desember (10 kamper).</p>
<p>Lørdagens tap mot Leicester var deres niende strake bortekamp uten seier i den engelske toppdivisjonen. Sist de vant på fremmed gress i Premier League var mot Fulham 20. januar.</p></div>
<div type="title" level="3">Schmeichel Sr. om VAR: – En vits</div>
<div type="text">
<p>«V-A-R, V-A-R», sang Tottenham-fansen begeistret da videodømmingen hadde annullert en tidlig Leicester-scoring av Wilfred Ndidi, og da Kane sendte London-laget var stemningen enda bedre i borteseksjonen.</p>
<p>Men de skulle få smake sin egen medisin i andre omgang.</p>
<p>Serge Aurier klemte nemlig inn 2 – 0, men målet ble annullert da Heung-min Son var millimetere offside i forkant.</p>
<p>Den var så hårfin at selv Schmeichel senior mente den burde vært godkjent</p>
<p>– Jeg vil aldri bli en fan av VAR slik det er nå. Å ikke gi Spurs det målet er en vits, skriver faren til Leicesters sisteskanse på Twitter.</p>
<p>Der var det også flere som reagerte på avgjørelsen.</p>
<p>Og like etter var Ricardo Pereira på plass, og plasserte inn utligningen for vertene.</p>
<p>Da tok hjemmelaget over kampen, og fem minutter før slutt dunket James Maddison inn vinnermålet for Leicester fra 20 meters hold.</p>
<p>VG fulgte kampen minutt for minutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Komisk Kane-scoring</div>
<div type="text">
<p>Det hjalp altså lite at Harry Kane fortsetter scoringsformen mot Leicester.</p>
<p>På sine 12 kamper mot Jamie Vardy &amp; co. hadde han puttet 13. Og i den 13. kampen holdt han scoringsnittet oppe på spektakulært vis.</p>
<p>Noen minutter før pause ble han hælflikket gjennom av en Heung-min Son i storform, og selv om han ble skvist i bakken av to Leicester-forsvarere presterte Kane å lempe ballen over Kasper Schmeichel fra liggende posisjon.</p>
<p>– Jeg har ikke sett maken! Det er ikke mange som matcher den varianten der, sa en lattermild Jan Henrik Børslid i TV 2-studio.</p>
<p>Men det holdt altså ikke hele veien inn, og Tottenham gikk på sitt niende strake poengtap på bortebane i Premier League.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier LeagueSesong 2019/2020</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Premier League</p></div></body></document>
