<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190815-maren-lundby-til-mr-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/OperdE/maren-lundby-til-mr-sjekk-etter-fall" frk="535 1 6 3057"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 07:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Maren Lundby til MR-sjekk etter dramatisk fall</div>
<div type="ingress">Maren Lundby mistet fotfestet, og skled ned hele ovarennet i Lysgårdsbakken tidligere denne uken. Hun unngikk bruddskader, men har kraftig forslått kneet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Maren Lundby har skadet kneet. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hendelsen skjedde da Lundby skulle flytte bommen et par avsatser under trening på Lillehammer.</p>
<p>Sportssjef Clas Brede Bråthen var ikke tilstede under hendelsen, men forklarer VG at Lundby skal ha mistet fotfeste, sklidd ned hele ovarennet, og over hoppkanten.</p>
<p>– For å flytte bommen, så må en klatre over på andre siden av tilløpet for å ha en som løfter bommen på hver side. Jeg holdt meg fast i bommen og klatret over, men da jeg nesten hadde kommet meg over, så mistet jeg fotfestet. Det hadde regnet utrolig mye denne morgenen, så filten på siden av sporene var utrolig glatt, sier Lundby i en pressemelding.</p>
<p>Verdensmesteren unngikk bruddskader i fallet, som skiforbundet selv omtaler som dramatisk, men kneet er kraftig forslått.</p>
<p>– Status nå er hjernerystelse og et kraftig forslått kne. Røntgen viste heldigvis ingen brudd, og nå venter vi på svar på MR for å avkrefte andre skader. Jeg håper på det beste, men tar ingen seirer på forskudd, fortsetter Kolbukameratene-hopperen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Får vondt i magen</div>
<div type="text">
<p>Sportssjef Clas Brede Bråthen er lettet over at Lundby unnslapp bruddskader, i en situasjon hvor alt som kunne gå galt, gikk galt.</p>
<p>– Jeg har sett og hørt mye, men jeg aldri sett at så mange ting gå galt samtidig. Forhåpentligvis er ikke er verre enn det ser ut til å være. Det er mange elementer som slår inn på en gang, som gjør at det blir en hendelse hvor de som er tett på får veldig vondt i magen, sier Bråthen til VG.</p>
<p>Hendelsen er den ikke den første smellen Lundby har fått i år. Tidligere i sommer tok hun nesten salto i luften under et treningshopp, og gikk rett i bakken. Lundby kom seg unna det fallet uten store skader.</p>
<p>Bråthen sier uhellet i Lysgårdsbakken kom som et sjokk.</p>
<p>– Skihopping er en idrett hvor risikoen er ganske innlysende, og det forholder vi oss til. Uhell og skader er noe du må ta med. Vi forbereder oss på utrolig mye, men av alle de scenarioer vi forbereder oss på, så var ikke dette et av dem, sier Bråthen til VG.</p>
<p>Lundby hadde en ny drømmesesong i fjor, etter et OL-gull i 2018. Hun vant verdenscupen sammenlagt, etter 12 individuelle seire. I tillegg gikk hun til topps i Raw Air, og reiste hjem fra VM med individuelt gull og to bronsemedaljer i lagkonkurranser.</p>
<p>Men årets forsesong har åpenbart ikke vært uten problemer. Likevel har hun holdt seg unna de verste skadene. Bråthen tror det kommer av at hun er så godt trent.</p>
<p>– Jeg tror hun kommer til å være betydelig mer forsiktig i den fasen fremover. Men hun er en utøver som går «all in» på det hun gjør, og derfor skjer det innimellom ting. Samtidig er hun ekstremt godt trent, som gjør at hun har klart å unngå langvarige skadeavbrekk, sier Bråthen, før han legger til «bank i bordet» i påvente av MR-undersøkelsen.</p>
<p>Her gikk det nesten galt for hopperen Andreas Stjernen:</p></div></body></document>
