<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190215-foreldre-anmeldt---h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/P3b1e0/foreldre-anmeldt-holdt-barn-borte-fra-skolen-grunnet-straalefrykt" frk="202 3 4 1322"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 02:07"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Foreldre anmeldt – holdt barn borte fra skolen grunnet strålefrykt</div>
<div type="ingress">Stavanger kommune har anmeldt et foreldrepar som holdt et barn hjemme fra skolen av frykt for stråling fra nettbrett og trådløse nett.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15.02.19 03:07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I november varslet kommunen at den vurderte å anmelde foreldrene for brudd på opplæringsloven, og nå er avgjørelsen tatt, skriver Stavanger Aftenblad. Påtaleansvarlig Kristin Aasberg Ueland i politiet bekrefter at de har mottatt anmeldelse og etterforsker saken på vanlig måte.</p>
<p>Ifølge varselet fra i fjor har et barn i grunnskolealder blitt holdt hjemme siden september 2018.</p>
<p>«Foresatte har forklart skolen at årsaken til at NN (barnet) holdes hjemme, er at skolens bruk av nettbrett og trådløst nettverk vurderes som en alvorlig helserisiko», skrev kommunen i november. Bruk av nettbrett i undervisningen er en del av Stavanger kommunes IT-strategi.</p>
<p>– Vi har vært involvert i saker hvor barn har hatt høyt fravær fra grunnskoleopplæringen, men ikke med denne begrunnelsen i bunn. Dette er en høyst uvanlig sak, sa skolesjef Jørn Pedersen nylig. Alle barn har rett og plikt til grunnskoleopplæring, enten gjennom vanlig skolegang eller hjemmeundervisning eller tilsvarende opplegg.</p>
<p>Foreldrene har blitt invitert til møte med rektor, men har takket nei. De har ikke uttalt seg i saken fra Aftenbladet.</p></div></body></document>
