<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191208-rappertalentet-juice.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/rA4qza/rappertalentet-juice-wrld-er-doed" frk="348 13 28 2098"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 16:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rappertalentet Juice Wrld er død</div>
<div type="ingress">Den amerikanske rapperen Jarad Anthony Higgins, kjent under artistnavnet Juice Wrld, er død.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STIGENDE STJERNE: Jarad Anthony Higgins, bedre kjent under artistnavnet Juice Wrld, døde søndag 21 år gammel ifølge nettstedet TMZ. Foto: Isabel Infantes / PA Archive</p> <p>FESTIVAL: Juice Wrld under Coachella-festivalen i California i april i år. Foto: Amy Harris / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter lokale myndigheter i delstaten Illinois i en uttalelse, skriver New York Times.</p>
<p>Dødsårsaken er foreløpig ikke avklart.</p>
<p>Higgins, som ble beskrevet som en stigende stjerne i musikkverdenen, rakk kun å bli 21 år gammel.</p>
<p>Han slo gjennom via strømmetjenesten Soundcloud med sin første låt «Forever» i 2015, da under navnet JuicetheKidd. Det var imidlertid debutalbumpet «9 9 9» som virkelig fikk plateselskapene til å fatte interesse i juni 2017.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Alltid vært annerledes</div>
<div type="text">
<p>I mars 2018 slapp han singelen «Lucid Dreams», som steg til en nummer to plass på Billboard-lista i USA. Han er kjent blant annet for at låtene hans ofte ble freestylet og spilt inn i løpet av få opptak.</p>
<p>Han er også kjent for å ta opp temaer som mental helse, lidelse og dødelighet i låtene sine.</p>
<p>– Jeg har alltid vært annerledes. Jeg pleide å prøve å skjule det litt, men nå har jeg en plattform for å være annerledes, sa Higgins i et intervju med New York Times i fjor</p>
<p>Det er kjendisnettstedet TMZ som først meldte at rapperen er død. Ifølge nettstedets opplysninger fikk 21-åringen et anfall på Midway airport i Chicago etter å ha landet der søndag morgen.</p>
<p>Flere uttrykker sin sorg over rapperens død under hans siste Instagram-melding.</p></div>
<div type="title" level="3">Konsert i Norge</div>
<div type="text">
<p>Politikilder sier til TMZ at Higgins blødde fra munnen da nødetatene kom til stedet. Han skal ha vært ved bevissthet da han ankom sykehus, men ble erklært død kort tid senere. Dette er foreløpig ikke bekreftet.</p>
<p>I tillegg til suksess med egne låter var Higgins også med på Travis Scotts hitalbum «AstroWorld», der han sang under låta «No Bystanders».</p>
<p>Juice Wrld holdt sin første konsert i Norge på Sentrum Scene i Oslo i 2018, ifølge nettstedet 730.no.</p></div></body></document>
