<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190625-hoyre-ap-raymond-ma-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kJBmKX/hoeyre-ap-raymond-maa-love-tilbakebetaling-av-eiendomsskatt" frk="396 14 34 2422"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 21:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre: Ap-Raymond må love tilbakebetaling av eiendomsskatt</div>
<div type="ingress">Høyre krever at Oslo-byrådet og Raymond Johansen (Ap) «innen solnedgang onsdag» lover at de som betalte eiendomsskatt i 2016 får tilbakebetalt pengene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HØYRE-TOPP I OSLO: Eirik Lae Solberg er gruppeleder og byrådslederkandidat i Oslo Høyre - og en ihuga motstander av eiendomsskatt. Foto: Helge Mikalsen, VG</p> <p>UTFORDRES: Oslos byrådsleder Raymond Johansen fotografert i Folkets Hus under Ap-landsmøtet i april. Foto: Helge Mikalsen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen er at Høyesterett tirsdag konkluderte med at Oslo kommunes vedtak om å skrive ut eiendomsskatt for 2016 var ugyldig, fordi kommunen oversatt fristen.</p>
<p>Finansbyråd Robert Steen (Ap) rykket raskt ut og sa at kommunen har en plikt il betale tilbake til dem som har gått til søksmål. Men at man trengte litt tid til å gå i gjennom alle sider ved domsavsigelsen.</p>
<p>Det kjøper ikke en utålmodig Eirik Lae Solberg, som er Høyres gruppeleder i bystyret og en ihuga motstander av den omstridte eiendomsskatten.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bare å bla opp</div>
<div type="text">
<p>– Her er det bare å bla opp og betale tilbake til samtlige av Oslo-borgerne som betalte eiendomsskatt i 2016. Jeg krever faktisk at den beskjeden må komme før onsdag kveld er omme, sier Lae Solberg til VG.</p>
<p>Han legger til at «byrådsleder Raymond Johansen kan ikke gjemme seg i et så viktig politisk spørsmål.»</p>
<p>Lae Solberg synes det vil være særdeles merkelig dersom det kun er de i hovedsak ressursterke 3400 skattebetalerne som gikk til sak - som får eiendomsskatten i retur.</p></div>
<div type="title" level="3">Har satt av penger</div>
<div type="text">
<p>– Det er 55.800 personer som har betalt dette i 2016. Det kan ikke herske noen tvil om at samtlige av disse skal ha tilbakebetalt eiendomsskatten de betalte inn i 2016, sier Lae Solberg til VG.</p>
<p>Byrådet har for å være på den sikre siden satt av en buffer på 250 millioner kroner for å kunne tilbakebetale eiendomsskatt ved en domsslutning som den Høyesterett kom til tirsdag.</p>
<p>Det ble senest kommunisert av leder Frode Jacobsen på NRKs Dagsnytt 18, tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Raymond taus foreløbig</div>
<div type="text">
<p>Ap-rådgiver Runar Nygård ved byrådslederens kontor skriver i en sms til VG sent tirsdag kveld at byrådet neppe får tatt en beslutning allerede onsdag, slik Lae Solberg krever.</p>
<p>Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) er av VG gjort kjent med både Høyre-gruppelederens krav og påstand om at han ikke kan gjemme seg i en så prinsipiell og omstridt politisk sak.</p>
<p>Men Johansen har ikke besvart VGs henvendelse om dette.</p></div></body></document>
