<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190711-grindheim-sikret-sei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/RRaPR5/grindheim-sikret-seier-kallevaag-utvist-etter-karatespark" frk="309 3 6 1942"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 20:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grindheim sikret seier: Kallevåg utvist for «karatespark»</div>
<div type="ingress">(Cliftonville-Haugesund 0 – 1) Haugesund var på vei mot en trygg seier da Torbjørn Kallevåg fikk marsjordre med rødt kort, for «karatespark» i retning hodet til en motspiller.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SCORING: Christian Grindheim feirer kampens eneste mål. Foto: Brian Little/PressEye/INPHO / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Christian Grindheim hadde da allerede gitt Haugesund ledelsen etter nydelig spill rett før pause. Og da han hadde bredsidet innlegget fra Nikkel Desler i nettmaskene, så det ut til å gå mot et meget godt resultat for Haugesund i Nord-Irland mot Cliftonville.</p>
<p>For Haugesund hadde stort sett god kontroll på kampen. Og det var Haugesund som både hadde de største sjansene og kvitterte sjansene i mål, mot laget som har tapt 17 kamper i Europacupene gjennom historien.</p>
<p>Det gikk verre for Brann da de mistet seieren på overtid torsdag kveld:</p>
<p>Men så kom episoden som snudde på kampbildet mot slutten av kampen. Rundt 78 minutter hadde gått av kampen da Kallevåg gikk inn med et høyt spark som mest lignet et flyvende karatespark i hodehøyde mot hjemmelagets McDermott rundt midtstreken.</p>
<p>Cliftonville-spilleren falt sammen og holdt seg til hodet. Dommeren var ikke i tvil og dro opp det røde kortet. Dermed fikk Kallevåg sitt andre røde kort for sesongen.</p>
<p>Og det virket helt unødvendig selv om det var uklart hvor «godt» han traff. Dommeren mente uansett at det var farlig spill og resultatet var marsjordre.</p>
<p>Utvisningen snudde også på kampbildet i sluttminuttene og plutselig var hjemmelaget farlig frempå ved flere anledninger og presset Haugesund. Men bortelaget reddet seg unna presset.</p>
<p>Og sluttresultatet gjør nå at utgangspunktet før returen hjemme i Haugesund er meget godt for det norske laget. Og motstaden virket fem til det siste kvarteret ikke allverden, på stadion som er blant de eldste på hele den irske øya.</p>
<p>Molde var forøvrig det tredje norske laget i aksjon torsdag kveld:</p></div></body></document>
