<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190201-saint-tienne-ut-mot-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/A2K0wA/saint-etienne-ut-mot-selnaes-oppfoersel-utilgivelig" frk="269 3 6 1711"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 13:36"/>
<attribute name="author" value="Arilas Berg Ould-Saada"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saint-Étienne ut mot Selnæs-oppførsel: – Utilgivelig</div>
<div type="ingress">Saint-Étienne bryter tausheten rundt Ole Kristian Selnæs’ (24) mulige overgang til kinesiske FC Shenzen.</div>
<div type="author">Arilas Berg Ould-Saada</div>
<div type="date">01.02.19 14:36 Oppdatert: 01.02.19 14:49</div>
<div type="caption"><p>KINA-AKTUELL: Ole Selnæs, her under en landskamp mot Slovenia på Ullevaal Stadion i oktober. Foto: Bjørn S. Delebekk / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Saint-Étienne-direktør Frédéric Paquet uttaler seg om temaet på en pressekonferanse gjengitt av klubben selv på Twitter.</p>
<p>– På grunn av agentene hans har han innbilt seg at han skulle dra. Men ingenting har vært i boks. Han er veldig preget, åpner Paquet om trønderen.</p>
<p>Selnæs skal være sterkt ønsket av den kinesiske klubben FC Shenzen, men foreløpig har de ikke kommet til enighet med Saint-Étienne om en overgang. Det kinesiske overgangsmarkedet stenger den 28. februar.</p>
<p>Mandag ettermiddag forlot Selnæs lagets treningsleir i Carquefou. Umiddelbart forklarte Saint-Étienne dette med at det handlet om sykdom, men senere har blant annet avisen L’Équipe hevdet at 24-åringen skal ha dratt i et forsøk på å presse frem en overgang. Dette falt ikke i god jord hos franskmennene.</p>
<p>– Per dags dato er Selnæs fortsatt Saint-Étienne-spiller. Han har begynt å trene igjen. Vi har gitt klar beskjed om at oppførselen hans mot spillerne, støtteapparatet og hele klubben var utilgivelig, sier Paquet.</p>
<p>VG har uten hell forsøkt å komme i kontakt med Ole Selnæs og hans agent Mikael Dorsin.</p>
<p>Saint-Étienne-trener Jean-Louis Gasset uttalte seg også om Selnæs på en pressekonferanse fredag ettermiddag.</p>
<p>– Ole Selnæs kom og unnskyldte seg for oppførselen sin. Det var logisk for meg å ta ham med på treningsleir, men spilleren var preget av situasjonen. Jeg vet ikke hva som skjer i fremtiden, men jeg bærer ikke nag, sier Gasset.</p></div></body></document>
