<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191219-hizbollah-stottet-pr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Xg2RW7/hizbollah-stoettet-professor-bedt-om-aa-danne-regjering-i-libanon" frk="388 2 7 2568"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 21:34"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hizbollah-støttet professor utpekt som Libanons neste statsminister</div>
<div type="ingress">Den sunnimuslimske Hizbollah-støttede professoren Hassan Diab er bedt om å danne ny regjering i Libanon. Diab sier at han støtter demonstrantenes krav.</div>
<div type="author">NTB-DPA</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LYSTENNING: Libanon har den siste tiden vært herjet av omfattende demonstrasjoner, noe som førte til at regjeringen i slutten av oktober kunngjorde sin egen avgang. Her tenner en dame lys ved en demonstrasjon onsdag. Foto: Hussein Malla, AP /</p></div>
<div type="text">
<p>I tråd med Libanons styringssystem, må statsministeren være sunnimuslim, mens presidenten skal være kristen og lederen av nasjonalforsamlingen sjiamuslim.</p>
<p>President Michel Aoun utpekte Diab dagen etter konsultasjoner med medlemmer av nasjonalforsamlingen, der Diab fikk et flertall av stemmene – 69 av totalt 128.</p>
<p>Blant dem som stemte på ham, var de sjiamuslimske Hizbollah- og Amal-gruppene, men han fikk ikke støtte fra landets sunnimuslimske ledere, inkludert den siste statsministeren Saad Hariri.</p>
<p>Dermed kan det bli vanskelig for ham å danne en inkluderende regjering som kan få verdenssamfunnets tillit og åpne for finansstøtte i en situasjon der landet er midt i en dyp finanskrise.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gateslag i Libanon: Banket med klubber. Blindet av tåregass</div>
<div type="title" level="3">Omfattende protester</div>
<div type="text">
<p>Libanon har de siste månedene vært herjet av omfattende demonstrasjoner, noe som førte til at regjeringen i slutten av oktober kunngjorde sin egen avgang. Borgere i alle aldre og på tvers av religiøse skillelinjer sluttet seg til protestene. Demonstrantene krever demokratiske reformer og et oppgjør med utbredt korrupsjon.</p>
<p>Det var på forhånd regnet som sannsynlig at sjiaene i Hizbollah og Amal-partiet ville peke på Hassan Diab, en sunnimuslimsk akademiker og tidligere utdanningsminister, til å danne regjering.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">En strøm av følelser etter at Libanons regjering går: – Dette er bare begynnelsen</div>
<div type="title" level="3">Universitetsprofessor</div>
<div type="text">
<p>I sin første kunngjøring sa Diab, som er en 60 år gammel professor ved Beiruts Amerikanske universitet og har sin utdannelse fra Storbritannia, at han har en reformplan som han håper på tverrpolitisk, nasjonal støtte til, og at han vil danne en teknokratisk samlingsregjering.</p>
<p>– Vi står overfor en nasjonal krise der vi ikke har den luksusen at vi kan engasjere oss i personlige og politiske kamper, men som krever nasjonal enhet, sa han og forsikret demonstrantene at han har hørt dem.</p>
<p>Demonstrantene, som kommer fra alle landets religiøse grupper, har imidlertid liten tro på Diab og betrakter ham som representant for den gamle garde. De vil derfor fortsette sine protester.</p></div></body></document>
