<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190707-netflix-kutter-royki.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/70xaGB/netflix-kutter-roeyking-etter-stranger-things-kritikk" frk="289 11 22 1854"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 19:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netflix kutter røyking etter «Stranger Things»-kritikk</div>
<div type="ingress">Strømmegiganten lover å stramme inn på røyking i nye produksjoner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>RØYKING: Dacre Montgomery som Billy Hargrove i sesong 2 av «Stranger Things». Foto: Courtesy Netflix</p> <p>SESONG 3: Cary Elwes som ordfører Larry Cline med et tobakksprodukt i sesong 3 av «Stranger Things». Foto: Netflix</p></div>
<div type="text">
<p>Avgjørelsen kommer ifølge CNN etter kritikk mot serien «Stranger Things», der det var tobakk å se i hver episode i de første to sesongene.</p>
<p>«Fra nå av vil alle nye prosjekter som vi bestiller som har aldersgrense 14 år og yngre for TV eller 13 og yngre for film, være frie for sigaretter og e-sigaretter – med unntak av der det er en grunn til det for historisk eller faktisk nøyaktighet» Det skriver en talsperson for Netflix til CNN.</p>
<p>Også i produksjoner rettet mot eldre målgrupper, vil Netflix kutte ned på tobakken, «Med mindre det er essensielt for kunstnerens kreative visjon eller fordi det definerer rollefiguren (ved at det er viktig av historiske eller kulturelle grunner)»</p>
<p>Det er en fersk rapport fra den amerikanske antirøyking-interessegruppen The Truth Initiative som viser at scener med røyking vises hyppigere i Netflix-serier enn i serier på lineær-TV, samt at hyppigheten økte fra sesongen før til 2016/17-sesongen.</p>
<p>Rapporten, som gjennomgikk 13 Netflix-serier og telte antall visninger av tobakksprodukter, konkluderte med at «Stranger Things» i første sesong viste 182 tilfeller, mens sesong 2 bød på hele 262.</p>
<p>Netflix understreker at de støtter kunstnerisk frihet, men at de samtidig anerkjenner at røyking er skadelig og at det kan påvirke unge mennesker på negativ måte når det fremstilles i positivt lys på skjermen.</p>
<p>Ifølge The Guardian er anbefalingen fra The Thruth Initiatives at samlige strømmetjenester kutter all tobbakkbruk i filmer og serier retter mot yngre seere.</p></div></body></document>
