<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190919-omtelling-avslorte-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vQX9vB/omtelling-avsloerte-flere-feil-i-evenes-sv-vil-ha-omvalg" frk="210 1 2 1214"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 19:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Omtelling avslørte flere feil i Evenes – SV vil ha omvalg</div>
<div type="ingress">Etter omtelling i Evenes har man funnet flere avvik. SV krever nå omvalg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BEKLAGER: Evenes-ordfører Sisilja Viksund (H).</p></div>
<div type="text">
<p>I Evenes i Nordland fant man i går 22 flere forhåndsstemmer i urnene enn det var kryss i manntallet. Etter omtellingen i dag fant valgstyret seks nye stemmer, og det ble også avslørt avvik ved fylkestingsvalget, skriver NRK.</p>
<p>– Det er en sterkt beklagelig situasjon, og vi tar det på det sterkeste alvor, sa ordfører Sisilja Viksund (H) til VG onsdag, da det ble kjent at valgstyret i Evenes i Nordland fraråder godkjenning av kommunevalget.</p>
<p>Hun gjentar beklagelsen til VG torsdag.</p>
<p>– Det er en situasjon vi ikke vil være i, sier Viksund.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Anbefaler at kommunevalg ikke godkjennes</div>
<div type="text">
<p>Listetopp Knut Erik Hansen (SV) sier til NRK at han vil ha omvalg.</p>
<p>– Hvis vi ikke tar omvalg vil noe bli hengende i lufta, sier han.</p>
<p>Til dette sier ordføreren at valgstyret allerede har anbefalt at valgresultatet ikke blir godkjent.</p>
<p>– Det som skjer nå er at vi skal sette oss litt mer inn i det som står, før valgstyret skal møtes mandag til uka. Det er kommunestyret som skal ta stilling til om de godkjenner valget eller ikke.</p></div></body></document>
