<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-radyr-med-juletrebel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/g74bW5/raadyr-med-juletrebelysning-i-geviret" frk="255 1 2 1380"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 07:01"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand, Amalie Frøystad Nærø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rådyr med juletrebelysning i geviret</div>
<div type="ingress">Politiet har de siste dagene fått flere meldinger om et rådyr som går rundt på Fjellhamar i Lørenskog med juletrepynt i geviret.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand, Amalie Frøystad Nærø</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>UTENFOR SESONG: Politiet har fått flere meldinger om et rådyr med juletrebelysning på hodet. Det ser ikke ut til at dyret har det vondt, opplyser de. Foto: Heidi Aarvold</p></div>
<div type="text">
<p>Heidi Aarvold (50) på Fjellhamar er en av dem som har fått besøk av rådyret.</p>
<p>– Det har vært her flere ganger, men det var først i dag at det kom så nærme at vi så hva det faktisk hadde på hodet, forteller hun.</p>
<p>Rådyret lå i hagen deres en god stund, ruslet rundt og spiste på noen av blomstene deres.</p>
<p>– Det er jo helt utenfor sesongen med juletrebelysning, så vi lurte på om vi skulle ringe motepolitiet istedenfor, sier hun.</p>
<p>Aarvold og mannen hennes valgte imidlertid å kontakt både politiet og Viltnemda.</p>
<p>– Viltnemda sa at det har gått rundt sånn siden februar, men de får ikke tak i det. Vi hadde håpet at de kunne dope ned dyret for å fjerne pynten, men de sa at de ikke har utstyr til det, sier Aarvold.</p>
<p>Aarvold understreker at hun synes det er trist at pynten sitter fast, men sier at det ikke så ut som rådyret var plaget.</p>
<p>Politiet opplyser at de har vært i kontakt med Viltnemda.</p>
<p>– De mener at det ikke er grunn til å tro at dyret lider, sier operasjonsleder Tom Sandberg.</p>
<p>Det har ikke lyktes VG å få tak i Viltnemda.</p></div></body></document>
