<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190706-rivalen-stotter-mess.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/zGVBOq/rivalen-stoetter-messis-var-kritikk-jeg-forstaar-ham" frk="350 8 18 2135"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 09:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rivalen støtter Messis VAR-kritikk: – Jeg forstår ham</div>
<div type="ingress">Mens debatten i Argentina raser rundt hvorvidt dommeren i semifinalen av Copa América ble utsatt for manipulasjon, får Lionel Messi støtte fra uventet hold.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STØTTER MESSI: Dani Alves og Lionel Messi dominerte på høyresiden til Barcelona i mange år, men på landslaget er de bitre fiender. Foto: Eugenio Savio / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Her er lørdagens oddstips!</p>
<p>– Jeg forstår Leo veldig godt. Dommeren var mer nervøs enn oss, sier Brasil-backen Dani Alves ifølge Marca.</p>
<p>Uttalelsene faller i kjølvannet fra den meget kontroversielle semifinalen mellom nettopp Brasil og Argentina, der blant annet følgende situasjoner kom i fokus:</p>
<p>I etterkant av kampen var superstjernen Messi svært kritisk til dommerne, som mente at de ikke brukte VAR for åpenbare situasjoner.</p>
<p>– Gjennom turneringen har de blåst på bullsh*t-handser, bullsh*t-straffer og bullsh*t-forseelser, men i dag nektet de å bruke VAR. Det var utrolig, uttalte Messi etter kampen.</p>
<p>Har du husket å spille Lotto? Levér innen lørdag klokken 18!</p>
<p>Senere har det også kommet spekulasjoner på hvorvidt videodommerne ble manipulert, og at dommerne burde bli gransket. De argentinske konspirasjonsteoriene har ikke blitt dempet av at mesterskapet spilles i nettopp Brasil.</p>
<p>– Jo mer tid som går, jo mer åpenbart er det at de tok noe fra oss, og vi er fortsatt veldig såret, sa Argentinas landslagssjef Lionel Scaloni i forkant av lørdagens bronsefinale mot Chile.</p>
<p>For mens Brasil er storfavoritter i søndagens Copa América-finale mot Peru, skal Argentina og Chile spille kampen «ingen ønsker å spille. Chile tapte sin semifinale 3 – 0.</p>
<p>– Det er viktig for oss å opprettholde bildet som laget har etterlatt seg de siste par kampene, sier Scaloni.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Under 2,5 mål</div>
<div type="text">
<p>Argentina har brukt mye krefter på å kritisere VAR i etterkant av kampen mot Brasil, men var også uheldige med to stolpetreff.</p>
<p>Chile var på sin side favoritt da de tapte 3 – 0 for Peru.</p>
<p>Men hvem bryr seg egentlig om denne kampen? Begge lag vil ha ferie og vi spiller under 2,5 mål til 1,85 i odds. Spillestopp er klokken 20.55 og Viasport 1 viser kampen.</p></div></body></document>
