<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190801-bruker-undervannsrob.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K3lRJe/bruker-undervannsrobot-i-soek-etter-antatt-omkommet-mann-i-joelster" frk="450 0 2 2522"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 15:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bruker undervannsrobot i søk etter antatt omkommet mann i Jølster</div>
<div type="ingress">JØLSTER (VG) Torsdag gjenopptar politi og brannvesen søket etter mannen som trolig ble tatt av et ras i Jølster kommune tirsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>RASET: På sørsiden av Jølstravatnet ble en bil tatt av ras tirsdag kveld. Politiet gjør søk i vannet for å finne bilen og fører. Foto: Hallgeir Vågenes, VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Politiets prioritet nå er å søke etter den antatt omkomne i Jølstravatnet, som er savnet i forbindelse med den bilen som vi har opplysninger om at ble tatt av ras på sørsiden, sier lensmann Dag Fiske i Jølster kommune til VG.</p>
<p>Tirsdag kveld gikk et ras på sørsiden av Jølstravatnet og tok med seg en bil. Politiet antar at det er føreren av bilen som er savnet og antatt omkommet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Styrtregnet vist i prognose seks timer før – ble ikke stolt på</div>
<div type="title" level="3">Bruker undervannsrobot</div>
<div type="text">
<p>Fiske opplyser til VG at de vil ta i bruk en undervannsrobot, en såkalt ROV, i søket etter mannen.</p>
<p>I 15-tiden torsdag sier lensmannen til BT at ROV-søket er i gang.</p>
<p>Opprinnelig skulle søker starte tidligere, men måtte utsettes.</p>
<p>– Vi venter på ROV som kommer fra Bergen. Veien er stengt, så vi vet ikke når den er her, sa Fiske til NTB torsdag formiddag.</p>
<p>– Får kameraet på ubåten søkt under vann?</p>
<p>– Den søker under vann, men den har relativt liten funksjon når det er dårlig sikt, det er derfor vi bruker annet type utstyr. For å eventuelt avdekke funn for så å gå på med kamera for på konkrete punkter, sier lensmannen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Geolog om jordskred: – Kunne endt mye verre</div>
<div type="text">
<p>Brannkonstabel Bjørn Støfring er på stedet der søket foregår. Sikten i vannet skal være bedre i dag enn tidligere.</p>
<p>– Akkurat nå er hovedfokus overflatesøk. Noen går også langs stranden, og søker på innsiden, og så venter vi på miniubåten, sier han til VG.</p>
<p>Både brannvesenet og frivillige deltar i søket.</p>
<p>– Vi driver magnetsøking med tanke på å finne bilen. Akkurat nå kan det virke som vi ikke gjør så mye. Poenget er nå at vi ikke må rote mer, vi må ha roen i vannet.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårligere dekning</div>
<div type="text">
<p>Arbeidet i Jølster kommune har vært krevende, blant annet fordi mobilnettet i området der rasene har gått er nede. Siden i går har situasjonen blitt verre.</p>
<p>– Siste vi fikk var at det var utfall av en ny basestasjon, så det har faktisk blitt dårligere siden sist, så mobildekningen er fortsatt dårlig i det området.</p>
<p>– Hva med nødnettet?</p>
<p>Nødnettet har ikke feilet, det er det som har reddet oss. Det har vært oppe hele tiden og vært den eneste trygge kommunikasjonsformen vi har hatt.</p></div></body></document>
