<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-adele-10-md-og-valri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/zGO6Pv/adele-10-md-og-valerie-37-ble-drept-av-bjoern-i-canada-kunne-ikke-vaert-unngaatt" frk="916 5 27 5344"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 19:44"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien, Martha Holmes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Adele (10 md.) og Valérie (37) ble drept av bjørn i Canada: – Kunne ikke vært unngått</div>
<div type="ingress">En norsk pelsjeger fant i november kona og datteren drept av en bjørn i det kanadiske territoriet Yukon. Etterforskningen har nå konkludert med at det var en «tragisk tilfeldighet».</div>
<div type="author">Marthe S. Lien, Martha Holmes</div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 20:44 Oppdatert: 29.03.19 kl. 00:20</div>
<div type="caption"><p>MOR OG DATTER: Valérie Théorêt og datteren Adele ble angrepet av en grizzlybjørn. Foto: Emilie Dory</p> <p>OBDUSERT: Her, i underetasjen til miljøetaten i byen Whitehorse, ble bjørnen obdusert. Foto: Mattis Sandblad.</p> <p>Foto: Tom Byermoen</p> <p>ETTERFORSKNING: VG møtte Roxanne Stasyszyn i miljøetaten i Yukon like etter angrepet, som forklarte bakgrunnen for etterforskningen av saken som enda ikke var konkludert. Foto: Mattis Sandblad</p> <p>JOBBET HER: Mange i den tidligere gullgraverbyen Whitehorse, 400 kilometer fra hytta, kjente Valérie Théorêt. Hun jobbet som fransklærer i byen, før hun tok ut permisjon og reiste til hytta i villmarken sammen med datteren og mannen. Foto: Mattis Sandblad</p></div>
<div type="text">
<p>Det var mandag 26. november i fjor at nordmannen Gjermund Røsholt var på vei tilbake til den avsidesliggende hytta der han bodde med kona Valérie Théorêt og datteren Adele etter å ha vært på jakt.</p>
<p>100 meter fra hytta ble han angrepet av en grizzlybjørn, og var tvunget til å skyte og drepe den for å berge livet.</p>
<p>Da han kom frem til hytta fant han sin kona og sin 10 måneder gamle datter drept utenfor.</p>
<p>Politiet i den lille landsbyen Mayo med 200 innbyggere mottok nødsignalet den norske pelsjegeren sendte ut fra Einarson Lake, 300 kilometer med villmark unna.</p>
<p>Det var også politiet fra Mayo som var først på stedet, rundt et døgn senere. Hytta ble sperret av, og de fikk bistand fra politiet i Whitehorse med blant annet et helikopter, får VG opplyst.</p>
<p>Bjørnen som angrep har ble hentet ut, og fløyet til Whitehorse, Yukons eneste by, for obdusering.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble angrepet da hun bar datteren på ryggen</div>
<div type="text">
<p>Målet med etterforskningen av bjørneangrepet, var både å få på svar på akkurat hva som skjedde, og å se om det er noe man kan ta lærdom av for å forhindre slike angrep i fremtiden, forklarte Roxanne Stasyszyn i miljøetaten til VG.</p>
<p>Ordføreren: Det går inn på oss alle her</p>
<p>VG har fått tilsendt rapporten med konklusjonene fra etterforskningen.</p>
<p>Den viser at mor og datter skal ha vært ute og gått i nærheten av hytta da de ble angrepet av den svært sultne bjørnen. Den skal ha fulgt ferske spor i snøen fra Røsholts snøscooter mot familiens hytte.</p>
<p>Ifølge etterforskningen er det sannsynlig at bjørnen har oppdaget Valérie, som bar datteren på ryggen, og gjemt seg, for så å gå til angrep da de nærmet seg.</p>
<p>Obduksjonsrapporten viser at Valéries skader sannsynligvis skyldes at bjørnen bykset frem og bet henne. Både hun og datteren skal ha dødd nesten momentant.</p>
<p>Rettsmedisineren gikk ikke inn på detaljerte beskrivelser av skadene.</p>
<p>– Dette var en veldig vanskelig sak for alle involverte, sa Heather Jones, rettsmedisiner i Yukon, på en pressekonferanse onsdag, ifølge CBC.</p>
<p>Etter angrepet blusset bjørnedebatten opp, og flere mente angrepet kunne vært unngått om jaktreglene i Yukon var endret.</p>
<p>Etterforskningen viser imidlertid at det ikke var noe denne familien kunne gjort annerledes i denne situasjonen.</p>
<p>– Å si at ofrene var på feil sted til feil tid virker banalt, men vår etterforskning viser det. Dette var en uheldig tragedie og det er lite som kunne blitt gjort for å unngå det, sa Gordon Hitchcock, skogvokter i Yukon-territoriet.</p>
<p>Han beskriver hendelsen som en «tragisk tilfeldighet».</p>
<p>– Angrepet virker å ha kommet brått, og alt tyder på at Valérie ikke hadde tid til å reagere.</p></div>
<div type="title" level="3">Desperat etter mat</div>
<div type="text">
<p>Obduksjonen av bjørnen, viser at den var utsultet, og ikke hadde nok kroppsfett til å gå i hi. Rapporten peker også på at bjørnen hadde en skade fra tidligere i magen.</p>
<p>– Denne bjørnen hadde spist mat som ikke er vanlig for bjørner, og hadde tidligere spist et pinnsvin for å unngå å sulte i hjel, forteller Hitchcock.</p>
<p>Han la også til at bjørnene heller ikke har for vane å spise mennesker, og at angrepet var veldig uvanlig.</p>
<p>Undersøkelser gjort av familiens hytte og området rundt viste også at familien var forsiktig med oppbevaring av mat og ikke hadde ting liggende som kunne tiltrekke seg bjørner.</p>
<p>Mange av de VG møtte i Yukon i dagene etter angrepet, snakket om at de har sett flere bjørner ute sent på året enn før, når vintrene har blitt mildere.</p>
<p>– Grizzlyer er rovdyr som gjør det de kan for å få tak i proteiner. Når vintrene har blitt så milde som de er nå, blir bjørnene desperate fordi de har gått rundt i to måneder uten vegetasjon å spise, uten at de har gått i hi fordi det er mildt. Da gjør de det de kan for å få tak i proteiner, sa pelsjegerens nabo Brian Melanson til VG etter angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant kjærligheten i Canada</div>
<div type="text">
<p>Pelsjegeren Røsholt dro på ferie til Canada i 2013, og ble der. Det fortalte kameraten hans Alfred de Haas til VG i slutten av november.</p>
<p>– Han dro til Canada og Alaska på ferie. Så skjønte jeg at han hadde fått en kjæreste, da tenkte jeg «nå kommer han aldri tilbake», mintes de Haas.</p>
<p>Området der den lille familien hadde vært bosatt de siste tre månedene, langt inne i Canadas ødemark, beskriver han som «et nydelig sted».</p>
<p>Valérie var opprinnelig fra Quebec, i den fransktalende delen av Canada.</p>
<p>Hun jobbet som lærer ved en barneskole i småbyen Whitehorse, rundt 400 kilometer lenger sør i Yukon. Da angrepet skjedde var hun i barselpermisjon.</p></div></body></document>
