<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190428-katastrofalt-nederla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/8mG0Ld/katastrofalt-nederlag-for-ti-manns-arsenal-mot-leicester" frk="440 4 12 2618"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-28 13:44"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Katastrofalt nederlag for ti-manns-Arsenal mot Leicester</div>
<div type="ingress">(Leicester - Arsenal 3 – 0) Er det ingen som vil ha denne fjerdeplassen, eller?</div>
<div type="author">Jens Friberg</div>
<div type="date">Oppdatert 28 april</div>
<div type="caption"><p>NEDERLAG PÅ NEDERLAG: Pierre-Emerick Aubameyang ser desillusjonert ut, etter at Arsenal slapp inn sitt andre i Leicester. Foto: DAVID KLEIN / Reuters</p> <p>UTENFOR REKKEVIDDE: Bernd Leno forsøker forgjeves å hindre Jamie Vardy fra å nikke inn sin egen retur på 2 – 0-scoringen til Leicester. Foto: CARL RECINE / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi skal kjempe videre, vi skal ikke se på tabellen, forsikrer Arsenal-sjef Unai Emery overfor BBC.</p>
<p>Leicesters ydmykelse av Arsenal i andre omgang på King Power Stadium var rødtrøyenes fjerde tap på de siste fem.</p>
<p>Tottenham har seks poeng på de siste fire kampene.</p>
<p>Chelsea har to kamper på rad uten seier.</p>
<p>Manchester United har tapt tre av sine fire siste kamper.</p>
<p>Om Ole Gunnar Solskjærs United skulle slå Chelsea i storkampen klokken 17.30, vil det være tre lag innenfor ett poengs margin i kampen om den uhyre viktige fjerdeplassen. Det er nesten ikke til å tro, hvor mye hjelp nordmannen har fått den siste tiden, selv om også United har snublet igjen og igjen.</p>
<p>VG Live: Her kan du følge kampen mellom Manchester United og Chelsea!</p></div>
<div type="title" level="3">Gul dobbel</div>
<div type="text">
<p>For da høyreback Ainsley Maitland-Niles pådro seg to gule kort i løpet av en drøy halvtime, ble en tøff oppgave borte mot formsterke Leicester enda tøffere.</p>
<p>– I dag tapte vi på grunn av det gule kortet, sier Emery.</p>
<p>Og da James Maddisons perfekte innlegg dalte ned på hodet til Youri Tielemans, som stanget ballen inn bak en sjanseløs Bernd Leno etter en snau time, ble det for mye å håndtere for «the Gunners».</p>
<p>Den tyske målvakten fikk mye kritikk etter Arsenals tap for Wolverhampton i midtuken, men vartet opp med flere redninger av høy klasse og var sterkt bidragsytende til at Arsenal ikke tapte med mer enn tre mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Ydmyket</div>
<div type="text">
<p>Da Leicester scoret, manet Arsenal-sjef spillerne til å beholde roen. Men rolig var absolutt ikke Jamie Vardy, som stormet gjennom på Kasper Schmeichels frispark fra eget felt, lobbet ballen over Leno - og i tverrliggeren.</p>
<p>Ballen landet imidlertid på pannebrasken til nettopp Vardy, som takknemlig styrte inn 2 – 0. Og samme mann styrte inn 3 – 0 like før slutt, da Arsenal langt på vei hadde kastet ned våpnene. Arsenal ble ydmyket i andreomgangen på King Power Stadium.</p>
<p>Dermed kan Manchester United og Chelsea ta et syvmilssteg mot topp fire-plassen når de møtes senere i dag.</p>
<p>Mens Arsenal må finne en vei ut av hengemyren de er i. Litt brennkvikt.</p>
<p>PS! Arsenal har en ekstramulighet i kampen om Champions League-billett. De møter Valencia i semifinalen av Europa League.</p></div></body></document>
