<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190804-lyn-torden-og-styrtr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/QoEbwP/lyn-torden-og-styrtregn-trafikale-problemer-og-oversvoemmelser-i-oslo" frk="720 2 10 4221"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-04 06:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lyn, torden og styrtregn: Trafikale problemer og oversvømmelser i Oslo</div>
<div type="ingress">Himmelen åpnet seg over Oslo natt til søndag, etter kraftig tordenvær og blinkende lyn. Brannvesenet har hatt nærmere 100 oppdrag. – Mange vil våkne opp til våte kjellere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FLOM: Møllergata i Oslo natt til søndag.</p> <p>Foto: Jørgen Braastad, VG</p> <p>Hobbyfotograf Lasse Thomasgård tok natt til søndag dette blinkskuddet midt i Bogstadveien i Oslo. Foto: Lasse Thomasgård</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet har fått flere meldinger om trafikale problemer på grunn av store regnskyll etter det kraftige tordenværet i hovedstaden natt til søndag.</p>
<p>– Berusede folk bader i gata og andre faller i vannet fordi man ikke ser fortauskantene under vannet, sier operasjonsleder i Oslo politidistrikt Guro Sandnes til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Brannvesenet: – Garantert materielle skader</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet i Oslo har natt til søndag hatt nærmere 100 oppdrag knyttet til oversvømmelser og lynnedslag.</p>
<p>Fungerende vaktkommandør Morten Bratli i brannvesenet forteller at de har hatt vesentlig mer å gjøre enn på en vanlig nattevakt.</p>
<p>– Her har det gått i ett. Det har vært veldig mye vann på en gang, vann som kommer utenfra og inn i bygninger. Så er det for oss å rydde opp når folk skjønner at de står med vann til knærne.</p>
<p>Bratli sier at han ikke har oversikt over omfanget av de materielle skadene som skyldes oversvømmelser.</p>
<p>– Men det har garantert gjort skade på interiør og konstruksjoner, og det er klart at det blir en tørkejobb. I mange av oppdragene er det ikke noe vi får gjort, fordi skaden allerede har skjedd.</p>
<p>Da blir det opp til eier å kontakte forsikringsselskapet, sier Bratli.</p>
<p>På grunn av den store pågangen natt til søndag, har brannvesenet måttet prioritere hvilke hendelser de rykker ut til.</p>
<p>– Da er det liv og helse som står aller først, deretter materielle skader, sier vaktkommandøren.</p>
<p>Han legger til at offentlig eiendom prioriteres over privat eiendom.</p></div>
<div type="title" level="3">Bil ble stående i vannet</div>
<div type="text">
<p>Blant annet rykket brannvesenet ut etter meldinger om fossvann som rant inn på Jernbane T-banestasjon.</p>
<p>Det hadde begynt å trekke seg tilbake da de ankom stedet.</p>
<p>– Vi har også observert vann i Hammersborgtunnelen i Oslo sentrum. Og jeg kjenner i alle fall til ett tilfelle hvor en bil har prøvd å kjøre gjennom vannet, og så har de blitt stående midt i, sa vakthavende stabssjef Lars Magne Hovtun natt til søndag.</p>
<p>Også Vegtrafikksentralen for Østlandet melder som lokale oversvømmelser flere steder etter det kraftige uværet.</p>
<p>Da VG snakker med operasjonsleder Guro Sandnes i Oslo-politiet rundt klokken 06 søndag morgen, sier hun at det har sluttet og regne, og at vannet har trukket seg tilbake flere steder.</p>
<p>– Men mange vil nok våkne opp til våte kjellere og boder, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Luktet svidd i huset</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet rykket også ut etter meldinger om at lynet hadde slått ned.</p>
<p>En av henvendelsene kom fra en privatbolig på Kjelsås i Oslo.</p>
<p>– Der hadde lynet slått ned og alle sikringene i huset hadde gått. Eier meldte om at det luktet svidd i huset, så da dro vi opp for å ta en kontroll. Vi sjekket huset med et IR-kamera for å kontrollere varmgang, og da ble huset friskmeldt, sier vaktkommandør Bratli.</p>
<p>Han legger til at eier blir nødt til å kontakte en elektriker for å sjekke det elektriske anlegget.</p>
<p>I tillegg slo lynet ned i et tre på Oppsal.</p>
<p>– Treet står fortsatt oppreist, men fikk en del skader. Det må nok tas ned innen rimelighetens tid fordi all barken har flerret av nederst på stammen og det ikke vil ta opp næring, sier Bratli.</p>
<p>Tidligere natt til søndag fikk politiet inn flere meldinger smell og støy på grunn av tordenvær.</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at det blinker kraftig på alle kameraene våre nå, og at det er hyppige nedslag, sa operasjonsleder Guro Sandnes til VG like før klokken 01, og fortalte at det striregnet i hovedstaden.</p>
<p>Hun forteller at de har fått flere meldinger fra folk som hører kraftige og høye lynnedslag i nærheten.</p>
<p>– Når det er veldig nære kan det være veldig skarpt, og dette kan nok misforstås som skudd. Vi har vært i områdene der dette er blitt meldt, men har ingen andre teorier enn at smellene skyldes været, sier hun.</p>
<p>Politiet har også fått melding om at lynet slo ned i et hus, men hverken personer eller eiendom skal ha tatt skade. Brannvesenet har sjekket situasjonen.</p></div></body></document>
