<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190104-disse-bokene-solgte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/bok/i/G17aqx/disse-boekene-solgte-mest-i-2018" frk="628 20 79 3843"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 15:40"/>
<attribute name="author" value="Camilla Norli"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,bok"/>
<attribute name="class2" value="Litteratur, Rampelys, Bok"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse bøkene solgte mest i 2018</div>
<div type="ingress">Norske Maja Lunde og Zeshan Shakar danket ut bestselgerforfattere som Jojo Moyes og Lucinda Riley med sine bøker «Snøsøsteren» og «Tante Ulrikkes vei» - og solgte aller mest bøker i Norge i fjor.</div>
<div type="author">Camilla Norli</div>
<div type="date">2019-01-04 15:40:55</div>
<div type="caption"><p>NESTMEST: Zeshan Shakar (36) skrev bok om oppveksten på Stovner og fikk gode kritikker da den kom i 2017. Men da folk begynte å lese, spredte ryktet seg - og i 2018 ble hans debutroman «Tante Ulrikkes vei» den nest mest solgte boken - uansett sjanger og utgivelsesår. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske boklisten publiseres hver uke av Bokhandlerforeningen , og de opererer med flere forskjellige lister. Den offisielle boklisten som publiseres hver uke viser kun salg av nye bøker - og ikke hva som faktisk selger mest.</p>
<p>VG har de siste årene fått Bokhandlerforeningen til å sette sammen listen over hvilke bøker som solgte mest det siste bokåret - helt uavhengig av både sjanger, utgaver (hard/pocket er slått sammen) og utgivelsesår.</p>
<p>I år ble det allerede lenge før jul klart at Maja Lunde og Lisa Aisatos «Snøsøsteren», som satte fyr på boksalget i høst, kom til å bli årets mest solgte bok - noe den også ble.</p>
<p>Sjekk: «Snøsøsteren» er årets mest solgte bok</p>
<p>Men på andreplassen, før bestselgerforfattere som Jojo Moyes og Lucinda Riley, finner vi norske Zeshan Shakar som har tatt norske lesere med storm med sin roman»Tante Ulrikkes vei» som kom i 2017. Sjefredaktør Kari Marstein for norsk skjønnlitteratur i Gyldendal sier at det hele har vært et eventyr:</p>
<p>Les VGs anmeldelse: Sterkt og viktig om oppvekst på Stovner</p>
<p>– Det er fantastisk morsomt at en så litterært sterkt bok gjør det så bra hos leserne. Og at det i tillegg dreier seg om en debutant, gjør dette til et eventyr. Det sa ikke pang med en gang da boken ble lansert, men det bygget seg opp organisk - og boken har solgt bedre og bedre ettersom folk anbefaler den videre, sier Marstein som opplyser at boken har solgt godt over 90.000 tilsammen i pocket og hardback.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er Topp 15</div>
<div type="text">
<p>1. «Snøsøsteren: En julefortelling « av Maja Lunde</p>
<p>Les anmeldelsen her!</p>
<p>2. «Tante Ulrikkes vei» av Zeshan Shakar</p>
<p>Les anmeldelsen her!</p>
<p>3. «Perlesøsteren» av Lucinda Riley</p>
<p>Les intervju her: Lucinda Riley : – De som vil ha sex, finner det andre steder</p>
<p>4. «Fremdeles meg» av Jojo Moyes</p>
<p>Les anmeldelsen her!</p>
<p>5. «En sjøens helt: Krigerens hjemkomst» av Jon Michelet</p>
<p>Les anmeldelsen her!</p>
<p>6. «Søsterklokkene» av Lars Mytting</p>
<p>Les anmeldelsen her!</p>
<p>7. «Hjernen er stjernen» av Kaja Nordengen</p>
<p>Les intervju her: Nyter mammalivet: Hjerneforsker med forfattersuksess</p>
<p>8. «Hyttebok frå helvete» av Are Kalvø</p>
<p>9. «Svarthuset» av Peter May</p>
<p>10. «Macbeth» av Jo Nesbø</p>
<p>Les anmeldelse her!</p>
<p>11. «Pondus: 17 i nøtten» av Frode Øverli</p>
<p>12. «Bienes historie» av Maja Lunde</p>
<p>Les anmeldelse her!</p>
<p>13. «Kjærlighetsbrevet» av Lucinda Riley</p>
<p>14. «Syrinpikene» av Martha Hall Kelly</p>
<p>15. «Byens spor: Ewald og Maj»av Lars Saabye Christensen</p>
<p>Les anmeldelse her!</p></div>
<div type="title" level="3">Sjekk også hvilke skjønnlitterære bøker (utgitt i 2018) som solgte best:</div>
<div type="text">
<p>1. «Snøsøsteren: En julefortelling» av Maja Lunde/Lisa Aisato</p>
<p>2. «Fremdeles meg» av Jojo Moyes</p>
<p>3. «En sjøens helt: Krigerens hjemkomst» av Jon Michelet</p>
<p>4. «Søsterklokkene» av Lars Mytting</p>
<p>5. «Macbeth» av Jo Nesbø</p>
<p>6. «Pondus: 17 i nøtten» av Frode Øverli</p>
<p>7. «Perlesøsteren» av Lucinda Riley</p>
<p>8. «Juleroser 2018» av Herborg Kråkevik</p>
<p>9. «Leksikon om lys og mørke» av Simon Stranger</p>
<p>10. «Jenta som ble igjen» av Jojo Moyes</p>
<p>11. «Til ungdommen» av Linn Skåber</p>
<p>12. «Lazarus» av Lars Kepler</p>
<p>13. «Det innerste rommet» av Jørn Lier Horst</p>
<p>14. «Jordmor på jorda» av Edvard Hoem</p>
<p>15. «Menn i min situasjon» av Per Petterson</p>
<p>PS! Boklista er utarbeidet av Bokhandlerforeningen. Salgsstatistikk er hentet fra følgende bedrifter: ARK Bokhandel, Tanum, Akademika, Notabene, Norli Libris, Tynset Bokhandel, Boklageret, Haugenbok.no, Bokkilden og AdLibris. Bokdata fra Bokbasen AS.</p></div></body></document>
