<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191220-her-er-julens-store-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/forbruker/i/kJL0wB/her-er-julens-store-testvinnere-og-tapere" frk="296 3 6 1642"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 12:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="forbruker"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er julens store testvinnere - og tapere ...</div>
<div type="ingress">Usikker på hva du skal velge i forbrukerjungelen rett før jul? VG+ har gjort jobben for deg - så slipper du å ryke på bomkjøpene!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="title" level="3">Stor VG-test av pinnekjøtt: Pinnekjøttet du bør velge - og styre unna</div>
<div type="text">
<p>Blodrester, harsk smak og feil kapping av lammeribba gjør at julens festmåltid kan stå til stryk lenge før julen ringes inn.</p>
<p>Klikk her for å lese hele testen!</p></div>
<div type="title" level="3">Stor VG-test av akevitt: Julens verste og beste akevitt</div>
<div type="text">
<p>I VGs store akevittest fikk en nykommer terningkast 6! Sjekk hvilke akevitter som passer best til julematen!</p>
<p>Klikk her for å lese hele testen!</p></div>
<div type="title" level="3">Stor VG-test av ribbe: Dyrest ikke alltid best</div>
<div type="text">
<p>To av ribbene i VGs test knuser myten om at ribbe er aller best fersk, eller at dyrt er bedre enn billig. Her er ribbene du bør styre unna.</p>
<p>Klikk her for å lese hele testen!</p></div>
<div type="title" level="3">Stor VG-test av juleøl: Det er bare å glede seg!</div>
<div type="text">
<p>VG gir deg her kremen av nær 200 testede øl-produkter fra butikk og pol. Og ikke minst – historiens aller første alkoholfrie 6-er!</p>
<p>Klikk her for å lese hele testen!</p></div>
<div type="title" level="3">Stor VG-test av kunstige juletrær: Dyrest ikke alltid best</div>
<div type="text">
<p>VG har vurdert plasttrær i alle prisklasser. Her er trærne du bør velge eller styre unna til jul.</p>
<p>Klikk her for å lese hele testen!</p></div>
<div type="title" level="3">Stor VG-test av julebrus: Disse falt mest og minst i smak blant barn og voksne</div>
<div type="text">
<p>Kun to flasker får terningkast 6. Her kan du se hvordan din personlige favoritt har scoret i testen.</p>
<p>Klikk her for å lese hele testen!</p></div>
<div type="title" level="3">Stor VG-test av brettspill: De beste spillene for store og små</div>
<div type="text">
<p>Her har du en oversikt over de beste nye brettspillene som finnes i hyllene nå.</p>
<p>Klikk her for å lese hele testen!</p></div></body></document>
