<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191124-na-drommer-ranheim-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/6jM6GO/naa-droemmer-ranheim-om-aa-redde-plassen-paa-lerkendal" frk="586 6 22 3323"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 20:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå drømmer Ranheim om å redde plassen på Lerkendal</div>
<div type="ingress">TRONDHEIM (VG) (Ranheim – Lillestrøm 2-1) Ranheim så ut til å være død og begravet, og klare for OBOS-ligaen i 2020. Så våknet to indreløpere for alvor til liv. Dermed blir det trøndersk duell i siste serierunde, der kun ett av lagene kan juble til slutt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Nå puster jeg lettet ut. Vi kunne sittet her og vært nede. Det er små marginer mellom himmel og helvete. Det er utrolig deilig at vi tar det hjem etter å ha fått en i trynet, sier Ranheim-kaptein Mads Reginiussen til VG.</p>
<p>Etter en marerittstart på andre omgang, der Daniel Pedersen scoret for gjestene, fikk Adrià Mateo López drømmetreff på volley etter et av sesongens beste angrep i Ranheimsfjæra. Da var kampen én time gammel. Så – ni minutter etterpå – curlet kaptein Mads Reginiussen inn ledermålet for Ranheim på nesten like vakkert vis.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det har vært litt tørke ei stund, så jeg tenkte at i dag var det på tide. Jeg hørte Mush rope ganske kraftig. Han ble sur og ropte «f ...» da jeg skjøt. Da kjente at jeg måtte treffe, hvis ikke hadde han blitt lynings. Kanskje det trigga meg til å sette den ordentlig i hjørnet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi må vinne</div>
<div type="text">
<p>Etter ti kamper uten seier er også Lillestrøm for alvor er med i nedrykkskampen, med én serierunde igjen å spille. Bare to poeng skiller Sarpsborg 08 på 11. plass og Ranheim på siste.</p>
<p>– Hvorfor det er blitt slik, er et godt spørsmål med et komplekst svar. Nå har vi ikke noe valg. Vi må vinne neste kamp, og det skal vi gjøre, sier Lillestrøm-trener Jörgen Lennartsson.</p>
<p>Les alt om kveldens eliteserierunde her</p></div>
<div type="title" level="3">Nedrykksduell</div>
<div type="text">
<p>Det var to av Eliteseriens svakeste formlag som møttes til nedrykkskamp på Extra arena. Lillestrøm sto uten seier på ni kamper, med fire poeng av 27 mulige, mens hjemmelaget Ranheim var hakket bedre, med én seier og fem poeng på sine siste ni.</p>
<p>Ranheim måtte rett og slett vinne for å holde liv i drømmen om eliteseriespill i 2020, og trener Svein Maalens elever virket topp motiverte fra start av, mens bortelaget så ut til å være mest interessert i å forsvare seg og la tiden gå.</p>
<p>– I dag spilte vi tidvis veldig god Ranheim-fotball, sier Ranheim-trener Svein Maalen.</p>
<p>VG Live Ranheim v Lillestrøm minutt for minutt</p>
<p>Ranheim har fortsatt muligheten til å redde plassen. Skal de greie det, må «lillebror» ta poeng mot storebror Rosenborg på Lerkendal om en uke, i det som bare kan bli en drømmeavslutning på sesongen for et av de to trønderske eliteserielagene.</p>
<p>– Drømmescenarioet er at Vegard Erlien ramler inne i boksen, og så blir det straffe. Og så setter vi inn «Micke» Karlsen, som banker straffen i krysset. Men dette blir bare drømmeprat. Mye skal klaffe for at vi skal greie det, men vi har en mulighet, sier Maalen.</p>
<p>– Da står det 0 – 0 til to minutter på overtid, så dukker jeg opp mellom to stoppere, den ene av dem broren min Tore, og dunker den inn. Så tar vi gjerne 2 – 0 på Storflor-frispark fra 16 meter etter det, sier Reginiussen.</p>
<p>Dét kommer ikke til å skje, ettersom storebror Tore må stå over kampen på grunn av gule kort.</p>
<p>– Må han stå over? Ja ja, bra for oss det, sier lillebror.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
