<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190402-kjempehit-med-tix-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/QoJ2ox/kjempehit-med-tix-er-aarets-stoerste-laat-i-storbritannia" frk="301 12 23 1801"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 22:12"/>
<attribute name="author" value="Thomas Talseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjempehit med Tix er årets største låt i Storbritannia</div>
<div type="ingress">Andreas «Tix» Haukeland trenger muligens ikke skrive flere russelåter med det første.</div>
<div type="author">Thomas Talseth</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 00:12</div>
<div type="caption"><p>HITMAKER: Tix, her på premierefest for «Paradise Hotel». Foto: HELGE MIKALSEN</p> <p>GJØR DET STORT MED TIX: Amerikanske Ava Max. Foto: John Nacion/starmaxinc.com/Starmax</p></div>
<div type="text">
<p>Få artister har vært så populære og samtidig så utskjelte som den «Paradise Hotel»-aktuelle 25-åringen fra Bærum har vært de siste årene.</p>
<p>Men Tix kan etter alt å dømme le hele veien til banken – nå på grunn av en sang som har høstet noe mer skryt enn russelåtene hans.</p>
<p>Tix er en av de fem låtskriverne som står bak Ava Max-låten «Sweet But Psycho». I en pressemelding fra Official Charts Company meldes det at sangen er årets største hit på det britiske markedet nå som første kvartal er unnagjort.</p>
<p>Den slår endog ut Ariana Grandes monsterhit «7 Rings», og har 79,8 millioner streams i Storbritannia.</p>
<p>Slik var reaksjonen på Tix’ musikk da han slo gjennom:</p>
<p>«Sweet But Psycho» gikk til topps på den britiske hitlisten helt på tampen av 2018, og toppet samme liste dette årets tre første uker.</p></div>
<div type="title" level="3">Store markeder</div>
<div type="text">
<p>Storbritannia er verdens tredje største musikkmarked, etter USA og Japan, ifølge en fersk rapport fra plateselskapsorganisasjonen IFPI.</p>
<p>Det fjerde største er Tyskland, et av landene hvor «Sweet But Psycho» har gått helt til topps. Sangen har nå toppet offisielle hitlister i 17 land.</p>
<p>Den gjorde seg først bemerket i Skandinavia i fjor høst, blant annet med seks strake uker på toppen av VG-lista.</p>
<p>I skrivende stund har den til sammen 466 millioner avspillinger på Spotify . På YouTube har den 241 millioner.</p>
<p>Også i USA har låten fått fotfeste de siste ukene. Der ligger den nå på 20. plass på Billboard Hot 100 andre uke på rad – og er ifølge Billboard på stigende kurs.</p></div></body></document>
