<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191217-barack-obama-kvinner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/lAW3J3/barack-obama-kvinner-er-bedre-ledere-enn-menn" frk="312 5 10 1720"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 10:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barack Obama: - Kvinner er bedre ledere enn menn</div>
<div type="ingress">Tidligere president Barack Obama mener kvinner er bedre ledere enn menn og at mesteparten av verdens problemer skyldes gamle menn som ikke flytter på seg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>I ASIA: Her er Barack Obama i Kuala Lumpur i Malaysia hvor han forrige uke snakket om ledelse under «Gathering of Rising Leaders» i Asia- og Stillehavsregionen i regi av Obama stiftelsen. Foto: Vincent Thian / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Det fremkom på et privat arrangement om ledelse i Singapore, melder BBC.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">10 ting Obama vil bli husket for</div>
<div type="text">
<p>Hvis kvinner ledet alle land i verden ville det føre til en generell bedring i både levestandard og resultater, hevdet den tidligere amerikanske presidenten som fortalte at han i sin presidentperiode hadde fundert over hvordan en verden ledet av kvinner ville se ut.</p>
<p>– Kvinner, jeg vil bare at dere skal vite; dere er ikke perfekte, men det jeg si er at dere ganske uomtvistelig er bedre enn oss (menn, red anm.), sa Obama.</p>
<p>Og la til: – Jeg er helt sikker på at hvis alle nasjoner på jorden i to år ble ledet av kvinner, ville du se en betydelig forbedring over hele linja på omtrent alt ... levestandard og resultater.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Obama med Trump-stikk fra scenen i Norge</div>
<div type="text">
<p>Da Obama ble spurt om han noen gang kunne tenke seg å gå tilbake til politikken, svarte han at ledere bør tre til side når tiden er inne.</p>
<p>– Hvis du ser på verden og problemene, så er det vanligvis gamle mennesker, vanligvis gamle menn, som ikke flytter på seg. Det er viktig for politiske ledere å minne seg selv om at du er der for å gjøre en jobb, men du er ikke der på livstid. Du er ikke der for å fremheve din egen følelse av viktighet eller makt.</p>
<p>Barack Obama var president fra 2009 til 2017.</p></div></body></document>
