<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191126-trefilov-om-a-ende-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/e8v5XM/trefilov-om-aa-ende-i-gjoerma-det-er-en-skam-for-landet" frk="589 2 8 3503"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 19:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trefilov om å ende «i gjørma»: – Det er en skam for landet!</div>
<div type="ingress">Håndball-legenden Jevgenij Trefilov og ski-president Jelena Välbe er blant dem som innser at russisk idrett kan bli utestengt fra det gode selskap i fire år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SYNGER UT: Jevgenij Trefilov har - på grunn av helseproblemer - gitt seg som håndballtrener, men han er nå visepresident i det russiske håndballforbundet. Foto: YOAN VALAT / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Den legendariske treneren Trefilov, som nå er visepresident i det russiske håndballforbundet, er blant dem som er oppgitt:</p>
<p>– Det er synd at de kan komme til å utestenge oss fra OL. WADA Verdens Antidopingbyrå) har grunn til å sparke oss igjen. Hvorfor alt dette? På grunn av uprofesjonelt arbeid, svarer han selv i et intervju med nyhetsbyrået R-sport.</p>
<p>– La oss løse alle problemer med WADA og ikke bryte flere regler. Det er ingen som tar ansvar hos oss, mener Trefilov.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Helleland om WADA-utvalgets knallharde Russland-anbefaling: – Skulle bare mangle</div>
<div type="text">
<p>– Det er vi selv som gir dem grunn til å presse oss ned i gjørma – på grunn av alle problemene med WADA. Det er en skam for landet! Det er veldig synd det som skjer med russisk idrett. Det er fremfor alt drepende og deprimerende.</p>
<p>En annen russisk idrettsleder som er godt kjent i Norge, skipresident Jelena Välbe, er i stor grad enig med Trefilov:</p>
<p>– Jeg er lei meg over at historien bare fortsetter. Hvor mange ganger har jeg hørt at vi skal ordne opp og begynne med blanke ark? Men det lykkes ikke. Nå vet jeg ikke hva som skjer, sier hun til Sport Ekspress - og er særlig bekymret for hva som skjer med idrettsfolk som hun mener er uskyldige i det som nå skjer i 2019.</p>
<p>Trenger du mer bakgrunnsinfo? Se faktaboks.</p>
<p>– Det er en helt ny generasjon med idrettsfolk vi har nå. Det er irriterende at de må lide for det som har skjedd. Jeg er veldig bekymret, sier Välbe - og innrømmer at det går ut over nattesøvnen, bare noen dager før verdenscupen i langrenn starter.</p>
<p>Välbe sier at en må «bare tro og håpe», men NHL- og Sovjet-legenden Vjatsjeslav Fetisov tror løpet er kjørt:</p>
<p>– Det er minimalt med håp om at WADA tar en annen avgjørelse, sier han ifølge Tass.</p>
<p>– Vi er det mest ydmykede land i idrettshistorien. Tilsynelatende har verdensidretten endret seg radikalt, sier Fetisov, uten å utdype nærmere hva han mener.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fersket i doping - nå snakker Hauke ut for første gang</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er bekymret for våre idrettsfolk som blir rammet av dette på grunn av andres feil, fastslår mannen som var venstreback i Sovjets «The Big Red Machine», kanskje tidenes mest kjente hockey-rekke.</p>
<p>Rusada-sjefen Jurij Ganus sier at det er høyst trolig at Russland kan bli utestengt i fire år. Sportsminister Pavel Kolobkov sier at WADA «dessverre ikke hørte på våre eksperter».</p>
<p>Vladimir Putins pressetalsmann Dmitrij Peskov benekter overfor R-sport at samtlige særforbundspresidenter er innkalt til møte i Kreml.</p>
<p>Selvransakelsen blant russiske politikere er ikke like stor som i idretten. Blant annet har den gamle kommunistlederen Gennadij Zjuganov engasjert seg i saken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skotske medier: Skottland kan få Russlands EM-plass</div>
<div type="text">
<p>– Jeg må minne om at vi er seierherrenes folk, fastslår Zjuganov på Twitter - en henvisning som trolig går på seieren over nazistene i 1945.</p>
<p>Lederen for «komiteen for statlig suverenitet» i overhuset, Føderasjonsrådet, mener det er åpenbart at dette handler om «dypt forankret russofobi».</p>
<p>– Folk langt utenfor idretten utnytter nå det som skjer, sier Andrej Klimov, som tilhører Putins parti Forente Russland.</p></div></body></document>
