<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191021-lafferty-fra-vraking.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/qLE4VL/lafferty-fra-vraking-til-utligning-jeg-respekterer-avgjoerelsen" frk="600 4 16 3390"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 10:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lafferty fra vraking til utligning: – Jeg respekterer avgjørelsen</div>
<div type="ingress">SARPSBORG (VG) – Hvis Kyle Lafferty holder seg sprek og rask og orker å flytte seg nok, så er han en god eliteseriespiller, sier Sarpsborg-trener Geir Bakke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Kyle Lafferty rakk mye de 20 minuttene han spilte mot Brann – også gult kort fra dommer Hafsås. Foto: Christoffer Andersen</p></div>
<div type="text">
<p>VG har nettopp spurt om han tror nordirske Lafferty blir viktig i sesongavslutningen. Sarpsborg ligger fjerde sist og kjemper febrilsk mot nedrykk.</p>
<p>Kyle Lafferty kom inn de siste 20 minuttene og utlignet til 1 – 1 for Sarpsborg – et viktig poeng i den ekstremt spennende bunnstriden.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Om jeg skal starte kampene, er opp til manageren. Jeg pådro meg en skade i EM-kvalifiseringen mot Nederland, og det tok litt lengre tid å bli bra enn jeg regnet med. Men hvis manageren vil ha meg, så er jeg klar og fit, sier Lafferty til VG – og legger til:</p>
<p>– Jeg respekterer hans avgjørelser. Det er han som bestemmer i klubben. Uansett om jeg starter eller sitter på benken.</p>
<p>– Jeg har kommet hit for å hjelpe Sarpsborg til å bli værende i den øverste divisjonen.</p>
<p>På VGs spørsmål hvorfor ikke Kyle Lafferty spilte fra start, svarer Geir Bakke:</p>
<p>– Han var ikke 100 prosent siden Nederland-kampen. Han fikk seg en greie i lysken. Han hadde så å si ikke trent på ti dager, så da var valget: Starte med ham og bytte ham ut – eller la en sånn type spiller komme innpå når tiden var inne for det. Som vi løp imellom i 1. omgang, kunne han ha vært ferdigspilt etter 30 minutter. Så jeg synes vi traff bra på det.</p>
<p>Kyle Lafferty har spilt Premier League for Norwich, i Champions League for skotske Rangers og spilt Palermo opp til Serie A. Men i den italienske klubben ble oppholdet kortvarig. Presidenten i Palermo, Maurizio Zamparini, sa at Lafferty hadde en livsstil som gjorde at han ble solgt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Årets mål»-kandidat fra Karlsen: – Kommer garantert til å prøve igjen</div>
<div type="text">
<p>Men i Sarpsborg trives nordiren:</p>
<p>– Jeg føler meg veldig velkommen her. Det er ei veldig fin gruppe. Thomas (Berntsen) ordner ting for meg. Det er gode gutter her.</p>
<p>Hans Norgesopphold startet med at han fikk gult kort etter 20 sekunder og senere rødt kort i debutkampen mot Viking. Mot Brann søndag kom endelig det første målet.</p>
<p>– Det er alltid godt å score, og det er godt å få det første målet for Sarpsborg som er i fare for nedrykk. Men både jeg og alle er litt skuffet over at vi ikke tok tre poeng, sier Lafferty til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kyle Lafferty reddet ett poeng for Sarpsborg</div>
<div type="text">
<p>Det ble for øvrig et gult kort også søndag – etter at han og Branns Bismar Acosta braket sammen.</p>
<p>– Kunne du ha spilt 90 minutter?</p>
<p>– Ja, men det var en riktig avgjørelse av manageren å starte med Mos og Amin Asker. De fortjente å starte.</p>
<p>– Vi er en gjeng som alle vil at Sarpsborg skal holde seg i toppligaen, fastslår Kyle Lafferty.</p>
<p>Sarpsborg-sjef Geir Bakke innrømmer at Brann-kampen viser at de blå har store problemer med å score mål:</p>
<p>– Det har gått igjen for mye i år at vi ikke er gode nok i de fasene. Og selvfølgelig må vi også spille oss til enda flere åpenbare sjanser, ikke bare halvsjanser. Det må bli enda mer sjanser ut av dominerende spill.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
