<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190520-na-er-tarik-elyounou.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Jo7wM6/naa-er-tarik-elyounoussi-het-i-sverige" frk="469 13 37 2735"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 11:55"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er Tarik Elyounoussi het i Sverige</div>
<div type="ingress">Tarik Elyounoussi (31) tar Stockholm med storm. Med seks seriemål så langt i 2019, er østfoldingen bare to bak det han presterte i hele fjor.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I HOVEDROLLEN: Tarik Elyounoussi og lagkameratene mottar fansens hyllest etter at de slo Djurgården 2 – 0 i Stockholmsderbyet. Og østfoldingen scoret begge målene. Foto: Anders Wiklund/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Her er mandagens oddstips!</p>
<p>Hans to mål da AIK beseiret Djurgården med 2 – 0 i Stockholmsderbyet på Tele2 arena gjør Elyounoussi het i den svenske hovedstaden om dagen. Mandag kveld kan det bli flere mål når bunnlaget Falkenberg er motstander.</p>
<p>I sin første sesong i AIK tok Elyounoussi SM-gull. Nå har AIK heng på topplagene i Allsvenskan. Og til sommeren skal AIK ut i Europa.</p>
<p>– Det er tid for neste steg. Vi må vise at AIK representerer Stockholm og Sverige på en bra måte, sier han til Aftonbladet.</p>
<p>– Man har fått øynene opp for AIK rund i Europa. I Norge prater de om oss. Man vinner derbymatchene, og folk snakker. Vi hadde over 50.000 tilskuere mot både GIF Sundsvall og mot Hammarby, det sier en del. Folk ser på AIK nå.</p>
<p>Onsdag er det Vikinglotto - 85 millioner!</p>
<p>Mot Djurgården var også den norske landslagssjefen Lars Lagerbäck på plass. Han fikk ingen tilbakemelding fra Lagerbäck, men derimot:</p>
<p>– Lars er kjempedårlig på alt med sosiale medier og sånn. Men jeg fikk melding fra Per Joar Hansen om at de likte det de så, sier Elyounoussi til Aftonbladet.</p>
<p>I AIK har han tidligere Brann-trener Rikard Norling som sjef. Elyounoussi sier at utfordringen trigget ham til å velge AIK etter et relativt mislykket opphold i Aserbajdsjan.</p>
<p>Onsdag vant AIK 3 – 1 borte mot Helsingborg, og da scoret han ytterligere to mål.</p>
<p>– Det flyter bra for tida. Kroppen fungerer godt, og jeg har ikke slitt med småskader, slik jeg gjorde mye i fjor. Da er det ikke så mye mer som skal til, for jeg vet jeg har kvalitetene inne, sier Tarik Elyounoussi til Demokraten.</p>
<p>Nå er det altså først Falkenberg, så Sundsvall allerede fredag - og så søndag 2. juni er det klart for nytt Stockholmsderby - denne gang mot Hammarby.</p></div>
<div type="title" level="3">VG-tips fra Rolf Brown:</div>
<div type="text">
<p>* Tips: Hjemmeseier i et 0-1-handikapspill</p>
<p>* AIK har klatret på tabellen etter sine tre strake seirer. Men det er ikke til å komme unna at sesongen så langt har vært under pari for den regjerende seriemesteren.</p>
<p>* Nykommer Falkenberg har ikke vunnet siden seriepremieren 31.mars, og befinner seg aller nederst på tabellen med bare fem poeng.</p>
<p>* Vertene ble påført et tungt 0-3-tap hjemme for Djurgården senest. Og vi ser ingen tegn til at den vonde trenden plutselig skal snu her.</p>
<p>* Spillforslaget er hjemmeseier med 0-1-handikap til 1,98 i odds. Spillestopp er kl.18.55, og TV2 Sport Premium viser kampen.</p></div></body></document>
