<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190602-king-og-odegaard-hys.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/RR4rp2/king-og-oedegaard-hysteri-foer-em-kvalikkampene" frk="444 6 16 2562"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 20:54"/>
<attribute name="author" value="Joachim Baardsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">King- og Ødegaard-hysteri før EM-kvalikkampene</div>
<div type="ingress">ULLEVAAL STADION (VG) Søndag inspirerte Joshua King (27), Martin Ødegaard (20) og resten av landslaget flere hundre barn på Norges nasjonalarena. Fredag må de overbevise på nytt på samme sted - mot Romania.</div>
<div type="author">Joachim Baardsen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GOD STEMNING: Martin Ødegaard og Mats Møller Dæhli koste seg under treningen på Ullevaal stadion søndag ettermiddag. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Kan jeg få et bilde?</p>
<p>– Spiller du Fortnite?</p>
<p>– Joshua King er sinnssykt god!</p>
<p>– Ødegaard er geit (greatest player of all time).</p>
<p>Barna som møtte opp på Ullevaal stadion søndag ettermiddag serverte mange meldinger i møte med de norske landslagsspillerne. To ganger eskalerte lydnivået litt ekstra. Det var da Premier League-stjernen King og Real Madrid-eiendommen Ødegaard kom gående mot dem.</p>
<p>– Vi gjør jo dette her én gang i året. Det er alltid gøy å gi tilbake til ungene som kommer og støtter oss på kamper, forteller King til VG, som du kan se i videoen øverst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Har vært en av dem</div>
<div type="text">
<p>Selv om regn og sur vind gjorde at rammen var alt annet enn idyllisk, tok King, Ødegaard og de andre spillerne seg god tid til de fremmøtte barna.</p>
<p>Med 12 nye Premier League-mål på CV-en før de kommende EM-kvalifiseringskampene mot Romania fredag og Færøyene neste mandag, bekreftet samtidig King at formen er god selv om han ikke deltok på selve fotballøkten.</p>
<p>Søndag var det en smilende spissprofil som stilte opp på bilder og signerte autografer i over en halvtime.</p>
<p>– Jeg har alltid fått støtte fra unge gutter i Oslo. Jeg var en av dem selv, da jeg var liten og fulgte John Carew og de store gutta. Nå er jeg en av dem. Det er alltid gøy å gi tilbake. Selv om det regner og er litt dårlig vær, var det mange som møtte opp. Glade gutter, forteller King, før han svarer kontant på forventningene til landslagssamlingen:</p>
<p>– Seks poeng!</p></div>
<div type="title" level="3">Ødegaard enig</div>
<div type="text">
<p>Etter 2 – 1-tap i Spania og 3 – 3 hjemme mot Sverige har King korrekt: Norge må vinne de to kommende matchene for å ha heng på tetlagene i EM-kvalifiseringsgruppen.</p>
<p>Det er også Ødegaard innforstått med.</p>
<p>– Det blir viktig. Først er det Romania – men det er seks poeng vi trenger, sier Ødegaard til VG.</p>
<p>Drammenseren ble for kort tid siden tatt ut på årets lag i Nederland, etter 11 scoringer og 13 målgivende pasninger for Vitesse i løpet av det siste året. Til glede for alle fotballinteresserte nordmenn, varsler 20-åringen at den uhyre gode formen er intakt.</p>
<p>– Den kjennes bra ut. Jeg har akkurat avsluttet (sesongen), så for min del kjennes det bra ut, forteller Ødegaard, før han fortsetter å skrive autografer.</p></div></body></document>
