<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190817-filmfestivalen-i-hau.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/0nXp12/aksel-hennie-skal-gifte-seg" frk="377 8 20 2259"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 15:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filmfestivalen i Haugesund: Aksel Hennie skal gifte seg</div>
<div type="ingress">I en pressemelding fra filmfestivalen i Haugesund kommer det frem at skuespilleren ikke vil delta på dagens «Walk of Fame»-avduking. Årsak: Han er «kidnappet» til sitt eget utdrikningslag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BLIR EKTEMANN: Aksel Hennie her fra premieren på «Skjelvet» i fjor Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>I en video som Hennie har sendt til arrangøren av filmfestivalen beklager han at han ikke kan være til stede under avdukningen.</p>
<p>– Som dere ser er jeg på reisefot. Tusen takk for at jeg skal få en stein i en gate i en by i Norge, Det er jeg utrolig takknemlig for, sier Aksel Hennie blant annet i videoen.</p>
<p>Festivaldirektør, Tonje Hardersen sier i pressemeldingen at de synes det er veldig leit at Aksel Hennie ikke kunne komme til Haugesund for å motta denne hederen likevel.</p>
<p>– Det er selvsagt en forutsetning at mottaker av denne æren er tilstede under avdukingen, så Aksel ble satt i en ordentlig knipe i dag morges. Vi håper likevel han får et fantastisk utdrikningslag og vi heier så klart på kjærligheten, sier festivaldirektør, Tonje Hardersen i pressemeldingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Aksel Hennie klar for actionthriller</div>
<div type="text">
<p>I pressemeldingen står det også at det var flere kompiser som «kidnappet» Hennie lørdag morgen.</p>
<p>Avdukingen foregikk som planlagt klokken 14.00 med Anne Marit Jacobsen tilstede.</p>
<p>Hennie og samboeren Karoline Hegbom har et barn sammen. Fra et tidligere forhold har han tenåringsdatteren Hedda.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Aksel ble pappa</div>
<div type="text">
<p>Etter at det ble slutt mellom Aksel Hennie og Tone Damli i 2013, har Hennie holdt en lav privat profil. Hennie og Damli hadde da vært sammen siden 2009 og forlovet seg sommeren 2012 etter at Aksel Hennie fridde i Paris med en egendesignet ring. Etter planen skulle bryllupet stå på Sicilia i august.</p>
<p>Like før jul i 2015 bestemte Hennie seg også for å kutte ut Facebook. Det begrunnet han den gang slik:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tone Damli om bruddet med Aksel Hennie: - Voldsomt og smertefullt</div>
<div type="text">
<p>- Etter langvarig trykk fra en niåring som synes pappa er jævlig mye kulere når han ikke er på mobilen, og etter en god lunsj med Gunnar Greve med dertil gode samtaler har jeg endelig bestemt meg. Første del av min «avkreftelsesreise» starter i morgen. Da sletter jeg min Facebook-konto, skriver han.</p></div></body></document>
