<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190902-preses-helga-hauglan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GGq9JB/preses-helga-haugland-byfuglien-gaar-av" frk="245 17 28 1559"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 07:26"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Preses Helga Haugland Byfuglien går av</div>
<div type="ingress">Preses Helga Haugland Byfuglien har hatt stillingen siden 2011. Avskjedsgudstjenesten blir 26. januar i Nidaros domkirke.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FØRST UTE: Helga Haugland Byfuglien var den første preses i fast stilling. Her er hun fotografert utenfor domkirken i Stavanger. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Byfuglien ble Den norske kirkes aller første preses i fast stilling i 2011. Hun ble samtidig den første kvinne som ledet bispekollegiet. Hun var tidligere biskop i Borg bispedømme.</p>
<p>I helgen ledet Byfuglien konfirmasjonen til prinsesse Ingrid Alexandra i Slottskapellet sammen med Oslo-biskop Kari Veiteberg.</p>
<p>– I juni neste år fyller jeg 70 år, og jeg har bestemt meg for å slutte før oppnådd aldersgrense, sier Byfuglien.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ingrid Alexandra konfirmeres: Slik er prinsessen privat</div>
<div type="text">
<p>Som preses har hun vært biskop i Nidaros bispedømme, med Nidaros domprosti som sitt særlige tilsynsområde.</p>
<p>Byfuglien ble ordinert til prestetjeneste våren 1981, og hadde sin første prestetjeneste i Kolstad menighet i Trondheim. Senere var hun også generalsekretær i Norges KFUM-KFUK, før hun ble vigslet til biskop i Borg i 2005.</p>
<p>– Jeg er dypt takknemlig for en rik, spennende og utfordrende tjeneste i vår kirke, sier hun.</p>
<p>Som preses har Byfuglien vært den faste lederen av Bispemøtet i Den norske kirke. Fram til 2010 ble preses valgt av biskopene for en periode på fire år, men fra 2011 har preses vært knyttet til et eget bispeembete – Nidaros bispedømme. Preses er den øverste rangerte representant for Den norske kirke.</p></div></body></document>
