<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190729-solskjar-er-sparkefa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/g7RKKk/solskjaer-er-sparkefavoritt-paa-oddsen-det-bryr-jeg-meg-ikke-om" frk="470 1 4 2646"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 19:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær er sparkefavoritt på oddsen: – Det bryr jeg meg ikke om</div>
<div type="ingress">ULLEVAAL (VG) Ole Gunnar Solskjær (46) er flere steder oddsfavoritt til å få sparken først i Premier League denne sesongen, men legger seg ikke ned og gråter av den grunn.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HJEMLIGE TRAKTER: Ole Gunnar Solskjær spankulerer rundt landslagsarenaen i forkant av Manchester Uniteds møte med Kristiansund. Foto: Fredrik Solstad</p></div>
<div type="text">
<p>– Hva folk sier om meg, det bryr jeg meg ikke om. Jeg tenker i alle fall ikke i de banene der, sier Solskjær til VG.</p>
<p>Han blir «konfrontert» om at han er oddsfavoritt hos flere spillnettsider til å få sparken først i Premier League denne sesongen, sammen med Newcastles Steve Bruce. «The sack race» (kappløpet om å få sparken) er populært blant utenlandske spillselskap og gir en indikasjon på hvor utsatte de forskjellige managerne er.</p>
<p>– Gir det deg en ekstra motivasjon?</p>
<p>– Motivasjonen min er å komme på jobb med disse guttene her, når de er såpass fokusert med et ønske om å bli bedre. Jeg har aldri vært den som legger seg ned og griner hvis det er noen som kritiserer meg, sier Solskjær.</p>
<p>Selv har 46-åringen spøkt om at han blir «flere år eldre på noen måneder» av managerjobber, men modererer seg noe i møtet med VG.</p>
<p>– Det finnes ikke bedre jobber enn å være manager i en fotballklubb, og jeg må kanskje slutte å spøke om at jeg har blitt eldre. Det er tydeligvis ikke alle som skjønner spøken, sier han i sommervarmen på Ullevaals grønne gressteppe.</p>
<p>Han er i Norge i forbindelse med Manchester Uniteds treningskamp mot Kristiansund tirsdag kveld, foran et tilnærmet utsolgt Ullevaal. Det etter en sommer der han virkelig har fått kjenne på hvordan det er å være med på et overgangsvindu som permanent manager for en av verdens største klubber.</p>
<p>– Jeg har mer å si med tanke på det langsiktig planlegging enn da jeg var midlertidig, og er med på de fleste avgjørelser som betyr noe.</p>
<p>Han sier at målsetning for kommende sesong er å kvalifisere seg til Champions League-spill, og er klar på at laget må opp flere hakk for å få det til. Forrige sesong endte «de røde djevlene» på sjetteplass.</p>
<p>– Sesongoppkjøringen har vært veldig positiv så langt, og guttene har kommet tilbake i god form, sier en optimistisk nordmøring.</p>
<p>Det etter at en glitrende start som manager ble snudd til en lang tapsrekke mot slutten av sesongen. Samtidig fikk Solskjær føle på hvor nådeløs britisk presse kan være.</p>
<p>– Det bryr jeg meg ikke så mye om. Jeg forholder meg til eierne og styret mitt, og jeg vet hva som kreves. Vi er overens om at det tar tid og kommer til å ta tid. Vi kan ikke forvente at det går én vei hele tiden, sier Ole Gunnar Solskjær til VG.</p></div></body></document>
