<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190727-fra-vm-finale-foran-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/wP4beM/fra-vm-finale-foran-58-000-tilskuere-til-374-i-toppserien" frk="496 16 47 2896"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 21:56"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fra VM-finale foran 58.000 tilskuere til 374 i Toppserien</div>
<div type="ingress">VALLE (VG) (Vålerenga - Sandviken 1 – 1) Sherida Spitse spilte nylig VM-finale foran 58 000 tilskuere. Lørdag spilte hun 90 minutter for Vålerenga mot Sandviken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VM-FINALIST: Vålerengas Sherida Spitse tilbake i aksjon i toppserien etter å ha spilt VM-finale for Nederland mot USA. Foto: Jonathan Moscrop/Sportimage via PA Images - Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerengas kaptein, Sherida Spitse (29), har flest kamper gjennom tidene for Nederland med 169 kamper siden debuten i 2006. I sommerens VM tapte Nederland mot USA i finalen foran nesten 58.000 på tribunen. Lørdag var Spitse tilbake på Intility Arena foran 374 tilskuere.</p>
<p>– Det er forskjell. Atmosfæren var veldig annerledes enn den var i VM. Jeg liker å spille foran mange folk som lager lyd og er som den tolvte mann bak deg. Vi er fornøyde med supporterne på Intility Arena, men vi håper på flere. Det henger sammen med å få resultater, sier Spitse til VG.</p>
<p>Før VM skrev Spitse under på en ny toårskontrakt i Vålerenga, og i mesterskapet ble hun VMs «assistdronning». Midtbanespilleren leverte fire målgivende som var flest av samtlige spillere. Nå er 29-åringen åpenbart aktuell for flere klubber.</p>
<p>– Enn så lenge blir jeg i Vålerenga, men man vet ikke hva som skjer i fremtiden, sier Spitse kryptisk.</p>
<p>Etter drøye to måneder pause i Toppserien spilte Vålerenga 1 – 1 mot Sandviken.</p>
<p>– Vi vant ikke denne kampen, men hvis vi hadde vunnet, hadde vi vært topp tre. Det er det viktigste resten av sesongen. Jeg bryr meg ikke om hvordan, men vi må ta trepoengere, sier Spitse.</p>
<p>Det klarte ikke Vålerenga i toppkampen mot Sandviken:</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet to VM-spillere</div>
<div type="text">
<p>Sandviken hadde tre spillere i VM, nå har de tatt farvel med to av dem. Kaptein og midtstopper Stine Hovland har signert for AC Milan, mens høyreback Cecilie Kvamme er klar for en engelsk klubb fra 1. august. Etter det VG erfarer skal det være West Ham.</p>
<p>Bortelaget så ikke alt for preget ut av det, og forsvarte seg godt i første omgang mot Vålerenga som kom til noen halvsjanser og hadde initiativ i kampen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk landslagsspiller klar for AC Milan: – Et eventyr</div>
<div type="text">
<p>Men i andre omgang skjøt Sandviken fart ut av startblokkene. De presset høyt og vant ballen. Maria Dybwad Brochmann traff klokkerent, og skrudde ballen i lengste kryss fra 20 meter etter fire minutter.</p>
<p>– Det var et bra treff, så det var deilig å se den gå inn. Vi startet litt dårlig og havnet langt ned i banen. Så synes jeg vi løfter oss i andre omgang, sier Brochmann og legger til at medalje er målet for Sandviken.</p>
<p>19 minutter senere slo Vålerenga tilbake. Rikke Marie Madsen fant Natasha Khalila Dowie som enkelt kunne sette inn utligningen på bakerste stolpe.</p>
<p>Vålerenga har 5. plass som sin beste plassering i Toppserien. Nå ligger Oslo-laget på nettopp 5. plass, men ligger kun to poeng bak Klepp og Sandviken på 2. og 3. plass.</p></div></body></document>
