<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190216-manchester-city-slap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/kan2WB/manchester-city-slapp-med-skrekken-mot-lilleputten-newport" frk="470 14 40 2733"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 19:26"/>
<attribute name="author" value="Marius Guttormsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester City slapp med skrekken mot lilleputten Newport</div>
<div type="ingress">(Newport County – Manchester City 1 – 4) Lille Newport County holder til i League Two i det engelske ligasystemet, tre nivå under Manchester Citys stjernetilværelse i Premier League. Men det ble jevnere enn man kanskje skulle tro da lagene møttes i FA-cupens femte runde.</div>
<div type="author">Marius Guttormsen</div>
<div type="date">16.02.19 20:26 Oppdatert: 16.02.19 21:34</div>
<div type="caption"><p>SÅ NÆR: Tyreeq Bakinsons heading stoppes av Ederson i City-målet etter 14 minutter. Foto: JOHN SIBLEY / X03811</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er så stolt over guttene. De fortjener all rosen de kan få. Det er ikke noen skam i å tape (mot City), de har slått bedre lag med mer, sa Newport-trener Michael Flynn til BT Sports etter tapet i sluttminuttene mot de regjerende ligamesterne City.</p>
<p>For kontrasten kunne knapt nok være større mellom lagene før oppgjøret foran drøye 9700 tilskuere i den walisiske byen Newport. Og da Flynn håndhilste på City-trener Pep Guardiola før kampen sa han enkelt og greit:</p>
<p>– Hyggelig å møte deg. Du er et geni.</p>
<p>VG Live: Vi fulgte kampen her</p>
<p>Men da de første 45 minuttene var ferdigspilt, var nivåforskjellen bortimot glemt. For Newport skapte første omgangs aller største sjanse da Tyreeq Bakinson kun var en feberredning fra City-målvakt Ederson unna å sende Newport til himmels etter 14 minutter.</p>
<p>Et tverrliggerskudd fra Sané etter 35 minutter til tross – lagene gikk til pause på stillingen 0 – 0.</p>
<p>Etter hvilen fikk derimot begge lagene nettsus. Først satte Sané inn 1 – 0, via ansiktet til Newport-keeper Joe Day, etter 51 minutter. Deretter kom 2 – 0 ved stortalentet Phil Foden (18), etter en strålende enkeltmannsprestasjon.</p>
<p>Men Newport ga seg ikke. Padraig Amond reduserte til 1 – 2 to minutter før slutt og tente et lite håp om en aldri så liten sensasjon i Wales.</p>
<p>– Det var en virkelig tøff kamp. Vi scoret først og trodde det var over, også scoret de plutselig. De viste oss hvor gode de er, sa Guardola til BT Sport.</p>
<p>Det håpet ble derimot knust av Foden kun minuttet senere. Han banket ballen i mål fra kloss hold, før Riyad Mahrez satte punktum med sin 4 – 1-scoring på overtid.</p>
<p>Dermed er City videre til kvartfinalen i turneringen. Den trekkes mandag kveld, etter storoppgjøret mellom Manchester United og Chelsea, med Ole Gunnar Solskjær på trenerbenken.</p>
<p>Guardiolas målmaskineri har nå scoret 2,95 mål i snitt per kamp over 42 kamper i alle turneringer denne sesongen. Og fortsatt er de med i alle fire turneringene.</p>
<p>– Alle kampene er helt forskjellige. Man møter lag fra nivå fire og så lag i Champions League. Man må omstille seg og endre mentalitet. Den store tabben man kan gjøre er å tro at man er bedre enn noen, sa Guardiola.</p>
<p>Onsdag venter Schalke 04 på bortebane i Champions League, før Chelsea står på motsatt halvdel i ligacupfinalen søndag om én uke.</p></div></body></document>
