<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190122-krf-ropstad-nekter-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/G17vXV/krf-ropstad-nekter-aa-gaa-i-homoparaden" frk="967 1 10 5214"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 17:30"/>
<attribute name="author" value="Eirik Mosveen, Lars Joakim Skarvøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Kjell Ingolf Ropstad, Solberg-regjeringen, Kristelig Folkeparti (KrF), Homofili, Politikk, Nyheter, Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF-Ropstad nekter å gå i homoparaden</div>
<div type="ingress">Barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad sier han ikke vil gå sammen med barnefamiliene i homoparaden Oslo Pride.</div>
<div type="author">Eirik Mosveen, Lars Joakim Skarvøy</div>
<div type="date">2019-01-22 17:30:46</div>
<div type="caption"><p>FARGERIK: Avgått barne- og likestillingsminister Linda Helleland takket for seg og overrakte nyslått barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad en fargerik blomsterbukket da hun overlot kontoret i Barne- og likestillingsdepartementet til KrF-nestlederen. Foto: Junge, Heiko / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed blir Ropstad den første statsråden i Barne- og likestillingsdepartementet på mange år som velger å avstå fra den fargerike – og i KrF-kretser kontroversielle – paraden.</p>
<p>Så langt VG har kunnet bringe på det rene har alle statsråder i departementet deltatt i paraden siden 2005 – da KrF sist satt i regjering og Laila Dåvøy (KrF) var barne- og familieminister.</p>
<p>13 år senere har altså Ropstad tenkt å videreføre KrFs tradisjon med å boikotte paraden. I dette intervjuet med VG forklarer den nyutnevnte ministeren hvorfor.</p></div>
<div type="title" level="3">«Hvorfor må man gå i tog?»</div>
<div type="text">
<p>Samme dag som han tiltrer som statsråd flytter også statsminister Erna Solberg (H) ansvaret for likestillings- og antidiskrimineringspolitikken v ekk fra Ropstad og til Venstre-leder Trine Skei Grande, som dermed blir kultur- og likestillingsminister.</p>
<p>– Jeg kunne godt ha hatt ansvaret for det feltet (homopolitikken, red.anm.) også, men jeg er glad for at jeg har ansvaret for tros- og livssynspolitikken. Det som jeg vil understreke veldig tydelig er at jeg er barne- og familieminister for alle, for alle barn og alle familieformer. Og det skal jeg jobbe for hver eneste dag, sier Ropstad til VG.</p>
<p>– Men det er en forskjell i synet på homofile og politikk overfor homofile mellom deg og Trine Skei Grande?</p>
<p>– Vi står begge fullt inne for regjeringsplattformen, og jeg hadde aldri sagt ja til å bli statsråd hvis jeg ikke kunne stått hundre prosent inne for den.</p>
<p>– Kommer du til å gå i homoparaden «Pride»?</p>
<p>– Jeg har ikke gått der, og har ikke tenkte å gjøre det heller. Men som sagt så er jeg statsråd for alle barn og alle familieformer. Og en viktig jobb blir å motvirke og bekjempe mobbing, for eksempel. Det å kjempe mot diskriminering er en viktig jobb for meg.</p>
<p>– Hvorfor skal du da ikke gå i paraden?</p>
<p>– Hvorfor må man gå i tog for å stå for den type saker? Jeg kommer til å bruke jobben min ...</p>
<p>– Men hvorfor vil du ikke gå i tog? Kunne ikke det være hjelpsomt hvis man ønsket å få ned diskriminering av homofile?</p>
<p>– Jeg tror ikke det er hvorvidt du går i et tog eller ikke som er det avgjørende. Jeg vil gjennom jobben min som barne- og familieminister kjempe for alle barn og alle familieformer. Det er også sånn at vi kjemper for mangfold i dette landet, og ulike uttrykksformer, og så tror jeg folk har respekt for at jeg velger ikke å gå i toget.</p></div>
<div type="title" level="3">Føler at jeg ikke må</div>
<div type="text">
<p>– Statsråder i dette departementet har som tradisjon å gå i “Pride-paraden” Hva gjør at du velger ikke å gjøre det?</p>
<p>– Jeg har bare ikke tenkt å gjøre det.</p>
<p>– Hvorfor ikke?</p>
<p>– Fordi jeg føler at jeg ikke må det, heller.</p>
<p>– Du må ikke, men det ville kanskje være naturlig gitt historikken i dette departementet?</p>
<p>– For det første tror jeg at man må finne sin rolle, det gjelder enhver statsråd. Som jeg understreker, så kommer jeg til å bruke jobben min til å kjempe for alle barn og alle familieformer.</p>
<p>– Men mange vil tro at grunnen til at du ikke vil gå i homoparaden er at du ikke er så positivt innstilt til homofile som dine forgjengere og din regjeringskollega Trine Skei Grande, som har varslet at hun nettopp vil gå i paraden?</p>
<p>– Men jeg er en statsråd for alle barn og alle familieformer.</p>
<p>– Er du det når du ikke vil gå i den paraden?</p>
<p>– Er alle som ikke går i paraden ikke positive til homofile?</p>
<p>– Alle de andre som ikke går i paraden er ikke statsråd i dette departementet.</p>
<p>– Det er ikke sånn at man må gå i tog for å stå opp for ulike rettigheter eller saker.</p></div>
<div type="title" level="3">Forståelse og respekt</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke det at du må gå, men du sier at absolutt ikke vil gå?</p>
<p>– Det sier jeg ikke. Jeg sier at jeg ikke har tenkt å gå.</p>
<p>– Så du kan komme til å gå likevel?</p>
<p>– Jeg har ikke tenkt å gå.</p>
<p>– Du har bestemt deg for ikke å gå?</p>
<p>– Jeg har jo ikke gått i paraden før.</p>
<p>– Men nå er du statsråd, og da er det en litt annen situasjon?</p>
<p>– Ja, samtidig har jeg ikke tenkt å gjøre det. Jeg har tenkt å bruke jobben min til å være en statsråd for alle.</p>
<p>– Det ble lagt merke til at din forgjenger som partileder, Knut Arild, gikk i «Pride»-paraden i 2016, og det skapte veldig mange negative reaksjoner mot ham innad i KrF. Er det grunnen til at du ikke vil gå?</p>
<p>– Nei, jeg har full respekt og forståelse for at Knut Arild gikk i paraden, og den begrunnelsen han hadde.</p>
<p>– Men du og Hareide har et forskjellig syn på homofile ettersom han gikk i paraden og du ikke skal gjøre det?</p>
<p>– Jeg har samme syn og står på samme partiprogram, og på den regjeringsplattformen vi har. Jeg har veldig stor forståelse og respekt for alle som ønsker å gå i paraden og håper at folk også har forståelse for dem somikke ønsker å gå i paraden.</p>
<p>– Hva synes du selv om paraden?</p>
<p>– Jeg har ingen problemer med den. Jeg synes det er flott at man velger å uttrykke seg på den måten, gå i tog og stå opp for homofiles rettigheter. Det synes jeg er flott, sier Ropstad.</p></div></body></document>
