<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191220-har-sendt-ut-gult-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Xg2Reo/advarer-om-glatte-veier-i-morgentrafikken-naa-er-det-bare-aa-kjoere-pent" frk="623 3 13 3605"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 09:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har sendt ut gult farevarsel for is i flere fylker: – Kjør forsiktig!</div>
<div type="ingress">Kombinasjonen mye regn og flere minusgrader har én sikker konsekvens: Såpeglatte veier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FRYSER FORT: Slik så det ut ved Vestby i Akershus torsdag. Foto: NYHETSTIPS.NO</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt har fredag sendt ut gult farevarsel på is. Buskerud, Hedmark, Oppland og Trøndelag får i dag lokalt regn som fryser på bakken, skriver Meteorologene på Twitter og understreker:</p>
<p>– Kjør forsiktig!</p>
<p>De glatte veiene som torsdag preget store deler av Oslo, Akershus, Østfold og Vestfold, har natt til fredag kommet til Oppland og Hedmark.</p>
<p>– Alt av mannskap er ute og salter og strør, så nå er det bare å kjøre pent, sier trafikkoperatør Mette Brunæs ved Vegtrafikksentralen på Østlandet til VG i 04.30-tiden fredag morgen.</p>
<p>– Man må være obs, være klar over at det kan være glatt. Noen ganger ser asfalten bar ut, men så er det en liten ishinne på toppen, advarer hun.</p>
<p>Ved 08-tiden fredag ble det også fra Trøndelag meldt om underkjølt regn, spesielt sør i fylket.</p>
<p>– Kjør forsiktig - og stopp om nødvendig, melder Vegtrafikksentralen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi vil ha alle hjem til jul</div>
<div type="text">
<p>Trafikkoperatør Mari Aarrestad i Statens vegvesen sier til VG at alt av mannskap er ute og strør. Vegvesenet følger nøye med, og melder fra til sine entreprenører som salter, etter hvert som de får beskjed om glatte veier.</p>
<p>– Vi har særlig fått meldinger om Hedmark og Oppland, her er det regn som har fryst på bakken. Rundt om i Oslo og Akershus på hovedveiene er det bart og vått, men det kan være glatt hvis det kommer mer regn, sier Arrestad.</p>
<p>Hun ber om at bilførere avpasser farten og holder avstand.</p>
<p>– Så slipper vi uhell. Vi vil ha alle hjem til jul, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere vogntog av veien</div>
<div type="text">
<p>Politiet i Innlandet har allerede fått merke konsekvensene av «glatta». Natt til fredag har tre vogntog kjørt av veien i distriktet.</p>
<p>Meteorologisk institutt beskriver situasjonen flere steder på Østlandet slik fredag morgen: «Kuldegrader og underkjølt yr som glasserer alt».</p>
<p>– Vi hadde en på Espa, en i Alvdal og en i Otta. Det er nærliggende å tro at det er været og kjøreforholdet som har gjort at disse har kjørt av, sier operasjonsleder Atle Bernhoft von Obstfelder til VG.</p>
<p>Han både tror og håper at folk skal skjønne at de er glatt ute.</p>
<p>– På Elverum er det minus seks og høljende regn som fryser på bakken. Vi har gått ut på Twitter og bedt folk kjøre etter forholdene. Nå er det lite trafikk, men når morgenrushet begynner, da oppfordrer vi folk til å kjøre etter forholdene, sier han i 04-tiden.</p>
<p>Klokken 07 fredag morgen var E6 Otta i Oppland stengt i begge retninger på grunn av berging av vogntog. En time senere var veien åpen igjen.</p>
<p>Mellom Eidsvoll og Fenstad i Akershus frontkolliderte en buss og en bil like før klokken 07. En person er frigjort og kjørt til sykehus med flere bruddskader, melder politiet i Øst på Twitter. Alle om bord i bussen skal være uskadet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sentralbordet vårt har blitt nedringt </div>
<div type="text">
<p>Torsdag var det glatte veier blant annet i Oslo, Follo, Moss og på Vestfossen i Buskerud.</p>
<p>– Sentralbordet vårt har blitt nedringt av folk som melder om glatte veier. Vi har vært i kontakt med Vegtrafikksentralen, som er ute og strør, sa operasjonsleder Christian Krohn Engeseth i Oslo politidistrikt til NTB torsdag kveld, og forteller at de blant annet har avskiltet en bil som var involvert i en ulykke. Den hadde sommerdekk.</p>
<p>På Nesøya i Asker måtte en politipatrulje i en periode dirigere trafikken manuelt på grunn av de glatte veiene. På Vestfossen kjørte en lastebil eller meieribil av veien som følge av kjøreforholdene, men ingen ble alvorlig skadd.</p></div></body></document>
