<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190513-vendela-og-petter-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/70B36o/vendela-og-petter-spoekte-om-baby-under-gullruten" frk="689 2 9 3661"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 10:30"/>
<attribute name="author" value="Jørn Pettersen, Ingvill Dybfest Dahl, Bjørn Ekker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vendela og Petter spøkte om baby under «Gullruten»</div>
<div type="ingress">BERGEN (VG) Vendela Kirsebom og Petter Pilgaard var i storslag da de ankom «Gullrutens» røde løper.</div>
<div type="author">Jørn Pettersen, Ingvill Dybfest Dahl, Bjørn Ekker</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I STORSLAG: Petter Pilgaard og Vendela Kirsebom var i godt humør da de møtte pressen lørdag kveld. Foto: Terje Pedersen/ NTB scanpix</p> <p>MED SAMBOER: Line Andersen og samboeren Kamal</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere supermodell Vendela Kirsebom (52) og kjæresten Petter Pilgaard (39) er i disse dager aktuelle med sesong to av «Vendela + Petter» på TV 2. Lørdag dukket de begge opp på den røde løperen i forbindelse med « Gullruten », som avholdes i Grieghallen i Bergen.</p>
<p>– Hvor lenge skal dere drive på med å dokumentere livene deres?</p>
<p>– Det skal vi gjøre resten av livet tenker jeg, sier Vendela til VG, før Petter tar ordet.</p>
<p>– Vi kommer til å dokumentere begravelsen vår også, sier han spøkefullt.</p>
<p>– Apropos det: Med den livsstilen din opp igjennom årene, Petter, så blir det vel deg først da?</p>
<p>– Ha ha, ja, jeg tror nok jeg får det spadetaket før Vendela. Men målet er at vi skal prøve å «time» det best mulig.</p>
<p>Den tidligere supermodellen er ikke lei av å jobbe med kjæresten.</p>
<p>– Nei, vi har det veldig hyggelig og koser oss sammen. Det er faktisk morsomt å jobbe sammen.</p>
<p>Se bildene fra rød løper her:</p>
<p>39-år gamle Pilgaard har tidligere uttalt at han ikke ønsker seg barn. Det står han for fortsatt.</p>
<p>– Nei, jeg vil fortsatt ikke ha barn. Vi er veldig fornøyde med den tilværelsen som er nå. Så det blir ingen familieforøkelse.</p>
<p>Men:</p>
<p>– Vi har fått en kalv! Prins Petter heter den. Og det er nesten som å få en baby sammen. Ja, så vi har faktisk fått et barn. Han er nå syv måneder gammel, vi tok den faktisk imot selv. Dessverre blir det nok sånn at han ikke lever så lenge, forteller de.</p></div>
<div type="title" level="3">Finne sin indre penis</div>
<div type="text">
<p>Store deler av TV-Norge er samlet i Bergen denne helgen, til TV-bransjens prisfest Gullruten i Grieghallen. Dette er tredje gangen Sigrid Bonde Tusvik leder showet.</p>
<p>– Jeg livredd for ikke å få lov til å lede programmet neste år, så jeg er kjempenervøs i år også, sier programlederen til VG like før sendingen skal starte.</p>
<p>– Hjelper ballasten å ha gjort dette før?</p>
<p>– Ja, det hjelper litt, men i år har jeg jo funnet på en dum greie i starten som jeg gruer meg så mye til. Så jeg angret som en hund på at jeg kom på den ideen, sier hun.</p>
<p>– Har du noen triks du må gjøre før du går på scenen?</p>
<p>– Det er som alltid at jeg sier jeg hater alle. Jeg slår meg selv i hånda og tenker «Jeg hater dere, jeg hater dere». Det er bare for å finne min indre penis. Jeg elsker menn, som dere alle vet, og kvinner trenger også testosteron.</p>
<p>Blant de aller første som ankom den røde løperen var Lilli Bendris, som kom sammen med sin 28 år yngre kjæreste Shad Tabine som hun ble gjenforent med i «Kjendis søker kjæreste».</p>
<p>Cecilie Skog, som er nominert med siste sesong «Tjukken og Lillemor», var også til stede i Grieghallen.</p>
<p>– Sist gang var vi nominert til totalt fem priser og vant ingen, sier hun med et smil.</p>
<p>– I dag er jeg bare nominert til én. Det er stort, men jeg har ingen forhåpninger om å vinne.</p>
<p>I februar delte Skog og eksen Aleksander Gamme at de hadde gått fra hverandre i høst - og takket for en eventyrlig seilas sammen.</p>
<p>– Hvordan er livet for tiden?</p>
<p>– Det er bra! Det er kjempefint!</p>
<p>– Er det noen ny kjærlighet i livet ditt?</p>
<p>– Nei, sier hun smilende.</p>
<p>Skog forteller at det er så lenge siden hun har vært på fest at hun nesten ikke husker hvordan hun er, men er klar for en fest i Bergen lørdag - og utelukker ikke headbanging.</p>
<p>– Jeg holder ut, jeg har stamina. Og så liker jeg å danse, og dagen etterpå merker jeg hvor mye jeg har danset - for jeg har jo et stort hår og når jeg headbanger er det ganske brutalt!</p></div></body></document>
