<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190703-en-ny-tid-en-han-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/6jV0e0/en-ny-tid-en-haan-mot-england-og-et-sedvanlig-var-drama" frk="1171 6 42 6851"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 04:08"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En ny tid, en hån mot England og et sedvanlig VAR-drama</div>
<div type="ingress">LYON (VG) (England – USA 1 – 2) Dette er sommeren som forandrer fotballverden. Men vinneren ser ut til å bli den samme gamle.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ENDELIG: USA har ventet på at Alex Morgan skal løfte seg i de store kampene. I kveld hylles hun som redningskvinnen etter sitt matchvinnermål. Foto: SRDJAN SUKI / EPA</p> <p>SYNDEREN: Steph Houghton bommet fra 11 meter. England misset i en semifinale igjen. Gulldrømmen røk for Phil Neville og Norges overkvinner. Foto: FRANCK FIFE / AFP</p> <p>UTE MED SKADE: Megan Rapinoe (til høyre) måtte stå over semifinalen. Her jubler hun sammen med Ali Krieger. Foto: LUCY NICHOLSON / X90050</p> <p>SLUTTEN: England-sjef Phil Neville tok en prat med Alex Morgan etter kampen. Foto: Elsa / Getty Images Europe</p> <p>«KOPP TE»: Slik feiret Alex Morgan sin 2 – 1-scoring. Foto: Elsa / Getty Images Europe</p> <p>I LYON: Trond Johannessen.</p></div>
<div type="text">
<p>Innrammingen føles så riktig – og viktig – når 53.000 mennesker er på tribunen og det slås TV-rekorder verden rundt i en VM-semifinale. England og USA bød på vakre scoringer før pause, avgjørende VAR-avgjørelser, straffebom og rødt kort.</p>
<p>Marginene var på USAs side, og et eller annet sier at det ikke er tilfeldig.</p>
<p>Når det gjelder som mest henter de frem sitt aller beste. Når det står om medaljer er de ustoppelige. VM nummer åtte ender med medalje nummer åtte, mye peker i retning av gull nummer fire.</p>
<p>Det er vanskelig å se for seg at USA hadde levert en så svak straffe som Steph Houghton da 2 – 2 var 11 meter unna, men nå går den engelske kapteinen totalt knust nede på gresset blant gråtende medspillere.</p>
<p>Hun føyer seg inn i rekken av engelske spillere som har misbrukt en avgjørende straffe i en stor semifinale. Det blir ingen pokal denne gangen heller, 1966-trofeet får stå alene en stund til.</p>
<p>Etter pause beviste Phil Nevilles spillere at de er «the new girls in town», og selv om det ikke blir noe gull ser England allerede ut som en favoritt i sitt eget EM i 2021.</p>
<p>Det kommer til å bli et nytt gigantmesterskap, og tenk at det bare er fire år siden de mektige amerikanske spillerne ville trekke FIFA for retten, fordi det var nedverdigende og risikabelt å spille VM på kunstgress.</p>
<p>De vant ikke frem, og fremdeles er det et lite skrekkbilde i hodet: 44 funksjonærer som bærer rundt på to slanger for desperat å vanne det tørre kunstgresset på Lansdowne i Ottawa. Det var i pausen av Norge-Tyskland, altså bare fire år siden. Det er nesten uvirkelig.</p>
<p>I kveld føles det som hundre år siden, bortsett fra kunstgresset, og da er det enda deiligere at dette VM-et er virkelig.</p>
<p>Vakre Groupama Stadium skaper en perfekt semifinale- og finaleramme. Finaleuken begynte med en strålende forestilling, men den aller største forskjellen fra forrige VM er respekten kvinnene møtes med, innpakningen og mediedekningen.</p>
<p>To timer og tre kvarter før kampstart gikk journalister rundt og jaktet en ledig stol blant de mange hundre det er plass til i presserommet.</p>
<p>Engelske aviser hadde som vanlig hisset opp stemningen. Amerikanerne ble skjelt ut som arrogante, ikke minst fordi Ali Krieger har uttalt at USA ikke bare er best i verden, men at reservene utgjør det nest beste laget i VM.</p>
<p>Dessuten var landslagssjef Phil Neville litt oppgitt over at to USA-ledere hadde snoket rundt på Marriott-hotellet England bor på i Lyon. USA vurderte det som et aktuelt bosted frem mot finalen ...</p>
<p>Neville lovet at England skulle være godt forberedt mot et USA som hadde scoret før 12 minutter var spilt i alle kamper.</p>
<p>Vel.</p>
<p>Med Megan Rapinoe sensasjonelt ute med en lårskade ble mye av spilloppbygningen snudd over til høyre, der mer temposterke Tobin Heath herjet i åpningen. Hun fikk god hjelp av slepne Rose Lavelle på midten, en av få venstrebeinte stjerner i VM.</p>
<p>Lavelle åpnet med en drepende tunnel på Millie Bright, og både Heath og Lavelle var innblandet da Kelley O’Hara slo innlegget som Rapinoe-erstatter Christen Press nikket forbi en vimsete plassert Lucy Bronze og keeper Carly Telford.</p>
<p>Det så ut som divisjonsforskjell. Neville var stresset, men ut av ingenting kom utligningen og den engelske sjefen løp så langt for å juble at han fikk streng kjeft av fjerdedommeren.</p>
<p>Kelly Walsh crosset vakkert til Beth Mead, innlegget var enda vakrere og aller vakrest var Ellen Whites avslutning, hennes sjette VM-mål. Etter min mening er White VMs beste 9-er sammen med nederlandske Vivianne Miedema.</p>
<p>– Nå er det på tide at Alex Morgan leverer i et mesterskap. Det er alltid et eller annet galt, meldte den gamle amerikanske keeperlegenden Hope Solo på BBC før kampen. Morgan sto med åtte mål på tre VM, men fem av dem kom i 13 – 0-seieren over Thailand i årets åpningskamp.</p>
<p>30-årsdagen ble en av hennes største på fotballbanen. «Bursdager kommer hvert år, VM bare hvert fjerde», skrev hun på Twitter noen timer før hun slet seg foran venstreback Demi Stokes og nikket inn 2 – 1 etter en drøy halvtime. Det skulle bli seiersmålet.</p>
<p>Morgan feiret «en kopp te», trolig som en beskjed om at engelskmennene burde roe ned kritkken mot den amerikanske leiren. På pressekonferansen etterpå forklarer Morgan feiringen med at laget har fått så mye kastet etter seg, og at veien frem mot finalen har vært svært tøff.</p>
<p>Derfor tok hun en fiktiv slurk av drikken engelskmennene er så glad i. Det er liten tvil om at det var en liten hån tilbake mot angrepene fra engelsk side. Slik feirer en «arrogant» amerikaner ...</p>
<p>Det ble ikke tid til te i 2. omgang. Amerikanerne var kjørt og hardt presset, men da henter de frem sin ekstreme vinnervilje.</p>
<p>England eide det meste av 2. omgang, men det står ikke i historiebøkene. USA eier sluttresultatet. – Hvordan man lærer seg å vinne? Gjennom å vinne, sier landslagssjef Jill Ellis.</p>
<p>VAR ville også være med, som vanlig. Ellen Whites syvende VM-mål ble offsidestoppet av videorommet, og det er vanskelig å si noe på den avgjørelsen, selv om ikke det var mange centimetere.</p>
<p>Den engelske straffen så ikke krystallklar ut, selv om den trolig er korrekt. Men videodommer skal altså bare gi beskjed dersom det vurderes som en «klar og tydelig» feil, og når dommer da må se repriser i et par minutter for å bestemme seg kan man jo spørre seg hvor klar og tydelig feilen har vært.</p>
<p>Uansett: Houghton bommet og da Millie Bright fikk sitt andre gule kort var det over og ut for England.</p>
<p>Men denne engelske generasjonen kommer tilbake, spillerne er i hardtsatsende klubber, England blir en maktfaktor.</p>
<p>Fortsatt gjenstår mye likestillingsarbeid i fotballen. Den innflytelsesrike amerikanske sportsjournalisten Grant Wahl har kanskje rett når han sier til VG at FIFA bør investere mer penger på kvinner enn menn de neste årene.</p>
<p>Det er ingen kapitalistisk tankegang. Herrene drar inn de suverent største inntektene, men de hadde også fordelen av å starte over hundre år før kvinnene.</p>
<p>Derfor føles det som en moderne tankegang.</p>
<p>Ikke minst på kvelder som denne.</p></div></body></document>
