<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191129-kilder-til-vg-barcel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Wbyxlj/kilder-til-vg-barcelona-real-madrid-og-manchester-united-har-sett-haaland-i-aksjon" frk="379 10 24 2282"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 18:25"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kilder til VG: Barcelona, Real Madrid og Manchester United har sett Haaland i aksjon</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland (19) har scoret 27 mål på 19 kamper for Red Bull Salzburg denne sesongen. Det skal ha tiltrukket interesse fra så å si samtlige av Europas største klubber.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ETTERTRAKTET: Erling Braut Haaland er her i kamp hjemme mot Napoli, med lagkamerat Takumi Minamino til venstre og italienernes Allan Loureiro til høyre. Foto: AFP</p></div>
<div type="text">
<p>VG får opplyst fra informert hold at en rekke av dem har sett den 19 år gamle jærbuen herje for Red Bull Salzburg.</p>
<p>Listen over klubbene som har fulgt Braut Haaland og hans lagkamerater fra tribuneplass inneholder flere av de tyngste navnene i Fotball-Europa. Dette er 11 av dem:</p>
<p>Barcelona, Real Madrid, Bayern München, Borussia Dortmund, Juventus, Manchester United, Manchester City, Chelsea, Arsenal, Valencia og Sevilla.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan forlate Salzburg i januar</div>
<div type="text">
<p>Salzburg-direktør Christoph Freund opplyste til VG sist tirsdag at han «håper» at de klarer å beholde Braut Haaland ut sesongen, men at han ikke kan utelukke at 19-åringen blir solgt allerede i januar.</p>
<p>En annen kilde forteller til VG at det er en forståelse også øvrige personer i klubben deler med Freund.</p>
<p>– For øyeblikket er det ikke et bud på bordet vårt. Vi er avslappet og Erling er avslappet. Vi nyter tiden med ham. Det er fint at vi har en 19-åring som mange store klubber i Europa er virkelig interessert i, sa Freund i forbindelse med Champions League-kampen mot Genk.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Se alle seriekampene til Erling Braut Haaland på VG+</div>
<div type="text">
<p>Pappa Alfie Haaland spiller samtidig ned betydningen av at en rekke storklubber har sett sønnen i aksjon i høst.</p>
<p>– De fleste klubber er vel på alle kamper, alle plasser. Så skal ikke konkludere for mye rundt det, sier Haaland senior i en kommentar til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake i storslag</div>
<div type="text">
<p>10. desember får Braut Haaland sjansen til å vise seg frem igjen på kontinentets gjeveste fotballscene. Da løper den 194 centimeter høye angriperen ut foran over 30.000 tilskuere på Red Bull Arena for det avgjørende møtet med Liverpool.</p>
<p>På tribunen vil det igjen sitte representanter fra flere av Europas største klubber.</p>
<p>Her kan du høre hvordan Haaland opplevde å score hat-trick i Champions League-debuten mot Genk:</p>
<p>Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</p></div></body></document>
