<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190411-arrestasjonen-av-ass.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/XgMKvb/arrestasjonen-av-assange-en-trussel-mot-ytringsfriheten" frk="535 5 20 3539"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 19:04"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt, Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arrestasjonen av Assange: – En trussel mot ytringsfriheten</div>
<div type="ingress">Arrestasjonen av WikiLeaks-grunnlegger Julian Assange (47) har vakt reaksjoner. Blant annet fra Norsk PEN, som mener rettssaken kan bli et «alvorlig angrep på ytringsfriheten».</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt, Marthe S. Lien</div>
<div type="date">Oppdatert: 11.04.19 kl. 21:04</div>
<div type="caption"><p>ARRESTERT: Julian Assange etter arrestasjonen i London torsdag. Foto: PETER NICHOLLS / Reuters</p> <p>KRITISK: Edward Snowden lekket i 2013 store mengder hemmelige NSA-dokumenter. Foto: Ekornesvåg, Svein Ove / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var torsdag formiddag at britisk politi pågrep Assange etter at Ecuadors ambassade trakk tilbake beskyttelsen. Han ble pågrepet på bakgrunn av en utleveringsbegjæring fra USA, bekrefter Meteropolitan Police.</p>
<p>Torsdag ettermiddag opplyser det amerikanske justisdepartementet at Assange er siktet for datahacking. 47-åringen skal angivelig ha hjulpet Chelsea Manning, som tidligere er dømt for å lekke hemmelige dokumenter til WikiLeaks, å hacke seg inn i datamaskiner som tilhørte det amerikanske forsvarsdepartementet.</p>
<p>Hvis han blir dømt, kan Assange få en fengselsstraff på maksimalt fem år, opplyser departementet.</p>
<p>Han skal i tillegg ha brutt kausjonsvilkårene i Storbritannia, skriver AP.</p>
<p>Wikileaks-grunnleggeren har siden 2012 hatt tilhold på Ecuadors ambassade i London. Han har de siste syv årene vært ettersøkt i Storbritannia for å ha brutt vilkårene for prøveløslatelse i forbindelse med at han søkte tilflukt på ambassaden. Ecuadors utenriksminister opplyser at landet har trukket Assanges statsborgerskap, ifølge AFP.</p>
<p>Assange grunnla i 2006 nettstedet WikiLeaks, som har publisert hemmeligstemplet materiale, blant annet om USAs krigføring i Irak og Afghanistan.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Potensiell trussel</div>
<div type="text">
<p>Norsk PEN skriver i en pressemelding at de mener WikiLeaks gjennom lekkasjene fra krigføringen mellom Irak og Afghanistan ga et «usminket bilde av den brutale krigføringen».</p>
<p>De legger også til at daværende president i USA, Barack Obama, valgte å ikke ta ut tiltale mot Assange for lekkasjene fordi medier som hadde publisert materialet da også måtte tiltales.</p>
<p>– Når det nå er kjent at det under president Trump er tatt ut en hemmelig tiltale mot Assange, er dette en potensiell trussel mot all publisistisk virksomhet med grunnlag i lekkasjer.</p>
<p>De mener dagens arrestasjon bare er den siste i rekken av flere hendelser som har innskrenket ytringsfriheten i USA under Trump-administrasjonen, og foreningen mener at mediene nå har ett ansvar om å stå opp for Assange.</p>
<p>– Arrestasjonen av Julian Assange en trussel mot ytringsfriheten, sier Norsk PEN.</p></div>
<div type="title" level="3">Snowden fordømmer</div>
<div type="text">
<p>Den velkjente varsleren Edward Snowden var tidlig ute med å fordømme pågripelsen på sosiale medier.</p>
<p>– Assanges kritikere kan kanskje juble, men dette er en mørk dag for pressefriheten, skriver Snowden.</p>
<p>Statsminister Theresa May skryter på sin side av politiet for arbeidet.</p>
<p>– Ingen er hevet over loven, kommenterer hun kort.</p>
<p>I 2010 ble Assange ettersøkt av svenske myndigheter, mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep mot to svenske kvinner.</p>
<p>Advokaten til den svenske kvinnen Julian Assange er anklaget for å ha voldtatt, sier til Expressen at pågripelsen kommer som et sjokk.</p>
<p>– At det vi har ventet og håpet på i snart syv år nå skjer kommer som et sjokk på min klient. Vi kommer til å gjøre alt vi kan for at etterforskningen blir gjenopptatt, slik at han kan utleveres til Sverige og straffeforfulgt for voldtekt, sier kvinnens advokat Elisabeth Massi Fritz til Expressen.</p>
<p>Assange har i flere år vært anklaget for å ha voldtatt en svensk kvinne. Etterforskningen har blitt henlagt av svensk politi.</p></div></body></document>
