<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190220-dette-er-verdens-bes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/ka5avA/dette-er-verdens-beste-pressebilder" frk="777 20 98 4881"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 18:42"/>
<attribute name="author" value="Espen Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er verdens beste pressebilder</div>
<div type="ingress">Hvert år kåres verdens beste pressebilder av World Press Photo. I dag ble de nominerte fotografiene for 2018 offentliggjort.</div>
<div type="author">Espen Rasmussen</div>
<div type="date">20.02.19 19:42</div>
<div type="caption"><p>En to år gammel asylsøker fra Honduras gråter mens moren hennes ransakes og anholdes nær grensen mellom USA og Mexico, 12. juni 2018. Få uker senere sluttet Trump administrasjonen å separere immigrantbarn og deres foreldre. Bildet er nominert til hovedprisen i World Press Photo. Foto: John Moore / Getty Images</p> <p>Michael Nadayao ble skutt av uidentifiserte menn foran en folkemengde som sørget under en begravelsesvake i Quezon, Manilla på Filippinene, 31. august 2018. Bildet er nominert til beste hendelsesnyhet i World Press Photo. Foto: Ezra Acayan</p> <p>En karibisk flamingo sjekker ut sine improviserte sokker som veterinær Odette Doest laget. Fuglen ble fraktet med fly til veterinæren etter noen uker på rehabilitering. Fotografiet er nominert til beste naturbilde i World Press Photo. Foto: Jasper Doest</p> <p>Foreldreløse barn, for det meste flyktninger fra Nigeria, bor sammen i koranskoler i byen Bol i Chad. 13 oktober 2018. Bildet er nominert til hovedprisen i World Press Photo. Foto: Marco Gualazzini / Contrasto</p> <p>Flamingoen Bob koser seg under en svømmetur i det karibiske hav. Fuglen har problemer med sine føtter, noe som gjør at den har problemer med å gå. Bildene er nominert til beste naturhistorie i World Press Photo.</p> <p>Bokseren og mor til syv barn, Morin Ajambo (30), trener i Katanga slummen, en av de største i byen Kampala i Uganda. Bildet er nominert til beste sportsbilde i World Press Photo. Foto: John T.Pedersen</p> <p>Ofre ligger døde og alvorlig skadet etter at en bombe eksploderte i sentrum av Kabul. Taliban tok på seg skylden for angrepet i Afghanistan i januar 2018. Bildene er nominert til beste hendelsesnyhet reportasje i World Press Photo.</p> <p>Yorladis og hennes samboer bor i et hus i den midlertidige leiren Colinas i Colombia. De møttes kort tid før fredsprosessen i landet, og han hadde nettopp tilbragt to år i fengsel. Bildet er nominert til hovedprisen i World Press Photo. Foto: Catalina Martin-Chico</p> <p>Petronella Chigumbura (30) er medlem av den kvinnelige bevaringsgruppen Akashinga. Hun er med på snikskytter trening i jungelen i nærheten av basen deres i Zimbabwe. De kjemper blant annet mot ulovlig jakt. Bildet er nominert til hovedprisen i World Press Photo. Foto: Brent Stirton / Getty Images</p> <p>En mann forsøker å holde tilbake pressen mens etterforskere fra Saudi Arabia ankommer konsulatet i Istanbul for å undersøke forsvinningen til journalisten Jamal Khashoggi, Tyrkia, 15. oktober 2018. Bildet er nominert til hovedprisen i World Press Photo. Foto: Chris McGrath / Getty Images</p> <p>Et barn som samler materialer som kan gjenvinnes ligger på en madrass omringet av søppel i Pasig elven i Manilla, Filippinene, i oktober 2018. Bildet er nominert til natur og miljø kategorien i World Press Photo. Foto: MARIO CRUZ</p> <p>Et soverom er fullstendig dekket av aske etter et vulkanutbrudd i San Miguel Los Lotes, Guatemala, 8. juni 2018. Bildet er nominert til nyhetskategorien i World Press Photo. Foto: Daniele Volpe</p> <p>Et mann og et barn blir behandlet etter et antatt gassangrep i al-Shifunieh i Syria, 25. februar 2018. Bildet er nominert til hovedprisen i World Press Photo. Foto: Mohammed Badra / EPA</p> <p>Et skadet barn trøstes av sin bror mens hun får førstehjelp på et feltsykehus etter et bombeangrep i Douma, Syria, 8. februar 2018. Rundt 75 mennesker ble drept under angrepet. Bildet er nominert til beste hendelsesnyhet reportasje i World Press Photo. Foto: Mohammed Badra / EPA</p> <p>Den amerikanske presidenten Donald Trump går sammen med den franske presidenten Emmanuel Macron til det ovale kontor i Washington DC 24. april 2018. Bildet er nominert til nyhetskategorien i World Press Photo. Foto: Brendan Smialowski / Agence France-Presse</p> <p>Demonstranter går gjennom tåregass røyk under opptøyer mot myndighetene i Caracas, 12. mars 2014. Bildet er nominert til beste langtidsprosjekt i World Press Photo. Foto: Alejandro Cegarra</p> <p>I oktober og november 2018, samlet tusenvis av flyktninger og immigranter fra mellom-Amerika for å gå mot den amerikanske grensen. Folk løper mot en lastebil som har stoppet for å gi dem haik utenfor Tapanatepec, Mexico, 30. oktober 2018. Fotografiene er nominert til årets bildeserie i World Press Photo.</p> <p>Den olympiske mester Claressa Shields (til høyre) møter Hanna Gabriels i en boksekamp i Masonic Temple i Detroit, USA, 22. juni 2018. Bildet er nominert til beste sportsbilde i World Press Photo. Foto: Terrell Groggins</p></div>
<div type="text">
<p>Totalt 43 fotografer er nominert til priser i de forskjellige kategoriene i World Press Photo. Blant dem er norske John T. Pedersen i sportskategorien med en boksebilde fra Katanga. Totalt ble det sendt inn over 78.000 fotografier fra profesjonelle fotografer i 129 land, og prisutdelingen skjer i Amsterdam i 11. april i år.</p></div></body></document>
