<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190829-de-to-omkomne-i-svol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/0nk7Xg/de-to-omkomne-i-svolvaer-ulykken-er-begravet" frk="408 6 15 2442"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 18:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De to omkomne i Svolvær-ulykken er begravet</div>
<div type="ingress">TROMSØ (VG) Sadio Hussein Jeladi (19) og Ahmed Sheikh Osman Mohamed (39) ble begravet på den muslimske delen av Sandnessund gravlund i Tromsø torsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BEGRAVET: Mer enn 100 personer fra det somaliske miljøet hadde møtt opp til begravelsen i Tromsø. Foto: Terje Mortensen</p> <p>TOK FARVEL: Bårene ble senket i jorden på Sandnessund gravlund torsdag ettermiddag. Foto: Terje Mortensen</p></div>
<div type="text">
<p>I dørgende stillhet sto en gruppe på over 100 mennesker samlet med foldede hender foran de to hvite kistene torsdag ettermiddag.</p>
<p>En imam fra Tromsø ledet bønnen før de la kistene i jorden. Under begravelsen stod de oppmøtte i en ring og snakket og klemte hverandre.</p>
<p>Det er Sadio Hussein Jeyladi og Ahmed Sheikh Osman Mohamed som ble begravet torsdag. De to mistet livet da bilen de satt i kjørte utfor fergekaien i Svolvær og havnet i vannet lørdag.</p>
<p>Politiet opplyser at mye tyder på at ulykken skjedde under øvelseskjøring.</p></div>
<div type="title" level="3">Familiefar og storesøster</div>
<div type="text">
<p>Rundt 70 av de oppmøtte hadde reist opp til Tromsø fra Svolvær i biler og minibusser, en reise på godt over 400 kilometer. De sørgende deltok i en minnestund i Tromsø sentrum før de kjørte sammen ned til gravplassen.</p>
<p>Osman Mohameds svigerbror, Abdiwahab Osman Jibril, er en av flere som har flydd inn fra utlandet for å delta i begravelsen.</p>
<p>— Jeg er så takknemlig for at det er så mange som har møtt opp. Det har kommet folk fra flere byer i Norge, og fra England, Sverige og Finland. Det er mange som bryr seg, vi er alle en stor familie, sier han til VG.</p>
<p>Både Jeyladi og Osman Mohamed omtales i varme ordelag av klassekamerater på videregående og kolleger på arbeidsplassen. De var begge del av det somaliske miljøet på Svolvær.</p>
<p>Osman Mohamed etterlater seg kone og fire barn.</p></div>
<div type="title" level="3">En fortsatt kritisk skadet</div>
<div type="text">
<p>Jeyladi var eldst i en søskenflokk på seks. Den siste passasjeren i ulykkesbilen var moren hennes. Hun ligger på Universitetssykehuset i Nord-Norge med kritiske skader.</p>
<p>— Det er tungt. Jeg tenker mye på både min søster, niese og resten av familien, sier Jeyladis onkel, Bashiir Ali Sheikh Muse.</p>
<p>– Samtidig er vi takknemlig for all støtten vi har fått, både fra kjente og ukjente. Det betyr mye for oss.</p>
<p>Politiet avventer svar fra den tekniske undersøkelsen av bilen, samt en redegjørelse fra Statens vegvesen angående autovernet på kaia.</p>
<p>Statens vegvesen bekreftet mandag kveld at en brøytebil ødela autovernet på fergekaien i Svolvær i vinter.</p></div></body></document>
