<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190502-nye-malpoeng-for-zuc.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/zGlnlv/nye-maalpoeng-for-zuccarello-i-dallas-seier" frk="317 12 23 1830"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-02 07:41"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye målpoeng for Zuccarello i Dallas-seier</div>
<div type="ingress">(Dallas Stars – St. Louis Blues 4 – 2) I ny rekke fortsatte Mats Zuccarello å skinne for Dallas Stars i NHL-sluttspillet.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">Oppdatert 2 may</div>
<div type="caption"><p>TØFFE TAK: Mats Zuccarello i duell med St. Louis Blues Robert Thomas. Foto: Jerome Miron / X02835</p></div>
<div type="text">
<p>Zuccarello har stort sett blitt sett på rekke med Roope Hintz og Jason Dickinson, men i den fjerde kvartfinalekampen mot St. Louis var Hintz byttet ut med poengkongen Tyler Seguin.</p>
<p>Det skulle vise seg å være et godt trekk fra trener Jim Montgomery.</p>
<p>Først utlignet Zuccarellos rekke på en retur etter et skudd fra nordmannen, deretter økte samme rekke til 3 – 1 midtveis i den andre periode – også det etter forarbeid fra Zuccarello.</p>
<p>Dermed står han med ni målpoeng på ti kamper i sluttspillet. Kun ni spillere har flere målpoeng enn nordmannen.</p></div>
<div type="title" level="3">Havnet bakpå</div>
<div type="text">
<p>Dallas startet kampen best, men det var gjestene fra St. Louis som scoret først.</p>
<p>Vladimir Tarasenko fikk rom og tid i overtall, og lot seg ikke be to ganger. Han endte dermed Dallas’ gode rekke med 12 undertallsperioder uten baklengs mot St. Louis.</p>
<p>Dallas slo riktignok bare minutter senere. Zuccarello avsluttet fra distanse, returen endte opp hos Tyler Seguin, han fant Jason Dickinson som fikk en enkel oppgave med å utligne.</p>
<p>Like før den første periode var over sendte Jason Spezza Dallas i føringen i overtall.</p></div>
<div type="title" level="3">Utlignet</div>
<div type="text">
<p>I den andre perioden økte Dallas til 3 – 1 og 4 – 1, før lagene gikk i garderoben.</p>
<p>Robert Thomas reduserte i den tredje perioden, men Dallas holdt unna. Dermed står det 2 – 2 i kvartfinaleserien, som avgjøres i best av syv kamper. Femte kamp spilles i St. Louis natt til lørdag.</p>
<p>I de øvrige kvartfinalene leder Carolina Hurricanes 3 – 0 over New York Islanders, Columbus Blue Jackets leder 2 – 1 over Boston Bruins og San Jose Sharks 2 – 1 over Colorado Avalanche.</p></div></body></document>
