<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190531-vant-the-voice-skal-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/Vbdqnl/i-kveld-kaares-the-voice-vinneren" frk="517 4 12 2999"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 20:40"/>
<attribute name="author" value="Tor Martin Bøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vant «The Voice» - skal bli lege</div>
<div type="ingress">Maria Engås Halsne (22) akter ikke å legge legestudiene på hylla kun fordi hun gikk seirende ut av «The Voice».</div>
<div type="author">Tor Martin Bøe</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VINNER OG TOER: Edward Mustad måtte til slutt se seg slått av Maria Engås Halsne i «The Voice»-finalen. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>FORNØYD: Morten Harket kan tilfreds konstatere at hans to finalister nådde superfinalen på bekostning av Lene Marlins to deltakere. Foto: Lise Åserud, NTB scanpix</p> <p>FIRER: Steffi Buie dro til med Kristian Kristensens «Kan du lære mæ?», men det holdt ikke til superfinale.</p></div>
<div type="text">
<p>– Nei, jeg merker mer og mer at det er lege jeg skal bli, men samtidig har jeg lyst til å holde på med musikk så mye jeg kan ved siden av, sier hun til VG rett etter at de røde lampene er slukket i TV2-studioet på Fornebu.</p>
<p>Maria, som er halvveis i legestudiene, er ennå fortumlet over fredagens seier i «The Voice».</p>
<p>– Ja, dette er helt uvirkelig. Jeg hadde aldri trodd at jeg skulle vinne, det var så usannsynlig, sier hun.</p>
<p>Maria fikk knapt frem et ord da de andre deltakerne stormet scenen og nærmest overfalt henne.</p>
<p>– Hvordan har du det nå? spurte programleder Øyvind Mund i god sportsstil.</p>
<p>– Veldig bra, men helt overvelda... Jeg har trodd jeg skulle ryke ut hver gang.</p>
<p>Til VG forteller hun at nervene ikke var til stede i stor grad før finalesendingen.</p>
<p>– Nei, ikke så mye. Jeg har kost meg og konsentrert på det. Tenkt at dette ikke var så skummelt. Ja, jeg har virkelig kost meg med dette, sier hun til VG.</p>
<p>– Hvordan blir feiringen i kveld?</p>
<p>– Først må jeg ta en prat med de andre deltakerne. Og så har jeg masse familie og venner og svigerfamile her, sier Maria Engås Halsne som trolig ikke legger seg med det første fredag kveld.</p>
<p>Både Maria og den andre superfinalisten Edward Mustad fikk terningkast fem av VGs anmelder for sine tolkninger av henholdsvis Midnight Choir og Fleetwood Mac innledningsvis. Det samme gjentok seg i superfinalen, etter at Steffi Buie og Oscar Øiestad hadde måttet innse at deres måneder lange innsats i «The Voice» var over.</p>
<p>Både Mustad og Engås Halsne hadde Morten Harket som sin mentor.</p>
<p>Fire sangtalenter - to menn og to kvinner - sto igjen i kveldens finale i «The Voice» fra Fornebu. VGs Tor Martin Bøe triller terning fortløpende på alle kveldens sanginnslag - og det samme kan du gjøre.</p>
<p>Alle fremfører en sang hver, deretter blir to valgt ut til en superfinale.</p>
<p>I flere uker har Oscar Øiestad (23), Maria Engås Halsne (22), Edward Mustad (20) og Steffi Buie (30) kjempet seg frem til finalen - gjennom dueller og knockouts - og vunnet gunsten til både mentorene (Yosef Wolde-Mariam, Lene Marlin, Morten Harket og Martin Danielle), publikum og tv-seere.</p>
<p>De fire mentorene åpnet finalekvelden med Isak Danielsons «Broken» - med koring fra finalistene, men først ut blant konkurrentene i kveld er Edward Mustad som synger Midnight Choirs «October 8».</p>
<p>Det er en låt Mustad burde kjenne ut og inn, ettersom hans far, Frederik Mustad, i sin tid var assosiert medlem av nettopp Midnight Choir!</p></div></body></document>
