<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191111-gutt-skadet-etter-ny.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/RRXdOA/gutt-skadet-etter-ny-skyting-i-malmo" frk="375 8 20 2326"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 21:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gutt skadet etter ny skyting i Malmö</div>
<div type="ingress">To personer er nå pågrepet etter skytingen som etterforskes som et drapsforsøk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Malmö fikk flere meldinger om skyting klokken 18.19 mandag kveld. De fant først et kjøretøy med skuddskader, før de senere fant én person som var skadet.</p>
<p>Ved 21.50-tiden opplyser politiet at en gutt under 18 år er skadet etter hendelsen. Det er snakk om skuddskader, men han er ikke livstruende skadet.</p>
<p>To personer er nå også pågrepet. Politiet opplyste etter hendelsen at flere mistenkte skal ha flyktet fra stedet i en bil.</p>
<p>– Vi tror gjerningspersonene har forlatt bilen de flyktet med. Vi har helikopter og mange patruljer ute, sa Rickard Lundqvist, pressetalsperson hos polisregion Syd, til VG rundt klokken 19.15.</p>
<p>Skytingen skal ha skjedd i nærheten av en restaurant, og politiet jobbet med vitneavhør og åstedsundersøkelser på stedet mandag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Undersøker sammenheng med drap på 15-åring</div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld ble en 15 år gammel gutt drept og en jevnaldrende gutt ligger livstruende skadet på sykehus etter skyting på en pizzarestaurant i Malmö.</p>
<p>Politiet har opplyst at to personer kom på sykkel til restauranten. De skal da ha skutt løs mot de to guttene. En bil ble også sprengt i forkant av skytingen.</p>
<p>– Vi har en alvorlig situasjon, sa statsminister Stefan Löfven om hendelsen til Aftonbladet mandag.</p>
<p>Det er foreløpig uklart om skytingen mandag kveld kan settes i sammenheng med lørdagens hendelse.</p>
<p>– Det kan vi ikke konstatere, men vi undersøker om det har en sammenheng, sier Lundqvist til VG.</p>
<p>Drap på 15-åring ryster Sverige: «Skutt flere ganger»</p></div>
<div type="title" level="3">Flere skyteepisoder</div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse mandag sa politiet at en av deres teorier etter helgens drap var rivalisering om cannabismarkedet i Malmö.</p>
<p>Skyteepisodene er to av flere i den svenske byen den siste tiden. Danmark har som følge av gjengskytingen i Sverige bestemt seg for å stenge gresen mot Sverige. Dermed blir det fra tirsdag kontroller for alle som reiser fra Sverige til Danmark.</p>
<p>Lørdagens hendelser har dessuten ført til kraftige reaksjoner, og opposisjonen har tatt til orde for at justisminister Morgan Johansson må gå av.</p>
<p>Statsminister Löfven sa mandag at han har full tillit til statsråden. Uttalelsen kom etter at han møtte rikspolitisjef Anders Thornberg for å få en oppdatering på situasjonen i byen.</p></div></body></document>
