<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191009-kaos-i-ecuador---reg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/e80d5Q/kaos-i-ecuador-regjeringen-roemmer-hovedstaden" frk="506 11 38 3445"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 01:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaos i Ecuador – regjeringen rømmer hovedstaden</div>
<div type="ingress">Ecuadors president flytter regjeringskontoret fra hovedstaden på grunn av voldsomme protester over økte drivstoffpriser.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FLAGG: En demonstrant holder det ecuadorianske flagget opp foran tusenvis av demonstranter i hovedstaden Quito tirsdag. Foto: IVAN ALVARADO / X01744</p> <p>KAOS: Det har oppstått kaos i Ecuador som en følge av motstanden mot presidentens beslutning om å fjerne drivstoffsubsidier. Foto: IVAN ALVARADO / X01744</p> <p>SAMMENSTØT: Tirsdag var det nye sammenstøt mellom demonstranter og sikkerhetsstyrker i Ecuadors hovedstad Quito. Foto: IVAN ALVARADO / X01744</p></div>
<div type="text">
<p>Demonstrasjonene startet forrige torsdag da regjeringen kuttet subsidier til diesel og bensin, i tråd med gjeldsavtalen landet har inngått med Det internasjonale pengefondet (IMF).</p>
<p>På ett døgn økte diesel- og bensinprisene med henholdsvis 120 og 30 prosent – noe som utløste store og voldsomme demonstrasjoner, blant annet i hovedstaden Quito.</p>
<p>Protestene førte til at landets president Lenin Moreno samme kveld erklærte nasjonal unntakstilstand. Nå flytter han regjeringen til kystbyen Guayaquil for å forsvare seg mot de illsinte demonstrantene.</p>
<p>Tirsdag ble det også innført portforbud rundt regjeringsbygninger og andre strategiske områder mellom kl. 20 og 05, skriver Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Rundt 600 demonstranter arrestert</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag barket demonstranter igjen sammen med politistyrker i Quito, og rev ned sperringer på vei mot presidentpalasset i sentrum av hovedstaden.</p>
<p>Ifølge Reuters er 600 mennesker arrestert siden demonstrasjonene startet.</p>
<p>Avtalen inngått med IMF har til hensikt å få bukt med landets skyhøye gjeld, og å stimulere til økt økonomisk vekst. Ecuadors subsidiering av drivstoff, en ordning som har eksistert i 40 år, koster landet rundt 12 milliarder kroner i året.</p>
<p>Avtaleinngåelsen var spesielt upopulær blant aktørene i samferdselssektoren, som svarte med å organisere de største demonstrasjonene i landet på ti år. Andre berørte grupper, som innfødte og unge mennesker, er også representert.</p>
<p>Med mindre de økonomiske tiltakene trekkes tilbake, blir det ingen dialog, var beskjeden i en uttalelse fra presidenten for landets forbund for innfødte.</p></div>
<div type="title" level="3">Skylder på politisk motstander</div>
<div type="text">
<p>Moreno har imidlertid vært tydelig på at han ikke kommer til å snu i beslutningen om å fjerne drivstoffsubsidier. Samtidig inviterer han demonstrantene til en såkalt «broderlig dialog».</p>
<p>Han har også uttalt at demonstrasjonene er organisert av landets tidligere president og hans politiske motstander Rafael Correa.</p>
<p>– Det som skjer i Ecuador nå er ikke et uttrykk for opinionens misnøye over regjeringens beslutning. Vandaliseringen og volden er et organisert politisk forsøk på å destabilisere regjeringen og bryte offentlig orden, sier Moreno ifølge New York Times.</p>
<p>Correa, som nå lever i selvvalgt eksil i Belgia, kaller anklagene fra presidenten for løgner i et intervju med Reuters. Han mener demonstrasjonene er et resultat av innstramningstiltak som går imot hans egen politikk.</p>
<p>– Folk klarte ikke mer, det er realiteten, sier Correa, som tidligere var Morenos mentor.</p>
<p>Da Moreno ble innsatt som president i 2017, var landet allerede i en gjeldskrise etter at forgjengeren hadde tatt opp enorme lån for å finansiere blant annet motorveier og skoler.</p>
<p>Siden da har presidenten gått vekk fra Correas venstreorienterte politikk, gjennom en reduksjon i offentlige utgifter og en opptrapping av boring etter olje i Amazonas.</p></div></body></document>
