<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190505-4500-ar-gammelt-grav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/qLmg0E/4500-aar-gammelt-gravkammer-funnet-i-egypt" frk="189 19 24 1228"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-05 07:42"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp-Tt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">4.500 år gammelt gravkammer funnet i Egypt</div>
<div type="ingress">Arkeologer har oppdaget et 4.500 år gammelt gravkammer i nærheten av de berømte pyramidene på Giza-platået utenfor Kairo, opplyser myndighetene.</div>
<div type="author">NTB-AFP-TT</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>ETT AV FLERE FUNN: Arkeologer i Egypt har funnet et gravkammer som de mener er rundt 4.500 år gammelt. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>I gravkammeret fant arkeologene blant annet statuer av tre.</p></div>
<div type="text">
<p>Gravkammeret skal ha tilhørt to prester som arkeologene tror levde under det femte dynastiet, som varte i årene fra 2.494 til 2.345 før Kristus, kunngjorde egyptiske myndigheter lørdag.</p>
<p>Arkeologer tror graven tilhørte en person som het Behnui-Ka og en person som het Nwi. Hieroglyfer forteller at førstnevnte var «renseprest og dommer» i Egypts gamle kongerike.</p>
<p>Les også: Spektakulære mumie-funn</p>
<p>Gravkamrene ble oppdaget under utgravinger i den sørøstlige delen av pyramideområdet.</p>
<p>Se bilder fra innsiden av gravkammeret:</p>
<p>Egypt har de siste månedene kunngjort en rekke funn. Myndighetene håper funnene vil bidra til å vekke liv i landets turistindustri igjen etter uroen i landet.</p>
<p>Forrige måned kunngjorde myndighetene at de hadde funnet et 3.500 år gammelt gravkammer og en mumie i en uåpnet kiste i byen Luxor.</p>
<p>Gjorde sjeldent funn:</p></div></body></document>
