<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191021-to-hus-skadet-i-spre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/naneod/to-hus-skadet-i-sprengningsulykke-det-haglet-med-stein-rundt-oss" frk="341 7 15 2026"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 19:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To hus skadet i sprengningsulykke: - Det haglet med stein rundt oss</div>
<div type="ingress">Ekteparet Arne Henning Rysjedal (60) og Nina Håheim (58) lå og slappet av hjemme i Alversund da hele huset plutselig begynte å riste. Nå har de hull i både taket og terrassen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SJOKK: Ekteparet ble svært overrasket da steinene plutselig haglet rundt huset. Foto: Nina Håheim</p> <p>ULYKKE: Politiet har gjennomført undersøkelser på stedet mandag kveld. Foto: Nina Håheim</p> <p>«KUNNE VÆRT VERRE»: Ekteparet Nina Håheim og Arne Henning Rysjedal er glad de befant seg inne i huset da sprengningen gikk galt. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet ble sprengningarsbeidet gjennomført i forbindelse med bygging av den nye skolen i Alversund i Hordaland.</p>
<p>Minst to hus, som ligger rundt 100 meter fra byggeplassen, skal ha fått store materielle skader.</p>
<p>– Jeg lå og slappet av og konen min satt i stua. Vi hørte at de sprengte, men plutselig begynte det å hagle stein rundt oss. Det dundret og braket, og hele huset ristet. Steinene ramlet videre nedover mot sjøen, og landet like foran hurtigbåten som var i ferd med å legge til kai, forteller Rysjedal til VG.</p>
<p>Hendelsen skjedde like etter klokken 17 mandag. Politiet ble varslet klokken 18.15.</p>
<p>– Det må ha vært voldsomt ut i fra de skadene som er beskrevet, sier operasjonsleder Knut Dahl-Michelsen.</p>
<p>Også politiet forteller om hull i vegger og tak, og skadede terrasser hos husene som ble truffet.</p>
<p>Ekteparet forteller at en kant på huset er knust, og både taket og terrassen har fått store hull.</p>
<p>– Jeg tenkte «hva i svarte er det som skjer», og løp ut. Da skjønte jeg raskt hva som hadde skjedd, sier Rysjedal.</p>
<p>Politiet har foreløpig ikke fått meldinger om personskader.</p>
<p>– Jeg er bare glad for at alt gikk bra, og at ingen ble skadet. Skytebasene kom løpende bort til oss og var like sjokkerte som oss, forteller 60-åringen.</p>
<p>Mandag kveld har politiet vært hjemme hos ekteparet og gjennomført undersøkelser.</p>
<p>Rysjedal forteller at også naboens hus ble truffet av stein, men at skadene ikke skal være like store hos dem.</p></div></body></document>
