<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190523-intern-uenighet-bomv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8mOMG2/intern-uenighet-bomvei-pakken-i-grenland-blir-utsatt" frk="532 2 9 3341"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 18:19"/>
<attribute name="author" value="Alf Bjarne Johnsen, Frank Ertesvåg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Intern uenighet: Bomvei-pakken i Grenland utsatt</div>
<div type="ingress">Enda en lokal bompenge-pakke havarerte torsdag kveld, da kommunestyret i Porsgrunn enstemmig vedtok å utsette en ny byvekst-avtale i Grenland.</div>
<div type="author">Alf Bjarne Johnsen, Frank Ertesvåg</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AP-ORDFØRER: Robin Kåss er ordfører i Telemark-kommunen Porsgrunn. Foto: Krister Sørbø, VG</p> <p>SOLNEDGANG: E18 i Telemark. Nå kan solen være i ferd med å gå ned også for bompengetilhengerne i Porsgrunn. Foto: Roger Neumann, VG</p> <p>FRP-ORDFØRER: Terje Søviknes er ordfører i Os i Hordaland og nestleder i Frp. Her er han fotografert ved en Mustang 66-modell på Frp-landsmøtet på Gardermoen tidligere i vår. Foto: Frode Hansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Denne gang er det Ap som trekker i bremsen. Begrunnelsen er at innbyggerne ikke skal få enda høyere bom-regninger, ifølge ordfører Robin Kåss (Ap) i Porsgrunn:</p>
<p>– Forslaget om å utsette videre forhandlinger er en reaksjon på at Skien kommune ønsker å fjerne en bomstasjon i Skien sentrum. Samtidig ønsket de flere nye prosjekter inn i pakken. Det ville forrykke balansen mellom bilistene i Skien og bilistene i Porsgrunn, sier Kåss til VG.</p>
<p>I Grenland er det kommunene Skien, Porsgrunn, Siljan og Bamble, samt Telemark fylkeskommune, som har forhandlet om en bompengefinansiert pakke.</p>
<p>Tidligere torsdag sa bystyret i Arendal nei til bompengefinansiering av prosjekter i en større transportplan i og rundt byen. Også der var Ap med i flertallet etter at forslaget ble fremmet av Frps Anders Kylland.</p>
<p>Onsdag veltet i praksis kommunestyret i Nedre Eiker i Buskerud den planlagt bompengefinansierte byutviklingspakken for Drammensregionen. I et av historiens siste kommunestyremøter i kommunen som fra 2020 går sammen med Drammen, ble det flertall mot bompenger i den såkalte Byutviklingspakke 2.</p>
<p>Samme dag gikk Os-ordfører og Frp-nestleder Terje Søviknes ut i Bergens Tidende og sa han ikke ville anbefale noen ny byvekstavtale for Bergens-regionen før etter valget. I praksis kan det innebære at også disse forhandlingene om en ny såkalt byvekst-avtale er i ferd med å bryte sammen.</p>
<p>– Jeg anbefaler at vi ikke signerer noen avtale nå. Det skal snart avholdes et valg. Vi mener det er lurt at det nye kommunestyret får muligheten til å uttale seg, sa Søviknes til avisen.</p>
<p>Fra før er det kjent at en lenge planlagt bompengefinansiert veipakke på Jæren i Rogaland, også vil rakne. Samferdselsløsningen er egentlig er vedtatt av de to kommunestyrene i Time og Klepp, men kommer opp igjen til ny behandling i Klepp kommunestyre over helgen. Ordfører Ane Mari Braut Nese (H) i Klepp, som tidligere har gått inn for bompenger, tror vinden snur. – Det går nok mot et nei til bompengefinansiering her når vi skal ha ekstraordinært kommunestyremøte mandag, sier Braut Nese til VG.</p>
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) sa onsdag at det også kan bli enda flere planlagte bompengefinansierte bypakker som skrotes i nær fremtid.</p>
<p>– Det er lignende forslag på gang i flere av de store byene, sa Dale til NRK.</p>
<p>Både i Tromsø, nedre deler av Glomma og Kristiansand har planleggere og politikere jobbet lenge med å sy sammen samferdselsløsninger som de vil at bilistene skal betale sin del av gjennom bompenger.</p>
<p>I Bergen hersker det usikkerhet rundt en ny bompengefinansiert avtale. Men ifølge VGs opplysninger ønsker det rødgrønne byrådet i Bergen å fortsette forhandlingene med staten og fylkeskommunen for å få til en avtale.</p></div></body></document>
