<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190417-liverpool-til-semifi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/P9gv77/liverpool-til-semifinale-mane-opp-blant-legendene" frk="651 10 38 3667"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 21:26"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool til semifinale mot Barcelona: Mané opp blant legendene</div>
<div type="ingress">(FC Porto – Liverpool 1-4, 1-6 sammenlagt) Liverpool hadde full kontroll mot Porto etter at Sadio Mané (27) satte i gang målshowet for bortelaget.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød</div>
<div type="date">Oppdatert: 17.04.19 kl. 23:26Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</div>
<div type="caption"><p>Scoringen til Mane sendte ham opp blant de aller største målscorerne i klubbhistorien i Europacupene. Foto: JOSE COELHO / LUSA</p></div>
<div type="text">
<p>Og etter å ha kjørt over Porto venter Barcelona i semifinalen.</p>
<p>– Vi vet at Barcelona er et av tøffeste lagene i Europa. Vi vil gi alt for å komme til finalen. Vi er et godt lag som kan slå alle og har sjansen til å klare det, sier Sadio Mané til Viasat.</p>
<p>Da hadde Liverpool vunnet 4 – 1 og sammenlagt 6 – 1 over det portugisiske laget.</p>
<p>– Det er mektige sifre mot et lag som nesten aldri taper hjemme, sier Viasat-ekspert Lars Tjærnås da Virgil van Dijk hadde satt inn 4 – 1 til Liverpool syv minutter før full tid i Porto.</p>
<p>Liverpool hadde etter hvert spilt ut Porto i 2. omgang på bortebane. De hadde satt tre mål i annen omgang og sørget for 6 – 1 sammenlagt over Champions League -mesteren fra 2004.</p>
<p>– Vi er det eneste laget som er i semifinalen igjen dette året. Det er stort. Vi skal spille mot Barcelona og det blir ikke lett, men vi er der, sier Liverpool-manager Jürgen Klopp til Viasat og legger til:</p>
<p>– Det at Liverpool spiller mot Barcelona er en herlig beskjed å sende ut. Vi skal gjøre vårt beste og se hva som skjer.</p>
<p>Men etter 27 minutter hadde ikke Liverpool hatt en avslutning på mål, samtidig som Porto hadde sløst med sjansene. For hjemmelaget kjørte åpningen av kampen. Klopp var derimot overbevist om at Porto ikke kunne holde den intensiteten resten av kampen.</p>
<p>– I 2. omgang kontrollerte vi. Men de var fysisk og sterke og de lange ballene var vanskelige. De var gode og det sa jeg til treneren deres også. Men til slutt vant vi fortjent og det er det viktigste, sier Klopp.</p>
<p>Porto-dominansen snudde da Mohamed Salah på nydelig vis fant Mane på bakre stolpe, som satte ballen i nettmaskene bak Iker Casillas etter 27 minutter. Først ble det avblåst for offside, men deretter kunne Liverpool-spillerne juble for 1 – 0 scoringen etter at VAR (Videoassistert dømming) overstyrte avgjørelsen. Det betydde samtidig at Porto måtte score fire mål for å sende Liverpool ut av kvartfinalen.</p>
<p>Og samtidig gikk Mané opp blant de største legendene i klubben når det gjelder scoringer internasjonalt. Nå har bare Steven Gerrard scoret flere mål i Europacupen enn Mane som ifølge statistikksiden «OptaJoe». De melder at han gikk opp på siden av klubblegenden Ian Rush i den historiske målprotokollen etter 1 – 0 scoringen.</p>
<p>Liverpool er for øvrig i vinden for tiden:</p>
<p>– Det er hardt arbeid, men jeg er heldig også. Jeg har vært heldig de siste månedene. Men det viktigste i dag var å kvalifisere seg videre. Det var stort, sier Mané til Viasat.</p>
<p>Det skal sies at det spilles langt flere kamper nå for tiden i Europa, men Manes 14. scoring som ga 1 – 0 ledelsen til Liverpool knekte samtidig det meste av semifinalehåpet for hjemmelaget Porto.</p>
<p>Deretter var det Salah som doblet ledelsen på det som ble omtalt som en kontring tatt ut av læreboken etter 65 minutters spill. Og dermed satte Salah sin fjerde scoring på ti kamper alene mot keeper etter en herlig pasning fra Alexander-Arnold.</p>
<p>Men det var ikke over med det. Etter at Porto hadde redusert ved Militao var det Firminos tur til å heade inn 3 – 1 på et perfekt timet løp på Hendersons lekre pasning bare tre minutter etter Salahs scoring.</p>
<p>Deretter kunne også van Dijk enkelt heade inn 4 – 1 syv minutter før full tid etter at Liverpool hadde kontrollert kampen mer og mer. Nå er Barcelona og Messi siste hinder før en eventuell ny finale for Liverpool.</p></div></body></document>
