<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191225-kinesiske-skiledere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/K32avM/kinesiske-skiledere-ville-fjerne-bok-fra-biblioteket-i-meraaker" frk="247 7 12 1528"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 05:55"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinesiske skiledere ville fjerne bok fra biblioteket i Meråker</div>
<div type="ingress">Ledere for en delegasjon skiløpere fra Kina ønsket å få en kontroversiell kinesisk bok på biblioteket i Meråker fjernet. Uaktuelt, svarer biblioteksjefen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Vi har ytringsfrihet i Norge, så det var helt uaktuelt, sier biblioteksjef Anne Marken i Meråker til Adresseavisen.</p>
<p>Over 40 kinesiske langrennstalenter er i Meråker for å trene i forbindelse med et satsingsprosjekt mot OL i Beijing i 2022, og 15 trenere og ledere følger opp prosjektet, som er et samarbeid mellom Norge og Kina.</p>
<p>Adresseavisen skriver at de siste ukene har det vært tre hendelser på biblioteket i Meråker knyttet til kinesisk litteratur biblioteket har. Blant bøkene som er blitt bedt fjernet, er en bok om Falun Gong-bevegelsen. Bevegelsen har vært forbudt i Kina siden 1999.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mattilsynet advarer om sukkererter etter påvist tarminfeksjon</div>
<div type="text">
<p>– Vi har hatt tre forskjellige henvendelser fra enkeltindivider som har bedt oss fjerne den boka. Det er også nevnt to – tre andre bøker i samlingen. De har sagt at hvis noen av de kinesiske skiløperne blir tatt med disse bøkene, er de redd for at de risikerer arbeidsleir eller fengsel i Kina, sier Marken til avisen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tre familiemedlemmer døde i Spania</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har sagt at vi opprettholder tilbudet fra vårt bibliotek. Vi kan ikke fjerne innholdet i biblioteket på grunn av slike henvendelser, sier han.</p>
<p>Biblioteket har fått tilsendt bøker fra Deichman i Oslo på grunn av den store kinesiske delegasjonen i kommunen.</p></div></body></document>
