<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190417-brakhus-svarer-pa-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/kJvvnk/braekhus-svarer-paa-utfordringen-fra-shields-veldig-interessert" frk="459 5 14 2765"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 16:33"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brækhus svarer på utfordringen fra Shields: – Veldig interessert</div>
<div type="ingress">Cecilia Brækhus (37) reiser til USA i mai for å starte oppkjøringen til sin neste kamp, og hun gjentar at det er høyaktuelt med oppgjør mot Claressa Shields (24), Katie Taylor (32) og MMA-stjernen Cris Cyborg (33)</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>HØYAKTUELT: Claressa Shields og Cecilia Brækhus poserer sammen på en pressekonferanse i Los Angeles i desember. Forhåpentligvis møtes de i bokseringen i løpet av året. Foto: Klaudia Lech</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at den amerikanske boksestjernen Shields tok sitt fjerde VM-belte i helgen, utfordret hun Brækhus til et gigantmøte.</p>
<p>– Kvinneboksingen tar fyr nå! Jeg gleder meg til neste superfight. Akkurat nå er jeg den ubestridte mesteren. Gi meg Cecilia Brækhus i 154 (super weltervekt), sa Shields rett etter seieren mot tyske Christina Hammer ifølge ESPN.</p>
<p>Nå har Brækhus svart på uttalelsene til Shields:</p>
<p>– Claressa var veldig åpenhjertig etter seieren på lørdag om at hun veldig gjerne vil møte meg i «catchweight» (det er to vektklasser mellom dem, red.anm.) og Katie (Taylor) har også nevnt flere ganger at hun vil møte meg, også det i catchweight. Begge disse kampene ville være enorme hendelser for boksingen med to ubestridte verdensmestere som møter hverandre. Jeg er veldig interessert i begge mulighetene, sier Brækhus i en pressemelding.</p>
<p>Hun var den første kvinnebokseren med alle de store tittelbeltene i en vektklasse (weltervekt), mens Shields kopierte den bragden i mellomvekt da hun vant sin niende proffkamp i helgen. Shields har også to OL-gull på merittlisten.</p>
<p>I går ble det klart at irske Katie Taylor, også hun olympisk mester, skal møte belgiske Delfine Persoon i New York 1. juni. Dersom Taylor vinner den kampen, er også hun ubestridt verdensmester i alle de store forbundene – WBA, WBO, WBC og IBF.</p>
<p>– Det virker som om «undisputed» (ubestridt) har blitt det store samtaleemnet i kvinneboksing i USA nylig. Shields ble ubestridt mester i mellomvekt, og jeg vil gratulere henne med den ekstraordinære prestasjonen. Jeg ser frem til å være til stede når Taylor møter Persoon i New York, sier Brækhus.</p>
<p>Som tidligere trekker også Brækhus frem en mulig kamp mot UFC-fighter Cris Cyborg, som har et stort navn i både USA og Brasil.</p>
<p>– Jeg møtte Cris og hennes team et par ganger i fjor der vi snakket om en mulig boksekamp. Det er noe som interesserer både henne og meg stort, sier Brækhus som altså står uten tap på sine 35 proffkamper i bokseringen.</p>
<p>Brækhus gikk sin hittil siste kamp i Los Angeles i desember i fjor, og etter kampen la hun ikke skjul på at hun vurderte å legge opp.</p>
<p>Nå drar hun likevel tilbake til Los Angeles, og Santa Monica der hun har hatt sine kampoppkjøringer de siste gangene. Det er fortsatt amerikanske Johnathon Banks som trener Brækhus.</p></div></body></document>
