<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191125-fn-byra-nytt-rekordn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/RRnG55/fn-byraa-nytt-rekordnivaa-for-co-i-atmosfaeren" frk="514 21 67 3175"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 12:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FN-byrå: Nytt rekordnivå for CO2 i atmosfæren</div>
<div type="ingress">Verdens meteorologiorganisasjon (WMO) slår fast at den dystre rekorden igjen er slått.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Bildet er tatt av astronaut Nick Hague på hans siste dag om bord i International Space Station i oktober. Foto: NICK HAGUE / NASA</p> <p>NY RAPPORT: WMO legger nå frem sin årlige rapport om drivhusgassene i atmosfæren. Foto: FABRICE COFFRINI / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Verdens meteorologiorganisasjon, som ligger under FN, samler vær- og klimadata fra land over hele verden, også Norge. Hvert år legger de ut en rapport om tilstanden til drivhusgassene i atmosfæren.</p>
<p>Og kan i dag slå fast:</p>
<p>– Vi har igjen brutt rekorden for konsentrasjonen av CO2, sier generalsekretær Petteri Taalas på en pressekonferanse.</p>
<p>– Det er ingen tegn på en oppbremsing, eller en nedgang, i konsentrasjonen av drivhusgasser i atmosfæren, til tross for alle forpliktelsene under Parisavtalen, påpeker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Økte temperaturer og mer ekstremvær</div>
<div type="text">
<p>WMO slår fast at denne trenden, med stadig økende nivåer, betyr at «fremtidige generasjoner vil bli konfrontert med økende og alvorlige virkninger av klimaendringer».</p>
<p>– Det inkluderer økte temperaturer, mer ekstremvær, økt havnivå og forstyrrelser økosystemer på land og i vann, skriver WMO i rapporten.</p>
<p>Nyheten i tall: Konsentrasjonen av karbondioksid (ppm) i atmosfæren er målt til 407,8 i 2018, opp fra 405,5 i 2017.</p>
<p>Parisavtalen slo fast at det ikke skal bli mer enn to grader varmere, sammenlignet med førindustriell tid. Og helst ikke mer enn 1,5 grad.</p>
<p>Når WMO har lagt frem denne rapporten hver høst de siste årene, har de imidlertid måttet rapportere om nye rekordnivå for CO2 hver gang.</p>
<p>– Jeg er optimistisk for at vi beveger oss i riktig retning, men om vi vil nå Paris-målet er en helt annen historie, sier Taalas på pressekonferansen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Islandsk isbre forsvant. – Et varseltegn</div>
<div type="title" level="3">Stor økning i andre gasser</div>
<div type="text">
<p>Co2, eller karbondioksid, er den viktigste og farlige drivhusgassen, påpeker WMO. Det fordi den blir værende i atmosfæren i flere hundre år, og i havet enda lenger.</p>
<p>Men de kan også slå fast at konsentrasjonen av lystgass og metangass har økt. Og at det er bekymringsfullt.</p>
<p>Vil du vite mer om metan? Rundt 60 prosent av metangassen som slippes ut i atmosfæren kommer fra menneskelig aktivitet som storfe-drift og oppdrett, rismarker og utvinning av fossilt brensel. De siste 40 prosentene kommer fra naturlige kilder som for eksempel våtmarker.</p>
<p>– Det er den største økningen av nitrogenoksid i historien, påpeker WMOs Oksana Tarasova på pressekonferansen.</p>
<p>Neste mandag starter den 25. klimakonferansen i FN, kjent som COP25, i Madrid.</p></div>
<div type="title" level="3">Økte temperaturer</div>
<div type="text">
<p>De siste fem årene så allerede i september ut til å bli den varmeste femårsperioden som noensinne er registrert.</p>
<p>WMO ga i september ut en rapport som sammenlignet temperaturmålinger for de 150 siste årene – og perioden fra 2015 til 2019 så da ut til å slå varmerekordene. Sammenlignet med snittet fra 1850 – 1900 hadde temperaturen økt med 1,1 grader, slo de fast.</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne saken sto det at konsentrasjonen av karbondioksid (ppm) i atmosfæren ble målt til 402,7 i 2018. Det riktige er 407,8. Feilen ble rettet klokken 11.49.</p></div></body></document>
