<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190127-lund-svindal-legger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/alpint/i/A2KPz5/lund-svindal-legger-opp-etter-vm-i-aare" frk="358 7 17 2196"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 08:07"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Arne Johannessen, Vegard Aulstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,alpint"/>
<attribute name="class2" value="Alpint, Sport, Alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lund Svindal legger opp etter VM i Åre</div>
<div type="ingress">KITZBÜHEL/OSLO (VG) Aksel Lund Svindal (36) har bestemt seg for å legge opp. Men han venter til etter VM i Åre i neste måned. Det bekrefter han på hjemmesidene til Østerrikes olympiske komité.</div>
<div type="author">Bjørn Arne Johannessen, Vegard Aulstad</div>
<div type="date">2019-01-27 08:07:03</div>
<div type="caption"><p>ALPINKONGE: Aksel Lund Svindal har bestemt seg for at nok er nok. Her fra Kitzbühel. Foto: Poppe, Cornelius / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg konsentrerer meg om rennene i Åre, de blir mine siste konkurranser på toppnivå, sa Lund Svindal lørdag kveld, uttalelser som er gjengitt på blant annet hjemmesidene til Østerrikes Olympiske komité .</p>
<p>Det var på KitzRaceParty, et arrangement for Hahnenkamm-rennes samarbeidspartnere og VIP-besøkende lørdag, at den norske alpinkongen annonserte dette for overraskende tilhørere.</p>
<p>Kommunikasjonssjef i Norges Skiforbund, Espen Graff, skriver i en SMS til VG at de vil komme tilbake til mediene på et senere tidspunkt med en uttalelse.</p>
<p>Det skal være VM i Åre (5. til 17. februar) som blir den norske alpinkongens siste konkurranse. Torsdag ga han beskjed om at han sto over de knalltøffe konkurransene i Kitzbühel med utfor fredag og super-G søndag.</p>
<p>– 2019-versjonen av Kitzbühel er hardere enn 2019-versjonen av meg. Jeg kjente smerter på den første treningsomgangen på tirsdag, og fikk undersøkt kneet på nytt i Innsbruck. Det var ingen nye skader, men stor fare for å slå opp de gamle, fortalte Lund Svindal.</p>
<p>Kneskader har vært Lund Svindals store problem de siste årene. Han fikk rundhjling i nettopp fryktede «Die Streif» i Kitzbühel for tre år siden. Han mistet kontrollen i godt over hundre kilometer i timen – gikk rundt – landet på ryggen og skadet kneet stygt.</p>
<p>Han gjorde comeback. Men har tatt pauser både fra trening og konkurranser på grunn av smerter. I fjor klarte han å vinne OL-gull (Kjetil Jansrud sølv) – som første nordmann i OL-historien – og fortalte samtidig til VG at han bare hadde fått trent 12 prosent av ønskelig foran vinterlekene i Pyeongchang.</p>
<p>Lund Svindal har vunnet 36 renn i verdenscupen. For øvrig er medaljebeholdning imponerende. To OL-gull, og fem VM-gull. To ganger har han vunnet verdenscupen sammenlagt.</p>
<p>Slik var Lund Svindals visualisering av utforløypen i Kitzbühel, fra i fjor:</p></div></body></document>
