<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190622-her-er-martin-odegaa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/9vxpwp/her-er-martin-oedegaard-paa-besoek-hos-real-sociedad" frk="414 10 27 2506"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 08:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Martin Ødegaard på besøk hos Real Sociedad</div>
<div type="ingress">Her er bildet som viser at Martin Ødegaard (20) var i San Sebastian på besøk hos Real Sociedad fredag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I SPANIA: Martin Ødegaard, pappa Hans Erik og agent Bjørn Tore Kvarme på plass på flyplassen i Bilbao. Foto: Javi Colmenero, Noticias de Gipuzkoa</p></div>
<div type="text">
<p>Bildene publiseres i dag i San Sebastian-avisen Noticias de Gipuzkoa.</p>
<p>Da Ødegaard-ryktene dukket opp dro Noticias de Gipuzkoas fotograf til hjemmebanen Anoeta, som er under ombygning. Der ventet de på utsiden i lang tid, før det til slutt kom en bil med mørke ruter.</p>
<p>Fotografen skjønte at sportsdirektør Roberto Olabe var i bilen og fulgte etter. Bilen kjørte til flyplassen i Bilbao, Loiu, snaut ti mil unna, og ut kom Martin Ødegaard, faren Hans Erik og agenten Bjørn Tore Kvarme.</p>
<p>Kvarme spilte for Real Sociedad på begynnelsen av 2000-tallet, og klubben er kjent for å ha gode forbindelser med Real Madrid, som eier Ødegaard. Han gjorde det sist sesong sterkt på utlån til Vitesse i Nederland.</p>
<p>Olabe ble værende i bilen, trolig for å unngå å bli avbildet med Ødegaard. Den norske landslagsmannen skal ha vært i møte med Olabe, trener Imanol Alguacil og president Jokin Aperribay. Aperribay er god venn med Real Madrid-president Florentino Pérez.</p>
<p>Dette har Martin Ødegaard selv svart VG om fremtiden:</p>
<p>Roberto Olabe var også sportsdirektør da Kvarme spilte for Sociedad, og nesten ble ligamester i 2002/03. Han ga seg som sportsdirektør i 2006, kom tilbake i 2017, sluttet like etter, men kom tilbake for tredje gang i 2018. Real Sociedad ble sist sesong nummer ni i La Liga.</p>
<p>Bjørn Tore Kvarme har ikke svart på VGs henvendelse i saken.</p>
<p>TV 2 og Sky Deutschland meldte torsdag at Ødegaard var i Tyskland for å se på forholdene i Leverkusen.</p>
<p>– Han er en interessant spiller for oss, sier Leverkusens sportsdirektør Simon Rolfes til Bild. Han kan være erstatteren til landslagsspilleren Julian Brandt, som går til Dortmund.</p>
<p>Bild skriver også at Real Madrid helst ikke vil selge Ødegaard og derfor har avvist et tilbud fra Ajax på 20 millioner euro.</p>
<p>Den spanske journalisten Marco Antonio Sande skriver på Twitter at Real Madrid vil la Ødegaard velge mellom de to klubbene (Real Sociedad og Bayer Leverkusen).</p>
<p>– Det er gode journalister (@MarcoASande og @oierfano) som rapporterer, så Real Sociedad (og Bayer Leverkusen)-linken er reell. Ødegaard har ikke bestemt seg og det er ikke noe som er ferdigforhandlet. Madrid ønsker leieavtale. Vil ikke miste rettigheter ved ev. salg med klausul.</p></div></body></document>
