<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190403-den-norske-villsvins.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/50pQve/den-norske-villsvinsjegeren-48-graat-i-retten" frk="709 8 36 4158"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 08:04"/>
<attribute name="author" value="Sofie Fraser, Mattis Sandblad (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den norske villsvinsjegeren (48) gråt i retten</div>
<div type="ingress">HELSINGBORGS TINGSRÄTT (VG) Det ble tårevått for den norske villsvinsjegeren da tiltalen mot han ble lest opp og videoen av skyteepisoden ble vist i retten.</div>
<div type="author">Sofie Fraser, Mattis Sandblad (foto)</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 10:04 Oppdatert: 03.04.19 kl. 13:37</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN: Den norske villsvinsjegeren er tiltalt for drapsforsøk, etter å ha skutt 76 år gamle Olle Rosdahl i november i fjor. Her med sin forsvarer Jorge Concha (t.h.) Foto: MATTIS SANDBLAD</p> <p>BLE VIST FREM: Dette er våpenet den norske jegeren brukte. Foto: MATTIS SANDBLAD</p> <p>HAR MISTET TRYGGHETEN: 76 år gamle Olle Rosdahl ble skutt av den norske jegeren i november i fjor. Foto: MATTIS SANDBLAD</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag er første dag av rettssaken mot den 48 år gamle nordmannen tiltalt for drapsforsøk, etter å ha skutt 76 år gamle Olle Rosdahl.</p>
<p>Rosdahl var ute på joggetur da han ble beskutt 29. november i fjor. Skuddet gikk inn i hoften, og ut av baken.</p>
<p>Da tiltalen mot han ble lest opp i retten gråt 48-åringen.</p>
<p>Nordmannen erkjenner ikke straffskyld for drapsforsøk, men erkjenner grov kroppsskade. Det sa mannens forsvarer Jorge Concha da tiltalen ble lest opp.</p>
<p>– Han har ikke forsøkt å drepe, eller skade Rosdahl, sa Concha.</p>
<p>Mannen har forklart i avhør at det hele var et uhell, og at han trodde han skjøt et dyr. I de to første avhørene fortalte han at han hadde skutt en rev, og i det tredje endret han til at han skjøt et rådyr.</p>
<p>– Vi har ikke funnet et rådyr som ligner på Olle Rosdahl, sa politiadvokat Ola Lavie hos den svenske påtalemyndigheten.</p>
<p>48-åringen er også tiltalt for grove brudd på jaktloven.</p></div>
<div type="title" level="3">Fanget på film</div>
<div type="text">
<p>Hele skyteseansen ble fanget på film gjennom nordmannens kikkertsikte. Da politiet tømte siktet fant de fire filmer og 32 stillbilder. En av filmene var på tre minutter og viser skyteepisoden.</p>
<p>Da filmen ble fremvist i retten reagerte tiltalte med tårer. Det samme gjorde han mens politiadvokaten viste frem skadene Rosdahl fikk.</p>
<p>Klokken 04.30 trente 76 år gamle Olle Rosdahl, en nabo til gården, intervaller på en vei rett utenfor huset sitt.</p>
<p>Politiadvokat Ola Lavie sa i retten av tiltalte har vært i området flere ganger tidligere.</p>
<p>– Det er sannsynlig at han vet at Rosdahl jogger der, sa Lavie.</p>
<p>Politiadvokaten bemerket også at nordmannen beveger seg bort fra området etter at joggeren faller.</p>
<p>Han påpekte også at Ole Rosdahl må ha vært synlig for tiltalte i minimum et minutt før skuddet ble avfyrt.</p></div>
<div type="title" level="3">Gevær i retten </div>
<div type="text">
<p>Etter første pause sto geværet med kikkertsiktet klart i rettssalen.</p>
<p>Politiadvokat Lavie bemerket at han hadde med seg flere politimann i retten for å passe på våpenet.</p>
<p>Alle dommerne fikk gå bort til våpenet og se i siktet.</p>
<p>Våpenet sto montert en kort tid før Lavie ville fjernet det fra salen. Bistandsadvokat Johan Landèn protesterte, og våpenet ble satt opp igjen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hans liv er forandret</div>
<div type="text">
<p>– Jeg skrek: «Hvordan faen skyter du egentlig?», sa Rosdahl i retten.</p>
<p>Han fortalte at han var redd for hva som kunne skje videre, etter at han var beskutt.</p>
<p>Joggerens bistandsadvokat Johan Landèn fortalte i retten hvor viktig det å være aktiv er for Olle Rosdahl, og at det har vært en belastning for han ikke å kunne løpe. Han føler seg også utrygg i området.</p>
<p>– Hans liv er forandret. Tryggheten han har kjent der er borte, sa Landèn.</p>
<p>Bistandsadvokaten viste til at Rosdahl har bodd i det samme huset siden han var fem år.</p>
<p>Landèn ber om at Rosdahl får 137.000 svenske kroner i erstatning, det skriver SVT.</p>
<p>Tiltalte hikstet da han hørte hvilke skader joggeren ble påført, og plagene han har hatt etterpå.</p>
<p>– Olle har selv syntes det har vært vanskelig at han ikke har fått en unnskyldning. Han håper det kommer senere og at den er ektefølt, sa bistandsadvokaten.</p>
<p>Nordmannens forsvarer sa at hans klient ønsker å beklage.</p></div>
<div type="title" level="3">Risikerer 18 års fengsel</div>
<div type="text">
<p>Strafferammen for drap i Sverige er fengsel inntil 18 år, minstetiden er 10 år. For drapsforsøk kan man høyst dømmes til det som maksimalt gjelder for den fullførte handlingen.</p>
<p>Straffen for forsøk er imidlertid ofte satt lavere enn for den fullførte kriminaliteten.</p>
<p>Før rettssaken startet sa politiadvokat Ola Lavie hos den svenske påtalemyndigheten at han ikke vil gi noe intervju til pressen onsdag.</p>
<p>Både norsk og svensk presse hadde møtt opp for å følge rettssaken.</p></div></body></document>
