<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191119-har-sendt-ut-gult-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/e8RAog/har-sendt-ut-gult-farevarsel-for-flere-fylker-venter-mye-snoe" frk="374 6 14 2286"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 07:08"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har sendt ut gult farevarsel for flere fylker: Venter mye snø</div>
<div type="ingress">Det er ventet opp mot 30 centimeter snø nord i Oppland og Hedmark.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SNØFALL: Fra mandag av har det snødd i flere fylker. Foto: Cicilie S. Andersen / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologene varslet store nedbørmengder fra mandag av. Nå har de utstedt gult farevarsel for mye snø, som gjelder for Aust-Agder, Telemark, Buskerud, Trøndelag, Oppland og Hedmark.</p>
<p>Fra mandag ettermiddag og til tirsdag kveld er det ventet opp mot 30 centimeter snø nord i Oppland og Hedmark, mens Trøndelag kan få opp mot 20 centimeter snø i indre og høyere strøk.</p>
<p>Frem til tirsdag formiddag er det også ventet omkring 20 centimeter snø i indre og høyere strøk for Aust-Agder, Telemark og Buskerud.</p>
<p>Yr anbefaler reisende å beregne ekstra tid til transport og kjøring, og advarer om lokalt vanskelige kjøreforhold.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Greie kjøreforhold</div>
<div type="text">
<p>Trafikken tirsdag morgen virker imidlertid til å gå greit.</p>
<p>– Det er klart det er en utfordring når det kommer mye nedbør på kort tid, men foreløpig så har mye av snøen kommet som regn. Det er noen veistrekninger som vi ikke har brøytet ennå, men disse blir tatt fortløpende, sier trafikkoperatør Jørn Jakobsen i Vegtrafikksentralen øst til VG.</p>
<p>– På alle hovedveiene er det greie kjøreforhold. På de mindre veiene kan det være litt slaps og snø, men disse jobber vi med å brøyte, så det er ikke noen store problemer så langt. Det er vanlig vintervær, sier trafikkoperatør Andreas Larsen i Vegtrafikksentralen sør.</p>
<p>Sjekk været der du er på pent.no !</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig snøfokk</div>
<div type="text">
<p>For Helgeland og Saltfjellet er det utstedt gult farevarsel for kraftig snøfokk. Fra mandag kveld ventes nedbør som snø over 300 til 400 meter over havet. I kombinasjon med vind, kan dette gi snøfokk på utsatte steder.</p></div>
<div type="title" level="3">Jordskredfare</div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen dalte snøen over flere områder på Østlandet. Snøfallet førte til vanskelige kjøreforhold flere steder.</p>
<p>– Det renner på med utforkjøringer her, og det gjelder hele distriktet, sa operasjonsleder Anne Meyer i Sørøst politidistrikt til Drammens Tidende.</p>
<p>Ettersom det er ventet mye nedbør i deler av Østlandet, har NVE sendt ut gult farevarsel om jordskredfare. Stigende temperatur fra mandag kveld vil føre til regn og snøsmelting. Bratte skråninger, bekker og elveløp med stor vannføring er spesielt utsatt.</p></div></body></document>
