<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190103-bendtner-i-fotlenke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/vmoQL5/bendtner-i-fotlenke-roser-rbk-varmeste-arbeidsgiveren-jeg-har-opplevd" frk="403 8 21 2415"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 18:31"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bendtner i fotlenke roser RBK: – Varmeste arbeidsgiveren jeg har opplevd</div>
<div type="ingress">RBK-stjernen Nicklas Bendtner (30) startet i dag soningen etter voldsepisoden i høst. I et langt innlegg berømmer han Rosenborg og varsler at han kommer med bok.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">03.01.19 19:31 Oppdatert: 03.01.19 20:02</div>
<div type="caption"><p>BLE CUPHELT: Nicklas Bendtner var svært delaktig da RBK vant cupen mot Strømsgodset i desember. Nå blir han borte fra laget grunnet fengselsstraff. Foto: Gisle Oddstad</p></div>
<div type="text">
<p>Den danske profilen skal sone med fotlenke i Danmark i 50 dager. Han ble dømt til 50 dager ubetinget fengsel.</p>
<p>Årsaken til dommen var vold mot en taxisjåfør på vei hjem fra byen i København 9. september.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien direkte på Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Bendtner må trene på egen hånd i Danmark, og vil først være med på Rosenborgs treninger 22. februar – en måned etter at lagets nye trener Eirik Horneland starter oppkjøringen.</p>
<p>Bendtner har torsdag kveld lagt ut et bilde på Instagram hvor fotlenken er på.</p>
<p>Dette sa advokaten Anders Németh om dommen:</p></div>
<div type="title" level="3">«Alt kokte»</div>
<div type="text">
<p>I tillegg har han delt en lang tekst. Bendtner sier han angrer på det som skjedde.</p>
<p>– Det var uten tvil mange andre og bedre måter vi kunne løst vår uenighet på. I stedet sporet det av, sier Bendtner og legger senere til at «alt kokte».</p>
<p>Taxisjåføren skal ha forfulgt Bendtner og kjæresten, ifølge RBK-spissen. Mens Bendtner ikke betalte regningen.</p>
<p>Bendtner forteller at han er uenig i dommen , men droppet anke fordi han vil være klar for seriestart med Rosenborg.</p>
<p>– Det fortjener den varmeste og mest lojale arbeidsgiveren som jeg har opplevd i karrieren, melder 30-åringen, som kan lage fine mål:</p></div>
<div type="title" level="3">Bok på gang</div>
<div type="text">
<p>Han kaller de 50 dagene han skal sone en god periode til å tenke seg om.</p>
<p>Bendtner åpner opp om at har fått bruk for å forstå hvorfor hans liv har inneholdt mange episoder. Selv kaller han livet hans «actionfylt, ujevnt og uforutsigbart». Tidligere har han fortalt om hans trøblete forhold til faren .</p>
<p>Videre avslører Bendtner at det vil komme en bok «hvor fortellingen ikke blir drevet av spekulasjoner eller sensasjoner». Han varsler også en «åpenhet som ikke er spesielt typisk i toppfotball».</p>
<p>Bendtner har spilt 81 landskamper for Danmark – og scoret 30 mål. Den høyreiste spissen var i Nottingham Forest, Wolfsburg, Juventus, Sunderland, Birmingham og Arsenal før han kom til RBK før 2017-sesongen.</p>
<p>Han beklaget til fansen i høst – før dommen var klar:</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
