<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191206-christiansen-imponer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/mREoa0/christiansen-imponerte-og-svoemte-inn-til-solid-vm-soelv" frk="356 24 49 2020"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 21:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Christiansen imponerte og svømte inn til solid EM-sølv og nordisk rekord</div>
<div type="ingress">Henrik Christiansen gikk offensivt ut på 1500 meter på kortbane, og ble belønnet med hans første mesterskap-sølv på distansen. Christiansen satte også ny nordisk rekord.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tre menn var i fokus i starten av løpet, og det var de tre som førte an og dro i ledelsen. Det var italienske Gregorio Paltrinieri, ukrainske Mykhailo Romanchuk og Christiansen.</p>
<p>Etter hvert måtte Romanchuk gi slipp på de to andre i tet, men italieneren var hakket sterkere enn Christiansen som lå hakk i hæl.</p>
<p>Christiansen hadde en enorm sluttspurt og kom inn på tiden 14.18,15. Den kun ett sekund bak den italienske vinneren Paltrinieri.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med 1500. En god pers og en sølvmedalje er veldig godt etter en god treningshøst, sier Christiansen til VG.</p>
<p>Han innrømmer at det var deilig å prestere på 1500 meter etter at han onsdag svømte inn til en skuffende 6. plass på 400 meter fri. Da havnet han nesten seks sekunder bak vinneren Danas Rapsys.</p>
<p>– Jeg føler meg mye tryggere på 1500 enn 400, ettersom vi har hatt mer fokus på det i høst, sier Christiansen.</p>
<p>Trener Ronnie Anstensen var mest opptatt av utviklingen til sin elev etter EM-sølvet.</p>
<p>– Dette er veldig moro. Plassering er fint, men det er godt å se at han er i utvikling. Det er litt viktigere for meg, sier Anstensen til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Knuste nordisk rekord og tok EM-sølv: – Sliter med å forstå det</div>
<div type="title" level="3">Første mesterskap-sølv på distansen</div>
<div type="text">
<p>Etter et godt VM i sommer, har de jobbet målrettet inn mot neste sommers OL.</p>
<p>– Han har trent veldig bra, og lagt opp til at han skal svømme fort i EM. Han var skuffet etter finalen på onsdag, men han viser nå at han er i rute til OL neste sommer, sier Anstensen.</p>
<p>I forsøksheatet svømte han kontrollert og tok seg enkelt videre på tiden 14.24,19, som var tredje beste tid.</p>
<p>Christiansen har de syv siste nordiske rekordene på denne distansen. Forrige rekord satt han i Kina i 2018-VM. Da tok han bronse på 1500 meter på kortbane på tiden 14.19,39.</p></div></body></document>
