<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190820-krf-topp-har-ikke-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/2GXP64/krf-topp-har-ikke-sagt-ja-til-en-bompengeskisse" frk="524 2 8 3235"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 12:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF-topp: Har ikke sagt ja til en bompengeskisse</div>
<div type="ingress">Alle partiene i regjeringen bør strekke seg langt for å finne en løsning, mener Hans Fredrik Grøvan, Kristelig Folkepartis parlamentariske leder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FEIL INNTRYKK: Det stemmer ikke at KrF har sagt ja til bompengeskissen, sier parlamentarisk leder Hans Fredrik Grøvan. Foto: Helge Mikalsen</p> <p>VIL IKKE FORHANDLE: Siv Jensen vil ikke finne noen annen løsning en skissen som ble godkjent av Frps landsstyremøte. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande avviser at bompengeskissen som Frps landsstyre sa ja til sist søndag er ferdig behandlet. Nå kommer også KrFs parlamentariske leder, Hans Fredrik Grøvan, på banen.</p>
<p>– Har KrF sagt ja til en avtale?</p>
<p>– Nei, vi har ikke blitt presentert en fremforhandlet skisse eller et forslag som vi har tatt stilling til. Vi forventer at forhandlingene fortsetter.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Venstre-Grande om bompengekrisen: – Sikker på at vi finner en løsning</div>
<div type="text">
<p>Grøvan reagerer på inntrykket av at også KrF hadde sagt ja til en bompengeskisse.</p>
<p>– Fremstillingen av at flere partier skulle være enige er ikke korrekt.</p>
<p>– Det er løgn?</p>
<p>– Jeg bruker ordene ikke korrekt. Det er ikke riktig, og det bør komme tydelig frem.</p>
<p>Det var Dagbladet som først omtalte saken.</p>
<p>Slik svarte Venstre-leder Trine Skei Grande på spørsmål om bompengebråket tirsdag ettermiddag:</p></div>
<div type="title" level="3">21 milliarder</div>
<div type="text">
<p>Blant hovedpunktene i skissen er at ti milliarder kroner skal brukes på å øke statens andel av finansiering av storbypakkene fra 50 til 70 prosent.</p>
<p>I tillegg inneholder skissen:</p>
<p>Syv milliarder skal gå til å slette eller redusere gjelden til veiprosjekter, slik at bomstasjoner kan fjernes tidligere enn planlagt. Det vil særlig komme distriktene til gode.</p>
<p>Fire milliarder kroner skal brukes til økt satsing på kollektivtrafikken.</p>
<p>Samlet er det snakk om 21 milliarder kroner som skal tas over statsbudsjettene de neste ti årene.</p>
<p>Dette kommer i tillegg til tiltak som allerede ligger i regjeringserklæringen fra Granavollen, som å innføre skattefradrag for bompenger.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Samtalene fortsetter</div>
<div type="text">
<p>Mens Frp sier seg ferdigforhandlet, vil KrF fortsette.</p>
<p>– Så lenge det er en uenighet mellom de fire partiene må samtalene fortsette. Vi har også lagt til grunn at det man kommer frem til må baseres på Granavolden-erklæringen og Nasjonal transportplan.</p>
<p>Grøvan vil ikke kommentere de enkelte tiltakene i skissen.</p>
<p>– Det er helheten som vil avgjøre. Vi vil ta stilling til det når avtalen foreligger, og det gjør den ikke ved dags dato. Men det var et møte i går og samtalene fortsetter, sier Grøvan og legger til:</p>
<p>– Min oppfordring er at nå må de sette seg ned og prøve å bli ferdig så fort som mulig. Vi trenger en løsning og alle de fire partiene må strekke seg langt for å finne den.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Lokale KrF-topper ut mot Frps håndtering av bompengesaken: – Utydelige og illojale</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg har de siste dagene uttalt at Høyre går for skissen , hvis alle partiene er enige.</p>
<p>Både hun og Høyre-nestleder Jan Tore Sanner har uttalt at det største regjeringspartiet vil avvente hva regjeringspartnerne KrF og Venstre mener, før videre samtaler fortsetter og skissen til løsning blir offentliggjort.</p>
<p>– Vi jobber på for å finne gode løsninger, sier Solberg til VG tirsdag ettermiddag.</p></div></body></document>
