<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190428-mann-i-60-arene-funn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dO7E7J/mann-i-60-aarene-funnet-bevisstloes" frk="278 5 10 1671"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-28 08:46"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 60-årene funnet bevisstløs</div>
<div type="ingress">Like etter midnatt natt til søndag ble en mann i 60-årene funnet bevisstløs i Drammen sentrum med skader på kroppen.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">Oppdatert 28 april</div>
<div type="caption"><p>FUNNSTEDET: Politiet jobbet natt til søndag med å sikre eventuelle spor der 60-åringen ble funnet. Foto: Borgen, Ørn E. / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen ble funnet i Nedre Storgate om lag 20 minutter midnatt.</p>
<p>– Vi vet ikke årsaken til skadene, og holder alle muligheter åpne. Vi jobber på stedet han ble funnet nå, og prøver å samle inn mest mulig informasjon, sier politiadvokat Temina Sharif til VG.</p>
<p>Operasjonsleder Truls Fjeld i Sør-Øst politidistrikt ønsker ikke å si hvilke skader det er snakk om eller hvor på kroppen, men sier det er snakk om støtskader, skriver NTB.</p>
<p>Til VG sier politiadvokat Sharif at tilstanden hans er kritisk.</p>
<p>I 10-tiden har ikke politiet noe nytt å melde om mannens tilstand.</p>
<p>– Vi jobber nå med flere mulig scenarioer for hva som kan ha skjedd. En mulighet er at vedkommende har falt eller så kan han ha blit påført skadene. Vi vet ennå ikke hva som har skjedd, sier jourhavende jurist Ann Iren Svane Mathiasssen til VG.</p>
<p>Politiet forsetter etterforskningen gjennom dagen og vil blant annet gjennomføre vitneavhør og gjennomgå videoovervåking fra det aktuelle området.</p>
<p>Fire unge menn hjalp til med førstehjelp på stedet før nødetatene kom fram, men hadde forlatt før politiet kom til. De var natt til søndag etterlyst som vitner i saken.</p>
<p>Politiet har avhørt personen som varslet nødetatene om den bevisstløse mannen.</p>
<p>– Videre vil vi på morgenen ta kontakt med sykehuset for å få en oppdatering på skadeomfanget hans. Vi vil også sjekke videoovervåking på stedet, sier Sharif til NTB.</p></div></body></document>
