<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190830-hyller-avdod-motorsp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/JoqyX7/hyller-avdoed-motorsportutoever" frk="408 3 8 2487"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 07:08"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller avdød motorsportutøver</div>
<div type="ingress">Venner, familie og kolleger av den amerikanske motorsportutøveren Jessica Combs beskriver henne som «briljant», «elskverdig» og en «råtass».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>HASTIGHET: Jessica Combs døde under et forsøk på å slå sin egen hastighetsrekord. Her fra TV-programmet Overhaulin' i 2012 Foto: FREDERICK M. BROWN / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>TRIST: Blant de som sørger over Jessica Combs bortgang er hennes tidligere Mythbusters-kollega Adam Savage. Foto: Chelsea Purgahn / The Daily Texan</p></div>
<div type="text">
<p>Det var tirsdag ettermiddag lokal tid at den amerikanske motorsportutøveren og TV-personligheten Jessica «Jessi» Combs døde i en ulykke under et rekordforsøk i Oregon.</p>
<p>Combs skulle prøve å slå sin egen hastighetsrekord med en såkalt jetbil. Under forsøket krasjet bilen, og Combs døde. Det er fortsatt uklart hva årsaken til ulykken er.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Helikopter og småfly krasjet på Mallorca</div>
<div type="title" level="3"> – Aldri blitt elsket så mye</div>
<div type="text">
<p>Combs, som blant annet var med i det populære TV-programmet Mythbusters, var høyt elsket, skal man tolke responsen fra kolleger og venner.</p>
<p>Terry Madden, som var med i teamet rundt Combs, skriver på Instagram at han ikke har det bra.</p>
<p>«Jeg har aldri elsket, eller blitt elsket av noen så høyt som Jessica Combs», skriver han.</p>
<p>I innlegget kommer det fram at han var den første på ulykkesstedet.</p>
<p>«Tro meg, vi gjorde alt som er mulig for å redde henne!»</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dødsulykken i Svolvær: Autovern skulle vært utbedret i sommer</div>
<div type="title" level="3"> – Briljant</div>
<div type="text">
<p>Adam Savage, som jobbet med Combs i Mythbusters, tok til Twitter for å uttrykke sin sorg:</p>
<p>«Jeg er så trist over at Jessi Combs er død. Hun var en briljant og fantastisk bygger, ingeniør, fører, fabrikant og vitenskapsformidler, og strevde hver dag for å oppmuntre andre til å følge hennes eksempel.»</p>
<p>Combs ble en del av Mythbusters i programmets syvende sesong. Ifølge NPR trådte hun inn som vikar for programleder Kari Byron, som var i mammapermisjon.</p>
<p>«Så lei for å høre om Jessi. Hun var en råtass.», skriver Byron selv på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Starter stiftelse</div>
<div type="text">
<p>I en uttalelse, som er sitert av NPR, opplyser familien at det vil startes en stiftelse for å videreføre Combs arbeid med å «styrke kvinner og unge jenter» til å følge ambisjonene sine.</p>
<p>«Jessis viktigste drøm var å bli den raskeste kvinnen på jorden, en drøm hun har hatt siden 2012. Combs var en av de sjeldne drømmerne med motet til å gjøre muligheter til virkelighet, og hun forlot denne jorda kjørende raskere enn noen annen kvinne i historien», heter det i uttalelsen.</p></div></body></document>
