<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191122-det-hvite-hus-donald.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/mRER8L/det-hvite-hus-donald-trump-oensker-seg-riksrettssak-i-senatet" frk="451 2 8 2796"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 03:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det hvite hus: Donald Trump ønsker seg riksrettssak i Senatet</div>
<div type="ingress">Den amerikanske presidenten håper demokratenes riksrettsgransking havner i Senatet. – Det er åpenbart det eneste stedet han kan forvente å bli rettferdig behandlet, sier Det hvite hus.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SHOW MUST GO ON: Donald Trump i Det hvite hus torsdag, hvor han delte ut medaljer til amerikanere som har utmerket seg innen kunst og kultur. Foto: JIM LO SCALZO / EPA</p> <p>RIKSRETTSJEF: Adam Schiff, leder av etterretningskomiteen i Representantenes hus. Foto: ANDREW HARRER / POOL / BLOOMBERG POOL</p></div>
<div type="text">
<p>Talsperson Hogan Gidley kom med den – kanskje overraskende – nyheten natt til fredag norsk tid: President Donald Trump vil at riksrettssaken mot ham skal havne i Senatet.</p>
<p>– Han vil ha en rettssak i Senatet fordi det åpenbart er det eneste kammeret hvor han kan forvente å bli rettferdig behandlet og rettssikkerhet etter grunnloven, sier Gidley til Reuters.</p>
<p>Dersom Representantenes hus bestemmer seg for at Trump må stilles for riksrett, sendes nemlig saken til Senatet, som må ta stilling til om de skal gjennomføre en riksrettssak eller ikke.</p>
<p>Ifølge Politico møttes flere av republikanernes senatorer og Trumps topprådgivere torsdag for å diskutere partiets strategi videre. De skal ha kommet frem til at det beste vil være å la demokratene få legge frem bevisene sine i Senatet, skriver CNN.</p>
<p>Lest denne? Eksperter: Dette skal til for at republikanerne vender Trump ryggen</p>
<p>Det er først i en riksrettssak i Senatet at presidenten kan bli dømt og fjernet fra sin stilling. For at det skal skje, må et to tredjedels flertall i det republikansk-dominerte Senatet til.</p>
<p>Følg riksrettshøringene i VGs spesialstudio !</p>
<p>Det hvite hus ser imidlertid for seg at en riksrettssak i Senatet vil se ganske annerledes ut enn høringene som for tiden finner sted i Representantenes hus.</p>
<p>– Vi vil også forvente å endelig høre fra vitner som faktisk ha r observert, og muligens deltatt i, korrupsjon – slik som Adam Schiff, Joe Biden, Hunter Biden og den såkalte varsleren, for å nevne noen, sier Gidley.</p>
<p>Bakgrunn: Dette må du vite om riksrettshøringen</p>
<p>Adam Schiff er leder for etterretningskomiteen i Representantenes hus, og er den som leder den pågående riksrettsprosessen. Han kom med sterk skyts mot Trump etter torsdagens høringer, der blant annet tidligere Russland-rådgiver i Det hvite hus Fiona Hill forklarte seg.</p>
<p>– Det vi har sett her er mye mer alvorlig enn et innbrudd i det demokratiske hovedkvarteret, sier han til nyhetsbyrået AFP og legger til:</p>
<p>– Dette går ut over det Nixon gjorde.</p>
<p>Tidligere president Richard Nixon gikk av i kjøvannet av Watergate-skandalen i 1974. Hadde han ikke gjort det, kunne han blitt stilt for riksrett.</p>
<p>Les om høringene torsdag her: Nytt vitne fordømmer «falsk fortelling» om ukrainsk innblanding i 2016-valget</p></div></body></document>
