<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190401-svensker-siktet-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6jqek3/svensker-siktet-etter-tyveritokt-i-norske-raadhus" frk="249 3 6 1516"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 17:22"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensker siktet etter tyveritokt i norske rådhus</div>
<div type="ingress">Norsk politi har tatt en svensk bande som spesialiserte seg på tyverier fra norske rådhus. De er siktet for å ha stjålet nesten hundre kommunale laptoper.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Publisert: 01.04.19 kl. 19:22 Oppdatert: 01.04.19 kl. 22:23</div>
<div type="caption"><p>Norsk politi har tatt en svensk bande som spesialiserte seg på tyverier fra norske rådhus, blant annet rådhuset i Asker (bildet). Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I løpet av én måned brøt tyver seg inn på rådhusene i Bærum, Asker, Lier, Kolbotn og Moss. Nå er fire svensker tatt med mye av tyvegodset. Pågripelsene skjedde i en leiebil i Oslo sentrum sist fredag, skriver Aftenposten.</p>
<p>Mandag ettermiddag ble to svenske menn på 22 og 34 år varetektsfengslet i fire uker av Oslo tingrett . Også en 32 år gammel mann ble fremstilt for varetektsfengsling i samme sak, men han er løslatt. Ytterligere én svensk statsborger er siktet i samme sak.</p>
<p>– Vi så raskt et mønster da vi fikk så mange innbrudd i akkurat rådhus i løpet av noen få uker i et relativt begrenset geografisk område, sier politiførstebetjent Tonje Reiten i gruppen for spesiell etterforskningsinnsats i enhet Vest i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Etterforskningen er ennå i en innledende fase, og politiet utelukker ikke ytterligere pågripelser.</p>
<p>Politiet har sikret seg gode overvåkningsbilder fra flere av åstedene. Et problem var at det noen steder ikke var alarm, eller at den ikke var slått på.</p>
<p>Etter at politiet sporet seg fram til en Airbnb-utleieleilighet på Ekeberg i Oslo, fant de nesten hundre laptoper som stammer fra innbruddene.</p></div></body></document>
