<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190407-dette-ma-du-vite-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dO4erz/dette-maa-du-vite-om-aps-nye-politikk" frk="245 0 0 1657"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 07:46"/>
<attribute name="author" value="Anniken Aronsen, Runa Fjellanger, Martha Holmes, Bjørn Haugan"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette må du vite om Aps nye politikk</div>
<div type="ingress">Nei til oljeutredning, atomvåpenforbud og abortendringer – dette vedtok Arbeiderpartiet på landsmøtet lørdag.</div>
<div type="author">Anniken Aronsen, Runa Fjellanger, Martha Holmes, Bjørn Haugan</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>TAPTE OLJESAK: Partileder Jonas Gahr Støre ble trosset under landsmøtet da partiet gikk inn for å ikke konsekvensutrede de omstridte oljefeltene i nord. Foto: Helge Mikalsen/VG</p></div>
<div type="text">
<p>AUF kunne lørdag juble da Arbeiderpartiet vedtok å ikke gå inn for konsekvensutredning i LoVeSe (Lofoten, Vestreålen og Senja). Vedtaket blir imidlertid omtalt som et stort nederlag for partileder Jonas Gahr Støre.</p>
<p>Vedtaket var imidlertid ikke det eneste som skapte oppmerksomhet under landsmøtet.</p>
<p>Her er vedtakene fra Arbeiderparti-landsmøtet lørdag:</p>
<p>Å ikke utvide dagens grense for selvbestemt abort. Partiet vil jobbe for å styrke kvinners situasjon ved senaborter. Det innebærer å gjennomgå og eventuelt endre dagens nemndsystem, men ikke å fjerne nemndene.</p>
<p>Å jobbe for en gradvis utvidelse av den offentlige tannhelsetjenesten, med mål om å likestille den med andre helsetjenester. Det vil innebære at tannhelsetjenester har en egenandel som andre helsetjenester.</p>
<p>Nei til å gå inn for at Norge bør signere FNs atomvåpenforbud. Ap skal heller arbeide for forbud mot atomvåpen på sikt, og ikke signere traktaten nå.</p>
<p>Å iverksette informasjons- og holdningskampanjer om at «kjøp av seksuelle tjenester og handlinger i form av bilder, film og live streaming på webkamera er brudd på sexkjøpsloven».</p>
<p>I tillegg ble Anette Trettebergstuen formelt valgt inn som leder av Aps kvinnenettverk. Støre ble gjenvalgt som leder, og Bjørnar Skjæran, fylkesleder i Nordland arbeiderparti, ble valgt som ny nestleder i partiet.</p></div></body></document>
