<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190723-sverige-mener-norsk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Opmjjb/sverige-mener-norsk-politihelikopter-krenket-deres-territorium" frk="226 7 11 1505"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 05:00"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sverige mener norsk politihelikopter krenket deres territorium</div>
<div type="ingress">Et norsk politihelikopter på vei til England etter lån fløy over Sverige i rundt 10 mil. En krenkelse av svensk territorium, mener svensk UD. Norsk politi beklager hendelsen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>POLITIHELIKOPTER: Det var dette politihelikopteret, her over Kanadaskogen i Bergen, som fløy over Sverige. Foto: Arkivfoto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Aftenposten fant flygningen sted over Bohuslän 27. mai i år, og både det svenske forsvaret og landets utenriksdepartement reagerte, fordi det manglet gyldig tillatelse.</p>
<p>Svensk UD har sendt en note til norsk UD. Der går det fram at landet oppfatter hendelsen som en krenkelse av svensk luftrom og i strid med «tillträdesförordningen SFS 1992-118».</p>
<p>Russiske fly har ifølge Aftenposten brutt denne loven tre ganger de siste tre årene – og det er altså samme regel Sverige bruker mot Norge.</p>
<p>Norsk politi beklager hendelsen. Forklaringen er at helikopterpiloten trodde tillatelsen var i orden.</p>
<p>– Det er veldig sjeldent at Norge eller Sverige ikke forholder seg til det gjeldende regelverket, uttaler seksjonssjef Elisabeth Rise i Politidirektoratet til Aftenposten.</p>
<p>Lest denne? Her passerer russisk jagerfly ti meter fra vingen</p>
<p>– Når det gjelder denne konkrete hendelsen, en transportflyging med det gamle helikopteret, ble ikke korrekt kode rapportert inn i tråd med rutinene, og Sverige sendte på bakgrunn av det en henvendelse til Norge. Det er beklagelig at dette skjedde, fortsetter hun.</p></div></body></document>
