<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190330-start-styreleder-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/6jqKX8/perlemaal-senket-rekdal-og-start-etter-kaoset" frk="647 3 13 3825"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 16:24"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Start-styreleder om at Rekdal ledet laget: – Uheldig og beklagelig</div>
<div type="ingress">KRISTIANSAND (VG) (Start - Aalesund 0 – 1) Monica Grimstad, styreleder i Start, mener at Kjetil Rekdal gikk mot klubbens instrukser. Han forlot stadion uten å snakke med pressen.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">Publisert: 30.03.19 kl. 17:24 Oppdatert: 30.03.19 kl. 20:14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Vi tok en avgjørelse i går kveld om at han ikke skulle lede laget. Vi har ikke gått tilbake på den beslutningen, så han gikk ut bevisst og ledet laget. Da gikk han mot våre instrukser. Det beklager jeg selvfølgelig, sier Grimstad til VG.</p>
<p>– Synes du det er illojalt?</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil ikke si hva jeg synes om det, men det er uheldig og beklagelig, svarer Grimstad.</p>
<p>– Du har instruert han til å ikke gjøre det (lede laget), som vi som arbeidsgiver har rett til, men han velger å ikke følge den... Hva skulle vi gjort?, sier hun til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Start opprettet en personalsak mot hovedtrener Kjetil Rekdal torsdag. Start ville at Joey Hardarson og Andreas Jensen skulle lede laget.</p>
<p>– Jeg opplever dette helt surrealistisk, men jeg er trygg på at vi har gjort det riktig med henhold til regelverk. Grunnet reglementet i slike saker, som gjelder personvern, er vi satt litt sjakk matt. Vi kan ikke styre dette utad, sier Grimstad.</p>
<p>Etter kampen opplyste Start om at hverken spillere eller Kjetil Rekdal, som Start har opprettet en personalsak mot, ville prate med pressen.</p>
<p>Rekdal kjørte fra Sør Arena med sin advokat Erik Flågan drøyt ti minutter etter kampslutt:</p>
<p>På tirsdag skal partene møtes igjen.</p>
<p>– Jeg synes det er trist. Rekdal er en venn av meg. Det er trist for han og trist for Start, sier Lars Bohinen, Aalesund-trener, til VG.</p>
<p>– Kan du huske noe lignende i norsk fotball?</p>
<p>– Nei, men jeg har jo bare vært med i 35 år, sier Bohinen og ler.</p></div>
<div type="title" level="3">Forvirring før kampen </div>
<div type="text">
<p>I timene før kamp var det fullstendig forvirring i Kristiansand om hvem som skulle lede Start.</p>
<p>VG pratet med Start-keeper Jonas Deumeland like før klokken 14. Deumeland sa da at han ikke trodde Rekdal skulle lede laget.</p>
<p>Ti minutter senere gikk nettopp Rekdal inn i garderoben, men folk var fortsatt ikke helt sikre.</p>
<p>Til slutt, tre minutter før avspark, kom Kjetil Rekdal ut på banen og all tvil var fjernet:</p></div>
<div type="title" level="3">Uenigheter om personalsak</div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag gikk Start ut med at Kjetil Rekdal var fratatt oppgavene sine som hovedtrener på grunn av en personalsak. Rekdal svarte at han var sjokkert og ikke hadde fått noen advarsler i forkant.</p>
<p>Fredag ettermiddag sendte advokat Erik Flågan ut en pressemelding med budskapet om at hans klient, Rekdal, skulle lede laget i serieåpningen.</p>
<p>Lørdag morgen skrev VG at det skal fra støtteapparatet rundt Rekdal ha kommet to fulle A4-sider med punkter det er reagert på i fjor høst og i vinter, når det gjelder nettopp Rekdal. Blant annet manglende tilstedeværelse på treningsfeltet.</p>
<p>Start svarte med å sende ut ny pressemelding, hvor det sto at Joey Hardarson og Andreas Jensen skulle styre de gul-svarte mot Aalesund.</p>
<p>Lørdag formiddag kom ny pressemelding fra Flågan/Rekdal hvor Rekdal fastholdt at han ville være lagets trener.</p></div>
<div type="title" level="3">Perlescoring avgjorde</div>
<div type="text">
<p>Selve kampen? Den ble avgjort i 87. minutt ved Pape Habib Gueye som svingte ballen i krysset fra 10 meter. Like før misbrukte Peter Orry Larsen en stor sjanse for gjestene.</p>
<p>Start fikk noen sjanser ved Aron Sigurdarson, Adeleke Akinola Akinyemi, Mathias Bringaker og Kristjan Floki Finnbogason. Uten at Sør Arena fikk noe å juble for. Hjemmefansen buet da kampen ble blåst av.</p>
<p>– Spør meg om kampen, svarte Rekdal på spørsmål om hvordan dagen hadde vært fra Eurosport i pausen.</p>
<p>Han la til at Aalesund kom best i gang, før Start kjempet seg inn i kampen og jaktet det viktige 1-0-målet.</p>
<p>PS! Start-spiss Adeleke Akinola Akinyemi måtte ut med en stygg skade i første omgang.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
