<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190731-the-witcher-blir-tv-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/vQ8x34/got-abstinenser-det-populaere-spillet-blir-netflix-serie" frk="407 3 8 2454"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 15:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«The Witcher» blir TV-serie</div>
<div type="ingress">Spillhelten Geralt av Rivia er snart klar for TV.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NY ROLLE: Henry Cavill som monsterjegeren Geralt av Rivia i «The Witcher». Foto: Netflix</p> <p>SPILLFIGUR: Geralt av Rivia er kjent fra «The Witcher»-spillene Foto: CD Projekt RED</p></div>
<div type="text">
<p>Den første ordentlige smakebiten på serien «The Witcher» er endelig ute.</p>
<p>Med trollmenn, alver, magi og fantastiske CGI-monstre kan serien bli høstens høydepunkt for dem med «Game of Thrones»-abstinenser.</p>
<p>Handlingen vil fokusere på den ensomme monsterjegeren Geralt av Rivia, kjent fra «The Witcher»-spillene. Til tross for seriens navn, er Geralt slettes ingen heksejeger, men av en sjelden rase som har blitt genetisk mutert til å jakte på monstre.</p>
<p>Sjekk ut Henry Cavill som Geralt i traileren nedenfor:</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymring</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Gamespot forteller serieskaper Lauren Schmidt Hissrich at Netflix-serien ikke kommer til å hente handlingen fra spillene, men fra de originale bøkene til Andrzej Sapkowski.</p>
<p>Hun er likevel selvsikker på at spillfansen kommer til å like serien.</p>
<p>– Jeg tror det er mye bekymring; vil TV-serien være for spillfansen også? Og jeg tror så absolutt det. Spillene er tilpasset fra det samme kildematerialet som vi bruker. Dersom du spiller spillene og elsker karakterene og historiene du vinner der, tror jeg du vil elske serien også, sier Hissrich.</p>
<p>Netflix har avslørt at første sesong vil ha 8 episoder, men har ikke gått ut med hvor lange episodene vil være. Den nøyaktige datoen for premieren er heller ikke kjent, men ifølge Netflix være på høsten i 2019.</p>
<p>208 forskjellige skuespillere prøvde seg som Geralt av Rivia, ifølge Metro. Rollen gikk til slutt til Henry Cavill.</p>
<p>En stor forskjell fra bøkene, er ifølge Hissrich at Geralt kommer til å snakke betydelig mindre i serien enn i bøkene.</p>
<p>– I bøkene er Geralt faktisk ganske pratsom. Han snakker mye. Det jeg har oppdaget, er at på skjermen – spesielt med Henry i rollen – så kan mye bli gjort med blikk og grynt. Henry er flink til å grynte, og det mener jeg på best mulig måte, har Hissrich uttalt.</p>
<p>Selv om Netflix-serien kommer til å bli annerledes enn spillet, vil det likevel inkluderes flere scener som ivrige spillfans vil kjenne igjen. I et intervju med Gizmodo, hinter Laura Schmidt Hissrich til én scene som står fansen spesielt nær – Geralts badekar-scene.</p>
<p>– Det er et badekar i denne sesongen. Jeg vil ikke fortelle dere hvem som er i det, men det er et badekar, sier Hissrich til Gizmodo.</p></div></body></document>
