<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190331-knivstikker-sprer-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/WbvdOg/knivstikker-sprer-frykt-i-london" frk="384 11 28 2429"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 14:12"/>
<attribute name="author" value="Jørn E. Kaalstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knivstikker sprer frykt i London</div>
<div type="ingress">Scotland Yard gikk søndag ut og advarte folk mot en knivstikker som sprer frykt i London-bydelen Edmonton. Hittil er fire personer stukket og alle ofrene skal ha blitt angrepet bakfra.</div>
<div type="author">Jørn E. Kaalstad</div>
<div type="date">Publisert: 31.03.19 kl. 16:12 Oppdatert: 31.03.19 kl. 16:36</div>
<div type="caption"><p>NYTT OFFER: Kriminalteknikere sikrer spor på et åsted for en knivstikkerepisode i Fore Street i Edmonton, Nord-London. En person ble stukket ned ved 09.30-tiden søndag morgen. Foto: Dinendra Haria/LNP/REX/Shutterstock</p> <p>PATRULJERER: En politimann med hund patruljerer i området ved Aberdeen Road hvor en mann ble knivstukket lørdag. Foto: Dominic Lipinski / PA Wire</p> <p>Edmonton ligger i Nord-London Foto: Google maps</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi jakter en mistenkt som er beskrevet som en slank svart mann, ca 1,90 meter høy som har på seg mørke klær, antagelig en hettegenser, sier The Metropolitan Police i en pressemelding.</p>
<p>Politiet ber om tips og informasjon og ber folk i Edmonton-området være årvåkne etter en rekke knivstikkinger.</p>
<p>Politiet har også kalt inn ekstramannskaper for å patruljere gatene og å lete etter den mistenkte.</p>
<p>Den første knivstikkingen skjedde lørdag ved 19-tiden i Aberdeen Street. Offeret var en 45-årig kvinne som ble stukket i ryggen etter å ha blitt angrepet av den mistenkte mannen. I følge politiet er hun på sykehus og tilstanden hennes skal være kritisk.</p>
<p>Det andre tilfellet skjedde rett etter midnatt søndag hvor en mann ble angrepet og knivstukket i Park Avenue, Edmonton. Tilstanden hans skal ikke være livstruende, ifølge politiet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke terror</div>
<div type="text">
<p>Den tredje knivstikkingen skjedde 03.55 søndag ved Seven Sisters undergrunnstasjon. Ifølge politiet ble en 23-årig mann stukket ned og han skal være kritisk skadet.</p>
<p>Søndag morgen, ved 09.30-tiden ble en mann stukket ned i Fore Street, Edmonton. Han ble fraktet til sykehus med luftambulanse, men tilstanden hans er uviss.</p>
<p>London opplevde i fjor, det som avisen The Sun kalte en «knivstikker-epidemi». Hele 135 personer ble drept av knivstikking i den engelske hovedstaden i 2018, ifølge avisen</p>
<p>– Politiet ser disse knivstikkingene i sammenheng. De fire ofrene har forskjellig bakgrunn og ser ut til å ha vært tilfeldige valgt ut forde de har gått alene og derfor vært sårbare. Det er ingenting som tyder på at dette er terror-relatert, sier London-politiet.</p>
<p>Ifølge BBC skal en mann være arrestert mistenkt for å stå bak angrepene og han er under avhør hos politiet som ennå ikke har bekreftet om dette er den etterlyste knivstikkeren.</p></div></body></document>
