<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190702-tiltalt-for-drapsfor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/AdJJa3/tiltalt-for-drapsforsoek-etter-intern-konflikt-i-young-bloods" frk="811 11 56 4990"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 22:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tiltalt for drapsforsøk etter intern konflikt i Young Bloods</div>
<div type="ingress">I februar møtte 23-åringen i rullestol i Oslo tingrett, tiltalt for grov og organisert narkotikakriminalitet. Nå er mennene som skal ha skutt ham, tiltalt for drapsforsøk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ÅSTEDET: Like utenfor en Spar-butikk på Holmlia lå det tydelige spor etter blod etter skytingen natt til 7. oktober 2017. Foto: Daniel D. Laabak / TIPSER.NO</p> <p>UTRYKNING: Natt til lørdag 7. oktober 2017 rykket politiet ut til Dyretråkket på Holmlia i Oslo. Foto: Daniel D. Laabak / TIPSER.NO</p> <p>ÅSTED: Mannen ble skutt flere ganger like ved denne Spar-butikken på Holmlia i Oslo. Foto: Daniel D. Laabak / TIPSER.NO</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til 7. oktober i 2017 jaktet politiet gjerningsmenn etter at 23-åringen var blitt skutt i bakhodet i Dyretråkket på Holmlia i Oslo.</p>
<p>Nå er seks menn, som politiet mener er tilknyttet den kriminelle gjengen Young Bloods, tiltalt for å ha forsøkt å drepe mannen, som også skal ha tilhørt gjengen.</p>
<p>23-åringen er i dag lam fra brystet og ned, etter at et av skuddene traff ham i bakhodet. Ifølge sin bistandsadvokat Carl Rieber-Mohn er han avhengig av hjelp døgnet rundt.</p>
<p>– Han er fornøyd med at seks av de syv siktede i saken ender opp på tiltalebenken, og har et håp om at han kan få vite hvem som skjøt det skuddet som traff ham i hodet. Etterforskningen så langt har ikke pekt på hvem det var, sier Rieber-Mohn til VG.</p>
<p>Alle de tiltalte er mellom 20 og 30 år gamle. Minst fem av dem nekter straffskyld.</p>
<p>– Min klient nekter straffskyld. Han vil forklare seg i retten, sier advokat Malin Storrvik, som forsvarer en av mennene.</p>
<p>Forsvarerne Ole Petter Drevland, Torgeir Falkum og Trygve Staff bekrefter også at deres klienter nekter straffskyld. Advokat Benedict de Vibe som forsvarer den sjette tiltalte har ikke besvart VG henvendelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Interne konflikter</div>
<div type="text">
<p>Våren 2017 plukket politiet opp opplysninger om interne stridigheter, fraksjonering og klikker i Young Bloods.</p>
<p>Tidligere venner var blitt bitre fiender. Unge løpegutter måtte velge side, skrev VG i artikkelen «Gjengen ingen klarte å stoppe».</p>
<p>Politiet knyttet flere av drapsforsøkene og skyteepisodene på Holmlia til konfliktene.</p>
<p>De seks tiltalte skal ha tilhørt en annen fraksjon i Young Bloods enn 23-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Godis inne»</div>
<div type="text">
<p>Da 23-åringen ble skutt, tok politiet beslag i mobilen hans i jakten på gjerningsmennene.</p>
<p>På mobilen fant de såkalte flåtemeldinger, tekstmeldinger med tilbud om salgs av narkotika, som 23-åringen hadde sendt til et titalls mottagere:</p>
<p>«Godis inne si ifra (smilefjes)».</p>
<p>Noen måneder før skuddene ble løsnet på parkeringsplassen, hadde politiet beslaglagt 9,4 kilo hasj og marihuana fra ulike depoter, blant annet i et skogholt bak en barnehage.</p>
<p>23-åringen og to andre venner som satt i bilen som kjørte inn på parkeringsplassen den skjebnesvangre kvelden, ble i mars i år dømt til fengselsstraff for å ha drevet organisert narkotikasalg.</p>
<p>Under rettssaken satt 23-åringen i rullestol.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyktet</div>
<div type="text">
<p>Påtalemyndigheten mener at de seks mennene som nå er tiltalt for drapsforsøk, planla en konfrontasjon oktoberkvelden i 2017.</p>
<p>23-åringen og hans venner skal ha hatt et ærend i området. Politiet mener at en konflikt i det kriminelle miljøet, kan være bakgrunnen for skytingen. Etterforskningen skal ifølge statsadvokatene ikke ha avdekket hva konflikten gikk ut på.</p>
<p>– Vi mener at de seks tiltalte har vært samlet i en leilighet den kvelden, 6. oktober. På et tidspunkt hadde de grunn til å vente at fornærmede og noen i hans omgangskrets skulle komme til stedet, sier statsadvokat Andreas Schei til VG.</p>
<p>– Fornærmede ble slått og skutt i bakhodet. Prosjektilet trengte inn i nakken hans, og han blir lam fra brystet og ned, sier Schei.</p>
<p>Påtalemyndigheten mener de seks tiltalte flyktet stedet i to biler.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere våpen</div>
<div type="text">
<p>Det finnes ikke overvåkningsvideo av selve skytingen, men det er hentet video fra omkringliggende steder som har vært viktig for å få bekreftet deler av hendelsesforløpet.</p>
<p>Tiltalen er til dels bygd på fornærmedes forklaring, men den understøttes ifølge statsadvokaten av andre funn og bevis.</p>
<p>23-åringen forklarte i avhør at flere personer kom løpende nedover trappen fra leiligheten, og at flere av dem hadde våpen. Han har også navngitt personer han så, ifølge en rettslig kjennelse.</p>
<p>– Han forklarer at han ser tre stykker med håndvåpen, sier Schei.</p>
<p>23-åringen er tidligere dømt for blant annet frihetsberøvelse og vold.</p></div>
<div type="title" level="3">En annen forklaring</div>
<div type="text">
<p>En 27-åring, som tidligere er dømt for en knivstikking, har hevdet at han ikke har noen tilknytning til skytingen.</p>
<p>Han har forklart at han var sammen med flere i leiligheten, og at de på et tidspunkt gikk for å røyke og lufte hunder. Da skal de ha hørt flere skudd, og løpt mot stedet.</p>
<p>«Siktede forklarte at han da løp mot stedet og så to-tre personer som løp fra stedet i motsatt retning, utenfor Sparbutikken. Det var ifølge siktede fem til tolv personer på åstedet da han kom dit. Siktede gikk opp i leiligheten og tok snart etter taxi til byen.» forklarte 27-åringen, ifølge en fengslingskjennelse.</p></div></body></document>
