<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190209-maiken-caspersen-fal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/m6mwBE/maiken-caspersen-falla-spoekte-med-svenskene-etter-seier-vaert-for-arrogante-og-overlegne" frk="432 2 6 2541"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-09 12:55"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Maiken Caspersen Falla spøkte med svenskene etter seier: - Vært for arrogante og overlegne</div>
<div type="ingress">Etter en lang sesong med mye trøbbel for den norske sprintdronningen, viste Maiken Caspersen endelig form - to uker før VM-sprinten. Så serverte hun et spøkefullt stikk i retning de seiersvante svenskene.</div>
<div type="author">Jens Friberg</div>
<div type="date">09.02.19 13:55 Oppdatert: 09.02.19 20:43</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Ja, dere har vært aldeles for arrogante og selvgode, sier Falla til Aftonbladet, og ler hjertelig, på spørsmål om de norske sprintjentene er i ferd med å forbigå de svenske.</p>
<p>For «söta bror» dominerte sprintdistansen på kvinnesiden totalt før jul, Stina Nilsson vant tre sprinter og Jonna Sundling én, og Maiken Caspersen Falla klarte ikke bryte svenskenes seiersrekke før 19. januar i Otepää. Nå har hun sikret sin andre strake sprintseier, og vant også i fristil - som VM-sprinten er i.</p>
<p>– Nei, men plutselig har vi mange norske i finale og jeg håper at dette sender et signal til forbundet om å satse mer på sprinterne. Det er fint at det går så bra, nå som VM er så nære, sier hun.</p>
<p>VM-sprinten den 21. februar kan fort bli dominert av de norske kvinnene. For mens Stina Nilsson er høyst usikker til mesterskapet, var det hele tre nordmenn blant de seks finalistene i Lahti. Falla spurtslo amerikanske Sophie Caldwell etter et majestetisk oppløp.</p>
<p>– Det betydde så mye. Den beste plasseringen min så langt er femteplass denne sesongen, jeg har røket ut i kvartfinalen, og VM-sprinten er i skøyting. Nå er jeg skikkelig glad, og jeg hadde ikke forventet å vinne i det hele tatt, sier Falla til NRK.</p>
<p>Det etter en sesong med sviktende resultater, og flere sprintkonkurranser uten å komme seg til finalen. Men nå er VM-formen i anmarsj for den regjerende verdensmester.</p></div>
<div type="title" level="3">Eide imponerte</div>
<div type="text">
<p>Mari Eide, som i desember gråt av glede for å ha klart å fullføre et renn etter søsteren Idas bortgang forrige høst, imponerte stort og kom til finale - og sikret trolig VM-billetten i samme slengen. Hun var stolt etter å ha blitt slått ut i prologen i Davos, for mindre enn to måneder siden.</p>
<p>– Det var brutalt hardt, men jeg er veldig fornøyd med at jeg stilte til start. Jeg er veldig stolt over å gå i dag, sa Mari Eide til VG etter comebacket i Davos 15. desember.</p>
<p>I selve finalen ble rivalene hakket sterkere, men Eide noterte seg for sesongens soleklart beste resultat og kom på femteplass.</p>
<p>Tiril Udnes Weng kom på sjetteplass i finalen og den tredje beste norske kvinnen.</p>
<p>Hverken Anna Svendsen eller Ane Appelkvist Stenseth klarte å ta seg videre fra semifinalen. Det var likevel den beste norske laginnsatsen på sprint denne sesongen.</p></div></body></document>
