<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190225-valgkamparbeider-sak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/a2VJdM/valgkamparbeider-saksoeker-donald-trump-hevder-han-kysset-henne-uten-samtykke" frk="435 7 21 2749"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 15:00"/>
<attribute name="author" value="Nanna Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valgkamparbeider saksøker Donald Trump: Hevder han kysset henne uten samtykke</div>
<div type="ingress">En kvinne som jobbet med Trumps presidentkampanje i 2016 hevder hun ble utsatt for diskriminering mens hun jobbet for at han skulle bli president.</div>
<div type="author">Nanna Johannessen</div>
<div type="date">25.02.19 16:00 Oppdatert: 25.02.19 16:39</div>
<div type="caption"><p>SAKSØKT: USAs nåværende president anklages for å ha kysset en valgkampmedarbeider mot hennes vilje under et valgkamparrangement i Tampa, Florida i 2016. Her er han avbildet på den aktuelle datoen. Foto: Loren Elliott/The Tampa Bay Times via A</p></div>
<div type="text">
<p>Det er The New Yorker og Washington Post som mandag melder at den kvinnelige valgkamparbeideren, Alva Johnson, mandag leverte sitt søksmål for en føderal domstol i Florida.</p>
<p>Hun hevder at hun under arbeidet med Trumps presidentkampanje ble utsatt for både rase- og kjønnsdiskriminering, ved at hun ble betalt mindre enn mannlige, hvite kollegaer.</p>
<p>Hun hevder også at den nåværende presidenten delvis kysset henne på munnen ved en anledning.</p>
<p>Ifølge journalisten bak artikkelen i The New Yorker, Ronan Farrow, kan kvinnens anklager bli vanskelig å bevise: To personer som skal ha vært til stede da det uønskede kysset angivelig skjedde, skal ha sagt at de ikke så det.</p>
<p>Ronan Farrow er mest kjent for å ha stått bak metoo-avsløringen av Hollywood-kjempen Harvey Weinstein for magasinet The New Yorker, noe han fikk Pulitzerprisen for.</p>
<p>Washington Post har også omtalt søksmålet, og har intervjuet kvinnen. De skriver at hendelsen ifølge Johnson skal ha skjedd ved et valgkamparrangement i Tampa i Florida 24. august 2016:</p>
<p>– Jeg følte meg umiddelbart krenket fordi jeg ikke hadde forventet eller ønsket det. Jeg kan fortsatt se leppene hans komme rett mot ansiktet mitt, har Johnson uttalt til avisen.</p>
<p>Johnson forteller at hun i etterkant av hendelsen fortalte både moren, broren og faren om det samme dag. To måneder etterpå skal hun ha konsultert med en advokat om hendelsen.</p>
<p>Ifølge The Washington Post skal advokaten ha sagt at han oppfattet henne som troverdig, men at han ikke antok henne som klient av forretningsmessige årsaker på det aktuelle tidspunktet.</p>
<p>Talsperson for Det hvite hus, Sarah Sanders, kaller anklagene absurde i en pressemelding:</p>
<p>– Dette skjedde ikke, og er direkte motsagt en rekke svært troverdige kilder som var til stede, skriver hun.</p>
<p>Under valgkampen i 2016 gikk flere kvinner ut og anklaget Trump for seksuell trakassering. Selv har han omtalt alle anklagene som løgner.</p>
<p>Siden han ble president er Johnson imidlertid den eneste til å stå frem med nye anklager, og den eneste som har anklaget han for uønsket kontakt under selve presidentkampanjen, ifølge Washington Post.</p>
<p>I 207 ble han saksøkt for ærekrenkelser av en tidligere deltager i TV-programmet «The apprentice», Summer Zervos, som anklager han fir å ha trakassert henne seksuelt.</p></div></body></document>
