<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190425-kim-vil-ha-rubler.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/wP3pVP/kim-vil-ha-rubler" frk="381 0 0 2456"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 07:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kim vil ha rubler</div>
<div type="ingress">Nord-Koreas diktator Kim Jong-un har reist i sitt pansrede tog til Vladivostok for å møte Russlands president Vladimir Putin. Kim trenger Putins hjelp etter at forhandlingene med USA har kollapset. Toppmøtet er betydningsfullt i Kims strategi for å oppnå internasjonal anerkjennelse. Men mest av alt ønsker diktatoren seg penger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Foto: Roar Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>Møtet med president Donald Trump i Hanoi i februar ble en fiasko. Avstanden mellom krav og tilbud var altfor stor. Kim hadde håpet på lettelser i de økonomiske sanksjonene mot Nord-Korea , men vendte tomhendt hjem. Det samme gjorde Trump, som sist sommer forsikret verden om at Nord-Korea raskt ville starte atomnedrustning og at landets kjernefysiske våpen ikke lenger utgjorde en trussel.</p>
<p>Trump har fremstilt dialogen med Kim som sin største internasjonale triumf. Men Kim har ikke skrotet ett eneste våpen og trusselen består. I forrige uke testet Nord-Korea et nytt målsøkende rakettvåpen som kan utstyres med kraftfulle stridshoder, ifølge det offisielle nyhetsbyrået KCNA. Samtidig opplyste Nord-Korea at de ikke lenger vil forhandle med USAs utenriksminister Mike Pompeo.</p>
<p>Kim har brukt møtene med Trump for å bryte ut av den internasjonale isolasjonen. Han har hatt fire toppmøter med Kinas president Xi Jinping og tre med Sør-Koreas president Moon Jae-in. Det er imidlertid første gang Kim møter Vladimir Putin. Landene deler en grense og Sovjetunionen spilte en viktig rolle i etableringen av det kommunistiske regimet i Pyongyang.</p>
<p>Siden har forholdet kjølnet. Men det mislykkede toppmøtet mellom Trump og Kim i vinter ga Putin en mulighet. Der USA tar et skritt tilbake rykker Russland frem. Russland har ambisjoner om å styrke sin politiske og økonomiske innflytelse i regionen. Kina er Nord-Koreas viktigste handelspartner og beskytter, men Kim ønsker flere ben å stå på nå som forhandlingene med USA har kollapset.</p>
<p>Kim har skaffet seg atomvåpen. Nå ønsker han bistand og handel. Landets økonomi er i krise og det kan bli matmangel i sommer. Nordkoreanerne håper å sikre kornforsyninger fra Russland og mangedoble handelen over grensen.</p>
<p>Alt Kim gjør handler om å sikre kommunistregimets overlevelse. For å oppnå økonomisk utvikling trenger han lettelser i handelssanksjonene. De består inntil Nord-Korea viser vilje til atomnedrustning. Det er uklart hva Putin vil tilby Kim. Men det er verdt å minne om at Russland er bundet av vedtakene i FNs sikkerhetsråd.</p></div></body></document>
