<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190627-silly-season-london-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/VbajK4/silly-season-london-rivaler-kriger-om-real-madrid-talent" frk="489 14 40 2801"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 06:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Silly Season: London-rivaler kriger om Real Madrid-talent</div>
<div type="ingress">Dani Ceballos (22) herjer for Spania i U21-EM, men i Real Madrid virker han ikke å få tillit under manager Zinédine Zidane. Arsenal og Tottenham står etter sigende klare til å bla opp for unggutten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I FORM: Med to mål og to assist på tre kamper har Dani Ceballos vært en sterk bidragsyter til Spanias avansement i U21-EM. Foto: Nick Potts / EMPICS Sport</p></div>
<div type="text">
<p>Her er torsdagens oddstips</p>
<p>– Hvis han ikke allerede spilte for Real Madrid, ville klubben gjort alt for å få ham til Santiago Bernabéu, skriver journalist Jesús Mata for den spanske storavisen Marca.</p>
<p>22 år gamle Dani Ceballos ble hentet til den spanske hovedstadsklubben fra Real Betis i 2017 og var i ferd med å etablere seg så smått frem til Zinédine Zidane ble hentet tilbake som manager.</p>
<p>Siden det skjedde, har Ceballos knapt fått spilletid i Madrid. Bare tre ligakamper ble det fra Zidane tok over den 11. mars, og nå rapporteres han å være blant spillerne som er på vei bort fra Santiago Bernabéu i kjølvannet av sommerens tidlige kjøpefest der.</p>
<p>– Realiteten er at Zidane har allerede vist Ceballos ut døren til Real Madrid. Ceballos dro for sommeren vel vitende om at han kom til å dra videre. Likevel, etter å ha sett Ceballos i U21-EM, ber Real Madrid-fansen nå begge sider om at sette striden til side og se om man kan få til en løsning, skriver Mata for Marca.</p>
<p>Silly Season-studio: Få siste nytt fra sommerens overgangsvindu her!</p>
<p>Spilleren selv har i hvert fall vist at han kan i årets U21-EM, der han har scoret to, blant annet en frisparkperle, og hatt to assist på tre kamper.</p>
<p>Nå står London-rivalene Arsenal og Tottenham etter sigende klar med sjekkheftet.</p>
<p>AS forteller at Real Madrid ikke vil gå under 485 mill. kroner for 22-åringen, men det skal ikke være et problem for Arsenal, ifølge Metro.</p>
<p>Fredag kan du vinne ca. 174 millioner norske kroner i Eurojackpot – lever inn kupong din her!</p>
<p>Den britiske avisen skriver at de står klar til å kuppe overgangen fra Tottenham, som allerede skal være i dialog med Real Madrid om en overgang for Ceballos.</p>
<p>Dani Ceballos herjet også i U21-EM for to år siden, se bare her:</p></div>
<div type="title" level="3">VGs oddstips: Spansk seier</div>
<div type="text">
<p>Om Ceballos blir i Madrid eller ender opp et annet sted, for eksempel i London, er usikkert, men om du ønsker å bivåne spilleren, er NRK 3 ditt sted torsdag kveld. Da møtes Spania og Frankrike til semifinale i U21-EM.</p>
<p>Spania leverer gjerne en mer ballbesittende spillestil, mens Frankrike normalt er mer kontringsorientert. Men kun tre mål har det blitt på Frankrikes tre kamper, og her ligger lagets store utfordring.</p>
<p>Slik dette står tror vi mest på Spania til 2,10 i odds. Spillefristen er kl. 20.55.</p>
<p>PS! I samarbeid med Strive ser du 10 toppkamper fra La Liga og Serie A på VG+ i vår. (Redaksjonelt samarbeid)</p></div></body></document>
