<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190412-politiet-varsler-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6jqxme/politiet-varsler-tiltak-ute-paa-flere-oppdrag-etter-russebraak-i-natt" frk="433 9 24 2588"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 05:19"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet varsler tiltak: Ute på flere oppdrag etter russebråk i natt</div>
<div type="ingress">Politiet i Sør-Vest har natt til fredag fått fortvilte telefoner fra småbarnsfamilier, eldre og studenter. – Vi kan ikke akseptere at det skal være sånn som det har vært i natt, sier operasjonslederen til VG.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">Oppdatert: 12.04.19 kl. 07:19</div>
<div type="caption"><p>RUSSETID: I midten av april er russen noen steder godt i gang med feiringen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Russ involvert i slagsmål. En russebuss som har kjørt av veien. Men først og fremst svært høy musikk. Klokken fire natt til fredag hadde Sør-Vest politidistrikt vært ute på 24 oppdrag som involverer russ over hele fylket.</p>
<p>– Vi har fått telefoner fra småbarnsfamilier hvor vi har hørt ungene skrike i bakgrunnen, fra fortvilte studenter som skal ha eksamen i morgen og fra livredde, eldre mennesker, sier operasjonsleder Jøran Solheim i Sør-Vest politidistrikt til VG.</p>
<p>Mens han snakker med VG rundt klokken fire, er det fire pågående støymeldinger om det samme.</p>
<p>Hittil i år har distriktet hatt 140 oppdrag med russen. I hele fjor hadde de 200 oppdrag, forteller operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler tiltak</div>
<div type="text">
<p>Politiet melder at russen kan vente seg mer inngripende tiltak fremover.</p>
<p>– Vi har en handlingsplan basert på tidligere hendelser med russ i 2017 og 2018 som inneholder flere ting politiet kan gjøre. Vi kan ikke akseptere at det skal være sånn som det har vært i natt, sier Solheim til VG.</p>
<p>VG-spesial: På innsiden av russetiden</p>
<p>En politipatrulje måtte blant annet oppholde seg flere timer på samme sted på Jæren for å passe på beruset russ slik at de ikke gikk ut i veibanen.</p>
<p>Politipatruljene har i natt låst noen av bussene og advart om at skiltene vil tas dersom det kommer mer musikk fra samme sted.</p>
<p>– Det er ingen som sier at russen ikke skal ha det kjekt, men andre folk skal også ha det greit så lenge russen skal ha det greit, sier Solheim.</p>
<p>Også i Sør-Øst politidistrikt har det vært russebråk. Klokken 01.00 fikk politiet melding om flere russ som slåss i Stokke, og her er det opprettet sak.</p>
<p>Hverken i Trøndelag eller Oslo politidistrikt har det vært oppdrag som involverer russen i natt, opplyser operasjonslederne til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte avbryte fest to ganger</div>
<div type="text">
<p>I Nordland har politiet måttet avbryte en russefest i Mo i Rana i to omganger, forteller operasjonsleder Yngvar Fredriksen like før klokken 05.00.</p>
<p>– Vi har akkurat avsluttet festen. Vi avsluttet den før i kveld også, men har vært tilbake etter mye klager.</p>
<p>I første omgang var det ikke russen som var problemet, men utenforstående, forteller operasjonslederen. Russen kom imidlertid tilbake og fortsatte festingen – noe naboene reagerte på.</p></div></body></document>
