<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191022-klabo-flau-etter-fly.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/nanoaL/klaebo-flau-etter-flytte-svar" frk="572 5 17 3218"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 07:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo flau etter flytte-svar</div>
<div type="ingress">HOLMENKOLLEN (VG) Johannes Høsflot Klæbo (23 år i dag) må le når han forteller om flytting fra gutterommet til eget hus.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BURSDAGSBARN: Johannes Høsflot Klæbo er på samling i Oslo, her fra mandagens formiddagsøkt. Tirsdag fyller han 23 år. Foto: Terje Pedersen/NTB SCANPIX</p> <p>TRENING: Langrennsløperne er på samling i Oslo. Her fra morgenøkten i Holmenkollen mandag. Bak går Eirik Brandsdal. Foto: Terje Pedersen/NTB SCANPIX</p> <p>HJEMME: Skal vi se, hjemme det er hos mamma og pappa - eller nei, det er i nykjøpt enebolig. Foto: Terje Pedersen/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>I juli kjøpte Klæbo og samboer Pernille Døvik hus til 9,5 millioner kroner på Byåsen i Trondheim. Ikke så langt fra gutterommet hjemme hos mamma og pappa Klæbo.</p>
<p>Langrennsløperen som har bursdag i dag har blitt huslig. Når han skal fortelle tre ting han er blitt bedre på siden forrige sesong, så er det ikke fokus på O2-opptak og skiteknikk.</p>
<p>– Jeg har blitt bedre på å snekre. Når du kjøper deg hus, så blir du bedre til å snekre. Også har jeg blitt bedre til å vaske og kanskje litt bedre til å lage mat, svarer Klæbo og legger til:</p>
<p>– Kanskje det blir en ny teknikk av snekring. Kanskje det er dét som kommer til vinteren.</p>
<p>Sjekk hvordan Klæbo lekte med Sergej Ustjugov under VM i Seefeld tidligere i år:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klæbo (22) om suksess, kjæresteliv og kjendistilværelse: - Det har gått fryktelig fort</div>
<div type="text">
<p>Han tror likevel det kan være småting å hente i skisporet etter flyttingen.</p>
<p>– Vasking går mye på kjernemuskulatur, man bøyer seg mye og henger opp. Snekring går på triceps og matlaging på det mentale, det er konsentrasjon og tålmodighet, sier Klæbo og ler.</p>
<p>– Var det et sjokk å flytte hjemmefra?</p>
<p>– Forrige uke spiste jeg middag hjemme fire dager, før jeg dro på fredag, svarer Klæbo.</p>
<p>– Betyr det at du spise hjemme eller hos mamma og pappa?</p>
<p>– Det var hjemme hos mamma og pappa. Det er hjemme ja. Jeg glemte meg, svarer Klæbo og ler stort. Nesten litt flau, før han fortsetter:</p>
<p>– Det var enklest. Jeg har sovet hjemme hos meg hver natt, men sjelden spist middag.</p>
<p>Han kom hjem til Trondheim med tre VM-gull etter mesterskapet i Seefeld forrige vinter. Sesongen før ble det tre OL-gull i Sør-Korea.</p>
<p>Nå er han på samling i Oslo. Allround- og sprintlandslaget har felles samling og hadde mediedag mandag. Det er bare drøyt fire uker til sesongstarten på Beitostølen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klæbo trener om natten: – Den fineste tiden på døgnet</div>
<div type="text">
<p>Karrieren til Klæbo har vært mer eller mindre spinnvill. Det startet med VM-bronse på sprinten i Lahti i 2017. Deretter har det blitt gull og sammenlagtseier i verdenscupen og i januar ble han yngste herrevinner av Tour de Ski. Og han er altså bare 23 år.</p>
<p>– Det er godt å få eget hus. Det er godt å komme seg bort, men så er jo folk der lell. Jeg kunne egentlig bare bodd hjemme fortsatt. Men går seg til over tid, sier Klæbo og smiler.</p>
<p>Landslagstrener Eirik Myhr Nossum merker lite til at Klæbo har byttet adresse. Og han syns det er helt topp at han drar til barndomshjemmet og spiser, så han kan ha fokus på å spise, trene og sove.</p>
<p>– Mulig at de lager bedre mat enn han klarer selv også, sier Nossum og ler litt.</p>
<p>Verdenscupen i langrenn starter i Ruka i Finland med sprint fredag 29. november.</p></div></body></document>
