<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190817-skrot-av-at-han-fikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/JoROGb/skroet-av-at-han-fikk-flyet-for-seg-selv-men-flyet-tok-aldri-av" frk="370 4 9 2125"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 01:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skrøt av at han fikk flyet for seg selv – men flyet tok aldri av</div>
<div type="ingress">Da Vincent Peone skulle ta morgenflyet fra Aspen til Salt Lake City forrige uke, la han ut en video om at han fikk flyet for seg selv. Men i videoen, som har over 3,3 millioner visninger, utelot han å nevne at flyet aldri tok av.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VIDEO-BLØFF: Delta-flyet fra Aspen til Salt Lake City hadde én passasjer, men den faktiske flyreisen fant aldri sted. Foto: MATT CAMPBELL / EPA / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I den 71 sekunder lange videoen som Vincent Peone la ut på sin Twitter-konto mandag, får man som seer inntrykk av at den «private» flyturen med Delta Air Lines faktisk fant sted.</p>
<p>Også i et intervju med The Post samme dag som han la ut videoen, gjentok Peone flere ganger at han var eneste passasjer om bord i flyet.</p>
<p>– Det var veldig positivt og flybesetningen syntes det var morsomt. Men jeg tenkte: Hvorfor gjør de dette? Hvorfor i det hele tatt fly? Utsett, kanseller eller noe!</p>
<p>Bakgrunn: Video går viralt etter tur med «privatfly»</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde vedlikeholdsproblemer</div>
<div type="text">
<p>I videoen ser man blant annet at Peone ropes opp i skranken, hilse på kapteinen og sitte i et tomt fly. Man ser også at det blir lagt på ekstra vekt i flyet for å kompensere for de manglende passasjerene.</p>
<p>Under videoen som Peone la ut, som har over 3,3 millioner visninger, kommenterte også Delta Air Lines:</p>
<p>– Hei Vincent. Det ser ut som du hadde en fantastisk opplevelse.</p>
<p>Men nå opplyser altså flyselskapet at det aktuelle flyet ikke fløy med Peone som eneste passasjer om bord.</p>
<p>Flyet hadde vedlikeholdsproblemer, og da det først tok av fra Aspen var det uten passasjerer, forklarer talsmann Anthony Black til Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg lager komedie </div>
<div type="text">
<p>I en Twitter-melding fredag takker Peone likevel flyselskapet for opplevelsen.</p>
<p>– Videoen er 100 prosent sann.. Og så stoppet jeg å filme, skriver Peone, som endte med å ta et annet fly morgenen etter.</p>
<p>Han skriver videre at videoopptakene forteller en kort, morsom og positiv historie.</p>
<p>– Fordi det er den slags historier jeg liker å fortelle. Jeg lager komedie!</p>
<p>– Historien tok av fort, men flyet gjorde ikke det, skriver Peone avslutningsvis.</p></div></body></document>
