<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190103-agero-marerittet-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/4daqne/aguero-marerittet-fortsetter-for-liverpool-tittelkampen-i-fyr" frk="582 12 45 3487"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 21:53"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Agüero-marerittet fortsetter for Liverpool - tittelkampen i fyr</div>
<div type="ingress">(Manchester City-Liverpool 2 – 1) Sergio Agüero (30) og Leroy Sane (22) sørget for Liverpools første ligatap for sesongen. Dermed er serielederens luke fire poeng til City – i stedet for ni poeng til Tottenham som det kunne vært.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">03.01.19 22:53 Oppdatert: 04.01.19 01:29</div>
<div type="caption"><p>KORT LYKKE: Sadio Mané, Roberto Firmino, Mohamed Salah (skjult), Andy Robertson og Virgil van Dijk feirer det fine 1 – 1-målet. Syv minutter senere ble det verre. Foto: PAUL ELLIS / AFP</p> <p>JACKPOT: Sergio Agüero scoret i syvende kamp på rad mot Liverpool på hjemmebane. Foto: Jon Super</p> <p>1,12 CM: John Stones redder her at Liverpool ikke gikk opp i 1 – 0. Foto: PHIL NOBLE</p></div>
<div type="text">
<p>Hadde rødtrøyene vunnet, ville Tottenham vært ni poeng bak og City ti poeng bak.</p>
<p>– Det er fortsatt i Liverpools hender. Seieren kommer fra vår «guts» og vilje til å vinne, sa City-kaptein Vincent Kompany til Sky Sports.</p>
<p>Liverpools jakt på det første seriemesterskapet siden 1990 har blitt litt tøffere.</p>
<p>– Vi kunne spilt uavgjort. Vi kunne vunnet. Men vi tapte. Det er ikke gøy i kveld, men det er ikke noe stort problem, sier Jürgen Klopp, Liverpool-manager.</p>
<p>– Vi er glade for seieren og ha redusert avstanden litt. Alt er åpent, sier Pep Guardiola, City-manager.</p>
<p>I 72. minutt fikk Leroy Sane ballen. Fra litt skrått hold ved 16-meteren satte tyskeren inn 2 – 1, via knottene til Trent Alexander Arnold og i stolpen inn.</p>
<p>Liverpool hadde to gode muligheter til å utligne. Ederson stoppet Mohamed Salah fra skrå vinkel. På den påfølgende corneren ble Virgil van Dijks avslutning blokkert.</p>
<p>Bernardo Silva og Sterling fikk hver sin sjanse til å punktere i siste ordinære minutt. Uten å lykkes.</p></div>
<div type="title" level="3">Fin utligning</div>
<div type="text">
<p>Liverpool utlignet etter vakkert spill, syv minutter før avgjørelsen falt. Alexander Arnold løftet til motsatt back Andy Robertson, som hadde tatt turen opp i feltet. Han serverte Roberto Firmino på åpent mål, og brasilianeren kunne enkelt fullføre mønsterangrepet.</p>
<p>– Det er vidunderlig kvalitet fra begge backene, sa Gary Neville, tidligere United-spiller, på Sky Sports.</p>
<p>Like før var Firmino nære, etter at Ederson rotet i feltet og ble borte fra mål et øyeblikk. Men City-spillerne tok posisjon på streken og avverget trusselen.</p></div>
<div type="title" level="3">Aguero ganger syv</div>
<div type="text">
<p>Van Dijk stoppet det meste til 41. minutt. Da snek Sergio Agüero seg foran Dejan Lovren, tok kontroll på ballen og dunket inn 1 – 0 fra skrå vinkel. Argentineren har dermed scoret i alle hans syv hjemmekamper mot Liverpool.</p>
<p>– Wow! For et treff. Super avslutning, skrev Gary Lineker, VM-toppscorer i 1986, på Twitter.</p>
<p>– Det var egentlig ikke noe vinkel... Fin scoring, sa Klopp.</p>
<p>Totalt har Aguero scoret 37 mål mot «topp seks» siden han kom i 2011. 16 mer enn Harry Kane som har nest flest.</p>
<p>Ti minutter før slutt var han alene med keeper Alisson. Da vant brasilianeren den sør-amerikanske duellen.</p></div>
<div type="title" level="3">1,12 centimeter fra mål</div>
<div type="text">
<p>Første omgang var ellers sjansefattig. Utenom Liverpools vanvittige dobbeltmulighet.</p>
<p>Mohamed Salah og Roberto Firmino kombinerte lekkert, før Sadio Mané ble spilt gjennom. Hans avslutning alene med Ederson gikk i stolpen og ut.</p>
<p>Returen gikk til John Stones som nølte og på klønete vis klarerte ballen i Ederson, slik at ballen gikk mot eget mål. På desperat vis klarte Stones å skli den vekk på streken – og unngå å treffe Salah.</p>
<p>Premier League opplyste at ballen var 1,12 centimeter fra å gå i mål. TV-bildene viste at nesten hele ballen var over.</p>
<p>– Jeg hørte det var så vidt. Slike situasjoner kan forandre kampene, sier Stones.</p></div></body></document>
