<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190504-julie-pa-164-cm-styr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/K3rV5G/julie-paa-164-cm-styrer-et-monster-med-4000-hestekrefter" frk="368 15 32 2069"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-04 08:56"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Julie på 164 cm styrer et monster med 4000 hestekrefter</div>
<div type="ingress">Julie Nataas (22) sier selv hun er ei jålete jente på 164 centimeter. Det gjør henne ikke noe dårligere bak rattet på et monster som har 4000 hestekrefter og gjør opptil 450 km/t.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">4 may</div>
<div type="caption"><p>NORGES RASKESTE: Julie Nataas. Foto: © Rick Belden Photography</p> <p>MONSTRE: Julie Nataas (nærmest) i aksjon på dragrace-banen i Charlotte. Foto: Privat</p> <p>TØFF JENTE: Julie Nataas. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Farten er så vanvittig at dragsteren som Julie Nataas styrer, må ha to fallskjermer for at de skal være sikre på at den stopper på de 970 meterne bremselengde som er satt av etter målpassering.</p>
<p>– Jeg er ei helt vanlig jålete jente, selv om jeg driver med bilsport. Det er ikke alle som er så jålete som meg, og det får jeg ofte høre, men det gjør ikke at jeg gjør en dårligere jobb. Jeg skrur på motor og jobber på bilen selv om neglene er fikset, forteller hun fra USA.</p>
<p>Der kjører hun i den nest raskeste klassen, kalt Top Alcohol Dragster, i det nasjonale dragracing-mesterskapet. Brennstoffet er en blanding av metanol og nitro. Det er omtrent som sprengstoff. Det er ingen annen motorsportsgren som hamler opp med dragrace når det gjelder å kjøre fort. Til gjengjeld kjører de bare rett frem.</p>
<p>– Det må være lett å bare kjøre rett frem?</p>
<p>– Jo da, så lenge bilen vil rett frem, så! Det er ikke alltid, så da må du være forberedt på virkelig å måtte kjøre bilen.</p>
<p>Dragracing handler altså om å kjøre 402 meter så fort som mulig. 402 meter er en kvart engelsk mil.</p>
<p>Drøbak-kvinnen flyttet til Santa Barbara i California i 2015 for å studere – og leve drømmen om å kjøre amerikansk dragrace, som pappa Thomas hadde drevet med i mange år, og Julie vokste nærmest opp i depotet. Faren ble i sin tid europamester.</p>
<p>– Jeg har kjørt dragrace siden jeg var ni år.</p>
<p>Sist helg tok Julie Nataas sin første seier i dragracing-serien i USA. Hun slo teamkompis Megan Meyer med ett hundredel i semifinalen og fulgte opp med å vinne over rutinerte Duane Shields.</p>
<p>Seiersmarginen var på hele syv hundredeler – en hel evighet i dragracingens verden.</p></div></body></document>
