<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190531-nye-tips-i-trine-fra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wPxMLP/nye-tips-i-trine-frantzen-saken-politiet-gjoer-nye-soek" frk="387 9 23 2303"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 10:31"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt, Sofie Fraser"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye tips i Trine Frantzen-saken: Politiet gjør nye søk</div>
<div type="ingress">Nye «detaljerte og konkrete» tips gjør at politiet vil gjennomføre nye søk etter Trine Frantzen på Øvsttun gravplass.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt, Sofie Fraser</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ÅPNET GRAVER: I mai åpnet politiet flere graver i søket etter savnede Trine Frantzen. Foto: Hommedal, Marit / NTB scanpix</p> <p>SAVNET: Trine Frantzen (31) forsvant i mai 2004. Politiet har aldri klart å finne ut hva som skjedde med 31-åringen. Foto: HANDOUT / POLITIET</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser i en pressemelding at de er blitt kontakt av vitner som har gitt konkrete observasjoner fra tidsrommet da 31-årige Trine Frantzen forsvant i 2004.</p>
<p>Dette er opplysninger som til nå ikke har vært kjent for politiet. Politiinspektør Tore Salvesen forteller at de nye opplysningene har kommet de siste syv dagene.</p>
<p>– Opplysningene er så detaljerte og konkrete at vi har besluttet å gjennomføre ytterligere manuelle søk på nærmere angitt sted ved Øvsttun gravplass, sier han.</p>
<p>Salvesen ønsker ikke å kommentere ytterligere hva informasjonen går på eller hvorfor denne informasjonen kommer først nå, men opplyser til VG at vitnene har forklart seg om dette.</p>
<p>Politiinspektøren understreker at vitnene er helt ukjente personer uten tilknytning til Trine Frantzen.</p>
<p>Øvsttun gravplass i Fana er i nærheten av det siste stedet der Frantzen ble sett.</p>
<p>I mai åpnet politiet fem graver i søket etter Frantzen, uten å finne noe. Tidligere er det blitt benyttet georadar for å undersøke gravplassen. Denne gangen har politiet ikke benyttet seg av georadar da de mener opplysningene er så spesifikke at det ikke er nødvendig.</p>
<p>Området som er aktuelt for søk vil bli gjennomsøkt med manuell graving, for å unngå at eventuelle bevis går tapt.</p>
<p>Søket vil gjennomføres mellom mandag 3. juni klokken 9 og tirsdag 4. juni klokken 15.</p>
<p>– Vet dere nå hvor dypt dere skal grave?</p>
<p>– Vi har en viss formening om det ut fra det vitnene har fortalt, men vi har ikke bestemt oss enda. Jeg vil heller ikke si hvor mange graver det nye søket vil omfatte, men det er flere enn en, sier politiinspektøren.</p>
<p>Frantzen forsvant fra sitt hjem i Os i mai 2004, og politiet har aldri klart å finne ut hva som skjedde med henne.</p>
<p>– De nye opplysningene har ikke ført til at vi har noen mistenkte i saken. Vi håper som sist at vi kan finne levningene etter Frantzen, sier Salvesen.</p></div></body></document>
