<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190506-lastebil-kjorte-i-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/VbjELd/lastebil-kjoerte-i-bomstasjon-to-skadet" frk="301 8 17 1910"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 17:17"/>
<attribute name="author" value="Stella Bugge, Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lastebil kjørte i bomstasjon – to skadet</div>
<div type="ingress">En lastebil kjørte inn i en bomstasjon på Karmøy og to personer er skadet og fraktet til Haugesund sykehus med ambulanse, opplyser politiet.</div>
<div type="author">Stella Bugge, Anniken Aronsen</div>
<div type="date">Oppdatert 6 may</div>
<div type="caption"><p>FASTKLEMT: Personbilen kom i motgående kjørefelt og fikk bomstasjonen over seg. En kvinnelig passasjer satt fastklemt og ble raskt tatt ut av bilen og fraktet til sykehus. Foto: Stig Tangen</p> <p>FOR HØY: Lastebilen var ifølge politiet for høyt lastet og rev ned tverrbjelken på bomstasjonen. Foto: Stig Tangen</p></div>
<div type="text">
<p>En av dem, en kvinnelig passasjer, var fastklemt i en personbil som kom i motgående kjørefelt. En 17 år gammel gutt på motorsykkel ble også skadet.</p>
<p>– Containerlastebilen har vært for høyt lastet og tatt opp i tverrbjelken på bomstasjonen som har falt ned og truffet en bil i motgående kjørefelt. I tillegg er en motorsyklist involvert i hendelsen, opplyser operasjonsleder Victor Fenne-Jensen i Sør-Vest politidistrikt til VG.</p>
<p>Skadeomfanget er foreløpig ukjent, men begge var ved bevissthet da de ble fraktet til sykehus.</p>
<p>– Føreren i personbilen er så vidt jeg forstår uskadet, sier Fenne-Jensen.</p>
<p>Det er store trafikale problemer på stedet, og politiet ber om at all trafikk går gjennom Karmøytunnelen.</p>
<p>Den kvinnelige passasjeren satt fastklemt i personbilen.</p>
<p>– Hun ble raskt tatt ut, men jeg vet ikke detaljene. Jeg har sett bilder fra åstedet og ser at taket på bilen er ganske nedtrykt, sier Fenne-Jensen.</p>
<p>Han opplyser at lastebilsjåføren er en norsk mann.</p>
<p>– Sjåføren har per nå status som mistenkt. Sak er opprettet uansett og det kan bli aktuelt med førerkortbeslag. Han har feilberegnet høyden, og det ansvaret ligger i utgangspunktet på sjåføren, avslutter operasjonslederen.</p>
<p>Rettelse: Politiet opplyste først at motorsyklisten var i 50-årene. Nå opplyser politiet at føreren var 17 år, og at de først hadde oppgitt personalia på eieren av motorsykkelen. Dette ble rettet 6.05.2019 klokken 19.02.</p></div></body></document>
