<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190117-marit-bjorgen-apner-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/Qlv3qQ/marit-bjoergen-aapner-for-aa-bli-landslagstrener-om-noen-aar" frk="870 7 38 4928"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 05:40"/>
<attribute name="author" value="Camilla Vesteng, Hallgeir Vågenes (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Marit Bjørgen åpner for å bli landslagstrener om noen år</div>
<div type="ingress">Marit Bjørgen (38) har snakket om trenerambisjoner for barn og ungdom, men nå avslører hun at hun kan ende opp som landslagstrener på sikt.</div>
<div type="author">Camilla Vesteng, Hallgeir Vågenes (foto)</div>
<div type="date">17.01.19 06:40 Oppdatert: 17.01.19 07:55</div>
<div type="caption"><p>INSTRUKTØR: Marit Bjørgen holdt grasrottrenerkurs i Moss i begynnelsen av januar. En del av opplegget var en liten treningsøkt med barn i Moss Skiklubb. Foto: Hallgeir Vågenes</p> <p>BABYMAGE: Marit Bjørgen svarte på spørsmål fra barn i Moss Skiklubb før hun tok dem med ut på ski den 8. januar. Foto: Hallgeir Vågenes</p> <p>SKILEK: Marit Bjørgen viser barn i Moss Skiklubb hva de skal gjøre. Hun er ambassadør for grasrottrenerkurset til Norges Skiforbund. Foto: Hallgeir Vågenes</p></div>
<div type="text">
<p>Bjørgen tok åtte OL-gull og 18 VM-gull fra 2003 til hun la opp i april i fjor. Nå er hun på oppløpssiden til å bli tobarnsmor.</p>
<p>Formen er god og den pensjonerte langrennsdronningen har ingen problemer med å få på seg skiene.</p></div>
<div type="title" level="3">Har aldri ansatt en dame</div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen av januar holdt hun grasrottrenerkurs for 12 voksne ved Moss.</p>
<p>Før kurset ledet hun en treningsøkt for barn i Moss Skiklubb.</p>
<p>– Dette kurset er å gi noen grunnleggende tips for å lære barn å gå på ski. Det er lærerikt for meg og. Jeg er jo i den posisjonen nå at jeg skal lære mine barn, sier Bjørgen til VG.</p>
<p>Hun har tidligere sagt hun kunne tenke seg en rolle som rådgiver for yngre langrennstalenter. Det står hun for fortsatt.</p>
<p>Men snart ett år etter at hun avsluttet OL i Pyeongchang med å bli tidenes vinterolympier, så avslører hun at hun kan bli landslagstrener når Marius og den kommende lillebroren blir større.</p>
<p>– Men landslagstrener blir jeg ikke med de første årene, sier Bjørgen til VG og legger til:</p>
<p>– Nå er det viktigst for meg å være mamma.</p>
<p>Skiforbundet har aldri ansatt en dame som landslagstrener for langrennsløperne.</p>
<p>I vår ble det lyst ut to stillinger som landslagstrenere for damene. Utviklingssjef i skiforbundet Brit Baldishol oppfordret landslagssjef Vidar Løfshus på det sterkeste til å finne en kvinne.</p>
<p>To menn fikk jobbene.</p>
<p>Sverige ansatte sin første kvinnelige landslagstrener i langrenn i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg hører til i idretten</div>
<div type="text">
<p>Marit Bjørgen har all verdens erfaring som utøver.</p>
<p>Hun vet hvordan det er å lykkes som ung. Hun VM-debuterte som 20-åring, tok sitt første VM-gull da hun var 22 år og ble VM-dronning i Oberstdorf som 24-åring.</p>
<p>Så kom skuffelse med sykdom under OL i Torino før nedturene fortsatte frem til OL i 2010, men da ble hun OL-dronning med fem medaljer.</p>
<p>Deretter var 38-åringen mer eller mindre ustoppelig. Og toppet hele karrieren med sitt åttende OL-gull i sitt livs siste OL-løp.</p>
<p>– Jeg hører til i idretten, sier Bjørgen.</p>
<p>På idrettsgallaen ble Bjørgen hedret med hedersprisen. Hør hvorfor hun ikke trodde hun skulle få den:</p>
<p>Hun syns det er stor stas å være ambassadør for grasrottrenerkurset.</p>
<p>– Dette er en mulighet for meg. Jeg skal inn i denne rollen selv og kanskje ta en trenerrolle i det mine barn er aktive i, sier Bjørgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Løfshus: - Vil være en berikelse</div>
<div type="text">
<p>Langrennssjef Vidar Løfshus fryder seg over muligheten for at Bjørgen ender opp som landslagstrener når barna blir litt større.</p>
<p>– Det er ikke så mange utøvere i verden som har kompetanse som Marit. Det ville være en berikelse for langrenn om hun velger den karriereveien, sier Løfshus.</p>
<p>Han har god kontakt med Bjørgen selv om hun har lagt opp.</p>
<p>Bjørgen avslører ny graviditet: – Jeg gleder meg vanvittig</p>
<p>– Jeg håper dette kommer til å skje, men det vil nok ta noen år på grunn av små barn. Jeg håper hun holder faget varmt, for det må vedlikeholdes, sier Løfshus.</p>
<p>– Tror du Bjørgen kan bli historisk som Norges første kvinnelige seniorlandslagstrener i langrenn?</p>
<p>– Jeg håper dét skjer før Marit kommer tilbake, for jeg tror det vil ta noen år før hun er tilbake, svarer Løfshus.</p></div>
<div type="title" level="3">Lek og moro</div>
<div type="text">
<p>Bjørgen tok seg god tid til å svare på spørsmål fra ungene da hun besøkte Moss.</p>
<p>En liten gutt rakk opp hånden og spurte: «Er du vant til å vinne mye?» Bjørgen dro på smilebåndet og måtte jo innrømme det.</p>
<p>Hun nevnte Petter Northug og Johannes Høsflot Klæbo og snakket om å finne glede i idretten med lek og moro.</p>
<p>– Jeg er vant til å drive med toppidrett. Det er noe annet å trene helt nybegynnere, og det å være med og inspirere trenere, foreldre og ungdom som har lyst til å bidra til at barn og unge kan få en positiv opplevelse på ski, sier Bjørgen.</p>
<p>Bjørgen gikk til topps i kåringen av Norges største 100 idrettsnavn for 2018 i VG i desember:</p></div>
<div type="title" level="3">Bjørgens råd til de minste</div>
<div type="text">
<p>Hun skrev autografer og stilte opp på bilder. Hun har noen tips til foreldre som skal ut med barna sine på ski for første gang.</p>
<p>– Man må begynne gradvis, ta på skiene selv og komme seg opp selv etter å ha falt. Ikke gå for fort fram, sier Bjørgen.</p>
<p>VM starter i Seefeld torsdag 21. februar. Det første uten Marit Bjørgen siden 1999.</p>
<p>PS! Ingrid Wigernæs var landslagstrener i langrenn for 50 år siden, men det har ikke vært kvinnelig landslagstrener etter at langrennssporten ble profesjonalisert som den er i dag.</p></div></body></document>
