<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191228-scholes-med-klubb-vm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/qLr7Q1/scholes-med-klubb-vm-stikk-til-liverpool" frk="439 18 48 2648"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 11:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Scholes med klubb-VM-stikk til Liverpool</div>
<div type="ingress">Liverpool jublet for sin første triumf i VM for klubblag før jul. Ikke noe å skryte av, mener Manchester United-legende Paul Scholes (45).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TØRST: Paul Scholes under Michael Carricks testimonial-kamp denne sommeren. Foto: Reuters Staff / X01095</p></div>
<div type="text">
<p>Sjekk våre oddstips!</p>
<p>– Man ville vinne når man først er der, men det var aldri en tittel man var desperat etter å vinne. Om noen spør meg nå hvilke troféer jeg vant, så tror jeg ærlig talt at jeg ikke ville nevnt VM for klubblag, sier Scholes i et radiointervju med BBC.</p>
<p>Scholes var med å vinne turneringen i 2008, da Manchester United slo LDU Quito fra Ecuador i finalen.</p>
<p>– Det virker som det har betydd litt for Liverpool, de har feiret det, og hvorfor ikke, men i vår tid var det ikke så viktig, fortsetter den gamle midtbanemaestroen.</p>
<p>Se høydepunktene fra Liverpools finaleseier i VM for klubblag:</p>
<p>Robbie Savage, som spilte på ungdomslag med Scholes i Manchester United sitter i studioet, og følger opp med et humoristisk spørsmål om hva som er viktigst av badminton-troféet Scholes vant som barn, eller VM for klubblag.</p>
<p>– Badminton-troféet mitt, svarer Scholes lattermildt.</p>
<p>Manchester United og Liverpool er de eneste engelske lagene som har vunnet VM for klubblag. Chelsea tapte finalen mot brasilianske Corinthians i 2012, også Liverpool har et finaletap på samvittigheten i turneringen - mot São Paulo i 2005.</p>
<p>Lørdag er Lotto-dag, og nå er potten oppe i 14 millioner kroner. Spill her før kl. 18.00!</p>
<p>På tross av ekstraomganger i finalen, og lang reisevei til fra Qatar, slo Liverpool til med en knusende 4 – 0-seier over tabelltoer Leicester på Boxing Day. Scholes sin gamle klubb, Manchester United, slo Newcastle 4 – 1 på hjemmebane, en av de bedre kampene denne sesongen for Ole Gunnar Solskjærs menn.</p>
<p>VGs tips: United-seier</p>
<p>Burnley har grunn til å være noenlunde optimiske i inngangen til denne kampen. Riktignok gikk laget på et 0-1 bortetap for Everton på torsdag. Men de vant de to foregående ligakampene, og de har vunnet over halvparten av inneværende sesongs hjemmekamper (5 – 0 – 4).</p>
<p>Manchester United har det vært vrient å bli klok på så langt denne sesongen. I forrige bortekamp tabbet laget seg ut mot Watford (0 – 2-tap). I borteoppgjøret før det mot Man.City var overgangene så presise og kjappe (2 – 1-seier).</p>
<p>Gjestene må opp på nivået fra det Manchester-derbyet - for kun to av 13 siste bortekamper er vunnet (liga).</p>
<p>Sjekk gjerne lagoppstillinger før du spiller. Vårt forslag er borteseier til 1.85 i odds. Spillestopp er kl. 20.40 og TV2 Sport Premium viser kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
