<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190620-usa-historiske-satte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/JoLbM6/usa-historiske-satte-maalrekord-i-vm" frk="273 21 32 1501"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 20:56"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA historiske - satte målrekord i VM</div>
<div type="ingress">(Sverige 0-2 USA) Aldri før har et lag scoret 18 mål i gruppespillet i VM. Etter to scoringer i gruppefinalen mot Sverige er USA nå historiske.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">I går 22:56</div>
<div type="caption"><p>MÅL! Lindsey Horan feirer den første scoringen mot Sverige. Foto: PETER POWELL / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Det var duket for gruppefinale da Sverige og USA barket sammen, men det tok kun tre minutter før amerikanerne satte sitt første nådestøt. Et hjørnespark ble spilt inn lavt, men spratt gjennom hele feltet.</p>
<p>Midt foran mål dukket Lindsey Horan opp og pirket inn 1 – 0.</p>
<p>I et oppgjør som egentlig var veldig jevnt, var det USA som hadde mest flyt i boksen. Fem minutter etter pause fikk Tobin Heath ballen på høyrekanten, og dro seg inn. Om hun forsøkte å legge inn eller skyte er ikke så viktig, men ballen traff svenske Jonna Andersson og spratt i mål.</p>
<p>Dermed scoret USA sitt 18. mål i gruppespillet, og skrev VM-historie.</p>
<p>En god del av de 18 målene kom i oppgjøret mot Thailand, hvor USA vant hele 13 – 0. I andre kamp i gruppespillet ble det 3 – 0 mot Chile, før de altså senket svenskene 2 – 0.</p>
<p>Den historiske målrekorden snapper USA fra Norge. I VM i 1995 feide det norske landslaget gjennom VM, og gikk ut av gruppespillet med 17 – 0 i målforskjell.</p>
<p>Når gruppespillet i VM i 2019 nå er over, er det USA som har den nye rekorden med 18 – 0 i målforskjell.</p>
<p>Amerikanerne har altså ikke sluppet inn et eneste mål til nå i mesterskapet. Med seieren over Sverige blir USA gruppevinnere og møter Spania i 8-delsfinalen.</p></div></body></document>
