<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190201-leopard-skapte-panik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Eo1zO5/leopard-skapte-panikk-i-indisk-by" frk="262 5 8 1490"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 07:19"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leopard skapte panikk i indisk by</div>
<div type="ingress">Flere ble angrepet da leoparden forvillet seg inn i byen Jalandhar og utløste panikk – og nysgjerrighet – blant innbyggerne.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">01.02.19 08:19 Oppdatert: 01.02.19 10:31</div>
<div type="caption"><p>NÆRKONTAKT: Denne mannen var en av dem som ble angrepet av leoparden som forvillet seg inn i byen Jalandhar.</p></div>
<div type="text">
<p>Den store katten snek seg rundt i bakgater og smug i byen med 800.000 innbyggere i Punjab i seks timer før den ble bedøvet og tatt hånd om.</p>
<p>Videoer som er delt på nettet viser hvordan leoparden hopper over gjerder og tar sats mot folk som sitter i hagen. En mann som står på en stige og prøver å fange dyret med et nytt blir dyttet ned.</p>
<p>Fikk du med deg? Norsk kjendis-gepard lurte alle</p>
<p>Fire personer ble bitt og lagt i bakken av det sterke kattedyret, de fleste av dem hadde selv oppsøkt området i håp om å få et glimt av den noe uvanlige gjesten. Det er ikke meldt om alvorlige skader. Politiet måtte til slutt sperre gater for å holde nysgjerrige tilskuere på avstand.</p>
<p>Les også: Katten overlevde 60-graders vaskeprogram og full sentrifiguering</p>
<p>Naturoppsynet i Punjab sier leoparden har vandret fra fjellene i nabostaten Himachal Pradesh og har tatt seg fram gjennom skogen og over jorder. Det ble først gjort forsøk på å fange den med nett, men etter hvert ble det nødvendig å skyte den med bedøvelsespiler.</p>
<p>Leoparden er tatt hånd om i en lokal dyrehage, der den skal få hvile noen dager før dens videre skjebne blir avgjort.</p>
<p>Det er ikke første gang leoparder skaper panikk og frykt - se videoer her:</p></div></body></document>
