<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190818-junker-og-bohinen-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/xPwloV/junker-og-bohinen-fikset-foerste-hjemmetriumf-siden-april" frk="441 11 31 2587"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 17:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Junker og Bohinen fikset første hjemmetriumf siden april</div>
<div type="ingress">NADDERUD (VG) (Stabæk-Kristiansund 2 – 0) Med et scoringssnitt på 0,1 mål per kamp kom Kasper Junker (25) til Stabæk for å få fart på karrieren. Så langt har den danske spissen lyktes godt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DANSK DYNAMITT: Her setter Kasper Junker inn sitt første mål for Stabæk. Sean Mcdermott reagerer ikke raskt nok på skuddet. Foto: Jostein Magnussen</p></div>
<div type="text">
<p>Horsens satte klubbrekord da de hentet Junker fra AGF for 5,8 millioner kroner. Spissen slet med å levere varene og ble lånt ut til Stabæk i august etter beskjedne tre mål på 28 kamper.</p>
<p>25-åringen debuterte i onsdagens kamp mot Vålerenga og fikk ros av Stabæk-trener Jan Jönsson. I sin andre kamp kom scoringen allerede etter 15 minutter. Da viste Junker frem venstrefoten fra seks meter etter at Amidou Diop hadde feilet med en klarering.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>VG Live Vi fulgte kampen i vårt livesenter</p>
<p>Det kunne fort blitt et par til, blant annet i 53. minutt da dansken vendte opp og fikk skutt. Da reddet Sean Mcdermott. Og Kristiansund-keeperen vant også duellen da dansken kom alene mot ham ti minutter senere.</p>
<p>– Jeg lever for å score mål, i dag klarer jeg det og det var en god følelse. Jeg må vise for mine lagkamerater at jeg er her for å score mål og at de kan regne med meg, sier Junker til VG.</p>
<p>Så passet det godt å score i kveld med kjæresten fra Århus på tribunen. - Det kan hende jeg må hente henne opp ofte - i hvert fall hver gang jeg spiller, sier dansken og ler.</p>
<p>Det er tydelig at noen flere treninger med nye lagkamerater har gjort han godt. Løpene satt bedre og Junker fikk mer å jobbe med. Samarbeidet med spissmakker Ola Brynhildsen fungerte også godt til tider.</p>
<p>Dansken ble byttet ut i 75. minutt og erstattet med Daniel Braaten. Da hadde Junker løpt seg tom.</p></div>
<div type="title" level="3">Bohinen-perle</div>
<div type="text">
<p>Stabæk skulle få et mål til. Det fikset Emil Bohinen helt på egen hånd. 20-åringen, som var særs god i dag, dro seg innover på hjørnet av 16-meteren, skaffet seg en luke med noen dragninger før han sendte ballen opp i nærmeste kryss med venstrefoten. Det gjorde han slik:</p>
<p>Da var 81 minutter spilt og Stabæks første hjemmeseier i serien siden 28. april var i boks.</p>
<p>Så hva med Kristiansund? De var ikke med fra start og skapte nesten ingenting bortsett fra en periode i 2. omgang før Stabæk økte sin ledelse.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
