<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190506-rettssaken-mot-mulla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/OpWM71/rettssaken-mot-mulla-krekar-utsettes-paa-nytt" frk="186 6 8 1145"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 18:10"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rettssaken mot mulla Krekar utsettes på nytt</div>
<div type="ingress">Rettssaken mot terrortiltalte mulla Krekar i Bolzano i Italia skulle etter planen fortsette tirsdag 7. mai, men utsettes på nytt, ifølge advokat Brynjar Meling.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert 6. mai</div>
<div type="caption"><p>Rettssaken mot terrortiltalte mulla Krekar i Bolzano i Italia er utsatt på nytt. På bildet mulla Krekar (t.v.) og hans advokat Brynjar Meling under et rettsmøte i Norge. Foto: Gorm Kallestad/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Etter det jeg har fått opplyst er det en ny utsettelse, skriver Krekars norske advokat Brynjar Meling i en SMS til NTB mandag kveld.</p>
<p>Meling oppgir videre at han ikke kjenner til hvor lenge rettssaken er utsatt.</p>
<p>Rettssaken ble senest utsatt i mars i år. Da ble dato for neste rettsmøte satt til tirsdag 7. mai, opplyste Krekars italienske advokat Enrica Franzini til ABC Nyheter.</p>
<p>Rettssaken mot terrortiltalte mulla Krekar og fem andre startet opprinnelig i Bolzano i Italia 13. mars 2017, men har siden blitt utsatt en rekke ganger.</p>
<p>Helt siden italienske myndigheter for to år siden frafalt kravet om å få mulla Krekar utlevert, har rettsprosessen mot ham og flere andre i den sydtyrolske byen gått sin sakte gang.</p></div></body></document>
