<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190330-plateanmeldelse-lamb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/lAn9oM/plateanmeldelse-lambchop-this-is-what-i-wanted-to-tell-you-kurt-blir-awesome" frk="358 0 2 2321"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 09:41"/>
<attribute name="author" value="Marius Asp"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plateanmeldelse: Lambchop – «This (is what I wanted to tell you)» – Kurt blir awesome</div>
<div type="ingress">Nashvilles beste band prøver – og lykkes mesterlig med – å finne eksistensiell mening i post-Trump-eraen.</div>
<div type="author">Marius Asp</div>
<div type="date">Publisert: 30.03.19 kl. 10:41</div>
<div type="caption"><p>HERLIG MOTPOL: Men Lambchop – et evig skiftende lag av musikere, dirigert av det ofte capskledde enigmaet Kurt Wagner – har i snart 30 år vært en herlig motpol til den mest kalkulerte delen av Nashvilles popscene</p></div>
<div type="text">
<p>Mange tekster om Lambchop starter med den fengende, men mildt misvisende egenerklæringen «Nashville’s most fucked up country band».</p>
<p>Etter å ha startet i periferien av nittitallets fruktbare indiecountry-landskap, har kollektivet stadig utvidet sitt musikalske territorium, med filmatisk instrumentalmusikk, luksuriøs soul, dempet kammerpop og elektronika blant avstikkerne. Det sistnevnte var, sammen med r&amp;b og hiphop, et slags fundament på forgjengeren «Flotus», og «This...» tar Lambchop videre i denne retningen.</p>
<p>Dreiningen mot autotunet vise-r&amp;b er eksperimentell, men langt fra ubehagelig å høre på. Musikken låter merkelig nok jordnær, maskinell og gåtefull på en gang – ikke helt ulik et av gruppens udiskutable mesterverk, sakrale «Is A Woman», om det hadde blitt fremført av androider.</p>
<p>Melodiske stemninger endrer seg som lyset i bunnen av et basseng, med Wagners manipulerte stemme som et pussig og ofte rørende filter over begivenhetene. Å trekke frem enkeltlåter er ikke spesielt meningsfullt, til det er nivået for høyt og jevnt, men ribbede «Flower» stikker seg ut som en særlig vakker avslutning.</p>
<p>Wagners tekster har bestandig vært noe for seg selv, fra kryptiske, mørkt humoristiske snapshots av ubetydelige scener til skakke portretter og biografier. En viss skurk i Det hvite hus kaster sin oransje skygge over mange av tekstene her – «these times are so demanding», synger han i fabelaktige, Roger Stone-refererende «Everything For You». Men midt i all forvirringen, resignasjonen og det stille raseriet finnes det også ømhet og håp: Hele sju av disse åtte låtene henvender seg til et «you» allerede i tittelen.</p>
<p>Enkelte trofaste fans har tungt for svelge skuffelsen over bandets evolusjon, og da særlig Wagners utstrakte bruk av autotune. De om det. Nye tider i verden krever ny musikk, og Lambchop fører an på sin høyst originale måte.</p>
<p>BESTE LÅT: «Everything For You»</p></div></body></document>
