<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191112-regjeringspartiene-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/QoXknQ/regjeringspartiene-enige-flytter-200-millioner-i-statsbudsjettet" frk="340 6 16 2382"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 09:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringspartiene enige - flytter 200 millioner i statsbudsjettet</div>
<div type="ingress">De fire regjeringspartiene flytter ca. 200 millioner kroner i statsbudsjettet. Yrkesfaglige studieretninger og justissektoren får mer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ENIGE: Henrik Asheim (H) (f.v.), Kjell Ingolf Ropstad (KrF), Abid Raja (V) og Helge Andre Njåstad (Frp), her på pressekonferanse da statsbudsjettet ble lagt frem. Foto: Mattis Sandblad</p> <p>FINANSMINISTER: Siv Jensen (Frp) presenterte regjeringens forslag til statsbudsjett 7. oktober. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi er kommet til enighet om endringer, smått og stort. Vi bruker ikke mer penger, alle økninger tas fra et annet sted, sier Høyres finanspolitiske talsmann på Stortinget Henrik Asheim til VG.</p>
<p>Til tannregulering og brillestøtte for barn, to av budsjettkuttene som vakte mest debatt, har ikke regjeringen bevilget mer penger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nyhetskommentar: Se, en borgerlig regjering</div>
<div type="title" level="3">Mer til justis og yrkesfaglig</div>
<div type="text">
<p>– Vi har løftet justisfeltet. 15 politibiler vil bli bedre utstyrt. Vi bidrar til å digitalisere domstolene, ved at de får mulighet til tale- og videoopptak. Yrkesfag får mer til utstyr, men ikke til stipender for elevene, sier Asheim.</p>
<p>Han kaller ikke budsjettsamtalene mellom Høyre, Fremskrittspartiet, Venstre og KrF for forhandlinger, siden regjeringen har flertall i Stortinget.</p>
<p>– Vi har hatt en fin runde etter høringer og er enige om endringer. Samlet flytter vi ti ganger mer penger enn de rødgrønne gjorde da de hadde flertall, sier Asheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Raja: Viser at høringer betyr noe</div>
<div type="text">
<p>Stortingsgruppene blir orientert på gruppemøter i morgen.</p>
<p>– Jeg er veldig glad for at vi på Stortinget har hatt muligheter til å gjøre justeringer i budsjettet fra flertallsregjeringen. At vi flytter på litt over 200 millioner, viser at høringer på Stortinget faktisk betyr noe, sier Venstres finanspolitiske talsmann Abid Raja.</p>
<p>Når regjeringens forslag til statsbudsjett blir fremlagt tidlig i oktober, starter den mest hektiske arbeidsperioden på Stortinget.</p>
<p>De neste to og en halv månedene behandles forslaget i fagkomitéene. Høringer gjennomføres, innstillinger produseres og sakene debatteres i Stortinget.</p>
<p>Innen 20. november avgir finanskomiteen finansinnstillingen, som omhandler nasjonalbudsjettet og forslaget til statsbudsjettet.</p>
<p>Så følger finansdebatten, før alle komiteenes budsjettinnstillinger skal være ferdig behandlet i Stortinget senest 15. desember.</p></div></body></document>
