<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190304-nrk-fjerner-michael-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/P3kRWX/nrk-fjerner-michael-jackson-fra-spillelister" frk="747 5 22 4245"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 12:18"/>
<attribute name="author" value="Oda Leraan Skjetne, Carina Hunshamar, Jørn Pettersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK fjerner Michael Jackson fra spillelister</div>
<div type="ingress">På grunn av en ny overgrepsdokumentar skal ingen av Michael Jacksons låter spilles på NRK de neste to ukene.</div>
<div type="author">Oda Leraan Skjetne, Carina Hunshamar, Jørn Pettersen</div>
<div type="date">04.03.19 13:18 Oppdatert: 04.03.19 17:50</div>
<div type="caption"><p>ANKLAGER: Wade Robson (t.v.) og James Safechuck (t.h) flankerer her regissør og produsent Dan Reed på Sundance i forbindelse med premieren på «Leaving Neverland». Foto: Taylor Jewell / Invision / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dokumentaren skildrer Wade Robson og James Safechuck overgrep de hevder popkongen begikk mot dem da de var 7 og 10 år gamle. Første halvdel av filmen ble i helgen vist i USA – og har fått massive reaksjoner.</p>
<p>– Det vi har sett er at den utløser ganske mange følelser blant dem som har sett filmen. Vi som spiller musikk i et massemedium skal være lydhøre og ikke bidra til å utløse negative følelser ved å spille musikken hans, sier musikksjef i NRK , Knut Henrik Ytre-Arne til VG.</p>
<p>I to uker fra 8. mars innfører NRK Jackson-stopp. To dager senere viser de selv den omstridte dokumentaren.</p>
<p>– Michael Jackson har hatt en enorm populærkultur betydning, og er en viktig artist for et stort publikum. Det er vanskelig å si nå om NRK kommer til å slutte å spille musikken hans helt, men vi må se på hvordan publikum fremover reagerer på innholdet i dokumentaren, sier musikksjefen til NRK.</p>
<p>Ytre-Arne sier det er spillelistene i radio på kanalene P1, P13 og P1+ som blir berørt, da dette i hovedsak er hvor Jacksons musikk blir spilt.</p>
<p>– Musikk er følelser og dette er snakk om ganske sterke følelser. Vi spiller musikk for å glede folk, hvis musikken fremkaller negativitet er ikke det noe vi ønsker, sier han til VG.</p>
<p>I en VGTV-sending mandag ettermiddag fremholdt VGs musikkanmelder Morten Ståle Nilsen at selv om beslutningen var til å forstå, har NRK gjort et PR-kupp ved å fjerne Jacksons låter fra NRKs spillelister de neste to ukene.</p>
<p>– Ut fra det oppstyret og den effekten dette har fått, kan jeg skjønne at noen ser det slik. Men vi kan ikke både spille og ikke spille Michael Jackson. Dette er vanskelige vurderinger og det er også mange som synes vi har tatt en gal beslutning, sier Knut Henrik Ytre-Arne</p>
<p>Redaktør for nettsiden til Norges offisielle fanklubb for Michael Jackson, Marius Wærhaug Madsen er ikke fornøyd med NRKs avgjørelse.</p>
<p>– De har tydeligvis tatt et valg på vegne av sine lyttere. Jeg syns dette er et feil valg, sier Wærhaug Madsen.</p>
<p>Musikksjefen understreker at dette ikke er den endelig beslutningen, men at det er en løpende redaksjonell vurdering.</p>
<p>– For å gi et eksempel, da filmen «Bohemian Rhapsody» kom ut, ga den publikum en økt glede og ønske om å lytte til Queens musikk. Nå kommer det en annen type film om Michael Jacksons liv. Da tenker vi at vi må ta dette i betraktning.</p></div>
<div type="title" level="3">Har gått til søksmål</div>
<div type="text">
<p>Forvalterne av boet til Michael Jackson – og hans familie – har reagert sterkt på filmen. De saksøker HBO, som i helgen la ut filmen i USA, for rundt 865 millioner kroner.</p>
<p>– Jeg vil at folk skal forstå og vite at denne dokumentaren ikke forteller sannheten. Det har ikke vært en eneste bit av bevis som støtter historien deres, sa Marlon Jackson til CBS Morning i forrige uke.</p>
<p>Michael Jackson døde i 2009, fire år etter å ha blitt frifunnet for syv tilfeller av overgrep mot barn og to anklager om å ha gitt rusmiddel til en 13-årig gutt.</p>
<p>Den avdøde popstjernens familie har flere ganger gått ut mot filmskaper Dan Reed, Channel 4 og HBO fordi de ikke har fått komme til orde i filmen, men dette har altså ikke ført frem.</p>
<p>– Det er en film som ikke tilfredsstiller kravene NRK ville satt om vi selv skulle produsert den, nettopp fordi Jacksons representanter ikke direkte får kommentere påstandene som settes frem, sier innkjøpssjef i NRK Fredrik Luihn til Aftenposten.</p>
<p>De to mennene kommer i dokumentaren med detaljerte beskrivelser av gjentatte overgrep.</p>
<p>– Han sa til meg at hvis de noen gang fant ut hva vi gjorde, så ville han og jeg settes i fengsel for resten av livet, sier Wade Robson i dokumentaren.</p></div>
<div type="title" level="3">Angriper HBO</div>
<div type="text">
<p>I søksmålet heter det at HBO bryter en kontrakt fra 1992 der TV-kanalen fikk rettigheter til å vise en av Jacksons konserter. I kontrakten står det at HBO får vise «Michael Jackson in Concert in Bucharest: The Dangerous Tour» og at HBO ikke skal uttale seg nedsettende om Jackson på noe tidspunkt i fremtiden.</p></div></body></document>
