<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190418-mann-sovnet-bak-ratt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wP3RwA/mann-sovnet-bak-rattet-havnet-langt-ut-paa-jorde" frk="189 8 10 1138"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 17:28"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann sovnet bak rattet - havnet langt ut på jorde</div>
<div type="ingress">Mannen kjørte ut av en sving og landet ned på et jorde 50 meter unna veien.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>TESLA: Bilen landet ned på et jorde etter at føreren hadde sovnet bak rattet. Foto: Privat</p> <p>TRAFIKKULYKKE: Bilen kjørte 50 meter inn på et jorde. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>– Det var en Tesla som skulle kjøre i en sving, men som endte opp ut på jorde, forteller operasjonsleder Erik Gunnerød i Sør-Øst politidistrikt.</p>
<p>Fikk du med deg? 29 personer døde i bussulykke</p>
<p>I bilen satt føreren, en mann, sammen med sitt barnebarn. Trafikkulykken skjedde cirka en kilometer vest for Sauland Kirke i Hjartdal kommune.</p>
<p>– Mannen har erkjent å ha sovnet bak rattet. Han har derfor kjørt ut av svingen og landet ned på et jorde - cirka 50 meter ut før bilen stoppet opp, forteller Gunnerød.</p>
<p>På strekningen skal det holdes en fart på rundt 80 kilometer i timen, ifølge operasjonslederen. Sjåføren mistenkes for uaktsom kjøring og det er besluttet førerkortbeslag.</p>
<p>– Barnet klaget på ryggsmerter. Barnet følges opp av ambulansepersonellet på stedet. Føreren er uskadet, forklarer Gunnerød.</p>
<p>Så fort kan en elgpåkjørsel skje:</p></div></body></document>
