<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190906-landbruksministeren-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dOp6qz/landbruksministeren-foelger-hundedoedsfallene-tett" frk="682 0 4 4412"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 18:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landbruksministeren følger hundedødsfallene tett</div>
<div type="ingress">Landbrukspolitisk talsperson i Ap Nils Kristen Sandtrøen vil vite hvordan regjeringen skal håndtere utbruddet av den alvorlige hundesykdommen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ORIENTERT: Landbruks- og matminister Olaug Bollestad (KrF) har bedt om en løpende orientering fra Mattilsynet og Veterinærinstituttet, om utbruddet av den alvorlige hundesykdommen. Foto: Terje Bringedal</p> <p>OBDUSERT: Flere hunder har blitt obdusert ved Veterinærinstituttet i Oslo, i et forsøk på å finne sykdomsårsaken. Foto: Ola Vatn / VG</p> <p>HUNDEEIER: Nils Kristen Sandtrøen (Ap) med kläiner musterlanderen Balto. Foto: Marthe Kristiansen</p></div>
<div type="text">
<p>Veterinærinstituttet opplyste på en pressekonferanse fredag at den alvorlige hundesykdommen har tatt livet av syv hunder, men sier samtidig at tallet trolig er høyere.</p>
<p>Mattilsynet anslår at det er påvist smitte hos et titalls hunder, altså et sted mellom tjue og nærmere hundre.</p>
<p>Landbruks- og matdepartementet betegner situasjonen som alvorlig, og landbruks- og matminister Olaug Bollestad (KrF) følger saken tett.</p>
<p>– Hun har bedt Mattilsynet og Veterinærinstituttet om å bli holdt løpende orientert om den videre utviklingen i saken. De er regjeringens operative organer for å håndtere situasjoner som dette, sier kommunikasjonssjef Ottar Løvik i departementet.</p>
<p>Departementet viser til at de to organene nå arbeider på spreng med å finne årsaken til sykdommen, i samarbeid med Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU) i Ås og private veterinærklinikker.</p>
<p>Veterinærinstituttet har gjennom obduksjoner av døde hunder funnet to bakterier som kan være årsaken til sykdommen. De kan samtidig ikke utelukke andre årsaker, som virus eller andre bakterier.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Pakker kofferten og flykter fra mystisk og dødelig hundesykdom</div>
<div type="title" level="3">Har sendt skriftlig spørsmål til statsråden</div>
<div type="text">
<p>Gjennom et skriftlig spørsmål sendt til landbruks- og matminister Olaug Bollestad (KrF) torsdag, vil landbrukspolitisk talsperson i Ap Nils Kristen Sandtrøen få svar på om regjeringen har en plan for å gripe an situasjonen – hvis den forverres ytterligere.</p>
<p>– Det er veldig viktig for meg som stortingsrepresentant å minne om at regjeringen må gjøre det de kan, for å sørge for at så få hunder og hundeeiere som mulig rammes av denne sykdommen som nå brer seg, sier Sandtrøen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bianca (7) fikk symptomer på alvorlig hundesykdom – Døde i løpet av 24 timer</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentanten påpeker at situasjonen nå er uoversiktlig for hundeeiere, og at mange lurer på hva myndighetene vil gjøre for å få oversikt.</p>
<p>– Vi må derfor forlange at regjeringen stiller opp med de midlene og de mannskapene som vil kreves, dersom det skulle vise seg at det trengs ekstra ressurser for å håndtere sykdommen eller årsaken, sier Sandtrøen.</p>
<p>– Mattilsynet og Veterinærinstituttet jobber på spreng med å kartlegge sykdomsårsaken. Hvilke andre tiltak ser du for deg at regjeringen bør iverksette?</p>
<p>– Det er det jeg forsøker å finne ut av nå, hva de eventuelt ønsker å bidra med, sier han og legger til at han forventer et svar på det skriftlige spørsmålet over helgen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hunden Sigurd (3) overlevde trolig dødssykdommen</div>
<div type="title" level="3"> – Tenker på dem som er rammet</div>
<div type="text">
<p>Sandtrøen sier at han som stortingsrepresentant vil følge opp saken, dersom regjeringen ikke har tenkt til å foreta seg noe.</p>
<p>– Da vil jeg sørge for at vi får både kartlagt situasjonen og at nødvendige ressurser blir stilt til rådighet.</p>
<p>Han har selv hund og sier at han tenker mye på situasjonen. Samtidig følger han rådene Mattilsynet har gått ut med til hundeeiere.</p>
<p>– Men først og fremst tenker jeg på dem som allerede er rammet og de som er bekymret for sine hunder.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mystisk hundesykdom: Begynner å se et mønster</div>
<div type="title" level="3">Avventer prøvesvar etter obduksjon</div>
<div type="text">
<p>Veterinærinstituttet har denne uken obdusert hunder som har dødd av sykdommen og tatt ut prøver for ulike undersøkelser.</p>
<p>– Vi avventer nå prøvesvar. Før man vet årsaken, er det umulig å vite hvilket tiltak som er nødvendig. Hvis årsaken blir klarlagt, vil det i første omgang være opp til Mattilsynet å vurdere hvilke tiltak som kan være nødvendig fra myndighetenes side, sier kommunikasjonssjefen.</p>
<p>Landbruks- og matministeren anbefaler hundeeiere å følge de rådene Mattilsynet har lagt ut på sine hjemmesider.</p>
<p>– Disse blir oppdatert ved ny kunnskap, presiserer Løvik.</p>
<p>Veterinærinstituttet har på sine hjemmesider laget en oversikt over informasjonen de foreløpig har om den akutte sykdommen.</p></div></body></document>
