<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191104-erna-solberg-taus-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/70oxy4/erna-solberg-taus-om-samtale-med-litauens-president" frk="951 4 24 5571"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 16:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna Solberg taus om samtale med Litauens president</div>
<div type="ingress">VILNIUS (VG) Statsminister Erna Solberg vil ikke kommentere hvorvidt Frode Berg og en eventuell utvekslingsavtale med Russland har vært tema under samtaler med Litauens president og andre politikere i landet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I LITAUEN: Statsminister Erna Solberg på vei ut fra et lunsjmøte med andre ledere i European People's Party (EEP) i gamlebyen i Litauens hovedstad Vilnius. Foto: Stian Eisenträger, VG</p> <p>PRESIDENTEN: Gitanas Nauseda under innsettelsesseremonien 12. juli i år. Foto: Mindaugas Kulbis / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>HEKTISK: Statsminister Erna Solberg i samtale med Norges ambassadør Karsten Klepsvik på vei ut fra et lunsjmøte med andre ledere i European People's Party (EEP). Foto: Stian Eisenträger, VG</p> <p>UNØDVENDIG: VG har møtt medlemmer i sikkerhets- og forsvarskomiteen i det litauiske parlamentet Seimas. Komitémedlem Gabrielius Landsbergis i Høyres søsterparti i Litauen mente for halvannen uke siden at loven er helt unødvendig. Foto: Helge Mikalsen</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har egentlig bare sagt, og kommer til å fortsette å si inntil Frode er tilbake i Norge, at vår linje akkurat det samme: Vi har jobbet på alle mulige måter for å få ham hjem, og vi jobber fortsatt med å få ham hjem. Derfor er det ikke i hans interesse at vi snakker om hvordan vi jobber med det eller på hvilke måter vi jobber, sier statsminister Erna Solberg til VG i Litauens hovedstad Vilnius.</p>
<p>Her har hun mandag sittet i møter med både litauiske og andre lands politikere som er med i European People’s Party.</p>
<p>Torsdag denne uken skal den litauiske nasjonalforsamlingen for tredje og siste gang stemme over et lovforslag som skal gjøre det lettere for landets president å benåde spiondømte i Litauen, og å gjennomføre en mulig utvekslingsavtale mellom Litauen og Russland - som også Norge kan være en del av.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik jobber han med lovendringen som kan hjelpe Frode Berg ut av fengsel</div>
<div type="title" level="3">Eneste nordmann</div>
<div type="text">
<p>Det litauiske nyhetsbyrået Baltic News Service (BNS) meldte 16. oktober at Russland og Litauen er enige om å utveksle to russere mot to litauere og en ikke navngitt nordmann som er dømt i Russland. Frode Berg er den eneste nordmannen som soner en spiondom i Russland.</p>
<p>– Er det viktig for deg at Høyres søsterparti, som her i Litauen er et opposisjonsparti, på torsdag støtter lovforslaget som skal gjøre det enklere for presidenten i landet å benåde og utveksle fanger?</p>
<p>– Dette er et spørsmål i Litauen som Litauen selv må ta ansvar for. Det deltar jeg ikke i diskusjonene om.</p>
<p>– Det har ikke vært tema i møtene?</p>
<p>– Altså, jeg mener litauiske politikere må gjøre sine egne valg.</p></div>
<div type="title" level="3">Samtale med presidenten</div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg sier at det i telefonsamtalen med Litauens president ble tatt opp «bilaterale emner».</p>
<p>– Jeg har ikke tenkt til å gå i detalj på de tingene vi snakket om. Utgangspunktet var at jeg skulle ha et møte med statsminister om masse ting vi har felles - husk at det er 300 norske selskaper som er i Litauen, vi har nesten 50.000 innbyggere i Norge som har bakgrunn fra Litauen - og så ble statsministeren syk. Da var det greit å ha en liten samtale med presidenten, sier Solberg til VG.</p>
<p>– Men jeg har hatt mange samtaler med presidenten før, og blant annet møttes vi i forbindelse med FN, siden det var ny president i Litauen, og snakket om disse bilaterale spørsmålene, fortsetter hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Russisk aktor: Frode Berg i søkelyset siden 1992 </div>
<div type="title" level="3">Sikkerhetspolitikk</div>
<div type="text">
<p>Sikkerhetspolitiske eksperter har trukket frem NATO og Norges bidrag til den internasjonale styrken Enhanced Forward Presence som en mulig grunn til at Litauen ønsker å hjelpe Norge tilbake.</p>
<p>– I en slik sammenheng kan man spille på at NATO er en allianse. Når russerne ikke har noe å hente fra Norge, kan de heller hente fra NATO. Samtidig kan Litauen vise seg som en lojal alliansepartner, har Russland-ekspert Iver B. Neumann tidligere uttalt til NTB.</p>
<p>Solberg bekrefter at det er blitt snakket om sikkerhetspolitikk i møtene i Vilnius.</p>
<p>– Hvor viktig er Norges militære bidrag her i landet?</p>
<p>– Jeg tror det er viktig i vår samhandling med Litauen og de baltiske landene at NATO svarte på behovet for å vise at artikkel 5 også gjelder dem, sier statsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarsplanlegging</div>
<div type="text">
<p>Hun sier den norske regjeringen allerede i 2007 satte i gang arbeidet med nabolandsstrategier, og at man har vært opptatt av å ha god forsvarsplanlegging for den baltiske regionen.</p>
<p>– På grunn av det som har skjedd i Ukraina, og med innlemmelsen av Krim, så har behovet for å føle at artikkel 5 også gjelder de nye NATO-landene vært enda sterkere. Jeg føler at det svaret NATO ga ved å ha fellesstyrker her, og Norge er deltar sammen med Tyskland, er noe av det som gir dem trygghet i at NATO sin artikkel 5 gjelder alle NATO-land, sier Solberg.</p>
<p>– Jeg var NATO-parlamentariker før jeg ble statsminister, og det var mange ganger jeg hørte den påstanden fra tidligere østeuropeiske land at de ikke følte seg sikker på at artikkel 5 også gjaldt for de nye medlemslandene. Jeg tror dette er noe som er viktig å gjøre for dem, sier Solberg.</p>
<p>– Betyr dette NATO-bidraget mer for Litauen enn for Norge?</p>
<p>Det gjør det selvfølgelig. Men samtidig er en veldig god måte for å oss å trene på samhandling med andre lands forsvar, og det gir oss effekter tilbake. I et gitt angrep på Norge, om det skulle skje noen gang, så er nettopp det at våre styrker er vant til å jobbe med andre viktig. Det er nettopp derfor vi mener det er så viktig å trene og ha øvelser sammen med andre land, på samme måte som at Litauen. Det betyr mye i en gitt konflikt eller krigssituasjon, sier statsminister Erna Solberg.</p></div></body></document>
