<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190605-odegaard-vil-unnga-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/9vrkXr/oedegaard-vil-unngaa-ny-kaossommer-oensker-kjapp-beslutning" frk="381 5 12 2120"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 07:52"/>
<attribute name="author" value="Sindre Øgar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard vil unngå ny kaossommer – ønsker kjapp beslutning</div>
<div type="ingress">STORO (VG) Martin Ødegaard (20) tror han blir solgt eller utlånt fra Real Madrid i sommer. Og han ønsker en rask avklaring.</div>
<div type="author">Sindre Øgar</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GODE VENNER: Martin Ødegaard og Mats Møller Dæhli på tirsdagens landslagstrening. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg må jo ha ferie, men jeg ønsker ikke samme situasjon som i fjor hvor jeg var med Real Madrid i oppkjøringen før det gikk lang tid før det skjedde noe. Det var ikke gunstig, og det ønsker jeg ikke nå, sier Ødegaard til VG.</p>
<p>Han vil gjerne ha en avklaring før klubbene starter sesongoppkjøringen. Ødegaard mener Real Madrid er et usannsynlig alternativ.</p>
<p>– Tilbakemeldingen fra Real Madrid er at de er veldig fornøyd med meg. Men som jeg har sagt tidligere: Det er vanskelig å spille der, og det blir det nok også neste år. Så det blir noe annet enn det for min del, sier Ødegaard, som har herjet i Vitesse den siste sesongen:</p>
<p>– Er det et utlån som er mest aktuelt?</p>
<p>– Ja, men de har også solgt mange spillere med en tilbakekjøpsklausul. Det er nok mer aktuelt enn et vanlig salg, sier 20-åringen, som har blitt koblet til blant annet Ajax og Bayer Lerverkusen.</p>
<p>Følg overgangssommeren i vårt Silly Season-studio</p>
<p>Selv vil ikke Ødegaard si noe om hvilke klubber det er snakk om.</p>
<p>– Hvilken rolle spiller det om det er et salg med tilbakekjøpsklausul eller et nytt utlån?</p>
<p>– Forskjellen er at du har sterkere tilhørighet til en klubb om du blir solgt. Jeg har ikke tenkt så mye på det, og det spiller ikke så stor rolle. Det viktigste er å være et sted hvor du har mulighet til å spille, og å ha en trener som tror på deg.</p>
<p>Stor analyse: Derfor er Martin Ødegaard så god</p>
<p>Drammenseren gikk til Real Madrid i 2015, og spilte for Real Madrid Castilla før han ble lånt ut til Heerenveen i 2017. Han har blomstret skikkelig i Vitesse-trøye de siste året - hvor han har notert seg for elleve mål og tolv målgivende.</p>
<p>– Det har vært et veldig bra år. Jeg har tatt store steg dette året og blitt mer voksen i spillet mitt, beskriver Ødegaard, som trolig starter for Norge i EM-kvalifiseringskampen mot Romania fredag.</p></div></body></document>
