<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190112-vil-ikke-sette-penge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/l1oOL7/vil-ikke-sette-pengene-paa-liverpool-gull" frk="537 6 22 3195"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 07:07"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm, Rolf Brown"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ikke sette pengene på Liverpool-gull</div>
<div type="ingress">Brighton-manager Chris Hughton er imponert over Liverpool og holder de hel-røde som favoritter til ligatittelen. Uten at han vil sette penger på det.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm, Rolf Brown</div>
<div type="date">12.01.19 08:07</div>
<div type="caption"><p>HØYDEFORSKJELL: Jürgen Klopp og Chris Hughton. Foto: GLYN KIRK / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Her er lørdagens oddstips</p>
<p>Lørdag møtes de to klubbene på Amex stadion. Liverpool har i øyeblikket fire poeng til gode på Manchester City i ligatoppen.</p>
<p>– I øyeblikket er Liverpool favoritter på grunn av poengledelsen, og jeg synes de har vært fremragende. Men du kan ikke avskrive et Manchester City-lag som har vært best de siste sesongene og har spilt den beste fotballen, sier Hughton ifølge Independent.</p>
<p>– Jeg mener Liverpool er favoritter, men jeg kan ikke si hvem kommer til å vinne. Og jeg vil ikke sette penger på det.</p>
<p>Liverpool ble slått 2 – 1 av nettopp City i siste seriekamp og tapte så for Wolverhampton i FA-cupen sist mandag.</p>
<p>Lørdag kan du vinne 14 millioner kroner i Lotto. Lever kupongen din gjennom Tipster!</p>
<p>Det som kanskje bekymret Liverpool-fansen mest i den siste kampen, var at Dejan Lovren måtte forlate banen etter bare seks minutter.</p>
<p>Fredag kunne Jürgen Klopp fortelle at kroaten i hvert fall mister de to neste ligakampene, mot Brighton og Crystal Palace.</p>
<p>Den gode nyheten fra Liverpool-sjefen var at Joel Matip var tilbake i full trening etter fem uker på sidelinjen.</p>
<p>Tyskeren antydet også at Fabinho kan være et alternativ ved siden av Virgil van Dijk i midtforsvaret.</p>
<p>Liverpool møter et Brighton-lag som har fire strake kamper uten tap. De var uheldige da de tapte 1 – 0 på Anfield i august.</p>
<p>– Vi fikk ikke noe resultat, men vi var veldig nær, sier Hughton nå.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kevin Keegan - historiene, mytene, suksessene - og tragediene</div>
<div type="text">
<p>– Vi må i hvert fall ha en klar defensiv strategi. Ingen kan gå inn i en kamp mot Liverpool uten å ha det, ikke en gang Manchester City, sier Chris Hughton ifølge Independent.</p>
<p>Det interessante når vi ser på Liverpool og Manchester City er at City har scoret syv flere mål - mens Liverpool har sluppet inn syv færre en City. Med ti baklengs så langt har Liverpool desidert færrest baklengsmål i Premier League .</p>
<p>VGs tips: Uavgjort til 4,95 i odds.</p>
<p>Det meste handler om å ikke rote seg inn i nedrykkstriden for Brightons del fremover. Tenk på at de viser sunn form etter noen stusslige innsatser rett før jul. Og hjemme er det bare Chelsea og Tottenham som har slått Brighton.</p>
<p>Liverpool skal vise hva de er laget av etter to tap på rad. Man.City-nederlaget var knepent, og FA-cupmøtet med Wolves ble ikke tatt særlig på alvor.</p>
<p>På papiret er Liverpool favoritter. Men med tre forsvarsfravær er et målscorer-oddsspill på vertenes Glenn Murray til 4,00 i odds et interessant alternativ. 35-åringen har laget syv av sine åtte Premier League mål på hjemmebane.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p>
<p>HUB-spillet vårt er uavgjort til 4,95 i odds. Spillestopp er kl. 15.55 og TV2 Sport Premium sender kampen.</p></div></body></document>
