<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191006-barmen-etter-0---0-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/JoGrXR/barmen-etter-0-0-mot-molde-vi-er-best-og-hadde-fortjent-alle-tre-poengene" frk="623 5 20 3514"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 21:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barmen etter 0 – 0 mot Molde: – Vi er best og hadde fortjent alle tre poengene</div>
<div type="ingress">BERGEN (VG) (Brann-Molde 0 – 0) Serieleder Molde kunne øke avstanden ned til Bodø/Glimt, men leverte en svak kamp borte mot Brann.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– 0 – 0 igjen – det har vi jo blitt godt vant med. I dag føler jeg riktignok at vi er best og hadde fortjent alle tre poengene, oppsummerer Kristoffer Barmen som var svært nære å sette inn 1 – 0 før pause, til VG.</p>
<p>Bodø/Glimt klarte bare uavgjort mot Lillestrøm, hvilket betydde at Molde kunne øke avstanden til hele syv poeng med seier i Bergen. Den muligheten benyttet ikke serielederen seg av.</p>
<p>Det betyr samtidig at Branns målforskjell på hjemmebane er 11 – 10 etter 12 kamper. Rødtrøyene har gått fire kamper uten scoring, men hadde fortjent mer søndag kveld.</p>
<p>Vi fulgte kampen live her</p>
<p>– Både mot Rosenborg forrige runde og mot Molde i dag, tar vi med oss poeng. Vi viser at potensialet vårt er høyere enn det vi har klart å få ut denne sesongen. Det betyr jo også at vi befinner oss i ingenmannsland, fortsetter Barmen.</p></div>
<div type="title" level="3">Linde fornøyd etter comebacket</div>
<div type="text">
<p>Et overraskende tamt Molde hadde problemer med å skape sjanser. I stedet var det et skadeskutt hjemmelag som var nærmest å ta med seg tre poeng under flomlysene på Brann Stadion. Kristoffer Barmen, Taijo Teniste og Gilbert Koomson hadde alle muligheter, men en meget bra Andreas Linde holdt bortelaget inne i kampen.</p>
<p>– Det poenget setter vi banken og så drar vi hjem. Brann stadion er en vanskelig bortebane, så vi er vel medium fornøyd. Vi skaper for lite, men alt i alt er det vel en jevn fotballkamp, sier Molde-trener Erling Moe til VG før han må løpe for å rekke flyet hjem til Molde.</p>
<p>Andreas Linde hadde ikke stått en kamp for Molde siden Viking hjemme 20. mai. Etter en meniskoperasjon i starten av juni, var svensken fornøyd med å holde nullen i comebacket.</p>
<p>– Jeg er veldig glad for «clean sheet» etter noen måneder på sidelinjen. Vi visste det ble tøft og kom ikke opp på vårt beste nivå offensivt. Tidvis har vi litt marginer, men det er lov, forteller keeperen som ble kåret til banens beste av VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Brann nærmest</div>
<div type="text">
<p>Det var først etter pause det tok fyr i Bergen. Først fikk Kristoffer Haugen muligheten, men venstrebackens forsøk skled av foten. Deretter etablerte Brann et skikkelig trykk mot Moldes mål. Først var Teniste på rett sted i boksen og fikk fyrt av et skudd, men krysstolpen sto i veien. Deretter var Koomsons tur til å prøve seg, da han banket til på volley. Denne gangen var det Linde som leverte en praktredning og holdt serielederen inne i kampen.</p>
<p>Mathis Bolly erstattet en meget svak Ohi Omoijuanfo med snaue 20 minutter igjen, og var nær ved å få et drømmeinnhopp. Angriperen dro seg inn i banen og fyrte av et bra skudd, men Opdal var med på notene og reddet forsøket. Noen minutter senere fikk Teniste muligheten på nytt, men heller ikke denne gangen skulle det lykkes for den finske høyrebacken.</p></div>
<div type="title" level="3">Tamt før pause</div>
<div type="text">
<p>De første 45 minuttene fra Brann Stadion skrives neppe inn i historiebøkene. Det var noe tafatt og energiløst over begge lag. Nærmest var Brann da Kristoffer Barmen umarkert fikk heade mot mål på en corner. Molde-keeper, Andreas Linde, rakk ikke få opp armene, men ballen gikk rett i hodet på burvokteren og blåtrøyene slapp dermed unna med skrekken.</p>
<p>Med unntak av et skuddforsøk fra Kristoffer Haugen, var det lite som vitnet om at det var serielederen som var på besøk i Bergen. Molde-laget var omstendelig i alle spillets faser og klarte aldri å sette Håkon Opdal på de store prøvene.</p></div></body></document>
