<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190821-amazonas-brann-synli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rAGd13/amazonas-brann-synlig-fra-verdensrommet" frk="355 7 15 2134"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 06:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amazonas-brann synlig fra verdensrommet</div>
<div type="ingress">Mandag ble storbyen São Paulo mørklagt av røyk og aske fra brannen som herjer i Amazonas flere tusen kilometer unna.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I BRANN: Dette satellittbildet viser at røyken fra skogbrannen i Amazonas er synlig fra verdensrommet. Foto: NASA</p> <p>NEDBRENT: Slik ser det ut flere steder i Amazonasregnskogen etter brannene de siste ukene. Foto: BRUNO KELLY / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Delstaten Amazonas i Brasil har erklært unntakstilstand som følge av en rekke branner i regnskogen den siste tiden, som blant annet kommer etter langvarig tørke. Mange av brannene er også startet av bønder, som ønsker å rydde områder for jordbruk, selv om det er ulovlig i tørkesesongen.</p>
<p>– Brannene er startet av mennesker. Enten med vilje eller ved uhell. Tørkesesongen gjør at brannene lettere sprer seg, men brannene er menneskers verk, sier forsker ved INPE (Brazil’s space research center) Alberto Setzer.</p>
<p>Høsten er sesong for branner i regnskogen, men i år har det langt brent mer enn det pleier i Amazonas, skriver NASA, som også har lagt ut et satellittbilde som viser røyken fra brannene. Kun siden torsdag er det ifølge INPE registrert 9507 nye branner i området.</p></div>
<div type="title" level="3">Sparket direktør</div>
<div type="text">
<p>Ifølge deres undersøkelser er det registrert 72.843 branner i Amazonas i år. En økning på 83 prosent fra samme periode i fjor, skriver nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>President Jair Bolsonaro har blitt kraftig kritisert for ikke å ta grep for å gjøre mer. Svaret hans var å sparke direktøren i INPE.</p>
<p>– Jeg venter på de neste tallene, tall som ikke er funnet på, skal han ha uttalt ifølge Reuters.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Brasils president med nytt angrep mot Norge: – De sponser hvaldrap</div>
<div type="text">
<p>Røyken fra brannene skal ha spredd seg i store deler av Sør-Amerika, og mandag ble storbyen São Paulo dekket av en røyk- og askesky midt på dagen. Byen, som ligger rundt 2700 kilometer fra Amazonas, ble mørk som natten i rundt én time.</p>
<p>Det skapte Twitter-storm:</p>
<p>– Røyken kom ikke fra São Paulo, men fra flere dager med skogbranner i Rondonia og Bolivia. Kald luft endret kursen på røyken, og vind førte den over byen São Paulo, sier meteorolog Joselia Pegorim til Globo.</p></div></body></document>
