<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-vedum-nav-skandalen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/g7xWnB/vedum-nav-skandalen-hoerer-hjemme-i-kontrollkomiteen" frk="692 1 8 4448"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 21:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vedum: NAV-skandalen hører hjemme i kontrollkomitéen</div>
<div type="ingress">Senterparti-leder Trygve Slagsvold Vedum mener NAV-skandalen må behandles av Stortingets kontrollkomité. Både Ap og SV mener det kan bli neste skritt etter redegjørelsen fra statsråden i Stortinget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ALVORLIG: Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum mener NAV-skandalen åpenbart er tema for en sak i kontroll- og konstitusjonskomitéen på Stortinget. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>STRAMMET INN: Anniken Hauglie skal i første omgang redegjøre for Stortinget, i neste uke. Bildet er tatt i 2017 i forbindelse med regjeringen og NAVs innstramming i regelverket for mottak av arbeidsavklaringspenger. Foto: Annemor Larsen / VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Denne saken er så omfattende, og den rammer så mange så alvorlig, at jeg tror også regjeringspartiene vil se seg tjent med at den behandles i Stortingets kontroll- og konstitusjonskomité. Den hører hjemme der, sier Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum til VG.</p>
<p>Kontrollkomiteen holder løpende oppsyn med regjeringen og forvaltningen, og kan på eget initiativ granske saker og innkalle til åpne kontrollhøringer.</p>
<p>Komplisert sak? Vi forklarer på kun 90 sekunder.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">NAV-skandalen: Hauglies departement fikk brev om feilen for ti måneder siden</div>
<div type="text">
<p>For at en behandling i denne komiteen skal finne sted, er det tilstrekkelig at en tredjedel av komitémedlemmene gå inn for behandling. Men hverken Ap eller SV er like klare som Sp ennå på om saken bør underlegges behandling i kontrollkomitéen.</p>
<p>De tre partiene utgjør den nødvendige tredjedelen for at en behandling finner sted.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bør vurdere sin stilling</div>
<div type="text">
<p>– Det er godt mulig, men statsrådens redegjørelse må behandles i arbeidskomiteen. Så er kontrollkomiteen også aktuelt, skriver Rigmor Aasrud i en sms til VG.</p>
<p>Miljøpartiet De Grønnes sosialpolitiske talsperson Farid Shariati sier til VG at han forventer at Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie tar ansvar etter NAV-saken.</p>
<p>– Hun bør vurdere sin stilling. Dette bør være selvsagt for Hauglie å forstå. NAV-saken er en skandale og total systemsvikt, sier han.</p>
<p>– En unnskyldning fra statsråden er ikke tilstrekkelig, og viser til en total ubalanse i både maktforhold og ansvarstakelse. Dersom en person blir tatt i å jukse med trygd, vil det ikke være tilstrekkelig å «be om unnskyldning». Vi bør ha enda større forventninger til en statsråd og andre høyt profilerte offentlige personer i Norge.</p>
<p>Ved mistanke om kritikkverdige forhold, feil eller forsømmelser i regjeringen eller forvaltningen, kan kontroll- og konstitusjonskomiteen opprette en kontrollsak.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">NAV-skandalen: Heidi (49) dømt til fengsel etter Spania-opphold</div>
<div type="text">
<p>SV-leder Audun Lysbakken var ute allerede mandag og uttalte at NAV-saken «luktet kontrollkomité» lang vei.</p>
<p>Han synes ikke duften av kontroll er blitt mindre det siste døgnet.</p>
<p>– Ja, det er det naturlige neste steg etter redegjørelsen. Vi skal høre statsrådens redegjørelse før en slik beslutning tas, men alt tyder på at denne saken er så stor og alvorlig at den hører hjemme i kontrollkomitéen, istemmer Lysbakken.</p>
<p>Sp-leder Vedum synes det virker som om statsråd Anniken Hauglie (H) i Arbeids- og sosialdepartementet (ASD) har brukt unødvendig lang tid på å stoppe praksisen med anmeldelse, krav om tilbakebetaling og straff av mottakere av trygdeytelser som har reist i EU og EØS-land.</p>
<p>– Det som er virkelig ille i denne saken er de mange enkeltmenneskene som er rammet. Og ingen har vel ennå oversikt over hvor mange som er rammet av feiltolkingen av regelverket - og er ilagt uriktig straff, sier Vedum til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet fikk brev fra Nav, stoppet soningsinnkallelser</div>
<div type="text">
<p>Han mener saken er en illustrasjon på hvor lite et menneske kan bli opp mot et stort system, som det NAV er.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre utelukker ikke behandling</div>
<div type="text">
<p>– Samfunnet må ha kontroll på trygdeytelser, men må aldri glemme mennesket oppi dette, sier Vedum. Han mener det er viktigere enn noengang at departement og NAV nå viser seg ydmyke overfor de mange som er rammet av feiltolkingen av regelverket.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jaktet folk med kreft, angst og knuste lemmer</div>
<div type="text">
<p>Høyre-representant i kontrollkomitéen Svein Harberg, utelukker på ingen måte kontroll-behandling.</p>
<p>– Det er ikke unaturlig med en behandling i kontrollkomitéen. Nå skal det i første omgang komme en redegjørelse fra statsråden som fagkomitéen (arbeids- og sosial) skal forholde seg til. Men i denne saken synes det å være noen ting som gjør at det ikke er unaturlig med en kontrollkomité-behandling, sier Harberg til VG.</p></div></body></document>
