<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191213-blake-shelton-om-gwe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/GG2l76/blake-shelton-om-gwen-stefani-ikke-tilfeldig-at-vi-moettes" frk="532 5 16 3079"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 09:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blake Shelton om Gwen Stefani: – Ikke tilfeldig at vi møttes</div>
<div type="ingress">Countrystjernen Blake Shelton (43) mener at det var Gud som førte ham og popsangeren Gwen Stefani (50) sammen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LYKKELIGE: Blake Shelton og Gwen Stefani på Billboard Music Awards i Las Vegas tidligere i år. Foto: KEVIN WINTER / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>POP-PAR: Blake Shelton og Gwen Stefani sammen på scenen i iHeartRadio Theater i Burbank i vår. Foto: KEVIN WINTER / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Det amerikanske musikerparet synger om kjærligheten til hverandre i låten «Nobody But You» på Sheltons nye album «Fully Loaded: God's Country».</p>
<p>Som tittelen antyder er det en plate med religiøst preg. Så gir også Shelton Gud æren for at Stefani for fire år siden kom inn i livet hans. Han på sin side var nyskilt fra countrystjernen Miranda Lambert (36), mens hun hadde brutt med musiker Gavin Rossdale (53).</p>
<p>Da Shelton og Stefani ble dommerkolleger i «The Voice», tok livet en ny vending.</p>
<p>– Vi var i gang med andre sesong, og både hennes og mitt liv hadde bokstavelig talt falt i grus. Lite visste vi at vi begge gikk gjennom akkurat det samme samtidig. Vi fant fellesskap i den prosessen, sier Shelton til «Entertainment Tonight».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Blake Shelton etter sjokkbruddet: – Gwen reddet livet mitt</div>
<div type="text">
<p>Det tok ikke lang tid før Shelton skjønte at den tidligere No Doubt-frontfiguren «var den rette».</p>
<p>– Så midt i den mørke perioden opplevde jeg det som ble mitt livs mest fantastiske øyeblikk, sier den prisbelønte 43-åringen.</p>
<p>Tilbakeblikk: Stefani bryter stillheten om Shelton</p>
<p>Shelton forteller at begge er fullt overbevist om at de ble styrt mot hverandre av høyere makter – at både tidspunktet og omstendighetene rundt skyldes alt annet enn ett lykketreff.</p>
<p>– Det var ikke tilfeldig at vi møttes. Jeg tror at måten hun og jeg kunne hjelpe hverandre på, og dermed ende opp med å redde hverandres liv, er bevis på at Gud står bak.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Miranda Lambert på vift med ny ektemann – «disset» eksen</div>
<div type="text">
<p>Shelton forteller at det egentlig var Stefani som fikk tilsendt låten «Nobody But You» fra låtskriver Shane McAnally, fordi han håpet hun ville presentere den for Shelton. Det viste seg å bli suksess. Shelton falt pladask for sangen, som slett ikke var ment å være en duett.</p>
<p>Det skal ha vært et rørende øyeblikk da han spurte Stefani om hun ville synge den sammen med ham.</p>
<p>– Gwen gråt, forteller countryartisten og legger til:</p>
<p>– Teksten passer vår historie perfekt, og musikalsk var det helt i tråd med hva hun og jeg kan få til.</p>
<p>Fått med deg? Miranda Lambert giftet seg på nytt</p></div>
<div type="title" level="3">Gir seg</div>
<div type="text">
<p>Stefani returnerer imidlertid ikke til juryen i sesong 18 av «The Voice» neste år. I stedet skal hun prioritere innspurten på sitt Las Vegas-show «Just a Girl» til våren.</p>
<p>– Jeg hadde ikke regnet med å gjøre begge deler samtidig. Men jeg føler meg levende på en måte jeg aldri før har gjort. Men det er en nødvendighet. Å utføre begge disse jobbene er mye, uttalte hun til «Entertainment Tonight» i september.</p>
<p>Stefani, som i sin tid overtok som dommer etter Christina Aguilera (38), blir nå erstattet av Nick Jonas (27).</p></div></body></document>
