<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190704-tidligere-sjakkpresi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/GG5LqJ/tidligere-sjakkpresident-vil-vrake-styremedlemmer-etter-betting-kaoset" frk="491 2 9 3075"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 17:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere sjakkpresident vil vrake styremedlemmer etter betting-kaoset</div>
<div type="ingress">Tidligere sjakkpresident Bjørn Salvesen mener at flere av de foreslåtte styremedlemmene i sjakkforbundet må byttes ut på grunn av splittelsen i Sjakk-Norge som har oppstått etter betting-diskusjonen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FØLGER MED FRA AVSTAND: Mens Magnus Carlsen spiller sjakkturnering i Kroatia, skal sjakkforbundet avgjøre om verdensmesterens sjakk-klubb, Offerspill SK, får viljen sin i avstemningen om en bettingavtale. Her er han fra Norway Chess 2019 i Stavanger. Foto: Johansen, Carina / NTB scanpix</p> <p>SITTENDE PRESIDENT: Morten Madsen (bildet) tok over etter Bjørn Salvesen som sjakkpresident. Salvesen understreker at han på ingen måte selv har lyst til å vinne tilbake presidentvervet i sjakkforbundet. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Styret som har påført oss dette kaoset kan ikke fortsette hvis det viser seg at de har gjort det stikk i strid med medlemmenes ønsker, sier Bjørn Salvesen til VG. Salvesen var sjakkpresident før nåværende president Morten Madsen ble kongen på Norges Sjakkforbunds brett i 2016.</p>
<p>Før sjakk-kongressen 7. juli har alt til nå handlet om den omstridte avtalen med bettingselskapet Kindred. Nå tar Salvesen, som til daglig er varaordfører i Røros for SV, til orde for at en annen post på programmet også skal vies oppmerksomhet: valget av ny ledelse.</p>
<p>I valgkomiteens forslag til åtte personer som skal utgjøre den nye ledelsen etter kongressen, er seks positive til bettingavtalen. Kun to er mot, og den ene av dem, Erling Skjelstad, forteller til VG at han har valgt å trekke seg fra valget på grunn av debatten knyttet til avtalen.</p>
<p>Altså er alle de gjenværende på samme side som verdensmester Magnus Carlsen , som kjemper for å få gjennom bettingavtalen med sin nye klubb Offerspill SK . Dette inkluderer også sittende president Morten Madsen, som tar gjenvalg.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Begge sider må være representert</div>
<div type="text">
<p>Tidligere sjakkpresident Salvesen mener at dette ikke går, og vil vrake valgkomiteens forslag.</p>
<p>– Det gjenspeiler jo ikke at medlemmene i forbundet ser ut til å være omtrent splittet på midten. Begge sider må være representert i ledelsen, sier Salvesen.</p>
<p>Han understreker at dette gjelder hele styret, ikke nødvendigvis president Morten Madsen. Men nettopp gjennom helheten av styret mener Salvesen det er viktig at ledelsen gjenspeiler medlemmenes mening. Særlig viktig synes han det er hvis sjakk-kongressen sier nei til bettingavtalen.</p>
<p>– Da er jo alle i styret i direkte utakt med medlemmene. Det går ikke. Nå trenger vi en samlende ledelse for å få oss ut av krisen vi er i.</p></div>
<div type="title" level="3">Nåværende leder: Kompetanse avgjør</div>
<div type="text">
<p>– De som har sagt at de er villige til å sitte i styret for sjakkforbundet, har gjort det helt uavhengig av Kindred-avtalen, sier sjakkpresident Morten Madsen til VG.</p>
<p>Madsen utdyper at han tror valgkomiteen først og fremst har vektet kompetansen til de ulike kandidatene når de har satt sammen forslaget til styre i sjakkforbundet.</p>
<p>– Da har de ikke tenkt på hva de mener om Kindred-saken, men på om de kan gjøre en god jobb for norsk sjakk framover.</p></div></body></document>
