<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191013-vipers-tapte-drama-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/g7KBl0/vipers-tapte-drama-i-champions-league" frk="423 16 41 2436"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 18:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vipers tapte drama i Champions League</div>
<div type="ingress">(HC Podravka – Vipers Kristiansand 25 – 24) Vipers var suverene i åpningskampen i Champions League. Men de kom ned på jorden igjen mot det kroatiske mesterlaget Podravka.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Vipers er kvinnehåndballens nye «Larvik-jenter» i Norge. De gjorde det meget bra i Champions League forrige sesong. I sluttspillet – «finale four» i Budapest – endte de opp med seier i den høydramatiske bronsefinalen mot franske Metz (31 – 30).</p>
<p>Vipers vant hjemme mot FTC Hungaria (31 – 22) i første runde (5. oktober) av gruppespillet i mesterligaen. Søndag kveld var det kalkulert med ny seier. Men i håndball kalkulerer man helst ikke med seier på bortebane. I hvert fall ikke i Øst-Europa.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Heidi Løke om sitt skadedrama: – Jeg trodde ikke det var sant</div>
<div type="text">
<p>Kristiansand-laget fikk en fryktelig start på matchen i Kroatia. De hang ikke med på åpningstempoet til hjemmelaget, som spilte ultraoffensivt forsvar, og ledet 5 – 0 før sørlandsjentene hadde fått sukk for seg.</p>
<p>Faktisk gikk det over seks minutter før Silje Waade fikk redusert (5 – 1). Men da skjedde ting fort. Positivt vei. Heldigvis for Vipers. En avgjørende time out. Og noen velvalgte ord fra trener Ole Gustav Gjekstad, så snudde kampen karakter.</p>
<p>Vipers svarte. Sakte, men sikkert kom de seg opp på 7 – 7. De fant ut hvordan de skulle utnytte Podravkas taktiske forsvar. Malin Aune gjorde fire mål i 1. omgang. Landslagskanten var god. Rett og slett best for Vipers i den vanskelig bortekampen. Til pause sto det 14 – 12.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Løke slo tilbake etter nesten-skade – sikret Vipers storseier i Europa</div>
<div type="text">
<p>Heidi Løke var den store spilleren forrige helg med ni mål. Mot Podravka gikk det helt til seks minutter av 2. omgang før superveteranen noterte seg på scoringslisten. Og det var litt typisk for kampen. Vipers antatt beste spillere kom aldri opp mot sitt beste. Bortsett fra Malin Aune, da. Seks mål gjorde hun totalt.</p>
<p>Vipers skrudde opp tempoet. Samlet seg til en sluttspurt. Men de kom aldri nær nok til å true kroatene skikkelig. Det luktet opphenting på 23 – 21 og 24 – 22. Men de rotet bort muligheten. Også da de hadde ballen på 25 – 24, og skjøt over i siste angrep, som kunne gitt uavgjort.</p>
<p>PS! I den andre kampen i mesterligaens gruppe A vant Metz 34 – 28 borte mot FTC Hungaria. Metz har full pott etter to kamper, mens Vipers og Podravka deler annenplassen. De tre beste lagene i hver gruppe tar seg videre til cupspillet.</p></div></body></document>
