<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191229-alexander-arnold-ful.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/pLE4bX/alexander-arnold-fullroses-etter-praktkampen-en-playmaker-i-verdensklasse" frk="449 14 42 2802"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 12:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alexander-Arnold fullroses etter praktkampen: – En playmaker i verdensklasse</div>
<div type="ingress">Trent Alexander-Arnolds (21) spill vekker oppsikt. Etter oppvisningen mot Leicester hagler det med lovord fra både motstandermanager og eksperter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ASSISTKONGE: Trent Alexander-Arnold feirer etter scoring mot Leicester. Foto: Tim Goode / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Sjekk våre oddstips!</p>
<p>Den unge høyrebacken storspilte i 4 – 0-seieren torsdag, hvor han leverte to målgivende og en scoring.</p>
<p>– Han har vært fantastisk. Pasningene hans er fenomenale, roste Leicester-manager Brendan Rodgers på pressekonferansen etter kampen, samme mann som i 2016 ga 21-åringen Liverpool-debuten.</p>
<p>The Guardian-kommentator Barney Ronay beskriver backen slik:</p>
<p>– Hver uke er det en feil på lagoppstillingene i Premier League. Det står at Liverpools nummer 66 spiller høyreback, men i virkeligheten er han noe annet. Han er en 21-åring med et talent som har redefinert sin rolle, han har skapt noe nytt og spennende. Han er en ekstraordinær og konstant kreativ spiller, skriver han.</p>
<p>Vikinglottopotten er oppe i 239 millioner norske kroner. Trykk her for å spille!</p>
<p>Han mener at det er misforstått at Liverpool mangler en playmaker i verdensklasse.</p>
<p>– De har det, forskjellen er bare at han fosser fremover fra høyreback, skriver kommentatoren.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny City-smell mot Wolves – Liverpool nær historisk luke</div>
<div type="text">
<p>En som føyer seg inn i rekken av beundrere er tidligere Liverpool-spiller Øyvind Leonhardsen.</p>
<p>– Han er en fantastisk offensiv back, med en strålende fot, han må være en av de aller beste, jeg kan ikke forstå noe annet, sier «Leo», som nå er assistenttrener i Mjøndalen.</p>
<p>Se Liverpools overhøvling av Leicester:</p>
<p>Han mener det er positivt for Liverpool å få frem en nøkkelspiller som i tillegg er lokal.</p>
<p>– Det er viktig. De er vant til å ha lokale stjerner i Liverpool, men det har ikke kommet noen etter Gerrard, og det er lenge siden, da var jo jeg der, avslutter landslagshelten, som spilte for Liverpool fra 1997 til 1999.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Liverpool-seier med mer enn ett mål</div>
<div type="text">
<p>Liverpool viser kanonform - 17 – 1 – 0 på 18 ligakamper er det god grunn til å beundre. Mot Leicester City 2.juledag var det tydelig at verdensmestrene fra klubb-VM hadde brukt førjulsuken i Qatar godt. Liverpool viste en energisk innsats, og Leicester fikk til tider knapt låne ballen.</p>
<p>Kampprogrammet taler til vertenes fordel her. Wolves-spillerne ble «mørnet» med fredagskampen hjemme mot ti-mannslaget Manchester City. Nå vant Wolves til slutt, og de har for vane å yppe seg mot bedre motstand.</p>
<p>Men én dags mer hvile teller en del i et tett kampprogram, og vi tror Liverpool vinner her. Vårt forslag er hjemmeseier i et 0 – 1-handikapspill til 1,75 i odds. Spillestopp er kl. 17.25 og TV2 Sport Premium sender kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
