<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190313-tidelsdrama-for-bron.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/J1V3Xb/thingnes-boe-skjoet-seg-bort-paa-normaldistansen" frk="662 7 27 3577"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 16:28"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg, Ida Høidalen, Jostein Magnussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidelsdrama for bronsevinner Tarjei Bø: - Overlykkelig</div>
<div type="ingress">ÖSTERSUND (VG) Han gråt etter å ha misset pallen på søndagens jaktstart, men etter bronsen på onsdagens normaldistanse var smilet til Tarjei Bø (30) på plass igjen.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg, Ida Høidalen, Jostein Magnussen</div>
<div type="date">13.03.19 17:28 Oppdatert: 13.03.19 21:02</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det selv om han bare var fire tideler unna VM-sølvet - den minste marginen noensinne på denne øvelsen i et verdensmesterskap.</p>
<p>– Søndag var det gullet og bronsen som glapp. I dag er det litt samme om det ble sølv eller bronse. Jeg er overlykkelig, sier Bø.</p>
<p>Dessverre for Tarjei Bø valgte de norske å starte sent på normalen fordi de trodde snøen skulle avta og vinden skulle roe seg. Vinden var den samme, men det snødde tettere. Dermed fikk 30-åringen det tøft på sisterunden.</p>
<p>– Jeg bryr meg ikke. Det spiller ingen rolle nå. Det er gullet som gjelder. Det lever sitt eget liv og så er medaljer og alt annet fiasko, sier Bø til VG, og forteller om en tøff mental kamp med seg selv underveis på 20-kilometeren.</p>
<p>Han har brukt masse tid på det som har skjedd da han gråt etter å ha tapt bronsen søndag og der lillebror Johannes Thingnes Bø sprakk fra gullet på siste skyting.</p>
<p>Han var glad for at bomskuddet kom tidlig og ikke på siste skyting - som på denne distansen i OL i fjor og på jaktstarten tidligere i uken.</p>
<p>- Du kan forberede deg mentalt på alle mulige måter, men av og til dukker de tankene opp uansett - og spesielt siden jeg har bommet på noen siste skudd i vinter som jeg føler har tatt litt kontrollen over meg. Det var tydelig etter jaktstarten. Nå var jeg så superfokusert på det jeg skulle gjøre, og det var bare en lettelse å klare det, sier Bø etter å ha tatt sin første medalje på denne distansen siden VM i Khanty Mansijsk.</p>
<p>Da tok han VM-gull med 19 treff. I dag var første gang han skjøt like bra på normalen på 16 starter i verdenscup, VM og OL.</p>
<p>Tyske Arnd Peiffer vant foran bulgarske Vladimir Iliev. På sidelinjen sto Johannes Thingnes Bø og heide frem broren sin.</p>
<p>– I dag gleder jeg meg over Tarjeis medalje. Så er jeg fornøyd med dagen, jeg får ut mitt potensial og gjør det jeg skal på standplass, sier Johannes Thingnes Bø.</p>
<p>Selv endte han som nummer ni etter å ha bommet tre ganger. Opp til seierherre Peiffer var det nesten nøyaktig to minutter.</p>
<p>– Det var hardt ute der. For min del får jeg det litt på slutten. Jeg så jo på TV da jeg skiftet at Vetle og Tarjei ble rammet av tett snøvær.</p>
<p>– Var det en tabbe å starte så sent?</p>
<p>– Jeg tror ikke det. Tarjei tapte kanskje et sølv på det, men kanskje han tjente på det bortsett fra den siste kilometeren, sier Thingnes Bø, som bekrefter at han skal gå single mixed med Marte Olsbu Røiseland torsdag.</p>
<p>– Vi håper på medalje, selvfølgelig, sier han.</p>
<p>Én som virkelig traff på standplass, var Vetle Sjåstad Christiansen. I sporet gikk det imidlertid ikke veien for 26-åringen som var ankermann da Norge tok gull på mixed stafett. Han endte på 8. plass, 1.59,2 bak Peiffer.</p>
<p>– Vi trodde det skulle slutte å snø, så jeg tror vi må ta en telefon til Yr for der sto det at det skulle slutte å snø 17.30. Det gjorde det ikke, det kom bare mer så det ble jo tregere forhold. Jeg hadde neppe klart å tatt en medalje uansett, men Tarjei redder dagen. Det er drittbra, sier Sjåstad Christiansen.</p>
<p>– Tarjei holder motet opp selv om det begynner å snø tett og tar en medalje. Jeg følte med han etter jaktstarten og syntes synd på han da. Nå er jeg desto mer glad på hans vegne og smårørt.</p>
<p>Like bra gikk det ikke for Erland Bjøntegaard. Han bommet hele syv ganger og endte helt nede på 64. plass av 98 som fullførte. Lars Helge Birkeland endte som nummer 18 etter å ha bommet én gang.</p></div></body></document>
