<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190116-dramaseier-for-sveri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/rLabRR/dramaseier-for-sverige-klar-for-norge-moete" frk="336 12 24 1975"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 21:03"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value="Håndball-VM 2019 herrer, Herrelandslaget håndball, Sport, Håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dramaseier for Sverige - klar for Norge-møte</div>
<div type="ingress">(Qatar-Sverige 22 – 23) Sverige vant thrillerkampen mot Qatar. Nå er svenskene klare for mellomspillet hvor de møter Norge.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">2019-01-16 21:03:18</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det holdt på å gå galt for Sverige mot det « utskjelte » Qatar-laget, som ligger sist i gruppe D.</p>
<p>Med to minutter igjen ledet Sverige 23 – 20. Seieren virket å være i boks.</p>
<p>Men Qatar scoret to kjappe og brøt Sveriges angrep kort tid før slutt.</p>
<p>Det ga Qatar en siste mulighet til å utligne til 23 – 23.</p>
<p>Den reddet Sveriges keeper Andreas Palicka. Han gjorde hele 14 redninger, 41 prosent av Qatars skuddforsøk, og ble den svenske «hjälten». Se redningen øverst.</p>
<p>– Uff. Qatar var veldig godt forberedt og vi gikk rett i fella. Vi spilte ikke bra, sier Palicka i et intervju vist på TV 3.</p>
<p>– Sverige har det beste målvaktsparet i VM. I dag var Palicka i et godt spillehumør, sier TV 3-ekspert Ole Erevik, tidligere norsk landslagskeeper.</p>
<p>Mikael Appelgren er den andre svenske keeperen Erevik sikter til.</p>
<p>Qatar var lenge det førende laget og rundlurte svenskene med lekre angrep som disse:</p>
<p>Men etter 46 minutter tok Sverige over føringen. Den ga de aldri fra seg - selv om det var fryktelig nære at seieren røyk på slutten.</p>
<p>Etter fire av fem kamper topper Sverige gruppe C med full pott - åtte poeng. To mer enn Ungarn. Dermed er Sverige klare for mellomspillet i likhet med Norge.</p>
<p>De tre beste lagene fra gruppe C - hvor Norge er med og spiller «gruppefinale» mot Danmark i morgen klokken 20:15 - møter de tre beste lagene fra gruppe D i mellomspillet.</p>
<p>Lagene tar med seg poengene fra gruppespillskampene mot de to andre lagene som avanserer inn i mellomspillet. Resultatene mot lagene som ryker ut strykes.</p>
<p>Derfor er Norges kamp mot vertsnasjonen torsdag svært viktig. De to beste lagene fra mellomspillet går til semifinale.</p>
<p>Sverige møter Ungarn til den siste kampen i gruppespillet i morgen. Foreløpig ser det meget lyst ut for de blågule.</p>
<p>Kommentatoren skapte latter med dette forsøket:</p></div></body></document>
