<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190619-fire-personer-siktet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/GG5Qb4/fire-personer-siktet-for-nedskytingen-av-mh17-flyet" frk="427 15 42 2754"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 15:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire personer siktet for nedskytingen av MH17-flyet</div>
<div type="ingress">Tre russere og en ukrainer er siktet for å ha skutt ned passasjerflyet fra Malaysian Airlines over Øst-Ukraina i 2014.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MINTES DE DØDE: Tusenvis av blomster ble lagt ned utenfor flyplassen Schiphol til minne om de døde i 2014. Foto: Mona Grivi Norman / VG</p> <p>298 DØDE: Flyet var på vei fra Nederland til Malaysia da det ble skutt ned over Ukraina. Foto: Kyrre Lien</p> <p>DREPT: Da VG var på hovedåstedet den 20. juli 2014 ble omkomne fortsatt hentet ut av området. Væpnede separatister sto vakt. Foto: Kyrre Lien/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser gruppen på en pressekonferanse i Nederland onsdag.</p>
<p>Det er nærmere fem år siden at Maylasia Airlines-flyet med 298 personer om bord ble skutt ned over Ukraina.</p>
<p>De fleste passasjerene var fra Nederland. Mennesker fra Malaysia og Australia var også om bord. 80 av passasjerene var barn.</p>
<p>Etterforskningsgruppen ledes av nederlandske myndigheter og har også malaysiske, australske, belgiske og ukrainske representanter.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jakten på de skyldige etter flykatastrofen i 2014</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til fysiske bevis, har gruppen også gått gjennom bilder, filmopptak og vitneforklaringer.</p>
<p>I 2015 slo en rapport fra den nederlandske havarikommisjonen fast fast atBoeing 777-flyet ble skutt ned med en russiskbygd BUK-rakett. Raketten ble avfyrt fra et 320 kvadratkilometer stort område kontrollert av prorussiske opprørere i Øst-Ukraina.</p>
<p>Rapporten beskrev de siste skrekk-sekundene om bord i flyet. Raketten detonerte like utenfor flyet på venstre side av cockpit.</p>
<p>Slektninger: Prøvde å ringe de dødes telefoner i Ukraina - fikk svar</p>
<p>Fragmenter fra raketten, og det påfølgende trykket som oppstod, førte til at cockpit delte seg fra resten av flykroppen. De tre medlemmene av besetningen som befant seg i cockpit døde momentant av dette.</p>
<p>Les også: Dette var pilotenes siste ord før styrten</p>
<p>Eksplosjonen, og at flyet bokstavelig talt ble revet fra hverandre, utløste umiddelbart en rekke ekstreme forhold: Blant annet tap av oksygen, kraftige luftstrømmer, løse objekter som fløy rundt og ekstrem kulde.</p>
<p>Disse forholdene førte til at mange enten døde eller ble bevisstløse.</p>
<p>Etter at flyet ble truffet, tok det ett til halvannet minutt før flyet krasjet i bakken. Etterforskerne har ikke klart å fastslå nøyaktig når menneskene om bord døde, men har konkludert med at ingen kunne ha overlevd selve krasjet.</p>
<p>Den nederlandske etterforskningsgruppen sa allerede i 2015 at de hadde identifisert flere interessante personer. Samtidig understreket de at de ikke hadde mandat til å ta stilling til hvem som sto bak nedskytingen. Det ble dermed satt ned en egen internasjonal etterforskningsgruppe, ledet av Nederland, som skulle finne svaret på dette.</p>
<p>RAPPORT: Skutt ned av russisk rakett</p></div></body></document>
