<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190524-kystverket-krever-56.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BRwPA9/kystverket-krever-56-millioner-for-oljevern-etter-skipskollisjonen" frk="313 14 29 2018"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 18:24"/>
<attribute name="author" value="Harald Vikøyr, Vemund Anke Garden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kystverket: Krever 56 millioner for oljevern etter skipskollisjonen</div>
<div type="ingress">Kystverket har rettet et krav på 46 millioner kroner til Forsvaret for utgifter de har hatt til oljevernberedskap og opprydding etter skipskollisjonen i Hjeltefjorden i november ifjor.</div>
<div type="author">Harald Vikøyr, Vemund Anke Garden</div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>DYR ULYKKE: I tillegg til prisen på reparasjon, heving og skipet i seg selv, kommer nå millionkrav fra både kommune og Kystverket. Foto: KYSTVERKET</p></div>
<div type="text">
<p>– I tillegg kommer Kystverket til å fremme et krav på omlag 10 millioner kroner på vegne av kommunene som ble berørt av oljesølet, opplyser seniorrådgiver Lill Veronika Benjaminsen i Beredskapsavdelingen i Kystverket til VG.</p>
<p>Kravet på 46 millioner gjelder blant annet kostnader til oljevernutstyr, fartøyer, miljøundersøkelser, håndtering av avfall og kostnader knyttet til lønn og reise for Kystverkets personell, opplyser hun.</p>
<p>Kravet på ti millioner kroner fra kommunene som ble berørt, dreier seg om blant annet beskyttelse av sårbare områder, opprydding i strandsoner og befaring av de berørte områdene, melder Kystverket.</p>
<p>Totalt er det dermed snakk om krav på 56 millioner kroner.</p>
<p>Utregninger gjort av Kystverket viser at KNM «Helge Ingstad» lekket 283,7 kubikkmeter med olje etter kollisjonen med tankskipet Sola TS, hvorav mesteparten var marin diesel, meldte NRK fredag morgen.</p>
<p>Kollisjonen fant sted like over klokken fire natt til 8. november 2018. En stor flenge i skroget gjorde at fregatten krenget til siden, sank og ble liggende nesten helt under vann.</p>
<p>I slutten av februar greide man starte arbeidet med å heve fregatten ved hjelp av fire gigantkraner og tidevannet. 2. mars ble også fregatten sikret og tømt for vann.</p>
<p>Ingen av de 137 i mannskapet ble alvorlig skadet, men ulykken kostet dyrt. KNM «Helge Ingstad» kostet over fire milliarder kroner da den ble kjøpt med alt av utstyr ombord. Men den prisen blekner i forhold til de 12-14 milliardene det antagelig vil koste å reparere milliardskipet.</p>
<p>I tillegg ble det beregnet at bergingen ville komme på rundt 70 millioner kroner.</p></div></body></document>
