<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190415-bastiansens-svar-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/8mGqVd/bastiansens-svar-paa-filme-anklager-de-faar-sutre-paa-hamar" frk="312 5 11 1863"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 10:42"/>
<attribute name="author" value="Christina Paulos Syversen, Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bastiansens svar på filme-anklager: – De får sutre på Hamar</div>
<div type="ingress">ASKER (VG) (Frisk Asker – Storhamar, 3 – 2, 4 – 2 i kamper) Frisk Asker-legenden Anders Bastiansen (38) blir beskyldt for filming i en avgjørende situasjon, da Frisk ble norgesmester.</div>
<div type="author">Christina Paulos Syversen, Jens Friberg</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Jeg bryr meg ikke så mye om det. Han slår meg på beinet, de på Hamar får bare sutre så mye vi vil. Vi vant, sier Bastiansen til VG.</p>
<p>Akkurat idet sluttsignalet på den tredje perioden i Askerhallen gikk, gikk også Frisk Asker -helten Bastiansen i bakken. «Synderen» Aaron Irving fikk en tominutter av dommerne.</p>
<p>Men reprisene viser at 38-åringen gikk noe lett i bakken, og Storhamar måtte starte overtid i undertall.</p>
<p>Og det tok knapt to minutter før avgjørelsen falt i sudden death.</p>
<p>– Det er ikke noe vits i å legge seg ned der, han treffer ikke hardt. Her blir dommerne lurt av en ringrev, mente TV 2s hockeyekspert Erik Follestad underveis i kampen.</p>
<p>Storhamar-trener Fredrik Söderström har vært i hardt vær for uttalelser i forbindelse med det mye omtalte dommerbråket, han fikk kritikk fra ishockeypresident Tage Pettersen.</p>
<p>Derfor ønsket han ikke å uttale seg om Bastiansen-situasjon, og begrunnet det slik:</p>
<p>– Det eneste jeg har å si, er at jeg har vært diplomatisk i to år i norsk hockey, og så sier jeg hva jeg mener denne helgen. Da blir jeg pekt ut av Tage Pettersen som problemet i norsk hockey, sier Storhamar-treneren, før han avslår å kommentere videre.</p>
<p>VG har ikke lyktes å nå Aaron Irving for hans kommentar om situasjonen. Men tidligere hockey-proff Anders Myrvold er ikke i tvil:</p>
<p>Og også forhenværende toppdommer i ishockey og fotball, Svein-Erik Edvartsen, går hardt ut mot 38-åringen. For ordens skyld: Edvartsen har vært direktør og daglig leder i Hamar-klubben.</p>
<p>Noen supportere benyttet også sjansen til å hente frem en nær syv år gammel Twitter-melding, signert Anders Bastiansen.</p></div></body></document>
