<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190214-aleksandr-hleb-skull.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/L0r781/aleksandr-hleb-skulle-legge-opp-saa-trakk-klubbens-hans-arsenal" frk="511 11 35 3069"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 09:46"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aleksandr Hleb skulle legge opp – så trakk klubbens hans Arsenal</div>
<div type="ingress">Aleksandr Hleb nærmer seg 38 år og hadde egentlig tenkt å gi seg før jul. Men så trakk BATE Borisov hans gamle klubb Arsenal i Europa League.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">14.02.19 10:46 Oppdatert: 14.02.19 13:20</div>
<div type="caption"><p>VETERAN: Aleksandr Hleb i aksjon mot Chelseas Pedro Rodríguez (t.h.) i gruppespillkampen i Europa League i høst. Nå er Hlebs tidligere klubb Arsenal motstander i cupspillet. Foto: Alastair Grant / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Her er torsdagens oddstips</p>
<p>– Jeg tror han kommer til å spille. Han skulle legge opp, men etter at BATE trakk Arsenal, bestemte han seg for å fortsette, forteller Sergej Nikolaev, journalist i den hviterussiske avisen Pressball.</p>
<p>– Hleb kan fremdeles gjøre gode kamper, selv om han er nesten 38 år. Han mangler kanskje motivasjon til å spille i den hviterussiske ligaen, men når det blir store kamper, kan han fortsatt vise sine kvaliteter.</p>
<p>På sosiale medier har Aleksandr Hleb ønsket Arsenal-supporterne velkomne til Hviterussland – i samarbeid med både britiske og hviterussiske myndigheter. Han var først i Stuttgart i fem år, så i Arsenal i tre år og så i Barcelonas eie i fire år (men utlånt store deler av den tiden).</p>
<p>Her kan du spille Lotto</p>
<p>Siden har Aleksandr Hleb spilt i russiske og tyrkiske klubber – og altså i BATE Borisov, som har vunnet det hviterussiske mesterskapet hver eneste år siden 2006 og som de fleste årene har kvalifisert seg enten for Champions League eller Europa League.</p>
<p>– BATE mistet syv-åtte spillere i vinter, så de vil nok slite mot Arsenal. Men det er en del gode spillere – som kapteinen Igor Stasevitsj, midtbanespilleren Stanislav Dragun og keeperen Denis Sjtsjerbitskij, sier Nikolaev.</p>
<p>De fleste spillerne er hviterussere, men det er også noen serbere, en franskmann og en finne.</p>
<p>Arsenal kom i fjor til semifinalen og tapte for senere vinner Atlético Madrid.</p>
<p>Manager Unai Emery vant Europa League tre år på rad fra 2014 til 2016 som Sevilla-sjef og er altså en «Europa League-spesialist». Foran møtet med BATE sliter han med mange skader.</p>
<p>Lagene møttes i gruppespillet i sist sesongs Europa League. Da vant Arsenal 4 – 2 i Hviterussland og 6 – 0 på Emirates.</p></div>
<div type="title" level="3">VG-tips:</div>
<div type="text">
<p>16-delsfinale, 1. kamp (HKP 1-0). Europa League er nå eneste mulighet for Arsenal til å vinne edelt metall denne sesongen. Og med spillefri i helgen (det spilles FA-cup), kan Unai Emery sende et meget slagkraftig lag på banen i den første kampen i Hviterussland. Det er bedring på skadefronten hos The Gunners. Pierre-Emerick Aubameyang og Granit Xhaka skal være tilgjengelige her. BATE Borisov rystet Chelsea i gruppespillet i november (hjemmetap 0 – 1 etter tre stangskudd), men er kanskje litt rustne nå etter to måneder uten obligatorisk spill.</p>
<p>Dette gir 2,10 i odds. Du må levere før kl. 18.50 og kampen kan ses på TV 2 Zebra.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p></div></body></document>
