<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190504-terje-moe-gustavsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/aw4Ab7/terje-moe-gustavsen-er-doed" frk="524 16 54 3255"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-04 18:05"/>
<attribute name="author" value="Vemund Anke Garden, Hanne Hattrem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Terje Moe Gustavsen er død</div>
<div type="ingress">Veidirektør og Aps tidligere samferdselsminister Terje Moe Gustavsen er død.</div>
<div type="author">Vemund Anke Garden, Hanne Hattrem</div>
<div type="date">Oppdatert 4 may</div>
<div type="caption"><p>ER DØD: Veidirektør Terje Moe Gustavsen Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>VENNER: Statsminister Jens Stoltenberg hilser på daværende vegdirektør Terje Moe Gustavsen i mars 2003. Foto: Heiko Junge, NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gustavsen døde natt til lørdag etter kort tids sykeleie, 64 år gammel. Han har den siste uken vært innlagt på sykehus med en kraftig lungeinfeksjon, skriver Statens Vegvesen på sine hjemmesider.</p>
<p>Han har siden 2007 vært veidirektør og øverste leder for Statens vegvesen.</p>
<p>– Det er med stor sorg jeg har mottatt den triste beskjeden om at Terje har gått bort. Han har gjort en formidabel innsats for norsk samferdsel gjennom mange år. Det vil merkes at hans store arbeidskapasitet og smittende engasjement er borte. Mine tanker går nå til Terjes nærmeste, skriver samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) i en pressemelding.</p>
<p>Også Ap-leder Jonas Gahr Støre hyller den tidligere veidirektøren som han omtaler som en hedersmann:</p>
<p>Tidligere Ap-leder Jens Stoltenberg omtaler Moe Gustavsen som et varmt menneske en trofast sosialdemokrat og en god venn.</p>
<p>– Jeg vil savne ham, skriver NATO-sjefen med et bilde av de to på facebooksiden sin.</p>
<p>Som tidligere Ap-politiker var Moe Gustavsen samferdselsminister i Stoltenbergs første regjering fra 17. mars 2000 til 19. oktober 2001.</p>
<p>Han etterlater seg kona Mildrid og barna Maren og Einar.</p>
<p>– Dette er et trist og tøft budskap å få. Terje var på mange måter «motoren» i Vegvesenet. Vi er mange som kommer til å savne han som leder, arbeidskollega og inspirasjonskilde, sier Bjørne Grimsrud, direktør for Økonomi- og virksomhetsstyringsavdelingen i Vegdirektoratet.</p>
<p>VG intervjuet Moe Gustavsen i 2015: Fortalte om den tøffe veien tilbake etter sykdommen: Lå ti døgn i koma</p>
<p>Videre sier han at tankene går til Mildrid og resten av familien. Han presiserer også at mange i Vegvesenet og samferdsel-Norge har mistet en nær venn.</p>
<p>– Terje var en samfunnsbygger og aktør som har satt mange varige spor etter seg.</p>
<p>Moe Gustavsen har i tillegg til sitt engasjement i Ap og vegvesenet vært leder i LO stat i ni år fra 1990 til 1999.</p>
<p>– Jeg mottok meldingen om Terje Moe Gustavsens altfor tidlige bortgang med stor sorg, skriver nåværende leder i LO stat, Egil André Aas, i en SMS til VG.</p>
<p>Han trekker frem at Moe Gustavsen gjorde en stor jobb, spesielt i fornyelsen av offentlig sektor og dermed LO stat.</p>
<p>– Han var tillitsvalgt i rette betydning av ordet, og glemte aldri hvor han kom fra. Vi hadde besøk av han på vår julemiddag seinest i desember, og fikk en prat da. Mine tanker går til familien hans, skriver han videre.</p>
<p>Gustavsen var også statssekretær for statsminister Thorbjørn Jagland ved Statsministerens kontor i seks måneder i 1997.</p>
<p>Mellom 1970 og 1987 hadde Moe Gustavsen flere roller i Postverket. Senere har han vært sekretær i Statstjenestemannskartellet, direktør i arbeidsgiverforeningen NAVO og personaldirektør i SAS Braathens. I 2007 ble han ansatt i Arbeidsgiverforeningen Spekter som spesialrådgiver for en kort stund.</p>
<p>Det var Moe Gustavsen som fremmet forslaget om Nullvisjon, som klargjør at det ikke er etisk akseptabelt med ulykker i trafikken. Forslaget ble vedtatt i Stortinget i 2002.</p></div></body></document>
