<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190520-toppscorer-i-sverige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/rA5KEm/toppscorer-i-sverige-elyounoussi-dobbel-for-tredje-gang-paa-ni-dager" frk="583 6 21 3283"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 20:46"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød, Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toppscorer i Sverige: Elyounoussi-dobbel for tredje gang på ni dager</div>
<div type="ingress">(AIK-Falkenberg 2 – 0) For tredje kamp på rad scoret Tarik Elyounoussi (31) to mål. Nå har AIK-spilleren allerede etter ti kamper kopiert fjorårsesongens målfangst.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød, Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>For nå står den norske spilleren med åtte mål på ti kamper i Allsvenskan. Og nå troner han alene på toppscorerlisten to mål foran Marcus Rosenberg. Og det er en utrolig rekke Elyounoussi nå kan vise til de siste ukene. For nå har han puttet to mål i tre kamper på rad og han har også nå scoret i fire kamper på rad.</p>
<p>- Jeg er først og fremst kjempebra i kroppen. I fjor var det mye smågreier. Jeg fikk aldri kommet skikkelig i gang. I år har jeg fått trent godt. Sakte, men sikkert har jeg fått bygget formen, sier Tarik Elyounoussi til VG mandag kveld.</p>
<p>Den eneste nordmannen som har klart å bli toppscorer i Allsvenskan er Arild Stavrum, som i 1998 ble toppscorer da han spilte for Helsingborg. Men nå har den norske spilleren fått sving på målprotokollen i Sverige 21 år etter den sterke sesongen til Stavrum.</p>
<p>– Har du noen gang scoret så mange mål på så få kamper?</p>
<p>– Nei, det har jeg nok ikke!</p>
<p>Etter to scoringer mot bunnlaget i Allsvenskan gir det Elyounoussi et målsnitt på 0,8 mål per kamp. Og nå har han etter ti kamper scoret like mange mål (8 mål) som i hele fjorårssesongen.</p>
<p>Mandag gikk det 48 minutter før han satte inn dagens første scoring. Han bredsidet inn returen keeper måtte gi på Henok Goitoms skudd til høyre for keeper og jublet mot AIK-fansen. Og bare ni minutter senere doblet han ledelsen i samme hjørnet som første scoringen.</p>
<p>Sebastian Larson la inn fra høyre og igjen så det ut som Goitom var nest sist på ballen og flikket den videre bakover til Elyounoussi som enkelt kunne sette inn 2 – 0. Sist en annen AIK-spiller enn Elyounoussi eller Daniel Sundgren scoret mål var 14- april mot Sirius.</p>
<p>Men Elyounoussi slet langt mer med formen i fjor:</p>
<p>Han forteller at landslagstrener Lars Lagerbäck var på besøk nylig da målrushet begynte og han hadde fått en spøkefull melding fra landslagsassistent Per Joar Hansen etterpå også om de bør komme oftere.</p>
<p>- Hva tenker du om landslaget?</p>
<p>– Jeg tenker at det blir spennende med de to kampene. Forhåpentligvis klarer jeg å ta formen med inn på landslaget. Det er alltid viktig med folk som det flyter for. Og det gjelder ikke bare meg, men også Linnes og Ajer og Berge og sikkert flere.</p>
<p>Landslagsassistent Per Joar Hansen fulgte mandagens kamp fra TV-stolen.</p>
<p>– For oss er det utrolig artig at han scorer mål og er en så viktig spiller. Han har hatt en vanvittig vår og det er løsnet for ham. Han har vært god fra dag en, nå er han sannsynligvis den viktigste spilleren til klubben, sier Hansen til VG.</p>
<p>Han vil ikke si om AIK-spilleren nå er i ferd med å spille seg inn på det norske laget til EM-kvalifiseringskampene mot Romania og Færøyene i juni.</p>
<p>Men samtidig som Elyounoussi fortsetter å bøtte inn med mål i Sverige fikk landslagsledelsen mer bekymringsfulle meldinger fra Belgia, ettersom Alexander Sørloth ble skadet mot Anderlecht. Belgisk media har skrevet at han kan være ute i 4 – 6 uker. I så fall ryker landskampene. Landslagsassistenten vet ikke hvor ille skaden er.</p>
<p>– Det så ikke ba ut. Det gjør det jo ikke når man trenger hjelp av banen, sier Hansen.</p></div></body></document>
