<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190407-bare-trygve-magnus-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/opEb8R/bare-trygve-magnus-minus-manus" frk="729 0 3 4413"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 18:34"/>
<attribute name="author" value="Frank Ertesvåg, Bjørn Haugan, Runa Fjellanger, Martha Holmes, Helge Mikalsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bare Trygve Magnus minus manus</div>
<div type="ingress">FOLKETS HUS (VG) Ap-leder Jonas Gahr Støre sa han skulle gå på talerstolen uten manus. Likevel brukte han rulletekst i landsmøtetalen. Bare Sp-leder Trygve Magnus Slagsvold Vedum har droppet manus av partilederne hittil.</div>
<div type="author">Frank Ertesvåg, Bjørn Haugan, Runa Fjellanger, Martha Holmes, Helge Mikalsen (foto)</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>KASTET JAKKA: Det gikk ikke mange minuttene ut i Trygve Magnus Slagsvold Vedums landsmøtetale før han kastet dressjakka og satte seg ned på en medbragt gammel krakk på landsmøte-scenen. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>BRUKTE TELEPROMPTERE: De to «notestativene» på begge sider foran Jonas Gahr Støre serverer han tale-teksten fortløpende. Foto: HELGE MIKALSEN, VG</p> <p>BRUKTE NETTBRETT: Venstre-leder Trine Skei Grande liker å bruke nettbrett som manus-støtte under sine landsmøtetaler. Her i aksjon på scenen under Venstre-landsmøtet på Hell 8. mars i år. Foto: Therese Alice Sanne, VG</p> <p>BRUKTE TELEPROMPTERE: Erna Solberg i aksjon under landsmøtetalen sin i april i fjor. Både da og i år brukte hun rulletekst på scenen. Foto: TORE KRISTIANSEN, VG</p> <p>BRUKTE TELEPROMPTER: SV-leder Audun Lysbakken i aksjon på talerstolen på Gardermoen 29. mars i år. Til venstre skimtes tekst-skjermen. Foto: Gisle Oddstad, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Du har kanskje lagt merke til det?</p>
<p>To notestativ-lignende glassplater sto oppstilt foran Jonas Gahr Støre da han lett og ledig holdt sin landsmøtetale på den store scenen på Ap-landsmøtet i Folkets Hus torsdag.</p>
<p>Glassplate-stativene kalles telepromptere, og manuset til Støres tale rullet fortløpende over skjermene.</p>
<p>Flere, spesielt politiske motstandere hadde lagt merke til at Støre tidligere på dagen på NRKs Politisk kvarter kjekt hadde uttalt at han skulle gå på scenen uten manus.</p>
<p>Strengt tatt så gikk han på scenen uten manus. Han holdt innledningen sin uten manus. Men så rullet taleteksten i en times tid foran Ap-lederen, og Støre holdt seg stor sett til manuset på sin egen tale.</p>
<p>Jens Stoltenberg brukte teleprompter i sin landsmøtetale allerede for seks år siden, ifølge Aftenposten.</p>
<p>– Det er bra VG følger med! Jeg har mine ord i behold, jeg gikk på podiet uten manus og de første ti minuttene var uten tekst og på husk. Hoveddelen hadde manus, i ganske fri form, det har vært vanlig ved slike anledninger så vi også kan omdele en tekst til de som spør, svarer Støre på spørsmål om hvorfor han ikke holdt tale uten manus, slik han forespeilet i NRK.</p>
<p>Støre gjorde egentlig bare som de fleste norske partiledere gjør under landsmøtetalene sine - de bruker teleprompter.</p>
<p>Både Erna Solberg, Audun Lysbakken og Trine Skei Grande leste tekst da de fremførte sine landsmøtetaler tidligere i år.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Praktisk ved lengre taler</div>
<div type="text">
<p>Erna Solbergs statssekretær og medierådgiver Rune Alstadsæter (H), mener teleprompter fungerer spesielt under lengre taler.</p>
<p>– Erna brukte teleprompter under landsmøtetalen i mars. Det er en praktisk løsning når man har manus til lengre taler. De aller fleste talene Erna holder fremføres uten teleprompter, men med manus eller stikkord på talekort, sier Alstadsæter til VG.</p>
<p>Audun Lysbakken, som i likhet med Erna Solberg kommer fra Bergen og er vant til å snakke i vei uten manus, foretrekker også tekstmaskin eller teleprompter under landsmøtetalene sine.</p>
<p>Litt av årsaken er at det er lettere å få fremdrift i talen og unngå gjentagelser med et gjennomarbeidet manus å forholde seg til.</p></div>
<div type="title" level="3">Vedum uten manus</div>
<div type="text">
<p>Unntaket er Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum. I sin landsmøtetale på Hamar i mars, holdt han sin timelange tale helt uten manus. Eneste hjelpemiddel var et stort ark med noen få stikkord på som skulle hjelpe ham til å skifte tema underveis.</p>
<p>Vedum og hans rådgivere har lagt vekt på at han skal fremstå så ekte og naturlig som mulig under den viktige landsmøtetalen.</p>
<p>– Trygve liker ikke spesielt godt å holde tale ut fra et ferdigskrevet manus. Foran landsmøtet på Hamar i mars så ville han fortelle en historie om sin bestefar og hans oppvekst, og hvordan det har formet hans tro på nærhet. Da ble vi enige om at det var dette han skulle gjøre, sier pressesjef i Senterpartiet Lars Vangen til VG.</p>
<p>Sp-folkene rundt Vedum og Sp-lederen selv la vekt på at han skulle fremstå ujålete og ekte, ren for forstyrrende virkemidler.</p>
<p>Han satte seg ned på en enkel krakk på den store scenen – og mange på landsmøtet fikk en slags følelse av at han snakket med dem – og ikke til dem.</p>
<p>– Skal du snakke med folk, må du se dem inn i øynene, ikke inn i en dataskjerm eller teleprompter, sier Vangen med et glimt i øyet.</p>
<p>.</p></div></body></document>
