<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190117-berge---frimerke-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/ddAzQw/berge-frimerke-paa-mikkel-hansen-hadde-gitt-for-mye-rom-for-andre" frk="402 6 14 2230"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 22:53"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm, Regine Leenborg Anthonessen, Bjørn S. Delebekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berge: – Frimerke på Mikkel Hansen hadde gitt for mye rom for andre</div>
<div type="ingress">HERNING (VG) (Danmark-Norge 30 – 26) Mikkel Hansen (31) scoret nesten halvparten av Danmarks mål mot Norge – men landslagssjef Christian Berge var ikke på tanken å sette et godt, gammeldags «frimerke» på Paris Saint-Germain-stjernen.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm, Regine Leenborg Anthonessen, Bjørn S. Delebekk (foto)</div>
<div type="date">17.01.19 23:53 Oppdatert: 18.01.19 08:51</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Vi ville justere i pausen, fordi Mikkel hadde vært så god i 1. omgang. Men da ble vi for offensive, og det åpnet seg rom for de andre, som Mads Mensah og Rasmus Lauge, sa Berge til VG i intervjusonen etter firemålstapet.</p>
<p>Mikkel Hansen noterte 14 mål for Danmark. Riktignok kom tre av dem på straffe, men hans kanonskudd ble avgjørende.</p>
<p>Da Christian Berge var på besøk i TV3-studio etter matchen, ble han presset av ekspert Joachim Boldsen på om de gjorde nok for å stoppe Mikkel Hansen:</p>
<p>– Overveier du ikke på noe tidspunkt å justere mer enn dere gjorde, undret dansken?</p>
<p>– Nei, problemet var nesten at vi justerte for mye, svarte Berge.</p>
<p>– Vi justerer, så blir vi for offensive, og det blir hull overalt.</p>
<p>– Bekymrer det deg ikke at det blir hull andre steder, spurte Boldsen videre?</p>
<p>– Jo, vi ønsker å være stabile i forsvar. Men det er ingen tvil om at vi står bedre samlet, svarte Christian Berge – og mente altså såkalt «flatt» forsvar, der alle står inntil seksmeteren.</p>
<p>På direkte spørsmål om han vurderte å bruke såkalt «frimerke», altså en spesiell oppasser, på Mikkel Hansen, svarte landslagssjefen:</p>
<p>– Det er ikke sånn det fungerer. Det er for gode spillere. Det blir for mye rom rundt omkring.</p>
<p>– Vi prøvde å «treffe» på Mikkel, men så åpnet det seg for andre. Vi ble bedre med klassisk 6 – 0-forsvar, sa Berge til VG. «6 – 0» er et annet uttrykk for et flatt forsvar.</p>
<p>Målvakttrener Steinar Ege uttrykte seg slik til VG etter tapet:</p>
<p>– Våre keepere står en kamp under forferdelig vanskelige forhold. Vi taper masse dueller, Mikkel Hansen får lov til å skyte innenfor nimeteren – og Rasmus Lauge lager lekestue.</p>
<p>– Vi fikk ikke det kompakte og tette forsvaret foran oss som vi hadde håpet på.</p>
<p>– Var det mulig å stoppe Mikkel Hansen?</p>
<p>– Ikke når han hopper opp på åtte meter og skyter på syv meters hold. Hvis vi skal ha en sjanse til å stoppe skuddene hans, så må vi klare å holde ham lenger ute på banen.</p></div></body></document>
