<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190829-lorenskog-forsvinnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wPbpA4/loerenskog-forsvinningen-politiet-slipper-ny-informasjon" frk="1361 10 81 7991"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 02:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lørenskog-forsvinningen: Politiet har sikret skoavtrykk på åstedet</div>
<div type="ingress">LILLESTRØM (VG) Politiet jakter eieren av en sko av merket Sprox i størrelse 45. Skoavtrykket ble funnet på åstedet der Anne-Elisabeth Hagen forsvant, og politiet tror de tilhører en gjerningsmann.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert for mindre enn 20 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>SØKER TIPS: Politiet søker folk som har kjøpt denne skoen i størrelse 44, 45 eller 46, i perioden mellom august 2016 og mai 2019. Foto: Tore Kristiansen, VG</p> <p>SKOAVTRYKK: Politiet offentliggjorde i dag et bilde av skoavtrykket de har sikret seg på åstedet. Foto: Politiet</p> <p>SOLGT I NORGE: Disse to skomodellene har såle som tilsvarer avtrykket som er funnet i ekteparet Hagens hjem.</p> <p>SKOJAKT: Politiet tror skoavtrykket på åstedet tilhører en gjerningsperson. Foto: TORE KRISTIANSEN og JØRGEN BRAASTAD, VG</p> <p>SKOSPOR: Etterforskningsleder Tommy Brøske viste frem en sko av merket Sprox i størrelse 45. Skoen har samme sålemønster som politiet sikret på åstedet. Foto: Tore Kristiansen, VG</p> <p>«POSITIV UTVIKLING»: Bistandsadvokat Svein Holden mener skosporet virker lovende. Foto: Harald Henden, VG</p> <p>SAVNET: Anne-Elisabeth Hagen forsvant 31. oktober i fjor. Politiets hovedteori er at hun er drept. Foto: POLITIET / PRIVAT</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyste politiet på en pressekonferanse i Lillestrøm onsdag – og ber nå om publikums hjelp.</p>
<p>– Avtrykket er videre funnet på et sted, og avsatt på en slik måte, at politiet vurderer det som sannsynlig at det tilhører en gjerningsperson, sier etterforskningsleder Tommy Brøske.</p>
<p>Politiet har sikret og identifisert flere skosåleavtrykk på åstedet i Sloraveien 4, men Brøske presiserer at dette er det eneste hvor politiet så langt ikke har klart å identifisere en eier eller bruker.</p>
<p>Les mer om Lørenskog-forsvinningen i VGs direktestudio</p></div>
<div type="title" level="3">Sprox-sko i størrelse 45</div>
<div type="text">
<p>Avtrykket av fritidsskoen, som ifølge politiet er av merket Sprox, er sannsynligvis fra en sko i størrelse 45, opplyser etterforskningslederen.</p>
<p>– Dette skosåleavtrykket ble før sommeren sendt til en rekke utenlandske politimyndigheter for hjelp til identifisering. Kort tid etter fikk vi svar fra Tyskland, sier Brøske.</p>
<p>Den aktuelle Sprox-skoen selges ifølge Brøske både i Norge og utlandet.</p>
<p>– I Norge er skoen solgt i butikkjeden Spar Kjøp, og skoen er i Norge solgt i to ulike modeller. Men jeg understreker at begge modellene har det samme skosålemønsteret som er avsatt og sikret på åstedet, og for oss er det altså skosålemønsteret som er det interessante, og det er det samme på begge modellene som er solgt i Norge, sier Brøske.</p>
<p>I Norge er skoen til salgs i alle Spar Kjøps 24 butikker, og denne skomodellen har vært i salg fra august 2016 til mai 2019, opplyser politiet. Men den aktuelle skoen må naturligvis ha vært solgt før oktober 2018.</p>
<p>Det skal være solgt 1500 slike skopar i Norge.</p>
<p>Oversikt over alle landets Spar Kjøp-butikker og antall solgte sko av typen i str. 44, 45 og 46:</p></div>
<div type="title" level="3">Søker kontant-kjøpere</div>
<div type="text">
<p>Brøske understreker at de i hovedsak leter etter noen som har betalt skoene kontant, og at andelen kontantkjøp er vesentlig færre.</p>
<p>– Med bakgrunn i det vi har redegjort for til nå, ber vi personer som har kjøpt denne Sprox-skoen i Norge i størrelse 44, 45 eller 46, i perioden august 2016 til mai 2019 – og betalt skoene kontant – om å ta kontakt med politiet.</p>
<p>Politiet har oversikt over de skokjøpene som er betalt med kort.</p>
<p>– Jeg oppfordrer de som eventuelt er usikre på om de har betalt kontant eller med bruk av kort, om å ta kontakt med politiet, sier Brøske.</p>
<p>Han ønsker at folk tipser via telefon, eller bruker politiets nettløsning for tips.</p></div>
<div type="title" level="3">Tipper 300 kontantsalg</div>
<div type="text">
<p>– Hvis jeg skal driste meg utpå et tall nå er det under 300 par som er betalt kontant, utdyper Brøske til VG.</p>
<p>– Har dere hatt kontakt med noen av dem som har kjøpt kontant?</p>
<p>– Vi har ikke hatt kontakt med noen av dem.</p>
<p>– Hvor langt har dere kommet i jobben med å identifisere eller kontakte de som har kjøp skoen med kort?</p>
<p>– Vi er i gang med den, men nå er det de som har betalt kontant som først og fremst har fokus.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet trapper opp: Jakter svar om ukjente kjøretøy og personer</div>
<div type="text">
<p>– Tar dere utgangspunkt i at skoene er kjøpt i Norge?</p>
<p>– Vi etterforsker saken bredt. Vi har gjort et utstrakt arbeid av dette skoavtrykket og senere skotypen. Det er sant at de også selges i utlandet, men i denne omgangen tar vi utgangspunkt i de som har blitt solgt i Norge.</p>
<p>– Det er en Spar Kjøp i gåavstand fra boligen. Er det noe dere ser på som ekstra interessant?</p>
<p>– Vi etterforsker saken bredt, men vi er klar over at Spar Kjøp har et slikt utsalg på Metro-senteret på Lørenskog, sier Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Farge uten betydning </div>
<div type="text">
<p>Brøske viste frem en modell med samme skosålemønster under dagens pressekonferanse, og understreker at det er mønsteret de er på jakt etter.</p>
<p>– Jeg gjør oppmerksom på at selve skotypen og overlæret ikke er samme type, men det er det samme skomønsteret. Jeg presiserer også at skosålen kan forekomme i flere farger, og understreker på nytt at det er uten betydning for politiet, sier Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Avtrykk funnet innendørs </div>
<div type="text">
<p>På spørsmål fra pressen på om skoen ser ut til å være ny eller godt brukt, svarer Brøske at det kan se ut til at skoen er lite brukt, men presiserer at politiet holder alle muligheter åpne.</p>
<p>Han ønsker ikke å svare på antall avtrykk politiet fant på åstedet, men røper at avtrykkene ble sikret innendørs.</p>
<p>Stedet hvor avtrykket er sikret, er ifølge Brøske «svært relevant for den handlingen» som etterforskes.</p>
<p>Han sier videre at det er naturlig å snakke om person i entall, men heller ikke her utelukker politiet andre muligheter.</p></div>
<div type="title" level="3">Holden: – Virker lovende </div>
<div type="text">
<p>– Jeg tenker at dette er en positiv utvikling av saken, sier Hagen-familiens bistandsadvokat Svein Holden til VG om skoavtrykket.</p>
<p>– Her har man et konkret holdepunkt i etterforskningen, som politiet da nøster seg videre ut ifra. Dette virker lovende.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere FBI-etterforsker: – Det er usannsynlig at hun lever</div>
<div type="title" level="3">Tror ikke Hagen er i live</div>
<div type="text">
<p>Det har gått 301 dager siden Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra sitt eget hjem.</p>
<p>Før sommeren endret politiet sin hovedhypotese på bakgrunn av manglende livsbevis og liten vilje til reell forhandling fra de angivelige bakmennene.</p>
<p>De mente det var mest sannsynlig at Anne-Elisabeth Hagen har blitt drept, og at de kunne stå overfor en fingert kidnapping.</p>
<p>– Det er ingen endring av politiets hovedhypotese, vi står fremdeles ved de vurderingene vi gjorde før sommeren, og som vi også gjentok ved vår forrige pressebrifing 6. august, sier etterforskningsleder Tommy Brøske i pressekonferansen onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Betalte over ti millioner</div>
<div type="text">
<p>8. juli skal den angivelige motparten ha sendt en melding til familien hvor det fremgår at Anne-Elisabeth Hagen er i live. Kort tid etter betalte Tom Hagen over ti millioner norske kroner.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kilder til VG: Hagen-familien fikk nytt pengekrav – har betalt millioner for livsbevis</div>
<div type="text">
<p>Brøske opplyser at det ikke har vært noen ny kontakt siden 8. juli, og siste kjente livstegn er derfor fremdeles 31. oktober 2018.</p>
<p>– Vi har tatt henvendelsene som kom i juli på alvor. Der ble det opplyst at Hagen er i livet, sier Brøske.</p>
<p>– Med andre ord, vi opprettholder vår vurdering om at Anne-Elisabeth Hagen mest sannsynlig ikke er i live. Samtidig understreker jeg igjen at vi ikke har bevis for at hun er død, og vi har forståelse for at den siste kontakten i juli ga familien et håp. Det er ikke noe mer politiet ønsker enn at Hagen er i live og kan gjenforenes med sin familie.</p>
<p>Bistandsadvokat Holden presiserer at det ikke er noen konflikt mellom familien og politiet.</p>
<p>– Vi skjønner godt at politiet har sin hovedhypotese på bakgrunn av det lange tidsforløpet uten livsbevis, men så er det slik at en familie i en slik situasjon alltid vil ha et håp – og da understreker jeg et håp – om at deres kjære er i live inntil det motsatte er bevist. Når det da sendes en henvendelse hvor det står at hun lever, så forsterkes dette håpet, men det er ikke snakk om en uenighet mellom oss og politiet, sier han, og legger til:</p>
<p>– Det er enormt krevende for familien å stå i denne situasjonen over så lang tid.</p></div></body></document>
