<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190318-frykter-tusen-dode-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/P3k2Ke/frykter-tusen-doede-i-uvaersrammede-mosambik-og-zimbabwe" frk="414 12 33 2628"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 17:42"/>
<attribute name="author" value="Benedicte Bratås"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter tusen døde i uværsrammede Mosambik og Zimbabwe</div>
<div type="ingress">Over 200 er bekreftet døde og flere er savnet i Mosambik og nabolandet Zimbabwe, etter at syklonen Idai har forårsaket flom og voldsom vind de siste dagene.</div>
<div type="author">Benedicte Bratås</div>
<div type="date">18.03.19 18:42 Oppdatert: 18.03.19 22:41</div>
<div type="caption"><p>IDAI: Syklonen blir sett på som den mest ødeleggende stormen som har truffet de sørøstlige afrikanske landene på flere år.</p> <p>TILFLUKT: Innbyggere i havnebyen Beira, Mosambik søker ly etter syklonen. Foto: Denis Onyodi /AP</p> <p>SØKER: Det letes etter overlevende i områdene som er rammet av syklonen. Foto: ZINYANGE AUNTONY / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Myndighetene i Mosambik og Zimbabwe hadde søndag registrert henholdsvis 62 og 65 omkomne, men dødstallene er ventet å stige i de to afrikanske landene.</p>
<p>Mandag ettermiddag sa Mosambiks president Filipe Nyusi at antall omkomne kan vise seg å være langt høyere enn tidligere anslått. Presidenten frykter at tallet passerer 1.000 døde mennesker.</p>
<p>Offisielle tall bekrefter over 215 døde mennesker som følge av stormen i Mosambik og Zimbabwe, ifølge AP.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorme ødeleggelser</div>
<div type="text">
<p>Havnebyen Beira i Mosambik skal være hardest rammet, melder Røde Kors. 90 prosent av byen skal være påført skader etter syklonen.</p>
<p>Ifølge Røde Kors skal mer enn én million mennesker være rammet etter syklonen. Generalsekretær Bernt G. Apeland i Røde Kors sier ødeleggelsene er enorme.</p>
<p>– Strømnett, veier og telekommunikasjon er fremdeles slått ut i store områder. Det er derfor vanskelig å få fullstendig overblikk over ødeleggelsene. Flere tusen er avskåret fra å få nødhjelp, sier Apeland som legger til at frivillige fra Røde Kors har begynt sitt arbeid med å distribuere nødhjelpsartikler.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Alt er ødelagt</div>
<div type="text">
<p>Allerede før syklonen rammet, var over 100.000 mennesker i Mosambik rammet av flom på grunn av store nedbørsmengder.</p>
<p>Den tropiske syklonen Idai slo først innover Mosambik torsdag, før den fortsatte over Zimbabwe fredag og lørdag. Den førte med seg massive oversvømmelser og kraftig vind.</p>
<p>Mosambiks miljøminister Celso Correia omtaler dette som den største naturkatastrofe som noensinne har rammet landet.</p>
<p>– Alt er ødelagt, sier Correia om de enorme ødeleggelsene.</p>
<p>– Vår prioritet nå er å redde liv, la han til søndag.</p>
<p>I Zimbabwe opplyser lokalpolitiker Joshua Sacco at de så langt har registrert at 65 personer har mistet livet, mens mellom 150 og 200 personer er savnet.</p>
<p>De fleste av de savnede er regjeringsansatte som bodde i boliger Chimanimani-området som ble fullstendig oversvømt av vannmassene.</p>
<p>– Alle disse husene ble plutselig dekket av vann og bokstavelig talt skylt bort, sier Joshua Sacco.</p>
<p>Soldater hjalp søndag til med å redde 200 skoleelever og ansatte ved en skole i samme område.</p></div></body></document>
