<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190317-dagbladet-om-wara-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/0EMzO2/dagbladet-om-wara-saken-bevisene-som-foerte-til-paagripelse" frk="312 0 2 2004"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 23:03"/>
<attribute name="author" value="Siri Eggen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagbladet om Wara-saken: Bevisene som førte til pågripelse</div>
<div type="ingress">Ifølge Dagbladet var det tre bevis som førte til at Tor Mikkel Waras samboer ble siktet av PST.</div>
<div type="author">Siri Eggen</div>
<div type="date">18.03.19 00:03 Oppdatert: 18.03.19 05:17</div>
<div type="caption"><p>RANSAKING: Her er politiet inne i huset til Tor Mikkel Wara og samboeren Laila Anita Bertheussen etter at sistnevnte ble siktet. Foto: Helge Mikalsen, VG</p> <p>UTENFOR BOLIGEN: Det er overvåkningskameraer ved garasjen til Wara. Foto: Larsen, Håkon Mosvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige uke ble justisministerens samboer Laila Anita Bertheussen pågrepet, siktet for å dikte opp en straffbar handling etter at familiens bil brant natt til 10. mars.</p>
<p>Hun er ikke siktet for de tidligere hendelsene utenfor parets hjem, men PST-sjef Benedicte Bjørnland har sagt at det er naturlig å se hendelsene i sammenheng.</p>
<p>Mens forsvarer John Christian Elden hevder at siktelsen er bygget på indisier, har PST vært svært ordknappe om bakgrunnen.</p>
<p>På pressekonferansen fortalte PST-sjefen at «siktelsen kommer etter en helhetlig vurdering der mistanken har styrket seg det seneste døgnet. Bakgrunnen er både teknisk og taktisk etterforskning».</p>
<p>Se hele pressekonferansen fra forrige uke her:</p>
<p>Fikk du med deg? Politiet henlegger saken mot Black Box Teater</p>
<p>Dagbladet hevder nå at det var tre bevis som ble vurdert av PST og senere en uavhengig dommer, som førte til pågripelsen – og den påfølgende ransakingen av parets bolig:</p>
<p>På inngangsdøren til parets bolig skal et sikkerhetsfirma ha montert bevegelsessensorer. Ifølge avisen skal døren flere ganger ha vært i bevegelse.</p>
<p>Et av overvåkningskameraene på eiendommen var ute av funksjon i en ukjent tidsperiode, noe VG tidligere har omtalt. Forsvarer John Christian Elden har også tidligere pekt på at et av kameraene var ute av funksjon under den siste brannen, og at dette er en av årsakene til at hun er mistenkt.</p>
<p>Ifølge Dagbladet viser overvåkningskameraer i området ingenting i det aktuelle tidsrommet, noe PST mener utelukker en annen gjerningsperson.</p>
<p>Opplysninger til VG: PST sikret bevis med hemmelig kamera</p></div></body></document>
