<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190522-rapport-tusener-av-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Xg4Aom/rapport-tusener-av-nordkoreanske-kvinner-tvunget-til-kinas-sexindustri" frk="477 15 48 3053"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 07:20"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rapport: Tusener av nordkoreanske kvinner tvunget til Kinas sexindustri</div>
<div type="ingress">Kvinnene kidnappes og selges som prostituerte, eller tvinges til å gifte seg med kinesiske menn, hevder organisasjonen The Korea Future Initiative.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HOLDER VAKT: Vennskapsbroen markerer grensen mellom Nord-Korea og den kinesiske byen Dandong. Foto: GREG BAKER / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Virksomheten skal gi lyssky forretningsmenn en inntekt på over 100 millioner dollar årlig, anslår organisasjonen i en ny rapport.</p>
<p>Ifølge dem ender rundt 60 prosent av alle kvinnelige nordkoreanske flyktninger i Kina opp i sexindustrien. Rundt 50 prosent av disse tvinges inn i prostitusjon, 30 prosent blir tvangsgiftet og 15 prosent ender opp i cybersex-industrien. I sistnevnte gruppe har de funnet jenter helt nede i 9-årsalderen.</p>
<p>– Det har definitivt vært en økning i antallet kvinner og jenter som blir solgt til cybersex-industrien i Kina, sammenlignet med for ti år siden, sier Yoon Hee-Soon, som står bak rapporten, til Financial Times.</p>
<p>Les også: Skrekkrapport fra Nord-Korea: – Ord kan ikke beskrive dette</p>
<p>Organisasjonen har intervjuet 45 ofre for menneskehandel over en periode på to år. Flere av kvinnene forteller at de har blitt lurt inn i industrien ved å takke ja til jobber i for eksempel klesfabrikker, eller at de har blitt bortført på gaten. The Korea Future Initiative beskriver kriminelle organisasjoner som går målrettet etter kvinner som har flyktet fra diktaturet i Nord-Korea.</p></div>
<div type="title" level="3">Solgt for 3000 dollar</div>
<div type="text">
<p>Det finnes ikke noen offisielle tall på hvor mange nordkoreanere som befinner seg i Kina: Ifølge Financial Times kan det være mellom 50.000 og 200.000 mennesker. Ifølge en FN-rapport fra i fjor sendte Kina i 2018 hjem halvparten av de rundt 50.000 nordkoreanerne som offisielt jobbet i Kina.</p>
<p>En rapport fra organisasjonen Human Rights Watch som ble lansert i november fjor, forteller lignende historier, om kvinner som er blitt solgt til kinesiske menn og som tvinges til å utføre seksuelle handlinger. En rapport fra USAs utenriksdepartement forteller også om at kvinner som har flyktet fra Nord-Korea utsettes for vold. Også South China Morning Post har rapportert om lignende historier.</p>
<p>VGs fotograf Annemor Larsen har vært i Nord-Korea som journalist tre ganger. Se henne fortelle om sine opplevelser her:</p>
<p>Avisen Financial Times har møtt en kvinne som er blitt giftet bort, som de kaller «Joy Lee», i Hongkong. Hun forteller at hun ble solgt som brud i provinsen Liaoning for under 3000 dollar i 2010, etter å ha flyktet fra Nord-Korea som 18-åring.</p>
<p>Se dokumentar på VG+: Fanget av sexindustrien i USA</p></div>
<div type="title" level="3">Har ikke flyktningstatus</div>
<div type="text">
<p>Organisasjonen The Korea Future Initiative er en ideell organisasjon som jobber med å hjelpe nordkoreanere som trenger beskyttelse, skriver de på sine hjemmesider.</p>
<p>De forteller at kvinnene ofte handler i en vanskelig situasjon fordi de frykter at kinesiske myndigheter vil sende dem tilbake til Nord-Korea dersom de melder fra om det de blir utsatt for.</p>
<p>Nordkoreanere har nemlig ikke flyktningstatus i Kina, skriver South China Morning Post.</p></div></body></document>
