<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190922-friskmeldt-nordkvell.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/K31bvX/friskmeldt-nordkvelle-mot-karrierebeste-i-eliteserien" frk="688 18 71 3875"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 09:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Friskmeldt Nordkvelle mot karrierebeste i Eliteserien</div>
<div type="ingress">SKIEN (VG) Etter nærmere to år med en vond og plagsom akilles, er Fredrik Nordkvelle (34) endelig frisk og smertefri. Nå er han i rute til å gjøre sin beste sesong i karrieren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I STORFORM: Med fem mål på 14 kamper i Eliteserien denne sesongen, er Fredrik Nordkvelle i rute til å levere sin beste sesong i karrieren. Her avbildet etter å ha scoret to mål i 3 – 1-seieren over Bodø/Glimt i august. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg føler meg veldig fin og det har vært en morsom sesong så langt for min del, sier Nordkvelle når VG møter ham i solskinnet på Skagerak Arena etter trening.</p>
<p>En vond akilles og en knust hælpute har satt Nordkvelle ut av spill i lange perioder siden 2017-sesongen.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Nå er han endelig både skade- og smertefri. I kveld venter Sarpsborg 08 i Skien.</p>
<p>– Jeg føler jeg har fått tilbake steget og at jeg orker. Da liker jeg å komme inn i motstanderens boks og da blir det mål noen ganger, sier han med et lite smil.</p>
<p>På 14 eliteseriekamper så langt denne sesongen, har det blitt fem mål på 34-åringen .</p>
<p>Det er et snitt på 0,37 scoringer per kamp og er like bak hans beste målsnitt i karrieren.</p>
<p>I 2015-sesongen scoret Nordkvelle ni mål på 24 kamper – 0,38 i snitt per kamp.</p>
<p>Tre av de ni scoringene i 2015 kom i femmålsfesten mot LSK:</p>
<p>– Føler du at du er tilbake på det sporet igjen?</p>
<p>– Ja, absolutt. Nøkkelen er jo at du får trent godt over tid. Rent fysisk føler jeg ikke at jeg er noe dårligere enn jeg var i 2015 og 2016, sier mannen som fylte 34 år 13. september.</p>
<p>– Jeg har alltid visst at dersom jeg er i form, skadefri og smertefri, så spiller jeg ofte godt. Nå har jeg hatt mange av de kampene i år og det er veldig moro.</p>
<p>34-åringen er eneste spiller som har scoret i alle eliteseriesesonger siden 2008 – og hans aller første scoring på øverste nivå i Norge ble kåret til «Årets mål»:</p></div>
<div type="title" level="3">Fagermo: – Aldri sett ham så god</div>
<div type="text">
<p>Det var sommeren 2017 at Nordkvelle fikk smerter i akillessenen.</p>
<p>Plagene kalles «akillestendopati», og Nordkvelle forteller at det innebærer at akillessenen er smertefull og hemmende, uten at den ryker.</p>
<p>Til sesongoppkjøringen vinteren 2019, var han endelig kvitt smertene.</p>
<p>– Jeg tror aldri jeg har sett Nordkvelle så god som han var i vinter. Jeg har trent ham i mange år og han hadde en fantastisk oppkjøring, sier Dag-Eilev Fagermo til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Storspilte i toppkampen: – Nå har vi troen på gull!</div>
<div type="text">
<p>Midtbanespilleren ble drillet som høyreback i deler av sesongoppkjøringen for å være en «backup-løsning» for Espen Ruud og Birk Risa, men Fagermo var så imponert at det ikke varte lenge.</p>
<p>– Han var helt rå. Til slutt måtte jeg flytte ham opp igjen på midtbanen fordi han var i sitt livs form, sier Odd-treneren og smiler.</p></div>
<div type="title" level="3">På utgående kontrakt: – Positiv til å forlenge</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha fått en skade i hælputen i den ene foten i sesongåpningen, gjorde Nordkvelle comeback i juni med to scoringer i 3 – 1-seieren mot Haugesund:</p>
<p>Siden har han vært en viktig spiller for Skienslaget. I hjemmekampen mot gullkandidat Bodø/Glimt storspilte han og noterte seg igjen for to scoringer.</p>
<p>I sin 13. sesong som eliteseriespiller, er Nordkvelle nå på utgående kontrakt.</p>
<p>– Vi har vært i dialog. Om det er framgang, er vanskelig å si, svarer han med et lurt smil.</p>
<p>– Men jeg har sagt til Odd at jeg trives veldig godt her. Jeg er herfra, har hatt veldig fine år i klubben og er veldig positiv til å forlenge kontrakten.</p>
<p>Nordkvelle og Odd tar i mot Sarpsborg 08 på hjemmebane førstkommende søndag kl. 18. Kampen ser du på Eurosport Pluss 4, Dplay eller du kan følge den i VG Live.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
