<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191024-nye-sok-etter-savned.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/RRQke5/nye-soek-etter-savnede-per-vaalnes-i-troms" frk="299 21 38 1779"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 13:11"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye søk etter savnede Per Vålnes i Troms</div>
<div type="ingress">Politiet har gjort søk med drone og på bakken i letingen etter Per Vålnes i Troms. Det skjer etter et nytt tips i forsvinningssaken fra 2011.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Arkivfoto fra 2005 av Per Vålnes, som ble meldt savnet i 2011. Foto: Sigmund Krøvel-Velle / NTB scanpix</p> <p>Politiet brukte 20 millioner kroner på å grave opp og søke i grunnen under Vollan gjestestue i Nordkjosbotn i 2014. Foto: Arkivfoto: Jan-Morten Bjørnbakk / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge NRK mottok politiet tipset for noen uker siden.</p>
<p>– Dette er et av mange tips vi har fått i saken. Men dette tipset velger vi å ta seriøst og sjekke ut, sier Andreas Nilsen, lensmann i Midt-Troms.</p>
<p>Grundig bakgrunnssak: Her ender alle spor etter Per Vålnes</p>
<p>Han opplyser at det er søkt med drone og på bakken i Lavangsdalen – og at det kan bli aktuelt med ytterligere søk de neste dagene.</p>
<p>Per Vålnes – opprinnelig fra Ål i Hallingdal – ble meldt savnet av samboeren sin fire dager etter at han holdt 50-årslag i hjemmet sitt i Balsfjord i Troms lørdag 26. november 2011.</p>
<p>Saken ble først etterforsket som en forsvinning, deretter som drap. Vålnes' tidligere samboer og mannen hennes ble sammen med fire andre i månedsskiftet oktober-november 2012 pågrepet og siktet for å ha drept Vålnes. Tre av dem ble raskt sjekket ut av saken, mens ekteparet og en venn av dem satt varetektsfengslet til 13. desember året etter.</p>
<p>I august 2015 ble saken henlagt etter bevisets stilling. Påtalemyndigheten betrakter saken som et uoppklart drap.</p>
<p>Etterforskningen etter hans forsvinning er blant de mest omfattende som er gjennomført i Troms politidistrikt. Blant annet brukte politiet 20 millioner kroner på å grave opp og søke i grunnen under Vollan gjestestue i Nordkjosbotn, der ekteparet jobbet da Vålnes forsvant.</p></div></body></document>
