<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190705-fagermos-reaksjon-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/opVO4W/fagermos-reaksjon-paa-boerven-utspill-sier-han-det" frk="700 8 33 3952"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 20:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fagermos reaksjon på Børven-utspill: - Sier han det?</div>
<div type="ingress">SKIEN (VG) (Odd-Molde 2 – 2) Leke James (26) og Ohi Omoijuanfo (25) så ut til å ordne Molde-seier med hver sin scoring, men fire minutter før slutt viste Torgeir Børven (27) hvorfor også han er blant Eliteseriens mest målfarlige spillere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>REDUSERTE: Nordkvelle banket inn 1 – 2 like etter pause. Foto: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix</p> <p>FEIRET: Molde-spillerne samlet seg etter 2 – 0-scoringen til Ohi Omoijuanfo, som kom etter et praktangrep. Foto: Trond Reidar Teigen/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Børven møtte en corner fra innbytter Filip Delaveris på første stolpe og stanget ballen i motsatt hjørne. Hodestøtet reddet det som kan være et uhyre viktig Odd-poeng i kampen om eliteserietittelen.</p>
<p>– Vi har veldig stor tro på det vi holder på med. Det er veldig moro å være Odd-spiller om dagen. Vi er en god gjeng som jobber hardt. Jeg syns vi viser bra lagmoral i 2. omgang, da vi henter opp 2 – 0, sier Børven til VG.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>30. mars uttalte samme mann at han ønsket å bli toppscorer i Eliteserien, til tross for flere trøblete sesonger. Tre og en halv måned senere har Børven puttet ni ganger - bare ett færre enn Omoijuanfo.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi er det beste laget</div>
<div type="text">
<p>Nå kommer Børven med en ny melding: Han syns Odd har Norges beste lag.</p>
<p>– Jeg mener vi er det beste laget. Vi er nettopp et lag, kanskje i større grad enn de andre. Vi er en veldig bra gjeng som er villig til å ofre oss for hverandre, legge ned jobben (som må til) og passe på at det er ingen som tar av eller sluntrer unna, sier Børven.</p>
<p>Utspillet reagerer Odd-trener Dag-Eilev Fagermo slik på:</p>
<p>– Ha-ha. Sier han det? Ja vel. Vi har ikke vært det de to siste kampene. Nå har vi møtt to topplag og tatt ett poeng. Men vi har vært gjennom et tøft cup-kampprogram, hvor vi har spilt to bortekamper med ekstraomganger. Jeg tror dette poenget var viktig. Nå må vi få jobbet med gruppen, trent og få en normal syklus. Da har vi et høyt toppnivå, sier Fagermo.</p>
<p>Scoringen til Børven kom etter at Molde gikk til pause med 2 – 0-ledelse. Først dunket James inn sitt femte mål på de tre siste kampene 20 minutter ut i oppgjøret. Så fulgte Omoijuanfo opp med å avslutte et nydelig Molde-angrep på Skagerak Arena til 2 – 0 syv minutter senere.</p>
<p>Nettkjenningen var den 10. for sesongen for Eliteseriens toppscorer.</p></div>
<div type="title" level="3">Comeback</div>
<div type="text">
<p>Odd ble møtt av buing fra enkelte supportere da dommer Ola Hobber Nilsen blåste av for 45 spilte minutter, men bare sekunder ut i 2. omgang ga Fredrik Nordkvelle hjemmepublikumet en redusering å juble for.</p>
<p>På pasning fra Børven smalt indreløperen ballen over hodet på Molde-keeper Alexandro Craninx, noe som førte til en voldsom energiutløsning blant lagkameratene.</p>
<p>Det neste kvarteret handlet alt om Odd, og Molde slet med å forsvare seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Brennhete angripere</div>
<div type="text">
<p>Med nummer én, to og tre på Eliteseriens toppscorerliste på plass på kunstgresset i Skien, i henholdsvis Omoijuanfo, Børven og Magnus Wolff Eikrem, lå det an til å bli et målrikt oppgjør.</p>
<p>I løpet av matchen viste i tillegg James hvorfor han har kapret en plass i Molde-angrepet, med nok en nettkjenning.</p>
<p>Det så også lenge ut til at Molde skulle øke avstanden til Odd på toppen av tabellen, men trener Fagermo kunne i stedet brøle av glede da Børven satte inn sitt 9. mål for sesongen helt på tampen av kampen.</p>
<p>Utligningen gjør at Odd tar steget opp på delt annenplass med Bodø/Glimt. Begge har 26 poeng, mens Molde har rundet 30. Romsdalingene har på sin side to kamper mer spilt enn de to nærmeste konkurrentene.</p>
<p>– Jeg liker det ikke. Jeg syns vi roter det til da vi ikke står imot på dødball. Jeg er veldig godt fornøyd med førsteomgangen. I andreomgangen blir det litt mer en forsvarskamp. Det føler jeg vi står OK imot. De skaper vel ikke mer enn et par store. Derfor er det ekstra surt da målet kommer på en fast situasjon, sier Moe til VG.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
