<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191118-kjaresten-roser-sorl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/K3XdlE/kjaeresten-roser-soerloth-blir-ekstra-stolt" frk="680 9 36 3784"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 19:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjæresten roser Sørloth: - Blir ekstra stolt</div>
<div type="ingress">ATTARD (VG) Alexander Sørloth (23) har kommet styrket ut av to kontrastfylte år i karrieren. Det imponerer Vesterålen-jenta Lena Selnes (24).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KJÆRESTER: Lena Selnes og Alexander Sørloth tok imot VG i leiligheten i London i fjor. Nå bor de i Tyrkia. Foto: Nina Eirin Rangøy, VG</p> <p>FUNNET SEG GODT TIL RETTE: Sørloth har vist seg frem i tyrkiske Trabzonspor. Foto: EPA</p> <p>BRENNHET: Sørloth feirer her scoring mot Færøyene på Ullevaal sist fredag. Foto: Bjørn S. Delebekk, VG</p> <p>SAMBOERE: Sørloth og kjæresten Lena Selnes. Foto: Nina Eirin Rangøy, VG</p> <p>GRUNN TIL Å FEIRE: Sørloth har vært en stor bidragsyter for Norge de siste kampene. Foto: Bjørn S. Delebekk, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Her på Malta kan Sørloth bli den første spilleren til å score i tre kamper på rad for herrelandslaget siden 2009. Den muligheten har 23-åringen skaffet seg etter å ha lagt bak seg to år med opp- og nedturer.</p>
<p>Glitrende spill for danske Midtjylland førte i januar 2018 til en overgang til Premier League-klubben Crystal Palace, men etter en god start på England-oppholdet ble spilletiden mindre og mindre.</p>
<p>Parallelt opplevde trønderen en utfordrende periode på landslaget. Sørloth har vært åpen om at det gikk utover selvtilliten – men nå forteller kjæresten at han aldri lot det rokke ved målet om å prestere på det ypperste nivået.</p>
<p>– «Alex» er veldig målrettet og har alltid hatt store ambisjoner om å gjøre det enda bedre, uavhengig av om det går bra eller ikke, forteller Selnes til VG.</p>
<p>Her kan du følge kampen mot Malta kl. 20.45 i VG Live</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ekstra stolt</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha blitt leid ut til belgiske Gent forrige sesong, skrev Sørloth i sommer under på en låneavtale på to år med Trabzonspor. Det har vært svært vellykket.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd. Det har vært godt å komme i gang med scoringer, og jeg føler at jeg er en viktig del av laget, fortalte den 194 centimeter høye angriperen til VG i forbindelse med forrige landslagssamling.</p>
<p>For i Tyrkia har Sørloth fått en pangstart med åtte scoringer og tre målgivende pasninger på de 16 første kampene. Samtidig har nordmannen vist for landslagssjef Lars Lagerbäck hvor god han kan være med én nettkjenning mot Romania og to nye mot Færøyene sist fredag.</p>
<p>– Det første han sa da jeg møtte ham etter landskampen sist, var: «Det skulle vært tre, pappa scoret jo to mot dem!»</p>
<p>– Det forklarer mentaliteten hans ganske greit, forteller kjæresten Selnes og ler.</p>
<p>– Men nei, han jobber alltid hardt og er flink til å være positiv og bruke utfordringer som motivasjon i stedet for å grave seg ned. Så da blir man jo ekstra stolt når han lykkes og det går bra, sier 24-åringen.</p>
<p>Les også: Sørloth solgt for 130 millioner - økonomisk sikret for livet</p></div>
<div type="title" level="3">Roser pappa Gøran</div>
<div type="text">
<p>Selnes har vært med på hele Sørloths reise – fra Bodø/Glimt i 2015 til spill i Danmark, England, Belgia og nå Tyrkia. Hun beskriver kjæresten som en positiv type som er flink til å se fremover.</p>
<p>– Det er selvfølgelig veldig artig at det går så bra. Jeg merker det på humøret hans når han kommer hjem fra både trening og kamp at han trives og har det fint. Det er ikke det at han er sint og sur ellers, men han er kanskje ekstra fornøyd nå, sier Selnes og smiler.</p>
<p>Hun roser også Sørloths pappa, Gøran. Den tidligere spissen scoret selv 15 mål på 53 landskamper for Norge.</p>
<p>– Det skal sies at han er heldig som har en far med egne erfaringer fra fotballen og som alltid er i godt humør, som han kan ringe til etter kamper og så videre. Jeg tror de fleste som kjenner Gøran vet at han er positiv og glad i å snakke om at man hele tida må tenke utvikling. Så det er mulig det har satt seg i bakhodet til Alex opp igjennom årene, forteller Selnes.</p>
<p>– Det har kanskje også blitt mer fotballsnakk på privaten nå, når jeg tenker meg om – men det hører vel med, sier hun og ler.</p></div></body></document>
