<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190729-vif-kvinnenes-kamp-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Wbx3kd/vif-kvinnenes-kamp-mot-united-kan-bli-en-av-de-best-besoekte-i-norge" frk="554 23 78 3285"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 17:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VIF-kvinnenes kamp mot United kan bli en av de best besøkte i Norge</div>
<div type="ingress">Det er ikke bare Ole Gunnar Solskjærs menn som kommer på besøk til Norge i sesongoppkjøringen. Også Casey Stoneys kvinner skal spille kamp i Norge. Onsdag 31. juli kommer damelaget til Manchester United for å møte Vålerenga.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PUBLIKUMSREKORD: Onsdag 31. juli får Vålerenga besøk av Manchester United. Da kan det bli publikumsrekord. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix - Anthony Devling / Pa Photos</p> <p>FINALE: VMs «assistdronning» Sherida Spitse i duell med toppscorer og VMs beste spiller Megan Rapinoe under VM-finalen. Foto: IAN LANGSDON / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Det er dagen etter at Kristiansund møter herrelaget på Ullevaal Stadion. Og det kan bli ny publikumsrekord på en kvinnefotballkamp i Norge – som ikke er en cupfinale. Det er nemlig solgt rundt 7000 billetter. Den forrige rekorden var 5655 tilskuere da Barcelona gjestet LSK, ifølge Vålerengas hjemmeside, men det er ikke medregnet cupfinaler eller landskamper.</p>
<p>I 2000 spilte Norge mot USA med 15 762 på Ullevaal-tribunen. I 2006 ble det spilt foran 8856 tilskuere på Bislett stadion da Asker møtte Røa i kampen om NM-pokalen.</p>
<p>– Jeg liker at det er mange supportere. For mange av våre spillere blir det annerledes. Noen er vant til det, men det blir gøy å spille mot dem og se hvor vi står i forhold til Manchester United, sier Vålerengas kaptein Sherida Spitse, og får støtte av assistenttrener Raymond Mikkelsen.</p>
<p>– Det er klart at det blir utrolig gøy. Det er ikke noe tvil om at det er en sukkerbit for spillerne å få den, sier Mikkelsen.</p>
<p>Etter en lang sommerpause er Toppserien i full gang igjen. Vålerenga spilte 1-1 mot Sandviken lørdag, og nå venter et tøft kampprogram. Vålerenga har fem kamper på 14 dager, men Mikkelsen tror ikke treningskampen mot Manchester United vil koste for mye. Heller tvert imot.</p>
<p>– Jeg tror det gir masse energi. Det å få lov til å spille foran såpass mange tilskuere, og mot en sånn klubb som er virkelig på vei fremover, det tror jeg blir veldig bra for oss. Det utdeles ikke poeng i den kampen, så det er viktig å nyte den kampen, sier Mikkelsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fra VM-finale foran 58.000 tilskuere til 374 i Toppserien</div>
<div type="text">
<p>Vålerengas kaptein, Sherida Spitse (29), var koblet til nettopp Manchester United før sommerens verdensmesterskap. Til NRK har den nederlandske midtbanespilleren tidligere uttalt at hun takket nei til klubben fordi hun ikke følte seg 100 prosent sikker på overgangen av hensyn til familien.</p>
<p>– Jeg vil gjerne se hvordan deres nivå er i forhold til oss. Jeg tror det selvfølgelig er litt høyere nivå. Jeg vet det er gode individuelle spillere. Men vi kan gjøre mye som et lag, sier VM-finalist Spitse.</p>
<p>Manchester Uniteds kvinnelag ble startet 28. mai 2018 etter å ha vært uten kvinnelag siden 2005. De rykket rett opp til Englands øverste divisjon etter første sesong. Laget slapp inn syv mål og scoret utrolige 98 mål i den nest øverste divisjonen.</p>
<p>Rettelse: I første versjon av denne saken stod det at det kunne bli rekord for en fotballkamp for kvinner spilt i Norge. Dette ble rettet til ikke å inkludere cupfinaler eller landskamper. Endringen ble gjort klokken 19.00, den 29. juli 2019. Tittelen ble også rettet fra «Kan bli publikumsrekord i VIF-kvinnenes kamp mot United» 19.33, den 29. juli 2019.</p></div></body></document>
