<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190802-aap-rocky-loslatt-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/dOj95O/aap-rocky-loeslatt-skal-ha-forlatt-sverige" frk="763 3 18 4670"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 19:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">A$AP Rocky løslatt - skal ha forlatt Sverige</div>
<div type="ingress">Rakim Mayers skal nå ha forlatt landet etter at tingretten opphevet varetektsfengslingen. Her ser vi ham feire etter beslutningen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FRIFOT: A$AP Rocky, hvis egentlig navn er Rakim Mayers, etter at tingretten besluttet at han skulle løslates fra varetekt. Foto: Fredrik Persson/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Rakim Meyers (30) - bedre kjent som rapperen A$AP Rocky - ble pågrepet natt til onsdag 3. juli etter et slagsmål i Stockholm. Den amerikanske artisten har siden 5. juli sittet varetektsfengslet i Kronoberg i Stockholm. Varetektsfengslingen skyldtes fluktrisiko. Nå er de tre tiltalte løslatt.</p>
<p>Les mer: Dette må du vite om A$AP Rocky-rettssaken</p>
<p>Expressen meldte at beskjeden ble mottatt med jubel, og at flere på tilhørerbenken begynte å gråte. Mayers selv jublet og klemte de medtiltalte. Hans mor, som har vært tilstede under hele rettssaken, gråt gledestårer. Hun fikk klem av sønnen sin.</p>
<p>Mayers forsvarer Slobodan Jovicic sa etterpå at Mayers og de to andre tiltalte kunne forlate landet om de ønsket det.</p>
<p>Aftonbladet skriver at han forlot landet allerede i kveld, og har publisert bilde av det som angivelig er flyet hans fra Arlanda flyplass.</p>
<p>– At de slippes fra varetekt betyr at tingretten har ansett at det ikke lenger finnes grunnlag for fengsling. Jeg vil ikke spekulere i om de vil bli dømt eller frikjent, vi må vente til domstolens avgjørelse 14. august, skriver aktor Daniel Suneson i en pressemelding.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Aktor i A$AP Rocky-rettssak: Vil ha seks måneder fengselsstraff</div>
<div type="text">
<p>Forsvaret holdt etter rettens avgjørelse pressekonferanse.</p>
<p>Jovicic sa da at klientens hans er svært fornøyd med å slippe varetekt.</p>
<p>– Han er veldig lettet. Han er virkelig lykkelig, sa han.</p>
<p>Mayers har selv skrevet et innlegg på Instagram etter løslatelsen. Her takker han familie, venner og fans i store bokstaver. Han forteller også at det har vært en vanskelig tid.</p>
<p>Jovicic fortalte videre at forsvaret er fornøyde med rettssakens gang. På spørsmål om Mayers vil returnere til arbeid svarte han bekreftende.</p>
<p>– Jeg vet at han har sittet og skrevet tekster, låter, i den perioden som har vært nå.</p>
<p>President Donald Trump har skrevet på Twitter at A$AP Rocky kommer til å reise tilbake til USA.</p>
<p>Trumps utsendte, Robert O’Brien, sa under pressekonferansen at han akkurat har pratet med presidenten på telefonen.</p>
<p>– Han er veldig fornøyd over at de kommer hjem. Vi vil takke Sverige og alle som har deltatt og samarbeidet med oss. Vi er takknemlige over at jeg har fått delta og observere rettssaken, sa han, og la til at det er høy prioritet hos presidenten å få hjem amerikanske borgere som er fengslet i utlandet.</p>
<p>– Idag var en god dag for Rocky, de andre tiltalte og deres familier som er gjenforent med sine sønner. Det er en god dag for USA og en god dag for Sverige, sa han.</p>
<p>Mens aktor Daniel Suneson ønsket seks måneders fengselsstraff for A$AP Rocky og de ytterligere to tiltalte, ønsket rapperen samfunnsstraff, dersom han ikke ble frifunnet, slik forsvareren la ned påstand om. Den fornærmede 19-åringen krevde i tillegg 139.700 kroner i erstatning.</p>
<p>A$AP Rocky og de to andre mennene har hele tiden nektet straffskyld, men erkjente å ha sparket 19-åringen. Tiltalte har imidlertid ment at de handlet i selvforsvar.</p>
<p>Rettssaken mot Rakim Meyers i Stockholm startet tirsdag 30.juli, og varte i tre dager. I rettssaken fikk både fornærmede, tiltalte og ytterligere fem vitner muligheten til å forklare seg.</p>
<p>Dersom du ikke har fått med deg saken, kan du lese mer fra rettssaken dag én , dag to og dag tre .</p></div>
<div type="title" level="3">Ble sendt til Sverige av Donald Trump</div>
<div type="text">
<p>Saken har hatt stor internasjonal interesse etter at den amerikanske presidenten Donald Trump blandet seg inn i saken. Tidligere i juli ringte presidenten den svenske statsministeren Stefan Löfven og tilbød å betale kausjon for å få rapperen ut av svensk fengsel.</p>
<p>Löfven gjorde det imidlertid klart at regjeringen ikke kom til å blande seg inn i A$AP Rocky-saken.</p>
<p>– I Sverige er alle like for loven - selv besøkere fra andre land. Den svenske regjeringen hverken kan eller kommer til å forsøke og påvirke påtalemyndighetene eller domstolene, sa statsministeren.</p>
<p>Til tross for avvisningen sendte presidenten ut en representant for amerikanske myndigheter og spesialutsending for gisselsaker, Robert C. O’Brien, som var til stede under alle dagene i rettssaken.</p>
<p>Til VG fortalte O’Brien at målet var å få de amerikanske borgerne hjem raskest mulig.</p>
<p>– Presidenten sendte meg hit for å støtte de amerikanske statsborgerne som er tiltalt. Jeg ønsker ikke å kommentere selve saken. Jeg skal være her til de forhåpentligvis kommer hjem, sa O’ Brien under første dagen av rettssaken.</p></div></body></document>
