<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190418-overlykkelig-christi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/zGlM5O/overlykkelig-christian-eriksen-jeg-trodde-alt-var-over" frk="402 4 11 2348"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 02:26"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overlykkelig Christian Eriksen: – Jeg trodde alt var over</div>
<div type="ingress">(Manchester City - Tottenham 4 – 3, 4 – 4 sammenlagt) Danske Christian Eriksen (28) så noen sekunder ut til å bli synder for Tottenham, men teknologien reddet han.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>TUNGE SEKUNDER: Christian Eriksen tenker her at han har ødelagt kvartfinalen for Tottenham. Foto: ANDREW YATES</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg må være en av de lykkeligste personene på planeten i kveld. Jeg trodde alt var over, men jeg må takke Gud. Dette var en berg-og-dalbane. Mål, mål og mål og drama hele tiden, sier Eriksen til BT Sport etter en helt spinnvill Champions League-kvartfinale.</p>
<p>Tottenham sendte ut Manchester City . Eriksen møter nå sine gamle lagkamerater fra Ajax i semifinalen.</p>
<p>Men slik så det ikke ut noen øyeblikk to minutter inn i overtiden - bare se selv her:</p>
<p>Eriksen sendte ballen bakover i banen hvor Manchester City-spiss Sergio Agüero reagerte fort. Han la ballen ut til Raheem Sterling som satte den i mål. Dermed var Tottenham ute, trodde alle.</p>
<p>Men dommer Cuneyt Cakir og hans team sjekket målet med VAR-systemet. Der oppdaget han at Eriksens balltap gikk via Bernando Silva på vei til Agüero. Derfor ble det annullert for offside.</p>
<p>– Det var en rar kamp å spille, sier Eriksen med et lurt smil.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et møkkasystem</div>
<div type="text">
<p>Samme Eriksen var ikke like glad for den nye hjelpen dommerne får under VM sist sommer. Da sikret Australia uavgjort mot danskene takket være en straffe gitt med VAR.</p>
<p>– Det er et møkkasystem, sa Eriksen den gang ifølge B.T.</p>
<p>– På ett øyeblikk skjer det så mange ting i hodet ditt. Skuffelsen var så stor, men så endret de avgjørelsen. Det er derfor vi elsker fotball. I dag viste vi stor karakter. Det var en utrolig kamp, sier Tottenham-manager Mauricio Pochettino til BT Sport.</p>
<p>Slik gikk Ajax til semifinalen:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det var grusomt</div>
<div type="text">
<p>Hans kollega Pep Guardiola opplevde det med andre følelser.</p>
<p>– Det var grusomt. Men det er bare slik det er. Vi må akseptere det, sa City-sjefen til BT Sport.</p>
<p>Eriksen gleder seg til å dra tilbake til Amsterdam, hvor han spilte i fem år, for å gjøre opp om en finaleplass i Champions League . Der venter enten Barcelona eller Liverpool.</p>
<p>– Det er et eventyr. Det blir morsomt å komme tilbake til den arenaen, sier Eriksen.</p>
<p>PS! Tottenham er i semifinale i den gjeveste Europa-turneringen siden 1962.</p>
<p>PS2! Heung-Min Son mister første semifinale grunnet suspensjon.</p></div></body></document>
