<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190728-han-vil-bli-norges-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/sykkel/i/9vXMod/han-vil-bli-norges-sammenlagthaap-i-tour-de-france-innen-to-aar" frk="690 10 38 3742"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 06:27"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han vil bli Norges sammenlagthåp i Tour de France innen to år</div>
<div type="ingress">Carl Fredrik Hagen (27) har mål om å bli den første nordmannen høyt oppe i Tour de France-sammendraget på over 30 år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>RYKKET: Carl Fredrik Hagen (t.h.) støtet fra og slo Warren Barguil (t.v.), tiendemann i Tour-sammendraget, i generalprøven før treukersrittet i Frankrike. Foto: ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP</p> <p>TO ÅR: Carl Fredrik Hagen (t.v.) har planer om å kjøre Tour de France sammen med lagkameraten Thomas De Gendt (t.h.) innen to år. Foto: KELLY BARNES / AAP</p></div>
<div type="text">
<p>Det er lenge siden Jostein Wilmann kom på 14. plass i Tour de France. Faktisk er det 39 år siden, og ingen har vært høyere enn 26. plass siden (Atle Kvålsvoll, 1990). Det vil Carl Fredrik Hagen nå gjøre noe med.</p>
<p>– Jeg har som mål å kjøre Tour de France innen to år, og jeg har lyst til å være med å kjempe helt i toppen i sammendraget, sier 27-åringen.</p>
<p>Han var nære ved å bli med Thomas De Gendt, Tim Wellens og resten av Lotto Soudal-laget til Frankrike i år, men han ble veid for lett til den endelige troppen.</p>
<p>Resultatene skulle derimot tilsi at nordmannen burde syklet rundt i Frankrike allerede i år. På den siste fjelletappen av Criterium du Dauphiné kom han på 3. plass foran sterke ryttere som Warren Barguil (10. plass i Tour de France i år), Emanuel Buchmann (4. plass) og Julian Alaphilippe (5. plass).</p>
<p>– Jeg har ikke noe mål om å vinne Tour de France, men jeg har satt meg som mål at jeg skal være med å kjempe om en god sammenlagtplassering. Gi meg litt tid, så skal vi se om jeg klarer å være en av de få nordmennene som har kjempet i toppen, sier han i VGTVs «Før Etappen».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har ikke hatt noen på det nivået</div>
<div type="text">
<p>Edvald Boasson Hagen ligger an til å bli beste nordmann i år på en 76. plass, to og en halv time bak sammenlagtvinner Egan Bernal.</p>
<p>Det er lett å forstå hvorfor en colombianer gjør det bra på fjell over 2000 meter.</p>
<p>Men samtidig kjempet danske Jakob Fuglsang om en topp 10-plassering før han måtte bryte, britiske Geraint Thomas kom på 2. plass, og nederlandske Steven Kruijswijk tok den siste podiumplassen.</p>
<p>Danmark, England og Nederland er ikke akkurat fjellrike land. Det er Norge, men likevel har vi ikke hatt noen helt der oppe i sammendraget på over 30 år.</p>
<p>– Det har litt med hva slags type ryttere Norge har i Tour de France, sier Hagen.</p>
<p>– Det er stort sett spurtere, klassikerryttere og hjelperyttere som er med dit. Norge har ikke hatt noen klatrere på det nivået de siste årene, men forhåpentligvis kan det være muligheter om noen år. Det er vanskelig å få frem ekstremt gode klatrere på det nivået som skal kjempe om sammendraget. Vi har jo bare 10 – 15 proffer i Norge, så det er ikke så lett, fortsetter Oppegård-karen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Hagen må forbedre seg på ett område</div>
<div type="text">
<p>Atle Kvålsvoll, som tidligere har jobbet med Carl Fredrik Hagen som sportssjef på det nå nedlagte laget Joker Icopal, utelukker ikke at hans tidligere disippel kan kjempe om en topp ti-plassering på sikt.</p>
<p>– «Calle» har vist denne sesongen at han kan henge med i tungt terreng. Hvis han klarer å få seg en posisjon på et lag som er villig til å satse på ham i touren, så kan det være mulig, sier Kvålsvoll til VG, men fortsetter med en formaning:</p>
<p>– Samtidig er det noe annet enn han har vært med på hittil når det virkelig drar seg til i fjellene i Tour de France.</p>
<p>Sykkelkommentator i NRK, Arild Eriksen, er enig i at Hagens ambisjoner ikke er urealistiske.</p>
<p>– Han begynner å bli en voksen mann, men han har flere år igjen hvor han kan utvikle seg. Jeg tipper at topp 20 kan være innenfor rekkevidde. Det er ekstremt vanskelig. Topp ti kan nok bli litt tøft, da må han bli bedre på tempo.</p>
<p>– I sammenlagtritt hvor det ikke er veldig mye tempo, så har han absolutt en sjanse til å kjempe helt i toppen.</p></div></body></document>
