<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191226-filmanmeldelse-tunne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/P92ddJ/filmanmeldelse-tunnelen-helter-paa-vidda" frk="606 6 26 3758"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 16:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filmanmeldelse «Tunnelen»: Helter på vidda</div>
<div type="ingress">Nesten plagsomt sjangertro. Men unektelig svært spennende.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KATASTROFENS MIDTPUNKT: Ylva Fuglerud of Thorbjørn Harr i «Tunnelen». Foto: Nordisk Film</p> <p>TØFF DAG PÅ JOBB: Thorbjørn Harr og Mikkel Bratt Silset i «Tunnelen». Foto: Nordisk Film</p> <p>STAUTE KARER: Thorbjørn Harr (til venstre) og Mikkel Bratt Silset i «Tunnelen». Foto: Nordisk Film</p> <p>VANLIGE FOLK, VIKTIGE JOBBER: Ingvild Holthe Bygdnes og Kyrre Haugen i «Tunnelen». Foto: Nordisk Film</p></div>
<div type="text">
<p>ACTIONDRAMA/KATASTROFEFILM</p>
<p>«Tunnelen»</p>
<p>Norge. 12 år. Regi: Pål Øie.</p>
<p>Med: Thorbjørn Harr, Ylva Fuglerud, Ingvild Holthe Bygdnes, Lisa Carlehed, Mikkel Bratt Silset m.fl.</p>
<p>«Tunnelen» holder seg stramt til regelboken for actiondramaer, avdeling «katastrofefilm» (se også «Bølgen», 2015 og «Skjelvet», 2018). Om det kan det ikke være noen tvil.</p>
<p>Typene vi møter, er velbrukte inntil det parodiske. Stein (Harr), som jobber i veivesenet, og datteren Elise (Fuglerud) har mistet sin kone og sin mor, og sistnevnte er foreløpig ikke overbegeistret for fars nye kjæreste, den sympatiske Ingrid (Carlehed).</p>
<p>Hjelpemannskapene vi treffer senere, er av to skoler: Regelrytterne, de som ønsker å følge beredskapsplanene og rutinene til siste bokstav, og de rebelske, de som ivrer for å la regler være regler, og gjøre noe radikalt nå.</p>
<p>Vi stifter bekjentskap med oppofrende mennesker på nødetatene, som ikke kan hjelpe for å ta katastrofen personlig, og enda mer oppofrende sivilister som setter liv og helse i fare for å gjøre det riktige. Vi møter også, i en noe overflødig rolle, klassikeren «dresskledd drittsekk fra Østlandet, helt sikkert Oslo eller Bærum» (Jan Gunnar Røise, som ikke bare kjører Tesla, men også er slem mot sønnen sin).</p>
<p>Dramaet et heller ikke originalt. Vinter på fjellet. Kolonnekjøring. En tankbil kjører inn i en syv kilometer lang tunnel. Sjåføren får et illebefinnende, en blå plastpose gjør situasjonen ytterligere prekær – og bang! Rett i veggen. Tunnelen er full av mennesker som skal hjem til jul, en buss på vei til Oslo inkludert. Gjett hvem som sitter på den bussen.</p>
<p>Om «Tunnelen» er full av klisjeer, er den også full av fine detaljer. Pål Øie («Villmark», 2013»; «Skjult», 2009) er en den hjemlige filmens mangtsysler, og én av interessene hans synes å være norsk topografi og vær.</p>
<p>I «Tunnelen» får han mye ut av kontrastene mellom det klaustrofobiske mørket inne i tunnelen, og det skarpe vinterlyset på utsiden. Så nært, men dog så fjernt. Filmen utspiller seg i en virkelighet der værmeldingen er verdens viktigste program.</p>
<p>Ikke minst: «Tunnelen» er spennende. Skikkelig sånn ytterst-på-setet spennende. Oppsettet kan være så standard det bare vil. Du kommer til å bite negler uansett.</p>
<p>Kløktig – og dagsaktuelt – var det dessuten å gjøre «Tunnelen» til en hyllest til beredskapsfolk, brannmenn og redningsmannskap. Andrea på alarmsentralen, sindig spilt av Ingvild Holthe Bygdnes, blir en av filmens mest betagende karakterer, et symbol på verdigheten i de livsviktige «vanlige» jobbene i lange, karrige Norge.</p>
<p>Harr har hovedrollen, men om sant skal sies ikke all verden å spille på. Han er en staut kar – staut og bekymret – og får brynt seg på litt post-traumatisk stress, á la Tom Hanks i «Captain Phillips» (2013), på oppløpssiden. Men det er ikke skuespillet vi kommer til å huske denne filmen for.</p>
<p>Kommer vi til å huske den i det hele tatt? Kanskje ikke fryktelig lenge. «Tunnelen» er trolig for lite egenartet til at den vil ta permanent bolig i erindringen vår (her gjør vi unntak for alle som kjører mye bil over fjellet på vinterstid).</p>
<p>Men her og nå, mens man ser den i desember 2019, er det liten tvil om at den er spennende nok. Terningkast fem er litt snilt for en så til de grader formelfundert film. Men det er jo jul.</p></div></body></document>
