<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190810-magnus-carlsen-apnet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/qLejGe/magnus-carlsen-aapnet-med-tap-saa-slo-han-tilbake" frk="306 10 20 1952"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 22:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Magnus Carlsen åpnet med tap. Så slo han tilbake.</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen (28) tapte for Ding Liren (26), men slo tilbake med to knusende seirer da hurtig- og lynsjakkturneringen i St. Louis startet lørdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen og Sergej Karjakin på åpningspressekonferansen i St. Louis. Foto: Crystal Fuller, Grand Chess Tour</p></div>
<div type="text">
<p>Det var Richard Rapport og Lenier Dominguez som ble ofre for Carlsens hevngjerrighet etter tapet for kineseren.</p>
<p>– Jeg er glad for at jeg kom tilbake så bra som jeg gjorde, men alle kunne se at dette ikke var min beste dag, sa det norske sjakkikonet på arrangørens sending.</p>
<p>Ifølge sjakkeksperten Tarjei J. Svensen på Twitter var dette Carlsens første nederlag i hurtigsjakk i 2019.</p>
<p>Sammen med sin overmann Ding Liren ligger Carlsen på fire poeng etter første dag. Armeneren Levon Aronian har full pott - seks poeng.</p>
<p>På pressekonferansen før turneringen la kommentatoren Maurice Ashley opp til alt handlet om de andres jakt på Magnus Carlsen. Nordmannen kommenterte det slik:</p>
<p>– Med en gang jeg begynner å spille dårlig, så vil folk lukte blod, så det blir ikke enkelt.</p>
<p>Mot ungarske Rapport hadde Carlsen et vakkert dronningoffer.</p>
<p>Turneringen i St. Louis fortsetter med tre nye hurtigsjakkpartier både søndag og mandag, og deretter er det to dager med 18 lynsjakkpartier.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Carlsen-kompis frykter for talentene etter betting-nei</div>
<div type="text">
<p>Carlsens motstandere søndag er Fabiano Caruana, Levon Aronian og Yangyi Yu. Dette er den første turneringen han spiller siden uroen rundt kongressen i Norges Sjakkforbund.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gigantflertall mot bettingavtale: – Sjakkspillere lar seg ikke kjøpe</div>
<div type="text">
<p>Han har hatt et eventyrlig 2019 med seirer i samtlige syv turneringer han har deltatt i - fem i langsjakk og to i hurtig/lynsjakk.</p>
<p>Stillingen etter første dag:</p>
<p>1. Levon Aronian, Armenia 6, 2. Ding Liren, Kina og Magnus Carlsen, Norge 4, 4. Fabiano Caruana, USA, Maxime Vachier-Lagrave, Frankrike og Shakhriyar Mamedyarov, Aserbajdsjan 3.</p></div></body></document>
