<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190903-fourcade-hyller-hane.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/g7BMGk/fourcade-hyller-hanevold-en-hel-skiskytterverden-i-sorg" frk="527 4 14 3164"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 22:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fourcade hyller Hanevold – en hel skiskytterverden i sorg</div>
<div type="ingress">Halvard Hanevolds død blir møtt med sjokk og vantro i skiskytterverden. Martin Fourcade er blant dem som hyller nordmannen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FOREDRAG: Halvard Hanevold fotografert i forbindelse med at han holdt et foredrag i 2018. Foto: Trond Solberg</p> <p>I SORG: Martin Fourcade. Her fra VM i Östersund 2016. Foto: Jostein Magnussen, VG.</p> <p>Tradisjonsrike Sovjetskij Sport har Halvard Hanevold som hovedoppslag tirsdag kveld. Foto: Faksimile fra Sovjetskij Sport</p></div>
<div type="text">
<p>– Han var den første skiskytterstjernen jeg la merke til da jeg var på mitt første verdenscup-renn. Han smilte alltid og sluttet aldri å oppdage nye ting. En utrolig utøver med et brilliant hode. Alle mine tanker går til Sandra og familien, skriver Martin Fourcade på Instagram.</p>
<p>På det samme sosiale mediet skriver russeren Anton Sjipulin:</p>
<p>– Jeg er i dyp sorg over nyheten om Halvard Hanevolds død. Da jeg var ung, var han et av forbildene. I 2010 var det en stor ære for meg, som ung gutt, å kjempe i samme løyper som ham i OL i Vancouver.</p>
<p>Nyheten om Hanevolds død kom tirsdag kveld. Han ble 49 år.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skjelbreid og NRK-kollegene i sorg: – Det er ikke til å fatte</div>
<div type="text">
<p>– Det er et stort tap for skiskytingen i verden, fastslår en av Russlands beste skiskyttere de siste årene.</p>
<p>Svenske Magdalena Forsberg sier dette til Expressen:</p>
<p>– Det er forferdelig. Jeg blir kald i hele kroppen.</p>
<p>– Dette er et sjokk. Jeg traff ham i Oslo for bare noen måneder siden. Han gikk på ski og virket veldig frisk, sier Bjørn Ferry til Aftonbladet.</p>
<p>Helena Ekholm, som i likhet med Hanevold har jobbet som TV-ekspert etter karrieren, har også uttalt seg til Aftonbladet:</p>
<p>– Han var alltid utrolig vennlig. En varm og hyggelig person som det virker som alltid har vært i skiskyttermiljøet på et vis. Og med fantastiske meritter havnet han kanskje i skyggen av Ole Einar Bjørndalen litt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Minneord om Halvard Hanevold: Smilet festet seg for alltid</div>
<div type="text">
<p>Sebastian Samuelsson skriver i en sms til Expressen:</p>
<p>– Veldig kjedelige nyheter. En fantastisk idrettsmann som jeg har hatt æren av å løpe på i hans kommentatorjobb. En trivelig person som kommer til å bli savnet av mange.</p>
<p>I Russland er Hanevolds død en stor sak. Skiskyting er veldig populært i landet. Sovjetskij Sport har Hanevold som hovedoppslag tirsdag kveld.</p>
<p>– Han var en legende. Han var et idol for mange barn og unge, ikke bare i Norge, men i hele Europa, og selvfølgelig i Russland, skriver den profilerte journalisten Nikolaj Mysin i avisen.</p>
<p>– Farvel, Halvard. Takk for alt. Vi kommer til å huske deg, skriver Mysin.</p>
<p>Sport Ekspress bringer nyheten under tittelen «Hanevolds sjokkerende død», og mannen som kommenterer skiskyting på russisk TV, Dmitrij Guberniev, fastslår:</p>
<p>– Jeg kan ikke tro at det er sant.</p>
<p>– Dette er bare et sjokk, skriver TV-profilen på Instagram.</p>
<p>Skiskytter-journalist i Sport Ekspress, Natalja Marantsjik, skriver at Hanevold alltid var hyggelig og imøtekommende da han jobbet på pressesenteret som NRKs ekspertkommentator.</p>
<p>– Og han hadde alltid med seg skiene og gikk selv før eller etter konkurransen, skriver Marantsjik.</p>
<p>Også i hviterussiske medier er Hanevolds død en stor sak.</p></div></body></document>
