<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190713-birgit-skarsteins-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/dOr3vq/birgit-skarsteins-mange-kamper-maa-laere-naar-nok-er-nok" frk="875 2 15 5253"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 09:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Birgit Skarsteins mange kamper: – Må lære når nok er nok</div>
<div type="ingress">På vei til verdenscupen i Rotterdam og foran forberedelsene til VM, innrømmer superaktive og engasjerte Birgit Skarstein (30) at hennes oppgjør med kroppspresset tok mer av enn hun hadde sett for seg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ALLTID PÅ FARTEN: Birgit Skarstein (31) har tusen jern i ilden, som det heter. Dette bildet er tatt i forbindelse med en treningsleir på Konnerud ved Drammen i fjor. Foto: Tore Kristiansen</p></div>
<div type="text">
<p>– Kroppspressdebatten gikk litt «out of hands», svarer Norges mest kjente para-utøver og verdensmester i roing på VGs spørsmål om hvordan hun klarer å håndtere alle sakene hun engasjerer seg i - på toppen av livet som toppidrettsutøver.</p>
<p>Sist helg skrev hun et innlegg på Facebook om kroppspress som fikk stor oppmerksomhet.</p>
<p>Tirsdag kveld var hun gjest i NRKs «Sommeråpent», onsdag morgen sjekket hun inn grytidlig på Gardermoen sammen med resten av Norges ro-landslag. Helgen 13 – 14. juli er det verdenscup i Rotterdam. Etter det, en uke sykkeltur i Nord-Tyskland med fem tidligere studievenninner, og deretter to uker treningsleir i nærheten av Varese utenfor italienske Milano - foran VM i østerrikske Linz siste uke i august.</p>
<p>Én måned «on the road».</p>
<p>Birgit Skarstein hylles for kroppspress-kritikk - fikk stygge kommentarer hvis hun gikk i skjørt eller var på stranda</p>
<p>Utenfor regattabanen er hun engasjert som medlem av styret i Norges skiforbund, i utøverkomiteen til Den internasjonale paralympiske komité IPC, i stiftelsen MOT, i utøverkomiteen for norske idrettsutøvere, i styret i Sunnaas-stiftelsen og i Right To Play.</p>
<p>Birgit Skarsteins interessesfære er nærmest uendelig. For en måned siden var hun for eksempel ivrig paneldeltager under et seminar om doping og etikk i Oslo.</p>
<p>– Jeg hadde ikke kunnet gjennomføre dette rett før VM. Jeg er ram på periodisering; hvor og når. Det må balanseres hele tiden. Hva jeg vil få ut av det i forhold til hva jeg legger inn, sier hun.</p>
<p>Den neste måneden vil hun legge hele sitt register av engasjement og entusiasme i roingen. Hun vil være «avkoblet» av hensyn til det sportslige. Under ferie- og sykkelturen med venninnene, fra Lübeck lang kysten til Berlin, er det «helt avkoblet» som gjelder: Bort med mobiltelefonene.</p>
<p>– Da skal vi bare være oss, sier hun.</p>
<p>– Hvorfor involverer du deg så sterkt som du gjør i forskjellige saker?</p>
<p>– Det er et grunnleggende engasjement i bunn. Det gir energi. Å se hvordan samfunnet fungerer, og kanskje bidra til at det kan fungere enda bedre, svarer Birgit Skarstein over telefon mens hun er inne på posten for å hente en pakke.</p>
<p>Menneskeverdspris til Birgit Skarstein</p>
<p>Hun mener at deltagelse i samfunnsdebatten, som den om kroppspress, medfører at hun opplever idrettskarrieren «som enda mer meningsfull».</p>
<p>– Men det er forutsetter selvsagt at jeg ikke ødelegger premissene for roingen og toppidretten, understreker hun.</p>
<p>Hun forteller at hun mellom «slagene», som har vært mange den siste tiden, har ligget rett ut på sofaen. I horisontal stilling har hun på den annen side «slappet av» med å lese saksdokumenter som forberedelse til møter i komiteer og styrer.</p>
<p>På spørsmål om hun leser noe skjønnlitterært, er svaret hennes at hun for øyeblikket leser Michelle Obamas «Becoming». På originalspråket, fordi hun forsøker å holde ved like det engelske språket hun tilegnet seg som utvekslingsstudent ett år i Oregon. Hun brukte også et halvt år til rehabilitering i California da hun ble lam. Det brukte Skarstein konfirmasjons-pengene på.</p>
<p>– Hun skriver levende og godt. Det var langt fra gitt at hun skulle bli presidentfrue i Det hvite hus. Å lese om veien hun har gått, trigger idrettsutøveren og samfunnsaktøren i meg, sier Birgit Skarstein.</p>
<p>Hun sier at hun «nok har» veldig høy kapasitet og høyt energinivå; flink til å sjonglere flere ting samtidig. Hun er litt nerd, sier hun: «Det er det som er greia». Hun vil forstå hvordan verden henger i hop.</p>
<p>Det kan tære på omgivelsene, for eksempel hennes forlovede Martin Sletten, forteller hun i en spøkefull tone:</p>
<p>– Han kan bli litt sliten av og til. Han bemerker at «livet er et konstant kjør, ferie er å jobbe et annet sted». Men han sier i fra, og han er innmari driftig selv, sier Birgit Skarstein.</p>
<p>Olaf Tufte (43) går for nytt OL</p>
<p>Hun understreker at hun er oppmerksom på det selv. Det handler om livet generelt, «man må lære seg når det er nok».</p>
<p>«Olaf», det vil si nestor og ro-landslagets brumlebasse Olaf Tufte (43), er også flink til å passe på at hun ikke strekker strikken lengre enn langt.</p>
<p>«Nå! Kom tilbake hit», hermer hun «Tøffe Tufte».</p>
<p>Hun bedyrer at det i hennes hode er «inntaksstopp» når det gjelder engasjement på andre områder enn de hun allerede bruker tid på.</p>
<p>Fra nå er det imidlertid roingen som gjelder. Birgit Skarstein forteller at «vi» har jobbet med noen spennende greier i båten. Det, hva nå det måtte være, har løsnet foran den forestående verdenscupen. Resultatet av det håper hun vil bety gull.</p>
<p>Birgit Skarsteins ukjente ekstremvarme-problem</p>
<p>I VM skal det gå enda fortere. Da skal formtoppen sitte ordentlig. Kanskje så godt at hun kan senke sin egen verdensrekord. Topp seks i VM er kvalifisert for Paralympics i Tokyo 25. august til 6. september neste år.</p>
<p>– Det burde være overkommelig. Jeg burde komme topp tre, sier hun.</p></div></body></document>
