<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191229-joe-biden-om-riksret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJLb1L/joe-biden-om-riksrettssaken-ikke-rettslig-grunnlag-for-aa-stevne-meg" frk="575 1 6 3348"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 07:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Joe Biden om riksrettssaken: – Ikke rettslig grunnlag for å stevne meg</div>
<div type="ingress">Tidligere visepresident Joe Biden fastholder at han mener Senatet ikke har noe juridisk grunnlag for å stevne ham som vitne i riksrettssaken mot president Donald Trump.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VIL BLI PRESIDENT: Joe Biden drev lørdag valgkamp i Tipton i Iowa. Foto: JOE RAEDLE / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil hedre det Kongressen rettmessig ber meg om å gjøre, uansett hva det skulle være, sier Biden til kanalen CBS lørdag kveld, og ser dermed ut til å gå tilbake på sine tidligere uttalelser om at han ikke kommer til å stille som vitne i riksrettssaken mot Trump i Senatet dersom han skulle bli stevnet av Senatet.</p>
<p>77-åringen, som nå kjemper kjemper om å bli demokratenes presidentkandidat i valget i 2020, utdypet fredag hvorfor han har sagt at han ikke vil stille som vitne.</p>
<p>– Jeg ville ikke det, fordi det er designet for at Trump skal kunne gjøre det han har gjort hele sitt liv: Fjerne fokuset fra ham selv, sa Biden til Iowa-avisen Des Moines Register.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenighet om riksrettssaken</div>
<div type="text">
<p>Etter at Representantenes hus før jul stemte for å stille USAs president for riksrett, vil det bli riksrettssak i Senatet, som styres av republikanerne. De to kamrene i Kongressen har foreløpig ikke blitt enige om hvordan rettssaken skal foregå, og det er uklart om nye vitner vil bli kalt inn.</p>
<p>Donald Trump har ifølge Reuters uttrykt et ønske om at Biden skal vitne i saken, et ønske Biden selv mener republikanerne ikke har noe rettslig grunnlag for å innfri.</p>
<p>– Jeg vil klargjøre noe jeg sa i går, begynner han, og presiserer at han gjennom sine år i politikken – også som visepresident – alltid har samarbeidet med kontrollinstitusjonene i Kongressen.</p>
<p>– Men jeg vil ikke late som om republikanerne har noe rettslig grunnlag for å stevne meg som vitne i riksrettssaken. De var poenget jeg prøvde å komme med i går: Denne riksrettssaken handler om Trumps oppførsel, ikke min.</p>
<p>Det er dermed uklart hva Biden kommer til å gjøre dersom det mot formodning skulle komme en stevning fra Senatet, skriver New York Times.</p>
<p>– Svaret er at jeg ikke tror dette vil skje i utgangspunktet. La oss krysse den broen når vi kommer dit, sa han til pressen i Tipton i Iowa lørdag, hvor han driver valgkamp.</p>
<p>Den tidligere visepresidenten kom også med kritikk mot mediene, som han mener ville «gått rett på» dersom han stilte som vitne i saken.</p>
<p>– La oss si jeg stilte opp frivillig, hva kommer dere til å dekke? Istedenfor å fokusere på ham, kommer dere til å bruke tre uker på å dekke alt jeg sier, og han vil slippe unna, sa han ifølge CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Hunter Biden i Ukraina </div>
<div type="text">
<p>Helt sentralt i riksrettssaken står en telefonsamtale der Trump oppfordrer Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj til å undersøke både Joe Biden og sønnen Hunter Biden. Sistnevnte hadde en rolle i det ukrainske gasselskapet Burisma, som etterforskes for korrupsjon.</p>
<p>Bakgrunn: Hunter Biden står midt i Trumps riksrettssak – dette er anklagene fra de forskjellige partene</p>
<p>Trump har hevdet at Biden, da han var visepresident, krevde avgangen til den ukrainske statsadvokaten Mykola Zlochevsky i et forsøk på å hindre etterforskningen av Burisma.</p>
<p>Det er ikke er funnet noe som tyder på at hverken Joe eller Hunter Biden har foretatt seg noe ulovlig i Ukraina.</p>
<p>Fikk du med deg? Her renner det over for Joe Biden – kaller velger forbannet løgner</p></div></body></document>
