<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190204-ane-dahl-torp-43-uen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/J1m3d7/ane-dahl-torp-43-uenig-i-maskulin-kritikken-av-heimebane" frk="224 1 2 1407"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 17:45"/>
<attribute name="author" value="Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ane Dahl Torp (43) uenig i «maskulin»-kritikken av «Heimebane»</div>
<div type="ingress">ULLEVÅL (VG) Ane Dahl Torp kjenner seg ikke igjen i at «Heimebane»-karakteren er maskulin selv om hun snuser og sitter bredbeint.</div>
<div type="author">Anniken Aronsen</div>
<div type="date">04.02.19 18:45 Oppdatert: 05.02.19 12:39</div>
<div type="caption"><p>SVARER PÅ KRITIKKEN: Ane Dahl Torp mener «Heimebane»-karakteren ikke er mindre kvinne fordi hun er bredbeint. Foto: Berg-Rusten, Ole / NTB Scanpix</p> <p>KLAR FOR NY SESONG: Sesong to av «Heimebane» bringer flere nye ansikter på banen. Foran f.v. Marian Saastad Ottesen, Ane Dahl Torp, Axel Bøyum, Emma Bones og Bendik Mauseth. Bak f.v. Ole Christoffer Ertvaag, Morten Svartveit, John Carew og Ståle Remøy Pettersen. Foto: Berg-Rusten, Ole / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Heimebane» har høstet hyllest for å vise en kvinnelig trener for herrer på elitenivå, og for å ta opp tabubelagte temaer i herregarderoben. Flere har imidlertid tatt til orde for at hovedkarakteren, Helena Mikkelsen, ikke er feminin nok. Med snus godt plassert under overleppen, joggedress og breial gange, har det blitt diskutert i sosiale medier at rollefiguren ikke er «kvinnelig» nok.</p>
<p>«Heimebane» ble også nevnt i forbifarten under Humorprisen, et poeng Sigrid Bonde Tusvik tok opp i kronikken som startet debatten rundt mangel på kvinnelige prisvinnere.</p>
<p>– Føler du at rollen som Helena Mikkelsen forplikter deg til å være en offentlig kvinneforkjemper?</p>
<p>– Hm nei, jeg kan ikke si at jeg har følt så mye på det, sier hun etter en lengre pause.</p></div></body></document>
