<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190511-silje-solberg-vant-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/LAkMa4/silje-solberg-vant-soesterduellen-og-sikret-ehf-seieren" frk="441 5 14 2707"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 21:18"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Silje Solberg vant søsterduellen og sikret EHF-seieren</div>
<div type="ingress">(Siófok-Esbjerg 26 – 21, sammenlagt 47 – 42) Den ungarske klubben Siófok ledet av tidligere Larvik-trener Tor Odvar Moen vant sin aller første tittel. Silje Solberg leverte en god kamp i mål da Siófok kunne juble for seier i EHF-cupen.</div>
<div type="author">Jostein Overvik</div>
<div type="date">Oppdatert 11 may</div>
<div type="caption"><p>NY TITTEL: Silje Solberg vant EHF-cupen lørdag kveld. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske landslagskeeperen gikk av banen da ungarerne et kvarter før slutt ledet med komfortable åtte mål.</p>
<p>– Silje var strålende. Hun har gjort en veldig god første sesong i Ungarn, sier trener Tor Odvar Moen til VG.</p>
<p>Silje Solberg vant også duellen med tvillingsøsteren Sanna Solberg, som bare satte to av fem skudd på henne. Marit Røsberg Jacobsen scoret fem, men de seks norske spillerne i Esbjerg var aldri i nærheten av tittelen. De må nå konsentrere seg å vinne finalen i det danske mesterskapet mot Ikast-Herning.</p>
<p>Med ni redninger lørdag har Solberg levert over 40 prosent redninger i de to finalene i den nest gjeveste europacupen. Hun har tidligere vunnet både EHF- og cupvinnercupen for danske Holstebro.</p>
<p>Tor Odvar Moen fikk ikke fornyet kontrakten med Larvik sist sesong. Midtveis denne sesongen fikk han med seg Bent Dahl i trenerteamet i den hardt satsende klubben i Ungarn.</p>
<p>– Utrolig deilig. En fantastisk følelse å vinne en «bøtte» igjen. Det er det vi jobber for, sier Moen, som denne uken også kunne innkassere bronse i ungarske serien. Siófok gjorde en aldri så liten bragd da de nylig slo serietoer Ferencvaros på bortebane i Budapest.</p>
<p>Moen har tidligere vunnet Champions League og cupvinnercupen på trenerbenken til Larvik. Han kastet seg i armene på klubbpresident Janos Fodor da tittelen var sikret.</p>
<p>– Tor Odvar har gjort en fin jobb og Bent er ekstremt flink på analyse, sier Silje Solberg . Hun sa først opp kontrakten med klubben, men har nå signert for ett år til i Ungarn.</p>
<p>Esbjerg startet friskt med Estavana Polman i scoringshumør. Men etter nederlenderens fire scoringer tok hjemmelaget over showet i håndballbyen ved Balatonsjøen.</p>
<p>Pauseledelsen var på 14 – 10 etter at Silje Solberg hadde vartet opp med fem redninger og den kroatiske stjernen – Andrea Kobetic (tidligere Penezic) – hadde vist sin klasse med med fire scoringer.</p>
<p>Etter pause kom tidligere Oppsal-keeper, Rikke Granlund, inn og reddet to straffekast fra Kobetic og den franske stjernen Estelle Nze Minko.</p>
<p>Men sistnevnte viste etter hvert sin klasse og ble kampens toppscorer med syv mål. Hun skal neste sesong til Györ, som lørdag knuste Vipers i Champions League-semifinalen.</p>
<p>Siófok får i stedet Zsuzsanna Tomori fra Györ i tillegg til Ferencvaros spanske stjerne, Nerea Pena. Mens Kjerstin Boge Solås kommer fra Tertnes.</p></div></body></document>
