<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190606-fikk-bom-ved-balkong.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/0nrxXg/fikk-bom-ved-balkongen-naa-kan-den-flyttes" frk="342 1 2 1962"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 15:59"/>
<attribute name="author" value="Axel Støren Wedén"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk bom ved balkongen – nå kan den flyttes</div>
<div type="ingress">Den mye omtalte bommen ved balkongen på Torshov i Oslo kan nå bli fjernet.</div>
<div type="author">Axel Støren Wedén</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKANDALEBOM: Arne B. Øystese fikk seg litt av en overraskelse da Statens vegvesen monterte en massiv bom rett utenfor balkongen hans på Torshov i Oslo. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver Dagsavisen. Nå varsler statssekretær Tommy Skjervold (Frp) i Samferdselsdepartementet at de vil be Statens vegvesen om å flytte bommen.</p>
<p>– Dette ser jo helt håpløst ut, sier Skjervold til avisen.</p>
<p>Statens vegvesen opplyser også selv om at det nå jobbes for å finne en løsning. De er nå i dialog med beboerne i borettslaget i Sandakerveien.</p>
<p>– Vi prøver å se på muligheter for å flytte bomstasjonen, sier Anne-Grethe Nordahl, prosjektleder i Statens vegvesen til avisen.</p>
<p>På spørsmål fra Dagsavisen om det kan være en løsning å la bommen stå, svarer Nordahl følgende:</p>
<p>– Nei, det er antagelig ikke en løsning. Men det er spørsmål om hvor mye vi kan flytte den, og derfor går vi nå i dialog med borettslaget.</p>
<p>Fikk bomstasjon rett ved balkongen: - Det er fortvilende</p>
<p>14. mai fikk Arne B. Øystese, som er styremedlem i borettslaget, mail fra Statens vegvesen. Han forteller at bomstasjonen kom opp to dager senere – og at denne mailen var første gang de ble informert om at bomstasjonen skulle komme.</p>
<p>Øystese skjønte imidlertid at bomstasjonen skulle komme fordi han la merke til at det ble montert en mast i nabogaten noen dager før mailen kom.</p>
<p>Se oversikten: Her kommer det bommer der du bor</p>
<p>Da VG snakket med Øystese onsdag reagerte han på at de fikk så sent beskjed fra Statens vegvesen.</p>
<p>– Hva tror du kunne vært gjort annerledes om dere hadde fått beskjed tidligere?</p>
<p>– I beste fall kunne det vært en dialog på å få justert plasseringen. Jeg er redd vi ikke kunne ha påvirket plasseringen likevel, men ved å få beskjed så sent som vi gjorde så bærer prosessen preg av liten vilje til involvering fra utbygger sin side, sa han da.</p></div></body></document>
