<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191110-petter-stordalen-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/jdxJ0e/petter-stordalen-og-gunhild-stordalen-flytter-fra-hverandre" frk="751 13 60 4520"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 18:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Petter Stordalen og Gunhild Stordalen flytter fra hverandre</div>
<div type="ingress">Paret flytter fra hverandre etter fjorten år sammen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FLYTTER FRA HVERANDRE: Her er Petter Stordalen og Gunhild Stordalen sammen på halloweenfest for to uker siden. I dag slapp de bomben om bruddet. Foto: Privat</p> <p>GIFTET SEG I 2010: Petter og Gunhild Stordalen Gunhild giftet seg i et storslagent bryllup i Marrakech.</p> <p>HOTELLÅPNING: Petter og Gunhild Stordalen åpnet opp prestisje-hotellet Clarion Hotel The Hub i Oslo i mars i 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>Hotellkongen Petter Stordalen (56) og EAT-gründeren Gunhild Stordalen (40) flytter fra hverandre.</p>
<p>– Det føles rart å sende ut en informasjon om noe så privat, men for å unngå rykter og spekulasjoner, velger vi å være åpne om at vi fra midten av november kommer til å flytte fra hverandre, sier Petter og Gunhild Stordalen, som slapp bomben i en pressemelding søndag.</p>
<p>Har du sett? Stordalen fridde på 3000 meter</p>
<p>Stordalen-paret har vært sammen i fjorten år, og vært gift siden 2010. Sammen har paret grunnlagt The Stordalen Foundation i 2011, før Gunhild Stordalen gikk videre og etablerte EAT i 2013.</p>
<p>– Vi har hatt fjorten fantastiske år sammen. Vi har stått side om side i ekstreme opp- og nedturer, som gjør at vi alltid vil ha et helt unikt forhold. Men vi har begge jobbprosjekter som har gjort at vi har sett mindre til hverandre. Vi har sammen funnet ut at vi ønsker tid til å gjøre det vi brenner for hver for oss. Vi er fortsatt hverandres beste venner og støttespillere, sier Gunhild Stordalen i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mitt livs kjærlighet</div>
<div type="text">
<p>Det var vinteren 2005 at ekteparet først fikk øynene opp for hverandre. Den første kjærlighetsferien gikk til Marrakech, den nordafrikanske byen hvor Gunhild Stordalen og Petter Stordalen giftet seg i 2010.</p>
<p>– Gunhild er mitt livs kjærlighet, og dette forandrer ikke mitt engasjement for henne eller hennes kampsaker. Vi kommer til å fortsette å støtte hverandre i alt fremover også, sier Petter Stordalen.</p>
<p>Det er kun to uker siden ekteparet Stordalen inviterte 250 gjester fra Norges finanselite og kjendisverden til stor Halloween-fest:</p>
<p>Petter Stordalen har tidligere hatt storslagne årvisse 16. mai-fester på Gimle på Frogner i Oslo, som er hovedkvarteret til Choice-kjeden.</p></div>
<div type="title" level="3">Fridde i snøen</div>
<div type="text">
<p>Første gang offentligheten fikk høre om det nye paret, var da kjendisukebladet Se og Hør skrev om dem i mars 2006.</p>
<p>– Vi møttes første gang på en fest hos en kamerat av meg. Der møtte jeg ei fra Kongsberg som jeg pratet lenge med. Etter en stund sa jeg til henne at vi ville passet perfekt sammen, og ba henne ringe meg når det ble slutt med hennes daværende kjæreste, har Stordalen uttalt til Laagendalsposten.</p>
<p>Les også: Stordalens drømmebryllup i MarraCA$H</p>
<p>Fra toppen av et fjell i Aspen, med ski på beina, gikk Norges hotellkonge ned på kne i snøen og fridde til sin Gunhild på nyttårsaften i 2009.</p>
<p>Det kjendistunge bryllupet fant sted året etter, på et luksuriøst hotell i Marrakech. De 237 gjestene ble chartret i eget fly.</p>
<p>Gunhild Stordalen: – Ga Petter sjansen til å gå fra meg</p></div>
<div type="title" level="3">Hemmelig ektepakt </div>
<div type="text">
<p>I oktober 2010 skrev VG at Stordalen-ekteparet hadde inngått en «Lex ektepakt» – en hemmelig avtale som gikk ut på at hun ikke fikk med seg noen stor sum inn i ekteskapet, men var sikret å få over hundre millioner kroner i kontante penger ved en eventuell skilsmisse.</p>
<p>Beløpet ville bli utbetalt både hvis hun «kaster ham ut» eller hvis han gjør det, står det i saken.</p>
<p>– Ja, jeg kan bekrefte at vi har inngått noe som kan kalles «delvis felleseie», som er juridisk bindende selv om den ikke er tinglyst, uttalte Stordalen til VG den gang.</p>
<p>VG kjenner ikke til om denne avtalen fremdeles gjelder i dag, men det er fremdeles ikke tinglyst noen ektepakt i Brønnøysundregistrene.</p></div>
<div type="title" level="3">På bedringens vei</div>
<div type="text">
<p>For fem år siden visste ikke Gunhild Stordalen om hun kom til å overleve sykdommen systemisk sklerose. Tidligere i sommer meldte hun imidlertid at hun var på bedringens vei etter å ha kjempet mot den livstruende sykdommen.</p>
<p>Ny bok: Stordalen syk helt siden tenårene</p>
<p>Systemisk sklerodermi er en bindevevssykdom som angriper organer og gir uttalt bindevevsdannelse, såkalt sklerose. Sykdommen kan være dødelig, og rammer kvinner hyppigere enn menn. Ved utbredt sykdom er dødeligheten i løpet av fem år betydelig, ifølge Store medisinske leksikon.</p>
<p>Gunhild Stordalen: Fortalte om oppveksten under EAT-konferansen</p>
<p>Både hun og mannen har lenge vært åpne om sykdommen og hvilke utfordringer de har stått overfor.</p>
<p>Petter har tre barn og ble separert fra Ingrid Fuglehaug Stordalen i 2004.</p></div></body></document>
