<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-rekdal-har-engasjert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/JoOL3j/rekdal-har-engasjert-advokat" frk="333 3 7 2059"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 14:15"/>
<attribute name="author" value="Ida Høidalen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekdal har engasjert advokat</div>
<div type="ingress">Kjetil Rekdal (50) har engasjert advokat Erik Flågan til å bistå ham i de videre samtalene med IK Start.</div>
<div type="author">Ida Høidalen</div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 15:15 Oppdatert: 28.03.19 kl. 15:48</div>
<div type="caption"><p>PERSONALSAK: IK Start har opprettet personalsak mot Kjetil Rekdal. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekreftes i en pressemelding. Tidligere torsdag kom meldingen om Rekdal er fritatt fra sine oppgaver som hovedtrener i IK Start - bare to dager før seriestart i Obos-ligaen .</p>
<p>Klubben har opprettet personalsak mot ham. Rekdal har engasjert advokat Erik Flågan hos advokatfirmaet Stray Vyrje &amp; Co til å bistå ham i de videre samtalene med klubben.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil nå forholde meg til rådene fra min advokat, og det faktum at jeg fortsatt har en gyldig arbeidsavtale som hovedtrener for IK Start. Jeg er lei meg for at klubbens håndtering to dager før seriestart har satt spillerne, fans og alle som er glade i IK Start i en uholdbar og svært beklagelig situasjon, sier Rekdal i pressemeldingen.</p>
<p>Dette sier Starts styreleder om saken:</p>
<p>– Vi er nå i ferd med å sette oss inn i saken, men setter allerede nå spørsmålstegn ved arbeidsgivers håndtering av Kjetil Rekdals ansettelsesforhold. Klubbens såkalte «personalsak» kommer som lyn fra klar himmel. Vi vet ikke hva den inneholder, og er derfor avskåret fra å ta til motmæle, sier advokat Flågan.</p>
<p>Rekdal sendte også ut en pressemelding tidligere torsdag hvor han uttalte at han var svært overrasket over klubbens avgjørelse.</p>
<p>– Jeg har i dag muntlig fått overrakt beskjed om at jeg inntil videre er fratatt alle oppgaver som hovedtrener for IK Start. Beskjeden kom som lyn fra klar himmel, uten noen forutgående prosess, verken skriftlig eller muntlig forvarsel, melder Rekdal og fortsetter:</p>
<p>– At det skal eksistere en ”pågående personalsak” har vært ukjent for meg frem til klubben i dag publiserte sin pressemelding.</p>
<p>Start serieåpner i 1. divisjon mot Aalesund hjemme i Kristiansand kommende lørdag klokken 15.30.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
