<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190319-frisk-asker-til-nm-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/0EM2Vg/frisk-asker-snudde-mot-lillehammer-klare-for-nm-semifinale" frk="481 7 21 2932"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 20:21"/>
<attribute name="author" value="Sindre Øgar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frisk Asker til NM-semifinale etter vill borterekke: - Helt sykt</div>
<div type="ingress">LILLEHAMMER (VG) (Lillehammer - Frisk Asker 1 – 2, 3 – 4 sammenlagt) Frisk Askers Mats Frøshaug (30) har slitt med svimmelhet i mange år. Men da det gjaldt som mest i NM-kvarten, holdt han hodet kaldt.</div>
<div type="author">Sindre Øgar</div>
<div type="date">19.03.19 21:21 Oppdatert: 20.03.19 09:51</div>
<div type="caption"><p>FRISK-JUBEL: Frisk Askers spillere jubler etter å ha vunnet 2 – 1 mot Lillehammer. Foto: Olsen, Geir / NTB scanpix</p> <p>FORNØYD: Mats Frøshaug i garderoben etter seieren over Lillehammer. Foto: Sindre Øgar</p> <p>FRISKUS: Frisk Askers Mikkel Christiansen jubler for utligningen mot Lillehammer. Foto: Olsen, Geir / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Frøshaug, som har blitt plaget med svimmelhet i elleve år, løftet inn vinnermålet da Frisk Asker snudde fra 0-1 til 2-1 i den tredje perioden i NM-kvartfinalens syvende og avgjørende oppgjør mot Lillehammer foran 1939 tilskuere i Eidsiva Arena.</p>
<p>– Det var godt å få et mål i denne serien. Når jeg først scorer, er det gøy at det var denne matchen, sier matchvinneren til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Klør seg i hodet</div>
<div type="text">
<p>30-åringen vendte hjem fra svensk hockey i fjor, men har hatt en tøff sesong. Han beskriver svimmelheten som et mysterium som kommer og går.</p>
<p>– Jeg kan ha det i et par måneder, og så kan det være borte et halvt år. Spesialistene klør seg i hodet, men akkurat nå er jeg hundre prosent, og det håper jeg holder ut sluttspillet, sier 30-åringen, som sist var plaget for en uke siden.</p>
<p>Men han vil helst ikke snakke om svimmelheten.</p>
<p>Scoringen hans gjorde at samtlige kvartfinale-dueller mellom Lillehammer og Frisk Asker med borteseier. Det har neppe skjedd før.</p>
<p>– Det er helt sykt, sier Frisk-trener Jan André Aasland om den unike bortestatistikken mellom lagene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik går det med de landslagsaktuelle nordmennene i utlandet</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har aldri hørt om det før. Jeg har sagt det tidligere: Det er to jevne lag, to lag som står tett mot hverandre. Jeg tror det er tilfeldig med så mange borteseirer. Det kunne like godt bare vært hjemmeseirer, mener Aasland, som trekker frem keeper Nicklas Dahlberg og Anders Bastiansen blant egne spillere.</p>
<p>Frisk Asker møter Vålerenga i semifinalen, mens Storhamar skal møte Stavanger Oilers.</p>
<p>Adrian Saxrud Danielsen satte fyr på Eidsiva Arena da han sendte hjemmelaget i ledelsen med et deilig flakke-skudd allerede etter tre minutter.</p>
<p>Nicklas Dahlberg var neppe like fornøyd med egen prestasjon, men Frisk-keeperen spilte seg opp og hadde blant annet en viktig dobbeltredning før vinnermålet.</p>
<p>Etter en jevn første periode var Frisk Asker det beste laget i midtperioden, og Lillehammer var heldige som slapp baklengs. En god Christoffer Bengtsberg stoppet det som kom.</p>
<p>– Vi må bare kjempe videre. Til slutt kommer den, sa Frisk Askers Hampus Gustafsson til TV 2.</p>
<p>I tredje periode kom belønningen. Mikkel Seiergren Christiansen utlignet med et litt «ekkelt» skudd som spratt over beinet på Lillehammer-keeper Bengtsberg.</p>
<p>Så avgjorde Frøshaug til fordel for bortelaget. En fullt fortjent seier til Frisk.</p></div></body></document>
