<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191111-har-signert-loven-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/GGXA1V/har-signert-loven-som-kan-faa-frode-berg-hjem" frk="245 7 11 1481"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 17:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har signert loven som kan få Frode Berg hjem</div>
<div type="ingress">Frode Bergs advokat Brynjulf Risnes er nå styrket i sin tro på at den spiondømte nordmannen snart løslates.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SPIONDØMT: Frode Berg i retten i Moskva. Foto: Harald Henden, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Presidenten i Litauen har signert loven som kan gjøre det enklere å utveksle spiondømte fra utlandet, opplyser presidentens kontor til Baltic News Service.</p>
<p>Parlamentet i landet vedtok loven som kan legge til rette for utleveringen av spiondømte Frode Berg torsdag forrige uke.</p>
<p>– Det føyer deg jo inn i rekken av gode nyheter de siste ukene og styrker vår tro på at Frode Berg snart kan løslates. Nå gjenstår bare at de to presidentene i Russland og Litauen signerer benådningssøknadene til de fem involverte i utvekslingen, sier Frode Bergs advokat Brynjulf Risnes til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Reuters: Har mottatt anmodning om benåding av Frode Berg </div>
<div type="text">
<p>I midten av oktober skrev det litauiske nyhetsbyrået BNS at Russland og Litauen er enige om å utveksle to russere mot to litauere og en ikke navngitt nordmann som er dømt i Russland.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere offiser i Litauens spesialstyrker til VG: Slik kan en spionutveksling finne sted</div>
<div type="text">
<p>Frode Berg er den eneste nordmannen som soner en spiondom i Russland.</p>
<p>Han har nå sittet fengslet i Lefortovo-fengselet i Moskva siden desember 2017, og ble tidligere i år dømt til 14 års fengsel for å ha overlevert 15.000 euro til en russisk kontakt, i forbindelse med innsamling av hemmeligstemplet materiale i Russland.</p></div></body></document>
