<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190321-rivertonprisen-dette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/bok/i/l1pG3A/rivertonprisen-dette-er-de-fem-beste-krimboekene-i-fjor" frk="562 5 18 3555"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 10:25"/>
<attribute name="author" value="Camilla Norli"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,bok"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rivertonprisen: Dette er de fem beste krimbøkene i fjor</div>
<div type="ingress">Rivertonprisen for beste kriminalroman i 2018 skal snart kåres - og her er de fem nominerte bøkene.</div>
<div type="author">Camilla Norli</div>
<div type="date">21.03.19 11:25</div>
<div type="caption"><p>NOMINERTE: Dette er de de beste krimbøkene i fjor, ifølge Rivertonjuryen. Heine Bakkeid (bildet) er et nytt og spennende navn: Både han og Gard Sveen fikk terningkast 6 for sine bøker i fjor. Foto: Stian Lysberg Solum / SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>De nominerte til Rivertonprisen for 2018 ble kunngjort under Krimfestivalen i Oslo i dag:</p>
<p>Gard Sveen er nominert for «Bjørnen» - som fikk terningkast 6 i VG.</p>
<p>Samuel Bjørk er nominert for «Gutten som elsket rådyr» - som fikk terningkast 4 i VG.</p>
<p>Heine Bakkeid er nomiert for «Møt meg i paradis» - som fikk terningkast 6 i VG.</p>
<p>Tore Aurstad og Carina Westberg er nominert for «Djeveldansen»</p>
<p>Unni Lindell er nominert for «Dronen» - som fikk terningkast 5 i VG.</p>
<p>Prisen deles ut av det kriminallitterære selskapet Rivertonklubben 4. april, og juryen har bestått av litteraturprofessor Hans H. Skei, forfatter Trude Teige og krimkritiker Elin Brend Bjørhei.</p>
<p>Krimelsker? Sjekk ut denne terningkast 6-thrilleren</p>
<p>VGs krimanmelder Sindre Hovdenakk sier at hans personlige favoritt til å vinne årets pris er Gard Sveen som han selv anmeldte til terningkast 6 i VG.</p>
<p>– Jeg har tidligere fremhevet «Bjørnen» som en av fjorårets aller beste bøker. Unni Lindell har også overbevist med «Dronen», som fikk svært god mottakelse. Riktignok har begge disse mottatt Rivertonprisen tidligere, men likevel mener jeg det bør stå mellom disse i år. Heine Bakkeid er også et spennende nytt navn - og det virker mer åpent enn på lenge hvem som får prisen, sier Hovdenakk.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette sier juryen om de nominerte:</div>
<div type="text">
<p>Gard Sveen: «Bjørnen» (Cappelen Damm)</p>
<p>Juryen sier: «Boken er en spionthriller med gode miljøskildringer og overbevisende karakterer, og gir klare assosiasjoner til Treholt-saken. Sentralt står svik, uvennskap og allianser som blir avgjørende for menneskers skjebner. Gard Sveen gjennomfører et godt stykke avansert fortellerteknikk i parallelle handlingsforløp som til slutt henger sammen og får en til å føle hvor kald den kalde krigen var.»</p>
<p>Terningkast 6: Bamse brakar for en krim!</p>
<p>Samuel Bjørk: «Gutten som elsket rådyr» (Vigmostad &amp; Bjørke)</p>
<p>Juryen sier: «Det er befriende å lese en forfatter som har en stemme som skiller seg ut, en som tør å gå sine egen veier. Forfatteren unngår ordgyteri, er nærmest minimalistisk i stilen. Men gjennom et språk som er presist og rytmisk bidrar nettopp språket til å gi historien driv og tempo.»</p>
<p>Les anmeldelsen her: Hans beste hittil</p>
<p>Heine Bakkeid: «Møt meg i paradis» (Aschehoug)</p>
<p>Juryen sier: «Det gode og originale språket hever denne krimromanen over mange andre i samme sjanger. Et særdeles godt gjennomført krimplott holder leseren i ånde i en underholdende og spennende krim hvor det også har blitt plass til noe humor.»</p>
<p>Terningkast 6: En ny Jo Nesbø</p>
<p>Unni Lindell: «Dronen» (Aschehoug)</p>
<p>Juryen sier: «Som lesere følger vi forbryteren på nært hold, og spenningen gjelder dermed først og fremst hvordan og når politiet løser sine oppgaver. En komplisert og intelligent intrige fremstilles i et rikt og variert språk.»</p>
<p>Les VGs anmeldelse her: Unni Lindell på sitt beste!</p>
<p>Tore Aurstad og Carina Westberg: «Djeveldansen» (Vigmostad &amp; Bjørke)</p>
<p>Juryen sier: «Forfatterne har satt et godt og sidevendende krimmysterium inn i en interessant historisk epoke som de på imponerende vis bringer til live. Her er det gode dialoger spekket med datidens ord. Herlige historiske detaljer, atmosfære og troverdige og levende karakterer.»</p></div></body></document>
