<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191014-ecuador-trekker-driv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jdMXB0/ecuador-trekker-drivstoffavgjoerelse-etter-massive-protester" frk="302 6 13 1992"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 03:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ecuador trekker drivstoffavgjørelse etter massive protester</div>
<div type="ingress">Ecuadors president og urbefolkningsledere inngikk søndag en avtale som innebærer at regjeringen vil fortsette å subsidiere drivstoff og at opptøyene stanses.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KOM TIL ENIGHET: Urfolksledere i Ecuador feirer avtalen med president Moreno søndag kveld lokal tid. Foto: Fernando Vergara / AP</p> <p>STORE PROTESTER: Demonstrasjonene i hovedstaden Quito startet rundt 2. oktober da det ble kjent at statsstøtten på drivstoff ble kuttet. Foto: AP</p></div>
<div type="text">
<p>I en TV-sendt forhandling satte urfolkslederne og landets president Lenín Moreno seg ned for å forhandle om krisen som har preget landet siden myndighetene for snart to uker siden annonserte en lov for å fjerne drivstoffsubsidier.</p>
<p>Det var FNs spesialutsending i landet som meglet mellom partene, skriver CBS.</p>
<p>Loven var en del av en gjeldsavtale med Det internasjonale pengefondet IMF. Dieselprisene økte med opptil 120 prosent og bensinprisene var opp 30 prosent på ett døgn etter den svært upopulære avgjørelsen.</p>
<p>Bakgrunn: Kaos i Ecuador – regjeringen rømmer hovedstaden</p>
<p>Nå sier president Lenin Moreno at det likevel vil være subsidier på drivstoff, og urbefolkningslederne oppfordrer sine tilhenger til å avslutte protestene som har pågått i nær to uker.</p>
<p>De sier i en uttalelse at de skal jobbe sammen for å utvikle en ny pakke med tiltak for å kutte offentlige utgifter, øke inntektene og redusere Ecuadors uholdbare budsjettunderskudd og offentlige gjeld.</p>
<p>Syv personer er blitt drept og nær 2100 er blitt såret i opptøyene siden de startet, ifølge myndighetene. Lørdag angrep demonstrantene lokalene til en TV-stasjon og en avis. De satte også fyr på en offentlig bygning.</p>
<p>Urbefolkningsorganisasjon CONAIE har tidligere avvist å gå i dialog med Moreno, men snudde altså søndag.</p>
<p>Urbefolkningen i Ecuador utgjør en firedel av befolkningen på 17,3 millioner mennesker. Tusenvis som til daglig bor i Andesfjellene og i Amazonas har reist til hovedstaden for å delta i protestene.</p></div></body></document>
