<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191018-solskjar-risikerer-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/g7KOL1/solskjaer-risikerer-aa-moete-mesterens-mestere" frk="605 10 40 3692"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 07:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær risikerer å møte mesterens mestere</div>
<div type="ingress">For første gang denne sesongen kan Jürgen Klopp komme til å stille med startelleveren i Champions League-finalen - når Manchester United er motstander søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MESTERLIGA-JUBEL: Så glade var Liverpool-spillerne etter Champions League-finalen mot Tottenham. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>SÅ GLADE var Jordan Henderson og Jürgen Klopp etter triumfen. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Her er våre oddstips!</p>
<p>Lokalavisen Liverpool Echo skriver at Liverpool-manageren har vært frustrert over én ting denne høsten - og at tyskeren nå kan komme til å ta det ut mot Solskjærs United.</p>
<p>Han har til nå ikke kunnet mønstre sin startoppstilling i Champions League-finalen mot Tottenham i Madrid (2 – 0).</p>
<p>Sadio Mané rakk ikke Community Shield, engelskmennenes supercup, på grunn av sin sene ferie, og han måtte deretter nøye seg med benken i ligastarten mot Norwich.</p>
<p>Fredag er det 390 millioner gode grunner til å spille på Eurojackpot! Lever spillet ditt her før kl. 19.00 på fredag!</p>
<p>Joe Gomez ble foretrukket fremfor Joël Matip som midtstopper i starten.</p>
<p>Alisson Becker, den brasilianske keeperen, har vært skadet helt siden Norwich-kampen for over to måneder siden. Nå meldes han imidlertid klar til kamp igjen.</p>
<p>Joël Matip har gått glipp av de to siste kampene som følge av en smell han pådro seg mot Sheffield United. Nå skal han være klar til innsats.</p>
<p>Det betyr altså at Jürgen Klopp kan komme til å mønstre finale-laget fra Madrid på Old Trafford søndag.</p>
<p>Trøsten for Ole Gunnar Solskjær er at han har en hel rekke med spillere som er på vei tilbake og også kan rekke Liverpool-oppgjøret: Aaron Wan-Bissaka, Luke Shaw og Anthony Martial. Den dårlige nyheten er selvfølgelig at David de Gea - som er god for å vinne matchen for United - haltet av banen i Spanias EM-kvalifisering mot Sverige.</p>
<p>Det er imidlertid klart at hverken de Gea eller Pogba kan spille mot Liverpool.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klopp på rekordjakt kan ødelegge for Solskjær</div>
<div type="text">
<p>Erstatteren, argentineren Romero, har ikke fått sjansen i Premier League siden den siste kampen i 2017/18-seosngen, da han holdt nullen mot Watford. Denne sesongen har han bare spilt Europa League mot Astana (1 – 0 til United) og den dramatiske ligacupkampen mot Rochdale (1 – 1, og så 5 – 3 til United i straffesparkkonkurranse).</p>
<p>Men Romero har en helt usannsynlig god statistikk på Old Trafford: 22 starter, 17 seirer, fem uavgjorte og null tap. Han har holdt buret rent i seks av de syv Premier League-kampene han har spilt, så det er kanskje ingen grunn for United-tilhengerne til å henge med hodet - uansett hvordan det vil gå med de Gea.</p>
<p>Liverpool jager Manchester Citys rekord med 18 seirer på rad i Champions League. Liverpool står nå på 17 strake - fra slutten av forrige sesong og starten av denne.</p>
<p>VGs tips: Borteseier</p>
<p>Manchester United kommer ikke til å trenge motivasjon til søndagens storkamp, men lagenes respektive form og skadelister gir at dette fort kan bli en motbakke av an kamp for vertene.</p>
<p>United tok bare ett av ni siste mulige poeng før landslagsoppholdet, og innsatsen mot Newcastle antydet ikke en snarlig endring.</p>
<p>Liverpool får muligens tilbake Alisson (k), og Mané (a) og Firmino (a) reiste tidlig hjem fra sine respektive landslagsoppdrag. Salah (a) har ikke vært i aksjon i det hele tatt. De øvrige spillerne spilte sin siste kamp søndag eller mandag. Med andre ord: Rikelig med tid til oppladning. Gjestene har vunnet samtlige åtte ligakamper med målforskjellen 20 – 6.</p>
<p>Vi tror ikke det på noen måte blir lett. Men forutsetningene for en borteseier er gode. Oddsen er 1,65, spillestopp er kl. 17.25 på søndag og TV2 Sport Premium viser matchen.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
