<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190824-rosenborg-bekrefter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/0nkXd6/rosenborg-bekrefter-har-signert-landslagsspiss-bjoern-maars-johnsen" frk="355 6 16 2389"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 17:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rosenborg bekrefter: Har signert landslagsspiss Bjørn Maars Johnsen</div>
<div type="ingress">I pausen i oppgjøret mot Stabæk bekreftet Rosenborg at spissen har fullført låneovergangen fra AZ Alkmaar til Rosenborg. I utgangspunktet strekker avtalen seg over fire måneder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I Rosenborg-drakt tuslet Maars Johnsen ut på gressmatta på Lerkendal sammen med sportssjef Stig Inge Bjørnebye, for å bli presentert foran sine nye supportere.</p>
<p>– Jeg kjenner flere som er i klubben allerede, og de anbefalte meg å velge Rosenborg. Dette er den største klubben i Norge, og Rosenborg skal spille Champions League eller Europa League. Men jeg har heller aldri spilt i Eliteserien, så dette er spennende, sier Maars Johnsen til klubbens nettsider.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Låneovergangen er i utgangspunktet på fire måneder, men har opsjon på ytterligere seks, avhengig av tilbud i overgangsvinduet i januar, etter det VG kjenner til.</p>
<p>Maars får draktnummer 23 i Rosenborg, og er klar til neste serierunde mot Vålerenga.</p>
<p>Rosenborg skal betale lønnen til spissen, men betaler ingen ren låneavgift for angriperen. VG og Eurosport har tidligere meldt om den nå fullførte overgangen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Maars Johnsen nærmer seg låneavtale med Rosenborg</div>
<div type="text">
<p>Trønderne forsterker dermed en tynn del av troppen. Alexander Søderlund er førstevalget på spissplass, mens Nicklas Bendtner er ute av varmen til trener Eirik Horneland. 19-åringen Erik Botheim har også vært inn og ut av troppen.</p>
<p>– Vi har signert en norsk landslagsspiss, på en posisjon hvor vi trengte forsterkninger, så vi er veldig fornøyd, sier Bjørnebye til Eurosport.</p>
<p>Det blir første gang den 27 år gamle landslagsspissen, født i North Carolina, spiller i Eliteserien.</p>
<p>Helt siden han forlot det norske kongeriket i 2012, har Johnsen vært på en syv år lang nomadereise.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Adegbenro legger seg flat etter Horneland-kritikk</div>
<div type="text">
<p>Spania, Portugal, Skottland og Nederland har alle vært blant 27-åringens stoppesteder.</p>
<p>Landslagsspissen har nytt stor tillit under Lars Lagerbäck, men har slitt med spilletid i nederlandske AZ Alkmaar. Derfor har Maars Johnsen vært på klubbjakt i sommer.</p>
<p>VG oppdaterer saken!</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
