<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190306-gary-neville---jeg-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/l1pnA9/gary-neville-jeg-blir-overrasket-om-solskjaer-ikke-har-faatt-jobben-i-loepet-av-noen-faa-uker" frk="305 1 2 1861"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 19:18"/>
<attribute name="author" value="Henrik Myhrvold Simensen, Trond Johannessen, Arilas Berg Ould-Saada"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gary Neville: – Jeg blir overrasket om Solskjær ikke har fått jobben i løpet av noen få uker</div>
<div type="ingress">PARIS (VG) Den tidligere Manchester United-spilleren Gary Neville tror Ole Gunnar Solskjær vil få managerjobben i United på permanent basis i midten av mars.</div>
<div type="author">Henrik Myhrvold Simensen, Trond Johannessen, Arilas Berg Ould-Saada</div>
<div type="date">06.03.19 20:18 Oppdatert: 06.03.19 20:59</div>
<div type="caption"><p>KLAR: Ole Gunnar Solskjær blir United-manager på permanent basis ifølge sin gamle lagkamerat Gary Neville. Foto: John Peters / Manchester United</p></div>
<div type="text">
<p>Vil Ole Gunnar Solskjær bli den neste United-manageren permanent, spurte Jan Åge Fjørtoft:</p>
<p>– Han vil. Han er trolig konge, president og statsminister av Norge. Oles resultater til nå er Premier League-vinnende-resultater. Jeg blir overrasket om Solskjær ikke har fått jobben i løpet av noen få uker, sier Solskjærs gamle lagkamerat, som identifiserer det kommende landslagsoppholdet etter FA-cupkampen mot Wolves 16. mars, som et passende tidspunkt.</p>
<p>Etter intervjuet med Neville, avslutter Fjørtoft med følgende tale til seerne:</p>
<p>– Vi kan fortelle dere at Gary Neville er veldig klar og tydelig på at Ole Gunnar Solskjær har fått beskjed om at han har fått Manchester United -jobben, og signaturene vil bli gjort når det er landskamper nå senere i mars.</p>
<p>Neville mener også at United bør gi Molde et svar om hva som skjer, så de får muligheten til å planlegge fremtiden.</p>
<p>Det er familien Glazer som eier Manchester United. Det er svært sjeldent de er på kamper. Mot Fulham var Avram Glazer på til stede, han har også møtt Solskjær i Paris.</p>
<p>Den britiske tabloidavisen The Sun meldte i midten av februar at Manchester United allerede da hadde bestemt seg for å Solskjær jobben permanent.</p>
<p>PS: I en tidligere versjon av denne saken siterte VG Gary Neville på at «Solskjær har fått beskjed om at han får United-jobben». Det medfører ikke riktighet. Det riktige sitatet var: "Jeg blir overrasket om Solskjær ikke har fått jobben i løpet av noen få uker".</p></div></body></document>
