<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190520-moldes-imageproblem-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Jo72nJ/moldes-imageproblem-har-suksess-mangler-sjarm" frk="703 3 16 4169"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 20:27"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moldes imageproblem: Har suksess – mangler sjarm</div>
<div type="ingress">Må man være fra Molde for å orke å ha sans for MFK?</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Molde knuste Rosenborg tidligere i sesongen, og seiler opp som gullfavoritt. Men likevel klarer klubben å skape unødvendige vanskeligheter for seg selv. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Sportslig er det grunn til å ta bølgen over mye av det som har foregått i Rosenes by de siste månedene.</p>
<p>Mens erkerivalen Rosenborg har sklidd rundt på en strøm av bananskall, har Molde fremstått som Eliteseriens mest komplette lag, med ligaens potensielt beste spiller i Magnus Wolff Eikrem.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>VG Live: Molde-Viking kl. 19.00</p>
<p>Men grunnen til at den helt store nasjonale euforien lar vente på seg, har kanskje egentlig ikke så mye med hva de leverer på banen å gjøre.</p>
<p>Det er nemlig et tilbakevendende problem at Molde Fotballklubb ikke alltid fremstår fra sin mest sympatiske side utad.</p>
<p>Når hørte du sist en ikke-moldenser la seg sjarmere i senk av Molde? Det er vanskelig å helt konkret sette fingeren på hva det dreier seg om.</p>
<p>Men det har åpenbart noe med mangel på tilgjengelighet å gjøre, og at litt for mange typer over litt for lang tid har hatt litt for høy arrogansefaktor, til å bli helt spiselige utenfor målgruppen som er geografisk forpliktet til å heie.</p>
<p>Hadde vi satt opp en tabell over mangel på selvhøytidelighet og evnen til å by på seg selv, hadde Mjøndalen åpenbart vært på toppen, mens Molde hadde kavet rundt der Rosenborg har gjort i den ordentlige Eliteserien i 2019.</p>
<p>Nå skal det i motsatt retning nevnes at den ferske treneren, Erling Moe, stort sett har svart fint for seg, men det holder foreløpig ikke til å rette opp inntrykket av en i overkant tilknappet klubb.</p>
<p>Med et litt ovenfra og ned-image fra før som bakteppe, var det ikke akkurat noen pr-vinner det som skjedde etter nederlaget i derbyet mot Kristiansund 16. mai.</p>
<p>Etter å ha herjet i store deler av sesonginnledningen, taper altså Molde en kamp de svært gjerne skulle vunnet.</p>
<p>Det er slikt som skjer, men hvordan reagerer de blå?</p>
<p>Bare EN ENESTE spiller stiller opp for å snakke offentlig om nederlaget med fremmøtt presse.</p>
<p>Hvor mange hadde funnet turen til mixed zone dersom det hadde blitt full pott, mon tro?</p>
<p>Det er litt uvisst om spillerne ikke fikk eller ikke ville snakke, men det spiller strengt tatt ikke så veldig så stor rolle for inntrykket som skapes utad.</p>
<p>Og det er ikke særskilt positivt for de blå.</p>
<p>La det her være klart at dette ikke handler om enkeltjournalister som ikke fikk intervjuet sitt, men at spillerne ikke benytter kanalen til interessentene når budskapet er skuffende.</p>
<p>Tåler man virkelig så dårlig å tape at dette er reaksjonsformen – fra voksne mennesker?</p>
<p>Dette stuntet kommer kort tid etter rulling med russen-seansen, som i seg selv ikke er verdens største sak, men som blir en brikke i et puslespill med i overkant mange minusbrikker imagemessig.</p>
<p>Langt mer alvorlig er åpenbart omdømmeskaden voldtektssaken mot en tidligere spiller, og klubbens håndtering av den, har påført Molde Fotballklubb.</p>
<p>Her er deler av kritikken mot ledelsen uberettiget, mens det samtidig helt klart er valg fra klubbsiden som burde vært annerledes.</p>
<p>Som arbeidsgiver havnet Molde FK i en vanskelig situasjon, gitt stadiet straffesaken befant seg på, og klubben hadde strengt tatt ikke all verdens handlingsrom, da det skal mye til for å ilegge yrkesforbud overfor en person som ikke er dømt.</p>
<p>Men uansett hvor vrien posisjonen var, har klubben ikke maktet kommunikasjonssiden av en krevende sak særlig godt.</p>
<p>Og igjen er det noe med tonen utad det kunne vært grunn til å jobbe med.</p>
<p>Ofte argumenteres det med at det svirrer for mange kommunikasjonsrådgivere rundt der ute, men i Moldes tilfelle hadde det kanskje vært en klok investering?</p>
<p>Mandag kveld er det klart vestlandsduell – hjemme mot Viking – og med seier kan hjemmefansen juble over tabelltopp igjen.</p>
<p>Men det skal litt mer til enn en god fotballkamp eller 10 til før appellen blir den helt store utenfor kretsen. Fordi ball er mer enn ball.</p>
<p>Norsk fotball lever i underholdningsbransjen – i 2019. Det kan det være lurt å ta innover seg.</p></div></body></document>
