<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190504-zuccarello-amp-co-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/1nj4BJ/zuccarello-co-bare-en-seier-fra-semifinale" frk="393 10 25 2291"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-04 06:48"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuccarello &amp; co bare én seier fra semifinale</div>
<div type="ingress">(St. Louis Blues-Dallas Stars 1 – 2, totalt 2 – 3) Mats Zuccarello (31) og hans lagkamerater i Dallas Stars er bare én seier unna semifinale i Stanley Cup-sluttspillet.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert 4 may</div>
<div type="caption"><p>MULIGHET: Dette var kanskje Mats Zuccarellos største sjanse mot St. Louis natt til lørdag - men skuddet gikk utenfor. Målvakt er Jordan Binnington. Foto: Jeff Roberson / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag ble St. Louis Blues slått 2 – 1 på egen is. Dallas Stars leder dermed 3 – 2 i kamper og er bare én seier unna å gå til den såkalte Conference-finalen, som er semifinalen i Stanley Cup.</p>
<p>Zuccarello spilte 13.53 minutter, men fikk ingen målpoeng denne gang - tross et par gode sjanser.</p>
<p>Etter å ha stått uten assists i den første sluttspillrunden, hadde Zuccarello seks assists i løpet av de fire første kampene mot St. Louis. Totalt har han ni målpoeng i sluttspillet.</p>
<p>Dallas Stars tok tidlig ledelsen ved Jason Spezza etter assists av Tyler Seguin og Mattias Janmark.</p>
<p>Det ble 2 – 0 ved Esa Lindell i andre periode. Hans skudd fant veien til nettet bak St. Louis-målvakten Jordan Binnington.</p>
<p>En megatabbe av Stars-målvakten Ben Bishop gjorde at St. Louis kunne redusere til 2 – 1 ved Jaden Schwartz 8.26 ut i tredje periode.</p>
<p>Bishop gjorde det godt igjen med et par gode redninger mot slutten, slik at Stars kunne ro iland seieren.</p>
<p>– Jeg synes Blues var bedre enn oss, men Ben utgjorde forskjellen for oss, sa Stars-trener Jim Montgomery ifølge nhl .com.</p>
<p>– Han har vært forskjellen mange ganger. Han er en mur bak der.</p>
<p>Zuccarello spilte også denne gang i rekke med Jason Dickinson og Tyler Seguin.</p>
<p>Den sjette kampen mellom Blues og Stars går søndag. Zuccarellos lag lå under 2 – 1, men har altså snudd til 3 – 2 med to strake seirer.</p>
<p>Ekspertene er fascinert av Stars’ fremgang i vår. Trener Jim Montgomery sa selv i vinter at laget hadde en «medioker kultur», men det har endret seg. På espn.com skriver Emily Kaplan at Zuccarello har sin del av æren for suksessen i sluttspillet.</p>
<p>Carolina Hurricanes ble natt til lørdag - som første lag - klar for semifinalen etter å ha slått New York Islanders i fire strake kamper. Carolina slo ut Washington Capitals i den første sluttspillrunden. Neste motstander blir enten Boston Bruins eller Colombus Blue Jackets.</p></div></body></document>
