<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190530-warholm-flekset-musk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/P90kMe/warholm-flekset-muskler-etter-seier-i-stockholm-mitt-beste-loep" frk="477 13 36 2610"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 21:50"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Sindre Øgar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholm flekset muskler etter seier i Stockholm: – Mitt beste løp</div>
<div type="ingress">STOCKHOLM/OSLO (VG) Karsten Warholm (23) var overlegen i sesongåpningen på 400 meter hekk. Han mener løpet var bedre enn gulløpene i VM 2017 og EM 2018.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Sindre Øgar</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STERK: Karsten Warholm viste godt resultat i Stockholm.</p></div>
<div type="text">
<p>Warholm kom i mål på 47,85.</p>
<p>– Det er deilig med en Diamond League-seier igjen. Det henger veldig høyt. Jeg vet at det kommer tøffere løp i år. Gitt forholdene her og den tiden jeg får nå, så tror jeg dette var mitt beste løp noensinne, sier Warholm til VG.</p>
<p>– Ditt beste løp, det er sterke ord?</p>
<p>– Jeg prøver å være litt forsiktig og ydmyk. Men det er litt vanskelig i en sånn setting, sier han og smiler bredt.</p>
<p>Tiden var meget sterk i kaldt vær og sur vind i den svenske hovedstaden - stedet han tok sin forrige Diamond League-seier for to år siden.</p>
<p>– Jeg trenger dette, for dette blir et konkurranseutsatt år. Folk er i bra slag, og VM går sent. Det er en jokersesong, så det er fint å få en god start.</p>
<p>– Hvordan skal du toppe formen til VM når du er så god så tidlig?</p>
<p>– Jeg håper at dette bare er starten, men det vet man jo aldri. So far so god. Vi har planer om å legge inn god trening i juli, og jeg liker å tenke kortsiktig også: Se på neste konkurranse, som er Oslo, ta steg for steg og gjøre de justeringene som skal til underveis.</p>
<p>I målområdet flekset Warholm muskler og jublet av glede i «baris». Ulsteinvik-ekspressen, som både har vunnet EM- og VM-gull, har kun løpt fortere fire ganger tidligere.</p>
<p>Dette sa Warholm til VG etter seieren:</p>
<p>Karsten Warholm tok seg også tid til å hylle treneren Leif Olav Alnes.</p>
<p>– Det var helt sykt. Jeg vet at veldig mange slet med været, men Leif Olav er en smart gammel mann. Vi gjorde oppvarminga i parkeringshuset på hotellet. Vi holdt varmen og gjorde alt rett. All ære til den mannen, jeg hadde ikke kommet på det selv, sa Warholm til NRK.</p>
<p>– Det er sånn vi må jobbe hvis vi skal få resultater, legger han til overfor VG.</p>
<p>Nærmeste mann var Tj Holmes på tiden 49,25, etterfulgt av tredjemann Thomas Barr på 50,28.</p>
<p>Det kokte også litt for Gjert Ingebrigtsen i Stockholm:</p>
<p>Den store rivalen Abderrahman Samba deltok ikke i Sverige. Nordmannen har tatt sjanser for å nærme seg fjorårets beste 400 meter hekk-løper.</p>
<p>– Vi har trent veldig tøft, men jeg har tålt det og det er veldig bra, sier Warholm.</p>
<p>Feltet manglet også Kyron McMaster fra De britiske jomfruøyene. Warholm var den eneste av de seks beste på verdensrankingen som stilte til start.</p>
<p>PS! Ola Isene Stunes ble nummer fire i diskoskonkurransen med et kast på 66,65 meter. Daniel Ståhl vant på hjemmebane med 69,75.</p></div></body></document>
