<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190511-eyvind-hellstrom-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/2Gj5na/eyvind-hellstroem-med-stikk-til-makkeren-hjemme-og-leker-liksom-jordmor" frk="1007 5 29 5573"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 22:19"/>
<attribute name="author" value="Ingvill Dybfest Dahl, Bjørn Ekker, Atle Jørstad Wergeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eyvind Hellstrøm med stikk til makkeren: - Hjemme og leker liksom-jordmor</div>
<div type="ingress">BERGEN (VG) Eyvind Hellstrøm (70) tok i mot TV 2s eneste pris på Gullruten - og serverte noen friske meldinger fra scenen.</div>
<div type="author">Ingvill Dybfest Dahl, Bjørn Ekker, Atle Jørstad Wergeland</div>
<div type="date">Oppdatert 12 may</div>
<div type="caption"><p>SEIERHERRE: Eyvind Hellstrøm uten sin makker Truls Svendsen. Foto: Eivind Senneset/TV 2</p> <p>HEDRET: Yama Wolasmal og Nina Owing tok imot prisen. Foto: Hommedal, Marit / NTB scanpix</p> <p>PRISVINNER: Kevin Vågenes. Foto: Hommedal, Marit / NTB scanpix</p> <p>VINNER: Else Kåss Furuseth tok i mot pris for sitt program om selvmord. Foto: Eivind Senneset / TV 2</p> <p>VANT: Melina Johnsen og produsent i Ex on the beach, Anne Berit Valla, tok imot prisen for «årets deltager». Foto: Eivind Senneset / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>«Truls àla Hellstrøm» vant prisen for beste underholdning på Gullruten for andre år på rad. Truls Svendsen, som nylig innrømmet at de jukset i en episode av programmet, er hjemme fordi han venter barn i disse dager.</p>
<p>Men Eyvind Hellstrøm var på plass og tok imot prisen - for øvrig TV 2s eneste pris denne kvelden.</p>
<p>– Vi hadde ikke forventet gull i år igjen, men det er helt fantastisk. Alle lurer sikkert på hvor Truls er. Da kan jeg si at han sitter hjemme med kjæresten sin Charlotte og leker liksom-jordmor. Kanskje i dette øyeblikk er han i ferd med å bli pappa for første gang i sitt liv.</p>
<p>Han fortsatte med å ønske paret lykke til med den forestående fødselen.</p>
<p>– Charlotte og Truls, jeg håper det vil gå veldig kjapt og ukomplisert.</p>
<p>Så takket han produksjonsselskapet - på sitt vis.</p>
<p>– I tillegg skal jeg selvsagt takke Plan B. Hadde det ikke vært for dem, hadde det vært noen andre.</p>
<p>Dagsrevyen vant hedersprisen på Gullruten.</p>
<p>– På alle mulige måter en slags bauta i det norske medielandskapet, sa prisutdeler Dan Børge Akerø før han leste opp juryens begrunnelse.</p>
<p>«I kveld hedrer vi en som har vært med oss så å si fra begynnelsen. Rett før jul fylte vinneren 60 år, men har langt fra pensjonert seg. Prisvinneren gir oss troverdig innsikt i det nære og i det fjerde», leste Akerø, blant annet</p>
<p>Da prisvinnerne tok imot prisen, var det seerne som ble takket.</p>
<p>– Tusen, tusen takk til seerne. Vi har de mest trofaste seerne, tror jeg, av alle, sier Nina Owing fra scenen.</p>
<p>Yama Wolasmal takket også dem som ser på.</p>
<p>– Vi har fortsatt mellom 6 – 700.000 seere. Kan dere tro det? Det er helt utrolig. Så vil jeg takke alle dem dere ikke ser på skjermen. Vaktsjefene, reporterne, produsentene, alle i regi. Takk for oss!</p>
<p>Kevin Vågenes vant prisen for årets humorprogram for «Parterapi».</p>
<p>– Jeg var redd for den mikrofonen, fordi jeg får veldig lett skjelven i hendene. Så jeg visste ikke helt hvilken hånd jeg skulle holde Gullruten-statuetten i, og det er jo innmari flaut å bytte hånd. Men det gikk bra, sier han til VG.</p>
<p>– Hvem er din favorittkarakter, egentlig?</p>
<p>– Jeg liker å spille Kenneth, han bergenseren, for da får jeg ut all kåtskap, haha. Det er veldig langt fra meg, og derfor liker jeg å spille han.</p>
<p>– Kenneth kommer muligens ut i kveld, men det blir på nachspiel i så fall, sier han og ler.</p>
<p>Beste dokumentar ble «Når knoklene blir til gelé». Her kan du se Gullruten-vinneren, som er en VGTV-dokumentar:</p>
<p>Else Kåss Furuseth , som i fjor ble kåret til årets navn i VG, stakk av med kveldens aller første pris – i kategorien Beste programleder for «Else om: Selvmord».</p>
<p>– Det er veldig stas, sier Kåss Furuseth om å vinne to priser for programmet.</p>
<p>– Dette er noe som berører veldig mange. Det er en veldig vanskelig tematikk, selv om alle er enige om at vi skal jobbe for det, er det ikke like lett som å gå i fakkeltog for sultende barn. Jeg tror fortsatt vi må minne om at det er lov å bry seg om hvordan andre har det. Jeg håper dette kan være en døråpner - og selvfølgelig at det kommer mer penger og flere tilbud til dem som trenger det, sier programlederen.</p>
<p>Det var en veldig rørt programleder som møtte pressen etter den første seieren, og hun beklaget flere ganger at hun begynte å gråte.</p>
<p>– Det er flaut at jeg blir rørt. Men denne prisen handler egentlig ikke om meg, den handler om dem som har vært med i programmet. Vi er veldig opptatt av åpenhet nå for tiden, men vi glemmer at det koster noe for dem som har stilt opp, sier Kåss Furuseth til VG.</p>
<p>Else takket også søsteren Cecilie Kåss Furuseth, som selv er nominert i kategorien Beste dokumentarserie for programmet «Sinnssykt» om mental helse, i tillegg til faren og bestemoren.</p>
<p>– Det er fint med «Skal vi danse», men det er hyggelig at vi også kan ta opp temaer som dette, understreket hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Melina-seier</div>
<div type="text">
<p>Melina fra «Ex on the beach» vant prisen for årets deltaker.</p>
<p>– Jeg er helt satt ut, jeg. Dette hadde jeg aldri forventet. Jeg vil takke meg selv. Neida, jeg vil takke alle rundt meg, famillie, venner, produksjonen. Jeg klarte faktisk å ødelegge én av de høyhælede skoene mine.</p>
<p>Hun kaller opplevelsen «helt sjuk».</p>
<p>– Nå skal jeg bli stjerne i USA. Bare vent å se. Jeg gråter og er helt i sjokk. Dette er det største jeg har opplevd, det er jo bedre enn sex, jo, sier hun.</p>
<p>En annen som ble hedret for sitt gjennombrudd var Anne Regine Ellingsæter i «Lykkeland», som vant prisen for beste skuespiller.</p>
<p>– Ja... så sykt! Jeg vil for det første takke alle i produksjonen, selvfølgelig, sier hun fra scenen.</p>
<p>Hun takket også venninnen Ada Skjong, som fikk henne til å gå på audition for rollen.</p>
<p>– Jeg har bare vært så stolt for å få lov til å jobbe med noen som er så jævlig flinke, sa hun om kollegene.</p>
<p>NRK hadde flest nominasjoner med hele 34 vinnersjanser, mens TV 2 har 15. Discovery har ti nominasjoner og TV3 har tre.</p>
<p>Da alle prisene var delt ut var fordelingen slik:</p>
<p>NRK - 10</p>
<p>TV 2 - 1</p>
<p>TV3 - 1</p>
<p>Discovery - 4</p></div></body></document>
