<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190603-klopps-syngende-fjor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/mRv3vp/klopps-syngende-fjoertoft-intervju-er-blitt-en-mega-hit" frk="493 3 9 2966"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 20:11"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Arne Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klopps syngende Fjørtoft-intervju er blitt en mega-hit</div>
<div type="ingress">Her er TV-intervjuet som går sin seiersgang – eller skal vi si seiersdans – verden over. «Let`s talk about six ... and sex ...» har ti millioner avspillinger ifølge Jan Åge Fjørtoft, som fikk Liverpool-manager Jürgen Klopp til å synge, etter Champions League-triumfen.</div>
<div type="author">Bjørn Arne Johannessen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Dette er det morsomste intervjuet jeg har fått til, og attpåtil med verdens mest populære mann for øyeblikket, sier Jan Åge Fjørtoft.</p>
<p>Mandag kveld – to døgn etter at Liverpool hadde slått Tottenham (2 – 0) i finalen i Madrid – skal det ifølge Fjørtoft være rundt ti millioner avspillinger eller startede strømmer via Twitter, Facebook, Instagram eller andre plattformer av det helt spesielle TV-intervjuet med den populære Liverpool-bossen.</p>
<p>At det går viralt er ikke så overraskende. Men at Fjørtoft skulle treffe så «limt i krysset» da han fikk den karismatiske tyskeren for seg selv på jubelfesten i den spanske hovedstaden kom overraskende på Viasat-reporteren med fortid som profesjonell fotballspiller i Østerrike, England og Tyskland. Og ekspert for tyske Sky Sports.</p>
<p>Fjørtoft forteller til VG at han brukte noen knep for å få tyskeren tidlig i tale – etter kampslutt – av TV-selskapene med rettigheter. Han medgir at det ikke var noen «rasjonelle krav» at Viasat Norge skulle få intervjue Klopp først. Men et nær forhold til ham – både på godt og vondt de åtte-ni siste årene – førte altså til at Klopp, overraskende for de fleste, sang av glede.</p>
<p>Det var den gamle megahiten «Let´s talk about sex», til gruppen Salt-N-Pepa, som Klopp hending gjorde om til «Let´s talk about six» (Liverpools sjette pokal i Serievinnercupen/Champions League».</p>
<p>– Hvis jeg fikk Klopp først så visste jeg at med det forholdet vi har så ville han få ut følelsene sine. Men at han skulle begynne å synge var veldig overraskende. I begynnelsen av sangen er jeg med på to-tre ord, men så skjønte jeg fort at «jeg skal ikke synge, det er jo selvsagt Klopp som skal synge..», sier Jan Åge Fjørtoft.</p>
<p>Han slengte seg med på rytmen og shaket med. Og da Klopp snakket om hvordan han skulle feire videre utover kvelden med kona klarte ikke Fjørtoft å dy seg med oppfølgingsspørsmålet: «Let`s talk about sex ...»?</p>
<p>Da så Klopp på Fjørtoft, og sa: «Freaks ... you norwegians». Og hastet til neste intervju med et bredt glis om munnen.</p>
<p>– Fordelen med Klopp er at han er trygg på meg, og føler han kan ta ut både «good and bad», og vet at han kan være litt smågæren, sier Fjørtoft.</p>
<p>PS! Ifølge Jan Åge Fjørtoft har Viasat alene hatt 7,5 millioner avspillinger/startetde strømmer to døgn etter finalen. BBC og Sky Sports banket også på døren mandag. Da akselererte antall avspillinger/startede strømmer voldsomt.</p>
<p>Rettelse: I første versjon i denne saken stod det at videoen ifølge Jan Åge Fjørtoft hadde ti millioner nedlastinger. En mer korrekt beskrivelse er trolig å bruke ordet avspillinger/startede strømmer. Endringen ble gjort 3. juni kl. 22.03.</p></div></body></document>
