<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191011-tv-filmanmeldelse-el.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/y3yGGe/tv-filmanmeldelse-el-camino-a-breaking-bad-movie-brukbart-bonusspor" frk="445 2 6 2681"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 20:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-filmanmeldelse «El Camino: A Breaking Bad Movie»: Brukbart bonusspor</div>
<div type="ingress">«Breaking Bad» er TV-serien som ikke ville dø. Vi har allerede «Better Call Saul». Her er filmen om Jesse Pinkman.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FANGE BLIR FRI: Aaron Paul i «El Camino: A Breaking Bad Movie». Foto: Ben Rothstein/Netflix</p> <p>DØGENIKTER: Matt Jones og Charles Baker i «El Camino: A Breaking Bad Movie». Foto: Ben Rothstein / Netflix</p></div>
<div type="text">
<p>«El Camino: A Breaking Bad Movie»</p>
<p>Amerikansk krimdrama</p>
<p>Regi: Vince Gilligan</p>
<p>Manus: Vince Gilligan</p>
<p>Med: Aaron Paul, Jesse Plemons, Charles Baker, Matt Jones</p>
<p>Tilgjengelig på Netflix fra og med i dag</p>
<p>Serieskaperen Vince Gilligan har ikke lagt skjul på at han aldri hadde noen stor, overordnet plan for «Breaking Bad». Veien ble til mens han, og manusforfatterne, gikk.</p>
<p>De fem sesongene hadde således mer enn én tone. Serien begynte som nedtstemt skittenrealisme, ble et hardkokt krimdrama, og var i lange strekk både en mørk komedie og en dyp tragedie.</p>
<p>Det den hele tiden var, var hysterisk, nesten uanstendig spennende.</p>
<p>Denne to timer lange «bonusfilmen» utspiller seg like før og like etter at Walter White endte sine metamfetaminproduserende dager i den siste episoden i 2013.</p>
<p>Den forteller Jesse Pinkmans (Paul) historie. Unge Jesse var Walters høyre hånd, og seriens skadeskutte samvittighet – en fuckup man følte for. Han tilbrakte deler av dem femte sesongen i fangenskap – bokstavelig talt i bur.</p>
<p>Nå, etter Walters død, er han på frifot, og har kanskje en siste mulighet til å starte forfra igjen. Forutsatt at han klarer å rydde opp i noen løse tråder først. (Her kan det være en fordel å ha femte sesong sånn noenlunde friskt i minne).</p>
<p>Historien fortelles i nåtid og via nyinnspilte «flashbacks». Vi treffer de to døgeniktene Skinny Pete (Baker) og Badger (Jones) igjen, dessuten den smørbukkaktige psykopaten Todd (Plemons) og – alt for kort – Mike (Jonathan Banks).</p>
<p>Walter (Bryan Cranston) da? Selvsagt. I en lang, men dempet sekvens, som for å minne oss på at det var han som var den karismatiske av de to.</p>
<p>«Dempet» er i det hele tatt et stikkord for «El Camino». Den er en film, riktignok en TV-film, med en TV-series bedagelige tempo. Det tar lang tid, nærmere 45 minutter, før Gilligan for alvor trykker på knappene. Og skikkelig sånn enden-på-setet spennende blir «El Camino» egentlig aldri.</p>
<p>Filmen ser flott ut, selvsagt – komplett med det der nesten kvalmende grelle New Mexico-lyset som ga serien det distinkte visuelle uttrykket.</p>
<p>Gir «El Camino: A Breaking Bad Movie» oss noe uunnværlig? Det kan jeg ikke, med den beste vilje, si. Det er en bedre film enn «Deadwood: The Movie» dette her, og vi lever utmerket godt med den.</p>
<p>Men vi hadde levd godt uten også.</p></div></body></document>
