<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190818-spansk-presse-i-ekst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/P9egnb/spansk-presse-i-ekstase-over-blendende-oedegaard-debut" frk="508 3 11 3101"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 09:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spansk presse i ekstase over «blendende» Ødegaard-debut</div>
<div type="ingress">VALENCIA (VG) Martin Ødegaard (20) våkner opp til strålende omtale i spanske sportsaviser etter sin første La Liga-kamp fra start.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BALLSIKKER: Martin Ødegaard fører ballen under kampen mot Valencia. Med en treffsikkerhet på 90 prosent av pasningene leverte han en god kamp fra sin midtbaneposisjon. Foto: JOSE JORDAN / AFP</p> <p>DANDY: Martin Ødegaard kalles en «dandy» i avisen As. Det er et uttrykk som brukes for å beskrive en elegant klassespiller.</p></div>
<div type="text">
<p>Madrid-avisene så vel som den lokale San Sebastián-pressen likte det de så av nordmannen i den dramatiske 1 – 1-kampen borte mot Valencia, der Ødegaard til tross for at han ikke noterte seg for målpoeng, viste seg fram gjennom konstant aktivitet og godt pasningsspill.</p>
<p>Mundo Deportivo fastslår at de mener den norske midtbanespilleren var banens beste spiller.</p>
<p>– En blendende opptreden av nordmannen i debuten for Real Sociedad. En svært komplett kamp, skriver avisen.</p>
<p>Videre står det at Ødegaard har «doktorgrad» i pasningsspill, at han var feilfri på dette området, og at han på «prisverdig» vis tok ansvar fra første til siste minutt på Mestalla.</p>
<p>– Han var den komplette midtbanespiller, en brikke som ikke fantes i laget frem til nå, og som i tillegg fulgte lagets strategi til punkt og prikke. Når han mistet ballen, gjorde han alt han kunne for å vinne den tilbake, med stor besluttsomhet. Virkelig en kjempekamp, skriver Mundo Deportivo i sin San Sebastián-utgave søndag morgen.</p>
<p>Her kan du se Ødegaards egen dom over debuten:</p>
<p>Den Madrid-baserte sportsavisen As, som er kjent for å ha tette bånd til Real Madrid, er minst like begeistret over Ødegaards prestasjoner.</p>
<p>– Kjempekamp av nordmannen i den offisielle debuten for «La Real». Alt han gjorde, var bra, skriver de under tittelen «Ødegaard briljerte».</p>
<p>– Han gir Real Sociedad en ny dimensjon i spillet sitt når de har ballen. Han leverte en rekke kliniske pasninger gjennom ledd og førte ballen i mellomrommet. En konstant plage for forsvaret til Valencia, skriver As og avslutter:</p>
<p>– En stor start for spilleren som er utlånt av Real Madrid.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Real-helten lovpriser Ødegaard: – Han er veldig annerledes</div>
<div type="text">
<p>I søndagens papiravis utnevnes As drammenseren til kampens «dandy» – en betegnelse som brukes for å beskrive en elegant klassespiller.</p>
<p>MARCA, den andre store sportsavisen i Madrid, gir Ødegaard to av tre mulige stjerner på børsen – best på banen sammen med flere andre spillere.</p>
<p>«For en perle», skriver den spanske journalisten Albert Ortega på Twitter og legger til at Ødegaard «er kommet til La Liga for å bli». Han trekker frem Ødegaards 88 ballberøringer, 90 prosent i treffsikkerhet, fem nøkkelpasninger og to av tre fullførte driblinger:</p>
<p>– Jeg føler jeg har en veldig fin rolle i laget. Vi er et spillende lag, og det passer meg veldig bra. Jeg føler jeg kommer i mange fine situasjoner og spiller i en posisjon som jeg synes er ganske optimal, sier Ødegaard om sin egen prestasjon i debuten.</p>
<p>PS! I samarbeid med Strive ser du 2 kamper fra storturneringen ICC på VG+ i sommer. (Redaksjonelt samarbeid)</p></div></body></document>
