<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190623-de-ble-latterliggjor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/K3arle/de-ble-latterliggjort-naa-ler-de-tilbake" frk="937 2 15 5553"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 07:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De ble latterliggjort – nå ler de tilbake</div>
<div type="ingress">NICE (VG) (Norge – Australia 1 – 1, 4 – 1 på straffer) De dro til Frankrike for å vise oss hvem de er. Etter fire kamper har vi svaret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KEEPERHELT: Veteranen Ingrid Hjelmseth reddet straffe nummer to. Her løftes hun av Lisa-Marie Utland, mens Vilde Bøe Risa jubler med, bak henne Stine Hovland. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p> <p>TØFFE TAK: Maria Thorisdottir spiller på grensen av det lovlige. Her er det Sam Kerr som får seg en luftetur. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p> <p>STRAFFESJEF: Caroline Graham Hansen jubler etter at hun åpnet straffekonkurransen med en sikker scoring. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p> <p>NICE I NICE: Ingrid Syrstad Engen, Lisa-Marie Utland, Maria Thorisdottir, Vilde Bøe Risa, Frida Maanum og Maren Mjelde jubler etter Engens avgjørende straffe. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p> <p>I NICE: Trond Johannessen.</p></div>
<div type="text">
<p>De er kvartfinalister i VM og en gjeng utenom det vanlige.</p>
<p>For en kveld de hadde i Nice, for en herlig idrettsglede det endte med, for en 8-delsfinale det var, et ellevilt kaos av et rotete drama.</p>
<p>Forskjellen på et vellykket og mislykket VM var knivskarp. Med tap i den første utslagskampen hadde det blitt en tung hjemtur med dårlig ettersmak, etter straffesparktriumfen er det i ferd med å bli et sommereventyr.</p>
<p>Neste stopp er trolig England, og det er bare å erkjenne: Det har vært, og er fremdeles, litt vanskelig å seg for seg en norsk seier mot Phil Nevilles fremadstormende lag.</p>
<p>Men de 22 som hopper rundt i én klynge på Allianz Riviera har ikke problemer med å se det for seg. De er tilsynelatende ikke redde for noen i hele verden, de har sett for seg en VM-medalje i flere måneder og det er nesten så man mistenker at de vil at færrest mulig skal tro på dem.</p>
<p>De føler at de har slåss mot omgivelsene i to år.</p>
<p>Syv av dem som startet mot Australia åpnet også den siste kampen mot Danmark i det begredelige europamesterskapet i 2017. Da endte de strødd på gresset i Deventer etter det tredje tapet av tre mulige, nå danser de rundt i ekstase i Nice og det er få som fortjener mer å lykkes.</p>
<p>Dette norske laget reiste latterliggjort hjem fra EM i Nederland. Etterpå mistet de sin største stjerne, og skulle møte europamesterne i kvalifiseringen. Det var ikke mange som trodde på dem.</p>
<p>Spillerne fikk gjennomgå i sosiale medier, folk lo litt bak ryggen deres. Hvordan i all verden skulle de reise seg, uten hverken poeng eller mål i EM, uten Ada Hegerberg?</p>
<p>Nå kan de le tilbake, glise til tvilere og kritikere.</p>
<p>Landslagssjef Martin Sjögren fikk også gjennomgå og så ut som en taper etter tidenes mesterskapsmageplask. Måten han har løftet laget på etterpå har vært landslagscoaching i verdensklasse, både på, men kanskje aller mest utenfor banen.</p>
<p>Han er kanskje ikke så sprudlende utad, men veldig samlende innad. Det snakkes mye om «sterkere sammen» i denne gruppen, og slikt føles ofte som en floskel. I dette tilfellet er det neppe bare tomme ord, disse jentene er sterke sammen, et budskap som ofte fremføres av Caroline Graham Hansen.</p>
<p>Hun er også ganske sterk alene. Hennes VM våknet for alvor da hun trengtes som aller mest.</p>
<p>«Hænsen», svarte Australias store navn Sam Kerr etter 4 – 1-seieren over Jamaica. Hun ble spurt om hvilke norske spillere hun kjente til. Hun vil ikke glemme navnet med det første.</p>
<p>Graham Hansen ble et mareritt for Australia. Hun traff innsiden av stolpen, hadde flere signaturraid som holdt på å sende Norge foran i ekstraomgangene, før hun gjorde akkurat det i straffesparkkonkurransen.</p>
<p>Den åpnet med en tungvekterduell mellom henne og Sam Kerr. De to store på hvert sitt lag skulle sette standarden.</p>
<p>«Hænsen» plasserte kontrollert Norge foran, målmaskinen Kerr, kalt «Superwoman» av lagvenninnene, var noe helt annet enn det da hun sendte karrierens viktigste spark over og utenfor. Australia reiste seg aldri, de norske straffene var strålende, pang-pang-pang, Reiten til høyre, Mjelde til venstre, Syrstad Engen til høyre – og roen de viste forteller kanskje også noe om tryggheten i troppen.</p>
<p>Sjögren tok grep etter den svake Sør-Korea-kampen. Han strammet til defensivt ved å dytte inn Karina Sævik på høyresiden og Graham Hansen lenger frem. De fire på midtbanen ble liggende mye tryggere, selv om det skal sies at Norge ble kjørt bakover i den første halvtimen og store deler av den andre omgangen.</p>
<p>Det kunne gått galt tidlig, ikke minst da skumle Sam Kerr åpnet med tunnel på Maren Mjelde etter 25 sekunder. Men etter hvert var stopperduoen Mjelde og Thorisdottir enda skumlere – samt at Norge fikk de store dommeravgjørelsene med seg.</p>
<p>Norge har også noen nye og særdeles viktige brikker med seg, sammenlignet med EM-nedturen:</p>
<p>Ingrid Syrstad Engen og Vilde Bøe Risa er typene Norge manglet for to år siden. Syrstad Engen var strålende før pause, gjorde noen flere feil senere i kampen, men er og blir en juvel. Rivjernet Bøe Risa ved hennes side er nesten like verdifull.</p>
<p>Relativt ferske Karina Sævik spilte sin fjerde landskamp fra start, stoppet flere av de fryktede australske innleggene på sin side, og slo en av de fineste og viktigste målgivende pasningene norsk landslagsfotball har sett.</p>
<p>Den utnyttet Isabell Herlovsen, Kina-proff og uaktuell i EM. Hun gjorde comeback omtrent samtidig med at Ada Hegerberg forsvant ut og er viktigere enn noen gang.</p>
<p>Norges tur går videre til Le Havre, i stikk motsatt ende av Frankrike. Torsdag er det kvartfinale. Målsettingen om medalje føltes ganske urealistisk da den ble lansert i begynnelsen av mars. Nå er Norge én seier unna minst en bronsekamp.</p>
<p>Det er kanskje på tide å slutte å tvile.</p></div></body></document>
