<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191004-biler-sto-fast-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K3kz9y/biler-staar-fast-paa-grunn-av-kraftig-snoefall" frk="539 5 17 3031"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 02:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Biler sto fast etter kraftig snøfall på E134: – Full vinter</div>
<div type="ingress">Flere biler sto fast på E134 på Meheia på grunn av et kraftig snøfall. Veien ble først stengt, men er nå åpnet igjen. Snøen blir nok likevel liggende til fredag, sier meteorologen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KRAFTIG SNØFALL: På E134 mellom Notodden og Kongsberg har kraftig snøfall ført til vanskelige kjøreforhold torsdag kveld. Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er trafikalt stans på hele strekningen. Det er ikke fremkommelig for hverken store eller små biler, sa operasjonsleder Erik Gunnerød i Sør-Øst politidistrikt til VG torsdag kveld.</p>
<p>Politiet har ikke fått meldinger om noen ulykker, men forteller at det har vært mange biler på stedet.</p>
<p>– Det begynte med en varebil som sto fast. Når den står fast, forplanter dette seg videre. Nå er det flere biler med sommerdekk som ikke kommer seg av gårde, sier operasjonslederen.</p>
<p>Ved 23-tiden opplyser Sør-Øst politidistrikt at veien er brøytet og at den er åpen for trafikk igjen.</p>
<p>– Det meldes om full vinter i området. Det er ikke tilrådelig å kjøre bil, med påmonterte sommerdekk.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sannsynlig at det ligger der i morgen</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Frode Hassel, vakthavende meteorolog ved Meteorologisk institutt, vil nedbøren fortsette utover kvelden og natten i Sør-Norge.</p>
<p>– Men det er ikke snakk om så veldig store mengder, og det ser ut som det gir seg i løpet av formiddagen i morgen, sier han til VG.</p>
<p>– Må folk forvente snø på veiene i morgen tidlig?</p>
<p>– Hvis det snør i kveld og i natt, så er det sannsynlig at det ligger der i morgen også, men man må litt opp i høyden. Stort sett rundt 300 til 400 meter, sier Hassel.</p>
<p>– Det er også en del nedbør i Agder, men da som regn i lavlandet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et plutselig snøfall</div>
<div type="text">
<p>Trafikkoperatør i Statens vegvesen, Stian Molteberg, sier at de mottok flere meldinger om biler som sto helt stille.</p>
<p>– Det har kommet et plutselig snøfall som har overrasket en del bilister med sommerdekk. Og det er klart at blir man overrasket av snø når man har sommerdekk bør man helst stå stille, og det er det er det flere som også gjør. Det er brøytebil og saltbil på vei for å gjøre tiltak sånn at det skal bli bedre, sier Molteberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Finvær i vente i hele Sør-Norge</div>
<div type="text">
<p>Utover fredagen og gjennom helgen ser det imidlertid langt bedre ut, og stort sett hele Sør-Norge kan forvente seg bra vær.</p>
<p>– Lørdag og søndag ser veldig fint ut. Det blir ganske kjølig, med nattefrost mange steder i lavlandet og kaldt i fjellet, men det blir oppholdsvær i stort sett hele området og perioder med sol, sier meteorologen.</p>
<p>For nordlendingene ser det dessverre ikke fullt så lyst ut. Her blir det bygevær fra nord i Nordland til Finnmark.</p>
<p>– Det blir regn og sludd i ytre strøk, men man skal ikke mange hundre meterne opp før det snør.</p>
<p>Hassel forteller at prognosene, så langt de går, viser minusgrader i høyfjellet i hele landet. Han mener derfor at snøen ganske sikkert har kommet for å bli på fjellovergangene.</p>
<p>– De stedene det har kommet litt snø i fjellet så blir det nok liggende. Det kommer ny nedbør fra tirsdag av. Også den som snø, sier han.</p></div></body></document>
