<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190105-utskjelte-morata-sen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/J1dx6m/utskjelte-morata-sendte-chelsea-videre-da-fabregas-tok-farvel-med-stamford-bridge" frk="398 7 18 2413"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 16:51"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Engelsk fotball, FA-cupen, Chelsea FC , Nottingham Forest FC, Sport, Fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utskjelte Morata sendte Chelsea videre da Fabregas tok farvel med Stamford Bridge</div>
<div type="ingress">(Chelsea – Nottingham Forest 2 – 0) Cesc Fàbregas (31) spilte trolig sin siste Chelsea-kamp mot Nottingham Forest, men fikk ikke noen drømmeavskjed. I stedet var det landsmannen Álvaro Morata (26) som ble Chelseas redningsmann.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-01-05 16:51:07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Morata misbrukte en rekke store muligheter, men det ble likevel en gledens dag for den tidligere Juventus- og Real Madrid-spissen. Han scoret begge målene da Chelsea tok seg videre fra FA-cupkampen mot Nottingham Forest.</p>
<p>Chelsea vant kampen 2 – 0, og fansen tok dermed ikke farvel med FA-cupen.</p>
<p>De tok imidlertid trolig farvel med den spanske midtbanespilleren Cesc Fàbregas. Ifølge Sky Sports spilte han lørdag sin aller siste kamp for Chelsea.</p>
<p>Den engelske kanalen hevder at han nå forlater London til fordel for fyrstedømmet Monaco, hvor han skal spille under ledelsen av sin gamle Arsenal-kollega Thierry Henry.</p></div>
<div type="title" level="3">Straffemiss i avskjeden</div>
<div type="text">
<p>Det var dermed passende at Maurizio Sarri ga Fabregas kapteinsbindet, men det ble ingen fantastisk avskjed for Fabregas – selv om det kunne blitt det.</p>
<p>Chelsea ble tildelt straffe i 1. omgang, og 31-åringen gikk frem for å ta det. Han stoppet opp i tilløpet og la straffen til sin venstre, men keeper Jason Steele gikk riktig – og reddet straffen.</p>
<p>– Jeg er litt forbauset over at en så rutinert spiller gjør en så dårlig vurdering. Kanskje han ombestemte seg underveis, spøkte Åge Hareide i Viasats studio.</p>
<p>Sparket fra ellevemetersmerket burde nok blitt tatt opp igjen, da en hel haug av spillere fra både Nottingham Forest og Chelsea var innenfor 16-meteren før Fabregas’ avslutning:</p>
<p>Vondt ble til verre for Fabregas, da han forlot banen kort tid etter at han pådro seg en smell, og ble erstattet av N’Golo Kanté.</p>
<p>Fabregas tok seg god tid på vei av benen, delte ut flere varme klemmer til lagkameratene og takket fansen.</p>
<p>Men da en spanjol mislykkes, var det en annen som fikk det til – etter noen forsøk.</p>
<p>Bare når ettertraktede Callum Hudson-Odoi serverte fra høyre fikk Morata til å score. Først med en tap-in, deretter med et pent hodestøt, hvor han knuste Claudio Yacob i lufta.</p>
<p>Hudson-Odoi - som jaktes av Bayern München - ble dermed den første tenåringen til å levere to målgivende i en og samme kamp for Chelsea siden Scott Sinclair i oktober 2007. Det melder Opta .</p>
<p>Chelsea unngikk dermed cupbomben, og er klare for 4. runde i FA-cupen.</p></div></body></document>
