<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190331-frustrerte-ukrainere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jd0bVz/frustrerte-ukrainere-velger-ny-president" frk="543 7 26 3612"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 11:31"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frustrerte ukrainere velger ny president</div>
<div type="ingress">Presidentvalget i Ukraina preges av anklager om korrupsjon, konflikt med russisk-støttede opprørere og en komiker som trolig vinner første valgomgang.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Publisert: 31.03.19 kl. 13:31</div>
<div type="caption"><p>Et stemmelokale i Ukrainas hovedstad Kiev søndag morgen. Foto: Emilio Morenatti / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Over store deler av landet strømmet folk til stemmelokalene da valget begynte søndag.</p>
<p>I løpet av valgkampen har komikeren Volodymyr Zelenskij fått et solid forsprang foran de andre kandidatene. 41-åringen har ingen tidligere politisk erfaring, men han spiller Ukrainas president i en populær TV-serie.</p>
<p>– Zelenskij har vist oss på skjermen hvordan en ekte president bør være, sa Tatjana Zintsjenko (30) da hun avga stemme.</p>
<p>I TV-serien har komikeren kjempet en innbitt kamp mot korrupsjon – noe han også lover å gjøre hvis han blir president i virkeligheten.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen tillit</div>
<div type="text">
<p>Utbredt misnøye med de mer etablerte politikerne har gitt outsideren Zelenskij drahjelp i valgkampen.</p>
<p>Bare 9 prosent av ukrainerne svarte at de har tillit til regjeringen i en fersk meningsmåling fra Gallup. Dette skal være det laveste nivået i hele verden.</p>
<p>– Det er ingen tillit til de gamle politikerne. De har hatt styringen, og situasjonen i landet er bare blitt verre. Korrupsjonen går amok, og krigen fortsetter, sier forretningsmannen Valery Ostrozhsky.</p>
<p>Også han stemte søndag på komikeren Volodymyr Zelenskij. På de siste meningsmålingene har han fått rundt 25 prosents oppslutning. Sittende president Petro Porosjenko og tidligere statsminister Julia Timosjenko har begge ligget rundt 17 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Blodig konflikt</div>
<div type="text">
<p>Årets presidentvalg er det første i Ukraina siden krisene som rammet landet i 2014.</p>
<p>Da ble den russiskvennlige presidenten Viktor Janukovitsj styrtet, før Russland tok kontroll over den ukrainske Krim-halvøya. Deretter startet prorussiske separatister et væpnet opprør øst i landet.</p>
<p>Den krigslignende konflikten anslås å ha kostet 13.000 mennesker livet, og den pågår fortsatt. De opprørskontrollerte områdene har erklært uavhengighet, og innbyggerne her deltar ikke i presidentvalget.</p>
<p>Etter annekteringen av Krim-halvøya innførte vestlige land sanksjoner mot Russland. Utviklingen i Ukraina er dermed også en viktig årsak til det forverrede forholdet mellom Russland og Vesten.</p>
<p>I årets valgkamp har de ukrainske kandidatene kommet med ulike forslag til hvordan man kan få slutt på konflikten øst i landet. Alle de viktigste kandidatene ønsker å knytte landet enda tettere til Vesten.</p></div>
<div type="title" level="3">Oligark-anklager</div>
<div type="text">
<p>Andre viktige saker i valgkampen har vært korrupsjon og økonomisk problemer.</p>
<p>Etter en økonomisk krise som begynte i 2014, har levestandarden i Ukraina falt. Tidligere statsminister Julia Timosjenko ønsker å øke pensjonene og halvere prisen på naturgass for å bedre vanlige folks økonomi hvis hun blir president.</p>
<p>I tillegg til utbredt korrupsjon har ukrainsk politikk lenge vært preget av innflytelsen til søkkrike såkalte oligarker. En av dem er sittende president Porosjenko, som i sin tid tjente en formue på salg av sjokolade.</p>
<p>Porosjenko har på sin side hevdet at både Zelenskij og Timosjenko i realiteten er styrt av milliardæren Ihor Kolomoyskij. Han eier TV-kanalen hvor Zelenskij spiller Ukrainas president.</p>
<p>Tolkningen får til en viss grad støtte fra Volodymyr Fesenko, som leder tankesmia Penta Center i Kiev.</p>
<p>– Konfrontasjonen mellom Porosjenko og Kolomoyskij er en kamp mellom medlemmer av den samme arten oligarker, hevder sjefen for tankesmia.</p>
<p>Siden ingen ligger an til å få over 50 prosent av stemmene i første valgomgang søndag, blir det høyst sannsynlig en ny valgrunde i Ukraina 21. april.</p></div></body></document>
