<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190221-70-bekreftet-omkomme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/KvV3pE/70-bekreftet-omkommet-i-brann-i-bangladesh" frk="209 10 14 1374"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 04:14"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">70 bekreftet omkommet i brann i Bangladesh</div>
<div type="ingress">Så langt har brannmannskaper funnet 70 omkomne etter brannen i et leilighetsbygg som også huset et lager for kjemikalier i Dhaka i Bangladesh.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand</div>
<div type="date">21.02.19 05:14 Oppdatert: 21.02.19 07:45</div>
<div type="caption"><p>STORBRANN: Brannmannskaper kjemper for å få kontroll på flammene torsdag. Foto: AP/ TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Foto: AP/ TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Brannen startet i en fire etasjers bygning onsdag kveld, og spredte seg til nærliggende bygninger i området Chawkbazar. Den delen av gamle Dhaka har flere bygninger fra Mughal-tiden, for 300 år tilbake, skriver Reuters. Bydelen karakteriseres av trange smug mellom tettliggende bygninger, der folk bor oppover i etasjene, mens lokalene på gateplan er forbeholdt butikker og restauranter.</p>
<p>– Så langt har vi funnet 70 omkomne. Antallet kan øke etter hvert som vi søker, sier Julfikar Rahman, direktør ved kontrollsenteret til brannvesenet og sivilforsvaret i Bangladesh . Dødstallet kan fremdeles stige. Letingen i det utbrente bygget pågår fremdeles.</p>
<p>Minst 50 personer er sendt til sykehus. Mange pårørende har møtt opp utenfor sykehuset i håp om å finne sine savnede kjære, opplyser vitner til nyhetsbyrået.</p>
<p>Ifølge brannvesenet kan brannen ha startet i en gassbeholder. Derfra har ilden raskt spredt seg gjennom lokalene der svært brennbare kjemikalier ble oppbevart.</p>
<p>Rundt 200 brannfolk jobbet i over fem timer for å få brannen under kontroll.</p></div></body></document>
