<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190912-tv-anmeldelse-landsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/0n0n6g/tv-anmeldelse-landskampen-nusselig-nabokrangling" frk="555 2 10 3432"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 06:27"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-anmeldelse «Landskampen»: Nusselig nabokrangling</div>
<div type="ingress">Selskapsleker med ski på beina.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HAR DU HØRT DEN OM NORSKEN OG SVENSKEN?: Charlotte Kalla, Hanna Öberg, Sebastian Samuelsson, Calle Hallfvarsson, Petter Northug, Emil Iversen, Tiril Eckhoff og Therese Johaug i «Landskampen». Foto: Espen Solli</p> <p>MESTERNES MESTERMØTE: Petter Northug og Calle Halfvarsson i «Landskampen». Foto: Håvard Solem</p> <p>«KOM IGJEN, THERESE! JOBBE, JOBBE, JOBBE!»: Therese Johaug og Petter Northug i «Landskampen». Foto: Håvard Solem</p> <p>ESS ON THE BEACH: Emil Iversen, Tiril Eckhoff, Therese Johaug og Petter Northug forsvarer de norske æren i «Landskampen». Foto: Håvard Solem</p></div>
<div type="text">
<p>KONKURRANSEREALITY</p>
<p>«Landskampen»</p>
<p>TV 2, torsdager kl. 21.40</p>
<p>Programleder: Øyvind Mund</p>
<p>Med: Therese Johaug, Calle Halfvarsson, Petter Northug, Charlotte Kalla, Emil Iversen, Hanna Öberg, Tiril Eckhoff og Sebastian Samuelsson</p>
<p>Lite nyskapende TV, dette her: 60% «Mesternes mester», 40% «Hver gang vi møtes», tilsett åtte svenske og norske skistjerner, send dem til Rhodos, servér.</p>
<p>Som i alle realityserier avhenger alt av «castingen» – altså hvilke deltagere produsentene har klart å overtale eller bestikke til å være med på moroa. Og det må selv denne ikke-sportsidioten medgi: Her har TV 2 truffet blink, hva?</p>
<p>Therese Johaug, Calle Halfvarsson, Petter Northug, Charlotte Kalla, Emil Iversen, Hanna Öberg, Tiril Eckhoff og Sebastian Samuelsson – dette er mennesker selv jeg har hørt om. Heri opptatt et par jeg har hørt alt for mye om.</p>
<p>Hva de skal gjøre der nede under Sydens sol? De skal leke selskapsleker, riktignok ekstraordinært fysisk krevende sådanne – det norske laget mot det svenske – og spise god mat og småprate litt rundt et bord.</p>
<p>Høres kjent ut? Det er fordi det er kjent.</p>
<p>Alles øyne er på Northug. Han får ikke bare skylden/æren for å ha «eskalert rivaliseringen» mellom Norge og Sverige, men forventes dessuten å levere mye av underholdningen.</p>
<p>Trønderen, som har et ulveaktig glis og er noe såpass sjeldent som en norsk (eks-)sportsutøver med talens bruk, har nok lært seg å gå noe stillere i dørene i senere år.</p>
<p>Men han «leverer brukbart», som det heter, og kommer sikkert til å bli å se i flere programmer av denne typen fremover. «Ex On The Beach» hadde vært veldig artig.</p>
<p>Våre nemesiser, svenskene, øyner håp – «så lenge vi ikke skal gå på ski», som en av dem sier. De vinner da også noen av konkurransene, som dreier seg om «alt» fra svømming og løping, til styrkeprøver og balansetester.</p>
<p>Øvelsene blir kommentert av Marius Skjelbæk og Åge Skinstad, som allittererer for harde livet. Johaug er «Duracell-kaninen fra Dalsbygda!» og så videre.</p>
<p>Man sitter igjen med en følelse av at «heltene» ikke akkurat tar konkurransene på det aller største alvor. Ikke så rart, de vet jo hva alvorlige konkurranser går ut på, og gjenkjenner at dette er noe annet. Nemlig lek.</p>
<p>Unntaket er Johaug, som går skikkelig opp i alt hun foretar seg, og elsker å snakke om «syra» – melkesyre, ikke LSD – som om den var et kjærkomment, behagelig fenomen.</p>
<p>Samtalene? De to vi har sett dreide seg om Norge-Sverige rivaliseringen som sådan, samt Johaugs vonde tid. De går ikke dypt akkurat, og det er kanskje litt dumt når man først har så mange «ess» samlet under ett tak. Men de er ikke bortkastede heller.</p>
<p>Inntrykket så langt er at svenskene er samarbeidende strateger, og at nordmennene er selvopptatte solospillere. Noe ego utvikler man vel av å ha vunnet alt som vinnes kan.</p></div></body></document>
