<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191025-lillestrom-relasjon-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Op0LWq/lillestroem-relasjon-mellom-siktet-og-knivoffer" frk="445 5 16 2715"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 18:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lillestrøm: Relasjon mellom siktet og knivoffer</div>
<div type="ingress">Politiet har pågrepet en gjerningsperson etter at en mann ble knivstukket i ryggen i Lillestrøm. De to har en relasjon, men politiet vil ikke si noe om motivet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KNIVSTUKKET: Det var her i Dampsagveien i Lillestrøm at mann ble knivstukket i torsdag kveld. Foto: Frode Hansen</p> <p>JAKTER EN PERSON TIL: - Vi har siktet en mann i 20-årene i saken, og vi er på utkikk etter en person til, sier Christian Gjølberg Finnanger, jourhavende politiadvokat i Øst politidistrikt til VG. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet meldte fredag kveld at en mann i 20-årene er siktet for drapsforsøk i saken.</p>
<p>Offeret skal ha blitt knivstukket i ryggen flere ganger i Dampsagveien torsdag kveld.</p>
<p>– Det er trolig snakk om flere knivstikk i ryggen. Mannen var bevisst da politiet kom til stedet, og han ble sendt til Ullevål sykehus, sa operasjonsleder Svein Walle i Øst politidistrikt til VG torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyste to personer</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk tidlig informasjon om at to personer har blitt sett løpende fra stedet og etterlyste følgende to personer:</p>
<p>* En mørkhudet person med mørk hettegenser og mørke klær for øvrig – og med sekk på ryggen.</p>
<p>* En person med arabisk utseende. Lys genser, kort bølgete hår, kraftig kroppsbygning og cirka 175 – 185 centimeter høy.</p>
<p>Det er den første personen i etterlysningen som er pågrepet og det skjedde kl 22.30 torsdag kveld. Nå jakter de på den andre personen.</p>
<p>– Ja, vi har siktet en mann i 20-årene for drapsforsøk, og vi er på utkikk etter en person til, sier Christian Gjølberg Finnanger, jourhavende politiadvokat i Øst politidistrikt til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har en relasjon</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at siktede er avhørt og at han ikke har navngitt den andre etterlyste personen, men skal ha beskrevet han for politiet.</p>
<p>Finnanger sier det er en relasjon mellom siktede og offeret i saken. Han sier også at den siktede er kjent av politiet, men av hensyn til etterforskningen vil han ikke utdype dette relasjonen eller i hvilken forbindelse politiet kjenner til siktede.</p>
<p>Den siktede vil bli fremstilt for varetektsfengsling lørdag morgen.</p>
<p>– Er noen av dem hjemmehørende i Lillestrøm-området?</p>
<p>– Nei, de er ikke bosatt i Lillestrøm-området, men de er tilknyttet det sentrale østlandsområdet, sier Finnanger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Minst en person slått ned i Oslo - jakter gjerningspersoner</div>
<div type="title" level="3">Utenfor livsfare</div>
<div type="text">
<p>– Hva kan du si om hendelsesforløpet?</p>
<p>– Vi begynner å få klarhet i hva som skjedde. Det har vært en slåsskamp som førte til at fornærmede ble knivstukket i ryggen. Av hensyn til etterforskningen ønsker vi ikke gå ut med motivet for slåsskampen og knivstikkingen, sier politiadvokaten.</p>
<p>Offeret i knivstikkingen er på sykehus med alvorlige skader, men han skal være utenfor livsfare.</p></div></body></document>
