<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190527-prinsesse-ingrid-ale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/OpzV4V/prinsesse-ingrid-alexandra-bytter-skole" frk="206 2 3 1312"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 16:34"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Ekker, Stein Østbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prinsesse Ingrid Alexandra bytter skole</div>
<div type="ingress">Vil gå sisteåret i grunnskolen i Oslo.</div>
<div type="author">Bjørn Ekker, Stein Østbø</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NY SKOLE: Prinsesse Ingrid Alexandra skal gå sisteåret på offentlig skole, nærmere bestemt Uranienborg skole i Oslo. Her er hun avbildet på Skaugum på nasjonaldagen. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Prinsessen avslutter med andre ord grunnskolen på en offentlig skole, Uranienborg skole. Hun har frem til nå gått på privatskolen Oslo Internasjonale Skole på Bekkestua i Bærum.</p>
<p>– Det er naturlig, siden prinsesse Ingrid Alexandra nå var ferdig med trinnet hun begynte på ved Oslo Internasjonale skole. Hun ønsker å gå siste året på Uranienborg skole, sier assisterende kommunikasjonssjef på Slottet, Sven Gjeruldsen, til VG</p>
<p>Uranienborg skole er for tiden under ombygging, ifølge NTB. Elevene fra 5. til 10. klasse får derfor undervisning på Fernanda Nissen skole i Nydalen i inneværende skoleår, men byggeprosjektet skal etter planen være ferdig før skolestart til høsten.</p>
<p>Kjell Arne Totland minner likevel om at det er i Norge prinsessen skal bo og ha sitt fremtidige virke.</p>
<p>– Da blir det jo et lite tankekors at hun nå for eksempel ikke leverer skriftlige arbeider på norsk og slett ikke har noe nynorsk på timeplanene, sier han.</p>
<p>Prinsessens bror, prins Sverre Magnus, går på Oslo Montessoriskole på Vettakollen.</p></div></body></document>
