<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191204-zachariassen-klar-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Jowwaj/kilder-til-vg-rosenborg-enig-med-sarpsborg-om-zachariassen" frk="506 8 28 3112"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 18:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zachariassen klar for Rosenborg: - Et eventyr</div>
<div type="ingress">Rosenborg har kjøpt Kristoffer Zachariassen (25) fra Sarpsborg 08. Midtbanespilleren har skrevet under på en fireårskontrakt med trønderne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BYTTER KLUBB: Kristoffer Zachariassen (her med Jonathan Lindseth på ryggen) drar til Rosenborg. Foto: Christoffer Andersen, NTB scanpix</p> <p>SJEF: Thomas Berntsen er sportssjef i Sarpsborg 08. Foto: Berit Roald, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Som VG opplyste onsdag formiddag, var RBK enig med Sarpsborg om en pris for 25-åringen. Da var det opp til Zachariassen å bli enig med trønderne om sine personlige betingelser. Samtidig var det interesse fra andre klubber for den løpssterke midtbanespilleren, fikk VG opplyst.</p>
<p>Nå har Zachariassen bestemt seg - og skrevet under for Rosenborg.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det er et eventyr. Rosenborg er den største klubben i Norge. Jeg er veldig glad for å komme hit og kribler allerede etter å komme i gang, sier Zachariassen til RBKs hjemmeside.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">S08-sportssjefen får personlig bonus ved spillersalg: – Uproblematisk</div>
<div type="title" level="3"> – Fantastisk gutt</div>
<div type="text">
<p>Det skjer etter at Zachariassen har etablert seg som en av Eliteseriens beste spillere etter overgangen fra Nest-Sotra i 2017. Midtbanemannen har spilt 84 av 90 eliteseriekamper i løpet av sine tre år i Sarpsborg – 83 av dem fra start. I samme periode har han scoret 18 mål.</p>
<p>Thomas Berntsen er sportssjef i Sarpsborg 08. Han berømmet Zachariassen da VG pratet med ham før overgangen var offentliggjort.</p>
<p>– Kristoffer har vært en fantastisk ambassadør for oss. Det er en spiller vi har hentet fra lavere divisjon, som vi kommer til å få et godt salg på dette vinduet. Han fortjente å bli solgt etter forrige sesong. Dessverre brakk han skulderen mot Haugesund. Hvis ikke hadde han vært i utlandet nå, sa Sarpsborgs sportssjef og begrunnet hvorfor de velger å innkassere på Zachariassen:</p>
<p>– Kristoffer begynner å bli voksen. Så det er riktig tidspunkt for spilleren og for Sarpsborg å gjøre et salg. Det er på en måte alltid trist. Kristoffer er både en fantastisk spiller og gutt, men dette er tiden for ham å bevege seg videre på – for hans del og for at vi skal sitte igjen med noe. Han har ett år igjen av kontrakten med oss.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sarpsborg 08 har hentet 21 spillere på ett år: – Ser ekstremt brutalt ut</div>
<div type="title" level="3">Har god dekning</div>
<div type="text">
<p>Berntsen mente et salg av Zachariassen igjen ville vise at Sarpsborg har lyktes med modellen sin. Den handler i stor grad om å identifisere talenter i lavere divisjoner, bringe dem til klubben og utvikle dem til toppspillere som kan selges videre med fortjeneste.</p>
<p>Sportssjefen trakk også frem at de har Zachariassen-erstattere i egne rekker i form av typer som Ismaila Coulibaly, Jonathan Lindseth, Gaute Vetti og Mate Males.</p>
<p>– Sportslig vil vi beholde alle spillerne vi har solgt, for du selger jo ikke dem som sitter på tribunen, men klubben er nødt til å selge for å prøve å utvikle seg videre, sa Berntsen.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
