<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190831-skuespiller-og-bodyb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/AdqwL3/skuespiller-og-bodybuilder-franco-columbu-er-doed" frk="224 12 16 1313"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 00:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skuespiller og bodybuilder Franco Columbu er død</div>
<div type="ingress">Arnold Schwarzenegger er i sorg etter nyheten om at den italienske skuespilleren og tidligere bodybuilderen Francesco Columbu (78) er død.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>41 ÅR SIDEN: Franco Columbu i Los Angeles i 1978. Foto: Elisa Leonelli/REX / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>«Til min beste venn», slik starter Schwarzenegger sin nekrolog til den tidligere bodybuilder-stjernen.</p>
<p>Columbu har spilt i en rekke filmer, ofte som seg selv, og har flere ganger blitt kåret til «Mr. Olympia». I 1977 ble han kåret til verdens femte sterkeste mann.</p>
<p>Ifølge lokale medier døde 78-åringen i en svømmeulykke på Sardinia i Italia. Nøyaktig hva som skal ha skjedd er ikke klart.</p>
<p>– Fra øyeblikket vi møttes i München var du min «partner in crime». Vi presset hverandre, vi utfylte hverandre og vi lo hele tiden på veien. Da jeg kom til USA var jeg alene. Jeg hadde forlatt familien min, landet mitt og hele livet mitt. Så da spurte jeg Joe Weider om å hente deg for å trene med meg, fordi jeg visste det ikke ville være det samme uten min beste venn. Jeg kunne trives uten penger, uten foreldre, men jeg kunne ikke trives uten deg. Jeg er sønderknust i dag, skriver Schwarzenegger.</p>
<p>Videre takker ham for 54 års vennskap og gleder.</p>
<p>– Jeg elsker deg Franco.</p>
<p>Også på Instagram har Schwarzenegger delt sin sorg:</p></div></body></document>
