<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190627-norge-trekker-vm-sok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/BRzzrG/magnus-carlsen-ber-forbundet-vrake-vm-i-stavanger" frk="597 3 12 3457"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 17:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge trekker VM-søknad etter Carlsen-krav</div>
<div type="ingress">OSLO/ZAGREB (VG) Stavanger trekker sin søknad om å arrangere sjakk-VM. Det skjer etter at Team Carlsen gikk ut på Facebook og ba arrangøren om å stoppe arbeidet for å få sjakk-VM til Stavanger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SPILLER I KROATIA: Magnus Carlsen (t.v.) og hans far Henrik Carlsen er i Zagreb, der verdensmesteren spiller en turnering. Foto: Martin Sorge Folkvord</p></div>
<div type="text">
<p>– Med de ytringene som nå er kommet fra Carlsen, ser vi ikke lenger muligheten/vitsen til å fortsette prosessen med å få VM i sjakk til Norge i 2020. Det blir umulig for oss som arrangør å jobbe for å få det til, når det er så mye usikkerhet rundt om verdensmesteren i det hele tatt kommer til å spille i Norge, skriver arrangøren Norway Chess i en pressemelding.</p>
<p>Det skjer etter at pappa Henrik Carlsen gikk ut på Facebook, og ba arrangøren stoppe sitt arbeid om et VM i 2020.</p>
<p>– Vi ber om at norsk sjakk og Stavanger legger til siden kampen om et VM på hjemmebane i denne omgang, skriver Henrik Carlsen på vegne av seg selv, sønnen Magnus Carlsen og manager Espen Agdestein.</p>
<p>Faren forklarer at presset rundt et VM på hjemmebane er såpass stort at det gjør det enda tøffere for Carlsen å gjennomføre. Derfor ønsket de i utgangspunktet å ha det på hjemmebane i Bærum eller Oslo, hvor verdensmesteren kunne bo og oppholde seg i hjemlige omgivelser.</p>
<p>– Å spille sjakk-VM på hjemmebane i Norge er på den ene side en helt unik drøm og mulighet som kan gå i oppfyllelse en eller annen gang, men i utgangspunktet også en vesentlig sportslig ulempe pga mer eksponering og mer trykk fra høye forventninger, skriver han videre.</p>
<p>VG fikk tak i Henrik Carlsen, som er i Zagreb, like før klokken 12.30 torsdag, men han ønsker ikke å kommentere saken ytterligere.</p>
<p>– Facebook-posten var ment å være utfyllende nok i seg selv, så svaret er pent «nei takk», sier verdensmesterens far.</p>
<p>Magnus Carlsen har tidligere sagt til VG at han er usikker på om han vil forsvare VM-tittelen.</p>
<p>I mars ble Stavanger valgt som den norske kandidaten til å arrangere sjakk-VM. Nå vrakes de planene.</p>
<p>– Vi er veldig skuffet over utfallet av denne saken. Regionen har stått samlet bak dette initiativet og jobbet iherdig for å få et Sjakk VM realisert i Stavanger, sier ordfører i Stavanger, Christine Sagen Helgø, og fylkesordfører Solveig Ege Tengesdal i en felles pressemelding.</p>
<p>Henrik Carlsen forteller også om prosessen i forkant av avgjørelsen, i sitt innlegg. Der skal Magnus Carlsen ha gått med på en to-delt løsning, med en halv VM-kamp i Stavanger og andre halvdel i Oslo. Carlsen var så interessert i denne løsningen at de tok kontakt med det internasjonale sjakkforbundet, FIDE.</p>
<p>– Vi var så opptatt av å finne en løsning at vi tok kontakt med FIDE-Presidenten for å få FIDE til å åpne for å akseptere en delt løsning, noe de signaliserte på hjemmesidene, skriver Henrik Carlsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svært kritiske</div>
<div type="text">
<p>Han reagerer også på at at Magnus Carlsen ikke var en formell høringspart da NSF skulle ta avgjørelsen om norsk søkerby til VM, og kaller det «uforståelig».</p>
<p>– Vi ble dog muntlig bedt om innspill. Espen (Agdestein, journ. anm.) og jeg var tydelige på hva Magnus ønsket i møte (i slutten av januar) og flere ganger på telefon i mars til generalsekretær Nesheim. Nesheim la frem Magnus sine synspunkter for sentralstyret, og vi var naivt trygge på at Magnus ville bli lyttet til.</p>
<p>Faren konkluderer med at de er «svært kritiske» til avgjørelsen om å sette Stavanger som søkerby til VM.</p></div></body></document>
