<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190531-u20-profil-om-vm-dra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/70BE9w/u20-profil-om-vm-dramaet-vi-maa-be-til-hoeyere-makter" frk="421 6 16 2320"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 10:51"/>
<attribute name="author" value="Joachim Baardsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">U20-profil om VM-dramaet: – Vi må be til høyere makter</div>
<div type="ingress">LUBLIN (VG) Fredag kveld blir det avgjort om Norge går til 8-delsfinale. Hverken Erling Braut Haaland, Tobias Christensen eller noen av de andre i den norske leiren kan påvirke utfallet.</div>
<div type="author">Joachim Baardsen</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Ekornesvåg, Svein Ove / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det blir enormt spennende. Vi må bare be til høyere makter om at dette går veien for oss. Vi drømmer fremdeles om å gå videre, forteller Tobias Christensen til VG.</p>
<p>Fredag kveld må enten Sør-Korea tape mot Argentina eller Portugal tape mot Sør-Afrika. Samtidig kan Panama ikke ta mer enn ett poeng mot Saudi-Arabia. Hvis disse scenarioene inntreffer, er Norge klar for 8-delsfinale i VM.</p></div>
<div type="title" level="3">Alt stemte</div>
<div type="text">
<p>Mot Honduras var Start-strateg Christensen sterkt delaktig i Norges historiske 12 – 0-seier, blant annet med to målgivende pasninger. Etter en trøblete start på mesterskapet gjorde det godt for samtlige involverte.</p>
<p>– Det er gøy å vise hva som bor i dette laget. Det er veldig spesielt å vinne 12 – 0 i en VM-kamp. Det er sykt. Det er noe av det morsomste jeg har vært med på, forteller Christensen.</p>
<p>Det samme mener kaptein Leo Skiri Østigård.</p>
<p>– Jeg tror det var en lettelse for veldig mange her. Vi gikk etter planen. Vi ga oss aldri. Dette viser hva som bor i denne gjengen, sier Østigård til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Har skumle hensikter</div>
<div type="text">
<p>Om noen timer kan drømmen om å gå videre fra gruppe C i beste fall bli oppfylt, men i verste fall bli knust. Det norske laget vil følge utviklingen på TV her i Lublin.</p>
<p>Panama, som ikke kan ta mer enn maks ett poeng for at Norges håp forsatt skal være i live før de aller siste matchene, starter sin kamp mot Saudi-Arabia klokken 18.00.</p>
<p>Skulle lykken være på Norges side, vil ikke Skiri Østigård frykte noen motstand i fortsettelsen.</p>
<p>– Når vi får den selvtilliten vi får nå, er vi litt tilbake på det sporet vi har vært. Da er jeg ikke redd for å møte noen. Det tror jeg ikke noen av de andre på laget er heller. Det blir spennende, sier Østigård.</p>
<p>Det tror også Braut Haaland - nimålsmannen fra Honduras-kampen og den nye toppscoreren i U20-VM.</p>
<p>– Gutta viste stolthet over å ha drakten på. Vi er gode og klarer endelig å få det ut. Det er jeg stolt over. Du ser at potensialet vårt er uendelig, men det gjelder å få det ut i kamp. Det klarte vi nå, så får vi se om vi går videre, forteller Haaland.</p></div></body></document>
