<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190409-sveriges-regjering-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/opEoXg/sveriges-regjering-sier-ja-til-soeknaden-om-vinter-ol-i-2026" frk="274 12 22 1737"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 09:40"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sveriges regjering sier ja til søknaden om vinter-OL i 2026</div>
<div type="ingress">Den svenske regjeringen stiller statsgaranti for søknaden om OL i 2026. Det vil i så fall bli første gang Sverige arrangerer vinterlekene.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert: 09.04.19 kl. 11:40</div>
<div type="caption"><p>Sjefen for Sveriges OL-søknad, Richard Brisius, avbildet i Falun 14. mars i år. Foto: Ulf Palm / TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Dette blir bekreftet i svenske media tirsdag. IOC-avstemningen vil dermed stå mellom Stockholm og italienske Milano/Cortina d'Ampezzo den 24. juni.</p>
<p>Statsminister Stefan Löfven (Sosialdemokraterna) har tidligere sagt at OL-spørsmålet må vurderes veldig nøye «så vi ikke utsetter oss for noen unødig risiko såvel økonomisk som sikkerhetsmessig».</p>
<p>Stockholm er hovedsete for den svenske OL-søknaden - med tilhørende arrangørbyer som Falun og Åre, samt at aking og skeleton skal foregå i Segulda i Latvia.</p>
<p>Mot det stiller en italiensk søknad med Milano og Cortina d’Ampezzo.</p>
<p>– Nå skal vi jobbe hardt for å vinne. Vi ligger bra an, men det krever hard jobbing, sier Peter Reinebo ved Sveriges olympiske komité til TV4.</p>
<p>– Det ville være fantastisk om det ble olympiske leker, sier kultur- og demokratiminister Amanda Lind (Miljøpartiet) til TV4. Hun har idretten i sin portefølje.</p>
<p>Ifølge TV-kanalen kommer lekene til ha et budsjett på 13 milliarder svenske kroner, som tilsvarer omtrent 12 milliarder norske.</p>
<p>Sverige har aldri tidligere arrangert vinter-OL, men hadde sommer-OL så tidlig som i 1912.</p>
<p>Det har vært en rekke spekulasjoner om bruk av arenaer til lekene. De store og moderne fotballstadionene i Stockholm vil ventelig brukes, det samme gjelder Globen for ishockey. Falun skal i hvert fall ha hopping og kombinert, mens langrenn er mer usikkert. Alt av alpint, snowboard og den slags vil gå i Åre.</p></div></body></document>
