<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190330-starts-drom-spiser-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/opE8QR/starts-droem-spiser-trenere" frk="672 10 41 3906"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 07:37"/>
<attribute name="author" value="Knut Espen Svegaarden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Starts drøm spiser trenere</div>
<div type="ingress">Start er på vei til å kvitte seg med nok en trener. Feiden mellom IK Start og Kjetil Rekdal (50) kan ende i rettssalen – eller partene blir enige om en sluttpakke for treneren de satte på sidelinjen torsdag – to dager før seriestart i Obos-ligaen.</div>
<div type="author">Knut Espen Svegaarden</div>
<div type="date">Publisert: 30.03.19 kl. 08:37 Oppdatert: 30.03.19 kl. 10:01</div>
<div type="caption"><p>LEDER LAGET: Spørsmålet blir om Kjetil Rekdal møter opp på Sør Arena lørdag ettermiddag. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Det har kokt godt i Kristiansand og IK Start de siste dagene. Men signalene om misnøyen med Kjetil Rekdal skal ha vært der lenge. Det tok likevel lang tid før de nådde fram til styrene i IK Start og «Start En Drøm».</p>
<p>En drøm, for en trener, har i hvert fall ikke klubben vært, så langt:</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>* Siden «Start En Drøm» ble startet, og penger sprøytet inn i klubben, høsten 2017, har Start allerede skiftet ut en drøss med trenere. Steinar Pedersen varte i 85 dager, Mark Dempsey i 137 dager og Kjetil Rekdal i 200 dager. I tillegg har trenerne Erik Ruthford Pedersen, Bård Borgersen og Mick Priest forsvunnet. Dette har kostet flere millioner kroner.</p>
<p>Klar beskjed fra Start: Vil ikke ha Rekdal i serieåpningen</p>
<p>Nå er det altså konflikt med Rekdal, som har bakgrunn i blant annet følgende:</p>
<p>* Fra støtteapparatet rundt Rekdal skal det ha kommet to fulle A4-sider med punkter det er reagert på i fjor høst og i vinter, når det gjelder Rekdal.</p>
<p>VG har fått forståelsen for at blant punktene er følgende:</p>
<p>* For lite tilstedeværelse på treningsfeltet. Hans assistent Morten Tandberg sa opp 13. januar, av personlige grunner (nyfødt barn, bor i Oslo-området), og Tandberg var mannen som styrte mye på feltet.</p>
<p>* Klubben har ikke vært fullt ut fornøyd med Rekdals fokus.</p>
<p>Spørsmålet er om kritikken og klagene på Rekdals væremåte og oppførsel holder til en avskjedigelse. Men styrene var samstemte om at det var riktig å ta fra Rekdal ansvaret for treninger og kamper med A-laget, selv om det var to dager før seriestart.</p>
<p>For selv om klubben ikke innrømmer det, så er jo i realiteten Rekdal «suspendert inntil videre». Han har fått beskjed om å «holde seg vekk fra jobb.»</p>
<p>Fredag skrev VG at 50-åringen hadde informert klubbledelsen om at han likevel vil møte på lørdagens serieåpning mot Aalesund.</p>
<p>– Du skal nesten ha gjort et lovbrudd, hvis du skal få avskjed på dagen, sier en kilde til VG.</p>
<p>Mens en jusekspert VG har snakket med er ikke like sikker. «Illojalitet» er ordet som trekkes fram som trolig vil bli brukt mot Rekdal, i en eventuell sak. Det kan være «grovt pliktbrudd, det behøver ikke være straffbart. Det kan, for eksempel, være «illojalt», sier en jusekspert til VG.</p>
<p>Rekdal på scenen etter Start-saken: – Aldri hatt en lignende dag</p>
<p>Trolig er det bare to utveier, ifølge jurister:</p>
<p>1) Partene blir enige om å skille lag, og Rekdal kompenseres. Normalt sett skal han da han lønn ut oppsigelsestiden (20 måneder), pluss -trolig – et års lønn i tillegg, som en kompensasjon for ubehaget ved situasjonen, og følgende av det som har skjedd.</p>
<p>2) Partene blir ikke enige, begge står på sitt, ingen vil gi seg, og det ender med rettssak – trolig til høsten.</p>
<p>At Rekdal kommer inn igjen, trener og leder laget, er svært usannsynlig.</p>
<p>25 trenerskifter på 39 sesonger, har IK Start hatt siden seriegullet i 1980. Siden 1996 er det ingen klubber i Norge som har rykket ned oftere fra Eliteserien enn Start: Syv ganger.</p>
<p>Trenerforeningen reagerer på Starts håndtering av Rekdal-saken</p>
<p>Kjetil Rekdal har hatt suksess som fotballtrener i Norge, men alltid vært kontroversiell. Han har seriegull med Vålerenga i 2005 – og to cupmesterskap med Aalesund. Rekdal klarte ikke å redde Start fra nedrykk i fjor høst. Klubben lå som nummer 11, fem poeng fra direkte nedrykk fire runder før slutt. Men Rekdal og Start tapte de fire siste kampene – og rykket ned på dårligere målforskjell enn Stabæk.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
