<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190309-jetsett-prinsesse-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Eo3brj/jetsett-prinsesse-satt-i-straffeleir-i-usbekistan" frk="696 9 44 4421"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 02:50"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Jetsett-prinsesse» satt i straffeleir i Usbekistan</div>
<div type="ingress">Hun var «stan-landenes» mest glamorøse ansikt utad. Så kom korrupsjonsavsløringene i Vimpelcom-skandalen. Denne uken ble Gulnara Karimova (46) plassert i en straffeleir hjemme i Usbekistan.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">09.03.19 03:50</div>
<div type="caption"><p>MOTE-PRINSESSE: Gulnara Karimova fotografert i Moskva i 2011 da hun viste fram sin kolleksjon på en motemesse. Foto: Mikhail Metzel / AP</p> <p>LUKSUSLIV: Gulnara Karimova har levd et liv i sus og dus. Nå er hun plassert i en straffekoloni i Usbekistan. Foto: MUHAMMAD SHARIF / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Like etter kom det rykter i sosiale medier om at hun var død etter selvmord. Men riksadvokaten i Usbekistan avviser dette og fastslår at Karimova fortsetter å sone sin straff.</p>
<p>Inntil tirsdag denne uken hadde hun husarrest i en luksusleilighet i hovedstaden Tasjkent. Ifølge nyhetsbyrået RIA Novosti ble hun flyttet til en straffekoloni – et slags fengsel – på grunn av «systematiske brudd på husarresten».</p>
<p>Det var datteren Iman som gjorde det kjent i en Instagram-post der hun også viste opptak fra det hun kalte «kidnappingen».</p>
<p>Så begynte ryktene å gå torsdag om at Karimova hadde tatt sitt eget liv. Omtrent samtidig kom meldingene fra USA om at amerikanske myndigheter anklager henne for korrupsjon i en ny telekom-sak. Det handler om i alt 7,5 milliarder kroner, men også en annen usbekisk kvinne er involvert i saken.</p>
<p>Men la oss ta det fra begynnelsen:</p>
<p>Gulnara Karimova er eldstedatter av Usbekistans diktatoriske leder Islam Karimov, som var president fra frigjøringen i 1991 til sin død i 2016.</p>
<p>Hun vokste opp i overdådig luksus, som de fleste andre familiemedlemmer av presidentene i «stan-landene».</p>
<p>Så kom avsløringene om at det svenskefinske teleselskapet Telia-Sonera ble etterforsket for å være innblandet i korrupsjon i Usbekistan. I Norge eksploderte det da Klassekampen og Dagens Næringsliv i 2014 kunne dokumentere lugubre utbetalinger mellom det delvis Telenor-eide VimpelCom og et Gibraltar-registrert postkasseselskap med tette bånd til Karimova.</p>
<p>Korrupsjonsekspertene i OCCRP beregnet at Karimova mottok mer enn én milliard dollar (8,7 milliarder kroner etter dagens kurs) i forbindelse med telekomrelatert business. Mobiltelefon-bølgen kom sent til Usbekistan, og med en befolkning på 29 millioner var mulighetene for å tjene store penger gode.</p>
<p>Karimova hadde, stadig ifølge OCCRP, tre hovedmetoder for å tjene penger: 1. Hun forlangte en prosentandel av et selskap som gave eller som falsk investering, 2. Hun krevde betaling for lobbyvirksomhet for å få tillatelser og lisenser til å drive i det usbekiske mobilmarkedet, 3. Hun skal også ha truet med arrestasjoner dersom bedriftslederne ikke gikk med på «forslagene» hennes.</p>
<p>Pengene brukte hun blant annet til å eie flere TV-kanaler. Hun var opptatt av klær og drev sitt eget motehus og prøvde seg også som artist.</p>
<p>Men etter hvert begynte nettet å snøre seg rundt Gulnara Karimova. Hun falt også i unåde selv hos president-faren. Det hadde gått rykter om at hun skulle etterfølge ham som president. Han fant ut at det ikke var noen god idé.</p>
<p>Faren døde i 2016. 18. desember 2017 kom meldingen om at datteren var dømt til ti års fengsel for underslag og skattesvindel og deltagelse i en kriminell gruppe. Dommen ble senere omgjort til fem år i husarrest i juli 2018 – «av menneskelige hensyn».</p>
<p>Etterforskerne fant at pengene blant annet var brukt til luksusleiligheter i Moskva, Paris og Saint-Tropez, og et hotellkompleks ved Svartehavet.</p>
<p>Tirsdag dukket hun altså opp i lokale medier igjen. Myndighetene i Tasjkent var lei over at hun hele tiden brøt reglene for husarresten, og valgte å sette henne i et vanlig fengsel, en straffekoloni.</p>
<p>Så torsdag kom ryktene i sosiale medier om at hun hadde begått selvmord, fordi hun ble hånet av de andre fangene. Karimova er tidligere omtalt som Usbekistans mest forhatte person.</p>
<p>Men sent torsdag benektet riksadvokaten i Usbekistan disse opplysningene.</p>
<p>– Det har ikke vært noe selvmord eller forsøk på selvmord, het det i uttalelsen.</p>
<p>– Gulnara Karimova fortsetter å sone på normal måte.</p>
<p>På Twitter anklager hennes sveitsiske advokat Grégoire Mangeat usbekiske myndigheter for å «fortsette å utsette henne for psykologisk og fysisk press for å tvinge henne til å trekke tilbake sine klager og overgi sine rettigheter og eiendom i Sveits».</p>
<p>Myndighetene i Usbekistan har beregnet at Karimova har stjålet nesten to milliarder dollar (17,5 milliarder kroner) fra landet sitt.</p></div></body></document>
