<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191214-sudans-tidligere-dik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Op2pPE/sudans-tidligere-diktator-doemt-for-korrupsjon" frk="205 14 18 1264"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 10:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sudans tidligere diktator dømt for korrupsjon</div>
<div type="ingress">Sudans avsatte leder Omar al-Bashir er dømt til to års husarrest for korrupsjon, ifølge Al Jazeera.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Sudans styrtede president Omar al-Bashir har i avhør erkjent å ha mottatt millioner av dollar fra kronprins Mohammad bin Salman i Saudi-Arabia. Foto: Bibiana D. Piene / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>75 år gamle Bashir styrte Sudan med hard hånd i 30 år. I april i år ble han styrtet av landets militære etter flere måneder med protester og demonstrasjoner mot regimet.</p>
<p>Etter at han ble styrtet, opplyste landets forsvarsledelse at det ble funnet over 1 milliard kroner i kontanter i tre forskjellige valutaer i Bashirs bolig.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hylles i gatene tross krigsforbrytelse-tiltale</div>
<div type="text">
<p>Bashir har i avhør erkjent at han mottok 225 millioner kroner fra kronprins Mohammad bin Salman i Saudi-Arabia, men nektet likevel straffskyld under rettssaken.</p>
<p>Lørdag falt dommen mot ham, som ifølge Al Jazeera er på to års husarrest.</p>
<p>Rettelse: I første versjon av denne saken ble den statlige TV-stasjonen Al Hadath sitert på at Omar al-Bashir var dømt til ti års fengsel. Det riktige er to år. Saken er oppdatert med at dette er husarrest. Strafferammen var på ti års fengsel. Dette ble rettet klokken 11.01 14. desember 2019.</p></div></body></document>
