<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-jo-nesbo-om-mourinho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/QoXp9W/jo-nesboe-om-mourinho-ansettelsen-latterlig-kortsiktig-tenkt" frk="698 0 4 4141"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 12:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jo Nesbø om Mourinho-ansettelsen: – Latterlig kortsiktig tenkt</div>
<div type="ingress">Han har basert mye av sitt liv på krimgåter, men for Tottenham-supporter Jo Nesbø (59) forblir Mauricio Pochettino-sparkingen et mysterium.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SJOKKERT: Tottenham-supporter Jo Nesbø hadde heller tatt syv år med tap for Arsenal enn ansettelsen av José Mourinho. Foto: Krister Sørbø / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– I fem år har Tottenham underinvestert i spillere og overprestert på banen. Nå, når laget hans i noen måneder underpresterer, må Mauricio Pochettino - som Claudio Ranieri - betale prisen for å ha skjemt bort sitt eget styre. Det er latterlig kortsiktig tenkt, skriver forfatteren i en SMS til VG før han fyrer videre.</p>
<p>– Og direkte sjokkerende at de erstatter fotballens Luke Skywalker med Darth Vader. Dette er uten sammenligning den tøffeste dagen jeg har hatt som Spurs-supporter, jeg hadde heller tatt sju år med tap for Arsenal, avslutter Nesbø.</p>
<p>Reaksjonene har ikke latt vente på seg fra Tottenham-supporterne etter at Mauricio Pochettino fikk sparken tirsdag kveld og José Mourinho ble hentet inn som hans erstatter tirsdag morgen.</p>
<p>– Det var en nyhet som noen hadde forventet og noen håpet at aldri kom, sier Bjørnar Valen, leder i Tottenhams Venner, til VG om Pochettinos avgang.</p></div>
<div type="title" level="3">TV 2-profil om Pochettino: – Prosjektet var ferdig</div>
<div type="text">
<p>– For meg var det ikke noe sjokk at han ble sparket. Tottenham har holdt nedrykkstempo i over et halvt år. Han forlater klubben med dårligere seiersprosent enn Tim Sherwood, sier Spurs-supporter og TV 2-programleder Jon Hartvig Børrestad til VG.</p>
<p>– Jeg føler at Pochettinos tid i Spurs virket å være over. Prosjektet var ferdig, og Champions League-finalen var klimakset. For Spurs-fansen er det en vond exit, men den er ikke feil av den grunn.</p>
<p>Han får støtte av Eurosports fotballkommentator Asbjørn Myhre.</p>
<p>– Pochettino har gjort en fantastisk jobb totalt sett, men poengfangsten i PL det siste året har vært veldig svak. Avskjeden er sånn sett ikke et sjokk, sier Myhre til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tottenham sparket Pochettino – i forhandlinger med Mourinho</div>
<div type="text">
<p>Valen beskriver holdningene i det norske supportermiljøet som blandede etter det hektiske Spurs-døgnet.</p>
<p>– Det har vært mye negativitet, mange som forsøker å holde positiviteten oppe og noen som mener at dette var en helt korrekt avgjørelse, sier supporterlederen.</p>
<p>Årene med Pochettino som Spurs-manager beskriver han som «de beste fem årene i min levetid» og han hadde håpet argentineren skulle få tid til å snu trenden.</p>
<p>– Hans navn vil alltid stå med gullskrift i klubbens historie, sier Børrestad.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League-kommentatoren: – Jeg trodde alt var harmoni i Tottenham. Det er det tydeligvis ikke.</div>
<div type="title" level="3">Mourinho-fotball: – Ikke det vi liker</div>
<div type="text">
<p>Nå er de spente på hvordan Mourinho vil håndtere sjefsjobben på Tottenham Hotspur Stadium.</p>
<p>– Det er en merkelig ansettelse, for den er veldig annerledes. Pochettino ble plukket ut for å bygge et prosjekt over tid, og dette ligner mer på en ansettelse som Glenn Hoddle var, bare med et større navn. Hvorfor de går den veien er vanskelig å si, sier Børrestad, som selv har en teori om at klubben rigges for et salg, og at Mourinho vil være en fin mellommann der, sier Børrestad.</p>
<p>– Jeg har jo sett hvordan det gikk i blant annet United. Nå har han hatt et års pause, så er jo lov å håpe at han kommer tilbake med ny giv. Han var ikke så blid mens han var i United, sier Valen.</p>
<p>– Spillestilen til Mourinho er en litt annen enn den Pochettino har bygget opp. Det blir sannsynligvis litt utskiftning av spillere i tiden fremover.</p>
<p>Overgangen fra én spillestil til en annen, er han ikke direkte positiv til.</p>
<p>– Det er jo ikke den fotballen vi liker i Tottenham. Vi vil ha god fotball, at laget angriper og kjører på, sier Valen som likevel tenker at portugiseren må få en sjanse.</p>
<p>– Man kan jo ikke gjøre annet enn å støtte ham når han først er ansatt.</p>
<p>– Hvis vi ser forbi den siste, grinete utgaven av Mourinho i Manchester United, så er det tross alt en av de mest suksessrike trenerne de siste tiårene som er ansatt. Jeg tror sjansen øker for at Spurs endelig vinner et trofé, sier Myhre.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
