<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190916-dobbel-skuffelse-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/XgJ9Bo/dobbel-skuffelse-etter-at-glimt-tapte-poeng-i-gullkampen-frustrerende" frk="393 6 16 2321"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 07:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dobbel skuffelse etter at Glimt tapte poeng i gullkampen: – Frustrerende</div>
<div type="ingress">BODØ (VG) (Bodø/Glimt - Stabæk 3 – 3) Stabæk kunne sendt nedrykksspøkelset på behagelig avstand, mens Bodø/Glimt tapte poeng som fort kan bli avgjørende i gullstriden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De gule er nå tre poeng bak Molde, som søndag slo Tromsø på hjemmebane, i gullkampen.</p>
<p>– Måten vi taper poeng på er frustrerende, sukker Amor Layouni, som også var svært misfornøyd med dommer Svein Oddvar Moen.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Glimt tok ledelsen ved Håkon Evjen, men på to sjanser snudde Stabæk kampen. Glimt utlignet til 2 – 2, men da de jaget vinnermålet scoret Stabæk igjen, før 3 – 3-målet ble satt inn fem minutter på overtid.</p>
<p>Trener Kjetil Knutsen var oppgitt etter kampen, vel vitende om at poengtapet kan bli avgjørende i gullkampen når det skal summeres opp til slutt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Molde skapte «gull-luke» etter grisevær-kamp: - Helt parodisk</div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes vi får dårlig betalt ut fra den kampen jeg ser. Det er spill mot ett mål i 90 minutter. Vårt momentum er på 1 – 0. Er vi tålmodige og ikke får konsentrasjonssvikt, er det et tidsspørsmål før vi får 2 – 0, og da er kampen punktert, oppsummerer Knutsen til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Jönsson advarer </div>
<div type="text">
<p>Stabæk-trener Janne Jönsson innrømmer at hans lag tidvis ble spilt ufrivillig lave, men klarer ikke å være helt fornøyd med å ikke vinne en kamp laget hans ledet to ganger.</p>
<p>– Det er mye som skjer på slutten. Det er veldig blandede følelser. Vi taper to poeng på slutten, men vi har tatt poeng mot et bra hjemmelag som ligger helt i toppen, sier Stabæk-sjef Janne Jönsson til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Godset-trener Pedersen om nedrykksdramaet: – Jeg elsker dette</div>
<div type="text">
<p>Stabæk har nå fem poeng ned til trygg plass, men Stabæk-treneren advarer mot å innkassere ny kontrakt i Eliteserien på forskudd.</p>
<p>– Man må aldri falle ned i noen trygghet. Det er mange gode lag, og som vi ser i denne kampen, små marginer avgjør.</p>
<p>– Men jeg er positiv og optimistisk. Det er mye bra å ta med seg fra de siste kampene. Jeg er fornøyd med troppen, og tror vi kommer til å ta steg hver uke.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
