<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190506-vinterfore-pa-flere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/b5qxRB/vinterfoere-paa-flere-veier-i-soer-norge-flere-biler-i-groefta" frk="772 4 22 4742"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 13:50"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Silseth, Harald Vikøyr, Vemund Anke Garden, Stella Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vinterføre på flere veier i Sør-Norge – flere biler i grøfta</div>
<div type="ingress">Mandag var det vinterføre på en rekke veier i Sør-Norge. Vegtrafikksentralen advarer mot å kjøre med sommerdekk.</div>
<div type="author">Ingvild Silseth, Harald Vikøyr, Vemund Anke Garden, Stella Bugge</div>
<div type="date">Oppdatert 6 may</div>
<div type="caption"><p>VINTERFØRE: Mandag morgen på riksvei 25 Midtskogberget mellom Elverum og Trysil. Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Flere vogntog med sommerdekk har blitt stående og biler har kjørt i grøfta.</p>
<p>– Vi har hatt store utfordringer på riksvei 4 over Lygna i Oppland. Der er det bratt opp på begge sider, og det har vært svært redusert fremkommelighet. Til og med brøytebiler har slitt med å komme fram, sier pressevakt Øystein Skotte i Statens vegvesen region øst til NTB.</p>
<p>Meteorologisk institutt melder på Twitter mandag ettermiddag at det ser ut til å komme mer snø ut over dagen i Sør-Norge og advarer mot vanskelige kjøreforhold i Buskerud, Akershus, Oppland og Hedmark mens Møre og Romsdal og Trøndelag kan få vanskelige kjøreforhold tirsdag og onsdag.</p>
<p>– På flere av veiene i Hedmark, Oppland og nordre deler av Akershus ligger det snø og snøslaps i kjørebanen. Vi oppfordrer bilister til ikke å kjøre med sommerdekk i disse områdene, skriver Vegtrafikksentralen øst på Twitter.</p>
<p>Snøen har kommet en rekke steder allerede, og Vegvesenet advarte mandag morgen om vinterføre på veiene i Østerdalen, Rendalen, Trysil, Engerdalen, Glåmdalen og Finnskogen.</p>
<p>– Det veksler mellom bart, bart i spor, løs snø og snøslaps, tvitret de.</p>
<p>– Entreprenørene er ute og brøyter og salter. Kjør forsiktig!</p>
<p>Les også: Advarer mot snøfall på Østlandet mandag</p></div>
<div type="title" level="3">Redusert fremkommelighet</div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 14 åpnet riksvei 4 over Lygna i begge retninger.</p>
<p>– Det har vært redusert fremkommelighet i hele dag, og veien var stengt på et tidspunkt på grunn av redningsarbeid. Nå legges det på godt med salt, så da begynner nok bilene å rulle igjen, sier trafikkoperatør Tone Sorken i Vegtrafikksentralen øst til NTB.</p>
<p>I tillegg har det også vært trafikale utfordringer på riksvei 25 i Trysil, som var stengt i mange timer mandag formiddag. Ifølge trafikkoperatør Sorken har trafikken ellers på Østlandet foregått uten like store problemer.</p>
<p>I tillegg har det også vært trafikale utfordringer på riksvei 25 i Trysil, som var stengt i mange timer mandag formiddag. Ifølge trafikkoperatør Sorken har trafikken ellers på Østlandet foregått uten like store problemer.</p>
<p>Både i Oslo, Akershus, Oppland, Buskerud, Hedmark og Vestfold sendte meteorologene i forkant ut gult farevarsel, men flere steder har ikke snøværet blitt i nærheten av så kraftig som prognosene tilsa søndag, skriver NRK.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Store trafikale utfordringer </div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Pål Andersen i Innlandet politidistrikt sier til VG at det har vært to trafikkulykker uten personskader på riksvei 25 mellom Elverum og Trysil på morgenkvisten.</p>
<p>– Det er meldt om snø på en del veier i distriktet vårt, men vi har foreløpig ikke fått flere meldinger om trafikkulykker, sier han klokken 07.50.</p>
<p>Kort tid etter melder Vegtrafikksentralen øst at riksvei 25 ved Midtskogberget er stengt på grunn av flere vogntog som har problemet på vinterføret.</p>
<p>Også Innlandet politidistrikt melder om store trafikale utfordringer, vogntog som har sakset og flere personbiler som har kjørt i grøfta. Det er ikke meldt om personskader.</p>
<p>Les også: Brrrr! Maikulden fortsetter denne uken</p>
<p>Kvart over ni mandag melder vegtrafikksentralen øst at det på E6 ved Bergshøgda i Hedmark er manuell dirigering på grunn av trafikkuhell. Her er det vanskelige kjøreforhold som følge av snøværet.</p>
<p>– Det er hovedsakelig Hedmark og deler av Oppland som kommer til å få mest nedbør utover dagen. Det kommer til å komme 4-5-6 centimeter med snø enkelte steder i Hedmark. I Oslo-området kommer det til å bli sludd i lufta, sier vakthavende meteorolog Martin Granerød hos Meteorologisk institutt til NTB.</p>
<p>På spørsmål om hva Granerød anbefaler folk som skal kjøre bil, svarer han:</p>
<p>– De må være forberedt på sludd og snøvær. Det kan være lokale og vanskelige forhold på Østlandet, og spesielt i Hedmark og Oppland. Også i indre strøk av Buskerud kan det være perioder med sludd og snø. Det er smart å bruke riktige dekk og kjøre etter forholdene.</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk lavtrykk</div>
<div type="text">
<p>Snøfallet skyldes et svensk lavtrykk – det samme lavtrykket som har vært med å skape kuldebølgen den siste uken.</p>
<p>– Lavtrykket drar med seg mye kalde luftmasser, som også har en del fuktighet, og dette vil falle som snø. Dette vil dreie seg om mandagen hovedsakelig, og det er en fare for at snøen kan bli liggende en stund, noen timer. Vi snakker likevel om at temperaturen midt på dagen på sentrale Østlandet nærmer seg ti plussgrader, sa statsmeteorolog Marit Berger til VG søndag.</p>
<p>Trafikkoperatør ved Statens vegvesen, Hilde Bjørnstad, var klar i sin tale til bilistene:</p>
<p>– Hvis det snør og du har sommerdekk, skal du la bilen stå.</p></div></body></document>
