<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190823-malta-lar-alle-fra-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/qL7ePz/malta-lar-alle-fra-ocean-viking-gaa-i-land" frk="473 10 30 2797"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 11:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Malta lar alle fra Ocean Viking gå i land</div>
<div type="ingress">De 356 menneskene som er reddet fra havsnød utenfor Libya, og som befinner seg om bord i det norske redningsfartøyet Ocean Viking, får gå i land på Malta.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FÅR GÅ I LAND: 356 mennesker, blant dem over 100 mindreårige, får etter to uker om bord i det norske redningsfartøyet Ocean Viking, endelig gå i land. Foto: Hannah Wallace Bowman / MSF / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Maltas statsminister Joseph Muscat opplyser at marinefartøy fra Malta vil hente de 356, som har vært om bord i Ocean Viking i to uker, for deretter å bringe dem til land på Malta.</p>
<p>EU-landene Frankrike, Tyskland, Irland, Luxembourg, Portugal og Romania har ifølge Muskat sagt seg villige til å ta imot alle og behandle asylsøknadene deres.</p>
<p>– Ingen av dem vil bli værende på Malta, tvitrer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekrefter</div>
<div type="text">
<p>Frankrikes utenriksminister Christophe Castaner bekrefter på Twitter at landet vil ta imot 150 av dem som befinner seg om bord på Ocean Viking.</p>
<p>EUs migrasjonskommissær Dimitris Avramopoulos gleder seg stort over at det er funnet en løsning for de 356 om bord på det norske redningsfartøyet.</p>
<p>– Ære være dem som gikk med på å relokalisere dem, skriver han på Twitter, men henvisning til de seks EU-landene som har sagt seg villige til å ta imot dem som befinner seg på Ocean Viking.</p></div>
<div type="title" level="3">System må på plass</div>
<div type="text">
<p>Malta nektet først i likhet med Italia å ta imot Ocean Viking, men ga til slutt etter.</p>
<p>Leger Uten Grenser, som opererer Ocean Viking sammen med SOS Méditerranée, bekrefter på Twitter at de 356 får gå i land.</p>
<p>– Etter 14 dager med unødvendig lidelse, får de 356 menneskene på Ocean Viking endelig gå i land på Malta. Selv om enkelte EU-land til slutt fant en løsning på denne humanitære krisen i Middelhavet, må et forutsigbart system på plass umiddelbart!, skriver organisasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser påstand</div>
<div type="text">
<p>Hjelpeorganisasjonen avviser at redningsfartøy som Ocean Viking bidrar til at flere legger ut på den farefulle ferden over Middelhavet.</p>
<p>– Den udiskutabelt viktigste grunnen til at mennesker flykter over Middelhavet, er den desperate situasjonen i Libya. Ingen data bekrefter direkte sammenheng mellom redningsbåter og antall krysningsforsøk, tvitrer de.</p>
<p>I en pressemelding fra Leger Uten Grenser utdyper de sin skuffelse over hvordan de og migrantene blir behandlet.</p>
<p>– Det er trist at vi må gjenta den samme meldingen til europeiske ledere gang på gang uten å se en endring. De kan ikke lenger kalle seg uvitende om katastrofen som utspiller seg i Middelhavet, sier Jay Berger, Leger Uten Grensers prosjektkoordinator på «Ocean Viking» i pressemeldingen.</p>
<p>De minner om at de tilbake i juni 2018 ba om en mer human løsning av europeiske ledere da Italia stengte havnene for humanitære fartøyer. Nå er de skuffet over å ha måttet drive rundt i havet i to uker før de fikk komme i land.</p></div></body></document>
