<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190516-horneland-og-rbk-pep.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/vQxbqm/horneland-og-rbk-pepet-av-banen-min-posisjon-er-utsatt" frk="634 1 6 3572"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 20:18"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Horneland og RBK pepet av banen: – Min posisjon er utsatt</div>
<div type="ingress">TRONDHEIM (VG) (Rosenborg – Haugesund 0-2) Norsk fotballs festdag utviklet seg til å bli et nytt mareritt for Rosenborg-trener Eirik Horneland.</div>
<div type="author">Jens Friberg</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har sett positive tegn i tre uker, med økt kvalitet, økt humør og økt selvtillit. Derfor kom det veldig overraskende på meg at vi ikke fikk noe ut av det i dag. Jeg var sikker på at vi skulle bygge videre på det, så denne prestasjonen kom som et sjokk på oss, sier Eirik Horneland til VG.</p>
<p>Da Rosenborg-spillerne takket Kjernen for støtten, svarte fansen med høylytt buing og en vegg av mishagsytringer.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Min posisjon er utsatt, erkjenner RBK-treneren i intervjusonen etter kamp.</p></div>
<div type="title" level="3">Bunnlag</div>
<div type="text">
<p>Åtte kamper ut i eliteseriesesongen 2019 står Rosenborg med én seier, tre uavgjort og fire tap. Med seks poeng og fire scorede mål, og to målløse kamper på hjemmebane, er Hornelands Rosenborg-prosjekt i ferd med å nå bunnen.</p>
<p>– Ja, vi løper ikke fra situasjonen. Man er der man er, og så er det en stor jobb som ligger foran oss for å begynne å vinne kamper. Men akkurat nå presterer vi ikke godt nok og fortjener ikke mer, sier Horneland.</p>
<p>– Hva er problemet?</p>
<p>– Vi har ingen tydelig stil for øyeblikket. Det er litt identitetsløst. Det har ingenting med formasjon å gjøre, men med organisering og kvalitet i alle fasene.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiller med frykt</div>
<div type="text">
<p>For Haugesund ble det et perfekt gjensyn med sin gamle hovedtrener.</p>
<p>– Det er aldri deilig å se en kompis ha det vondt, men for Haugesund er det forferdelig deilig å vinne her. Jeg føler med både Oskar og Horne , sier Haugesund-trener Jostein Grindhaug om Rosenborgs trenerduo.</p>
<p>Etter å ha brukt noen forsøk på å stille inn innleggsfoten serverte Alexander Stølås medspillerne to ganger. Først, Christian Grindheim rett før pause. Så, Fredrik Pallesen Knudsen et snaut kvarter ut i andre.</p>
<p>– Hver vi gang de har en dødball så tenker vi at «faen, nå scorer de». Så gjør de det og da går lufta fullstendig ut av ballongen. Vi forventer at ting går negativt for det er opplevelsene vi har hatt det siste halvåret. Samtidig må vi stikke fingeren i jorda; vi ligger der vi ligger av en grunn, og vi fortjener å ligge der, sier Pål André Helland til VG.</p>
<p>– Det er blytung. Veldig tungt. Stemningen i garderoben er dyster, sier RBK-keeper André Hansen.</p>
<p>Stor VG+-analyse: RBK er sjokkerende uorganiserte</p>
<p>VG Live Rosenborg v Haugesund minutt for minutt</p></div>
<div type="title" level="3"> – God treningsuke</div>
<div type="text">
<p>Basert på det Horneland oppfattet som en god treningsperiode, skulle seiersrekken på hjemmebane dobles, men slik gikk det altså ikke.</p>
<p>– Det er tungt nå, veldig tungt. Det er ikke så mange i RBK-kulturen som er vant til dette. Det er en blasert gjeng som har vunnet mye og kjent mest på medgang de siste årene. Det finnes ingen bortforklaringer, men det går litt på stolthet og karakter, og det tror jeg vi må skape sammen, sier sportslig leder Stig Inge Bjørnebye.</p>
<p>– Når det går dårlig i Rosenborg, vil alle sammen lete ette syndebukker, og man forsøker å sette folk mot hverandre. Slik er det når interessen er så stor. Vi får bare gå med rak rygg i toget i morra og vise at vi er stolte, og sørge for at vi får en seier snart, sier Helland.</p>
<p>– Det er ingen her som har vært borti ei sånn situasjon i Rosenborg før, så man blir preget av situasjonen. Å være i denne situasjonen er noe helt annet enn i små klubber der man får gå litt under radaren.</p>
<p>– Har dere tillit til treneren?</p>
<p>– Ja, sier Alexander Søderlund.</p>
<p>– Det vil jeg ikke svare på nå, sier kaptein Mike Jensen.</p></div></body></document>
