<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190211-warren-trump-sitter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/A2KM9n/warren-trump-sitter-kanskje-i-fengsel-ved-neste-valg" frk="680 7 32 4252"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 07:52"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warren: Trump sitter kanskje i fengsel ved neste valg</div>
<div type="ingress">Demokraten Elizabeth Warren, som stiller som motkandidat mot Donald Trump i presidentvalget 2020, antyder at hun tror presidenten kan være i fengsel før neste valg.</div>
<div type="author">Marthe S. Lien</div>
<div type="date">11.02.19 08:52</div>
<div type="caption"><p>HARDT UT: Det var under et velgermøte i Cedar Rapids i delstaten Iowa at Elizabeth Warren kom med de krasse uttalelsene om president Donald Trump. Foto: Charlie Neibergall / AP / NTB scanpix</p> <p>«SHUTDOWN»: Elizabeth Warren engasjerte seg for flyplassansatte under president Trumps rekordlange delvise stengning av statsapparatet tidligere i år. Foto: Scott Eisen / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>JOBBET FOR PRESIDENTEN: Barack Obama og Elizabeth Warren i 2015. Warren ble utnevnt til leder for Consumer Financial Protection Bureau av Obama i 2010. Foto: Jacquelyn Martin / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>IKKE NÅDIG: President Donald Trump sa i et intervju med Fox News at man må spørre Warrens psykiater om hvilke vinnersjanser hun har i valget neste år. Foto: Evan Vucci / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>– Når vi når fram til 2020, er Trump kanskje ikke engang president. Faktisk er han kanskje ikke engang en fri mann, sa hun søndag under et velgermøte i delstaten Iowa, ifølge CNN.</p>
<p>Uttalelsen markerer et kursskifte for senatoren, som har avstått fra å angripe presidenten siden hun kunngjorde sitt presidentkandidatur på nyttårsaften. Søndag inntok hun en langt krassere tone:</p>
<p>– Hvor mange etterforskninger er i gang nå? Det er ikke lenger kun Mueller-etterforskningen. Det er overalt, og det er alvorlige etterforskninger. Vi må se hva som skjer, la hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Omtalt som «Pocahontas»</div>
<div type="text">
<p>Trump og Warren har en lang historikk med ordkriger, som toppet seg da Warren hevdet at hun hadde delvis urfolk-opphav. Flere av hennes politiske motstandere hevdet at dette var noe hun skrøt på seg, deriblant Trump, som i flere måneder på sarkastisk vis omtalte Warren som «Pocahontas». Hun gikk senere ut og beklaget utspillet.</p>
<p>I søndagens uttalelse sikter Warren til etterforskningen av om noen fra Trumps valgkampstab samarbeidet med russiske tjenestemenn i forkant av valget 2016. Spesialetterforsker Robert Mueller har både siktet og fengslet flere personer tilknyttet presidentens valgkampteam.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Trump er rasistisk</div>
<div type="text">
<p>Warren påpekte også overfor de fremmøtte at hun flere ganger har beskyldt presidenten for å være en rasist.</p>
<p>– Jeg tror ikke det er mye tvil om det, sa hun.</p>
<p>Tidligere søndag uttalte Warren at USA var inne i en «farlig tid», og at utfallet av valget i 2020 vil «bestemme retningen til nasjonen, og retningen til folket».</p>
<p>– Hver dag er det en rasistisk Twitter-melding, en hatefull Twitter-melding. Noe veldig mørkt og stygt, sa Warren, og stilte spørsmål ved hva pressen, presidentkandidatene og aktivistene kan gjøre med dette.</p>
<p>Warren besvarte sitt eget spørsmål med å oppfordre til å ikke «gå i fellen» ved å engasjere seg i hvert av presidentens utspill. En person i Warren-kampanjen har tidligere sagt til CNN at Warren har planer om å ikke vie så mye oppmerksomhet til Trumps «daglige forsøk på å splitte og distrahere».</p>
<p>Se Trump gjøre narr av Warrens påstand i videoen under:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Spør psykiateren hennes</div>
<div type="text">
<p>Warren er foreløpig den politikeren med lengst erfaring som har annonsert sitt kandidatur for å ta opp kampen om presidentembetet i neste valg, og er regnet som en av Demokratenes mest fremtredende politikere. Hun ble i 2013 valgt til senator i delstaten Massachusetts, og har jobbet som professor i jus mesteparten av sitt yrkesliv.</p>
<p>Hun har tidligere uttalt at hun stemte republikansk, men endret ståsted i 1995. Warren regnes i dag for å være på venstresiden i Det demokratiske partiet.</p>
<p>Da hun annonserte at hun ville stille som presidentkandidat påpekte hun blant annet at hun fant hvordan noen familier lykkes i det amerikanske systemet, mens andre minst like hardtarbeidende faller igjennom. Hun beskrev utviklingen som «skremmende».</p>
<p>– USAs middelklasse er under angrep, sier hun i videoene der hun annonserte sitt kandidatur, ifølge The New York Times.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinnen som sprer frykt</div>
<div type="text">
<p>I et eksklusivt intervju med TV-kanalen Fox News kort tid etter at Warren annonserte sitt kandidatur, ble president Donald Trump spurt hva han tenkte om Warrens vinnersjanser.</p>
<p>– Vel, jeg vet ikke. Du må spørre psykiateren hennes, sa Trump.</p></div></body></document>
