<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190409-vil-skrote-omstridt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/b5Ol2g/vil-skrote-omstridt-sukkeravgift" frk="335 13 31 2268"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 13:41"/>
<attribute name="author" value="Benedicte Bratås, Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil skrote omstridt sukkeravgift</div>
<div type="ingress">Sukker- og brusavgiftene slår uheldig ut, og bør vrakes. I stedet bør man innføre en helsebegrunnet avgift, mener utvalg.</div>
<div type="author">Benedicte Bratås, Marthe S. Lien</div>
<div type="date">Oppdatert: 09.04.19 kl. 15:41</div>
<div type="caption"><p>ERSTATTES?: Dyrnes-utvalget vil oppheve og erstatte sukkeravgiften. Foto: Helge Mikalsen/VG</p> <p>VG I NORDBY: Økt sukkeravgift har ført nordmenn over grensen til Sverige for å handle godteri og brus billigere. Foto: Gøran Bohlin</p></div>
<div type="text">
<p>Finansminister Siv Jensen (Frp) mottar tirsdag rapporten fra utvalget som har vurdert særavgiftene på sjokolade- og sukkervarer og alkoholfrie drikkevarer.</p>
<p>– Utvalgets flertall mener at avgiften på sjokolade- og sukkervarer slik den er utformet i dag bør oppheves og erstattes av en ny og helsebegrunnet avgift, sier utvalgsleder Cecilie Aasprong Dyrnes i en pressekonferanse i Finansdepartementet.</p>
<p>Dyrnes opplyser om at utvalgets flertall mener det samme om avgiften på alkoholfrie drikkevarer.</p>
<p>Utvalget har bestått av personer fra advokatfirmaer og akademia, samt representanter fra LO og NHO. Disse ble 16. november 2018 satt til å vurdere avgiftene på sjokolade- og sukkervarer og alkoholfrie drikkevarer.</p>
<p>Samtidig foreslo regjeringen at avgiftsøkningen på sjokolade- og sukkervarer skulle reverseres.</p>
<p>– Utvalgets hovedoppgave er å vurdere om avgiftene i større grad enn i dag kan utformes slik at de tar hensyn til helse- og ernæringsmessige formål, sa finansminister Siv Jensen den gang.</p>
<p>Utvalget skulle også vurderer hvilke varer som skal omfattes av avgiften.</p>
<p>Også bransjen har møtt økningene med sterke protester: NHO mat og drikke klaget i desember 2017 økningene i sukkeravgiften inn til EØS-avtalens tilsynsorgan ESA. I likhet med Vedum mente organisasjonen at økningen truet arbeidsplasser, og at beslutningene ville føre til økt grensehandel.</p>
<p>To norske gründere med en sukkersøt business-idé. Se video under:</p>
<p>VG skrev i juni 2018 at grensehandelen mot alle odds har gått ned siden sukkeravgiften ble innført.</p>
<p>Da SSB offentliggjorde grensehandelstallene i juni, viste tallene at grensehandelen det siste året har gått opp, med 1,259 milliarder kroner, til 15,1 milliarder.</p>
<p>Men i det første kvartalet av 2018 hadde grensehandelen gått ned:</p>
<p>Det ble handlet for 3,30 milliarder kroner i årets første kvartal, mot 3,33 milliarder kroner i samme periode i fjor.</p></div></body></document>
