<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190616-abbasi-familiens-adv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GG6vVJ/abbasi-familiens-advokat-ehsan-16-og-soesknene-sendes-til-afghanistan-uten-moren" frk="446 11 32 2879"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 19:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abbasi-familiens advokat: Ehsan (16) og søsknene sendes til Afghanistan uten moren</div>
<div type="ingress">Mens moren returneres til Norge, skal barna ifølge advokaten tvangsutsendes til Afghanistan.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FÅR STØTTE: En av søsknene, Taibeh Abbasi (20), under en støttekonsert for familien i Trondheim i mars 2018. Foto: Ole Martin Wold Foto: Ole Martin Wold</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag ble Ehsan (16), Taibeh (20), Yasin (22) og moren Atefa Rezaie hentet av politiet i Trondheim, og senere tvangsutsendt av landet.</p>
<p>Familien mellomlandet i Istanbul, hvor morens helsetilstand ble så dårlig at familien ikke ble sendt videre til Kabul i Afghanistan. Det var Aftenposten som først meldte om saken.</p>
<p>Nå melder familiens advokat, Erik Vatne, at morens helsetilstand ikke er bedret, og at det derfor ble besluttet at hun skal returneres til Norge. Barna skal likevel uttransporteres som planlagt.</p>
<p>– Etter min vurdering er det helt uforsvarlig å splitte familien og fortsette deportasjonen av en mindreårig uten foreldre til Kabul. Dette viser tydelig at verken barnets beste eller menneskelige hensyn har en plass i norsk asylrett, sier Vatne til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterke reaksjoner</div>
<div type="text">
<p>Tvangsutsendelsen lørdag skapte sterke reaksjoner i Trondheim, og flere hundre mennesker protesterte ifølge Adresseavisen. Saken har engasjert lokalsamfunnet i flere år, helt siden familien mistet oppholdstillatelsen i oktober 2014.</p>
<p>Søndag kveld holdt Rødt Oslo, Oslo SV og Amnesty også demonstrasjon mot Afghanistan-returen utenfor Utenriksdepartementet i Oslo. Demonstrantene mener det ikke er trygt for familien å returnere til landet.</p>
<p>Nylig ble Afghanistan kåret til verdens farligste land i Global Peace Index , og i 2018 ba FNs høykommissær for flyktninger land om ikke å tvangsreturnere flyktninger til Kabul på grunn av at sikkerhetssituasjonen er forverret.</p>
<p>Direktør Ingunn-Sofie Aursnes i UNE sa lørdag til NRK at nemnda grunnet taushetsplikt ikke kan gi en begrunnelse for hvorfor familien nå blir sendt ut av landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har fått flere avslag</div>
<div type="text">
<p>De tre søsknene og moren kom til Norge med midlertidig oppholdstillatelse i 2012.</p>
<p>I 2014 dukket faren opp i Norge, men forsvant igjen, og familien hevdet at de ikke visste hvor han var. UNE tilbakekalte dermed oppholdstillatelsen, da de ikke trodde på at familien ikke kan få kontakt med faren og reise til Afghanistan. De fikk i hovedsak innvilget asyl fordi de ikke hadde noe mannlig beskyttende nettverk der.</p>
<p>Siden den gang har utsendelsen blitt utsatt, og familien har mottatt avslag på nye søknader om oppholdstillatelse flere ganger. Det seneste avslaget er datert 15. mars i år.</p>
<p>Asylsaken har tidligere også vært prøvd for retten, hvor familien vant i første runde i Oslo tingrett. De tapte imidlertid i lagmannsretten, og anken ble avvist av Høyesterett. De to yngste barna, Taibeh og Ehsan, er ifølge familien født i Iran, og har aldri vært i Afghanistan, skriver Adresseavisen.</p></div></body></document>
