<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190911-soviknes-frp-pa-pine.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vQXQVL/soeviknes-frp-paa-pinebenken-kan-bli-kastet-som-ordfoerer" frk="484 10 29 2857"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 18:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søviknes (Frp) på pinebenken: Kan bli kastet som ordfører</div>
<div type="ingress">KrF er på vippen - og Terje Søviknes (Frp) på pinebenken: Men kampen om makten i nye Bjørnafjorden kommune blir neppe avgjort i kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Terje Søviknes (50) på Fremskrittspartiets landsmøte i mai. Nå kan Frps nestleder miste ordførerkjedet. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Os i Hordaland er kalt Fremskrittspartiets utstillingsvindu. Partiets nåværende nestleder Terje Søviknes (50) har vært ordfører i kommunen sør for Bergen siden 1999.</p>
<p>Men Os er slått sammen med landbrukskommunen Fusa, der Senterpartiet har regjert. Og i nye Bjørnafjorden kommune glapp flertallet for Søviknes.</p>
<p>Høyre og Frp har 17 mandater og trenger ett til for å få flertall. Det samme gjør de rødgrønne: Arbeiderpartiet, SV, SP og MDG har også 17 mandater.</p>
<p>KrF er på vippen, med sitt ene mandat.</p>
<p>– Det er ofte der KrF ender. Som et sentrumsparti kan vi gå til begge sider, sier Jostein Bondevik, som på vegne av KrF leder sonderingene med de andre partiene.</p>
<p>Før valget var KrF klokkeklare.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Terje Søviknes (50) klar for comeback som nestleder - nå får han tid til familien</div>
<div type="text">
<p>– Førstekandidaten vår uttalte at vi ønsker et skifte. Vi har ikke endret oppfatning.</p>
<p>– Det betyr at KrF ikke ønsker Søviknes i ordførerstolen?</p>
<p>– Vi vil bruke et par dager på å sondere om ulike konstellasjoner, slik at vi skal være trygge på at vi lander på rett sted. Jeg tror de fleste partiene snur seg rundt etter valget.</p>
<p>– Kan det bli en avklaring allerede i kveld?</p>
<p>– Det tviler jeg på, for konklusjonen må styrebehandles, sier Jostein Bondevik.</p>
<p>Slik oppsummerte VGTV valgkvelden:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Søviknes: Jeg trenger tid med familien</div>
<div type="text">
<p>KrF har vært i opposisjon i 20 år i Os, hvor Frp og Høyre har hatt flertall. KrF er politisk uenige med Frp om skolepassering og arealpolitikk i kommunen.</p>
<p>Det var Bjarte Samnøy fra Fusa som ble valgt inn i det nye kommunestyret fra KrF.</p>
<p>På rødgrønn side er ordførerkandidaten Arbeiderpartiets Trine Lindborg. Hun har ikke besvart VGs henvendelse.</p>
<p>På valgkvelden sa Søviknes til Bergens Tidende at han mener det kan være fornuftig at det største partiet i Os og det største i Fusa samarbeider i den nye storkommunen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Søviknes åpen om lykken – og den tunge saken</div>
<div type="title" level="3">Fikk nei fra Senterpartiet</div>
<div type="text">
<p>Men Senterpartiet avslo raskt invitten.</p>
<p>– Vi har vært tydelige på at avstanden i lokale saker er for stor til at det framstår som naturlig å samarbeide med Frp, sier Senterpartiets Harald Lekven til Kommunal Rapport.</p>
<p>Sp er tredje største parti i Bjørnafjorden, etter Arbeiderpartiet. Størst er Frp, som fikk en oppslutning på 31,2 prosent i den nye storkommunen.</p>
<p>Terje Søviknes har ikke besvart VGs henvendelse. Hans 20 år som ordfører i Os er bare avbrutt av to år som olje- og energiminister fra 2016 til 2018.</p>
<p>Han forlot statsrådstolen for å få mer tid til familien hjemme i Os.</p>
<p>Dette sa han til VGTV da:</p></div></body></document>
