<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191117-england-lekte-seg-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/rAOw28/england-lekte-seg-til-seier-mot-kosovo" frk="333 11 22 1975"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 19:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">England lekte seg til seier mot Kosovo</div>
<div type="ingress">(Kosovo – England 0-4) Harry ganger to og Marcus Rashford og Mason Mount med ett hver. England avsluttet EM-kvaliken med en komfortabel 4-0-seier borte mot Kosovo.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ER DET HARRY DET ER PARTY: Så glad ble Harry Winks da han scoret for landet sitt for første gang. Noe senere scoret også Harry Kane for England. Foto: Boris Grdanoski / AP</p> <p>MÅLMASKIN: Harry Kane. Foto: Steven Paston / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Harry Kane kom til den avsluttende EM-kvalik-kampen mot Kosovo med scoring i alle kvalik-kampene, og hans 11 fulltreffere var bare to bak rekorden (flest mål i en EM-kvalifisering) til Polens Robert Lewandowski og Nord-Irlands David Healy.</p>
<p>Mot Kosovo så det lenge ut til ikke å ville seg for Tottenham-angriperen, men med snaue ti minutter igjen på kampuret fikk han den etterlengtede scoringen sin.</p>
<p>Et mislykket klareringsforsøk fra Fidan Aliti endte med å servere Kane på gullfat ved bakre stolpe, og et lite øyeblikk senere kunne han juble for - nok en - EM-kvalik-scoring.</p>
<p>Ett mål holder ikke til ny EM-kvalikrekord, men 12 mål på ett kalenderår er tangering av den engelske rekorden satt av George Hilsdon i 1908 og Dixie Deaen i 1927.</p>
<p>Harry Kane var imidlertid ikke den eneste ved navn Harry som scoret søndag.</p>
<p>23 år gamle Harry Winks hadde fått utdelt draktnummer 10 for anledningen, og det er et nummer som forplikter.</p>
<p>Litt over halvtimen ut i den første omgangen viste han seg også verdig. På pasning fra Alexander Oxlade-Chamberlain brukte han ett touch på å få fri bane inn mot mål, og alene med keeper gjorde Winks ingen feil.</p>
<p>Han kunne dermed juble for sitt første landslagsmål, det etter at Kosovo hadde vært fullt på høyde med England fra start.</p>
<p>Kosovo fortsatte å holde følge med britene spillemessig, men etter at Kane bredsidet inn 2 – 0 med ti minutter igjen på klokka, raknet det.</p>
<p>Marcus Rashford og Mason Mount kom begge inn fra benken og scoret, sistnevnte med sitt første landslagsmål, akkurat som Winks.</p></div></body></document>
