<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190827-seorita-nar-forstepl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/rAb43e/se-orita-naar-foersteplass-paa-billboard-norsk-produsent-staar-bak" frk="229 25 38 1484"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 21:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Señorita» når førsteplass på Billboard: Norsk produsent står bak</div>
<div type="ingress">Den norske musikkprodusenten Magnus August «Cashmere Cat» Høiberg (31) står bak den populære låten «Señorita», som tirsdag klatret opp på førsteplass på Billboard Hot 100-listen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DJ: Cashmere Cat er et ettertraktet navn på festivaler. Foto: Tim Mosenfelder/WireImage</p></div>
<div type="text">
<p>Den populære låten, med turtelduene Shawn Mendes og Camilla Cabello, har i tillegg toppet Spotifys globale hitliste.</p>
<p>Magnus August Høiberg (31) fra Halden har de siste fem årene hatt sitt virke i USA, hvor han har samarbeidet med de største stjernene som Ariana Grande, Kanye West og The Weeknd.</p>
<p>Nå kan 31-åringen i tillegg skryte på seg førsteplassen på Billboard-listen, som er USAs offisielle hitliste.</p>
<p>Høiberg står oppført som en av tre produsenter på låten. Han er også en av de åtte låtskriverne. Videre er han kreditert som keyboardspiller og programmerer.</p></div>
<div type="title" level="3">Millionene ruller inn</div>
<div type="text">
<p>Den norske musikkprodusenten har topper hitlistene verden rundt, og millionene har ruller inn. Økonomisk driver Cashmere Cat god butikk, reflektert i regnskapene fra selskapet han eier selv, Minstepusen AS.</p>
<p>Det har driftsinntekter på til sammen 12,5 millioner de siste fem årene – hvorav de to siste har vært mest innbringende.</p>
<p>Årsresultatet i 2017 endte på 2,18 millioner. I 2018 endte det på 2,03 millioner.</p>
<p>Egenkapitalen i Minstepusen AS gikk opp fra 3,8 millioner i 2017 til 5,3 millioner i 2018.</p>
<p>Cashmere Cat åpner opp: Redd, sjenert og rik</p></div></body></document>
