<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190403-yrkessjaforer-minnet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/e87w3Q/yrkessjaafoerer-hedrer-charlie-dan-lind-22" frk="462 8 23 2821"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 08:36"/>
<attribute name="author" value="Carina Hunshamar, Ingvild Silseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Yrkessjåfører minnet Charlie Dan Lind (22)</div>
<div type="ingress">Charlie Dan Lind, som omkom etter en vogntogulykke, ble bare 22 år gammel. I dag ble han hedret av yrkessjåfører landet over.</div>
<div type="author">Carina Hunshamar, Ingvild Silseth</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 10:36 Oppdatert: 03.04.19 kl. 13:51</div>
<div type="caption"><p>TRUFFET AV VOGNTOG: Charlie Dan Lind døde i dag torsdag, etter å ha blitt truffet av et utenlandsk vogntog 7. januar. Foto: PRIVAT</p> <p>VERDIG SEREMONI: Oddmund Enoksen ledet begravelsen på vegne av Human-Etisk Forbund. Foto: ESPEN MOWINCKEL PETTERSSON / VOL.NO</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag var det begravelsesseremoni på Sortland ledet. Vesterålen Online, som var til stede i Kleiva bygdehus, beskriver seremonien som verdig, vakker og sterk.</p>
<p>Skjalg Bjørstad og Torgeir Steinsland sto for det musikalske bidraget, med fremføringer av «See you again», «Tears in heaven» og «Så lenge jeg lever».</p>
<p>Samtidig som jordfestelsen fant sted på Selnes kirkegård klokken 13.00, markerte yrkessjåfører over hele landet 22-åringens bortgang med å parkere og ha ett minutts stillhet, skriver Transportmagasinet.</p>
<p>– Dette syns jeg er helt fantastisk. Jeg setter stor pris på initiativet. Det er fint for saken – og en fin gest overfor Charlie, sier mammaen til Charlie, Ramona H. Lind til fagbladet i forkant av begravelses.</p></div>
<div type="title" level="3">Krasjet med utenlandsk sjåfør </div>
<div type="text">
<p>Charlie var på vei hjem fra juleferie hos familien hjemme på Storland, da han krasjet med en 20 tonns tungt vogntog som kom over i hans kjørebane på E8 den 7. januar.</p>
<p>I videoen filmet av dashbord-kameraet i vogntoget, ser man hvordan sjåføren får problemer på det glatte føret og kjører midt i veien. Med en fart på 88 kilometer i timen, traff hengeren på det litauiske vogntoget bilen til Charlie.</p>
<p>Charlie ble lagt i koma som følge av de livstruende skadene han fikk i sammenstøtet. I midten av mars fikk familien beskjed om at han aldri kom til å våkne igjen. En drøy uke senere døde 22-åringen.</p>
<p>Dagen før Charlie døde, ble den 56 år gamle trailersjåføren fra Litauen dømt til 90 dagers fengsel. Han er også utestengt fra å kjøre i Norge de neste tre årene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tryggere vinterveier</div>
<div type="text">
<p>iTromsø har tidligere skrevet en rekke artikler om utenlandske vogntog som passerer grensen til Norge uten at de blir stoppet i kontroll. Mange av dem som kommer til Norge kjører uten kjetting eller mangler dekk som er egnet på norske vinterveier.</p>
<p>Sjåføren som krasjet med Charlie hadde ikke lagt på kjetting, og rapporten fra politiet viser at han hadde uegnede dekk på hengeren.</p>
<p>Charlies mor, Ramona Lind, har siden ulykken kjempet for tryggere vinterveier. I en tekstmelding til iTromsø samme dag som sønnen døde, skrev hun:</p>
<p>– Tankene mine går til de handlingslammede politikerne og samferdselsministeren som i årevis har kjent til utfordringen vi har med vinterveier, og likevel valgt ikke å gjøre endringer som kunne forhindret denne ulykken. Vi får ønske hverandre hell og lykke til neste vinter. I dag min sønn, hvem blir den neste?</p></div></body></document>
