<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190601-hviiin-en-stor-allig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Opl3KE/hviiin-en-stor-alligator" frk="293 9 17 1728"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-01 21:58"/>
<attribute name="author" value="Bjørnar Tommelstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hviiin, en stor alligator!</div>
<div type="ingress">Mary Wischhusen (77) våknet av et brak. På kjøkkenet møtte hun denne innbruddstyven – som var ute etter rødvinen hennes.</div>
<div type="author">Bjørnar Tommelstad</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ROLIG: Alligatoren skal ha forholdt seg rolig da den 77 år gamle huseieren sto ansikt til ansikt med den.</p></div>
<div type="text">
<p>«Innbruddet» skjedde ved 03.30-tiden natt til fredag. Den 77 år gamle kvinnen fra Clearwater i Florida bestemte seg for å etterforske saken.</p>
<p>Brått sto hun ansikt til ansikt med en nesten 3,5 meter lang alligator.</p>
<p>Hun forteller at alligatoren forholdt seg rolig.</p>
<p>– Jeg så dette vakre ansiktet som stirret på meg, akkurat som den hørte hjemme der. Alligatoren bare lå der, sier 77-åringen til Spectrum Bay News 9.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Roet ned med dataspill</div>
<div type="text">
<p>En nabo hadde fått med seg det som skjedde og varslet politiet. Alligatoren skal ha knust et vindu på vei inn i huset.</p>
<p>Mary Wischhusen småjogget tilbake til soverommet sitt etter møtet med den storkjeftede gjesten.</p>
<p>– Jeg hyperventilerte litt, så det jeg gjorde var å starte opp datamaskinen og spille spill for å roe ned, sier 77-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Robbet vinlageret</div>
<div type="text">
<p>Alligatoren knuste et vindu, lagde flere hull i veggen, lagde bulk i en vask og knuste vinlageret.</p>
<p>En video som det lokale politiet har lagt ut på Twitter, viser alligatoren som plasker halen i rødvin mens en fangstmann tar hånd om den.</p>
<p>– Det er paringssesong, folkens. Så alligatorene gjør hva som helst nå. Jeg vet ikke hvorfor den ville ha rødvinen min, men den tok rødvinen min. De gode sakene, sier Wischhusen.</p>
<p>Alligatoren ble senere tatt med for å få ro og hvile. Ifølge fangstmannen var trolig hendelsen en traumatisk opplevelse for det store dyret.</p>
<p>Dersom den er god form, vil den kanskje bli plassert på en privat alligatorfarm i Fort Meade i Florida.</p></div></body></document>
