<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190916-johnson-sammenligner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/GGKPLB/johnson-sammenligner-storbritannia-med-hulken-og-kjemper-for-ny-avtale-med-eu" frk="462 2 8 2767"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 11:27"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johnson sammenligner Storbritannia med Hulken og kjemper for ny avtale med EU</div>
<div type="ingress">Boris Johnson har ikke gitt opp å få til en bedre skilsmisseavtale med EU. I dag møter han EU-kommisjonens president Jean-Claude Junker.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Seks uker etter at han overtok etter Theresa May, og seks uker før han har lovet å ta Storbritannia ut av EU, møter statsminister Boris Johnson EU-kommisjonens president Jean-Claude Juncker i Luxembourg. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>SAMMENLIGNER SEG MED HULKEN: Boris Johnson skriver i et innlegg i the Telegraph at jo galere Hulken blir, jo sterkere blir han - og det mener han gjelder for Storbritannia også. Foto: Marvel studio</p></div>
<div type="text">
<p>Møtet, som er det første mellom de to, finner sted på nøytral grunn i Luxembourg mandag og har form av en arbeidslunsj.</p>
<p>Johnson slåss mot klokka for å få på plass en ny og revidert skilsmisseavtale med EU før 31. oktober, som er datoen som er satt for den britiske uttredenen av unionen. Underhuset har imidlertid satt foten ned for å gå ut av EU uten en avtale.</p>
<p>På møtet med Juncker vil Johnson gi klar beskjed om at en utsettelse er uaktuelt, skriver BBC.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sender flere tonn med mat til britene hver dag: Overbevist om matmangel</div>
<div type="title" level="3"> – Milepæl</div>
<div type="text">
<p>Ifølge den britiske utenriksminister Dominic Raab forhandles det om en avtale som er langt bedre enn den forgjengeren Theresa May fikk på plass, og som Underhuset sa nei til.</p>
<p>– Vi har utvekslet mange detaljer, og konturene av en avtale er nå svært klare. Dette er en viktig milepæl, sier Raab til BBC ifølge nyhetsbyrået Ritzau.</p>
<p>Han håper en avtale er klar før EUs toppmøte 17. og 18. oktober.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Brexit-Boris sammenlignes med en «bankraner»</div>
<div type="text">
<p>EU-kilder avviser imidlertid at det er gjort framskritt i forhandlingene og hevder at britene ikke har kommet med noen konkrete og realistiske forslag som gir rom for å gjenåpne forhandlingene og revidere avtalen som alt ligger på bordet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skotsk domstol sier suspensjonen av Parlamentet er ulovlig</div>
<div type="title" level="3">Ikke optimistisk</div>
<div type="text">
<p>lfølge EUs brexitforhandler Michel Barnier, som også deltar under mandagens arbeidslunsj, er det «ingen grunn til optimisme».</p>
<p>Johnson har gjentatte ganger lovet å ta Storbritannia ut av EU 31. oktober, med eller uten en framforhandlet skilsmisseavtale.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her vil brexit «treffe» først: – Vil bli et lite helvete for oss</div>
<div type="text">
<p>– Tvil ikke, dersom vi ikke får en avtale – en avtale som er riktig for begge parter – så vil Storbritannia gå ut uansett, skriver han i mandagens utgave av avisen Daily Telegraph.</p>
<p>I helgen sammenlignet Johnson Storbritannia med den uregjerlige, grønne tegneseriekjempen Hulken.</p>
<p>– Jo galere Hulken blir, jo sterkere blir han og han kommer seg alltid løs, uansett hvor stramt han ser ut til å være bundet. Slik er det for dette landet også, sa statsministeren.</p></div></body></document>
