<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190209-united-eieren-besokt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Mgyk55/united-eieren-besoekte-solskjaer-snakket-med-agent-solbakken" frk="288 9 18 1810"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-09 15:40"/>
<attribute name="author" value="Arilas Berg Ould-Saada"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United-eieren besøkte Solskjær – snakket med agent Solbakken</div>
<div type="ingress">LONDON (VG) Manchester United-eieren Avram Glazer (58) besøkte Ole Gunnar Solskjær (45) i garderoben etter 3 – 0-seieren over Fulham.</div>
<div type="author">Arilas Berg Ould-Saada</div>
<div type="date">09.02.19 16:40 Oppdatert: 09.02.19 17:01</div>
<div type="caption"><p>MEKTIG MANN: Avram Glazer (i midten) er eier av Manchester United. Her i samtale med direktør Ed Woodward (t.v.) og Solskjær-agent Jim Solbakken under kampen mot Fulham. Foto: DYLAN MARTINEZ / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>For første gang etter at nordmannen tok over som manager, ble eieren observert på en Manchester United -kamp. Han satt på tribunen på Craven Cottage ved siden av direktør Ed Woodward.</p>
<p>Den amerikanske forretningsmannen ble også avbildet under en humørfylt samtale med Jim Solbakken, agenten til Ole Gunnar Solskjær .</p>
<p>Etter kampen gikk han innom garderoben og hilste på Solskjær. Det forteller nordmannen på pressekonferansen etter 3 – 0-seieren, hans tiende som Manchester United-manager.</p>
<p>– Jeg snakket nettopp med ham utenfor her. Han kom inn i garderoben. Vi er alle fornøyde etter å ha vunnet en kamp, sier en ordknapp Solskjær om eierens besøk.</p>
<p>På spørsmål om han har planer om et lengre møte med Glazer i fremtiden, svarer nordmannen unnvikende:</p>
<p>– Hvem jeg møter, og når jeg møter folk, er ikke opp til meg å si.</p>
<p>Avram Glazer er, sammen med sin bror Joel, eier av Manchester United. Glazer-familien, tidligere anført av Malcolm Glazer som gikk bort i 2014, kjøpte opp klubben for åtte milliarder kroner i 2005.</p>
<p>58-åringen har ikke blitt observert på en United-kamp siden Champions League-tapet mot Juventus på Old Trafford i oktober.</p>
<p>Solskjærs agent Jim Solbakken var til stede på Craven Cottage i London sammen med to av sine klienter: Håvard Nordtveit, som foreløpig ikke har vært i Fulhams kamptropp etter utlånet fra Hoffenheim, og den skadde Aston Villa-keeperen Ørjan Håskjold Nyland.</p></div></body></document>
