<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190427-sarpsborg-bakke-om-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/MRAGO0/sarpsborg-bakke-om-fire-uavgjort-det-er-ingen-krise" frk="705 5 23 4049"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-27 19:20"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Arne Johannessen, Camilla Vesteng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sarpsborg-Bakke om fire uavgjort: – Det er ingen krise</div>
<div type="ingress">SARPSBORG (VG) (Sarpsborg – Mjøndalen 1 – 1) Sarpsborg har til gode å tape i årets eliteserie. Men de har også tungt for å vinne. Trener Geir Bakke orker ikke å snakke om «spissen han ikke har».</div>
<div type="author">Bjørn Arne Johannessen, Camilla Vesteng</div>
<div type="date">Oppdatert 27 april</div>
<div type="caption"><p>TANKEFULL: Geir Bakke på benken under matchen mot Mjøndalen Nok en gang spilte hans Sarpsborg uavgjort. Foto: Christoffer Andersen / NTB scanpix</p> <p>SE SÅ GLAD: Nicolai Næss har scoret på frispark og jubler. Kristoffer Larsen og Ole Jørgen Halvorsen løper etter for å gratulere. Foto: Andersen, Christoffer / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er et felles ansvar i forhold til at vi må øve mer. Vi trenere må sikkert bli enda tydeligere på hva vi ønsker. Spillerne må bli enda råere i tankesettet sitt. Og vi må bli bedre på presisjon og utførelse, sier Geir Bakke.</p>
<p>Uavgjort eller rettere sagt 1 – 1 – som Sarpsborg har prestert i fire av fem seriekamper så langt i sesongen – virket som tap etter 90 minutter hjemme mot Mjøndalen lørdag kveld.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det er ingen krise, men vi skulle gjerne dratt i land tre poeng i kamper som denne her mot Mjøndalen, sier Bakke.</p>
<p>Sarpsborg skriker åpenbart etter en spiss som kan sette sjanser. Kanskje kunne Patrick Mortensen vært forskjellen. Men den danske yndlingen har reist hjem (AGF Aarhus).</p>
<p>Lagets fem scoringer er fordelt på fem ulike spillere. Mot Mjøndalen var det midtstopper Nicolai Næss som reddet kvelden med en frisparkperle. Når VG spør Bakke om det er en type ala Mortensen (32 mål på 94 kamper) han savner tenker han seg om noen sekunder før han svarer.</p>
<p>– Den spissen er ikke her nå. Vi skal utvikle de vi har her, og som har potensial til å kunne havne veldig høyt opp på toppscorerlisten. Det er unge gutter, og det sånn vi driver i Sarpsborg, for å snakke om det som ikke er her blir «unfair», sier Bakke.</p>
<p>Men Nicolai Næss er der. Han er imidlertid midtstopper og ikke spiss. Men han kan skyte. Fryktelig hardt. Sånt blir det mål av (1 – 1).</p>
<p>– Jeg kjente at det var et godt treff, sier Næss til Eurosport etter kampen.</p>
<p>En sjanse og ett mål. Mjøndalen var effektive, og litt heldige som hadde ledelsen etter de første 45 minuttene.</p>
<p>Det startet med et langt innkast fra Stian Aasmundsen. Ballen ble slått ut i feltet. Der banket Tonny Brochmann til i en duell med Matti Lund Nielsen. Den vant han med en blanding av skudd og pasning, som havnet i beina på Christian Gauseth. Ballen ble med en elegant berøring plassert i langhjørnet til Aleksandr Vasjutin.</p>
<p>Mjøndalen-trener Vegard Hansen hadde annonsert «null baklengs» etter totalt ti baklengs i de forrige seriekampene. Etter at de hadde tatt ledelsen etter 18 minutter i regntunge Sarpsborg ble de fryktelig baktunge. Men samtidig forsvarte de seg godt mot et hjemmelag som hverken flyttet beina eller ballen imponerende fort.</p>
<p>– Det er et sterkt bortepoeng dette. Vi har slitt defensivt. Nå var vi gode bakover, spesielt i 2. omgang, sier Vegard Hansen til VG.</p>
<p>– Vi kriger og står på, sier Joackim Olsen Solberg til Eurosport etter kampen, som mener at de med litt mer skjerpings kunne gjort det enda bedre.</p>
<p>Jørgen Strand Larsen bommet på en heading i scoringsposisjon. Og Ole Jørgen Halvorsen fikk sjansen to ganger i sekundene før pause. Den klart beste avslutningen var en klasseredning av Julian Faye Lund.</p>
<p>Mjøndalen-keeperen som fikk pepper av Gauseth for målet han slapp inn mot Tromsø (1 – 1) i forrige runde gjorde opp for tabben akkurat der. Men hang ikke helt med da Sarpsborg utlignet.</p>
<p>Frisparket til Næss var spektakulært. Men fra en distanse som burde vært overkommelig for Faye Lund.</p>
<p>– Det var et skrekkelig godt frispark. Først og fremst var den en veldig prestasjon av Næss, sier Vegard Hansen.</p>
<p>Men Faye Lund var våken da Ole Jørgen Halvorsen forsøkte seg fra spiss vinkel en stund etter utligningen.</p>
<p>PS! Sarpsborg er åpenbart glad i 1 – 1. Det resultat har de spilt seg til mot Bodø/Glmt, Haugesund, Molde og nå Mjøndalen. Eneste seier så langt i vårsesongen kom mot Lillestrøm (1 – 0).</p></div></body></document>
