<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191227-george-michaels-sost.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/GG2nqV/george-michaels-soester-funnet-doed" frk="261 14 24 1628"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 19:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">George Michaels søster funnet død</div>
<div type="ingress">Første juledag, nøyaktig tre år etter at hennes bror døde, ble Melanie Panayiotou funnet død i sitt hjem.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØDE: George Michael gikk bort 1. juledag 2016. Foto: Mario Anzuoni / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Det var storesøsteren Yioda som fant Melanie Panayiotou (55) død i sitt hjem, kvelden første juledag, skriver The Guardian.</p>
<p>– Vi kan bekrefte at Melanie gikk bort brått og tragisk. Vi ber om at familiens privatliv blir respektert i denne triste stunden, sier familien i en uttalelse gitt via deres advokat.</p>
<p>Politiet anser ikke dødsfallet som mistenkelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Broren døde tre år tidligere</div>
<div type="text">
<p>Panayiotou var sminkør og frisør, og pleide å reise med broren George Michael og ordne håret hans.</p>
<p>Ifølge The Guardian var de to svært nære.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk uro rundt George Michaels begravelse</div>
<div type="text">
<p>Han skal ha testamentert 50 millioner pund, tilsvarende godt over 500 millioner norske kroner, til henne da han døde, og hun skal også ha arvet en stor del av eiendommen hans.</p>
<p>Michael gikk bort 25. desember 2016, 53 år gammel. Den britiske 80-tallshelten døde i sitt eget hjem i Oxfordshire.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte gå ut mot spekulasjoner</div>
<div type="text">
<p>Det var kjæresten Fadi Fawaz som fant Michael livløs.</p>
<p>Fawaz sendte ut flere Twitter-meldinger kort tid etter Michaels død som førte til spekulasjoner rundt om 80-tallsstjernen hadde tatt selvmord, men meldingene ble raskt slettet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">George Michaels kjæreste hevder han ble hacket</div>
<div type="text">
<p>Obduksjonen viste at George Michael døde av naturlige årsaker.</p>
<p>Michaels familie har tidligere måttet gå ut mot spekulasjoner om dødsårsaken.</p>
<p>Fikk du med deg? Michaels familie ba fansen rydde opp blomstene</p></div></body></document>
