<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190521-lamar-odom-innrommer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/BRw4zv/lamar-odom-innroemmer-brukte-falsk-penis-for-aa-bestaa-narkotikatest" frk="379 11 26 2248"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 16:04"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lamar Odom innrømmer: Brukte falsk penis for å bestå narkotikatest</div>
<div type="ingress">Basketballstjernen røper flere detaljer om sex og narkotikaavhengighet i sin nye bok.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TIDLIGERE EKTEPAR: Khloé Kardashian og Lamar Odom var gift i fire år. Foto: Evan Agostini / AP Photo</p></div>
<div type="text">
<p>I sin nye bok forteller Lamar Odom (39) om da han måtte bestille en falsk penis for å bestå en narkotikatest i forkant av OL i Athen i 2004, melder Page Six.</p>
<p>Basketballspilleren, kjent som Khloé Kardashians (34) tidligere ektemann, hadde røykt hasj hele sommeren i forkant av narkotikatesten – og ville derfor kommet ut med en positiv test.</p>
<p>– Det var ikke sjanse for at jeg kom til å bestå den testen. Jeg hadde røykt hasj hver dag den sommeren. Panikken kom, skriver han.</p>
<p>Utroskapsskandalen: Utro med bestevennen til lillesøsteren</p>
<p>Panikken fikk 39-åringen til å søke på nettet om hvordan man kunne bestå en narkotikatest. Søket endte opp med at Odom bestilte en falsk penis – med leveringstid dagen etter.</p>
<p>I forkant av testen spurte NBA-stjernen treneren om han kunne donere ren urin, som han fylte «protesen» med. Urinen brukte han til å fylle testkoppen mens sikkerhetspersonellet fulgte nøye med.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hatt sex med 2000 kvinner</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere LA Lakers-stjernen var døden nær etter at han tok en overdose på et bordell i 2015.</p>
<p>– Jeg har hatt sex mer med enn 2000 kvinner. Det var altfor mange strippere, innrømmer han i boken.</p>
<p>Fikk du med deg? Khloe Kardashian ble mamma</p>
<p>I boken innrømmer i tillegg 39-åringen at han var utro mot sin daværende kone, Kardashian, kort tid etter bryllupet fant sted.</p>
<p>– Jeg klarte ikke å holde penisen i buksen eller kokainen utenfor nesen, forteller han.</p>
<p>Odom skylder på kjendislivet, nedgang i NBA-karrieren og hans kokainavhengighet. NBA-Stjernen legger til at han slet med paranoia, angst og depresjon.</p>
<p>– Jeg skulle ønske jeg var mer mann. Det plager meg den dag i dag, men anger er noe man må lære seg å leve med, sa Odom til People.</p>
<p>Lamar Odom: – Overdosen var et selvmordsforsøk</p>
<p>Det er over fem år siden Lamar og Kardashian gjorde det slutt etter fire års ekteskap sammen. Khloé Kardashian gjorde det nylig slutt sammen ekskjæresten, Tristan Thompson (28), etter at han var utro mot henne flere ganger.</p>
<p>Få med deg utroskapsskandalen her:</p></div></body></document>
