<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190906-mdg-lan-i-medvind-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dOp3y1/mdg-lan-i-medvind-vil-ha-flere-byraader-og-tolv-nye-klimakrav" frk="1201 5 40 6788"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 10:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MDG-Lan i medvind: Vil ha flere byråder og tolv nye klimakrav</div>
<div type="ingress">FRETEX (VG) Lan Marie Nguyen Berg (MDG) elsker å handle brukt. Med et ellevilt valgresultat i Oslo vil hun ha noe flunkende nytt: Flere byråder og tolv nye klimakrav, deriblant et kjøpesenter for gjenbruk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GJENBRUK: MDGs frontfigur i Oslo, Lan Marie Berg (32) liker å prøve klær i Fretex sin bruktbutikk i Universitetsgata. Hun er selvsagt klar til å bli gjenbrukt som byråd etter valget på mandag også. Foto: Terje Bringedal, VG</p> <p>SPEILER SEG: Lan Marie Nguyen Berg har et hektisk liv om dagen som nybakt mamma og toppkandidat for MDG i Oslo-valgkampen. Likevel tar hun seg tid til å fornye garderboen - gjerne med brukte klær. Foto: Terje Bringedal, VG</p> <p>VIL STOPPE DETTE: Lan Marie Nguyen Berg har ennå ikke gitt opp å stoppe ny E18 gjennom Asker og Bærum. På illustrasjonen vises ny motorvei ved Ramstadsletta i Bærum. Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>MDG i Oslo har sett både 18-tallet og 20-tallet på lokale partimålinger i VG og Nettavisen de siste dagene. Partiet er i en slags grønn flytsone som inngir selvtillit.</p>
<p>– Det er åpenbart slik at vi skal ha flere byråder dersom vi blir vesentlig større. Vi vil for eksempel være interessert i både finansbyråden, næringsbyråden og kulturbyråden. Men alt dette vil være gjenstand for forhandlinger etter valget. Først skal vi vinne valget. Ingenting er gitt, understreker Lan Marie Nguyen Berg (32) overfor VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Verdens beste jobb</div>
<div type="text">
<p>Miljøbyråden, listetoppen og frontfiguren minner om at valget er først på mandag. Hun vil ikke gå i detalj om hvor mange byråder MDG vil kreve. Men vi snakker om minst én i tillegg til de to MDG-byrådene i dagens Oslo-byråd.</p>
<p>– Hvis vi blir større, så skal vi selvfølgelig ha mer gjennomslag for vår politikk. Målingene viser at folk i Oslo ønsker seg mer grønn politikk. Men det er bare målingen på mandag som teller, minner Lan om.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ap klart størst i skolevalget - brakvalg for MDG</div>
<div type="text">
<p>I de siste fire årene har partiet hatt miljøbyråden og byråden for byutvikling, mens Ap har hatt fem byråder inkludert byrådslederen og finansbyråden.</p>
<p>– Er det selvsagt at du fortsetter i den grønneste jobben som samferdsels- og miljøbyråd?</p>
<p>– Jeg har verdens beste jobb i dag. Men alt blir opp til forhandlinger etter valget. Det har vært en eventyrlig reise. At det går an å gjennomføre grønn politikk så raskt som de fire siste årene i hovedstaden, det er veldig oppløftende. Men det er behov for enda flere løft, og det kan vi klare. Men da må vi tørre å gjøre de grepene som trengs, poengterer Berg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bom-sjokket: Om ti år kan bilistenes regning være doblet </div>
<div type="text">
<p>– Er det ikke defensivt å si at Raymond Johansen (Ap) er MDGs byrådskandiodat selv om MDG skulle bli større enn Ap?</p>
<p>– Nei, vi har vært veldig fornøyd med det samarbeidet vi har hatt. Likevel skal vi åpenbart ha mer gjennomslag dersom vi blir større. Men ja, Raymond Johansen er vår byrådslederkandidat, svarer Lan Marie Nguyen Berg (MDG).</p>
<p>Hun har lagt bak seg et helt spesielt år. I fjor giftet hun seg med Eivind. Så sent som i mai ble hun mamma til lille Ragna Mai (4 mnd).</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sylvi Listhaug ut mot de rødgrønne: – Slutt å tre valgene deres ned over hodene på andre! </div>
<div type="text">
<p>Vi sitter på en velbrukt sofabenk midt i en gjenbruksbutikk i Oslo sentrum. Lan har vært der flere ganger før. Hun kjøper mye brukt selv. Nå vil 32-åringen bruke sin politiske innflytelse til at flere gjør det samme.</p>
<p>Et av MDGs 12 krav til sine fremtidige byrådspartnere, er etablering av et gjenbrukskjøpesenter og en støtteordning for butikker som reparerer.</p>
<p>– Vi har et forbruk som er så stort at skulle alle ha brukt like mye som oss, så hadde vi behøvd tre og en halv jordklode. Derfor vil vi i MDG legge til rette for at det skal være enkelt å kjøpe brukt og gjenbruke det som er fullt brukbart. Hun vet ikke helt hvordan gjenbrukssenteret kan etableres, men krever at kommunen blir en støttespiller for dem som vil dra det i gang.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">MDG vil ha streikerett for skoleelever</div>
<div type="text">
<p>Et annet krav er at Oslo-folk som kvitter seg med sin diesel- eller bensinbil skal få ett år med gratis kollektivtransport og bildeling.</p></div>
<div type="title" level="3">Bilvraking</div>
<div type="text">
<p>– Hvordan skal dere organisere og finansiere et sånt løfte?</p>
<p>– Vi har hatt en vellykket støtteordning til de som kjøpte seg elsykkel. Nå gir vi også støtte til de bedriftene som vil bytte ut bilen med lastesykkel. Men å organisere en slik støtteordning for å vrake fossilbilen, må vi komme tilbake til. Men vi vil gi folk en ekstra gulrot for at folk kvitter seg med bilen, svarer Berg.</p>
<p>Hun har også en del «gamle travere» på kravlisten sin, som å stoppe nye motorveiprosjekter og øke bompengene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkmåling: MDG er nesten like store som Ap i Oslo</div>
<div type="text">
<p>– Oslo alene kan ikke stanse nye motorveiprosjekter som ny E18 gjennom Asker og Bærum, E6 Oslo Øst og Røatunnelen - hvordan kan du kreve det i byrådsforhandlingene da?</p>
<p>– Vi håper Akershus eller Viken kan bli med på å skape det moderne transportsystemet som vi trenger i Oslo. For å nå det store klimamålet om å kutte alle utslipp i Oslo innen 2030, så må vi slutte å bygge ut de store motorveiene inn til Oslo. Man kan ikke ha målsetting om å kutte utslipp - og samtidig gjennomføre veiprosjekter som går i stikk motsatt retning.</p>
<p>– Er ikke prosjektet med ny E18 i Vestkorridoren kommet for langt til at det kan stoppes?</p>
<p>– Nei, det er ikke kommet for langt til å stoppe. SELVSAGT MÅ VI stoppe prosjekter som vil gjøre det umulig å nå Oslos klimamål. NY E18 er den største trusselen mot at Oslo skal nå sine klimamål før 2030.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Lan Marie Berg: Dobbel rushavgift gir mindre bompenger</div>
<div type="text">
<p>– Er dere ikke litt kjipe med Oslo-folk ved at dere tvinger alle disse klima-tiltakene nedover hodene på dem?</p>
<p>– Den byen som høyresiden overlot til oss i 2015, var en by der anslagsvis 200.000 mennesker levde med farlig luft. Bilene fikk for mye plass på bekostning av kollektivtransporten som stampet i kø. På bekostning av trygge veier for syklister og fotgjengere. Nå står det noe på spill. Hvis vi skal nå klimamålene våre, må vi fortsette å gjøre det billigere å ta buss og bane og dyrere å forurense, inkludert å øke bompengene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">MDG-sjefen om bompengeskissen: – Hverken Venstre eller miljøet har vunnet</div>
<div type="text">
<p>– Hvorfor snakker dere i valgkampen så lite om skole og eldreomsorg som er de to største kommunale sektorene i Oslo?</p>
<p>– Det er fordi vi er så tydelige på at vi prioriterer klima og miljø først. Det er å gjøre byen vår bedre å bo i for alle – også de som sitter på sykehjem og sliter med å få puste på grunn av dårlig luft.</p>
<p>– Hva mener du om fritt skolevalg i videregående?</p>
<p>– Dagens ordning har noen urettferdige konsekvenser. Vi mener skolene bør finansieres på bakgrunn av oppgavene og utfordringene skolene har, og ikke etter hvor populær den er. Men vi ønsker i store trekk å beholde dagens ordning.</p></div></body></document>
