<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190921-slik-vil-ikke-sponso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/lAXJgo/slik-vil-ikke-sponsorene-se-gjert-ingebrigtsen-i-vm-truer-med-redusert-oekonomisk-stoette" frk="637 5 21 4026"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 07:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik vil ikke sponsorene se Gjert Ingebrigtsen i VM: Truer med redusert økonomisk støtte</div>
<div type="ingress">Slik som dette – med varemerkelogoene skjult av remmene på ryggsekken hans – vil ikke sponsorene til Norges Friidrettsforbund se Gjert Ingebrigtsen under VM i Doha.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>REKLAMEPLAKAT: Gjert Ingebrigtsen må i sin rolle som trener i VM sørge for at friidrettsforbundets sponsorlogoer er godt synlige på mesterskapsantrekket. Bildet er fra friidretts-EM i Berlin i august i fjor. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Sponsorene er veldig opptatt av det, svarer friidrettsforbundets toppidrettssjef Erlend Slokvik på spørsmål om hvor nøye han er når det gjelder utøvernes og trenernes etterlevelse av deres antrekksreglement under mesterskapet i Qatar.</p>
<p>Han påpeker at det også var slik da han hadde samme jobb i skiskytterforbundet.</p>
<p>– Hvis en utøver var på skjermen med solbriller over logoen på luen, løp det inn en tekstmelding fra sponsoren med en gang, forteller Slokvik.</p>
<p>Antrekksreglementet for Norges friidrettstropp gjelder fra treningsleiren i gulfstaten starter 15. september til og med hjemreisen 7. oktober. I den perioden må VM-troppens 17 utøvere og nesten like mange personer i støtteapparatet følge reglene som gjelder for bekledning.</p>
<p>Her klikker Gjert Ingebrigtsen i juni. Jakob tok det med den største ro:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny forskning: Slik ble Ingebrigtsen-brødrene verdensstjerner</div>
<div type="text">
<p>Hvis de ikke gjør det, kan det «ved grove og gjentatte feil» – i henhold til utøvernes kontrakt med forbundet – medføre redusert økonomisk støtte. Vanligvis og ut fra erfaring rekker det imidlertid med en påminnelse om antrekksreglementets ordlyd.</p>
<p>Blant annet, apropos bildet av Gjert Ingebrigtsen fra friidretts-EM i Berlin i fjor, disse to setningene:</p>
<p>«Det er av avgjørende betydning at alle følger opp dette lojalt og sørger for at aktuelle logoer bæres og er godt synlige i alle mediene-opptredener (EXTRA, TINE, Gjensidige). Dette innebærer at sekk tas av ved intervju, eller dere drar stroppene på sekk til side slik at logoer fremkommer i sin helhet.»</p>
<p>– I siste instans er det jeg som er ansvarlig for at de har på seg forbundsantrekket. Her nede er det ikke noe problem, sier Erlend Slokvik på telefon fra Doha – der temperaturen svinger fra 30 til 40 varmegrader og luftfuktigheten kan være høy.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jakob Ingebrigtsens VM-plan: – Vi må være smartere enn Cheruiyot</div>
<div type="text">
<p>Han sier at det kan være «verre» i Diamond League, «der det er mange andre interesser» med hensyn til utøvernes private sponsorer. I mesterskaps- og dermed forbundsregi, er det klær fra utstyrsponsoren Puma som gjelder. Påsydd logoene til forbundets sponsorer.</p>
<p>– Det er litt voksenopplæring. Og som i all annen idrett som er kommersiell, er det viktig at også vi synliggjør sponsormerkene på drakten. Men vi er ikke der at vi skal kjøre drikkeflaskene våre opp i kamera, sier Morten Olsen.</p>
<p>Verdensrekord i VM vil gi Warholm 1,5 millioner i bonuser</p>
<p>Han er friidrettsforbundets mediekontakt og den personen som i VM vil være tettest på utøverne og trenerne i forbindelse med pressetreff foran konkurransene og intervjuene etter disse i Doha.</p>
<p>Under punkt seks – «pressetreff og øvrige mediene-opptredener» – understrekes det alle sponsorene skal være synlig på antrekket også utenfor pressesonen.</p>
<p>Morten Olsen sier at det er en standard greie, som er grei å ha som rettesnor fordi alle i VM-troppen «får mye utstyr». Det gjelder å bruke det til rett anledning. Det skal også godkjennes av Det internasjonale friidrettsforbundet IAAF, som nå – til dette mesterskapet – har lempet på reglene når det gjelder eksponering av de nasjonale forbundenes hovedsponsorer.</p>
<p>– Vi får lov til å profilere generalsponsoren på VM-drakten. Det er første gang, og vi visste ikke at det ville skje da vi inngikk nåværende avtaler. Men det vil ha en fremtidsverdi, sier generalsekretær Kjetil Hildeskor i Norges Friidrettsforbund.</p>
<p>Forbundets sponsorinntekter for 2019 er 17 millioner kroner. De var de samme i fjor, men steg ifølge Hildeskor «reelt» fra etter London-VM i 2017.</p></div></body></document>
