<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190824-drapet-i-stockholm--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/MRqpEM/drapet-i-stockholm-han-hadde-fysiske-skader-da-han-ble-paagrepet" frk="429 1 5 2554"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 13:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapet i Stockholm: – Han hadde fysiske skader da han ble pågrepet</div>
<div type="ingress">STOCKHOLM (VG) Direktøren som er siktet for drapet på en norsk kvinne i Stockholm onsdag ble behandlet for skader etter pågripelsen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FENGSLET: En mann i 50-årene er siktet for å ha drept den norske kvinnen i Stockholm. Foto: Karin Wesslén/TT NYHETSBYRÅN/privat</p> <p>BAKGÅRDEN: En kvinne sier så hun en gjenstand som lignet en kniv som fløy ut fra en leilighet med stor kraft før den landet i denne bakgården. Foto: Pontus Orre</p> <p>POLITIADVOKAT: Christina Voigt er politiadvokat på saken. Foto: PONTUS ORRE</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ettermiddag ble politiet oppringt av naboer som hørte skrik fra en leiligheten på Södermalm i Stockholm. En direktør i 50-årene ble pågrepet og er nå siktet for drapet på en norsk kvinne.</p>
<p>– Han hadde fysiske skader da han ble pågrepet, og hadde behov for å se en lege, sier politiadvokat Christina Voigt til VG.</p>
<p>Hva slags skader han hadde vil hun ikke kommentere, men da mannen ankom tingretten fredag hadde han en gipset arm og bandasje flere steder.</p>
<p>– Jeg kan ikke kommentere hans psykiske helse, men det virker som om han har det dårlig, sier politiadvokaten.</p>
<p>Bakgrunn: Norsk kvinne funnet død i Stockholm – direktør drapssiktet</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker ikke kommentere</div>
<div type="text">
<p>– Har politiet opplysninger om at det skal ha vært en slåsskamp før drapet?</p>
<p>– Det kan jeg ikke kommentere, sier hun.</p>
<p>Mannens forsvarer Patric Lindblom har ikke ønsket å kommentere saken. Direktøren er varetektsfengslet frem til 6. september, men nekter straffskyld.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Direktør siktet for drap på norsk kvinne: – Hørte panikkskrik</div>
<div type="text">
<p>Videre forteller politiadvokat Voigt at hun per nå ikke vet hvor lenge kvinnen var død før politiet kom til adressen.</p>
<p>Flere naboer forteller at det tok lang tid før politiet kom til adressen, og en forteller at det tok over to timer før politiet var på plass.</p>
<p>Politiet har avhørt mange naboer i området, og kommer til å avhøre enda flere.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kom som et sjokk</div>
<div type="text">
<p>Mannen er administrerende direktør i et selskap som omsetter for flere hundre millioner svenske kroner årlig.</p>
<p>I en mail til VG skriver konsernsjefen i selskapet der mannen er direktør at de er informert av Stockholmspolitiet om at lederen for deres svenske avdeling er pågrepet.</p>
<p>– Denne tragiske nyheten kom som et sjokk på hele vår organisasjon, og vår første prioritet nå er å ta vare på våre ansatte og andre som er berørt, skriver lederen.</p>
<p>Videre opplyser han at de har gjennomført allmøter i både Sverige og Norge, og har sørget for at alle medarbeiderne får tilbud om profesjonell ekstern støtte ved behov.</p></div></body></document>
