<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-nav-skandalen-haugli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/pLxAWE/nav-skandalen-hauglies-departement-fikk-brev-om-feilen-for-ti-maaneder-siden" frk="998 6 37 6144"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 21:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NAV-skandalen: Hauglies departement fikk brev om feilen for ti måneder siden</div>
<div type="ingress">I desember i fjor fikk Arbeidsdepartementet (ASD) et brev fra NAV om at reglene for trygdemottagere hadde blitt feiltolket. Først etter ti måneder fortalte arbeidsminister Anniken Hauglie (H) om feilen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TUNG MANDAG: Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) og NAV-direktør Sigrun Vågeng la frem den langvarige feiltolkningen av EØS-regelverket som har rammet mottagere av trygd med opphold i EU/EØS-land. Foto: Tore Kristiansen, VG</p> <p>STILLER SPØRSMÅL: SV-leder Audun Lysbakken forbereder en rekke spørsmål til arbeidsministeren om NAV-skandalen. Her er han avbildet på Stortingets talerstol tidligere i høst. Foto: TORE KRISTIANSEN, VG</p> <p>KRITISK: Rigmor Aasrud (Ap) lurer i likhet med flere i opposisjonen på tidsbruken fra NAV og departementet ved statsråd Anniken Hauglie (H) før NAV-skandalen ble kjent i går. Foto: Frode Hansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Feiltolkningen har ført til at minst 48 mennesker er dømt for trygdesvindel på feil grunnlag. 36 av dem ble dømt til fengsel, opplyste Riksadvokaten i går.</p>
<p>Opplysningene om tiden som gikk fra departementet ble varslet til offentligheten fikk kjennskap til saken, går frem av et brev fra NAV til Arbeids- og sosialdepartementet som ble sendt i går.</p>
<p>Nå vil opposisjonen ha en forklaring på hvorfor det tok så lang tid.</p>
<p>– Når gikk egentlig alarmen i departementet? Var det nødvendig at det skulle gå to år før Trygderetten konkluderte med feil lovanvendelse i noen saker før vi alle fikk kjennskap til dette, spør arbeidspolitisk talsperson i Arbeiderpartiet Rigmor Aasrud.</p>
<p>Komplisert sak? Vi forklarer på kun 90 sekunder.</p>
<p>18. januar i år ble det innkalt til møte mellom NAV og departementet om saken, der NAV ble bedt om å vurdere om praksisen var i samsvar med EØS-reglene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk NAV-soning stoppet: – Var ikke sikre på at NAV hadde gjort riktig</div>
<div type="text">
<p>Seks dager senere, den 24. januar, skrev NAV i et brev til departementet at praksis burde endres.</p>
<p>Selve beslutningen om at praksis kunne endres, kom 5. mars, i et nytt brev fra departementet til NAV. Men praksisendringen skulle kun gjelde fremover i tid, ifølge brevet som redegjør for denne dialogen.</p></div>
<div type="title" level="3">Departementet: - Ikke straffesakene det ble varslet om</div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes det er en forferdelig sak. Det aller viktigste akkurat nå er å finne de berørte og ivareta dem på en god måte. I tillegg må vi få alle fakta på bordet. Alle steiner skal snus, sier arbeidsminister Anniken Hauglie til VG i en e-post.</p>
<p>Statsråden har så langt ikke stilt til intervju i saken tirsdag. I e-posten presiserer Hauglie at det ikke er straffesakene departementet fikk vite at det var et problem med, da de fikk brevet i desember.</p>
<p>Varselet i desember 2018 gjaldt ifølge Hauglie personer som hadde fått krav om å betale tilbake trygdepenger de fikk, mens de var på kortvarige opphold i utlandet.</p>
<p>Hun opplyser til VG at de på dette tidspunktet derimot ikke var klar over at det var problemer med lovtolkningen også i saker om langvarige opphold i utlandet. Dette er sakene NAV har anmeldt til politiet, og som har endt med straffesaker og fengselsdommer i retten.</p>
<p>– Dette var andre typer saker hvor folk hadde blitt straffeforfulgt og dømt på det som viser seg å være på uriktig grunnlag. Da det ble oppdaget, fikk NAV pågående saker stilt i bero også i rettsvesenet, sier Hauglie til VG.</p>
<p>At den uriktige tolkningen også gjaldt langvarige opphold i andre EØS-land, ble departementet først klar over i september, skriver Hauglie.</p></div>
<div type="title" level="3">Lysbakken: Må komme til bunns i dette</div>
<div type="text">
<p>SV-leder Audun Lysbakken har store problemer med å forstå hvorfor statsråd Hauglie ikke har opplyst offentligheten og dem som er rammet om saken før nå.</p>
<p>– Dette er et hovedspor som vi må finne ut av. Dette er et av spørsmålene som det er viktig å komme til bunns i. Burde ikke alarmen ha gått tidligere i departementet, spør Lysbakken.</p>
<p>Han lurer på om regjeringen og departementet egentlig innså alvoret i saken da de først ble varslet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Støre kaller trygdesaken en skandale</div>
<div type="text">
<p>– Vi er nødt til å vurdere om departementet har handlet raskt nok. Hva fikk de vite i desember og januar, og hvorfor har de ikke fortalt om denne feiltolkning av regelverket før nå, spør Lysbakken.</p>
<p>Han kaller NAV-feilen for «en av de største rettssikkerhetsskandalene vi kjenner til i Norge.»</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forferdelig lei sak</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en forferdelig lei sak. Det er bra at statsråden vil redegjøre for Stortinget, men vi har likevel en del spørsmål til henne: Hvorfor skjedde det ikke noe i 2017 da disse kjennelsene i Trygderetten kom? Og hvorfor har ikke statsråden opplyst om denne svært alvorlige og feilaktige lovanvendelsen før i slutten av oktober 2019, spør Rigmor Aasrud, som er nestleder i arbeids- og sosialkomitéen på Stortinget.</p>
<p>I likhet med SV-leder Lysbakken har hun vært statsråd og kjenner den departementale saksgangen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet fikk brev fra Nav, stoppet soningsinnkallelser</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke helt uvanlig at prosesser og saksbehandling tar tid i departementene?</p>
<p>– Nei, men dette har uansett tatt altfor lang tid, og vi mangler en fullgod forklaring på hva som skjedde mellom 2017 og oktober 2019 i denne saken, svarer Aasrud.</p>
<p>Hun undrer seg over hvorfor NAV og departementet ikke umiddelbart sjekket lovanvendelsen knyttet til lengre utenlandsopphold når tolkingen av EØS-forordningen viste feil praksis på kortere utenlandsopphold for mottakere av de tre trygdeytelsene.</p>
<p>Hun vil avvente statsråd Anniken Hauglies redegjørelse til Stortinget før hun vil si noe mer om tillit til statsråden eller en eventuell behandling i Stortingets kontrollkomité.</p></div>
<div type="title" level="3">Lange og korte utenlandsopphold</div>
<div type="text">
<p>Ansvarlig statsråd for NAV, Anniken Hauglie (H), har foreløpig ikke svart på VGs spørsmål om tidsbruken i departementet.</p>
<p>Hun bekreftet mandag at det første brevet fra NAV til departementet i saken kom i desember 2018.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jusprofessor om NAV-skandalen: – Har aldri sett systematiske feil i så stort omfang</div>
<div type="text">
<p>Men mandag kveld forklarte Hauglie at det var først da de oppdaget at også reglene for lange utenlandsopphold hadde blitt feiltolket av NAV tidligere i høst, at departementet agerte. Det sa hun til NRKs program Dagsnytt 18.</p></div></body></document>
