<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190628-proveresultater-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/rAVGna/proeveresultater-fra-askoey-hestemoekk-i-vannet" frk="277 4 8 1697"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 12:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prøveresultater fra Askøy: Hestemøkk i vannet</div>
<div type="ingress">Svarene på vannanalysene fra høydebassenget på Askøy viser at vannet er forurenset med hesteavføring.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Paul S. Amundsen / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver Bergens Tidende.</p>
<p>Undersøkelsene er gjort av Norsk institutt for bioøkonomi (NIBIO). På fredag leverte de en rapport til Askøy kommune med analyser av tarmbakteriene som er funnet i vannet i høydebassenget.</p>
<p>– Vannet vi har undersøkt har vært i kontakt med hesteavføring, sier Roald Sørheim, divisjonsdirektør i NIBIO, til Bergens Tidende.</p>
<p>– Det vi har fått vite i dag er at av de koliforme bakteriene som NIBIO har undersøkt, så stammer 69 prosent av bakteriene sannsynligvis fra hester, utdyper kommunens smittevernlege Arild Iversen overfor BT.</p>
<p>Sørheim legger til at det ikke er undersøkt om det er sykdomsfremkallende bakterier i vannet.</p>
<p>Han har ingen nye opplysninger utover dette til VG.</p>
<p>– Vi har kun grunnlag for å hevde at det er hestemøkk i vannet, sier Sørheim.</p>
<p>Varaordfører Bård Espelid forteller til VG at det er overveiende sannsynlighet for at det er tarmbakterier fra hest som har kommet inn i drikkevannet.</p>
<p>– Vi har også fått opplysninger om at det ikke er usannsynlig at det er Campylobacter i tarmen til hester, men det er viktig å være klar over at det ikke er entydige konklusjoner i rapporten, sier Espelid.</p>
<p>– Jeg har blitt fortalt fra andre at det har blitt observert rideaktivitet i området ved høydebassenget, legger han til.</p>
<p>To dødsfall på Askøy undersøkes i sammenheng med smitteutbruddet fra drikkevannet på Askøy, en 72 år gammel kvinne og en ett år gammel gutt.</p>
<p>Det er estimert at rundt 2000 personer er blitt syke av smitten som ble spredt gjennom drikkevannet.</p></div></body></document>
