<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190506-diana-ross-raser-ove.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/OpWOgA/diana-ross-raser-over-flyplass-sjekk-foeler-seg-krenket" frk="484 4 13 2830"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 15:55"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Diana Ross raser over flyplass-sjekk – føler seg krenket</div>
<div type="ingress">Sangdivaen (75) er i harnisk over måten hun ble kroppsvisitert på av en kvinnelig sikkerhetsansatt i helgen.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">Oppdatert 6 may</div>
<div type="caption"><p>POPVETERAN: Diana Ross, her på Grammy Awards i Los Angeles i februar i år. Foto: Neilson Barnard / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>FAMILIE: Diana Ross med sønnen Evan Ross, som hun har med avdøde Arne Næss Jr., og Evans popstjernekone Ashlee Simpson på Vanity Fair-festen etter Oscar-drysset i februar i år. Foto: JB LACROIX / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>«Det er ikke så mye hva som ble gjort, men måten det ble gjort på. Jeg føler meg forulempet», skriver en illsint Diana Ross på Twitter etter søndagens episode på flyplassen i New Orleans.</p>
<p>«Jeg kan fortsatt kjenne hendene hennes mellom bena mine, foran og bak (mens hun sier det er hennes jobb). Wow. Virkelig blandede følelser. Jeg prøver alltid å se det positive i ting, men nå føler jeg meg ikke bra», tordner hun i én av flere meldinger som nå gjengis i store amerikanske og britiske medier, som CNN, TMZ og Sky News.</p>
<p>Ross, som har nærmere over 97.000 følgere på Twitter , forklarer at hun vanligvis blir behandlet som en dronning i New Orleans, men at hun på flyplassen ble «behandlet som dritt».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil bare gråte</div>
<div type="text">
<p>Hun presiserer at det ikke er flyselskapet hun er forbannet på, men Transportation Security Administration, som står for scanning og sjekk av alle reisende i USA.</p>
<p>«La det være klart. Jeg snakker ikke om menneskene i Delta. Det var TSA som gikk over streken. Jeg vil bare gråte», lyder det fra den opprørte 75-åringen, som opptrådte på en festival i New Orleans lørdag.</p>
<p>Først flere timer senere senere følger Ross opp med en ny post, der hun skriver at hun «nå har det bedre» ( se alle meldingene nederst i artikkelen).</p>
<p>Diana Ross om eksmannen Arne Næss Jr.: – Forsøkte alt for å få ham til å bli</p></div>
<div type="title" level="3">Undersøker saken</div>
<div type="text">
<p>En ikke navngitt talsperson for TSA sier til TMZ at de er klar over episoden og Ross’ reaksjon. De skal ha studert overvåkningsbilder og konkluderer angivelig med at den kvinnelige vakten utførte sjekken i tråd med reglementet.</p>
<p>– Men ledelsen i selskapet skal uansett undersøke saken grundigere, sier talspersonen, som oppfordrer Ross til å ta kontakt med TSA direkte, så de kan «jobbe sammen for å finne ut hva som skjedde».</p></div>
<div type="title" level="3">Skjedd før</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke første gang Ross havner i klammeri med sikkerhetsvaktene før en flyavgang. I 1999 ble hun pågrepet av politiet på Heathrow i London etter angivelig ha tatt en kvinnelig sikkerhetsvakt på brystene, etter at denne prøvde å kroppsvisitere henne. «Hvordan liker du selv å bli tatt på?», skal Ross ha sagt den gangen foran flere øyenvitner, ifølge The Guardian.</p>
<p>Ross har imidlerti fått enorm respons i form av sympatierklæringer og likerklikk etter at hun søndag tvitret sin nye frustrasjon.</p>
<p>Tilbakeblikk: Diana Ross måpet over pris</p></div></body></document>
