<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191016-fellesforbundet-full.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/xPypMR/fellesforbundet-full-seier-til-eoes-tilhengerne" frk="554 4 15 3686"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 10:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fellesforbundet: Full seier til EØS-tilhengerne</div>
<div type="ingress">Fellesforbundets interne EØS-strid endte med full seier til EØS-tilhengerne, men landsmøtets flertall vil likevel har utredet alternativene. Forbundsleder Jørn Eggum sier at forbundet nå tydelig fremstår på ja-siden til EØS.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORNØYD: Forbundsleder Jørn Eggum, nestleder Steinar Krogstad og forbundssekretær Clas Haarek Delp, fotografert idet avstemningsresultatet på Fellesforbundets landsmøte var klart onsdag. Foto: Vidar Ruud</p> <p>LETTET: Fellesforbundets leder Jørn Eggum kan puste lettet ut - det samme kan Ap-leder Jonas Gahr Støre, her på forbundets landsmøte tirsdag. Foto: Vidar Ruud</p> <p>GJEST: Ap-leder Jonas Gahr Støre advarte Fellesforbundets landsmøte mot å sette EØS-avtalen i spill. Her er han på landsmøtet tirsdag, sammen med Fellesforbundets leder Jørn Eggum som også er sentralstyremedlem i Ap. Foto: Vidar Ruud</p></div>
<div type="text">
<p>300 delegater avviste et EØS-brudd nå, mens 218 delegater samlet seg om et mindretallsforslag om å utrede en utmeldelse av EØS.</p>
<p>– Jeg synes det var et fornuftig vedtak. De gir oss mulighet for å få på plass en utredning slik at norsk arbeidsliv kan basere seg på trygge og faste arbeidsplasser, sier Eggum til VG etter kampvoteringen,</p>
<p>Han mener at vedtaket plasserer Fellesforbundet tydelig på ja-siden:</p>
<p>– For fire år siden var det tre stemmers overvekt. Nå var det nesten 100 stemmer. Dette var et rimelig mye klarere vedtak enn forrige gang, sier Eggum.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde flertall </div>
<div type="text">
<p>VG meldte tirsdag kveld at flertallet i redaksjonskomiteen gikk inn for å avvise utmelding av EØS, men med klare krav om å utnytte handlingsrommet i avtalen for å sikre arbeidstagernes rettigheter bedre.</p>
<p>Men også flertallet er kritiske til måten EØS-avtalen fungerer på:</p>
<p>"EØS-avtalen har skapt problemer i det norske arbeidsmarkedet. Det dreier seg både om konflikter mellom norske reguleringer og EØS-retten og om sosial dumping og lavlønnskonkurranse", står det i uttalelsen som er Fellesforbundets endelige syn på EØS.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">EØS-thriller i Fellesforbundet</div>
<div type="title" level="3">Press på «kommende regjering»</div>
<div type="text">
<p>– Flertallet tar ikke stilling om ja eller nei til EØS. Både ulemper og fordeler er beskrevet i vedtaket. Vi mener at det er behov for mer kunnskap, både om alternativer og om det handlingsrommet vi har, sa Steinar Krogstad, Fellesforbundets nestleder, til landsmøtet før avstemningen.</p>
<p>– Dette er et forslag som er samlende. Vi haren klar forventning om at en kommende regjering vil gjennomføre en åpen utredning, sikre et godt arbeidsliv men også en full og forutsigbar markedsadgang, sa Krogstad.</p></div>
<div type="title" level="3">To alternativer </div>
<div type="text">
<p>Men flertallet på landsmøtet tror ikke reforhandling av avtalen vil føre fram etter erfaringene med brexit-prosessen.</p>
<p>I den vedtatte uttalelsen sier Fellesforbundet at de bare ser to realistiske alternativer til EØS, men anbefaler ingen av den: En handelsavtale lik den Norge hadde før 1995, eller fullt medlemskap i EU.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ap-lederen: Avviser EØS-utredning </div>
<div type="title" level="3">Mindretallet: Ville ut av EØS </div>
<div type="text">
<p>EØS-opposisjonen hadde seks av 15 medlemmer i den forberedende redaksjonskomiteen.</p>
<p>Deres forslag ble til slutt også formulert som en utredning, men med det klare målet: Å si opp EØS-avtalen.</p>
<p>Men mindretallsforslaget hadde et forbehold, i tilfelle Fellesforbundet ikke maktet å få Norge ut av EØS.</p>
<p>– Mindretallet ønsker seg ikke en «no deal exit», sa Ståle Knoff Johansen, klobbleder på Kværner Værdal, som frontet nei-synet.</p>
<p>«Hvis det viser seg umulig å gå ut av EØS, enten det skyldes partiene på Stortinget eller at EU saboterer muligheten for en demokratisk handelsavtale, vil forbundet kreve maksimal handlekraft fra norske myndigheter til forsvar for framkjempede lønns- og arbeidsvilkår i Norge», uttalte mindretallet.</p></div></body></document>
