<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190912-person-tatt-av-stein.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qv7XV/person-skal-vaere-tatt-av-steinras" frk="238 9 12 1318"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 19:17"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Person tatt av steinras i Lillesand</div>
<div type="ingress">Ifølge politiet er en person kjørt til sykehus etter å ha blitt tatt av et steinras.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>RASSTEDET: En person ble kjørt til sykehus etter et ras ved Åbal bru i Lillesand.</p></div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 15 meldte politiet i Agder at det hadde gått et steinras ved Åbal bru. De hadde fått melding fra AMK om at en person var tatt av raset, men at vedkommende var ved bevissthet og ble ivaretatt av folk på stedet.</p>
<p>Like etter melder politiet at en person er kjørt til sykehus. Senere på kvelden melder politiet at personen som var innblandet kun er lettere skadet.</p>
<p>– Det skal ikke være mer enn en person som er tatt av raset. Det skal være ca 8-10 halvstore stein som er rast ut i veien, meldte politiet tidligere torsdag.</p>
<p>Har du bilder, video eller tips om saken? Tips VG her!</p>
<p>Veitrafikksentralen meldte først at riksvei 41 er stengt som følge av steinraset, men presiserer nå at det er fylkesvei 229. Ifølge politiet er det ikke snakk om et stort ras.</p>
<p>– Dette er en betydelig mindre vei enn riksvei 41. Jeg kjenner ikke noe mer til størrelsen på steinene enn det jeg har fått beskrevet, men halvstore stein betyr at det ikke er snakk om store kampesteiner, sier operasjonsleder Ole Bjørn Kleivane.</p>
<p>Det jobbes nå med å få tak i eksperter som kan vurdere hvor fjellsiden har rast ut.</p></div></body></document>
