<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190514-na-kommer-filmen-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/xP5lMl/naa-kommer-filmen-om-schumacher" frk="391 19 47 2371"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 01:20"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kommer filmen om Schumacher</div>
<div type="ingress">Kona Corinna (50) skal for første gang snakke offentlig om sin mann siden Michael Schumachers tragiske skiulykke i romjulen 2013.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PAR-I-HJERTER: Corinna og Michael Schumacher, her fotografert i 2007. Foto: J. L. Cereijido / EFE</p></div>
<div type="text">
<p>Det er Bild am Sonntag som forteller om en kommende kinofilm, der Corinna kommer til å snakke om sitt liv med verdens mestvinnende Formel 1-fører. Det bekreftes av filmens produsent, ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Under den kommende filmfestivalen i Cannes skal det for første gang vises en trailer fra prosjektet.</p>
<p>Michael Schumacher fyller 50 år helt avskjermet: – Vi gjør alt som er menneskelig mulig</p>
<p>Omverdenen vet svært lite om Michael Schumachers tilstand etter ulykken, ettersom Corinna har bestemt at ingenting om hans helse skal ut.</p>
<p>Det eneste som er kjent, er at den tidligere Formel 1-eneren fikk alvorlige hodeskader da han falt på ski i Meribel i Frankrike den 29. desember 2013. Han våknet etter hvert opp fra koma og har siden blitt behandlet i en egen sykestue som familien har bygd opp hjemme i Sveits.</p>
<p>Om hun kommer til å fortelle mer om hans helsetilstand i filmen, er ikke klart. Men Corinna Schumacher kommer i hvert fall til å fortelle om sitt liv ved den flerfoldige verdensmesterens side.</p>
<p>Også sønnen Mick (20) og datteren Gina-Maria (22) blir intervjuet i filmen. Det samme blir faren Rolf.</p>
<p>Corinna følger nøye barna, som begge gjør idrettskarrierer. Mens datteren driver med hest, følger Mick i farens fotspor og kjører Formel-biler. Han testet nylig en Ferrari Formel 1-bil, og moren var da på plass i Bahrain – sammen med blant annet sin egen mor Gabriele.</p>
<p>Mick (den gang 14) sto på ski sammen med faren da ulykken skjedde for fem og et halvt år siden. Han ble først fraktet med helikopter til sykehuset i Moutiers, deretter til Grenoble. Der ble han operert øyeblikkelig – med tanke på å redusere trykket i hjernen.</p>
<p>Etter å ha blitt holdt i kunstig koma til den 30. januar 2014, ble oppvåkningsprosessen satt i gang. Først den 14. april samme år ble det bekreftet at Schumacher ikke lenger lå i koma. Den 9. september 2014 kunne han endelig få forlate sykehuset og fortsette rehabiliteringen hjemme i Sveits.</p>
<p>Den nye filmen om Schumacher skal etter planen ha premiere den 5. desember 2019.</p>
<p>Schumacher-behandlingen: 1,2 millioner i ukenSchumacher-sønnens hyllest til faren</p></div></body></document>
