<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191013-fant-larver-i-pistas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/forbruker/mat-og-drikke/i/0nOXMJ/fant-larver-i-pistasjnoetter-redd-for-at-vi-kan-ha-spist-flere" frk="399 2 6 2402"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 15:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="forbruker,mat-og-drikke"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant larver i pistasjnøtter: – Redd for at vi kan ha spist flere</div>
<div type="ingress">En familie fra Bærum fikk seg en uhyggelig overraskelse da de skulle gi pistasjnøtter til sin tre år gamle datter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HAR FORSTÅELSE: Pressesjef i Norgesgruppen Kine Søyland sier hun har forståelse for at familien opplevde funnet av larvene som ubehagelig. Foto: Erik Norrud</p></div>
<div type="text">
<p>Familiefar Kiarash, som ikke ønsker etternavnet i avisen, forteller at de kjøpte posen med pistasjnøtter for å hygge seg hjemme etter barnas svømmetrening i helgen.</p>
<p>Da de fjernet skallet på en av nøttene for å gi den til deres tre år gamle datter, oppdaget de imidlertid at den var råtten. Ved nærmere undersøkelse observerte de også en larve gjemt under skallet på nøtten.</p>
<p>– Hele familien begynte å kaste opp, det var helt krise, sier Kiarash, og legger til at de også fant larver i to andre nøtter.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Coop beklager etter funn av larve i kyllingpakke</div>
<div type="title" level="3"> – Tør ikke kjøpe lenger</div>
<div type="text">
<p>Fordi de oppdaget dyrene ved en tilfeldighet, frykter familien at de kan ha spist flere larver uten å være klar over det.</p>
<p>– Vi tør ikke å kjøpe pistasjnøtter fra Eldorado lenger, sier familiefaren.</p>
<p>Pistasjnøttene fra Eldorado, som er Norgesgruppens merkevare, har holdbarhetsdato frem til 30. mars 2020. Nå vil familien kontakte produsenten for å varsle dem om funnet.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Kine Søyland i Norgesgruppen sier at de er kjent med problemstillingen, og at det fra tid til annen hender at denne typen nøtter inneholder larver.</p>
<p>– Pistasjnøtter er særlig utsatt, fordi larvene kan gjemme seg under skallet ved innhøsting, slik at det ikke er mulig å oppdage dem. Normalt sett skjer det ikke så ofte, men det har vært en periode nå hvor utfordringene har vært større enn tidligere.</p>
<p>Søyland legger til at det har vært forbedringer ved de siste leveransene av produktet, og at de derfor har fått færre henvendelser om problemet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan ikke garantere at det ikke skjer</div>
<div type="text">
<p>Pistasjnøtter, som epler og bær, er et typisk landbruksprodukt som er naturlig og lite bearbeidet før det når butikkhyllene.</p>
<p>– Derfor vil vi aldri kunne garantere at dette ikke skjer, sier kommunikasjonssjefen.</p>
<p>Samtidig sier Søyland at hun har full forståelse for at det er en ubehagelig opplevelse å finne larver i produktet man har kjøpt.</p>
<p>Hun oppfordrer kunden til å ta kontakt med Unils forbrukerservice, Norgesgruppens selskap for egne merkevarer, slik at de kan følge opp saken videre.</p></div></body></document>
