<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191127-ekstremdramaet-som-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/EWkjql/ekstremdramaet-som-vil-sende-tromsoe-ned" frk="608 19 72 3726"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 19:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ekstremdramaet som vil sende Tromsø ned</div>
<div type="ingress">Seks lag står i fare for å rykke ned i den siste runden i eliteserien, og det blir et drama uansett. Ett regnestykke topper alt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NERVØSE DAGER: Tromsø er et av lagene som forbereder seg til tidenes norske nedrykksdrama. Her fortviler Robert Taylor (til venstre) og Morten Gamst Pedersen i hjemmemøtet med Lillestrøm, som endte 1 – 1. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p> <p>VIKTIG STORSEIER: Duplexe Tchamba (til høyre) jubler etter sin 3-0-scoring mot Brann, sammen med lagkameratene Lars-Jørgen Salvesen (til venstre) og Prosper Mendy. Det endte med 6 – 0 til Strømsgodset, og målfesten kan bli helt avgjørende når det telles opp søndag kveld. Foto: BJØRN S. DELEBEKK, VG Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Ranheim og Mjøndalen har 27 poeng, Tromsø, Lillestrøm, Strømsgodset og Sarpsborg 08 står med 29. Slik ender Eliteserien med et ekstremdrama:</p>
<p>Uavgjort i kampene Tromsø-Stabæk, Lillestrøm-Sarpsborg 08 og Kristiansund-Strømsgodset.</p>
<p>Mjøndalen slår Vålerenga.</p>
<p>Ranheim slår Rosenborg.</p>
<p>Da vil alle de seks nederste lagene ende med 30 poeng og målforskjell må skille dem.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Tromsø vil da være fortapt og ende sist med 19 minusmål.</p>
<p>Ranheim vil mest sannsynlig ende nest sist. Ettmålsseier over Rosenborg vil bety at Ranheim ender med -17 i målforskjell. Med større seire er det mulig å passere både Lillestrøm (som vil ha -15), Mjøndalen (som får -14 med ettmålsseier) og Strømsgodset (som vil stoppe på -14).</p>
<p>For å toppe det hele så kan naboene Mjøndalen og Strømsgodset ende HELT likt: 30 poeng, samme målforskjell og like mange scorede mål, for eksempel dersom Mjøndalen vinner 2 – 1 over Vålerenga og Kristiansund-Strømsgodset ender 1 – 1. I så fall går Mjøndalen foran på bedre resultater i innbyrdes oppgjør.</p>
<p>Lek deg med de forskjellige mulighetene med VGs nedrykkskalkulator:</p>
<p>I «30-poengsregnestykket» vil Lillestrøm trolig ende på kvalikplassen, mens Mjøndalen, Strømsgodset og Sarpsborg 08 klarer seg.</p>
<p>Det er selvsagt ikke veldig sannsynlig at alt dette slår til, men helt usannsynlig er det likevel ikke. Mest overraskende vil det være dersom bunnlaget Ranheim slår et Europa League-jagende Rosenborg. Men RBK har en svak sesong bak seg, og da de to lagene møttes på Lerkendal i fjor ble det 1 – 1.</p>
<p>VGs sportsstatistiker Geir Juva forteller at det største antallet lag fra bunnen av som har endt på samme poengsum, siden den første samlede toppdivisjonen i 1963, er tre. Det skjedde i 1969, for 50 år siden.</p>
<p>Da var det to poeng for seier og bare 18 serierunder. Lyn, Start og Hødd endte alle på 12 poeng. To lag rykket ned. Hødd greide seg, med samme målforskjell, men flere scorede mål enn Start.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hoff om LSK-drama: – Blir betenkt</div>
<div type="text">
<p>Den maksimale avstanden mellom de seks nederste lagene denne sesongen vil være fem, og noe lignende har bare skjedd én gang i trepoengstiden: I 1987, den første sesongen med tre poeng for seier. Da var det 12 lag i toppdivisjonen, fem poeng mellom nummer syv og 12 og fem lag kunne gå direkte ned foran den siste runden.</p>
<p>Kun tre ganger har så mange som seks lag stått i fare for å rykke rett ned foran den siste serierunden, i 1972, 1985 og 2006.</p>
<p>– Men alle disse seks sesongene måtte det skjedd etter helt urealistiske resultater på grunn av målforskjellen, påpeker Geir Juva, som derfor mener det er grunnlag for å kalle dette tidenes norske nedrykksdrama.</p>
<p>Og dersom de seks nederste lagene skulle ende på samme poengsum, er det nok heller ikke mange andre land som kan vise til lignende.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
