<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-tottenham-sparket-po.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/b563Qv/tottenham-sparket-pochettino-i-forhandlinger-med-mourinho" frk="812 4 23 4963"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 01:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham sparket Pochettino – i forhandlinger med Mourinho</div>
<div type="ingress">Mauricio Pochettino (47) og Tottenham skiller lag. Det bekrefter klubben på sine hjemmesider, og begrunner det med svake resultater nasjonalt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>IKKE I POCHE OG SEKK: Mauricio Pochettino må finne seg en ny klubb å trene om han skal fortsette som manager. Foto: DANIEL LEAL-OLIVAS / AFP</p> <p>ENGASJEMENT: Mauricio Pochettino jubler med laget sitt etter å ha tatt seg til finalen i Champions League på bekostning av Ajax den 8. mai i år. Foto: Matthew Childs / REUTERS</p> <p>ANSIKTSUTTRYKK: Mauricio Pochettino er en manager som viser følelser. Foto: Dylan Martinez / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Ikke lenge etter at nyheten slo ned tirsdag kveld, hevder Sky Sports at José Mourinho er en seriøs kandidat til å ta over som Tottenham-manager.</p>
<p>Like før midnatt melder samme kanal at partene er i forhandlinger.</p>
<p>Også BBC har meldt om Mourinho-interessen.</p>
<p>Mourinho har vært uten managerjobb siden han fikk fyken i Manchester United for litt under ett år siden og har ikke lagt skjul på at han ønsker seg tilbake i trenerstolen.</p>
<p>Men nå er det altså Mauricio Pochettino som er sparket.</p>
<p>– Vi har vært veldig motvillige til å ta denne beslutningen, og det er ingen avgjørelse styret har tatt lett på eller gjort forhastet. Dessverre har resultatene nasjonalt mot slutten av forrige sesong og på starten av denne vært ekstremt skuffende, sier Tottenham-styreformann Daniel Levy i en pressemelding.</p>
<p>Argentinske Pochettino tok over treneransvaret for Spurs i mai 2014 og har ledet klubben til 5., 3., 2., 3. og 4. plass i ligaen. I tillegg tok laget seg hele veien til Champions League-finalen for et par måneder siden, der det ble tap mot Liverpool.</p>
<p>Denne sesongen ligger London-laget imidlertid helt nede 14. plass etter en begredelig start. Tre seirer, fem uavgjort og fire tap gir 14 poeng på de første 12 kampene. Laget røk også ut av ligacupen mot nivå fire-laget Colchester.</p>
<p>Det skjedde på denne måten:</p>
<p>– Det er styret som har tatt denne vanskelige avgjørelsen. [...] Vi har tatt den i klubbens beste interesser, heter det fra Levy.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tottenham-skuffelse og ny VAR-slakt i Premier League: - Hva gjør de med spillet vårt ?</div>
<div type="title" level="3">Tror erstatter er på plass</div>
<div type="text">
<p>TV 2-ekspert og tidligere Tottenham-keeper Erik Thorstvedt synes tirsdagens fotballnyhet er trist.</p>
<p>– Det ligger i fotballen og fansens natur at de alltid vil ha noe bedre. Jeg har ingen problemer med at Pochettino skal ha én dårlig sesong for å bygge laget. Det er ingen krise i Tottenham, men ja - det har vært dårlige resultater, sier Thorstvedt til VG, og legger til:</p>
<p>– Det Pochettino har gjort, er bare ellevilt. Champions League-finale og topp 4-plasseringer i mange år i Premier League... Nå står de i driten, men det hadde han fikset.</p>
<p>Thorstvedt poengterer at Pochettino har hintet om at motivasjonen kan være laber. Etter Champions League-tapet sa argentineren at han hadde vurdert å slutte om de hadde vunnet.</p>
<p>– Jeg tror klubben har et alternativ på plass allerede, ellers blir dette enda rarere. For det er jo ingen assistenttrener til å overta her, hele entouraget til Pochettino forsvinner jo, sier Thorstvedt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Premier Leagues nye rivalisering: Spionasje, filming og flaskeangrep</div>
<div type="text">
<p>Også trenerstaben bestående av Jesus Perez, Miguel D’Angostino og Antoni Jimenez ferdige. Hvem som tar over etter Pochettino, er ennå ikke klart.</p>
<p>– Det Pochettino har gjort for Tottenham over tid, gjør at han forlater London med gullskrift i klubbhistorien. [...] Det skal gjøres en svært klok ansettelse for at ikke dette er en mørk dag for Spurs, skriver fotballkjenner Lars Tjærnås på Twitter.</p>
<p>Tidligere landslagsspiss for England, Gary Lineker, tror ikke Tottenham klarer det.</p>
<p>– Pochettino hjalp klubben med å slå massivt over egen evne i flere år. Lykke til med å finne en bedre erstatter... Det kommer ikke til å skje, tvitrer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lenket til Man. United</div>
<div type="text">
<p>Allerede før Pochettino fikk fyken i Tottenham tirsdag kveld, var han lenket til Manchester United, der norske Ole Gunnar Solskjær er manager.</p>
<p>Tabloidavisen The Sun er blant dem som har omtalt at Manchester United, riktignok sammen med Real Madrid og Bayern München, skal være interessert i å ansette Pochettino, og ved at han ikke lenger er bundet til Tottenham, vil de slippe å betale kompensasjonen på omtrent 300 millioner kroner.</p>
<p>The Sun skriver også at José Mourinho er blant kandidatene til å erstatte argentinske Pochettino i Tottenham.</p>
<p>Også Daily Mail skriver at Pochettino nok kan tenke seg til enten Manchester United eller Real Madrid. Den britiske avisen skriver at Eddie Howe, Julian Nagelsmann og Carlo Ancelotti er kandidater til å bli Spurs’ nye manager.</p>
<p>Det er for øvrig ikke lenge siden Pochettino selv snakket om fremtiden sin som manager. I et intervju gjengitt av Daily Mail tirsdag, samme dag som han fikk fyken, er Pochettino sitert på at han ønsker seg tilbake til Spania.</p>
<p>PS: Tottenham møter West Ham borte førstkommende lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
