<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190703-snchez-slar-tilbake-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/rAVJr0/s-nchez-slaar-tilbake-de-har-snakket-mye-dritt-om-meg" frk="528 6 20 3122"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 16:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sánchez slår tilbake: – De har snakket dritt om meg</div>
<div type="ingress">Han har fått mye kritikk etter overgangen til Manchester United, men nå kan Alexis Sánchez få en etterlengtet opptur ved å vinne Copa América for tredje gang på rad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BESKJED: Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær (til venstre) gir instruksjoner til innbytter Alexis Sanchez under mesterligaens åttedelsfinale mot Paris Saint-Germain på Old Trafford Foto: Erik Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Her er onsdagens oddstips!</p>
<p>Chileneren tok i bruk Instagram og siterte den puertoricanske reggaeton-artisten Farruko.</p>
<p>– De snakket dritt om meg. Og jeg holdt meg stille. Det er bare en som kan dømme, og han er der oppe, er beskjeden fra Alexis Sánchez, ifølge Daily Mail.</p>
<p>Kritikken har haglet mot den arbeidsomme teknikeren som herjet Arsenal. I Manchester United har han nemlig slitt med å finne tilbake til sitt eget toppnivå.</p>
<p>Fredag kan du sikre deg hele 90 millioner kroner på Eurojackpot. Husk å spille Eurojackpot!</p>
<p>– Han er ikke den Alexis Sánchez vi forelsket oss i i Arsenal, sa den tidligere United-spilleren Phil Neville på BBC Radio tidligere i år.</p>
<p>– Hva i helvete har skjedd med Alexis Sánchez? En av de bratteste formsviktene jeg har sett, skrev den anerkjente Daily Mail-skribenten Oliver Holt på Twitter.</p>
<p>Fått med deg denne godbiten?</p>
<p>Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær sa følgende da han ble konfrontert med at Sánchez «virker å være ute av det».</p>
<p>– Det er ikke opp til meg ... Jeg kan ikke gjøre noe med Alexis Sánchez, svarte Solskjær nærmest før spørsmålet var ferdig stilt.</p>
<p>– Når han får spille, må han finne seg selv. For vi vet at det finnes en kvalitetsspiller der, sa han videre.</p>
<p>Det har heller ikke gjort kritikken noe mildere at Alexis Sánchez er den best betalte spilleren i Manchester United.</p>
<p>Lønnen skal også ha skapt misnøye internt i klubben og skapt problemer i lønnsforhandlingene med blant andre David de Gea</p>
<p>En selvkritisk Sánchez henvendte seg til fansen og ba om unnskyldning etter sesongen.</p>
<p>– Personlig presterte jeg ikke så bra som jeg forventet på grunn av uforutsette skader, meldte chileneren, også da gjennom Instagram.</p>
<p>I 2015 var han mannen som avgjorde straffesparkkonkurransen i Copa América-finalen, og året etter var han nok en gang involvert da Argentina ble beseiret på samme vis for andre året på rad.</p>
<p>Denne sommeren har 30-åringen vært sentral på Chiles ferd mot det som kan ende i nok en finaleplass, dersom Peru beseires i semifinalen natt til torsdag.</p>
<p>VGs tips: Chile-seier</p>
<p>Chile har vunnet fire av fem siste kamper i et forsøk på å vise at det er liv i laget etter at de skuffende nok ikke klarte å kvalifisere seg for VM i Russland 2018. Det virker rett og slett som at laget har tatt seg sammen.</p>
<p>Peru har avansert til nattens Copa America-semifinale ved å score i en av sine fire kamper så langt. Peruanerne klarte å holde nullen mot både Brasil og Uruguay, hvillket er solid. Men scoringer er altså mangelvare.</p>
<p>Vi ser for oss et kampbilde der Peru vil kjøre på overganger og at Chile vi ha ballen mest. Hjemmeoddsen er spilt ned til 1,72. Spillestopp er kl. 02.25 og Viasport 1 viser matchen.</p></div></body></document>
