<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190317-bolsjunov-inviterer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/wE7k71/bolsjunov-inviterer-rivalen-klaebo-til-trening" frk="414 5 13 2287"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 14:39"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bolsjunov inviterer rivalen Klæbo til trening</div>
<div type="ingress">Aleksandr Bolsjunov vant foran tre nordmenn i Falun. Nå frykter Johannes Høsflot Klæbo russeren i kampen om verdenscupen sammenlagt. Samtidig inviterer russeren hvem som helst til å trening i sommer.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød</div>
<div type="date">17.03.19 15:39 Oppdatert: 17.03.19 18:34</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Bolsjunov vant rennet over 15 kilometer fri teknikk 8,9 sekunder foran Martin Johnsrud Sundby. Seieren kom etter at Oslo-løperen ledet såvidt ved passering 10 kilometer.</p>
<p>Russeren hadde presset på seg foran 15-kilometeren i Falun. Med en avstand opp til Klæbo på 102 poeng i verdenscupen sammenlagt var russeren nødt til å prestere på topp for å nærme seg Klæbo, før avslutningsrennene i Canada kommende helg. Klæbo er nå kun 14 poeng foran.</p>
<p>– Jeg var forberedt på dette og visste at dette kunne skje. Jeg har visst lenge at det blir tøft om kula til slutt, sier Klæbo til NRK.</p>
<p>Han påpeker at det å sikre verdenscuptroféet blir vanskelig med den formen hans russiske rival viser nå.</p>
<p>Aleksandr Bolsjunov har vist stor form etter at det ble fire sølv i VM. I samtale med NTB og NRK inviterer russeren nå Klæbo til å trene sammen med han.</p>
<p>– Alle som vil er velkomne til våre treningssamlinger om sommeren. Det er snakk om veldig mye hard trening, og det er også derfor at jeg har igjen så mange krefter igjen mot slutten av sesongen, sa Bolsjunov.</p>
<p>Han sier også at han kommer til Toppidrettsveka i august.</p>
<p>– Kanskje kan jeg også få trent litt med Johannes, sa han.</p>
<p>Lørdagens sprint bød også på drama i Falun:</p>
<p>Imidlertid mener Didrik Tønseth at løypene i Canada skal passe Klæbo godt ettersom det også er snakk om sprint, fellesstart og jaktstart kommende helg.</p>
<p>– Det er løyper det er lett å henge i. Det er fellesstart lørdag og jaktstart søndag. Ligger Klæbo i rygg der så tror jeg han blir vond å kvitte seg med, sier Tønseth til NRK.</p>
<p>Det tror også Klæbo.</p>
<p>– Det gjorde i hvert fall det for to år siden. Den som er i best form vinner. På distanse er han best, og nå begynner han å gå fort i sprint også. Han kommer til å bli en vanskelig mann slå i kampen om den gule trøya i alle de år. I år blir det kanskje min eneste sjanse til å ta han, så jeg får forsøke å ta den muligheten best mulig. Jeg må hjem å trene. Faen heller, svarer en kampklar Klæbo til NTB.</p>
<p>Tidligere i dag tok Therese Johaug nok en seier denne sesongen:</p></div></body></document>
