<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191015-skal-hjelpe-folk-ut-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/K3kXwG/skal-hjelpe-folk-ut-av-homofili-haarreisende" frk="634 5 25 4170"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 13:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal «hjelpe» folk ut av homofili: – Hårreisende!</div>
<div type="ingress">Hvordan skal homofile studenter ved NLA forholde seg til at utdanningsinstitusjonen – hvor de skal føle seg inkludert og verdsatt, tillater foredrag om omvendingsterapi?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SINTE: – At en utdanningsinstitusjon lar en person som jobber med denne formen for «terapi», som ikke er forskningsbasert, komme for å holde seminar er ikke annet enn hårreisende, skriver Gunnhild Hodnekvam og Linn-Elise Holtar. Foto: Privat / Collage</p></div>
<div type="text">
<p>GUNNHILD HODNEKVAM, student i spesialpedagogikk ved NLA Høgskolen</p>
<p>LINN-ELISE HOLTAR, student i spesialpedagogikk ved NLA Høgskolen</p>
<p>Da vi kom på skolen på mandag ble vi møtt med et syn som vi håpet vi skulle få slippe å se i 2019. På skolen hang det plakater med reklame for et arrangement kalt «Kveldsseminar om seksualitet, kjønn og identitet».</p>
<p>På seminaret skal blant annet Mike Davidson fra Core Issue Trust snakke om «Endring eller sølibat – det er spørsmålet. Korleis hjelper vi dei som ønsker å forlata homoseksuell praksis og kjensler?»</p>
<p>Core Issue Trust er en britisk organisasjon som blant tilbyr omvendingsterapi, og Davidson påstår selv å ha fortid som homofil.</p>
<p>Vi ble forferdet over det NLA Høgskolen reklamerer for, - og at høyskolen lar slike arrangementer foregå i sine lokaler. Vi er klar over at NLA er en kristen skole, men det får da være måte på hvilke holdninger det gies rom for i skolens lokaler.</p>
<p>Etter universitets,- og høyskoleloven skal utdanningsinstitusjoner innenfor sitt ansvarsområde forebygge og forhindre trakassering og seksuell trakassering.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Eks-homofil skal «hjelpe» folk vekk fra homofil praksis i Bergen</div>
<div type="text">
<p>Det å snakke om omvendingsterapi som et legitimt alternativ for kristne homofile som ønsker seg bort fra egen legning er trakassering i våre øyne.</p>
<p>Forskning viser igjen og igjen at omvendingsterapi ikke fungerer.</p>
<p>Denne formen for terapi fungerer ikke. Den kan medføre angst, depresjon og i verste fall selvmord.</p>
<p>Forskningen som fantes på feltet som APA gjennomgikk i 2009, sier at terapien kan minske tiltrekningen til samme kjønn i de avskjermede miljøene terapien foregår i, men at tiltrekningen til samme kjønn gjenoppstår med en gang pasientene forlater institusjonen som de mottar denne behandlingen ved.</p>
<p>At en utdanningsinstitusjon lar en person som jobber med denne formen for «terapi», som ikke er forskningsbasert, komme for å holde seminar er ikke annet enn hårreisende.</p>
<p>Hvordan skal homofile studenter ved NLA forholde seg til at utdanningsinstitusjonen- hvor de skal føle seg inkludert og verdsatt, tillater et slikt foredrag om omvendingsterapi?</p>
<p>I våre forelesninger i spesialpedagogikk gjentas det så og si i hver forelesning at alle barn og unge er ulike og unike individer. Vi lærer at vi skal vi ha rom disse ulikhetene når vi kommer ut i arbeidslivet. Så tidlig som fra første semester, lærte vi at inkludering er et grunnleggende prinsipp i all pedagogisk virksomhet. Når vi skriver oppgaver må alt dokumenteres med forskning.</p>
<p>Er det ikke rimelig å forvente at den samme standarden skal gjelde for personer som skal holde foredrag på skolens lokaler om en form for terapi som er rettet mot minoritetsgrupper?</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Duterte: Jeg var homofil før jeg kurerte meg selv</div>
<div type="text">
<p>Som studenter ved NLA krever vi svar fra ledelsen på hvorfor et slikt arrangement får finne sted i skolens lokaler, hvor skolen tilsynelatende også reklamerer for dette arrangementet i skoletid. Hvem er det som har godkjent at denne temakvelden skal finne sted på skolen vår? Hva ligger til grunn for denne beslutningen?</p>
<p>Uttalelsene som ledelsen har kommet med til TV 2 og BT ser vi på som ren ansvarsfraskrivelse.</p>
<p>Vi vil helst slippe å gå på en skole som fronter holdninger som gir oss en ekkel følelse av å være tilbake på femtitallet, slik at vi kan fortsette og konsentrere oss om studiene våre.</p>
<p>VG har sendt innlegget til NLA Høgskolen og tilbudt dem å svare på kritikken i et eget debattinnlegg.</p>
<p>Kilder:</p>
<p>https://www.core-issues.org/</p>
<p>https://lovdata.no/dokument/NL/lov/2017-06-16-51/KAPITTEL_2#KAPITTEL_2</p>
<p>https://www.apa.org/pi/lgbt/resources/therapeutic-response.pdf?fbclid=IwAR3TAVciK1yIxanesvyoiUlFYONWzO9NEPVoslehTI5dqDHkcivqatOY-lY</p></div></body></document>
