<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190712-toppspiller-anklages.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/Wba4qa/toppspiller-anklages-for-sjakk-juks" frk="366 15 34 2191"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 14:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toppspiller anklages for sjakk-juks</div>
<div type="ingress">58 år gammel er latviske Igors Rausis den eldste sjakkspilleren på topp 100-listen til Det internasjonale sjakkforbundet (FIDE). Nå skal han være tatt for juks.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TOPP 60: Igors Rausis er i skrivende stund rangert som verdens 53. beste sjakkspiller. Foto: Wikimedia Creative Commons</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder blant andre chess24.com og chess.com.</p>
<p>Sistnevnte skriver at den latviske sjakkspilleren, som for øvrig spiller under det tsjekkiske sjakkforbundet, er under etterforskning.</p>
<p>Det var i en åpen turnering i franske Strasbourg at Igors Rausis ble tatt. Under turneringen ble det funnet en telefon på et toalett, og den hadde nettopp blitt brukt av Rausis, skriver nettstedene.</p>
<p>Ifølge chess.com har sjakkspilleren signert på at det var hans telefon, men det er ennå uklart om han brukte telefonen til å få hjelp fra en sjakk-computer eller ikke.</p>
<p>Tarjei J. Svensen, mannen bak sjakknettstedet Matt &amp; Patt, kaller det potensielle jukset for den største skandalen innenfor sjakken på fire år. Han referer til Nigalidze-saken i 2015, der stormester Gaoiz Nigalidze ble suspendert i tre år for å ha jukset med en smarttelefon som ble funnet på do.</p>
<p>Det er litt motstridende meldinger om Rausis trakk seg fra den pågående turneringen (startet 10. juli, varer til 14.) eller ble suspendert, men ifølge FIDE-direktør Emil Sutovskij dreier det seg om sistnevnte.</p>
<p>På sin Facebook-side skriver han at FIDE har et økt fokus på å bekjempe juks og at straffene er på vei oppover. Han sier også at fransk politi er koblet inn i saken.</p>
<p>Rausis skal ha vært under mistanke en stund, ifølge Sutovskij, det basert på ratingbykset til latvieren.</p>
<p>For seks år siden hadde Rausis en rating på i overkant av 2500, noe han hadde ligget på i omkring 10 år. I skrivende stund er han den eldste sjakkspilleren på topp 100-listen til FIDE, der han ligger som nummer 53 med en rating på 2686.</p>
<p>Det skal sies at det ikke foreligger bevis for at Rausis har jukset i fortiden. Og de siste seks årene har han også benyttet seg av en taktikk for å ha kommet seg så høyt opp på listene han har gjort. Han har møtt langt lavere rangert motstand og spilt seg sakte, men sikkert oppover.</p></div></body></document>
