<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190207-kan-verdens-beste-bl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/J1mGjb/kan-verdens-beste-bli-verdens-beste-igjen" frk="752 11 48 4265"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 00:29"/>
<attribute name="author" value="Trond Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan verdens beste bli verdens beste igjen?</div>
<div type="ingress">Han er verdens beste spiller, men ikke blitt kåret til dét siden 2015. De neste månedene har Lionel Messi (31) sjansen igjen.</div>
<div type="author">Trond Johannessen</div>
<div type="date">07.02.19 01:29 Oppdatert: 07.02.19 04:06</div>
<div type="caption"><p>ROLLEBYTTE? Lionel Messi klemmer Luka Modric, mannen som ble kåret til verdens beste spiller i 2018, etter 1-1 på Camp Nou. Skal Messi bli best igjen, må nok Barcelona gå lenger enn kvartfinale i Champions League. Foto: JOSEP LAGO / AFP</p> <p>MÅTTE HVILE: Lionel Messi var ikke helt klar etter skaden han pådro seg mot Valencia i helgen. Foto: LLUIS GENE / AFP</p> <p>Trond Johannessen, journalist, internasjonal fotball</p></div>
<div type="text">
<p>Han satt småskadet på benken i en time da Barcelona måtte nøye seg med 1 – 1 hjemme mot Real Madrid i den første av to cupsemifinaler. Barça har vunnet cupen fire år på rad, og gjør det selvsagt gjerne en femte gang, men spørsmålet er hvor viktig turneringen er for klubben denne sesongen.</p>
<p>Barcelona har dominert i Spania de siste sesongene, med seier i serien i tre av de fire siste også. Likevel er det Real Madrid som for de fleste står igjen som det store laget, med sine tre strake Champions League-triumfer.</p>
<p>I alle disse tre årene har Barcelona røket i kvartfinalen, og da blir ikke verdens beste kåret til verdens beste, så enkel er fotballens lover. Det holder ikke at Lionel Messi herjer i Spania.</p>
<p>Messi 23 mål og 15 målgivende på 23 kamper i serie og cup, og hans Barcelona er åtte poeng foran Real Madrid etter 22 runder. Barcelona er på god vei mot enda et ligagull, men skal Lionel Messi tilbake på tronen er det nok i den gjenværende delen av sesongen han må gjøre det.</p>
<p>Kanskje Barcelona-leiren tenker litt annerledes denne sesongen, et par uker før den første 8-delsfinalen i Champions League, mot Lyon?</p>
<p>Vil for eksempel 31 og et halvt år gamle Lionel Messi spille litt mindre utover våren, for å spare på kreftene, slik Cristiano Ronaldo gjorde i Real Madrid under Zinédine Zidane? Ronaldo ble bedre og bedre mot slutten av sesongen, og Barcelona vinner ikke Champions League uten pigge Messi-bein.</p>
<p>Han står nesten aldri over kamper, og spiller nesten alltid 90 minutter. Det er muligens tid for å endre på den taktikken.</p>
<p>Hva med Real Madrid?</p>
<p>Cristiano Ronaldo er i Juventus, og uten ham har laget sett veldig tamt ut i lange perioder. Men noe er i ferd med å skje, 1 – 1 på Camp Nou bare understreket det. På samme bane i serien i fjor høst vant Barcelona 5 – 1.</p>
<p>Real Madrid opptrer plutselig med stor selvtillit, og kom fra fem strake seire. Det er et helt annet offensivt tempo enn før nyttår, kombinasjonene sitter, Karim Benzema er i strålende form, 18 år gamle Vinicius jr. er i ferd med å bli en nøkkelmann, Luka Modric er i gang igjen etter en svak høst og få vet hvordan man vinner store ting som kaptein Sergio Ramos.</p>
<p>Og selv om åtte poeng bak Barcelona i ligaen høres mye ut, er det kanskje verdt å minne om at det var dobbelt så mye på samme tidspunkt i fjor, og at Barcelona da var 17 poeng foran ved sesongslutt. Real Madrid brydde seg bare om Champions League.</p>
<p>Derfor er det kanskje dumt å utelukke muligheten for enda en europacuptriumf? Sannsynligvis går det ikke uten Ronaldo, hans betydning i de store kampene kan knapt overvurderes, men et par ting taler også for at Real Madrid kan våkne til igjen, når det skal kjempes om klubbfotballens største pokal:</p>
<p>Real Madrid har vunnet Serievinnercupen/Champions League 13 ganger, nesten dobbelt så mange som Milan, som er nest best med syv. I de 13 sesongene er Real Madrid blitt ligamester bare tre ganger. Av de ti siste triumfene har det bare skjedd én gang at Real Madrid har vunnet både Champions League og serien, under Zinédine Zidane i 2016/17.</p>
<p>Cristiano Ronaldo var i klubben i ni sesonger. Han vant Champions League fire ganger, men bare to ganger ble han seriemester.</p>
<p>Hvis du tenker at det er veldig vanskelig å vinne både serie og europacup, og at Barcelona sånn sett ligger dårlig an, så har klubben selv motbevist det noen ganger: Fem seire er det blitt i den gjeveste europacupen, hver gang har Barcelona også blitt seriemester.</p>
<p>Lionel Messi vet alt om det. Han har vært med på fire av dem.</p>
<p>Klarer han det igjen, får han Gullballen for sjette gang.</p>
<p>PS! Returkampen spilles på Santiago Bernabéu i Madrid 27. februar. Real Madrid møter Ajax i 8-delsfinalen i Champions League.</p></div></body></document>
