<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190606-fikk-lykkekake-av-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJKzdL/fikk-lykkekake-av-barnebarnet-vant-tre-milliarder" frk="343 13 26 1956"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 01:21"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk lykkekake av barnebarnet – vant tre milliarder</div>
<div type="ingress">Charles W. Jackson Jr. fra North Carolina i USA kan le hele veien til banken etter å ha vunnet over tre milliarder kroner i lotteriet Powerball.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MILLIARDÆR OVER NATTEN: Charles W. Jackson Jr. vant 344,6 millioner dollar – eller drøyt tre milliarder kroner. Foto: powerball.com</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg fikk det ikke med meg med en gang. Jeg trodde jeg hadde vunnet 50.000 dollar. Jeg ringte kona mi med en gang, sier han ifølge en pressemelding fra Powerball.</p>
<p>Så skjønte han hva som virkelig hadde skjedd.</p>
<p>– Jeg bestemte meg for å sjekke en gang til, jeg så det siste nummeret og tenkte; jeg har vunnet hele greia. Jeg visste ikke hvor mye jeg hadde vunnet. Jeg måtte søke det opp på Google. Jeg kunne virkelig ikke tro det. Jeg kan fortsatt ikke tro det, fortsetter han.</p>
<p>Førstepremien var på 344,6 millioner dollar. Drøyt tre milliarder kroner. Så mye blir han riktignok ikke sittende igjen med. Han fikk valget mellom å få utbetalt hele summen fordelt på 30 utbetalinger over 29 år, eller få en engangssum på 223,3 millioner dollar – rundt to milliarder kroner. Han valgte det siste.</p>
<p>Det gjør at han etter skatt sitter igjen med 158 millioner dollar – om lag 1,4 milliarder kroner.</p>
<p>Ifølge NBC skal han ha plukket ut numrene etter å ha fått en lykkekake, bedre kjent som «fortune cookies», fra sitt barnebarn.</p>
<p>Fortune cookie: Hjemmelagde lykkekaker</p>
<p>Han håper riktignok ikke storgevinsten vil forandre ham.</p>
<p>– Jeg kommer fortsatt til å gå i olabukser – kanskje jeg kjøper noen nye.</p>
<p>Han har også bestemt seg for å donere en del av premien.</p>
<p>– Jeg ønsker å gjøre noe bra. Jeg har alltid sagt jeg skal donere bort en del penger om jeg vinner i lotto. Jeg har tenkt til å holde mitt ord.</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne artikkelen sto det at «fortune cookies» er kinesiske. Det medfører ikke riktighet. De serveres ofte på kinesiske restauranter i USA og Europa, men det er ikke en tradisjon i Kina.</p></div></body></document>
