<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190425-putin-og-kim-motes-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/wP3mvA/putin-og-kim-moetes-for-foerste-gang" frk="546 5 19 3421"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 07:24"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas, Ingeborg Huse Amundsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Putin og Kim møtes for første gang</div>
<div type="ingress">Russlands Vladimir Putin strekker ut en hjelpende hånd til Nord-Koreas Kim Jong-un under deres aller første møte. Putin sier han vil bistå i å løse atomproblemet på Koreahalvøya.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas, Ingeborg Huse Amundsen</div>
<div type="date">Oppdatert: 25.04.19 kl. 09:24</div>
<div type="caption"><p>FØRSTE MØTE: Kim Jong-un og Vladimir Putin på universitet Far Eastern Federal University torsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Toppmøtet foregår på et universitet på Russkijøya i byen Vladivostok, helt sørøst i Russland . Øya er base for den russiske stillehavsflåten og ligger bare 130 kilometer unna den korte grensen mellom Nord-Korea og Russland.</p>
<p>Like etter klokken 06 norsk tid møttes de to lederne for første gang, skriver nyhetsbyrået Yonhap. Etter å ha håndhilst, forsvant Putin og Kim inn i et møte bak lukkede dører som varte i cirka to timer – i stedet for de planlagte 50 minuttene. Her var de alene med sine oversettere.</p>
<p>VG mener: Kim trenger Putins hjelp – og penger</p>
<p>– Vi hadde en grundig samtale på tomannshånd, sier Putin etter møtet før landenes delegasjoner går inn i videre forhandlinger, melder det russiske nyhetsbyrået Tass.</p>
<p>Statslederne diskuterte mulighetene for økt samarbeid og situasjonen på Koreahalvøya, fortsetter Putin.</p>
<p>– Jeg takker deg for et strålende møte, og jeg håper vårt samarbeid vil fortsette å være fruktbart og konstruktivt, sier den nordkoreanske diktatoren, som også gratulerte Putin med gjenvalget i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil hjelpe Nord-Korea med atomproblem</div>
<div type="text">
<p>Putin sier at Russland vil støtte en løsning på atomproblemet på Koreahalvøya, melder nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Begge ledere sier de hadde en «fruktbar diskusjon» om hvordan de skal finne en «fredelig løsning» på den fastlåste situasjonen rundt Nord-Koreas atomvåpenprogram.</p>
<p>Les også: Nord-Korea hevder de har testet nytt presisjonsvåpen</p>
<p>Det var ventet at toppmøtet ville dreie seg om Nord-Koreas kjernefysiske våpen.</p>
<p>– Fokuset vil være på en politisk og diplomatisk løsning på atomproblemet på Koreahalvøya. Russland er innstilt på å gjøre alt for å styrke en positiv utvikling, sa Putins utenrikspolitiske rådgiver Juri Usjakov i forkant av møtet, skriver NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">USA i kulden, Russland i varmen</div>
<div type="text">
<p>Nord-Korea var ventet å søke støtte fra Russland når det gjelder Vestens sanksjoner, og å prøve å få på plass en økonomisk avtale med sin gigantiske nabo, skriver The Guardian.</p>
<p>Etter møtet på tomannshånd gjør Putin det klart at han vil støtte Kims forsøk på å normalisere forholdet til USA.</p>
<p>Det historiske møtet i Vladivostok skjer to måneder etter at toppmøtet mellom USAs president Donald Trump og Kim i Hanoi avsluttet uten en nedrustingsavtale. Trump har fremstilt dialogen med Kim som en stor triumf, men mislyktes i å få diktatoren til å kvitte seg med sine atomvåpen.</p>
<p>Mens forholdet mellom USA og Nord-Korea kjølner, har Russlands Putins kommet på banen. Både Putin og Kim har noe å vinne: Putin skal ha et ønske om å øke sin innflytelse i nabolandet, mens Kim må redde et land i økonomisk krise med en nært forestående matmangel.</p></div>
<div type="title" level="3">Ankom i pansret tog</div>
<div type="text">
<p>Nord-Koreas diktator kom frem til Vladivostok med et pansret tog onsdag, hvor han ble tatt imot på denne måten:</p>
<p>Putin ankom stedet i helikopter klokken 05.30, meldte BBCs Moskva-korrespondent Sarah Rainsford på Twitter.</p>
<p>Dette er første gang Kim Jong-un besøker Russland som leder av Nord-Korea. Hans far Kim Jong-il møtte imidlertid president Dmitrij Medvedev i Sibir i 2011, og Vladimir Putin i Vladivostok i 2002.</p>
<p>Les også: Russlands utenriksminister møtte Kim Jong-un i Nord-Korea</p></div></body></document>
