<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190703-miljodirektoratet-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/xPVjXn/miljoedirektoratet-mener-de-ble-varslet-for-sent-etter-fregattforliset" frk="270 8 15 1834"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 15:28"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Miljødirektoratet mener de ble varslet for sent etter fregattforliset</div>
<div type="ingress">Miljødirektoratet mener de ble varslet for sent om fregattulykken i fjor, og at de ble dårlig informert underveis i aksjonen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FREGATTEN: KNM «Helge Ingstad» ble liggende i fjæresteinene nord for Stureterminalen i Øygarden i nesten fire måneder før den ble hevet. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En evalueringsrapport fra Miljødirektoratet indikerer at de mener miljøaspektet ved bergingsarbeidet ikke alltid ble tatt tilstrekkelig på alvor.</p>
<p>Under hevingen av fregatten, ba ikke Kystverket om råd om miljøkonsekvenser. Miljødirektoratet sendte råd på eget initiativ, men var urolige for at de ikke ble lyttet til. Det kommer fram i evalueringen Miljødirektoratet nylig sendte Kystverket, som NRK har fått tilgang til.</p>
<p>Fregatten «Helge Ingstad» og tankskipet «Sola» TS kolliderte klokken 4.03 natt til 8. november i fjor. Marinefartøyet fikk en stor flenge i skroget og sank på grunt vann i Hjeltefjorden. Skipet ble liggende i fjæresteinene nord for Stureterminalen i Øygarden i nesten fire måneder før den ble hevet og fraktet til Haakonsvern i Bergen.</p>
<p>Til sammen forsvant 283.700 liter olje ut i naturen. Opp mot 200 sjøfugl fikk oljeskader.</p>
<p>Kystverket: Krever 56 millioner for oljevern etter skipskollisjonen</p>
<p>Havforskningsinstituttet har tidligere omtalt miljøkonsekvensene som små. Bakgrunnen er at forurensningen skjedde over flere måneder og over et stort område. I tillegg fordamper og forsvinner diesel ganske raskt.</p>
<p>Kystdirektør Einar Vik Arset svarer slik på hvordan Kystverket involverte Miljødirektoratet under aksjonen:</p>
<p>– Jeg tenker at aksjonen har gått bra. Vi har bedt Miljødirektoratet om en vurdering, som skal være grunnlag for en egenevaluering i Kystverket. Selv om det gikk bra, finnes det alltid forbedringspunkter, sier han.</p></div></body></document>
