<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190803-sesongen-kan-ryke-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Opm9gk/sesongen-kan-ryke-etter-skade-i-debuten-han-er-helt-knust" frk="407 8 20 2406"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 19:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sesongen kan ryke etter skade i debuten: – Han er helt knust</div>
<div type="ingress">SARPSBORG (VG) Mate Maleš (30) skulle røske opp i midtbanen til Sarpsborg 08 etter overgangen denne uken. I stedet kan det se ut som hans sesong ble ødelagt etter ett kvarter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det er blytungt og jeg synes synd på gutten. Han har vondt og var så sulten på å komme å bidra, og hjelpe oss ut denne høsten. Han skal være med videre neste år, så vi kommer til å få glede av ham, men det kan hende det tar noen uker. Det er kjedelig for han og kjedelig for oss, sier Geir Bakke til VG.</p>
<p>Etter en duell med Rosenborgs Gjermund Åsen ble kroaten liggende på midtbanen, mens han slo i kunstgresset og holdt seg til kneet. Han trengte hjelp ut over sidelinjen, forsøkte et par spurter utenfor banen, med måtte konstatere at skaden var skjedd.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sarpsborg-kapteinen hyller hjemmefansen: – Det blir litt som Europa League</div>
<div type="text">
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det er mye som tyder på at han har tatt leddbåndet på innsiden av kneet. Vi får ta noen undersøkelser og se på omfanget av skaden, sier fysioterapeut i Sarpsborg 08, Ole-Martin Ellingsen.</p>
<p>– Hvor lenge er han i så fall ute?</p>
<p>– Det kan variere alt fra fire til 16 uker. Det kommer helt an på hva bildene viser. Hvis det er helt avrevet så er jo det egentlig slutten på sesongen.</p>
<p>Selve kampen endte 1 – 1, etter at Joachim Thomassens nydelige heading ble utlignet av Rosenborg-kaptein Mike Jensen. Sarpsborg satte også publikumsrekord i Eliteserien, men kampen vil bli husket for kroatiske Males’ skade.</p>
<p>– Hvordan har han det nå?</p>
<p>– Han er jo selvfølgelig helt knust nå, sier Ellingsen.</p>
<p>30-åringen ble klar for sarpingene så sent som denne uken, og skulle være en viktig bidragsyter i østfoldingenes kamp for å beholde plassen i Eliteserien. Det meritterte rivjernet har én landskamp for Kroatia, etter at han ble byttet inn for en viss Luka Modric i 2014.</p>
<p>På Sarpsborg Stadion kom han inn med et kvarter igjen å, men haltet ut drøye ti minutter senere.</p>
<p>Dermed kan kroatens debutsesong i Eliteserien bli mindre enn et kvarter lang.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
