<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190411-advokater-tror-demok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/EWx73A/advokater-tror-demokrat-blir-tiltalt-i-mueller-etterforskning" frk="346 3 9 2266"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 03:07"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advokater tror demokrat blir tiltalt i Mueller-etterforskning</div>
<div type="ingress">Advokatene til demokraten Gregory B. Craig sier i en uttalelse at de forventer at han blir tiltalt i forbindelse med sitt arbeid for Ukrainas tidligere prorussiske regjering.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">Oppdatert: 11.04.19 kl. 05:07</div>
<div type="caption"><p>DEMOKRAT: Gregory B. Craig jobbet i Det hvite hus under tidligere president Barack Obama. Foto: AP</p></div>
<div type="text">
<p>74-åringen vil bli tiltalt de neste dagene, melder hans advokater ifølge New York Times.</p>
<p>Saken mot Craig, som er tidligere rådgiver i Det hvite hus under Barack Obama, er et ledd i Russland -etterforskningen ledet av spesialetterforsker Robert Mueller.</p>
<p>Craig var i 2012 partner i advokatfrimaet Skadden, Arps, Slate, Meagher &amp; Flom, og jobbet på oppdrag for Paul Manafort på vegne av Ukrainas justisdepartement.</p>
<p>I sin vurdering av om Craig bør tiltales, har påtalemyndigheten ifølge New York Times fokusert på om Craig og advokatfirmaet burde ha informert om jobben de gjorde, skriver New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3">Første demokrat </div>
<div type="text">
<p>Om advokatene får rett, blir Craig i så fall den første fremstående demokraten som blir siktet i en sak knyttet til Muellers etterforskning, skriver Washington Post. Han kan også bli den første til å bli siktet etter at Mueller leverte rapporten om Russland-etterforskningen til justisminister William Barr.</p>
<p>– Craig er ikke skyldig i noen av anklagene, sier advokatene William Taylor og William Murphy i uttalelsen, skriver Reuters.</p>
<p>USAs justisdepartement har foreløpig ikke kommentert disse uttalelsene overfor Reuters.</p>
<p>Bakgrunn: De ubesvarte spørsmålene om Muellers rapport</p></div>
<div type="title" level="3">Flere felt</div>
<div type="text">
<p>Minst 34 personer og tre virksomheter har enten erklært seg skyldig, blitt siktet eller på en eller annen måte kommet i søkelyset i forbindelse med etterforskningen. Flere medarbeidere i Trumps valgkampapparat har blitt felt av Muellers team, deriblant tidligere valgkampsjef Paul Manafort, som må sitte 7 og et halvt år i fengsel.</p>
<p>Tidligere sikkerhetsrådgiver Michael Flynn har erkjent å ha løyet til FBI om sin kontakt med Russland i ukene før Trump ble innsatt som president.</p>
<p>Trumps tidligere rådgiver Roger Stone er tiltalt for å ha løyet for Kongressen, for å ha påvirket vitner og for å ha motarbeidet rettsvesenet i forbindelse med sin kontakt med WikiLeaks og hackingen av Demokratenes eposter.</p></div></body></document>
