<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191015-zoe-kravitz-30-har-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/VbLLVr/zoe-kravitz-30-har-sikret-seg-rollen-som-catwoman" frk="249 9 14 1485"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 00:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zoe Kravitz (30) har sikret seg rollen som Catwoman</div>
<div type="ingress">Stjernen fra «Big Little Lies» blir Robert Pattinsons motspiller i nye «Batman».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NY ROLLE: Zoe Kravitz er aktuell i Hulu-serien «High Fidelity». Her på en fest i regi av strømmetjenesten i New York i mai. Foto: Evan Agostini / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Zoe Kravitz, som er datter av superstjernene Lenny Kravitz og Lisa Bonet, skal ha sikret seg rollen som Selina Kyle etter å ha prøvespilt mot Pattinson i forrige uke, skriver Hollywood Reporter og Variety.</p>
<p>Det ble i mai klart at «Twilight»-stjernen Robert Pattinson hadde fått rollen som Batman, og Variety melder om at filmingen er ventet å starte sent i år, eller tidlig i 2020.</p>
<p>Zoe Kravitz spilte i «X-Men: First Class» i 2011, og har siden vært å se både i «Mad Max: Fury Road» (2015) og den prisbelønte TV-serien «Big Little Lies». Som Catwoman følger hun i fotsporene til plant annet Michelle Pfeiffer, Halle Berry og Anne Hathaway.</p>
<p>Matt Reeves, som har hatt regi på de to siste «Planet of the Apes»-filmene, skal regissere «The Batman». Han tok over jobben etter Ben Affleck, som spilte Batman i to filmer regissert av Zack Snyder.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3"> Zoe Kravitz får hovedrollen i ny «High Fidelity»-serie </div>
<div type="text">
<p>– Filmen er mer Batman i detektivmodus enn vi har sett i tidligere filmer. Tegneseriene har en tradisjon for det. Han skal være verdens beste detektiv, og det har ikke nødvendigvis vært hovedpoenget i filmene, har regissør Reeves tidligere sagt til Hollywood Reporter.</p></div></body></document>
