<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190613-guterres-advarer-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/VbdWRp/guterres-advarer-mot-konfrontasjon-i-gulfen" frk="388 3 8 2517"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 18:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guterres advarer mot konfrontasjon i Gulfen</div>
<div type="ingress">FNs generalsekretær António Guterres fordømmer hendelsene i Omanbukta og sier at verden ikke har råd til større konfrontasjoner i området.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BEKYMRET: FNs generalsekretær António Guterres er bekymret over hendelsene Omanbukta. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p> <p>I BRANN: Oljetankeren «Front Altair» i full fyr i Omanbukta i morgentimene torsdag. Foto: STRINGER / ISNA NEWS AGENCY</p> <p>FØRSTE SATELITTBILDE: Dette satelittbilde ble tatt klokken 08.46 norsk tid tordag og skal være det første tilgjengelige satelittbilde fra hendelsen. Foto: Copernicus Sentinel data (2019)/ESA/Produced and analysed by KSAT</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er med dyp bekymring jeg har registrert morgenens sikkerhetshendelse i Hormuzstredet. Jeg fordømmer på det sterkeste ethvert angrep mot sivile fartøy, sier Guterres.</p>
<p>– De faktiske forhold må på bordet og det må klargjøres hvem som står bak. Om det er noe verden ikke har råd til, så er det en større konfrontasjon i Gulfregionen, sier han.</p>
<p>Uttalelsen kom i etterkant av de angivelige angrepene mot de to tankskipene Front Altair og Kokuka Courageous i Omanbukta. Det er foreløpig ikke kjent hva eller hvem som forårsaket eksplosjonene.</p>
<p>Front Altair eies av John Fredriksens Bermuda-registrerte rederi Frontline. Norskfødte Fredriksen er selv kypriotisk statsborger.</p>
<p>Mannskapet om bord besto av elleve russere, en georgier og elleve filippinere. De er fraktet til en lokal, iransk havn.</p>
<p>I sin uttalelse tar Guterres sterk avstand og fordømmer det han omtaler som «sikkerhetshendelser» i et farvann som er viktig for transport av olje.</p>
<p>Hendelsene kommer kun to måneder etter at fire tankskip ble utsatt for sabotasje i det samme området.</p>
<p>Ifølge NTB skal også FNs sikkerhetsråd diskutere hendelsen og utviklingen i området bak lukkede dører torsdag. Dette blir gjort etter henstilling fra USA, opplyser FN-diplomater.</p>
<p>De angivelige angrepene kommer i en turbulent periode mellom Iran og USA.</p>
<p>Til BBC sier en offisiell talsperson for Iran at «Iran ikke har noe å gjøre med hendelsen».</p>
<p>– Noen prøver å skade forholdet mellom Iran og det internasjonale samfunnet, sa talspersonen.</p>
<p>Ifølge en reporter for Bloomberg, uttalte pressesekretær Sarah Huckabee Sanders tidligere torsdag at USA var «klar over rapportene om angrep på skip i Gulfen». Og la til at USA bisto i arbeidet.</p>
<p>Ifølge BBC har en offisiell talsperson for USA uttalta at de vil kunne finne nok vrakrester i området til å kunne «legge frem solide beviser for å spore dem tilbake til kilden».</p></div></body></document>
