<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190630-mjondalen-keeper-far.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/6jV120/innbytteren-reddet-uavgjort-for-mjoendalen-syv-strake-uten-seier" frk="401 6 14 2332"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 19:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mjøndalen-keeper får kritikk: – Spiller i OBOS-ligaen om de holder på slik</div>
<div type="ingress">(Mjøndalen – Viking 1 – 1) Eurosport-ekspert Joacim Jonsson spår at Mjøndalen rykker ned om Julian Faye Lund slipper inn mål som mot Viking, men en 21 år gammel innbytter sørget for at hverdagen ser litt lysere ut.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BAKLENGS: Julian Faye Lund klarte ikke å forhindre at ballen gikk i mål. Samuel Kari Fridjonssons skudd var nok allerede over linjen før Tommy Høiland for sikkerhets skyld også satte inn returen. Foto: Terje Pedersen / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kun målforskjell skilte Mjøndalen fra å være under streken i Eliteserien da Samuel Kari Fridjonsson sendte Viking i føringen i den første omgangen på Consto Arena.</p>
<p>Men det var litt hell i uhell da Jibril Bojang måtte forlate banen med skade, for erstatteren Alfred Scriven trengte under ni minutter på å utligne Vikings ledelse.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>For i den første omgangen hadde altså Fridjonsson sendt Viking i ledelsen med en rakett av et skudd, som Julian Faye Lund ikke klarte å stoppe.</p>
<p>– Gud bedre for et skudd av Fridjonsson. Det er en rakett, sa Bernt Hulsker i Eurosports studio.</p>
<p>Ballen smalt i tverrliggeren og over mållinjen. Joacim Jonsson var derimot ikke imponert over keeperspillet til Faye Lund.</p>
<p>– Det er en keepertabbe. De spiller i OBOS-ligaen om de holder på slik. Mjøndalen har ikke råd til det her, sa Jonsson.</p>
<p>– Det er en vanskelig ball. Det er ingen som kommer oppi og støter i skuddet og i det skuddet går så ser jeg rett og slett ikke ballbanen før den plutselig dukker opp. Jeg redder ballen og den går tverrligger ned. Det er litt marginer, men jeg tror ikke det er der det vipper i dag, sier Faye Lund til Nettavisen etter kampen.</p>
<p>Men i pausen ble altså Vegard Hansen tvunget til å gjøre grep.</p>
<p>Alfred Scriven, som kom fra 4.-divisjonsklubben Hallingdal før 2018-sesongen, rev seg fri på første stolpe og satte ballen forbi Iven Austbø.</p>
<p>Dermed endte det 1 – 1 for tredje seriekamp på rad for Mjøndalen, og ingen av lagene virket spesielt fornøyde med kun ett poeng på Nedre Eiker.</p>
<p>Mjøndalen har ikke vunnet en seriekamp på nesten to måneder. Forrige gang var 1 – 0-seieren over Stabæk 4. mai.</p>
<p>Viking ligger på sin side i et lite vakuum, men er nærmere å kjempe om Europa-spill enn nedrykksstriden.</p></div></body></document>
