<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190118-nyhetskommentar-kniv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/zLozBb/nyhetskommentar-kniv-som-terrorvaapen" frk="371 5 12 2390"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 14:24"/>
<attribute name="author" value="Anders Giæver"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nyhetskommentar: Kniv som terrorvåpen</div>
<div type="ingress">Knivstikking har vært en av de vanligste lav-teknologiske våpnene i terrorangrep siden al-Qaida anbefalte metoden i sitt magasin Inspire for snart tre år siden.</div>
<div type="author">Anders Giæver</div>
<div type="date">18.01.19 15:24 Oppdatert: 18.01.19 21:39</div>
<div type="caption"><p>Politiets sikkerhetstjeneste (PST) har pågrepet en utenlandsk statsborger etter at en kvinne ble knivstukket på en Kiwi-butikk i Møllergata torsdag ettermiddag. PST etterforsker saken som terror. Foto: Gisle Oddstad</p></div>
<div type="text">
<p>«O’ knivrevolusjon, sikt mot Amerika» skrev terrororganisasjonen i sitt magasin Inspire i 2016. Femten år med krig mot terror hadde strippet den engang så ressurssterke terroristorganisasjonen for ressurser, midler og evne til å gjennomføre spektakulære angrep av typen som forandret verdenshistorien 11. september 2001.</p>
<p>Artikkelen oppfordret til å angripe USAs intellektuelle, økonomiske og innflytelsesrike elite med lett tilgjengelige våpen som kniver. Stikkvåpen er lett tilgjengelige, lette å skjule, knivangrep krever ikke mye logistikk, samtidig som de skaper vel så mye frykt og oppmerksomhet som en bombe.</p>
<p>Det er en perfekt metode for selvradikaliserte «ensom ulv»-terrorister som går under radaren til myndighetene. Det er samtidig en ganske desperat metode som sier noe om avmakten til disse gruppene.</p>
<p>Knivangrep var allerede blitt vanligere blant jihadister da Inspire publiserte sin artikkel. I månedene og årene som fulgte ble det enda flere. En av de blodigste aksjonene så langt var i London et år senere da 52 år gamle Khalid Masood kjørte ned mange fotgjengere utenfor parlamentet, drepte fire og skadet nærmere femti, før han hoppet ut av bilen og stakk ihjel en politimann.</p>
<p>Bare et par måneder senere brukte tre IS-inspirerte menn samme metode på London Bridge, hvor de ved hjelp av bil og kniver drepte åtte og skadet over førti før de selv ble skutt og drept av politiet.</p>
<p>Slike angrep er selve kvintessensen av terror fordi de ved siden av å drepe og skade mennesker skaper redsel og panikk og dermed destabiliserer samfunnene man vil skade, like hardt som et bombeangrep.</p>
<p>Det lille som er kjent om den russiske mannen som kritisk skadet en kvinne i en butikk i Oslo torsdag, tegner et bilde av en solo-terrorist. Det skal være ting han har sagt i avhør som gjør at politiet nå velger å klassifisere forbrytelsen som terror.</p>
<p>Mannens sinnstilstand, forbindelser og bevegelser før angrepet vil vise om han er del av et større nettverk.</p></div></body></document>
