<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190711-90-sommerol-testet-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/forbruker/mat-og-drikke/i/y3VP0x/90-sommeroel-testet-her-er-de-12-beste" frk="1179 22 159 7138"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 11:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="forbruker,mat-og-drikke"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">90 sommerøl testet: Her er de 12 beste</div>
<div type="ingress">Av over 100 innsendte bidrag til VGs store sommerøltest, ble hele 90 produkter vurdert i alle kategorier. Det var svært tøff konkurranse i år og bare ett øl fikk terningkast seks. Her får du de 12 beste i testen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KJEMPETEST: Over 100 øl er testet og 90 produkter er kvalifisert til å være med i denne testen av norske sommerøl. Foto: Mattis Sandblad/VG</p> <p>TESTPANELET: Pernille Soløy (fra venstre): Utdannet ølsommelier og ølguide i Ølakademiet. Ronja Velten: Utdannet kokk, ølsommelier, Diploma in Single Malt Whisky og sakesommelier. Daglig leder i Ølakademiet. Luis Herreros: Utdannet kokk, ølsommelier og cidersommelier. Jobber som ølguide for Ølakademiet. Foto: Jørn E. Kaalstad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p> <p>Foto: Mattis Sandblad</p></div>
<div type="text">
<p>I år var det ny rekord i antall innsendte øl. Over 100 produkter var påmeldt, men ikke alle ble godkjent.</p>
<p>– Vi setter som krav at ølene i denne testen, for eksempel skal være sesongøl. Og derfor måtte vi droppe endel produkter som var helårsprodukter, sier Ronja Velten, daglig leder i Ølakademiet som har forestått testen for VG. Her finner du hele testen hos Ølakademiet.</p>
<p>I tillegg er det noen produkter som trekkes på grunn av at de inneholder ølfeil.</p>
<p>– Var det noen nye kategorier i år?</p>
<p>– I pils og lager-kategorien finner man i år typer som kölsch og schwarzbier. Kölsh er riktignok et overgjæret øl, men oppfattes av mange som en «hybrid» mellom lager og ale og vi har derfor plassert øltypen i denne kategorien, sier Velten.</p></div>
<div type="title" level="3">IPA-kategorien best i år</div>
<div type="text">
<p>– Hvilken var den beste sommerkategorien?</p>
<p>– I år må jeg si det var IPA-kategorien som overrasket mest positivt. Det er litt rart, fordi vi trodde folk er lei av IPA fordi det har vært trendy så lenge. Men i sommer er det veldig mye bra på markedet. Spesielt var det fine NEIPA-produkter i år, sier Velten.</p>
<p>Derfor er det kanskje ikke så rart at testens eneste sekser befant seg i denne kategorien. Amundsen Bryggeris Chaos Theory fikk hele 95 poeng og var testens soleklare vinner.</p>
<p>NEIPA er en type som tørrhumles og er ofte tilsatt havre som gir den et mer grumsete utseende og kortere holdbarhet, men de er som regel veldig friske og tropiske i smaken, forklarer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Topp 3 - alle kategorier</div>
<div type="text">
<p>Dette er testens tre beste øl - i alle kategorier</p>
<p>1. Chaos Theory – Amundsen Bryggeri AS 95 poeng</p>
<p>2. Pop’s Passion – Grünerløkka Brygghus AS. 90 poeng</p>
<p>3. Foggy Sky – Qvart Ølkompani AS 89 poeng</p>
<p>Her er de 12 beste produktene av de 90 ølene som var med i VGs sommerøltest. Fordelt på kategorier:</p></div>
<div type="title" level="3">Kategori: Pils, Lager, Bayer, Kölsch, Schwarzbier og Helles</div>
<div type="text">
<p>Sundbytunet Svarten – Sundbytunet Bryggeri &amp; Destilleri AS</p>
<p>Batch:#197 0,33l. flaske vol. 4,5 %</p>
<p>Stil: Schwarzbier.</p>
<p>Farge og duft: Mørke brun med lite skum. Dufter av solbær, mørke bær og lett kaffe.</p>
<p>Smak: kaffe, lett sitrus og maltpreg. Veldig balansert!</p>
<p>Vurdering: Et kjempegodt øl som virkelig hører sommeren til.</p>
<p>Mat: Alt av kjøttretter som tilhører sommeren.</p>
<p>Poeng: 88</p>
<p>Hansa Sommerøl, Her Kommer Solen – Hansa Borg Bryggerier</p>
<p>Batch:#ukjent. 0,33l. boks vol. 4,5 %</p>
<p>Stil: Pils.</p>
<p>Farge og duft: Gyllen, nokså klar. Dufter av mandel, lettrøstet malt, kjeks og frukt. Fin lukt!</p>
<p>Smak: Mye av det samme. Ølet har god karbonering og det er godt balansert mellom sødme og bitterhet.</p>
<p>Vurdering: Et frisk og meget godt sommerøl som ga mersmak!</p>
<p>Mat: Solveggen og til pølsene på engangsgrillen.</p>
<p>Poeng: 86</p>
<p>Tya Helles Bock – Tya Bryggeri</p>
<p>Batch:#253 0,5l. flaske vol. 6,5 %</p>
<p>Stil: Helles.</p>
<p>Farge og duft: Gyllen, nokså litt uklar. Dufter av malt, karamell og moden steinfrukt.</p>
<p>Smak: Røde bær og nektarin. Gode og balanserte smaker.</p>
<p>Vurdering: Et fyldig og godt sommerøl til regnfulle sommerdager.</p>
<p>Mat: Kraftige retter eller kose-øl når solen går ned.</p>
<p>Poeng: 86</p></div>
<div type="title" level="3">Kategori: IPA, APA, Pale Ale og NEIPA</div>
<div type="text">
<p>Chaos Theory – Amundsen Bryggeri AS</p>
<p>Batch:#318 0,44l. boks vol. 6,0 %</p>
<p>Stil: NEIPA</p>
<p>Farge og duft: Lyse gul og uklar. Dufter av urter, ananas, hvite blomster og stikkelsbær.</p>
<p>Smak: Tropiske toner som papaya, pasjonsfrukt, mango og ananas. Urtepreg i avslutningen.</p>
<p>Vurdering: Et meget godt og frisk øl med fruktige og tropiske smaker. Ølet er godt balansert og dette kan man drikke mye av. Skikkelig digg!</p>
<p>Mat: Passer til alt av fet og salt mat eller alene.</p>
<p>Poeng: 95</p>
<p>Foggy Sky – Qvart Ølkompani AS</p>
<p>Batch:#278 0,33l. flaske vol. 7,0 %</p>
<p>Stil: NEIPA</p>
<p>Farge og duft: Strågult og uklart. Dufter av bringebær, limonade og søt frukt.</p>
<p>Smak: Røde bær, hvete, fersken og lett gjær. Saftig!</p>
<p>Vurdering: Et øl mange vil like. Fremstår fersk, frisk og meget balansert.</p>
<p>Mat: Etter plenklipping.</p>
<p>Poeng: 89</p>
<p>Terningkast: 5</p>
<p>Scandi Land – Graff Brygghus</p>
<p>Batch:#291 0,33l. flaske vol. 6,0 %</p>
<p>Stil: NEIPA</p>
<p>Farge og duft: Lyse gul, uklar. Dufter sitrus, grønne urter, ananas og umodne bær.</p>
<p>Smak: Grønn te, sitrus og tropiske frukter. Fin og fyldig!</p>
<p>Vurdering: En frisk og fersk NEIPA med god munnfølelse. Lette bitre toner som fungerer fint om sommeren.</p>
<p>Mat: Fet og salt mat. Fungerer også som tørsteslukker.</p>
<p>Poeng: 88</p>
<p>Apocalyptic Thunder Juice – Amundsen Bryggeri AS</p>
<p>Batch:#313 0,44l. boks vol. 6,5 %</p>
<p>Stil: NEIPA</p>
<p>Farge og duft: Lyse gul, uklar. Dufter av korn, stikkelsbær og lime.</p>
<p>Smak: Tropiske toner som mango, ananas og lime. Lett urteprofil.</p>
<p>Vurdering: Et veldig godt sommerøl som ga mersmak!</p>
<p>Mat: Tørsteslukker</p>
<p>Poeng: 87</p>
<p>Maveplask – Kjerlingland Brygghus</p>
<p>Batch:#77/11.05.19 0,33l. boks vol. 4,7 %</p>
<p>Stil: Session IPA.</p>
<p>Farge og duft: Lyse gul og uklar. Dufter av sitrus, urter og pasjonsfrukt.</p>
<p>Smak: Grønn te, mango og ananas. Noe granskudd.</p>
<p>Vurdering: En fersk og god IPA med fine tropiske toner.</p>
<p>Mat: Passer til det meste.</p>
<p>Poeng: 86</p>
<p>Solstripa – Haandbryggeriet AS</p>
<p>Batch:#1256 0,44l. boks vol. 4,5 %</p>
<p>Stil: Session IPA</p>
<p>Farge og duft: Lyse gul og uklar. Dufter av grønne urter, papaya og tropiske toner.</p>
<p>Smak: Mango, ananas og sitrus.</p>
<p>Vurdering: Et frisk og meget godt sommerøl med fine tropiske toner.</p>
<p>Mat: Krydret pølser eller solveggen.</p>
<p>Poeng: 85</p>
<p>Hoppy Fairytale Bryggeri – Hogna Brygg</p>
<p>Batch:#u137 0,44l. boks vol. 5,7 %</p>
<p>Stil: Pale Ale.</p>
<p>Farge og duft: Strågul og uklar. Dufter av ananas, timian og mango.</p>
<p>Smak: tropiske toner, mango, røde bær og sitrus.</p>
<p>Vurdering: Et fruktig og godt sommerøl med fin munnfølelse.</p>
<p>Mat: BBQ eller solveggen.</p>
<p>Poeng: 85</p>
<p>Terningkast: 5</p></div>
<div type="title" level="3">Kategori: Surøl/ Berliner weisse/ Fruktøl</div>
<div type="text">
<p>Pop’s Passion – Grünerløkka Brygghus AS</p>
<p>Batch:#415 0,33l. boks vol. 3,7 %</p>
<p>Stil: Berliner Weisse.</p>
<p>Farge og duft: Lyse gul og uklar med lite skum. Dufter av pasjonsfrukt, stikkelsbær og sitron.</p>
<p>Smak: Pasjonsfrukt, rips og umodne bær.</p>
<p>Vurdering: Et godt og sommerlig øl med god syrlighet. Denne kan man drikke mye av!</p>
<p>Mat: Drikke-øl</p>
<p>Poeng: 90</p>
<p>Bringebææærliner Weisse – Grünerløkka Brygghus AS</p>
<p>Batch:#418 0,33l. boks vol. 3,7 %</p>
<p>Stil: Berliner Weisse.</p>
<p>Farge og duft: Uklar og rosa med masse skum. Dufter av fersken, rabarbra og rips.</p>
<p>Smak: Rabarbra og røde bær. Frisk!</p>
<p>Vurdering: Et syrlig og meget godt øl som absolutt hører sommeren til.</p>
<p>Mat: Aperitiff</p>
<p>Poeng: 88</p></div></body></document>
