<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191021-leder-for-sdf-det-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/RRQ7lx/leder-for-sdf-det-vil-foregaa-etnisk-rensing" frk="280 3 6 1754"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 04:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leder for SDF: - Det vil foregå etnisk rensing</div>
<div type="ingress">I et intervju med New York Times sier Mazloum Abdi, øverstkommanderende for Syrian Democratic Forces, at amerikanernes tilbaketrekking vil sette folket hans i fare.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LEDER DE KURDISKE STYRKENE I SYRIA: Mazloum Abdi. Bildet er tatt i august år. Foto: DELIL SOULEIMAN / AFP</p> <p>PARTNERE: Mazloum Abdi hilser på William Robak i det amerikanske utenriksdepartmentet i Deir al Zor i Nord-Syria mars 2019. Foto: RODI SAID / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>– Det vil foregå etnisk rensing av det kurdiske folk fra Syria, og den amerikanske administrasjonen vil være ansvarlig for det.</p>
<p>Det sier Mazloum Abdi, som leder opprørsalliansen Syrian Democratic Forces (SDF) i Syria, i et intervju med New York Times.</p>
<p>Uttalelsen hans kommer idet hans styrker i ferd med å trekke seg bort fra grenseområdene mot Tyrkia, i tråd med avtalen som ble inngått mellom Erdogan og USAs visepresident Mike Pence torsdag i forrige uke.</p>
<p>I går trakk også 70 amerikanske militærkjøretøy, eskortert av helikoptre, seg ut av området der Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan vil opprette en såkalt sikkerhetssone.</p>
<p>Ifølge Syrian Observatory for Human Rights (SOHR) kom den amerikanske militærkolonnen fra Sarrin, der USA har hatt sin største militærbase. Den er nå forlatt, ifølge eksilgruppas leder Rami Abdulrahman.</p>
<p>Søndagens tilbaketrekking var den fjerde på en uke, og samtlige amerikanske soldater har nå forlatt regionen, ifølge ham.</p>
<p>Mazloum Abdi i SDF sier til New York Times at han håper amerikanerne vil gjenoppbygge tilliten til kurderne – som har vært deres partner i kampen mot IS.</p>
<p>– De bør jobbe med å begrense skaden fra denne beslutningen og ivareta områdene vi sammen har frigjort fra IS.</p>
<p>Les også: Erdogan truer med å «knuse hoder»</p></div></body></document>
