<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190505-vogntog-bom-fast-i-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wPnGl5/vogntog-bom-fast-i-undergang" frk="226 5 7 1357"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-05 07:26"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vogntog bom fast i undergang</div>
<div type="ingress">Et vogntog ble sittende bom fast i en undergang i Gamle Stavernsveien i Larvik natt til lørdag.</div>
<div type="author">Marthe S. Lien</div>
<div type="date">5 may</div>
<div type="caption"><p>BOM FAST: En fjerdedel av taket på lastebilen ble skrellet av under overgangen. Foto: Fredrik Rimork Wiig / wiigfoto.com</p> <p>INGEN SKADET: Til tross for store materielle skader kom ingen til skade i ulykken. Foto: Fredrik Rimork Wiig / wiigfoto.com</p></div>
<div type="text">
<p>– Han sier han forsøkte å kjøre igjennom en undergang som viste seg å være for lav for ham, sier operasjonsleder Ole Kamben i Sør-Øst politidistrikt til VG.</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 01.40 natt til søndag og rykket ut til undergangen, som går under fylkesvei 301.</p>
<p>– Bilen sto godt fast, og sto kun på dekkene på vestre side. En fjerdedel av taket var skrellet av, og det lå flere ting i veibanen, forteller Kamben.</p>
<p>En annen uheldig: Lastebil veltet i rundkjøring</p>
<p>Sjåføren er avhørt av politiet og det er blitt opprettet sak. Politiet så imidlertid ingen grunn til å frata sjåføren førerkortet.</p>
<p>Sjåføren rekvirerte selv berging av lastebilen, og veien er nå gjenåpnet, ifølge operasjonslederen.</p>
<p>Les også: Vogntog med «folkemøkk» veltet</p>
<p>Ingen ble skadet i uhellet.</p>
<p>– Hendelser som dette skjer ikke veldig ofte, men det hender jo. Det går som regel greit å få dratt de ut, men hvis hastigheten har vært veldig høy kan det være problematisk, sier Kamben.</p></div></body></document>
