<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190305-forstar-tysk-stjerne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/vm4eAp/forstaar-tysk-sjokkvraking-det-er-drastisk" frk="587 19 67 3474"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 17:05"/>
<attribute name="author" value="Trond Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forstår tysk stjernevraking: – Det er drastisk</div>
<div type="ingress">Landslagsvrakingen av Bayern-stjernene Thomas Müller (29), Jérôme Boateng (30) og Mats Hummels (30) sjokkerer ikke de tidligere Tyskland-proffene Rune Bratseth og Jan Åge Fjørtoft.</div>
<div type="author">Trond Johannessen</div>
<div type="date">05.03.19 18:05 Oppdatert: 05.03.19 21:48</div>
<div type="caption"><p>VRAKET: Thomas Müller, Mats Hummels og Jérôme Boateng på trening med Bayern München i november i fjor. Nå må de konsentrere seg om klubblaget fremover. I bakgrunnen Robert Lewandowski. Foto: A. Beier / FC Bayern</p> <p>FØLGER TYSK FOTBALL: Jan Åge Fjørtoft. Foto: Frode Hansen</p> <p>TYSK HELT: Rune Bratseth tilbake i Bremen i 2013, der det ble markert at det var 25 år siden seriegullet i 1988. Foto: Martin Rospek / Martin Rospek</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er drastisk. Likevel er det blitt etterlyst at Löw må ta grep, og nå gjør han det. Det blir spennende å se hva reaksjonen fra Bayern-ledelsen er. Der har de jo alltid vært opptatt at historien, av hva som er prestert tidligere, sier Fjørtoft (52), som også jobber som ekspert for tyske Sky Sports.</p>
<p>– Hvis Löw skal ta et slikt grep, er timingen god nå. Dette blir litt som å revitalisere seg selv. Som tysk sjef har han den fordelen at det er så mange gode å velge mellom, og nå starter en kvalik som de ganske sikkert kommer seg gjennom uansett, påpeker den tidligere Eintracht Frankfurt-spissen, som tror beslutningen «rett og slett handler om kvalitet».</p>
<p>Tyskland ble verdensmester i 2014, men hadde et katastrofalt 2018-VM. For første gang i historien ble tyskerne slått ut etter det innledende gruppespillet. Etter VM kom Tyskland også sist i sin Nations League-gruppe, med bare to poeng på fire kamper, i gruppe med Frankrike og Nederland.</p>
<p>Og nå har han altså bestemt seg å vrake tre veteraner med til sammen 246 landskamper.</p>
<p>– Löw har fortsatt bra tillit i forbundet, og når man har mislyktes så kapitalt som i VM kommer det fort et generasjonsskifte. Det skjer en retningsforandring i tysk fotball, både på landslaget og i Bayern, fra den ballbesittende fotballen Bayern spilte under Guardiola, til mer fart fremover på banen, sier Rune Bratseth (57).</p>
<p>Den tidligere Werder Bremen-kapteinen, med to serie- og cupmesterskap, mener ikke at Müller, Boateng og Hummels nødvendigvis er problemet i den overgangen, men poengterer:</p>
<p>– Dette er rutinerte Bayern-spillere. Tas de ut i troppen, så spiller de. Hvis Löw da begynner med noe nytt, mener han trolig det er bedre å utelate dem helt. Og istedenfor at de blir satt på benken, tror jeg også disse spillerne foretrekker en klar beskjed.</p>
<p>Joachim Löw har vært landsgssjef siden 2006 og ledet Tyskland i 171 kamper. Den vrakede trioen har vært med i mesteparten av tiden hans.</p>
<p>Mats Hummels debuterte i 2010 og har 70 landskamper. Han spilte 90 minutter i alle fire Nations League-kampene i fjor høst.</p>
<p>Jérôme Boateng debuterte i 2009 og har 76 landskamper. Etter VM har han representert Tyskland tre ganger, sist i 0 – 3-nederlaget mot Nederland i Nations League.</p>
<p>Thomas Müller debuterte i 2010 og har 100 landskamper (38 mål). Han har vært på banen i alle seks landskampene etter VM, men bare startet i to av dem.</p>
<p>– Jeg blir trist av denne nyheten, fordi det alltid har vært det største for meg å representere landet mitt. Likevel respekterer jeg den nye kursen, sier Boateng til Bild, som først meldte nyheten.</p>
<p>Löw reiste til München og ga spillerne beskjed ansikt til ansikt.</p>
<p>– Jeg vil takke Mats, Jerome og Thomas for mange suksessfulle, ekstraordinære og unike år sammen, sier Löw, og slår fast at 2019 vil bety en restart for det tyske landslaget.</p></div></body></document>
