<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-svarer-moxnes---rodt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/ddVm3q/svarer-moxnes-roedts-hoeyrepopulistiske-retorikk" frk="328 2 6 2125"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 12:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svarer Moxnes: – Rødts høyrepopulistiske retorikk</div>
<div type="ingress">«Vi setter norske interesser foran Brussel, i motsetning til hva Jonas Gahr Støre og Ap-ledelsen gjør», uttalte Bjørnar Moxnes til TV2 da han skulle kommentere en meningsmåling. Denne retoriske strategien, som danner bilder av indre (Ap) og ytre (EU) fiender, er en farlig vei å gå om man ønsker en sterk venstreside.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">22.02.19 13:40</div>
<div type="caption"><p>SVARER: Eigil Knutsen. Foto: PETER MYDSKE</p></div>
<div type="text">
<p>EIGIL KNUTSEN, Stortingsrepresentant (Ap)</p>
<p>Høyresiden i mange europeiske land sitt mantra om at «jobber i mitt land skal gå til nasjonale borgere» er splittende og står i motstrid til arbeiderbevegelsens stolte internasjonale tradisjoner. Arbeiderpartiet ønsker å regulere arbeidsinnvandringen bedre enn i dag, men i motsetning til Rødt vet vi at vi også trenger felles-europeiske løsninger for å skape en rettferdig bevegelse av arbeidskraft.</p>
<p>Rødt ønsker like regler for alle arbeidsinnvandrere uavhengig av hvilket land eller verdensdel de kommer fra. Det er et enkelt standpunkt å ta om du ønsker å skrote alt europeisk samarbeid, det være seg EØS-avtalen eller EU-systemet i sin helhet. I sitt svar til meg i VG 22.2 unnlater Bjørnar Moxnes å nevne dette – sikkert fordi han vet EØS-avtalen har rekordhøy oppslutning i Norge.</p>
<p>Jeg bor på Vestlandet, og særlig i min landsdel er vi avhengige av å samarbeide med Europa for å sikre våre eksportrettede arbeidsplasser. Moxnes og Rødt ønsker seg tilbake til en handelsavtale fra 70-tallet. Det er en svært dårlig ide nå som vi står foran en ny industribølge.</p>
<p>Grønn skipsfart, fornybar energi og teknologi produsert og utviklet i Norge skal selges til et Europa som setter stadig mer ambisiøse klimamål. Arbeiderpartiets ambisjon er at norsk industri skal sikre trygge arbeidsplasser og produkter som løser verdens utfordringer.</p>
<p>For å få til dette trenger vi både internasjonalt samarbeid og nasjonal regulering av arbeidsmarkedet. Vi samarbeider godt med Rødt i Stortinget om å styrke Arbeidsmiljøloven. Derfor er det så synd at deres avsky mot internasjonale institusjoner vil fjerne grunnlaget for arbeidsplassene de er så opptatt av å forsvare.</p></div></body></document>
