<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190103-tittelforsvarer-weng.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/zLoGP1/tittelforsvarer-weng-oestberg-boer-vinne-tour-de-ski" frk="724 19 77 4036"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 14:42"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde, Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tittelforsvarer Weng: Østberg bør vinne Tour de Ski</div>
<div type="ingress">OBERSTDORF/OSLO (VG) Etter nok en sterk etappe i Tour de Ski for Ingvild Flugstad Østberg mener Heidi Weng at lagvenninnen bør hente Tour-troféet for første gang.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde, Nils Mangelrød</div>
<div type="date">03.01.19 15:42 Oppdatert: 03.01.19 17:04</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Gjøvik-jenta Flugstad Østberg gikk først ut, og ble gående alene gjennom hele den 10 kilometer lange jaktstarten, som hun vant.</p>
<p>Nå leder hun med 35 sekunder i sammendraget på russiske Natalja Neprjajeva. Ned til Jessica Diggins er det nå et minutt og 22 sekunder. Nå mener tittelforsvareren fra de to siste årene, Heidi Weng, at man bør forvente at Flugstad Østberg vinner sammenlagt.</p>
<p>– Hun bør ta det ja, sier Weng på spørsmålet om hun vurderer lagvennninen som storfavoritt til å vinne Tour de Ski, tre dager før avslutningsetappen opp Alpe Cermis.</p>
<p>– Hun må stå på helt inn døra, sier Weng.</p>
<p>– Ingvild er såpass mye bedre enn russerne i skøyting opp der tror jeg, at hun bør ikke tape dette. Jeg tror ikke russerne har sjans til å gå fra henne opp bakken. Det eneste som er skummelt er om Jessica starter og plutselig finner på at hun skal gå fort i Val di Fiemme. Hun er skummel og gir seg aldri, sier Weng.</p>
<p>Weng har selv vært blant de beste opp bakken gjennom Tour-historien. Men nå er hun trolig for langt bak i sammendraget til å blande seg inn i toppkampen.</p>
<p>Ingvild Flugstad Østberg toner selv ned favorittstemplet.</p>
<p>– Heidi har vel sagt det før da hun har vært ti sekunder bak meg. Men hva skal jeg si. Heidi er morson hun. Jeg skal gjøre alt jeg kan, ,men den lørdagen blir ekstremt viktig, sier Flugstad Østberg.</p>
<p>Russiske Natalja Neprjajeva gikk ut 24 sekunder bak Flugstad Østberg, men fra en jagende posisjon klarte hun aldri å legge press på den norske Tour de Ski-lederen.</p>
<p>– 35 sekunder kan forsvinne på et blunk dersom man har en dårlig dag på lørdagen. Det vet jeg og slik er det. Jeg håper virkelig at jeg har en god dag da, sier Flugstad Østberg.</p>
<p>Landslagstrener Ole Morten Iversen minner om at alle kan ha en dårlig dag i et etappeløp som Tour de Ski og spesielt i slalåmbakken siste dagen.</p>
<p>– Den bakken, har du en dårlig dag så raser jo sekundene. Har en dårlig dag der så er det snakk om minutt. Men normalt sett er Ingvild stødig og god opp den bakken der mot de fleste konkurrentene, sier Iversen.</p>
<p>– Det var veldig bra og jeg følte meg bra. Men det var litt vanskelig både fysisk og mentalt å gå sånn i front og vite at de andre jager bakfra, sier Flugstad Østberg til NRK etter rennet.</p>
<p>Med sin overlegne seier festet hun virkelig grep om sammenlagtledelsen i Touren, akkurat som Johannes Høsflot Klæbo gjorde tidligere torsdag:</p></div>
<div type="title" level="3">Gir Østberg favorittstemplet</div>
<div type="text">
<p>Flugstad Østberg måtte ikke ta like store hensyn til taktiske valg som det Klæbo måtte, og kunne gå kontrollert og rolig. Luken på 24 sekunder som hun hadde før start ble imidlertid større.</p>
<p>– Hun gjør nok et godt løp og virker å ha stålkontroll, sier landslagstrener Ole Morten Iversen.</p>
<p>Hun vant med 30.4 sekunder foran russeren, som nå er 35 sekunder bak i sammendraget. Jessica Diggins kapret 3.-plassen foran Julija Belorukova og Krista Pärmäkoski.</p>
<p>– Det ser lyst ut for Ingvild nå, men det er for tidlig å konkludere nå, slo NRK-kommentator Jann Post fast.</p>
<p>– Ingvild er den største favoritten nå, sa Torgeir Bjørn om jenta som nå har tatt igjen Therese Johaug:</p>
<p>Det gjenstår nå to etapper av Tour de Ski. Fredag er det hviledag, før det skal hele avgjøres lørdag og søndag. Flugstad Østberg vil ikke trekke seg frem som noen stor favoritt helt ennå.</p>
<p>– Det er fortsatt en jevn kamp, og den etappen på lørdag har tidligere vist at den kan være ekstremt utslagsgivende. Det blir to tøffe siste etapper, og jeg håper bare at kroppen spiller på lag, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Topp 10:</div>
<div type="text">
<p>1. Ingvild Flugstad Østberg: 26.21.2</p>
<p>2. Natalja Neprjajeva: + 30.4</p>
<p>3. Jessica Diggins: 1.12.6</p>
<p>4. Julija Belorukova: 1.12.7</p>
<p>5. Krista Pärmäkoski: 1.23.6</p>
<p>6. Anastasija Sedova: 2.18.8</p>
<p>7. Heidi Weng: + 3.00.7</p>
<p>8. Kari Øyre Slind: + 3.36.1</p>
<p>9. Teresa Stadlober: + 3.36.6</p>
<p>10. Lotta Udnes Weng: + 3.49.7</p>
<p>— — — — — — — — — — — — — — –</p>
<p>12. Tiril Udnes Weng: + 4.26.6</p></div></body></document>
