<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191129-narkotiltalte-advoka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/y30VO2/narkotiltalte-advokater-maa-ikke-i-fengsel" frk="308 22 41 1849"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 10:16"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Narkotiltalte advokater må ikke i fengsel</div>
<div type="ingress">En av de profilerte Tromsø-advokatene som tiltalt i en omfattende narkotikasak, er frifunnet. Den andre er dømt til samfunnsstraff.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AMFETAMIN: Politiet gjorde i oktober 2017 beslag av 66 kilo amfetamin i Tromsø sentrum. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>Det fremgår i dommen fra Nord-Troms tingrett, hvor rettssaken har gått siden 30. september.</p>
<p>Bakgrunnen for saken var et rekordbeslag på 66 kilo amfetamin, som ble gjort i Tromsø sentrum høsten 2017.</p>
<p>De to tidligere advokatene var sammen med tre andre menn tiltalt for innførsel, oppbevaring og salg av amfetamin, eller medvirkning til dette.</p>
<p>De tre medtiltalte er en nordmann, en tysker og en serber.</p>
<p>Nå er en av advokatene frifunnet, fordi retten på bakgrunn av den samlede bevisførselen ikke er overbevist om mannens skyld. Han har hele tiden nektet for å ha hatt noe med saken å gjøre.</p>
<p>Den andre advokaten er dømt til 340 timers samfunnsstraff.</p>
<p>Retten anser det ikke bevist at han tilhørte en organisert kriminell gruppe, men mener det er skjerpende at mannen var advokat.</p>
<p>På forhånd hadde statsadvokaten lagt ned påstand om henholdsvis åtte og et halvt og drøyt seks års fengsel for de to tidligere advokatene.</p></div>
<div type="title" level="3">87 kilo amfetamin</div>
<div type="text">
<p>Amfetaminet skal ha blitt innført i perioden mellom høsten 2016 og høsten 2017, i to omganger.</p>
<p>Det første partiet amfetamin skal ha vært på 17 kilo og blitt innført i oktober 2016. Det andre partiet, som skal ha vært på 70 kilo, ble innført i september 2017.</p>
<p>En annen mann, som retten mener har hatt en sentral rolle i saken, dømmes til fengsel i åtte år for å ha planlagt og tilrettelagt for innførsel av i alt 87 kilo amfetamin for videresalg.</p>
<p>I dommen legges det vekt på at mannen var deltaker i en organisert kriminell gruppe.</p>
<p>En serbisk mann, som også var sentral i narkotikaomsetningen, dømmes til ni års fengsel.</p></div></body></document>
