<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190615-notre-dame-avholdt-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/vQ9vdl/notre-dame-avholdt-foerste-messe-siden-katastrofebrannen" frk="268 7 13 1760"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 17:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Notre-Dame avholdt første messe siden katastrofebrannen</div>
<div type="ingress">Utstyrt med hjelmer deltok rundt 30 personer på katedralens første messe på to måneder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HJELMENE PÅ: Erkebiskopen i Paris, Michel Aupetit, avholdt den første messen i Notre-Dame på to måneder, foran hjelmkledde prester og geistlige. Foto: Karine Perret/Pool/AFP</p> <p>MESSE: Deltagerne på messen måtte bære hjelm. Foto: KARINE PERRET / POOL</p></div>
<div type="text">
<p>Lederne i Notre-Dame vil gjerne vise at livet går videre i den ikoniske katedralen, og avholdt lørdag den første messen etter at den ble rammet av en katastrofal brann for nøyaktig to måneder siden.</p>
<p>Den 850 år gamle gotiske bygningen har dermed vært stengt siden april, og ifølge kulturminister Franck Riester er det fortsatt en stor sikkerhetsrisiko å oppholde seg i katedralen.</p>
<p>– Katedralen er i en skjør tilstand, spesielt hvelvet, som fortsatt ikke har blitt sikret. Det kan fortsatt kollapse, sier han til TV-kanalen France 2, ifølge Reuters.</p>
<p>Spesial: Slik var dramaet i Notre-Dame</p>
<p>Deltagerne var derfor utstyrt med hjelmer under messen, som ble ledet av erkebiskop Michel Aupetit.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangler penger</div>
<div type="text">
<p>President Emmanuel Macron har satt et ambisiøst mål om gjenoppbygging av Notre-Dame på fem år.</p>
<p>Selv om en rekke milliardærer og forretningstopper har lovet å donere totalt 850 millioner euro til gjenoppbyggingen, har katedralen mottatt mindre enn ti prosent av disse midlene så langt, ifølge Reuters.</p>
<p>Lørdagens messe ble avholdt i et sidekapell inne i koret på katedralen, og markerte årsdagen for vigslingen av Notre-Dames alter.</p>
<p>Grunnet sikkerhetsrisikoen fikk bare mellom 20 og 30 mennesker, hovedsakelig prester og andre geistlige, delta i messen.</p>
<p>Den ble også sendt på katolsk TV i Frankrike.</p>
<p>Bildegalleri: Slik så katedralen ut etter brannen</p></div></body></document>
