<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191108-na-kommer-vinteren--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/mRxEMq/naa-kommer-vinteren-ogsaa-i-soer" frk="633 3 15 3781"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 13:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kommer vinteren – også i sør!</div>
<div type="ingress">Det er sendt ut gult farevarsel for snø i seks fylker på Østlandet. Meteorologene sier det lokalt er ventet fem til ti centimeter snø fra fredag til lørdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HELGEVÆRET: Snøen vil dale over store deler av Østlandet gjennom helgen. Værkartet viser nedbørsområdet over Østlandet fredag (t.v.), lørdag og søndag. Foto: Meteorologisk institutt</p> <p>SNØTRØBBEL: Fredag formiddag skapte snøværet kø over Sollihøgda i retning Hønefoss. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>LAGER KØER: Utenlandske vogntog skaper trafikktrøbbel for reisende i Asker og Bærum. Foto: VG-tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Mens vinteren allerede har vært i full gang i Nord-Norge en stund, kommer vinterværet til Østlandet i dag. Meteorologisk institutt har sendt ut gult farevarsel for snø i Østfold, Vestfold, Buskerud, Oslo, Akershus og Hedmark.</p>
<p>Sjekk været der du er på pent.no</p>
<p>Ifølge meteorologene kan det lokalt komme mellom fem og ti centimeter snø.</p>
<p>Statsmeteorolog ved Meteorologisk institutt Pernille Borander forteller at det ser ut til at det allerede ligger noe snø på bakken i Halden og i Sarpsborg fredag morgen.</p>
<p>– Nedbørsområdet trekker seg inn mot Østlandet nå, og vi antar at det blir mest snø helst øst for Oslo og Mjøsa og innover mot Hedmark.</p>
<p>Borander sier at med de temperaturene som har vært og som er meldt på Østlandet, ser det ut til at snøen legger seg.</p>
<p>Meteorolog Beathe Tveita i Storm forteller at det ser ut til at det meste av nedbøren vil falle i området ved Mjøsa. Hun sier at det vil fortsette å komme spredte snøbyger gjennom lørdagen og noe snø i Agder fylkene søndag.</p>
<p>SNØR DET HOS DEG? Send oss dine bilder til 2200.</p>
<p>– For øyeblikket ligger temperaturene på minussiden i området hvor nedbøren vil falle. På lørdag vil temperaturene være rundt null i ytre strøk, så nedbøren kan komme i form av sludd, sier Tveita fredag morgen.</p>
<p>Tre utenlandske vogntog kommer seg ikke av flekken og lager køer for andre i Asker og Bærum i 13-tiden.</p>
<p>– Vi venter nå på at veitrafikksentralen skal få strødd, men det må påregnes køer i Asker og Bærum, sier Sven Christian Lie ved operasjonssentralen.</p>
<p>Vegtrafikksentralen region øst melder på Twitter at alle deres mannskaper er ute og gjør tiltak i snøværet.</p></div>
<div type="title" level="3">Glatte veier</div>
<div type="text">
<p>Allerede fredag formiddag kom de første meldingene om trafikale problemer i forbindelse med snøen. Politiet i samtlige politidistrikt oppfordrer folk i trafikken til å vise aktsomhet og avpasse farten etter forholdene.</p>
<p>Det snør også ved Oslo Lufthavn Gardermoen. Kommunikasjonssjef i Avinor, Kristian Løksa sier til VG at det foreløpig ikke har store konsekvenser for flytrafikken, men at det brøytes på rullebanen og det kan føre til noen forsinkelser.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Glatte veier fører til mange trafikkulykker</div>
<div type="title" level="3">Fint vær i Nord-Norge</div>
<div type="text">
<p>Ellers i landet ser det ut til at helgeværet blir mer rolig med kaldt og fint vær i Nord-Norge, Vestlandet og på Sørlandet.</p>
<p>– Det ser ut som at Sørlandet slipper unna den snøen som kommer litt lenger øst i landet. Temperaturene ytterst mot kysten ligger rundt null grader, men synker jevnt innover landet der også og temperaturene kommer ned på minus ti grader, sier Borander ved Meteorologisk institutt.</p>
<p>Fredag morgen ble den laveste temperaturen i Norge målt i Bardufoss i Troms. Der viste gradestokken minus 24,5 grader.</p>
<p>De siste dagene har det kommet mengder med snø i Nord-Norge. Onsdag ble det målt 70 centimeter snødybde, men ifølge Borander er det ikke meldt mer snø med det første.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Store snømengder i nord: Må tilbake 97 år for å finne lignende snømengder </div>
<div type="text">
<p>– I Nord-Norge blir det en kald helg med klart vær, og det ser ikke ut til at det kommer mer snø før kanskje i slutten av neste uke. Snøen har falt sammen noe. I dag ble det registrert 65 centimeter snø i Tromsø, så her er det ordentlig vinter, sier meteorologen.</p></div></body></document>
