<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190315-england-slar-tilbake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/xRGXPG/england-slaar-tilbake-seks-lag-til-kvartfinalene-i-europa" frk="455 24 68 2767"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 07:04"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">England slår tilbake: Seks lag til kvartfinalene i Europa</div>
<div type="ingress">Seks av 16 lag i fredagens trekningen i Champions League og Europa League er engelske. Premier League står frem som den store vinneren i E-cupene denne sesongen. Det er første gang siden 1971 England har seks lag i kvartfinalene.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">15.03.19 08:04 Oppdatert: 15.03.19 09:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hverken La Liga, Serie A eller Bundesliga holder følge og franske Ligue 1 er helt utradert fra kvartfinalene. Det samme gjelder Øst-Europa - bortsett fra Slavia Praha i Europa League.</p>
<p>Så sent som i 2014 – 15 hadde ikke England et eneste lag med i kvartfinalen hverken i Europa League eller Champions League .</p>
<p>I Champions League var det ett lag fra Premier League både i 2016 og 2017, så to i 2018 - og nå fire i 2019.</p>
<p>Disse ligaene er representert i dagens trekningen i Champions League+EuropaLeague=Totalt antall lag:</p>
<p>England: 4+2=6.</p>
<p>Spania: 1+2=3.</p>
<p>Italia: 1+1=2.</p>
<p>Portugal: 1+1=2.</p>
<p>Nederland: 1+0=1.</p>
<p>Tyskland: 0+1=1.</p>
<p>Tsjekkia: 0+1=1.</p>
<p>England har altså halvparten av lagene i kvartfinalen i Champions League: Liverpool, Manchester City, Manchester United og Tottenham. I tillegg er London-lagene Chelsea og Arsenal videre i Europa League.</p>
<p>Vi må 10 år tilbake for å finne sist Premier League hadde fire klubber i kvartfinalen i Champions League. På den tiden ble det også to trofeer med Liverpool i 2005 og Manchester United i 2008. Siden vant Chelsea i 2012. De fem siste Champions League-finalene er vunnet av spanske lag.</p>
<p>The Guardians kommentator Jonathan Wilson maner likevel til bakkekontakt:</p>
<p>– Husk at dette betyr lite hvis vi ikke vinner trofeet, skriver Wilson - og feirer gjerne - men minner om at «Premier League-lag har underprestert i et tiår».</p>
<p>Det er ingen begrensninger i kvartfinaletrekningen. Det betyr i verste fall at det blir hel-engelsk i to av kvartfinalene - og ingen i de andre to.</p>
<p>Både Barcelona og Juventus er imidlertid ranket over samtlige engelske lag i UEFA. Manchester City er tredje best, mens Porto er fjerde best av de åtte kvartfinalelagene.</p>
<p>– For tre år siden var Bundesliga foran Premier League, men nå er Dortmund i ferd med å bygge opp og Bayern München er over toppen, sier den tyske fotballjournalisten Raphael Honigstein på BBC Radio.</p>
<p>– Hvis du ikke har mest penger i verden, så må du ha noe annet ekstra - som lagånd, taktikk eller trener.</p>
<p>At Spania har bare ett lag i kvartfinalen denne sesongen, blir av karakterisert som en glipp av Andy West, ekspert på spansk fotball.</p>
<p>– Real Madrid vil uten tvil komme sterkt tilbake. Og Zinedine Zidane vil nok gjerne fortsette sin ville rekord med aldri ikke vinne Champions League, sier West ifølge BBC.</p>
<p>– Atlético Madrid vil også utfordre neste sesong, mener han.</p>
<p>PS: VGTV sender fredagens kvartfinaletrekning fra kl. 11.30.</p>
<p>Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</p></div></body></document>
