<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190526-drommestart-for-ruud.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/pLKazj/droemmestart-for-ruud-i-french-open" frk="504 11 31 2746"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 15:52"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drømmestart for Ruud i French Open: – Føles veldig bra</div>
<div type="ingress">(Ruud – Gulbis 6-2, 7-6, 6-0) Casper Ruud (20) gjorde relativt kort prosess mot sin ti år eldre motstander i den første runden av French Open søndag.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I BOKS: Her jubler Casper Ruud for å ha vunnet en ball mot Ernest Gulbis. Den norske 20-åringen vant også kampen. Foto: Johansen, Erik / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det føles veldig bra, sier Ruud til Eurosport.</p>
<p>Det norske tennisesset gjorde for det meste som han ville mot 30 år gamle Ernest Gulbis fra Latvia og vant i tre strake sett.</p>
<p>– Jeg følte jeg hadde ganske god kontroll bakfra, at jeg fikk styre, i hvert fall i det første og avgjørende settet, sier Ruud.</p>
<p>Seieren betyr at Ruud er videre fra den 1. runden av Grand Slam-turneringen i Frankrike. Også i fjor kom han seg videre fra runde nummer én, men da sa det stopp mot Albert Ramos Viñolas i den neste.</p>
<p>Nå venter Matteo Berrettini (rangert som nummer 32) i runde nummer to, før Roger Federer (nummer 3) mest sannsynlig blir motstanderen i den tredje om Ruud skulle ta seg videre.</p>
<p>Ruud er selv rangert som nummer 63.</p>
<p>Kampen mellom Ruud og Berrettini spilles enten tirsdag eller onsdag, trolig onsdag ifølge pappa Christian Ruud.</p>
<p>– Berrettini kommer til kampen med selvtillit, og det er klart det blir en tøff oppgave. Han server bra, så det blir ikke så lett å bryte. Casper må serve bra selv, spille aggressivt og tungt. Det er ingen lett oppgave, men Casper har sjanse til å vinne om han spiller på sitt beste, sier Christian Ruud til VG.</p>
<p>– Hva skal dere gjøre frem til kampen?</p>
<p>– Nå handler det om å passe på at kroppen er bra. Han skal trene relativt rolig, kanskje en time i morgen (mandag) og kanskje spille en double-kamp. Og så må vi få sett mer av Berrettini. Se hva han gjør bra og dårlig og være best mulig forberedt, svarer Christian Ruud.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Ruuds motstander gikk bananas i Roma den 16. mai:</p>
<p>Mot Gulbis, som kan vise til en semifinale i det franske mesterskapet, fikk Ruud en drømmeåpning.</p>
<p>Den norske 20-åringen brøt på første forsøk og gikk opp i 3-0 før den latviske 30-åringen fikk sitt første game for dagen.</p>
<p>De tempoet opprettholdt nordmannen. Ruud brøt inn det første settet 6-2.</p>
<p>I det andre ga latvieren Ruud betydelig mer kamp.</p>
<p>Nordmannen slet mer for å vinne sine game enn Gulbis, men i tiebreaket (etter 6 – 6 i game) var det igjen Ruud som var best.</p>
<p>– Det var veldig deilig å vinne det andre settet, og så kom jeg ut i fyr og flamme i det tredje og startet med å bryte. Da fikk jeg et mentalt overtak, sier Ruud.</p>
<p>For i det tredje var det absolutt ingen tvil om hvem som skulle ta det.</p>
<p>Casper Ruud spilte motstanderen av banen og ga ikke fra seg et eneste game.</p>
<p>PS: 2. runde-kampen mot Berrettini spilles enten tirsdag eller onsdag.</p></div></body></document>
