<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190701-a-ha-annonserer-kons.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/6jVeGQ/a-ha-annonserer-konsert-i-dubai-vi-deltar-ikke-i-boikott-av-noe-land-by-eller-folk" frk="610 3 12 3814"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 20:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">A-ha annonserer konsert i Dubai: – Vi deltar ikke i boikott av noe land, by eller folk</div>
<div type="ingress">Amnesty Norge mener de norske superstjernene bør si tydelig ifra hva de mener når de gjester De forente arabiske emirater til vinteren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TURNÉKLARE: A-ha starter «Hunting high and low»turneen sin i Dublin 29. oktober. I februar gjester de Dubai. Foto: Andrea Gjestvang</p> <p>KLAR TALE: Generalsekretær John Peder Egenæs i Amnesty Norge mener medlemmene i a-ha bør være bevisste sine roller som forbilder når de gjester Dubai i februar neste år. Foto: Ingeborg Huse Amundsen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag kom nyheten om at a-ha for første gang i historien skal spille i Dubai. Det skjer 11. februar 2020 og er en del av turneen «Hunting high and low». Konserten finner sted i operahuset i Dubai, som er den største byen i De forente arabiske emirater.</p>
<p>Menneskerettighetsorganisasjonen Amnesty gikk tidligere i år hardt ut mot influensere som dro på sponsede turer til Dubai. Bakgrunnen var at flyselskapet Norwegian sponset influensere med flyreise til Dubai for å promotere reisemålet. På Instagram la flere ut bilder av seg selv på strender, shopping og restauranter.</p>
<p>I Dubai er blant annet homofili og transvestisme ulovlig.</p>
<p>Husker du denne? Morten Harket sang fra sitt nye album i 2014 – eksklusivt på VGTV:</p>
<p>– At norske influensere bruker tiden, ytringsfriheten og stemmen sin i det offentlige rom til å tilsynelatende ukritisk reklamere for Dubai, gir meg en litt vond smak i munnen, sa generalsekretær John Peder Egenæs i Amnesty Norge til VG den gang.</p>
<p>Egenæs mener ikke at a-ha skal boikotte Dubai til vinteren. Men han håper at bandmedlemmene har et bevisst forhold til omstendighetene i landene der de opptrer.</p>
<p>– Dubai har store menneskerettighetsproblemer knyttet til ytringsfriheten, kvinners rettigheter, homofiles rettigheter, og ikke minst rettighetene til de mange gjestearbeiderne i landet. I tillegg er Dubai, som del av De forente arabiske emirater, en aktiv deltager i krigen i Jemen, en krig som har ført til en humanitær katastrofe for sivilbefolkningen og er kjennetegnet ved mange krigsforbrytelser, sier han.</p>
<p>Han mener bandet i det minste bør tørre å kritisere regimet når de er der.</p>
<p>– Når bandet har valgt å legge en konsert dit, vil Amnesty utfordre a-ha til å finne anledninger, under konserten eller i andre sammenhenger, til å gi uttrykk for at de støtter menneskerettighetenes verdier som ytringsfrihet, likestilling og likeverd. Dette er verdier Morten Harket har støttet i samarbeid med Amnesty tidligere.</p>
<p>– Finnes det signaler i det hele tatt på at ting er i endring hva gjelder homofiles rettigheter, fengslinger uten lov og dom og så videre?</p>
<p>– Da vi kritiserte influensere på sponset tur til Dubai, var det knyttet til at de tilsynelatende aktivt promoverte Dubai, uten å nyansere budskapet med noen av de mange skyggesidene i landet. De skyggesidene finnes i fullt monn fortsatt. At oppholdet også var direkte finansiert av landets myndigheter, gjorde det ekstra alvorlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke boikotte</div>
<div type="text">
<p>Manager for a-ha, Harald Wiik, forteller til VG at bandet aldri har vurdert å boikotte Dubai i forbindelse med «Hunting high and low»-turneen.</p>
<p>– Hvilke konserter a-ha takker ja til avgjøres i hvert tilfelle av praktiske, produksjonsmessige, økonomiske og kunstneriske kriterier. A-ha deltar ikke i boikott av noe land, by eller folk på hele kloden, fastslår Wiik.</p>
<p>– Har bandet noen planer om å ytre seg om ytringsfrihet, likestilling og likeverd som Egenæs har forhåpninger om?</p>
<p>– A-ha støtter menneskerettighetens verdier, herunder ytringsfrihet, likestilling og likeverd. Det standpunktet kommer til å fortsette å komme tydelig frem i forskjellige fora og anledninger, som for eksempel i samarbeidet vi hadde med Amnesty om en utgivelse for å sette fokus nettopp på disse verdiene, sier Harald Wiik til VG.</p></div></body></document>
