<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190423-storhertug-jean-av-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/awOKX7/storhertug-jean-av-luxembourg-er-doed" frk="181 24 30 1238"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 05:42"/>
<attribute name="author" value="Ingvill Dybfest Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storhertug Jean av Luxembourg er død</div>
<div type="ingress">Tidligere storhertug Jean som regjerte i Luxembourg fra 1964 til 2000, er gått bort. Han ble 98 år gammel.</div>
<div type="author">Ingvill Dybfest Dahl</div>
<div type="date">Oppdatert: 23.04.19 kl. 07:42</div>
<div type="caption"><p>KONGELIG: Storhertuginne Josephine-Charlotte og storhertug Jean av Luxembourg i bryllupet til kronprins Haakon og Mette-Marit i 2001. Foto: Espen Sjølingstad Hoen / VG</p> <p>TRE GENERASJONER: Storhertug Jean omgitt av sønnen Henri (t.h.) og sønnesønnen Guillaume (t.v.) i anledning 90-årsdagen i januar 2011. Foto: CHRISTOPHE KARABA / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Storhertug Henri av Luxembourg opplyser tirsdag morgen at hans far Jean er gått bort. I meldingen står det at den tidligere storhertugen sovnet stille inn omgitt av familiens kjærlighet.</p>
<p>Storhertug Jean giftet seg med prinsesse Joséphine-Charlotte, datter av Leopold 3 av Belgia og dronning Astrid, i 1953, og paret har fem barn.</p>
<p>Luxembourg, som er omtrent på størrelse med Vestfold, er et storhertugdømme med storhertugen som statsoverhode og et parlamentarisk demokrati.</p>
<p>Det er bånd mellom storhertugfamilien i Luxembourg og den norske kongefamilien. Avdøde storhertuginne Joséphine-Charlotte var kong Haralds kusine. Storhertug Henri er dermed tremenning til kronprins Haakon og prinsesse Märtha Louise.</p>
<p>Jean ble født født 5. januar 1921.</p></div></body></document>
