<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191011-tidligere-tromso-spi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/dOzbdX/tidligere-tromsoe-spiss-senket-england" frk="496 11 35 2988"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 20:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Tromsø-spiss senket England</div>
<div type="ingress">(Tsjekkia – England 2 – 1) England hadde ikke tapt en kvalifiseringskamp på ti år. Med det var helt til de møtte Tsjekkia. Og den tidligere Tromsø-spissen Zdenek Ondrasek (30) – som ble matchvinner – i sin landslagsdebut.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FULL JUBEL: Ondrasek (t.v.) jubler for scoringen som senket England. Alex Kral henger over ham. Foto: MICHAL CIZEK / AFP</p> <p>O’KANE: Harry Kane jubler for scoring på straffe- Foto: CARL RECINE / X03807</p></div>
<div type="text">
<p>I 43 kvalifiseringskamper – til EM og VM – hadde England vært uten tap. 34 var vunnet. Siste tap kom helt tilbake i 2009 mot Ukraina (0 – 1). Det er altså ti år siden.</p>
<p>Men 25 minutter før slutt kom en gammel kjenning fra norsk eliteserie inn på banen i Praha - Zdenek Ondrasek - og ødela Englands imponerende statistikk. Ondrasek som var elsket på Alfheim stadion har scoret åtte mål på åtte kamper for FC Dallas, banket inn seiersmålet, fem minutter før slutt.</p>
<p>Det betyr at Tsjekkia tok et langt steg mot EM-sluttspillet neste år. De er a poeng med England (begge med 12 poeng). Og mye tyder på at begge blir EM-klare fra gruppe A. Men tsjekkerne har spilt en kamp mer enn engelskmennene.</p>
<p>Det startet så lovende for England. Knappe fire minutter var spilt på Sinobo stadion i Praha. Raheem Sterling suste gjennom på venstre – ble meid ned av Lukas Masopust innenfor 16-meteren – og straffen var opplagt.</p>
<p>Harry Kane som bommet i forrige kvalik-match mot Kosovo feide ballen i mål. Men han gamblet. Keeper Tomás Vaclík slengte seg til høyre. England-kapteinen skjøt midt i mål. Hans 27. landslagsmål.</p>
<p>Men Tsjekkia brukte ikke mange minuttene før de utlignet. England-keeper Jordan Pickford reddet først et godt skudd fra Vladimir Coufal. Men så sprakk det engelske forsvaret. Som de har gjort i 32 av 38 kamper under landslagstrener Gareth Southgate. Jakub Brabec avsluttet med kneet – traff Michael Keane – og videre i mål.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her er EM-innspurten: van Dijks store sjanse</div>
<div type="text">
<p>Tsjekkerne hadde åpenbart spilt på seg selvtillit. De beveget seg raskere enn engelskmennene. De dominerte midtbaneleddet. Og demmet godt opp for kontringer. Patrik Schick hadde en god heading utenfor etter 16 minutter. Det burde vært ledermålet.</p>
<p>England var temposvak, og på etterskudd i duellspillet. Offensivt lyktes de ikke. Etter Kanes scoring hadde de ingen målsjanser de første 45 minuttene. Men de var bare en «frekk keeper-hånd» unna ledelse etter en knapp times spill. Sterling kunne lett gjort sitt niende mål i løpet av sine ni siste landskampene. Men Vaclik vippet ballen vekk fra en forfjamset Sterling.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">England-talent: Går av banen om vi hører rasisme</div>
<div type="text">
<p>Masopust klinte til med et godt langskudd som Pickford så vidt fikk slått til corner. Tsjekkerne avsluttet mye. Betydelig mer enn England. Men de fikk ikke uttelling. Heller ikke da Alex Kral banket til – og Pickford var reaksjonssterk – og fikk slått til corner.</p>
<p>Men Masopust ga seg ikke. Fant Ondrasek. Og da eksploderte det i den tsjekkiske hovedstaden.</p></div></body></document>
