<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190520-regjeringen-vil-fjer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6jWv6z/regjeringen-vil-fjerne-sang-fra-norskfaget" frk="382 9 24 2429"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 14:20"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen vil fjerne sang fra norskfaget</div>
<div type="ingress">Regjeringen foreslår å fjerne sangen fra det nye norskfaget som skal gjelde fra høsten 2020.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FJERNET SANG: Regjeringen fjernet sang fra den overordnede delen av lærerplanene høsten 2017. Foto: Gorm Kallestad/ NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen fjernet sang fra den overordnede delen av lærerplanene høsten 2017. Nå vil de legge ytterligere lokk på allsangen i norske klasserom, skriver Framtida.no.</p>
<p>I utkastet til nye lærerplaner foreslår regjeringen å fjerne sang fra det nye norskfaget som skal gjelde fra høsten 2020. Det betyr at det kan bli valgfritt for norsklærere i barneskolen om det skal synges i klasserommet eller ikke.</p>
<p>Førsteamanuensis Kari Holdhus ved Høgskulen på Vestlandet mener at fjerning av sangen vil være til skade for barn og unge, og svekke medmenneskelighet og fellesskap i Norge.</p>
<p>Hun får støtte fra Marit Arnstad (Sp) i Utdannings- og forskningskomiteen på Stortinget, som frykter at det i fremtiden blir helt tilfeldig om elevene lærer seg nasjonale fellessanger som «Ja, vi elsker».</p>
<p>– Hvis sangen blir fjernet helt fra lærerplanen i norsk, så frykter jeg at den forsvinner helt fra norsk skole, sier Marit Arnstad (Sp) i Utdannings- og forskningskomiteen på Stortinget.</p>
<p>Statssekretær i kunnskapsdepartementet Julie Midtgarden Remen avviser at endringen lærerplanen vil være et problem.</p>
<p>– Sang skal selvsagt ikke ut av skolen. Med de nye læreplanene er sang fortsatt en del av skolen, i tillegg til at norsklærere har god anledning til å bruke sang som metode. Samtidig har Sp og Arnstad vært opptatt av at det er lærernes ansvar og faglige skjønn som skal avgjøre hvilke metoder og virkemidler som skal brukes i undervisningen, skriver Remen i en uttalelse.</p>
<p>Statssekretær Julie Midtgarden Remen (H) understreker at det ikke er meningen at lærerplanen skal være pensumlister med detaljerte skildringer av innholdet i undervisningen.</p>
<p>– Det er lærere som har ansvaret for innholdet og metodene de bruker i undervisningen, og jeg har tillit til at de gjør dette på en god måte, sier hun.</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne artikkelen hadde ikke kunnskapsdepartementet fått anledning til å uttale seg. De tok kontakt med VG i etterkant, og deres kommentar ble lagt inn den 20.05. klokken 13.16 Samtidig som denne endringen ble gjort ble følgende setning fjernet fra bildeteksten:« Nå vil de legge ytterligere lokk på allsangen i norske klasserom».</p></div></body></document>
