<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191025-tottenham-ga-liverpo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/RRQkoO/tottenham-ga-liverpool-en-vekker-saa-hentet-de-van-dijk" frk="633 34 129 3688"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 12:17"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham ga Liverpool en vekker - så hentet de van Dijk</div>
<div type="ingress">For temmelig nøyaktig to år siden ga Tottenham Jürgen Klopp og Liverpool en skikkelig vekker da de vant 4 – 1. Siden den gang har de røde spilt 76 ligakamper og tapt bare fire av dem.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Sjekk ut fredagens oddstips!</p>
<p>Ni av Tottenham-spillerne fra kampen i oktober 2017 (Hugo Lloris er skadet) kan komme til å spille også søndagens kamp, som går på Anfield.</p>
<p>Klopp sa etter 4 – 1-tapet at de hadde forært motstanderen gavepakker:</p>
<p>– Vi gjorde det altfor enkelt for dem. Det var skikkelig dårlig forsvarsspill, alle baklengsmålene skal det egentlig være enkelt å forsvare seg mot, sa manageren.</p>
<p>Fredag er det 521 millioner gode grunner til å spille på Eurojackpot! Lever kupongen din her før kl. 19.00!</p>
<p>– Jeg tror Klopp og Liverpool etter det tapet skjønte at noe måtte gjøres. At de måtte ta grep, sier Torbjørn Flatin, redaktør i supporterklubbens medlemsblad «The Kopite».</p>
<p>– Mesteparten av svaret heter Virgil van Dijk. De måtte ha inn kvalitet defensivt. Og så fikk de inn Alisson som keeper. Han er jo nærmest en sweeper-keeper, noe som gjør det mulig for Liverpool å stå høyt og likevel håndtere det defensive.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Alli reddet Spurs-poeng: – Vet at vi har et lag i verdensklasse</div>
<div type="text">
<p>Joel Matip er trolig den eneste Liverpool-forsvareren fra 4 – 1-tapet i 2017 som kommer til å spille helgens kamp. Virgil van Dijk kom til klubben i januar 2018.</p>
<p>Liverpool falt etter det ydmykende tapet for Spurs ned på 9. plass på tabellen. Siden ble det altså 4. plass den sesongen, sølv sist sesong og nå klar ledelse etter at ni kamper er spilt i 2019/20.</p>
<p>– Klopp er en type som liker å utvikle spillere, men av og til må du ta en avgjøre. Liverpool bestemte seg for å betale for kvalitet i 2018, sier Flatin.</p>
<p>Tottenham tok bronse i 2017/18, 4. plass sist - og ligger nå som nummer syv på tabellen.</p>
<p>I alt har Jürgen Klopp som Liverpool-manager og Mauricio Pochettino som Tottenham-manager møtt hverandre ti ganger. Og den ene gangen i oktober 2017, er faktisk eneste gang som Tottenham har vunnet. Dette er de ti kampene:</p>
<p>* Oktober 2015: Tottenham-Liverpool 0 – 0.</p>
<p>* April 2016: Liverpool-Tottenham 1 – 1.</p>
<p>* August 2016: Tottenham-Liverpool 1 – 1.</p>
<p>* Oktober 2016: Liverpool-Tottenham 2 – 1 (ligacup).</p>
<p>* Februar 2017: Liverpool-Tottenham 2 – 0.</p>
<p>* Oktober 2017: Tottenham-Liverpool 4 – 1.</p>
<p>* Februar 2018: Liverpool-Tottenham 2 – 2.</p>
<p>* September 2018: Tottenham-Liverpool 1 – 2.</p>
<p>* Mars 2019: Liverpool-Tottenham 2 – 1.</p>
<p>* Juni 2019: Liverpool-Tottenham 2 – 0 (Champions League).</p>
<p>VGs tips: Hjemmeseier</p>
<p>Liverpool sikret seg «bare» ett poeng borte mot Manchester United (1 – 1) på søndag, men har fortsatt en sunn tabelledelse på seks poeng før helgens øvrige PL-kamper. Og de står uten ligatap siden tidlig i januar. På Anfield er fasiten enda mer impoenrende - for der har ikke laget røket i en hjemmekamp siden april 2017 (liga).</p>
<p>Etter noen skuffende innsatser trengte Tottenham virkelig midtukens 5 – 0-utklassing over Røde Stjerne i Champions League. Men akkurat den matchen er litt vrien å måle ettersom motstanden var såpass laber.</p>
<p>Vi er spent på hvor mye Tottenham klarer å etablere av eget spill her, eller om det blir mest håpefulle overganger med Harry Kane i en av hovedrollene. De kan i hvert fall ta med seg at Liverpool ikke har stengt buret i noen av sine fire hjemmekamper i høst.</p>
<p>Begge lag scorer står til 1,55 i odds. Vårt utgangspunkt er at Tottenham så sårt ønsker seg en revansje etter Champions League-nederlaget i juni. Men at hjemmelaget finner en vei til slutt.</p>
<p>Hjemmeoddsen står til 1,50, spillestopp er søndag kl. 17.25 og TV2 Sport Premium viser kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
