<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191018-svenske-om-emosjonel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/zGejMv/svenske-om-emosjonell-tv-middag-med-johaug-helt-klart-den-verste" frk="403 4 10 2421"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 16:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske om emosjonell TV-middag med Johaug: – Helt klart den verste</div>
<div type="ingress">Sebastian Samuelsson (22) har markert seg både som skiskytter og i dopingdebatten. Nå forteller svensken om deltagelsen i TV 2-programmet «Landskampen» med blant andre Therese Johaug (31).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>OL-VINNER: Samuelsson har blant annet gull og sølv i OL. Foto: Robert Henriksson/Nyhetsbyrån</p> <p>VAR MED PÅ TV-PROGRAM: Therese Johaug deltok i sommer på «Landskampen». Foto: Espen Solli/TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Under sommerens innspilling i Hellas konkurrerte norske og svenske skistjerner mot hverandre i ulike øvelser på dagtid før de samlet seg rundt middagsbordet og pratet om karrierene sine på kveldene.</p>
<p>Johaug var blant utøverne som åpnet seg opp om opp- og nedturer. Det inkluderte perioden hvor hun ble utestengt i 18 måneder for doping. OL-gullvinner Samuelsson nektet i fjor å delta på skiskytternes verdenscupavslutning i Russland på grunn av nasjonens forhold til doping.</p>
<p>Han har også vært klar på at den norske langrennsstjernen fortjente å bli utestengt etter å ha testet positivt for stoffet clostebol. 22-åringens sterke engasjement bidro til å gjøre kvelden hvor Johaug sto i fokus spesiell.</p>
<p>– Dette var helt klart den verste middagen, sier Samuelsson til Aftonbladet.</p>
<p>Samuelsson forteller at Johaug tok opp sin egen rettsprosess og opplevelsen av at det tok altfor lang tid før hun fikk sin endelige straff.</p>
<p>Svensken syntes det var sterkt å høre Johaug dele sine tanker om det som var en vanskelig periode for henne. Han er også enig i at slike prosesser bør behandles raskere. Samtidig er han tydelig på at den norske langrennsløperen fortjente å bli utestengt.</p>
<p>– Jeg mener det jeg alltid har ment. Det virker som hun har fått i seg noe ved en feil, men det spiller ingen rolle: Hun måtte straffes. Det sier jeg også i programmet, forteller Samuelsson.</p>
<p>– Har hennes tilfelle påvirket synet ditt på det som kan være doping ved en feil?</p>
<p>– Jeg mener at det finnes en liten forskjell på doping og doping. Du kan ta EPO med vilje og bli utestengt i maks fire år. Uavhengig om det var en feil eller ikke, så har hun fått i seg noe som overhodet ikke går an å sammenligne med systematisk EPO-bruk, men straffen blir likevel den samme. Det kan man absolutt ha synspunkter på. Jeg mener at straffen for å dope seg med vilje skal være mye hardere.</p>
<p>VG har fredag forsøkt å komme i kontakt med Samuelsson, men svensken har foreløpig ikke besvart henvendelsen.</p></div></body></document>
