<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190218-melanie-bolm-26-omko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/gPMg9k/melanie-bolm-26-omkom-i-jordraset-i-orkdal" frk="292 2 4 1617"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 10:40"/>
<attribute name="author" value="Øystein David Johansen, Lone Lohne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Melanie Bolm (26) omkom i jordraset i Orkdal</div>
<div type="ingress">Et bolighus ble tatt av et ras i Orkdal lørdag. En ung kvinne omkom.</div>
<div type="author">Øystein David Johansen, Lone Lohne</div>
<div type="date">18.02.19 11:40 Oppdatert: 18.02.19 12:22</div>
<div type="caption"><p>TATT AV RAS: Jord og snøraset førte til store ødeleggelser. Foto: Alley, Ned / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var lørdag ettermiddag at politiet fikk melding om at det hadde gått et ras som hadde tatt et bolighus i Orkdal.</p>
<p>Situasjonen var en stund uavklart, men etter hvert ble det kjent at én person som befant seg i kjelleren på bolighuset har omkommet. Lensmannen i Orkdal bekreftet mandag identiteten på den omkomne. Det er 26 år gamle Melanie Bolm. Hun er opprinnelig fra Tyskland. VG får bekreftet identiteten av lensmann Tor Kristian Haugan.</p>
<p>– Dette er noe som har rystet bygda. Det er forferdelig tungt å miste datteren sin på denne måten, sier han til VG.</p>
<p>Han sier det er frykt i bygda for flere ras, men geoteknikere som har vært på stedet både lørdag og søndag har konkludert med at det ikke er fare for nye ras.</p>
<p>– Dette kan forandre seg hvis været endres, sier lensmannen.</p>
<p>En av de andre som var i huset klarte å komme seg ut og fikk varslet politiet. Bolighuset skled av grunnmuren, noe som førte til store ødeleggelser inne i huset.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Veldig overraskende </div>
<div type="text">
<p>– Det er sjokkerende at det kunne skje, det kom veldig overraskende. Det er ikke et område der vi forventet at det skulle skje et ras, sier assisterende rådmann i Orkdal, Steinar Gaustad, til VG mandag.</p>
<p>Han er også en av de nærmeste naboene til rasstedet.</p>
<p>– Hvordan kan man sikre at ikke et ras får så fatale konsekvenser i området igjen?</p>
<p>– Vi har avtalt befaring med NVE i dag, og skal diskutere hva vi skal gjøre, sier Gaustad.</p></div></body></document>
