<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190219-bernie-sanders-vil-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/ddKgPo/bernie-sanders-vil-stille-mot-donald-trump-igjen" frk="505 9 30 3161"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 13:18"/>
<attribute name="author" value="Vemund Anke Garden, Halvor Bjørntvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bernie Sanders vil stille mot Donald Trump igjen</div>
<div type="ingress">77-åringen, som ikke nådde opp i konkurranse med Hillary Clinton om å bli Demokratenes presidentkandidat i 2016, vil prøve seg på nytt.</div>
<div type="author">Vemund Anke Garden, Halvor Bjørntvedt</div>
<div type="date">19.02.19 14:18 Oppdatert: 19.02.19 20:24</div>
<div type="caption"><p>KANDIDAT: I 2016 ble han slått av Clinton i nominasjonskampen. Nå vil Bernie Sanders bli den eldste presidenten i USAs historie. Foto: Joshua Roberts / Reuters</p> <p>I FØRERSETET: Tidligere visepresident Joe BIden leder an på målingene blant de mest populære demokratiske kandidatene så langt, sier Henrik Heldahl. Foto: ANDREAS GEBERT / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Sanders, som er senator i delstaten Vermont, anses å være en kandidat langt til venstre i amerikansk politikk. Han har blant annet hyllet Norge for politikken, og har uttalt at han ser de skandinaviske landene som politiske forbilder.</p>
<p>Kunngjøringen kom i et intervju med Vermont Public Radio tirsdag morgen.</p>
<p>– For tre år siden, under 2016-kampanjen, da vi brakte fram vår progressive agenda ble vi fortalt at våre ideer var «radikale» og «ekstreme», skriver Sanders i en e-post til sine supportere.</p>
<p>Nå mener han majoriteten av den amerikanske befolkningen derimot støtter hans sak.</p>
<p>Blant sakene Sanders kjemper for er et gratis helsesystem for alle, minimumslønn på 15 dollar og muligheten til å ta høyere utdanning gratis.</p>
<p>Den nye presidentkandidaten er også blant de største kritikerne av Donald Trump . Beskyldninger som «rasist» og «løgner» har ofte kommet fra Sanders mot presidenten. I tirsdagens intervju omtalte han presidenten som en «flause» og en «lystløgner».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mange i partiet vil nok kjempe mot ham</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid langt frem til et eventuelt presidentkandidatur for Sanders. En rekke demokrater har allerede offisielt kunngjort eller signalisert at de ønsker å stille, inkludert profilerte politikere som Elizabeth Warren, Cory Booker og Amy Klobuchar. I tillegg ventes det at tidligere visepresident Joe Biden og tidligere kongressmedlem Beto O’Rourke kommer til å gjøre samme beslutning.</p>
<p>USA-kjenner og kommentator Henrik Heldahl levner Sanders en reell sjanse, men vil ikke gi ham noe favorittstempel.</p>
<p>– Sanders har en eksisterende base i partiet, og ifølge målingene er han blant de med størst sjanse. Men han kan ikke gå rett inn og regne med å være den fremste kandidaten, og mange i partiet vil nok kjempe hardt mot ham, sier Heldahl til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Biden i førersetet</div>
<div type="text">
<p>Målingene så langt viser at Barack Obamas tidligere høyre hånd Joe Biden ligger best an.</p>
<p>– Det er tidlig, og jeg tror målingene preges av at mange ikke er kjent med kandidatene som er lansert. Så langt er det de store navnene som utmerker seg, sier Heldahl.</p>
<p>Skulle han bli valgt til president vil forøvrige 77-årige Sanders bli den eldste presidenten i USAs historie, foran Donald Trump. Heller ikke Biden er noen ungfole med sine 76 år.</p>
<p>De yngste Demokratene som så langt har meldt sitt kandidatur er Tulsi Gabbard (37) og Pete Buttigieg (37), begge regnet som svært progressive kandidater. Den grunnlovsfestede nedre aldersgrensen for å stille til presidentvalg i USA er 35 år.</p>
<p>Demokratenes nominasjonsvalg begynner tidlig i 2020 og vil pågå frem til sommeren, da valgkampen frem mot presidentvalget i november starter for fullt.</p></div></body></document>
