<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190913-brann-i-oljetanker-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/OpP8Kq/brann-i-oljetanker-utenfor-bergen-slukket" frk="558 10 35 3485"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 14:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i oljetanker utenfor Bergen slukket</div>
<div type="ingress">Det brøt ut brann i maskinrommet på oljetankeren «Dubai Harmony» ved Stureterminalen i Øygarden ved Bergen fredag formiddag. Brannen er nå slukket.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BRØT UT BRANN: Sort røyk kunne ses fra oljetankeren «Dubai Harmony» som ligger til kai utenfor Stureterminalen ved Bergen. Foto: Redningsselskapet</p> <p>Den røde figuren viser posisjonen til «Dubai Harmony». Foto: Skjermdump MarineTraffic</p></div>
<div type="text">
<p>– Brannen er slukket og nedkjølt nå. Situasjonen er avklart, forteller operasjonsleder Per Algerøy i Vest politidistrikt til VG rundt klokken 15.50.</p>
<p>Det ble besluttet ferdselsforbud én nautisk mil utenfor terminalen, i tillegg til en flyforbudssone inntil 3000 meter over terminalområdet.</p>
<p>– Nødetatene vil avslutte på stedet ganske snart. Det er fortsatt ferdselsforbud, men vi venter tilbakemelding på om vi snart kan oppheve dette, sier Algerøy.</p>
<p>Politiet vet foreløpig ikke hvordan brannen skal ha startet, men skal sette i gang en etterforskning. De ønsker ikke å opplyse hvor store skader brannen har forårsaket.</p>
<p>– Brannen skjedde i maskinrommet. Det er klart det vil være en del skader da, men hvor mye eller lite det er, kan jeg ikke uttale meg om.</p></div>
<div type="title" level="3">Alle gjort rede for</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om røykutvikling og mulig brann klokken 10.59, og det ble raskt klart at det var åpne flammer i maskinrommet.</p>
<p>Det var et mannskap på 23 personer om bord i båten da brannen startet, og én person har fått tilsyn fra helsepersonell etter å ha fått i seg noe røyk. Det er imidlertid ikke meldt om personskader, og alle er gjort rede for.</p>
<p>På Stureterminalen oppholdt det seg 102 ansatte, og alle som ikke hadde en nøkkelrolle, ble evakuert, opplyser Equinor, som er operatør for terminalen, i en pressemelding.</p>
<p>Det pågikk lasting av olje da røykutviklingen startet, sier pressetalsmann i Eskil Eriksen i Equinor til VG. Equinor mobiliserte også sin beredskapsorganisasjon for å bistå skipet ved behov.</p></div>
<div type="title" level="3"> 40.000 kubikkmeter med olje om bord</div>
<div type="text">
<p>Både lokalt brannvesen og brannmannskaper fra Stureterminalen bidro i slukningsarbeidet. Blant annet ble det lagt skum inne i maskinrommet.</p>
<p>Ifølge politiet er det 40.000 kubikkmeter med olje om bord, men det skal ikke ha vært fare for hverken eksplosjon eller lekkasje.</p>
<p>– Det er ingenting som tilsier at det er noen stor eksplosjonsfare, men selvfølgelig, det brenner jo om bord i en tankbåt og brannen er ikke under kontroll, sa Arne Pettersen, avdelingsleder i 110-sentralen i Hordaland, til VG tidligere fredag formiddag.</p>
<p>– I tillegg ligger den ved en oljeterminal, så det er mye som gjør at dette har et potensial i seg, men det er foreløpig kun meldt om brann i maskinrommet, sa Bjarte Rebnor, operasjonsleder i Vest politidistrikt.</p>
<p>Oljetankeren er rundt 250 meter lang, og seiler under liberisk flagg.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil gjennomføre tilsyn</div>
<div type="text">
<p>Kommunikasjonsdirektør Dag Inge Aarhus i Sjøfartsdirektoratet fortalte til VG at de vil gjennomføre tilsyn på skipet så fort situasjonen er avklart.</p>
<p>– Vi er blitt varslet, og avventer nå situasjonen. Vi vil gå om bord i skipet og gjennomføre tilsyn når brannen er slukket. Nå er det viktig å få kontroll slik at brannen ikke sprer seg, sa Aarhus til VG.</p>
<p>Det var løpende dialog mellom politiets innsatsleder på stedet og kapteinen på skipet hva gjaldt evakuering av mannskapet på 23, men ifølge politiet skal dette ikke ha blitt aktuelt.</p>
<p>Det var aldri noen umiddelbar fare for lekkasjer, men båter lå klare i beredskap.</p>
<p>Også redningsselskapet var parat dersom det skulle være behov.</p></div></body></document>
