<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190403-bbc-ekspert-mener-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/xPrd5V/bbc-ekspert-mener-tottenham-keeper-maa-vrakes-han-har-sviktet-for-mange-ganger" frk="597 11 40 3556"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 12:25"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">BBC-ekspert mener Tottenham-keeper må vrakes: – Han har sviktet for mange ganger</div>
<div type="ingress">Tottenham-keeper Hugo Lloris (32) ser frem til serieavslutning på ny stadion. En BBC-ekspert mener at franskmannen har fått nok sjanser i buret – og bør vurderes vraket til onsdagens åpningskamp mot Crystal Palace.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 14:25 Oppdatert: 03.04.19 kl. 17:31</div>
<div type="caption"><p>FORTVILET: Hugo Lloris under kampen mot Liverpool i helgen. Foto: ANDREW YATES / X03469</p> <p>ÅPNING: Endelig er den nye arenaen til Tottenham Hotspur klar. Foto: Matt Dunham / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Her er onsdagens oddstips!</p>
<p>– Det er et stort øyeblikk for klubben onsdag. Det er viktig å se fremover. Vi har fantastiske kamper foran oss på den nye arenaen. Det blir et stort øyeblikk for spillerne og fansen. Vi må bruke dette positivt, sier Lloris, ifølge Evening Standard.</p>
<p>Men mot Liverpool søndag rotet franskmannen det altså til. Han glapp ballen etter en tilsynelatende ufarlig heading fra Mohamed Salah. Det endte med at Toby Alderweireld beinet ballen i eget mål. Og det kostet Tottenham poeng i kampen om å få en av de viktige topp 4-plassene.</p>
<p>BBCs ekspertkommentator Jermaine Jenas, som har en fortid som midtbanespiller i Spurs, mener det må være slutt. Allerede til onsdagens kamp på den nye arenaen med plass til 62 062, nest mest i Premier League .</p>
<p>– Han har sviktet laget for mange ganger, skriver Jenas om Lloris.</p>
<p>– Så hensynsløst som det høres ut; hvis jeg var Mauricio Pochettino, ville jeg seriøst vurderer å starte med Paulo Gazzaniga i onsdagens kamp mot Crystal Palace.</p>
<p>Onsdag kan du vinne hele 56 millioner kroner i Vikinglotto. Husk å spille før kl. 18.00 i kveld!</p>
<p>Statistikken Jenas legger til grunn er at Lloris har gjort åtte feil som har ledet direkte til baklengsmål siden starten på 2016/17-sesongen.</p>
<p>Det skal sies at Lloris var solid for Tottenham på våren og enorm for Frankrike i VM – helt til kjempetabben i finalen – men den fikk ikke noen betydning for resultatet. Verdensmester-kapteinen fikk deretter en høst preget av fyllekjøring og mange merkelige involveringer også på banen.</p>
<p>– Han ser mer nervøs ut nå enn han gjorde da han kom fra Lyon for syv år siden, fastslår Jermaine Jenas.</p>
<p>– Lloris synes å ha et ry mer basert på det han presterte tidligere enn det han gjør nå. Men jeg tror ikke Pochettino er redd for å vrake Lloris. Det gjør det lettere for ham å ha en mann som Gazzaniga som backup.</p>
<p>BBC-eksperten underslår ikke at 32-åringen fortsatt kan gjøre verdensklasseredninger, som han for eksempel gjorde mot Borussia Dortmund i Champions League. Men at problemene er feilene han gjør – og har gjort over flere sesonger.</p>
<p>VGs tips: Uavgjort</p>
<p>Tottenham har kun sikret seg ett poeng på fem siste kamper, og trenger en god innspurt for å sikre seg en topp fire-tabellplassering. Kjemper i et veldig jevnt sjikt med Arsenal, Man. United og Chelsea.</p>
<p>En stadion-åpning kan fungere både positivt og negativt for Tottenham. En ny giv og start. Eller at alt styret rundt selve åpningen stjeler noe av spillernes oppmerksomhet.</p>
<p>Crystal Palace er slett ikke så aller verst på bortebane med sin 6 – 2 – 7-flyt. Gjestene får tydeligvis mer rom i sitt angrepsspill på utebane.</p>
<p>Og slik vi går for en overraskelse med et uavgjortforslag til 4,00 i odds. Spillestopp er kl. 20.40. Begge lag scorer til 1,70 i odds er et alternativ.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p></div></body></document>
