<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190416-kvinne-arrestert-hje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/LA3424/kvinne-arrestert-hjemme-hos-justin-bieber" frk="335 6 12 1936"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 20:10"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne arrestert hjemme hos Justin Bieber</div>
<div type="ingress">Politiet rykket søndag ut og fant en ukjent inntrenger utenfor nye hjemmet til Justin Bieber (25) og kona Hailey Bieber (22).</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>KJENDISPAR: Justin Bieber og Hailey Bieber avbildet i New York i fjor høst. Foto: Nicholas Hunt / GETTY IMAGES</p></div>
<div type="text">
<p>Stjerneparet kjøpte seg nylig hus i fasjonable Beverly Hills i Los Angeles, men mens paret selv festet på Coachella-festivalen i California i helgen, fikk de altså en ubuden gjest.</p>
<p>Nettstedet TMZ skriver at politiet ble varslet om at en person befant seg på den private eiendommen, og da de kom til stedet, skal de ha funnet en kvinne.</p>
<p>Ifølge nettstedet kilder skal kvinnen ha forsøkt å overbevise politiet om at hun selv bodde i huset, men hun ble ikke trodd. I stedet ble hun påført håndjern og fraktet til varetekt.</p>
<p>Tragedie før Coachella: Scenerigger falt i døden</p>
<p>Eiendommen rundt huset, som Bieber-paret kjøpte for en måned siden og flyttet inn i kun for få dager siden, er avskjermet og avstengt fra gateplan. Det er uvisst hvordan kvinnen skal ha klart å komme seg innenfor.</p>
<p>Justin Bieber har karrierepause: Sliter psykisk</p>
<p>Det er andre gang på tre uker at en kvinne blir pågrepet for å ha «stalket» Justin Bieber. I forrige måned klare en beundrer å ta seg inn på hotellrommet der han befant seg på Laguna Beach.</p></div>
<div type="title" level="3">Søksmål</div>
<div type="text">
<p>Bieber er selv i klammeri med loven. Denne uken ble det klart at paprazzi-fotografen han kjørte på ved et uhell i 2017, har gått til søksmål etter at partene ikke har klart å inngå forlik.</p>
<p>Bieber om modellkona: – Min eneste sanne sjelevenn</p>
<p>Denne uken ble for øvrig en 23 år gammel mann som tok seg inn i popstjernen Taylor Swifts (29) hjem i New York i mars i år, dømt til fire års fengsel, skriver nyhetsbyrpet WENN. Mannen hadde nettopp sluppet ut fra seks måneder bak murene for å ha brutt seg inn hos Swift, da han gjentok handlingen.</p>
<p>Swift har også tidligere vært utsatt for intens uønsket opmmerksomhet.</p></div></body></document>
