<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190824-solskjar-etter-sjokk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/mRpydp/solskjaer-etter-sjokktap-for-crystal-palace-de-siste-dagene-har-vaert-skuffende" frk="816 10 49 4861"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 17:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær etter sjokktap for Crystal Palace: – De siste dagene har vært skuffende</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) (Manchester United – Crystal Palace 1 – 2) Det hjalp ikke å bytte skytter igjen: Marcus Rashford (21) bommet på straffe da Ole Gunnar Solskjær (46) og hans menn gikk på et uventet hjemmetap.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det var, som forventet, Rashford som tok ansvar da Manchester United fikk straffe i det 69. minutt på stillingen 0 – 1 - etter at Paul Pogba bommet i 1 – 1-kampen mot Wolverhampton mandag. Det utløste mye kritikk og fanskmannen ble stående på avstand denne gang.</p>
<p>Men Rashfords avslutning smalt på innsiden av stolpen og forsvant ut over sidelinjen. United hadde også tidligere ropt på straffe i kampen.</p>
<p>– Vi var ikke kliniske nok foran mål og de scoret to veldig enkle, sier Solskjær ifølge BBC.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær raser etter Rashford-rasisme: – Jeg har ikke ord</div>
<div type="text">
<p>– Vi er to straffebom fra å sitte her med ni poeng kanskje, sier Solskjær, som nå har fire, på pressekonferansen.</p>
<p>– De siste dagene har vært skuffende. Vi har fått ett poeng, istedetfor seks som vi burde hatt, sier Solskjær.</p>
<p>Det så lenge ut til at kampen skulle ebbe ut i 0 – 1, men en perlescoring av Daniel James blåste nytt liv i vertenes jakt på seier. Unggutten skrudde ballen perfekt i krysset fra 14 meter.</p>
<p>Det var imidlertid Crystal Palace som skulle få det siste ordet: Tre minutter på overtid skjøt Patrick van Aanholt fra skrått hold, etter nydelig pasning av Wilfried Zaha, på David de Gea, som klarte å fomle ballen i eget nett.</p>
<p>– Vi hang i og marginene var på vår side i dag, sier van Aanholt til BBC.</p>
<p>Det var Crystal Palaces første seier over United siden 1991.</p>
<p>– Et fantastisk resultat. Den siste kontringen var super. Vi jobbet veldig hardt og vi hadde litt flaks, men jeg mener vi fortjente det, sier Gary Cahill, Crystal Palace-stopper ifølge Premier Leagues nettsider.</p></div>
<div type="title" level="3">Kalddusj</div>
<div type="text">
<p>Etter to tøffe åpningskamper, hjemme mot Chelsea og borte mot Wolverhampton, var Manchester United for første gang denne sesongen storfavoritter til å vinne komfortabelt over et Crystal Palace-lag som hadde til gode å score før de tok turen til Old Trafford.</p>
<p>Forutsetningene var perfekte for Solskjær, som kunne stille med en uforandret startoppstilling – det har ikke skjedd Manchester United i Premier League siden desember 2017 mot Watford under José Mourinho.</p>
<p>Men den første omgangen ga liten grunn til optimisme for nordmannen. Etter en kontrollert åpning på kampen, der det største høydepunktet var at Marcus Rashford skled og misbrukte en kjempemulighet til å sette 1 – 0, måtte Solskjær se Jordan Ayew score for Crystal Palace, noe han kun hadde prestert én gang på sine 21 første Premier League-kamper for klubben.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik takler Solskjær sosiale medier: – Jeg må lese hva dere skriver</div>
<div type="title" level="3">Refset Maguire </div>
<div type="text">
<p>Uniteds rekorddyre midtstopper Harry Maguire har fått mye ros for sin start i klubben, men fikk det glatte lag av TV 2-ekspert og tidligere Premier League-midtstopper Brede Hangeland i pausen.</p>
<p>– Katastrofalt forsvarsspill. Verdens dyreste forsvarsspiller gjør en feil jeg ikke kan forstå. Det er en utilgivelig juniorfeil, sier Hangeland om Maguire, som ikke maktet å sikre makker Victor Lindelöf i hodeduellen som førte til mål.</p>
<p>Ghaneserens mål – det første av en Palace-spiller på Old Trafford siden november 1979 – ble raskt fulgt opp av at Uniteds venstreback Luke Shaw måtte erstattes av Ashley Young.</p>
<p>United så friskere ut etter pause, og Daniel James holdt på å score på bakerste stolpe etter et godt innlegg av Young, men det skortet fortsatt litt i de avgjørende øyeblikkene.</p>
<p>Old Trafford-publikumet viste sin misnøye ved å bue på Jesse Lingard etter at han for andre gang mistet ballen på unødvendig vis, og på benken tok Solskjær raskt tak ved å erstatte ham med 17 år gamle Mason Greenwood allerede etter 56 minutter.</p></div>
<div type="title" level="3">Misnøye med dommer</div>
<div type="text">
<p>I situasjonen like før byttet ble Anthony Martial tilsynelatende revet over ende ved inngangen av 16-meteren, men hverken hoveddommeren eller VAR anså det som et straffespark verdig – til tross for enorme protester fra de rødkledde spillerne.</p>
<p>– Det er så feil at det er helt håpløst, sier Hangeland.</p>
<p>United var irriterte på dommer Paul Tierney stadig vekk. James fikk et gult kort for filming - som så feil ut. Vertene mente også at Gary Cahill burde blitt utvist da han stoppet Martial som bakerste mann i første omgang.</p>
<p>– Kanskje vi skulle hatt en eller to straffer til, mener Solskjær.</p>
<p>Drøye 20 minutter før slutt var det derimot ikke behov for VAR da Scott McTominay soleklart ble lagt i bakken i feltet av Luka Milivojevic, som hadde gult kort fra før, men fikk fortsette kampen. Den misbrukte Rashford som nevnt.</p>
<p>Rashford gikk i bakken igjen like før slutt inne i straffefeltet, men Tierney lot spillet gå.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier LeagueSesong 2019/2020</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Premier League</p></div></body></document>
