<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190117-sekunder-unna-de-eno.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/WLPWla/sekunder-unna-de-enorme-snoemassene-i-geiranger-det-er-skred" frk="503 7 21 2958"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 14:58"/>
<attribute name="author" value="Jenny-Linn Lohne, Andrea Rognstrand, Henrik Giæver"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sekunder unna de enorme snømassene i Geiranger: – Det er skred!</div>
<div type="ingress">To biler skal ha kjørt på fylkesvei 63 da snømassene kom ned fjellet ved Geiranger. Tett snødrev har vanskeliggjort redningsarbeidet.</div>
<div type="author">Jenny-Linn Lohne, Andrea Rognstrand, Henrik Giæver</div>
<div type="date">17.01.19 15:58 Oppdatert: 17.01.19 21:18</div>
<div type="caption"><p>UTLØST: Et skred med bredde på omtrent 100 meter gikk i Geiranger like før klokken 15 torsdag. Foto: Willy Fredheim / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det buldret mengder av snø nedover fjellsidene i Geiranger torsdag ettermiddag.</p>
<p>– Pappa, det er skred, ropte Sander til faren sin bare sekunder før skredet raste forbi huset de var i.</p>
<p>Føreren som varslet om skredet til Hovedredningssentralen hadde to biler foran seg da skredet gikk over veien ved Grandeneset.</p>
<p>– Da skredet kom kunne han ikke se dem lengre, og vi kunne dermed ikke garantere at de ikke var tatt, sier vakthavende redningsleder Jan Lillebø ved Hovedredningssentralen til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Bil trukket ut</div>
<div type="text">
<p>Skredet gikk rett før klokken 15 torsdag. Rett etterpå ble en bil trukket ut av snøen av lokale redningsmannskaper.</p>
<p>– Det var en bil involvert, som jeg vet. Det er ikke kommet meldinger om personskade, sier Stranda-ordfører Jan Ove Tryggestad (Sp) til VG.</p>
<p>Stranda kommune har satt krisestab i forbindelse med skredet.</p>
<p>– Det er 100 meter bredt og på det høyeste cirka 5 meter, så det er relativt store mengder som er kommet ned fjellsiden, slår han fast.</p>
<p>Kommunen har iverksatt tiltak for å kartlegge hvorvidt noen er savnet.</p>
<p>Operasjonsleder Borge Andam i Møre og Romsdal politidistrikt sier til VG at det stemmer at en bil er slept ut i forbindelse med skredet.</p>
<p>– Det var en bil som kjørte ned i området og ble stående fast og måtte ha hjelp til å slepes ut av snømassene. Den ble ikke tatt av skredet, men det var voldsomt med føyke i området.</p>
<p>– Skredet har ikke truffet bebyggelse, men har gått over vei. Det har heller ikke gått helt ned til fjorden, sier Andam.</p></div>
<div type="title" level="3">Snøvær hindret helikopter</div>
<div type="text">
<p>Redningshelikopter har ikke kunnet komme til stedet på grunn av det tette snøværet torsdag kveld. Resurser er sendt inn med redningsskøyte.</p>
<p>– Det snør tett i området. Det er vurdert slik at det ikke er sikkert å sende inn bakkemannskaper. Det er heller ikke flyvær i området, sier vakthavende redningsleder Cecilie Øversveen ved Hovedredningssentralen til VG.</p>
<p>Det vurderes å sende inn droner for å søke i skredet.</p>
<p>Når VG snakker med politiet ved 19.30-tiden er det ikke tegn som tyder på at noen er truffet av skredet.</p>
<p>– Vi har ikke fått noen informasjon om at det er sett biler i skredet. Det er heller ikke spor inn i området, men vi skal ikke utelukke noe som helst, sier operasjonsleder Andam.</p>
<p>Det er ikke meldt om at noen er savnet fra området.</p></div>
<div type="title" level="3">Betydelig skredfare</div>
<div type="text">
<p>Varsom.no har sendt ut snøskredvarsel på oransje nivå, som indikerer betydelig fare, for flere steder på Vestlandet.</p>
<p>Storfjordnytt skriver at det er andre gang denne uken det har gått skred på stedet.</p>
<p>Det er satt opp rasferge. Første avgang fra Hellesylt mot Geiranger vil trolig bli klokken 19.25, opplyser Stranda kommune på sine nettsider.</p></div></body></document>
