<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191127-nytt-farevarsel-vars.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/aw03ad/nytt-farevarsel-varsler-opp-til-15-centimeter-nysnoe" frk="492 2 6 2910"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 20:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt farevarsel: Varsler opp til 15 centimeter nysnø</div>
<div type="ingress">Om du ikke allerede har gjort det, så er det bare å finne frem snøskuffe, akebrett og ski! I hvert fall i store deler av landet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GULT FAREVARSEL: Meteorologisk institutt har sendt ut gult farevarsel for mye snø i store deler av Østlandet torsdag. Foto: Meteorologisk institutt</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt kan nemlig fortelle at det torsdag er ventet mellom fem og 15 centimeter snø i Oslo, Akershus, Buskerud, Vestfold, Telemark Hedmark og Oppland. De har derfor sendt ut gult farevarsel for mye snø i fylkene.</p>
<p>Sjekk været der du er på Pent!</p>
<p>Vegtrafikksentralen i Øst råder folk som skal ut å kjøre til å beregne ekstra tid og til å kjøre etter forholdene.</p>
<p>Har du skiftet til vinterdekk? Bli med VG på glattkjøringsbane med sommerdekk:</p>
<p>Statsmeteorolog Espen Biseth Granan i Meteorologisk institutt forteller at det er ventet et nedbørsområde sørfra som gir nedbør over hele østafjells, på Østlandet, i Telemark og i Agder.</p>
<p>– Ved kysten kan nedbøren komme i form av sludd og regn, men man skal ikke langt innover før det vil komme som snø, sier Biseth Granan.</p></div>
<div type="title" level="3">Store nedbørmengder</div>
<div type="text">
<p>I Agder og Østfold vil det komme som regn, men resten av østlandsområdet sør for Lillehammer vil få en del snø. De største nedbørmengdene er ventet sør for Lillehammer og ved Mjøsa. Meteorologen forteller at noe av nedbøren vil falle allerede onsdag kveld.</p>
<p>– Det vil begynne så vidt i kveld ved kysten, så vil det bevege seg nordover i løpet av natten.</p>
<p>Ifølge Meteorologisk institutt vil farevarslet gjelde fra klokken 01 natt til torsdag til midnatt fredag.</p>
<p>På Vestlandet og i Rogaland kan det også komme noe nedbør fra morgenen av, men ifølge statsmeteorologen ser det ut til å gi seg på formiddagen.</p>
<p>– Det kan komme noe spredt nedbør i indre Sogn og i Hordaland, men det er snakk om små mengder, forteller Biseth Granan.</p>
<p>Prognosene viser tørre forhold i Trøndelag, men det er ventet en del vind som kan komme opp i stiv til sterk kuling.</p></div>
<div type="title" level="3">Gult farevarsel</div>
<div type="text">
<p>Men det er ikke bare folk på Østlandet som må finne frem snøskuffen. Fra fredag er det sendt ut gult farevarsel for mye snø i Nordfjord, Møre og Romsdal og Trøndelag, samtidig med økende nordvest vind.</p>
<p>Biseth Granan forteller at det allerede vil blåse opp fra torsdag ettermiddag og kveld.</p>
<p>– Det komme et nordlig vindfelt fra Stad og nordover, og da vil det komme snøbyger inn i Trøndelag og nordover.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Årets sommer var varmere og våtere enn normalt</div>
<div type="text">
<p>Farevarselet er satt fra fredag til mandag. Det er også utstedt farevarsel fra lørdag om nedbør i Troms, Nordland, og kyst- og fjordstrøkene i Vest-Finnmark, mens Øst-Finnmark slipper litt billigere unna med mindre nedbørsmengder.</p>
<p>Det er også ventet en del vind flere steder.</p>
<p>Meteorologisk institutt har et pågående gult farevarsel for kuling i Torungen til Lindesnes i Agder, Kildinbanken i Barentshavet og for Måløy til Svinøy i Sogn og Fjordane</p></div></body></document>
