<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190622-farmen-lasse-giftet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/kJBvMX/farmen-lasse-giftet-seg-en-veldig-spesiell-dag" frk="404 8 20 2304"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 20:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Farmen»-Lasse giftet seg: – En veldig spesiell dag</div>
<div type="ingress">Lørdag giftet Lasse Bergseter (51) seg med Bente Berg (46) i Stokke kirke. Om to uker holder de storslagen bryllupsfest i en lavvo, med blant annet gamle kjente fra «Farmen» på gjestelisten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SA JA: Etter å ha vært samboere i 15 år giftet Lasse Bergseter og Bente Berg seg lørdag i Tønsberg. Foto: Thor Olav Moen/OWWR</p></div>
<div type="text">
<p>– Det blir en stille og rolig feiring i kveld, sier nygifte Lasse Bergseter til VG og avslører at det innebærer en fire retters middag for hovedpersonene, orkestrert av mesterkokk og kompis Trond Andresen.</p>
<p>Men først står en tur i Rosanes park for tur for å forevige den store dagen, som Bergseter kaller fantastisk.</p></div>
<div type="title" level="3">Lavvo-feiring</div>
<div type="text">
<p>– Jeg startet dagen på skytebane i smoking, akkurat det hadde de ikke sett på banen før. Deretter ventet det lunsj med forloveren før kirken og alt det innebærer, med klamme fingre og tårer. Det var en veldig spesiell dag, mer rørende enn jeg hadde trodd, sier han.</p>
<p>Han legger ikke skjul på at det mest rørende var å se sin kjære brud, Bente Berg, komme opp kirkegulvet. Etter 15 år som samboere er de endelig mann og kone.</p>
<p>Men den store bryllupsfesten lar vente på seg.</p>
<p>– Om to uker holder vi storslagen bryllupsfest med lavvo og fritidsklær. Det er sånn vi liker det, sier Bergseter og legger til at gamle kjente fra Farmen står på gjestelisten, blant annet Trond Øverlier.</p>
<p>«Farmen»-Trond måtte for øvrig se seg slått av kompisen i 2016, da Lasse Bergseter vant over han i tvekamp.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjorde comeback</div>
<div type="text">
<p>Lasse Bergseter gjorde seg sterkt bemerket i «Farmen» i 2016, blant annet for sin heftige krangel med Laila Lockert, som til slutt skulle vise seg å vinne programmet.</p>
<p>– Jeg kan godt bli en C- eller D-kjendis, spøkte Bergseter til VG etter sin «Farmen»-exit.</p>
<p>I 2018 gjorde Bergseter TV-comeback i «Farmens» sidekonkurranse «Torpet».</p>
<p>Innspillingen av «Farmen kjendis» er i gang. Har du fått med deg årets deltagere? SE VIDEO:</p>
<p>Bergseter har tidligere fortalt VG den morsomme historien om da han fridde til sin utkårede på ferie i Thailand.</p>
<p>– Jeg sliter litt med knærne, og skal operere snart. Så akkurat i det jeg skulle si «Vil du gifte deg med meg», bryter hun ut med «Hva er det som skjer med deg da? Har du vondt i knærne, eller?». Det der har vi ledd mye av etterpå, sa han den gang.</p></div></body></document>
