<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191111-usikker-fremtid-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/wPkQw4/usikker-fremtid-for-helland-hornelands-hodepine" frk="558 1 7 3581"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 19:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Usikker fremtid for Helland: Hornelands hodepine</div>
<div type="ingress">Det som skjedde tre minutter på overtid mot Bodø/Glimt, gjør at vi dessverre ikke får en viktig avklaring om Eirik Horneland som fotballtrener.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Eirik Horneland og Pål André Helland har ikke akkurat vært en optimal match. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Er det tenkelig at to personer med samme forbokstav i etternavnet, men pent lite annet til felles, begge er en del av Rosenborg neste sesong?</p>
<p>Er det plass til både Horneland og Helland?</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Spørsmålet har svirret i luften lenge, men ble ytterligere tilspisset etter søndagsdramaet mot Bodø/Glimt.</p>
<p>Det var følelser i hvert ord som kom ut av Helland, etter at han hadde kommet inn og snudd dramaet på Lerkendal med en scoring og en målgivende.</p>
<p>Men det var ikke seieren trønderen var mest opptatt av etterpå.</p>
<p>Det var krisen i klubben.</p>
<p>Nå er problemstillingen hvordan populære Hellands ærlige utblåsning blir mottatt av ledelsen, kort tid etter den absurde seansen der spilleren ble forsøkt sensurert av medieansvarlig Trond Alstad.</p>
<p>Viktigheten av den 29. serierunden, den vanskelige bortekampen mot Viking, kan knapt overvurderes sett med trønderbriller.</p>
<p>For Eirik Horneland selv vil sesongen være en fiasko uansett, men det er likevel betydelig forskjell på en fasit med og uten medalje og europaspill neste år.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kryptisk Helland om benking</div>
<div type="text">
<p>Derfor hadde det vært unektelig interessant å se hva Rosenborg-treneren hadde gjort dersom Pål André Helland hadde unngått å pådra seg sesongens fjerde gule kort søndag.</p>
<p>Hadde han fortsatt med å plassere fargeklatten med lokal forankring i fryseboksen?</p>
<p>Hadde Hellands følelsesladde utbrudd om tingenes tilstand forverret posisjonen?</p>
<p>Eller hadde Eirik Horneland tatt konsekvensen av det som fremstår åpenbart for øyeblikket – at Rosenborg hadde trengt Helland på banen i sesongavslutningen?</p>
<p>Helland var nær ved å avgjøre mot Godset, og ble utslagsgivende mot Glimt i kampen for å redde stumpene av en krisesesong.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bendtner hevder Rosenborg-trio ønsket ham vekk</div>
<div type="text">
<p>Spørsmålet er selvsagt av ren akademisk interesse, siden Helland er suspendert, men relasjonen mellom disse to blir ytterst interessant fremover.</p>
<p>Det samme gjelder hvordan den varslede ryddesjauen kommer til å bli hos den seiersvante klubben. Det ligger i kortene at det blir betydelige utskiftninger på spillersiden, mens det er uvisst om det også blir endringer på «kontorene» Helland var opptatt av i tv-intervjuet.</p>
<p>Pål André Helland har kontrakt ut 2020, men det blir stadig mindre sannsynlig at fremtiden hans vil være i svart og hvitt, så lenge Horneland har tømmene.</p>
<p>Dersom det ender med at Horneland blir og Helland går, får vi i det minste håpe at det bare ligger sportslige vurderinger bak valget.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Horneland mener det er en «fotballskandale» om Europa-spill ryker </div>
<div type="text">
<p>Dersom spillernes tydelighet og fritt-talenhet på noen måte skulle medvirke til å forkorte karrieren i Rosenborg, vil det være trist for ytringsklimaet i norsk fotball.</p>
<p>Ja, fotball er et kollektiv og det sikkert riktig at man blir sterkere sammen. Men samtidig klarer de beste trenerne å både få et fellesskap til å fungere, og samtidig ha takhøyde for dem som ikke er helt A4 eller går automatisk i takt.</p>
<p>Og det er nok et og annet RBK-hjerte som hadde foretrukket Helland fremfor Horneland dersom det var anledning til å velge ...</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
