<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190610-real-madrid-ekspert-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/K3b4dE/real-madrid-ekspert-om-oedegaard-kan-haape-paa-en-plass-i-troppen" frk="494 2 8 2913"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 16:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Real Madrid-ekspert om Ødegaard: – Kan håpe på en plass i troppen</div>
<div type="ingress">TÓRSHAVN (VG) Kanonsesongen til Martin Ødegaard (20) har gjort ham til et navn å regne med igjen i Real Madrid, skal man tro pressefolk fra den spanske hovedstaden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I FORM PÅ FÆRØYENE: Norges bestemann i fredagens kamp mot Romania, Martin Ødegaard (t.h.), entrer kamparenaen i Tórshavn sammen med Håvard Nordtveit (t.v.). Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En sesong med ni mål og 12 målgivende pasninger for Vitesse ble fredag toppet med karrierens første landslagsmål mot Romania. Mandag kveld, i spektakulære omgivelser på Færøyene, kan Real Madrid-eiendommen avslutte med stil før sommerferie og et nytt viktig klubbvalg.</p>
<p>Selv antyder Ødegaard, som er svært opptatt av å få nok spilletid, at «det er vanskelig å spille» i Real Madrid, og at «det blir noe annet enn det» for hans del i sesongen som kommer. Han holder døren åpen både for utlån og salg med tilbakekjøpsklausul.</p>
<p>Men ifølge Carlos Forjanes, som følger Real Madrid tett for avisen As, er ikke veien til Real Madrids førstelagstropp, som består av 25 spillere, så veldig lang for nordmannen – dersom han skulle være interessert i en mer perifer rolle uten veldig mye spilletid.</p>
<p>– Situasjonen hans er avhengig av hvilke spillere klubben signerer i sommer. Hvis de klarer å hente både Eden Hazard (allerede klar), Christian Eriksen og Paul Pogba, ser jeg ingen plass for Ødegaard, sier Forjanes til VG og fortsetter:</p>
<p>– Uansett har Ødegaards sesong vært så god at han i motsetning til tidligere begynner å ligne på en spiller som kan håpe på en plass i Real Madrid-troppen.</p>
<p>Disse målene og assistene er mye av grunnen til det:</p>
<p>At Ødegaard viser at han kan være avgjørende i en EM-kvalifiseringskamp for Norge, har liten innvirkning på statusen hans inn mot overgangsvinduet, mener journalisten.</p>
<p>– Jeg tror fortsatt det vil være vanskelig for ham å få en plass i troppen allerede i sommer. Hvis man regner sammen hvilke spillere Real Madrid trolig vil hente i sommer, så er det bare én plass igjen i 25-mannstroppen, og den vil stå mellom Isco og Ødegaard, sier Forjanes.</p>
<p>Miguel Ángel Lara, som dekker Real Madrid for den populære sportsavisen Marca, mener bestemt at det ikke er plass til Ødegaard i troppen for øyeblikket.</p>
<p>– Han er fortsatt en løsning for fremtiden, sier Lara til VG.</p>
<p>– Real Madrids plan er å låne ham ut et år til, gjerne til en klubb som spiller i Champions League, for å se hvordan han klarer seg på et høyere nivå, fortsetter han om Ødegaard, som har vært i medienes søkelys av helt andre grunner enn det sportslige denne uken:</p>
<p>Vitesse-trener Leonid Slutskij har ved flere anledninger spådd en lys Ødegaard-fremtid. I mars sa han at «kanskje vil han spille i Real Madrid neste sesong, hvem vet?» Til den spekulasjonen svarte landslagssjef Lars Lagerbäck:</p>
<p>– Han kan sikkert passe i troppen deres, men man vet jo ikke hvor mye spilletid han får.</p></div></body></document>
