<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190122-bjarte-myrhol-spille.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/P3Q6d5/bjarte-myrhol-spiller-vm-med-smerter-tar-bort-litt-av-fokuset" frk="496 0 2 2787"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 14:11"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik, Bjørn S. Delebekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjarte Myrhol spiller VM med smerter: – Tar bort litt av fokuset</div>
<div type="ingress">HERNING (VG) Bjarte Myrhol (36) halter mellom kampene og regner med å spille med smerter i resten av VM. Landslagskapteinen innrømmer at liktorn-problemet tar vekk litt av fokuset.</div>
<div type="author">Jostein Overvik, Bjørn S. Delebekk (foto)</div>
<div type="date">22.01.19 15:11 Oppdatert: 22.01.19 15:48</div>
<div type="caption"><p>RETT FRA TERAPEUTEN: Bjarte Myrhol kom rett fra fotterapeuten til pressetreff tirsdag. Kapteinen har vondt, men spiller helt sikkert sammen med Sander Sagosen (til høyre) og Magnus Abelvik Rød mot Ungarn onsdag. Foto: BJORN S. DELEBEKK</p></div>
<div type="text">
<p>– Ja, det er vondt. Jeg prøver å innstille hodet på at det ikke skal ha noen betydning. Men jeg merker at tar bort litt av fokuset mitt når hvert skritt gjør vondt, sier Myrhol til VG.</p>
<p>– Forhåpentligvis vil en rolig tirsdag gjøre dette litt bedre. Det er det jeg drømmer om. Natten etter Sverige var litt bedre enn etter kampen mot Egypt søndag.</p>
<p>Men det er ingen tvil om at strekspilleren uansett kommer på banen i den svært avgjørende VM-kampen mot Ungarn onsdag.</p>
<p>– Under kamp så tar han ikke hensyn til det i hele tatt, sier landslagslege Thomas Torgalsen.</p>
<p>– Fra det medisinske apparatet er han friskmeldt til kamp. Ferdig. Smerteterskelen er høy hos alle håndballspillere, synes jeg. De er vant til å ha vondt mange steder.</p>
<p>Bjarte Myrhol samler laget mot Danmark.</p>
<p>Bjarte Myrhol har vært to dager på rad hos fotterapeut, men regner ikke med å bli kvitt plagene i VM. Hard hud under tærne skaper et trykk innvendig i foten.</p>
<p>– Veldig irriterende. Det er som å ha et innvendig gnagsår. Som å spille med en flis i foten, forklarer landslagslege Torgalsen.</p>
<p>Myrhol har fått fjernet mye av den harde huden og har fått en foring av filt som skal ta av for presset på det ømme området. Men beskyttelsen fungerer ikke i trening eller kamp, men bare ellers.</p>
<p>– Det er ikke mulig å få noe til å sitte under kamp, sier Torgalsen.</p>
<p>Bjarte Myrhol har i de to siste kampene vært ren angrepsspiller.</p>
<p>– Men det har i utgangspunktet ikke noe med liktornen å gjøre, sier Myrhol. Han opplyser at han lenge før VM har snakket med Christian Berge om at kunne komme til å bli en ren angrepsspiller.</p>
<p>– Det har lenge vært på papiret. Dermed blir jeg ikke så sliten.</p>
<p>– Du lever godt med det?</p>
<p>– Ja, så lenge jeg spiller godt. Jeg mister kontringsfasen – min beste fase – den savner jeg selvsagt. Men jeg gjør den jobben jeg blir fortalt.</p>
<p>Bjarte Myrhol var personlig ikke fornøyd selv om Sverige ble slått mandag. Nå handler det om Ungarn.</p>
<p>– Vi må vinne. Det krever at vi setter tempoet opp, sier Myrhol. Skjern-spilleren tror Danmark vil gjøre sitt beste mot Sverige. det betyr etter al å dømme VM-semifinale for Norge fredag.</p>
<p>– Jeg stoler på at Danmark ikke er med noe avtalt spill med svenskene i det hele tatt. Men de kommer nok til å bytte og rullere i denne kampen, sier han.</p>
<p>Tysk spiller ut med strekkskade.</p></div></body></document>
