<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190210-iversen-og-klabo-fik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/0ER7MM/iversen-og-klaebo-fikk-revansje-i-lahti" frk="364 8 16 1979"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 13:19"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Jonas Wikborg, Regine Leenborg Anthonessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Iversen og Klæbo fikk revansje i Lahti</div>
<div type="ingress">To år etter at Emil Iversen (27) ødela gullsjansene til seg selv og Johannes Høsflot Klæbo (22) på lagsprinten i Lahti-VM, slo duoen tilbake. Norge 1 vant foran Norge 2.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Jonas Wikborg, Regine Leenborg Anthonessen</div>
<div type="date">10.02.19 14:19 Oppdatert: 10.02.19 19:23</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Under 2017-VM i Lahti hadde Emil Iversen, som den gang var ankermann, ledelsen like før mål. Men så ramlet han på klønete vis. Dermed ble det fjerdeplass.</p>
<p>Etter løpet for to år siden var trønderen langt nede:</p>
<p>Slik reagerte Klæbo da han så at Emil Iversen rotet gullhåpet i 2017:</p>
<p>Under dagens lagsprint i Lahti gikk derimot alt så mye bedre for Iversen og Klæbo, denne gang med Klæbo på sisteetappe.</p>
<p>– Nå er vi på toppen. Vi var nok det beste laget for to år siden også, men litt uhell og snøvær gjorde at det ble vanskelig og jeg falt. Men vi var egentlig bare uheldige. Vi var best da også. Vi er godt skikket til å gå lagsprint i lag, jeg og Johannes, sier Iversen til NTB.</p>
<p>– Vi var på hugget, og det er artig å få med seg en type revansj herfra etter det vi gjorde sist. Vi gjorde en mye bedre konkurranse i dag, og det ble en god generalprøve til det vi skal møte om ikke altfor mange dager. Vi føler at vi er i god rute og fikk mange av de svarene vi håpet på, sier Klæbo til NTB.</p>
<p>Norge 1 vant foran Norge 2, med Sindre Bjørnestad Skar og Eirik Brandsdal, og Finland, representert med Ristomatti Hakola og Iivo Niskanen.</p>
<p>Takket være en strålende spurt av Brandsdal ble det dobbelt norsk.</p>
<p>Klæbo avgjorde på siste runde. I den siste bakken skaffet han luke ned til Finland. Den ga ikke verdens beste sprinter bort.</p>
<p>– Det ligger i kortene at det er Johannes og Emil som skal gå lagsprinten i VM, men vi har også en plan B. Det er flere enn to aktuelle kandidater, sier Arild Monsen, sprinttrener, til NTB.</p>
<p>Antagelig er Klæbo, Iversen og Skar selvskrevne til den individuelle sprinten. Mens Finn-Hågen Krogh virker å ta den siste plassen foran Eirik Brandsdal. Tirsdag kommer det endelige uttaket.</p>
<p>Også i går var Klæbo overlegen på oppløpet i Lahti:</p></div></body></document>
