<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190626-hjelmeset-ferdig-som.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/BRzkg7/hjelmeset-ferdig-som-idrettssjef-for-skiskytterne" frk="470 11 33 2978"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 14:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hjelmeset ferdig som idrettssjef for skiskytterne</div>
<div type="ingress">Odd-Bjørn Hjelmeset (47) hadde avtale som idretts- og markedssjef i skiskytterforbundet frem til OL i 2022, men må forlate jobben. Nå er partene blitt enige om en sluttavtale.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ JOBB: Odd-Bjørn Hjelmeset var på plass under verdenscuprennene i Anterselva i januar. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>STORE SMIL: Odd-Bjørn Hjelmeset (t.v.) ble presentert som idrettssjeg i skiskytterforbundet 25. september 2017. Her sammen med sportssjef Per Arne Botnan og daværenede generaltsekretær Rakel Rauntun. Foto: Mariam Butt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter snart to år i jobben, forsvinner stillingen til Odd-Bjørn Hjelmeset 1. oktober. Generalsekretær Anne Rustberggard Varden overtar hans oppgaver innen salg og marked.</p>
<p>– Stillingskategorien idretts- og markedssjef bortfaller 1. oktober. Vi har kommet til enighet om en avtale, sier Varden til VG.</p>
<p>Hun vil ikke si når Hjelmeset har sin siste arbeidsdag i forbundet.</p>
<p>– Ansettelsesforholdet og avtalen er mellom Odd-Bjørn og forbundet, og vi som arbeidsgiver kan ikke gå mer inn på det, sier Varden.</p>
<p>– Når fikk Hjelmeset beskjed om at han ikke fikk fortsette i jobben?</p>
<p>– Han fikk beskjed i midten av mai om at stillingskategorien bortfaller 1. oktober, svarer Varden.</p>
<p>Hjelmeset skulle gjerne fullført kontakten.</p>
<p>– Jeg har hatt det fantastisk bra i skyskytterforbundet, men nå bortfaller stillingen, så tar vi det derfra. Men jeg skulle gjerne vært der til OL i 2022, sier Hjelmeset til VG og legger til:</p>
<p>– Vi er enig om en sluttavtale. Anne og jeg ble enige om det.</p>
<p>Hjelmeset har alltid mange jern i ilden, nå blir det litt ekstra tid med oppfølging av ungene og idrett, i tillegg arrangerer han sin egen skiskole.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker</div>
<div type="text">
<p>Varden overtok som generalsekretær 1. januar og takker Hjelmeset for samarbeidet.</p>
<p>– Det har vært veldig fint jobbe sammen med Odd-Bjørn, og jeg vil gjerne benytte anledningen til å takke Odd-Bjørn for den gode jobben han har gjort for norsk skiskyting, sier Varden.</p>
<p>Generalsekretæren sier at det var nødvending å kutte stillingen til Hjelmset.</p>
<p>– Det er et nødvendig tiltak for å få til et bærekraftig kostnadsnivå i skiskytterforbundet, sier Varden.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdensmester i langrenn</div>
<div type="text">
<p>Hjelmeset ble presentert som ny idrettssjef 25. september i 2017.</p>
<p>– Jeg er utrolig stolt og takknemlig for å få denne sjanse, sa han da.</p>
<p>Hjelmeset var på langrennslandslaget i en årrekke og kronet karrieren med å vinne VM-femmila i Sapporo i 2007.</p>
<p>Det blir flere endringer i forbundet. Bredde- og rekrutteringssjef Marian Lyngsaunet flytter hjem til Verdal kommune og slutter 1. september. Vegar Rolfsrud overtar. Han har jobbet i forbundet i 12 år, og kommer fra stillingen som anleggs- og arrangementskonsulent.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny stilling</div>
<div type="text">
<p>Forbundet har utlyst en stilling som kommunikasjonsansvarlig. Det er en nyskapning. Generalsekretæren er i ferd med å lande en ansettelse i disse dager.</p>
<p>Dermed er stillingen til Hjelmeset den eneste som forsvinner som følge av omorganiseringen i forbundet.</p></div></body></document>
