<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190728-minni-mus-stemme-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/8mjvLW/minni-mus-stemme-er-doed" frk="213 14 17 1196"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 02:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minni Mus’ stemme er død</div>
<div type="ingress">Russi Taylor ga stemme til den ikoniske Disney-karakteren i mer enn tre tiår.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VERDENSKJENT PAR: Mikke og Minni Mus. Foto: YM / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Russi Taylor døde fredag i Glendale i California, dødsårsaken er foreløpig ikke kjent, skriver AP.</p>
<p>Taylor ble 75 år gammel. Fra 1991 var hun gift med mannen som ga stemme til Mikke Mus, Wayne Allwine, helt til han døde i 2009.</p>
<p>Les også: «Skal vi danse»-stemmen Roy Markussen er død</p>
<p>Hun danket ut mer enn 200 konkurrenter da hun fikk det ærefulle oppdraget om å gi stemme til Minni Mus i 1986. Siden ga hun stemme til Disney-figuren i både filmer, TV-serier og i Disneys mange temaparker.</p>
<p>– Minni Mus har mistet stemmen sin nå som Russi Taylor har gått bort, sier Bill Farmer, som selv gir stemme til Langbein.</p>
<p>Les også: Herman Flesvig gir stemmene i «Terkel i knipe»-oppfølger</p>
<p>– Hun var så vidunderlig, morsom og søt som Minni Mus, og så talentfull og ydmyk som du kan tenke deg.</p>
<p>Disney-sjefen Bob Iger sier det har vært en ære å få jobbe med Taylor, som også ga stemme til The Simpsons-karakteren Martin Prince.</p>
<p>– Vi trøster oss med at det hun har gjort kommer til å glede og inspirere generasjoner fremover, sier Iger.</p></div></body></document>
