<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191002-beyoncs-pappa-mathew.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/xPyPoV/beyonces-pappa-mathew-knowles-skal-ha-faatt-brystkreft" frk="216 9 12 1333"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 12:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Beyoncés pappa Mathew Knowles skal ha fått brystkreft</div>
<div type="ingress">Superstjernens far og tidligere manager skal være en av få menn som har fått diagnosen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FAR OG DATTER: Mathew Knowles og Beyoncé, her avbildet i 2004. Foto: MARK J. TERRILL/AP</p></div>
<div type="text">
<p>67 år gamle Mathew Knowles var manager for Destiny’s Child, gruppen som ble et springbrett for hans datter Beyoncé.</p>
<p>Frem til 2011 var han også manager for datteren som soloartist; han styrte også karrieren for sin andre datter, Solange. Begge jobber nå uavhengig av faren.</p>
<p>Han skal ha mer alvorlige ting å stri med: Talkshowet «Good Morning America» melder på Twitter at Mathew Knowles skal snakke ut om sin personlige kamp mot brystkreft, i et intervju som sendes onsdag ettermiddag norsk tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjeldent tilfelle</div>
<div type="text">
<p>På sin egen Twitter melder Knowles bare at han har en «spesiell kunngjøring» å komme med i TV-programmet.</p>
<p>Billboard skriver at det ifølge American Cancer Society er under én prosent av brystkreftpasienter som er menn. Snittalderen for å få diagnosen skal være 67, altså alderen Knowles er i nå.</p>
<p>Svarte menn skal ifølge samme artikkel være spesielt utsatt. Dødeligheten blant menn som får diagnosen skal videre være lavere enn for kvinner.</p>
<p>Få kjente menn har stått frem med diagnosen. Ett unntak er Kiss-trommeslager Peter Criss, som ble frisk av sykdommen ti år tilbake.</p></div></body></document>
