<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190307-se-barcelona-mot-ray.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/OnGkwE/se-barcelona-mot-rayo-vallecano-paa-vg-og-strive" frk="519 16 51 3007"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 15:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se Barcelona mot Rayo Vallecano på VG+ og Strive</div>
<div type="ingress">Nedrykkstruede Rayo Vallecano har fem strake tap i ligaen, og skal spille det som kanskje er sesongens vanskeligste bortekamp mot serieleder Barcelona. Oppgjøret på Camp Nou er tilgjengelig for VG+-abonnenter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.03.19 16:51</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Barcelona kommer fra to «El Clásico»-seirer borte mot Real Madrid, og har hele syv poengs forsprang til Atlético Madrid på tabellen.</p>
<p>Ivan Rakitic ble matchvinner sist, men Lionel Messi er – som vanlig – i en fantastisk scoringsform. Argentineren har 16 mål på sine 13 siste ligakamper.</p>
<p>Har du ikke VG+-abonnement? Bestill det her !</p>
<p>Rayo Vallecano er i poengnød, rett og slett. Etter at laget vant fire, og spilte én uavgjort, i La Liga i perioden 23. desember til 28. januar.</p>
<p>Siden da har det gått fryktelig tungt. Ettmålstap mot Leganes, Espanyol, Atlético Madrid og Getafe, før det ble 0 – 2 hjemme mot Girona sist fredag.</p>
<p>Laget har to poeng opp til Celta Vigo på «trygg grunn» over nedrykksstreken. Det blir en tøff kamp for å beholde plassen i ligaen etter fjorårets opprykk.</p>
<p>Rayo Vallecano ledet for øvrig 2 – 1 i hjemmemøtet med Barcelona i november, men så scoret Barca to ganger i sluttminuttene og knep alle poengene.</p>
<p>I vår kan du også se disse kampene på VG+. Flere av kampene er ikke berammet til nøyaktig ukedag og tidspunkt av de to ligaene:</p>
<p>10/3 Barcelona-RAYO</p>
<p>17/3 Milan-Inter 20.30</p>
<p>7/4 Barcelona-Atletico Madrid</p>
<p>27/4 Inter-Juventus</p>
<p>19/5 Real Madrid-Real Betis</p>
<p>26/5 Sampdoria-Juventus</p></div>
<div type="title" level="3"> Ofte stilte spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Hvor ser jeg kampen?</p>
<p>– Barcelona – Rayo Vallecano vises på VGTV eller i videovinduet øverst i denne artikkelen.</p>
<p>Hva skal til for å se kampen?</p>
<p>– Alt du trenger for å se kampen, er et VG+abonnement. Dersom du allerede er abonnent, trenger du ikke å registrere deg på nytt.</p>
<p>Hva får jeg i VG+?</p>
<p>– Her finner du informasjon om hva VG+ gir deg tilgang til.</p>
<p>Kan man se kampene i reprise?</p>
<p>– Ja, alle kampene vil være tilgjengelige for VG+ abonnenter på VGTV i 24 timer.</p>
<p>Hva er Schibsted-konto, og hvordan lage bruker?</p>
<p>– Her finner du informasjon om hva Schibsted-konto er. Dersom du ikke allerede har en bruker, kan du opprette en ved å klikke «opprett bruker» i innloggingsfeltet.</p>
<p>Kan man se kampene utenfor Norge?</p>
<p>– Nei, livesendingene vil kun være tilgjengelig i Norge</p>
<p>Hvor kan man se kampene?</p>
<p>– Du kan se kampen i nettleser på alle enheter, men den vil ikke vises i appen. Opplever du problemer med visningen i nettleser, kan det være nyttig å teste en annen nettleser.</p>
<p>Hvordan se kampen på TV-skjermen?</p>
<p>• Har du Apple TV (siste generasjon) kan du se kampen i VGs app. Du kan ikke kjøpe abonnement rett på Apple TV.</p>
<p>• Har du en iPhone eller iPad kan du streame kampen fra mobilen/nettbrettet til tv-en via Airplay eller til en Apple TV.</p>
<p>• Alternativt kan du koble en PC til TV-en med en HDMI-kabel.</p>
<p>• Kampen vil ikke gå på den lineære TV-kanalen VGTV.</p>
<p>Hvordan kontakter jeg support?</p>
<p>– Dersom du trenger hjelp, vil support være tilgjengelig på hverdager på vgpluss@vg.no og på telefon 22 00 02 22 (11.00 – 12.00).</p></div></body></document>
