<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190103-statlig-tv-kinesisk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/7lalk3/statlig-tv-kinesisk-sonde-landet-paa-maanens-bakside" frk="669 4 18 4110"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 04:00"/>
<attribute name="author" value="Edda Drægni"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statlig TV: Kinesisk sonde landet på månens bakside</div>
<div type="ingress">Kinas romsonde Chang'e-4 har nådd målet og blitt den første til å lande på månens bakside, melder den statlige TV-kanalen CCTV.</div>
<div type="author">Edda Drægni</div>
<div type="date">03.01.19 05:00 Oppdatert: 03.01.19 08:03</div>
<div type="caption"><p>DET FØRSTE BILDET: Dette bildet, som viser baksiden av månen, sendte romsonden hjem. Foto: TT NYHETSBYRÅN</p> <p>SONDELANDING: Bildet viser en simulert landing av Chang'e-4 sin romsonde, slik den ble sett på monitor ved Beijing Aerospace Control Center i Beijing. Foto: Jin Liwang / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>«DARK SIDE OF THE MOON»: Et bilde av den mørke delen av månen sin overflate, tatt under landingen av Chang'e-4 sin romsonde. Foto: jin liwang* / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>MODELL: EN arbeider viser fram en modell av romsonden Chang'e-4. Foto: CHINA STRINGER NETWORK / REUTERS</p> <p>OPPSKYTING: En rakett som frakter Chang’e 4-sonden ble skutt opp fra Kina 8. desember. Foto: CHINA STRINGER NETWORK / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>En annen statlig TV-kanal, CGTN, var først ute med nyheten på Twitter, men fjernet meldingen etter kort tid, uten at det kom noen beskjed om hvorfor.</p>
<p>Nesten en time senere kunngjorde CCTV landingen i sin TV-sending klokken 12 i Beijing. Kort tid etter la CGTN igjen ut meldingen om landingen, som skjedde halvannen time før den endelige offisielle beskjeden kom ut.</p>
<p>Kineserne skriver romfartshistorie når de nå har gjennomført den første myke landingen på månens mørke side. Sonden skal gjennomføre eksperimenter og utforske det uberørte terrenget som en del av et tokt kineserne har planlagt i årevis.</p>
<p>– Dette er jo en romfartshistorisk begivenhet rent teknisk fordi de har gjort noe som ingen andre har gjort før, sier forskningssjef i Norsk Romsenter, Terje Wahl, til VG.</p>
<p>Forskningssjef Wahl forklarer at kineserne ikke har hatt radiokommunikasjon med sonden direkte fra jorden imens den har vært på vei nedover.</p>
<p>– Den må kommunisere via andre satellitter som går i bane rundt månen. Dette er et ekstra risikoledd i prosessen i motsetning til å ha en antenne på bakken som snakker med romfartøyet. Når det er sagt kan man forhåndsprogrammere sånne ting, forklarer han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Utfordrer NASA</div>
<div type="text">
<p>Med torsdagens månelanding vil Kina markere seg som et land med høy økonomisk vekst og teknologisk ekspertise, som bevis på at Kommunistpartiet har klart å få landet ut av fattigdom. Landet har i en årrekke prioritert romfartsprogrammet sitt, og president Xi Jinping har tidligere tatt til orde for å gjøre Kina til en supermakt i verdensrommet.</p>
<p>Terje Wahl i Norsk Romsenter bekrefter dette:</p>
<p>– Kinesisk romfart utfordrer NASA om være de som gjør mest og kan mest i verdensrommet, sier han og trekker frem at Kina har sine egne astronauter, romstasjoner, bæreraketter, sitt eget klimaovervåkningsprogram, sine egne navigasjonssatellitter og et stort militært romprogram.</p>
<p>Kinesiske spesialister snakker også om å sende et menneske til månen før 2020 og ha en operativ romstasjon i verdensrommet på samme tid.</p>
<p>NASA-sjef Jim Bridenstine var raskt ute med å gratulere sine kinesiske kolleger:</p>
<p>«Gratulerer til Kinas Chang’s-4-team for det som fremstår som en vellykket landing på månens bakside. Dette er første gang for menneskeheten og en imponerende prestasjon»»</p>
<p>Jordens nærmeste nabo roterer rundt sin egen akse på en sånn måte at nesten halvparten av den aldri er synlig herfra.</p>
<p>Månens bakside har aldri blitt utforsket av mennesker eller romfartøy, men en svært eksklusiv gruppe amerikanske astronauter har sett den mens de har fløyet i bane rundt månen. Apollo 8 var det første romfartøyet som gikk rundt månen. Julenatten 1968 kunne William Anders ta det første bilde av en «jordoppgang», at Jorden tilsynelatende står opp over månens horisont.</p>
<p>– Vil de egentlig finne noe nytt?</p>
<p>– Det er vel ikke grunn til å tro at det er voldsomme forskjeller fra månens forside, og området har jo vært kartlagt fra avstand tidligere. Men månens bakside har jo fascinert litt, i og med at den er usynlig for jorden, og man har jo ikke visst om det har vært helt annerledes der før man har gjort observasjoner, sier Wahl ved Norsk Romsenter.</p>
<p>– Det har inspirert, men ingen har hatt noen tro på at det finnes byer eller aliens der, avslutter han.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
