<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-klabo-ga-fra-seg-15-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/RxV5aW/klaebo-ga-fra-seg-15-kilometerplassen-han-egentlig-hadde-faatt-ekstremt-sportslig-gjort" frk="435 8 22 2597"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 08:07"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød, Ole Kristian Strøm, Øyvind Herrebrøden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo ga fra seg 15-kilometerplassen han egentlig hadde fått: – Ekstremt sportslig gjort</div>
<div type="ingress">SEEFELD (VG) Sprintverdensmester Johannes Høsflot Klæbo (22) har egentlig hatt plass på VMs 15-kilometerlag i over en måned, men har stilt plassen til disposisjon. Nå overtar tremilsmester Sjur Røthe (30) plassen.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød, Ole Kristian Strøm, Øyvind Herrebrøden</div>
<div type="date">26.02.19 09:07 Oppdatert: 26.02.19 09:55</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Landslagssjef Eirik Myhr Nossum innrømmet på tirsdagens pressekonferanse at han tok ut en firemannstropp til VMs eneste distanse med intervallstart etter verdenscuphelgen i Otepää (19. og 20. januar). Men i VM-byen Seefeld er den blitt endret.</p>
<p>VG-spesial: Alt fra pressekonferansen og ski-VM her!</p>
<p>– På det opprinnelige laget var også Klæbo. I samråd med Arild (sprinttrener Monsen) i går bestemte han seg for å stille plassen til disposisjon til Røthe. Johannes hadde en følelse på at Sjur ville gjøre det bedre. Det synes jeg er ekstremt sportslig mot lagkameratene. Jeg er ekstremt imponert over beslutningskraften han viser der, sier Nossum.</p>
<p>Landslagssjefen satt på podiet med Røthe, Martin Johnsrud Sundby (34), Emil Iversen (27) og Didrik Tønseth (27) som er Norges fire håp i onsdagens VM-renn. Klæbo uteble fra seansen, som du kan se i sin helhet i videoen under, men forklarer avgjørelsen slik i en e-post sendt til VG:</p>
<p>– Jeg føler meg ikke helt klar for 15 kilometer onsdag, og skal jeg kunne hevde meg i teten må jeg være helt på topp samt ha en god dag. Der er jeg dessverre ikke - så derfor velger jeg i stedet å fokusere på fredagens stafett, opplyser Klæbo.</p>
<p>– Jeg mener det er riktig å gi fra seg plassen til andre på laget som er bedre forberedt for distansen. Dette varslet jeg Skiforbundet om i går, så er det opp til dem å ta ut hvem som skal få plassen min, fortsetter norsk langrenns største mannlige stjerne.</p>
<p>– Jeg er utrolig glad for at jeg får muligheten. Da Eirik ga meg beskjed om at Johannes ville gi fra seg plassen, måtte jeg ta imot med begge hender. Kjenner meg i bra form, hadde gode ski på tremilen og håper vi skal få det til igjen sammen med smøreteamet, sier Røthe – superreserven som altså kommer fra gull på lørdagens tremil.</p>
<p>Der tok Martin Johnsrud Sundby bronse. Nå står veteranen i det norske laget overfor sin 20. individuelle start i internasjonalt mesterskap – og jakter fortsatt sitt første gull.</p>
<p>Pussig nok fikk han spørsmål om hvilket individuelt gull han husker best fra en argentinsk journalist under mediemøtet tirsdag.</p>
<p>– Ingen av dem, svarte Sundby – som sant er. Rett før hadde han dessuten måttet vurdere landsmannen Ole Gunnar Solskjærs suksess som Manchester United-sjef, også det på spørsmål fra vår mann fra Argentina:</p></div></body></document>
