<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191020-innbyttere-sendte-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/wP5zE4/innbyttere-sendte-tromsoe-naermere-nedrykksstreken" frk="794 4 18 4443"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 19:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innbyttere sendte Tromsø nærmere nedrykksstreken</div>
<div type="ingress">STAVANGER (VG) (Viking - Tromsø 2 – 1) To Viking-spillere måtte av banen med hodeskade, men innbytterne fikset seieren for Viking. Dermed er Tromsø farlig nære nedrykksstreken når det gjenstår kun fem kamper.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Nei, dette var kjedelig. Vi følte lenge vi hang med og at det var jevnt. Jeg følte vi ville skape litt, og målet vi fikk kom dessverre for sent, sier Tromsø-trener Simo Valakari til VG etter kampslutt.</p>
<p>Helt på tampen av kampen headet Jostein Gundersen inn en redusering for Tromsø, men da ble tiden for knapp til å hente med seg poeng hjem for «gutan». Nå ligger de hvite og rød fra nord kun ett poeng over Strømsgodset som ligger på kvalik-plassen til nedrykk.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det er så enormt jevnt. Andre lag vil vinne og tape, vi må tenke på oss selv. Det er helt enormt jevnt. Det er rett og slett litt oppsiktsvekkende hvor jevnt det er. Det er en liten klisje, men vi har fem cupfinaler igjen, forteller Valakari.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Aalesund er klar for Eliteserien etter seier mot Tromsdalen</div>
<div type="title" level="3">Hodebry for Berntsen</div>
<div type="text">
<p>I en jevn første omgang ble hjemmelaget Viking nødt til å gjøre et tidlig bytte. Johnny Furdal fikk seg en smell i hodet, og inn for han kom Samuel Fridjonsson. Og det ufrivillige bytte Bjarne Berntsen måtte ta viste seg å gi resultater.</p>
<p>Etter 15 minutter på banen for Fridjonsson fikkk han ball fra Zlatko Tripic før han la til rette og dunket inn 1 – 0 for hjemmelaget.</p>
<p>Også i andre omgang var Berntsen nødt til et tvunget bytte på grunn av en hodeskade. Anders Finjord Jenssen og Kristian Thorstvedt møttes hode til hode i boks, og begge begynte å blø godt. Jenssen ble lappet sammen og fortsatte etter noen minutter, mens Thorstvedt måtte av banen. Inn kom Fredrik Torsteinbø som satte inn 2 – 0 for Viking.</p>
<p>– Det er ikke første gang folk kommer inn å gjør en forskjell. Mange har fått sjansen, og det er viktig at de som kommer inn gjør som i dag, forteller Zlatko Tripic til VG.</p>
<p>Også Valakari registrerte at nettopp Fridjonsson og Torsteinbø var de som scoret for Viking.</p>
<p>– Vi tenkte litt sånn: «Er det bra eller dårlig for oss at han og han kommer inn?» Den tanken viste seg jo å stemme greit, smiler Tromsø-treneren lurt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Årets mål»-kandidat da Ranheim tok livsviktige poeng – Odd snublet i gullkampen</div>
<div type="title" level="3">Europa i sikte</div>
<div type="text">
<p>Viking er et av Eliteseriens store formlag. Forrige gang de tapte i serien var 11. juli i kampen mot Bodø/Glimt. Nå ligger Viking kun ett poeng bak Rosenborg på fjerdeplass og fem poeng bak Odd på tredjeplass.</p>
<p>– Er det lov å tenke på medaljekamp i Stavanger?</p>
<p>– Vi må ta igjen 5-6 poeng og de over oss må tape noen kamper. Men vi ønsker å klatre. Vi har motbevist mange, og imponerte både oss selv og andre. Vi hadde troen selv, og det er bare enormt at de unge i denne gruppa takler presset i å spille for Viking, forteller Tripic som tror det blir litt vel langt opp til tredjeplassen.</p>
<p>Det tror også Viking-trener Bjarne Berntsen.</p>
<p>– Da må vi nok vinne hver eneste kamp, og det blir for tøft. Men vi kommer til å stå på for å ta fjerdeplassen, og både den og en eventuell cupfinale kan jo gi oss Europa-spill til neste sesong, forteller Viking-treneren til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ble snytt for straffe</div>
<div type="text">
<p>Ikke mange minutter etter at Viking tok ledelsen mot Tromsø, oppsto det en situasjon i Vikings 16-meter. Iven Austbø kom ut for å bokse en ball unna, men midtstopper Runar Hove kom foran og gjorde jobben. Likevel fullførte Austbø bevegelsen og bildene viser at han da treffer Fitim Azemi i hodet.</p>
<p>Under Eurosports Fotball Direkte var Bernt Hulsker klar på at Tromsø her ble snytt for et klart straffespark. Det føler også Azemi at han ble.</p>
<p>– Han kommer ut og bokser meg i haka. Det er straffe. Det er angrep i boksen rett og slett, sier en skuffet Azemi til VG.</p>
<p>Hadde Tromsø fått straffespark i den situasjonen kunne det ha stått 1 – 1 til pause, og da mener Azemi at det hadde blitt en helt annen fotballkamp.</p>
<p>– Det handler om marginer. Vi kunne gått til pause med 1 – 1, og da kunne vi fått en annen andre omgang her. Men det er stang ut, og det var det også for min del i dag. Jeg burde ha satt en sjanse på innlegg fra Magnus (Andersen), men så får jeg utrolig nok ikke styrt den på mål, sier Tromsø-spissen.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
