<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190405-mats-zuccarello-star.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/awJELO/mats-zuccarello-staar-over-vm-her-er-status-paa-landslagstroppen" frk="318 0 0 1750"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 14:38"/>
<attribute name="author" value="Vegard Aulstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mats Zuccarello står over VM - her er status på landslagstroppen</div>
<div type="ingress">Norges største ishockeyprofil blir ikke å se på isen under VM i Bratislava i mai. Slik ser det ut for Norge en drøy måned før mesterskapet.</div>
<div type="author">Vegard Aulstad</div>
<div type="date">Oppdatert: 05.04.19 kl. 16:38</div>
<div type="caption"><p>SLUTTSPILL-KLAR: Mats Zuccarello er klar for Stanley Cup-sluttspillet i NHL med Dallas Stars. Skulle laget ryke tidlig blir han uansett ikke å se i VM for Norge. Foto: RONALD MARTINEZ / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Mats Zuccarello er enda i spill i NHL for Dallas Stars som denne uken kvalifiserte seg for sluttspillet. Uavhengig av usikkerhet rundt hvor langt Stars kommer der, så har landslagsledelsen avklart med profilen at det ikke blir VM-spill i år.</p>
<p>Zuccarello har den siste måneden slitt med en skade i armen, samt at han er kontraktsløs i NHL til sommeren. En eventuell ny skade kunne spilt inn på verdien i en ny kontrakt.</p>
<p>– Ja, jeg snakka med Mats og han er i den situasjonen han er i når det kommer til kontrakt. Han stiller opp når han kan han, men akkurat nå er det best sånn. Så blir det kanskje en mulighet for ham å hvile kroppen litt og fikse noen skavanker han har hatt litt trøbbel med, sier landslagssjef Petter Thoresen til VG.</p>
<p>– Vi får håpe han presterer godt og at Dallas leverer i sluttspillet.</p>
<p>Norge begynner for alvor sin VM-oppkjøring i Sverige i neste uke, med to kamper mot «Tre Kronor» i Østersund. De kampene ser du for øvrig på VG+.</p>
<p>Når det gjelder stortalentet Mathias Emilio Pettersen så brakk han håndleddet i forrige uke, så det er usikkert når han er klar for spill igjen.</p>
<p>– Der må vi ta en løpende vurdering. Det er klart at det kan bli litt vanskelig om han ikke har spilt på en måned å kjempe seg til en plass i troppen. Men det hadde vært fint å fått sett han prøve seg, sier Thoresen.</p></div></body></document>
