<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190929-borge-lund-kan-bli-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/XgJPPn/boerge-lund-kan-bli-ny-elverum-trener" frk="747 7 36 4611"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 09:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børge Lund kan bli ny Elverum-trener</div>
<div type="ingress">LILLEHAMMER (VG) (Elverum-PSG Handball 22 – 25) De rystet Champions League-favoritten i tidenes publikumskamp i norsk håndball. Men Elverum kan få en trenerutfordring om suksessen skal fortsette på øverste nivå i Europa.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TRENERKANDIDAT: Børge Lund (til venstre) er i dag heltidsansatt som Christian Berges assistent på landslaget. Han er en av to kandidater til å bli Elverum-trener fra neste sesong. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>FORSVINNER: Magnus Fredriksen passerer PSGs Benoît Kounkoud. Neste sesong drar playmakeren ut i Europa. Foto: Geir Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Elverum håper å sitte igjen med en million kroner i overskudd etter rekordkampen med 12.377 tilskuere i Håkons Hall. Klubben solgte supportereffekter for 180.000 kroner og vurderer nå å flytte en ny Champions League-kamp ut av Elverum. Antagelig til Storhamars ishockeyarena i nabobyen Hamar.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Elverum rystet PSG og knuste publikumsrekorden</div>
<div type="text">
<p>Men utfordringene står likevel i kø for Elverum.</p>
<p>Etter sesongen forsvinner nemlig suksesstrener Michael Apelgren, pluss Magnus Fredriksen og flere av de beste spillerne. Dessuten strammes Champions League inn til bare 16 lag. Nåløyet blir trangere enn noensinne.</p>
<p>– Elverum står ved en korsvei. Alt håp er ikke ute. Det har gått mange uerstattelige folk ut døren i Terningen Arena tidligere, sier Wenche Nordberg-Schulz, håndballreporter i avisen Østlendingen.</p>
<p>Appelgren har styrt Elverum med suksess helt siden han etterfulgte landslagssjef Christian Berge i 2014. Men neste sesong trener han sist sesongs svenske mestre, Sävehof fra Göteborg.</p>
<p>Nå kan Berges assistent på landslaget, Børge Lund, bli Appelgrens etterfølger. Han var også inne i bildet da svensken ble reengasjert med millionlønn for to år siden.</p>
<p>– Vi har hatt fire kandidater. Nå er vi nede i to. Jeg kan bekrefte at den ene av dem er Børge Lund, sier daglig leder, Mads Fredriksen til VG. Lund er den eneste norske herrespilleren som selv har vunnet Champions League.</p>
<p>-Vi håper at det ikke tar altfor lang tid slik at den nye treneren kan sette seg inn i Micke Appelgrens tankegang i løpet av sesongen. Han kommer heller ikke til å ta med seg et nytt team inn, men går inn i det sportslige teamet vi allerede har i Elverum håndball, sier han.</p>
<p>Det er også klart at profilene Magnus Fredriksen og Sigvaldi Gudjónsson ikke kommer til å forlenge. Fredriksen bekrefter til VG. Tysk Bundesliga er sannsynlig for begge. Den danske bakspilleren Sebastian Henneberg kommer til å returnere Danmark og Aalborg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hergeirsson klar til å signere: Uaktuelt å presse Håndballforbundet</div>
<div type="text">
<p>– I andre klubber ville dette vært krise. Men i Elverum jobbes det så godt med nye spillere, sier Mads Fredriksen. Klubbens sportslige utvalg har klart å håndtere og erstatte 56 spilleravganger på seks sesonger.</p>
<p>Nå må det igjen signeres godt. Stortalentet Simen Holand Pettersen satte inn to mål på PSG og er allerede klar for tre nye sesonger i Elverum.</p>
<p>Elverum er inne i sin femte strake sesong i Champions League. For første gang på øverste nivå. Neste sesong forsvinner de to svakeste puljene. Bare 16 lag får delta mot 28 i dag. Ni nasjoner får friplass. Norge er nummer 16 på klubbrankingen til det europeiske håndballforbundet og er ikke inne.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Elverum slår håndballjentenes rekord: – Dette er galskap</div>
<div type="text">
<p>Den 10.-plassen går til vinneren av Europa League. De seks gjenstående plassene deles ut etter skjønn.</p>
<p>– Vi må være politikere og gjøre det vanskelig for EHF å droppe oss, mener Fredriksen. Han opplyser at Elverum sist sommer «solgte seg inn» og lovte å lage arrangementer det europeiske forbundet sjelden ser.</p>
<p>Lørdag så 12.377 oppgjøret mot PSG på Lillehammer. Den daglige lederen mener at kampen er et godt argument for å ha med den norske klubben videre. Men det er problematisk at Elverum fortsatt ikke har tatt poeng etter kamper mot tøffe motstandere som PSG, Flensburg og Aalborg.</p>
<p>Fredriksen understreker at forutsetningen for nye Champions League-eventyr er at Elverum vinner sluttspillet i Norge. Denne sesongen kan Drammen med Espen Lie Hansen bli en tøff motstander.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mor og datter for håndballjentene: Stiller ikke opp sammen</div>
<div type="text">
<p>– Vi kommer til å få fortsette i Champions League om vi blir blant de seks lagene som går til sluttspillet, det blir en vurderingssak om vi blir slått ut etter å ha tatt poeng, mens vi er sjanseløse om vi taper alle kampene, vurderer Fredriksen.</p>
<p>Hein Barthold i Norsk Topphåndball liker slettes ikke at EHF vurderer klubber ut og inn av Champions League på skjønn.</p>
<p>– Vi ønsker åpenhet og klare kriterier. EHF har et uakseptabelt system, sier han.</p></div></body></document>
