<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190813-brannvesenet-i-innla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/2GyRJR/brannvesenet-i-innlandet-helt-kaos" frk="770 6 29 4428"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 06:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brannvesenet i Innlandet: – Helt kaos!</div>
<div type="ingress">Oversvømmelser preger Brumunddal i Hedmark, etter kraftig regnskyll. Natt til tirsdag er 21 personer blitt evakuert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FOSSER UT: Vannet fosser ut fra et kumlokk midt i Brumunddal sentrum, i Ringsaker kommune, etter kraftig regnskyll. Foto: Tina Helen Havik</p> <p>STORE SKADER: Politiet melder om store materielle skader på hus og veier etter nattens uvær. Foto: John Arne Holmlund / HA / NTB scanpix</p> <p>«HAGEN ER BORTE»: – Det er mye vann, veldig mye vann. Hele hagen er borte, sier Joachim Hovland i Brumunddal til VG natt til tirsdag. Han forteller at vannmengden har tatt med seg store steiner nedover veien. Foto: Joachim Hovland</p> <p>FLOM: Store nedbørsmengder førte til flom og oversvømmelse i Brumunddal natt til tirsdag. Bildet er fra Nordåsvegen. Foto: John Arne Holmlund / HA / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er helt kaos. Vi har alle mannskaper ute, og har bedt om hjelp fra kommunens teknikere og Sivilforsvaret, sier fungerende vaktleder i 110-sentralen Innlandet, Erik Sørhagen.</p>
<p>Brannvesenet bisto mandag kveld rundt 20 hus hvor regnvannet gravde unna selve fundamentene på husene, og fylte flere kjellere med vann. I tillegg er flere veier oversvømte.</p>
<p>Rundt klokken 04.45 natt til tirsdag er totalt 21 personer fra ti boliger blitt evakuert på grunn av flomskader, og både nødetater, kommunen, sivilforsvaret og frivillige jobber på stedet gjennom natten.</p>
<p>– Åtte av disse har tatt inn på hotell, mens resten har tatt inn hos venner og familie, sier operasjonsleder Bård Einar Hoft i politiet i Innlandet til VG, og sier at de har valgt å evakuere folk fordi de er usikre på grunnforholdene under boenhetene.</p>
<p>Klokken 06.45 opplyser Hoft til VG at vannet er på vei tilbake, og at ting er i ferd med å normalisere seg.</p>
<p>– Så det som står igjen nå er å få ryddet veier og gjort grundige undersøkelser av områdene som er rammet. Dette må gjøres av kommunen og eventuelt geolog, og er et arbeid som vil starte nå på morgenkvisten og trolig fortsette utover dagen.</p>
<p>Operasjonslederen tror ikke det vil bli nødvendig å evakuere flere.</p>
<p>Politiet meldte mandag kveld blant annet om at vannet har flyttet en dukkestue.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Flyttet seg mange herrens meter</div>
<div type="text">
<p>Eieren av dukkestua, Joachim Hovland, forteller på telefon til VG i 01.30-tiden natt til tirsdag at han er hjemme og passer huset mens kona og barna har dratt til et tryggere sted.</p>
<p>– Jeg har prøvd å forankre dukkestua så godt jeg kan, men den har flyttet seg mange herrens meter, sier han, og forteller at også familiens garasje har flyttet på seg.</p>
<p>– Det er mye vann, veldig mye vann. Hele hagen er borte, og opp</p>
<p>av plenen kommer det en vannsøyle.</p>
<p>Hovland forteller at det fortsatt regner i området, men at det heldigvis står bra til med selve huset til familien, etter at de tok forholdsregler ved blant annet å grave grøfter.</p>
<p>– Det gjorde vi etter å ha hørt buldrelyder. Da vi så ut av vinduet, så vi at hele hagen begynte å forsvinne. Buldringen var masse steiner fra grunnen, både store og små, som kom nedover sammen med vannet, sier han.</p>
<p>En annen beboer i Brumunddal sentrum, Tina Helen Havik, forteller om vann som fosser ut av et kumlokk. Hun forteller at det nå er satt opp sperringer rundt, så ingen biler skal kjøre der.</p>
<p>– Det har sprutregnet i hvert fall en time, men begynt å roe seg litt nå, sier Havik.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tar imot all hjelp</div>
<div type="text">
<p>Tidlig tirsdag morgen har været lettet litt, men det er fortsatt regn i området, forteller operasjonsleder Hoft.</p>
<p>– Men kommunen jobber fortsatt og er ute med maskiner for å avhjelpe vannmassene, sier han, og legger til at det noen steder er redusert fremkommelighet.</p>
<p>Mandag kveld sa vaktleder Sørhagen i brannvesenet at de ikke ville ha kapasitet til å hjelpe alle.</p>
<p>– Vi tar imot all hjelp vi kan få, og publikum må også hjelpe seg selv. Vi har ikke kapasitet til å dra til alle som trenger hjelp på en gang. Vi sender mannskaper etter hvert som vi har kontroll, sa han.</p>
<p>De oppfordret folk til å berge verdier, og ta ned strømkursene i kjellere som har det.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Oops! Varsler kraftig lavtrykk med mye regn og sterk vind</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Yr pågår det kraftige regnbyger i området, og det er sendt ut gult farevarsel. Mandag ettermiddag og kveld var det meldt kraftige regnbyger i både Hedmark, nordlige og midtre deler av Oppland og nordvest i Buskerud.</p>
<p>Lokal kan det komme 15 til 20 millimeter nedbør i timen eller opp mot 40 til 55 millimeter i løpet av tre timer, heter det i farevarselet fra meteorologene.</p></div></body></document>
