<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190818-hongkong-demonstrant.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Qo3gX4/hongkong-demonstrantene-vil-vise-at-de-er-fredelige" frk="311 0 0 1991"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 09:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hongkong-demonstrantene vil vise at de er fredelige</div>
<div type="ingress">Titusener samlet seg søndag til et stort protestmøte i Hongkong. Aktivister håper det vil styrke bildet av protestene som en fredelig massebevegelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Titusener av hongkongkinesere samlet seg søndag til en fredelig markering i Victoria Park. Foto: Apple Daily via AP / NTB scanpix</p> <p>En av demonstrantene holder en plakat der det blir oppfordret til en grundig etterforskning av politivold og korrupsjon. Foto: Vincent Thian / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Myndighetene i Hongkong har gitt tillatelse til møtet i Victoria Park, men ikke til at demokrati-tilhengerne får marsjere i gatene.</p>
<p>– Vi håper at det ikke blir noen kaotiske situasjoner i dag, sier Bonnie Leung, en av arrangørene.</p>
<p>– Vi håper vi kan vise verden at folket i Hongkong kan opptre helt fredelig, legger han til.</p>
<p>Protestmøtet arrangeres av Civil Human Rights Front, som har vært den drivende kraften bak protestene som i juni og juli har fått hundretusener av hongkongkinesere til å marsjere i gatene.</p>
<p>– Dersom Beijing og Hongkong-ledernes taktikk er å vente på at bevegelsen skal dø ut, tar de feil. Vi vil fortsette, sier Bonnie Leung søndag, ifølge AFP.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Forsker om Hongkong-protestene: – Vil ikke bruke militærmakt</div>
<div type="text">
<p>Kinesiske myndigheter har den siste tiden skjerpet tonen overfor demonstrantene og stemplet dem som en voldelig utgruppe med «terrorist-lignende» framgangsmåter. Frykten for at Beijing skal gripe inn og bruke makt for å stanse protestene i det delvis selvstyrte territoriet, har samtidig økt.</p>
<p>Ti uker med demonstrasjoner har ført til økonomisk krise i Hongkong. Pressedekningen av protestene har ofte vært preget av bilder av svartkledde demonstranter som bygger barrikader og kjemper mot politiet innhyllet av tåregass.</p>
<p>Tirsdag oppsto en situasjon som flere aktivister senere har beklaget: To menn ble banket opp på flyplassen i Hongkong etter å ha blitt anklaget for å være kinesiske spioner.</p>
<p>Bildene var ikke god PR for protestbevegelsen.</p></div></body></document>
