<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191129-alvorlig-skadet-i-ga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/50vrK1/alvorlig-skadet-i-gasseksplosjon-paa-heimdal-feltet" frk="262 3 6 1724"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 07:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alvorlig skadet i gasseksplosjon på Heimdal-feltet</div>
<div type="ingress">To personer er fløyet til sykehus etter en ulykke på gassfeltet Heimdal i Nordsjøen torsdag kveld. En av de to har alvorlige skader.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ULYKKE: Det var på Heimdal-feltet det skjedde en arbeidsulykke torsdag kveld. Foto: Øyvind Hagen, Equinor</p> <p>PRESSETALSMANN: Morten Eek. Foto: Ole Jørgen Bratland, Equinor</p></div>
<div type="text">
<p>Det er Equinor som driver feltet.</p>
<p>– Det har vært en arbeidsulykke som ble meldt til oss like etter klokken 18 torsdag kveld. Den skyldes en eksplosjon i en flyttbar gassflaske. Som følge av det ble to personer skadet, forteller pressetalsmann i Equinor, Morten Eek, til VG like etter klokken 00.30 natt til fredag.</p>
<p>De to er fraktet med helikopter til henholdsvis Stavanger universitetssykehus og Haukeland universitetssykehus og pårørende er varslet.</p>
<p>I dag opplyser Equinor at en av personene er alvorlig skadet.</p>
<p>– To er skadet, hvorav en med alvorlige, men ikke livstruende skader, sier Eek til VG fredag morgen.</p>
<p>Politiet ble varslet om hendelsen fra Hovedredningssentralen.</p>
<p>– Arbeidstilsynet er varslet og politiet sender personell til stedet. Det vil bli gjort taktiske og tekniske undersøkelser, sier operasjonsleder Olaug Bjørnsen i Sør-Vest politidistrikt til VG.</p>
<p>Hovedredningssentralen har hentet ut én skadet person med redningshelikopter, sier redningsleder Siv Namork til VG.</p>
<p>Heimdal, som driftes av Equinor, er et gassfelt vest for Sveio i Hordaland i den nordlige delen av Nordsjøen, nord for Johan Sverdrup og sør for Oseberg, nær grensen mot britisk sokkel.</p>
<p>Eek i Equinor forteller at eksplosjonen ikke førte til ytterligere materielle skader.</p>
<p>– Ettersom det var en flyttbar gassflaske, var det ikke en situasjon som utviklet seg videre.</p></div></body></document>
