<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190906-tyrkia-proffen-ga-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/3Jzr2v/tyrkia-proffen-ga-norge-pangstart-paa-em-kvaliken" frk="387 9 22 2326"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 19:25"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyrkia-proffen ga Norge pangstart på EM-kvaliken</div>
<div type="ingress">(Norge U21 - Kypros U21 2 – 1) Kasimpasa-spiller Tobias Heintz (21) nikket det norske laget i ledelsen, og Evjen, Thorstvedt og resten av U21-profilene sørget for tre norske poeng i første kvalikkamp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SCORET: Tyrkia-proff Tobias Heintz. Foto: Terje Pedersen</p> <p>DOBLET: Kristian Thorstvedt (t.v.) juble med lagkameratene etter 2 – 0-scoringen. Foto: Terje Pedersen</p> <p>GOD START: Trener Leif Gunnar Smerud fikk en god start på EM-kvalifiseringen. Foto: Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Elleveren til U21-sjef Leif Gunnar Smerud var proppfull med eliteserieprofiler i den første EM-kvalifiseringskampen mot Kypros på Marienlyst stadion fredag kveld.</p>
<p>Både Håkon Evjen (Bodø/Glimt), Emil Bohinen, Hugo Vetlesen (Stabæk), Birk Risa (Odd), Julian Faye Lund (Mjøndalen) og Kristian Thorstvedt (Viking) fikk sjansen fra start, men det var en av utenlandsproffene som sprakk nullen.</p>
<p>Høyreback Tobias Heintz, som ble solgt fra Sarpsborg 08 til Kasimpasa i fjor, ble med opp på en corner, lurte seg fri på bakerste stolpe, og headet inn 1 – 0 i åpen kasse.</p>
<p>– Det har vært en rar dag, egentlig, sier målscoreren til Eurosport.</p>
<p>Fredagens kamp var nemlig hans første på høyreback på så lenge han kan huske.</p>
<p>– Måten jeg forberedte meg til kamp var litt annerledes med tanke på posisjonsbyttet, men jeg klarte å venne meg til det ganske kjapt. Og jeg scoret et mål, og følte jeg gjorde en god kamp, sier han.</p>
<p>Men så var det eliteserieguttene sin tur, og nå var det venstrebacken som tok løpet. Birk Risa kom seg ned til dødlinjen, og slo inn hardt til Kristian Thorstvedt som enkelt kunne bredside ballen i nettet.</p>
<p>Risa var dog ikke like heldig med touchet i forsvar. Tjue minutter før slutt klemte Paris Polikarpou til fra avstand. Ballen traff Risa i låret, og dalte i komisk bue over Mjøndalens Julian Faye Lund og i mål.</p>
<p>– Det er sånt som skjer, sier Risa selv til Eurosport.</p>
<p>Men heldigvis for de norske U21-guttene var ikke selvmålet nok, og Norge legger seg inn på 3. plass i gruppe 7 etter én kamp, på målforskjell bak Portugal og Hviterussland.</p>
<p>– Vi sto på hele veien, og jeg følte vi kontrollerte kampen. Vi hadde mye ball, og mange sjanser, så burde drept kampen før, men det viktigste er at vi tar tre poeng, sier Risa.</p>
<p>Kveldens første målscorer, Tobias Heintz, traff ikke like godt her:</p></div></body></document>
