<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190324-skal-redde-liv-i-tun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vm4pkB/skal-redde-liv-i-tunneler-med-mange-smaa-hoeyttalere" frk="369 6 14 2308"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 23:43"/>
<attribute name="author" value="Harald Vikøyr"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal redde liv i tunneler med mange små høyttalere</div>
<div type="ingress">Avanserte lydsignaler fra mange små høyttalere skal i fremtiden hjelpe folk ut av brennende og røykfylte tunneler. Et norsk selskap har inngått avtale om å utvikle systemet.</div>
<div type="author">Harald Vikøyr</div>
<div type="date">25.03.19 00:43</div>
<div type="caption"><p>SKAL REDDE FOLK UT: Når tunnelen er mørk og røykfylt, må det ny teknologi til for at folk skal kunne redde seg ut. Her Havarikommisjonen for Transport i Gudvangatunnelen etter den dramatiske brannen i 2013. Foto: Kristian Helgesen</p> <p>WORST CASE GUDVANGATUNNELEN: Vogntogbrannen i 11 km lange Gudvangatunnelen i 2013 er en av de verste brannene i norske tunneler. Folk som mirakuløst overlevde, bidrar når tunnelsikkerheten nå skal oppgraderes. Foto: Kristian Helgesen</p> <p>SJEKK LYSLISTEN: Et lysende håndrekkverk viser seg å lede folk raskt og sikkert når tunnelen er røykfylt. Tanken er at de skal finne redningsrom eller tverrtunnel til tunnelen ved siden av – når det er to tunnelløp. Foto: Sintef</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har jo levert teknisk utstyr til tunneler i mange år, til mer enn 200 tunneler. Vi var i gang med å utvikle denne lydteknologien da Vegvesenet kom med sin forespørsel, sier deleier og sjef for det bergenske teknologiselskapet Trafsys, Terje Floor Heggeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Sintef og Norce</div>
<div type="text">
<p>Hans selskap har inngått samarbeid med de to store norske forskningsinstituttene Norce og Sintef om å utvikle den lydbaserte redningshjelpen. Det hele er gitt finansiell støtte fra Enova med 8 millioner kroner.</p>
<p>En av bakgrunnene for prosjektet er en serie svært alvorlige tunnelbranner i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Mirakuløst reddet</div>
<div type="text">
<p>– Vi er trygge på at vårt system skal gjøre det lettere for folk å finne raskere ut av tunnelen. Hvor bra det blir, avhenger av hvor godt vi lykkes med utviklingen, sier Heggeland.</p>
<p>Enkelt forklart skal en et tett system av små høyttalere plassert i tunnelen gi en indikasjon på hvilken retning folk skal bevege seg.</p>
<p>Systemet detekterer brannen og beregner hvilke signaler som skal sendes til personer i tunnelen avhengig av hvor disse befinner seg, forklarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Selges i hele verden</div>
<div type="text">
<p>Seniorforsker Gunnar Deinboll Jenssen ved Sintef har stor tro på lydsystemet:</p>
<p>– Når dette lydsystemet er ferdig utviklet, vil det være av stor interesse ikke bare for tunnel-ansvarlige, men også for hoteller og skip som har behov for sikker evakuering i krisetilfeller, sier Deinboll Jenssen.</p></div></body></document>
