<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190428-redningsaksjon-i-loe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/rAM7RA/redningsaksjon-i-loen-kvinne-omkom-i-ulykke" frk="310 10 21 2073"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-28 18:54"/>
<attribute name="author" value="Anne Stine Sæther"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Redningsaksjon i Loen: Kvinne omkom i ulykke</div>
<div type="ingress">En kvinne i 20-årene omkom i en luftsportulykke i Loen i ettermiddag. De nærmeste pårørende er varslet, bekrefter Vest politidistrikt.</div>
<div type="author">Anne Stine Sæther</div>
<div type="date">Oppdatert 28 april</div>
<div type="caption"><p>REDNINGSAKSJONEN: Det har i ettermiddag pågått en redningsaksjon ved gondolen i Loen. En luftsportutøver er hentet ut etter hopp fra fjellet Hoven Foto: Thomas Thaule, Fjordingen</p></div>
<div type="text">
<p>– Fallskjermhopperen er erklært død. Avdøde er ikke formelt identifisert, men politiet har informasjon om at avdøde er en norsk kvinne i 20 årene. På bakgrunn av dette er varsling av pårørende iverksatt. Avdøde vil bli obdusert. Det vil ikke bli gitt ytterligere opplysninger om hendelsen nå. Politiet har opprettet sak på forholdet, etterforskningen videre blir ved politiet i Nordfjord, sa operasjonsleder Arve Samsonsen i Vest politidistrikt i en pressemelding ved 19.15-tiden.</p>
<p>VG får bekreftet av politiet at de nærmeste pårørende er varslet.</p>
<p>Politiet har omtalt kvinnen som fallskjermhopper.</p>
<p>VG får bekreftet fra flere som har vært involvert i redningsoperasjonen, at kvinnen ikke er fallskjermhopper, men en luftsportutøver.</p>
<p>VG har fått opplyst at kvinnen fløy en speedglider som er en videreutviklet paraglider.</p>
<p>Hoven er et populært utgangspunkt for luftsport. Kvinnen skal i følge VGs kilde ha gått i veggen rundt 300 meter under toppen, ved gondolbanen i Loen.</p>
<p>Hovedredningssentralen i Sør-Norge koordinerte redningsmannskapene. Både alpin redningsgruppe, legehelikopter og redningshelikopter fra Florø har vært brukt i redningsaksjonen.</p>
<p>Vest Politidistrikt meldte ved 16-tiden søndag at nødetater, luftambulanse og redningsmannskap var på stedet og på vei opp til hopperen.</p>
<p>Den skadede hopperen ble hentet ut av fjellet av redningspersonell som klatrert og rappellerte ned til kvinnen.</p>
<p>Luftsportmiljøet opplever fjellet Hoven i Loen som et trygt og fint fjell å hoppe fra. Stupet er på 1000 meter og gondolbanen som åpnet i 2017 har gjort det enkelt å ta seg opp til platået som er utgangspunkt for utøverne. Svevene kan sees fra den populære gondolbanen og fra området under fjellet.</p></div></body></document>
