<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191109-naboene-motes-i-cupf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Xg35qg/naboene-moetes-i-cupfinalen-veldig-spesielt" frk="491 10 30 2916"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 13:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Naboene» møtes i cupfinalen: – Veldig spesielt</div>
<div type="ingress">SKIEN (VG) Som barn var Niklas Sandberg (24) og Zymer Bytyqi (23) naboer og lagkamerater i Sandnes Ulf. Nå står de på hver sin banehalvdel i cupfinalen 8. desember – og lørdag kveld spilles generalprøven.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GAMLE NABOER: Niklas Sandberg (t.v.) og Zymer Bytyqi var naboer i Sandnes som barn. Nå er de motstandere i cupfinalen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>EX-LAGKAMERATER: Zymer Bytyqi og Niklas Sandberg spilte sammen i Sandnes Ulf i barndommen. Her er Bytyqi avbildet i 2013 og Sandberg i 2014. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det blir veldig kult! Nå får vi jo vist hvem som er best i Rogaland, sier Zymer Bytyqi på telefon til VG like etter det ble klart.</p>
<p>Dagen etter at hans Viking tok seg til cupfinale med 3 – 0-seier over Ranheim, satt 23-åringen hjemme og fulgte med da FK Haugesund sikret seg den andre finalebilletten med seier over Odd i Skien.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fra ballgutt til cuphelt: Samuelsen sendte FKH til cupfinale</div>
<div type="text">
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Andre søndag i advent er det duket for et ekte Rogalandsderby i cupfinalen på Ullevaal stadion.</p>
<p>– Jeg har drømt om dette så lenge. Det blir gøy og spesielt. Så skal jeg jo også spille mot naboen min, sier FKH-spiller Niklas Sandberg til VG i intervjusonen etter kamp.</p>
<p>Sandberg og Vikings Bytyqi er begge fra Sandnes, ti minutter utenfor Stavanger.</p>
<p>I barndommen spilte de sammen i Sandnes Ulf og var naboer i Sandnes.</p>
<p>– Jeg er fremdeles nabo med foreldrene hans faktisk, sier Bytyqi.</p>
<p>– Han har hatt mange fine assist til meg opp gjennom årene i Sandnes Ulf.</p>
<p>Begge spilte barne- og ungdomsfotball i Sandnes Ulf før de tok steget opp til A-laget i klubben.</p>
<p>Sandberg fikk 22 kamper for Sandnes-klubben før han gikk til Ull/Kisa i 2017.</p>
<p>Bytyqi står med 35 kamper for klubben. Han meldte overgang til Red Bull Salzburg allerede i 2013, men ble lånt tilbake til Sandnes Ulf etter bare seks måneder i Østerrike.</p>
<p>– Det er spesielt å møte hverandre. Vi har begge jobbet hardt for å komme oss opp i Eliteserien, sier Bytyqi.</p>
<p>Nabogutten Niklas vokste opp som Viking-fan. Det gjør cupfinalemøtet ekstra spesielt.</p>
<p>– Jeg vokste jo opp med dem og var supporter da jeg var liten. I senere tid har jeg vært på noen prøvespill der uten å lykkes, sier han.</p>
<p>Det blir et møte mellom de gamle naboene allerede om kort tid når Viking kommer på besøk til Haugesund stadion i Eliteserien 9. november.</p>
<p>– Det blir en liten generalprøve, sier Bytyqi.</p>
<p>– Hvem er favoritter i cupfinalen?</p>
<p>– Nei, vi må vel se på tabellplasseringen. Der er vel vi litt over dem, sier Viking-spilleren og ler.</p>
<p>FKH-trener Jostein Grindhaug gleder seg i hvert fall til finale:</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
