<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190104-ivar-koteng-tilbod-1.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/G17a29/ivar-koteng-tilboed-11-millioner-for-horneland" frk="663 5 24 4148"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 09:53"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg, Ida Høidalen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ivar Koteng: - Tilbød 1,1 millioner for Horneland</div>
<div type="ingress">TRONDHEIM/OSLO (VG) FK Haugesund hevder at de har terminert Eirik Hornelands nye kontrakt, der oppsigelsestiden var på én måned, og at den forrige kontrakten er gjeldende. Styrelederen i Rosenborg sier at de har forsøkt å kjøpe Horneland ut av denne måneden - for 1,1 millioner.</div>
<div type="author">Jens Friberg, Ida Høidalen</div>
<div type="date">04.01.19 10:53 Oppdatert: 04.01.19 14:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– FK Haugesund og jeg ble tidligere i høst enige om endrede vilkår for min trenerstilling. De nye vilkårene gjelder fra 1. januar 2019. Fra denne dato gjelder følgende oppsigelsesadgang i: «Under arbeidsforholdet og etter utløpet av prøvetiden gjelder en gjensidig oppsigelsesfrist på 1, måned, regnet fra og med utløpet av kalendermåneden oppsigelsen fant sted.», skriver Horneland med advokat Erik Flågan i en pressemelding.</p>
<p>Den planlagte pressekonferansen med Horneland på Lerkendal klokken 12 ble avlyst.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien direkte på Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Vi tilbød dem (FK Haugesund) 1,1 millioner for å kjøpe ham ut av i praksis ni arbeidsdager. En stor sum for at Eirik og assistenten skulle begynne her tidligere i januar, men den løsningen ville de ikke ha, sier Koteng til VG.</p>
<p>Han sa på pressetreffet at det har vært et «hysteribråk» fra FK Haugesund, at de har blitt hengt ut «så inni hampen».</p>
<p>– Det konstrueres en situasjon som ikke finnes. Det Haugesund gjør nå er trist, sa Koteng, og la til at han er «svært sikker» på at Horneland blir RBK-trener fra 1. februar. Koteng forteller at Horneland er lei seg på grunn av konflikten:</p>
<p>Han presiserer at Rosenborg tok første kontakt med Haugesund og Horneland etter at den nye kontrakten til den ferske RBK-treneren ble undertegnet i høst.</p>
<p>– Dette gjør de (FK Haugesund) mot bedre vitende. Da kjenner de ikke til stillingsvernet. Vi henvendte oss skriftlig til FK Haugesund, og fikk bekreftet fra Horneland at han hadde en måneds oppsigelsestid, sier Koteng, og gjentar det han sa til VG før pressekonferansen med Horneland ble avlyst.</p>
<p>I tittelen på pressemeldingen står det at Horneland «opptrer ikke illojalt» overfor FK Haugesund. Nå mener den forhenværende FKH-treneren at arbeidsgiveren ikke forholder seg til avtalen dem i mellom, som altså gir en måneds oppsigelsestid i arbeidsforholdet.</p>
<p>– Denne bestemmelsen har jeg forholdt meg til. Men det gjør ikke FK Haugesund, som overraskende anser seg uforpliktet av den nye avtalen med tilhørende oppsigelsesadgang, sier Eirik Horneland.</p>
<p>Treneren og Rosenborg sier at Horneland sa opp sin kontrakt med FK Haugesund innen utgangen av desember, og at seneste tiltredelsesdato i Rosenborg blir 1. februar - dersom trønderne ikke lykkes i å kjøpe ham ut av oppsigelsestiden.</p>
<p>Den nye kontrakten, som ble signert oktober 2018, erstatter den gamle så snart den er underskrevet - selv om den gamle kontrakten var uoppsigelig, og selv om den nye kontrakten ikke hadde begynt å løpe. Det bekrefter advokater VG har snakket med.</p>
<p>– Jeg ser nå fram til å begynne som ny trener for Rosenborg BK etter oppsigelsesperiodens utløp, sier Horneland.</p>
<p>Sportslederen i Haugesunds Avis, Terje Flateby, forklarer den intrikate situasjonen:</p></div>
<div type="title" level="3">FKH svarer</div>
<div type="text">
<p>FK Haugesunds styreleder bekrefter overfor VG at det er en klausul i den nye kontrakten til Horneland som har blitt utløst. Denne klausulen gir adgang til oppsigelse med en måneds tid.</p>
<p>– Men det var aldri ment at denne skulle bli brukt til å bytte klubb. Klausulen gjaldt andre forhold, sier Leiv Helge Kaldheim.</p>
<p>Han erkjenner at de i kontraktsforhandlingene burde vært mer spesifikke på hva disse forholdene er, men sier at kontrakten bygget på en gjensidig tillit mellom klubb og Horneland.</p>
<p>– Denne tilliten er nå utfordret. Horneland er en topp fyr, og vi beklager at det har blitt en slik situasjon, sier han.</p>
<p>De hevder altså at den nye kontrakten mellom Haugesund og Horneland, signert oktober 2018, er terminert og ikke gyldig. Her ligger sakens kjerne - Rosenborg mener at Horneland har sagt opp sin kontrakt, og har oppsigelsestid ut januar. Haugesund mener at Horneland nå er under en elleve måneder lang uoppsigelig kontrakt.</p>
<p>– Hvis den kontrakten er gyldig, har Norge forandret seg betydelig den siste uken, sier Koteng på pressemøtet.</p></div></body></document>
