<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190405-pakjort-og-drept-ute.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Vb63eJ/paakjoert-og-drept-utenfor-huset-sitt" frk="267 9 15 1591"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 05:09"/>
<attribute name="author" value="Jørn Pettersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Påkjørt og drept utenfor huset sitt</div>
<div type="ingress">En 60 år gammel mann er bekreftet omkommet etter en trafikkulykke i Nes kommune i Buskerud torsdag ettermiddag.</div>
<div type="author">Jørn Pettersen</div>
<div type="date">Oppdatert: 05.04.19 kl. 07:09</div>
<div type="caption"><p>DREPT: En mann er drept og en kvinne alvorlig skadet etter en trafikkulykke i Nes, Sør for Bromma torsdag. Foto: Ole Edvin Tangen</p></div>
<div type="text">
<p>Den omkomne mannen var ikke i bilen og har trolig befunnet seg mellom riksvei 7 og huset sitt da han ble påkjørt. Bilen har kjørt av veien og veltet.</p>
<p>Det opplyser operasjonsleder Jan Kristian Johnsrud ved politiet Sør Øst til VG.</p>
<p>– Sjåføren av bilen, en kvinne i 70-årene er hardt skadd og fraktet til sykehus med luftambulanse, sier Johnsrud videre.</p>
<p>Ved 20-tiden torsdag kveld opplyser Jan kristian Johnsrud til VG at politiet har to vitneobservasjoner av en mann som gikk i veikanten på stedet og plukket søppel like før ulykken.</p>
<p>– Men vi vet ikke om han gikk der da ulykken skjedde eller om han hadde satt seg foran huset sitt der han pleide å sitte, sier Johnsrud.</p>
<p>Det var bare to personer involvert i ulykken. Politiet i Sør Øst etterlyser på twitter torsdag ettermiddag vitner til ulykken. Pårørende er varslet. Kriminalteknikere er på vei til stedet.</p>
<p>– Det er tatt rutinemessing blodprøve av sjåføren, sier Johnsrud.</p>
<p>Politiet fikk melding om ulykken 13.38. Ambulanse var på ulykkesstedet 13.56 og meldte at vedkommende som var påkjørt var død og sjåføren hardt skadd.</p>
<p>Johnsrud opplyser at ulykken skjedde sør for Bromma, langs Hallingdalsvegen.</p>
<p>– Det er vanligvis mye trafikk langs veien på denne tiden og vårt håp er at det kan melde seg vitner til ulykken, sier Jan Kristian Johnsrud.</p></div></body></document>
