<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190120-manchester-city-svar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/bKlJeB/manchester-city-svarte-liverpool-med-festfotball" frk="286 3 7 1775"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 15:22"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester City svarte Liverpool med festfotball</div>
<div type="ingress">(Huddersfield - Manchester City 0 – 3) Pep Guardiolas menn var satt under press med lørdagens Liverpool-seier, men hadde få problemer med å gjenopprette status quo i tittelkampen.</div>
<div type="author">Jens Friberg</div>
<div type="date">20.01.19 16:22</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Før kvarteret var spilt, oppstod den store kontroversen i Huddersfield -feltet. Raheem Sterling ble spilt gjennom av Kevin de Bruyne, og Terence Kongolo var altfor sen med sitt taklingsforsøk.</p>
<p>Sterling gikk i bakken, Sterling ble forbannet, men dommer Andrew Marriner ville ikke ha noe av det.</p>
<p>– Det er en klar straffe, kommenterte TV2s Kasper Wikestad.</p>
<p>Men de skulle snart få plaster på såret. Først ladet venstreback Danilo spretterten fra distanse og fyrte av et tilsynelatende svakt skudd. Men Huddersfield-kaptein Christopher Schindler var uheldig, og hans styring satte målvakt Jonas Lössl ut av spill.</p>
<p>Om den første scoringen var heldig, var det langt mer klasse over mål nummer to og tre i andre omgang.</p>
<p>Først kom Leroy Sané seg fri i feltet, etter at Manchester City trillet ball i hatt på vertenes banehalvdel. Han slo knallhardt inn foran mål, og der stupte Sterling inn sin revansje.</p>
<p>Reprisene viste at Sané var noen centimeter på feil side av offsidelinjen, uten at noen i Huddersfield hadde voldsom grunn til å klage på dommeren søndag ettermiddag - totalt sett.</p>
<p>Like etter brøt Danilo en pasning på midtbanen, og spilte fram til Agüero på første touch. Han nikket ballen ned til en fremadstormende Sané, som pirket ballen inn etter å ha lagt den til rette med låret.</p>
<p>Dermed svarte Guardiolas menn på angrepet fra Liverpool, som vant 4 – 3 over Crystal Palace lørdag. Avstanden på fire poeng er gjenopprettet.</p>
<p>PS! Tredjeplasserte Tottenham møter Fulham på bortebane klokken 17. Den kampen kan du følge i VG Live.</p></div></body></document>
