<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190705-denne-mannen-kan-var.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/xPVkVX/denne-mannen-kan-vaere-loesningen-paa-stabaeks-ti-timer-lange-maaltoerke" frk="421 15 38 2488"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 06:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Denne mannen kan være løsningen på Stabæks ti timer lange måltørke</div>
<div type="ingress">Stabæk har spilt over ti timer seriefotball siden sist de scoret et spillemål i Eliteserien. Nå bekrefter Jan Jönsson at prøvespilleren Kosuke Kinoshita (24) er aktuell for klubben.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KJENNING: Jan Jönsson hentet Kosuke Kinoshita til Halmstad da han var trener der i 2007. Spissen scoret 14 mål på 52 kamper i Sint-Truiden. Foto: Björn Lindgren/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Her er fredagens oddstips!</p>
<p>Ifølge Budstikka blir spissen beskrevet som en stor, sterk spiss som er glad i å løpe i bakrommet.</p>
<p>Avisen sammenligner japaneren med Daniel Nannskog, som bøttet inn mål for Stabæk da Jönsson ledet klubben til seriegull.</p>
<p>– Det finnes en mulighet for å få ham hit, sier Jönsson til Budstikka.</p>
<p>En spiss kan være akkurat det Stabæk trenger.</p>
<p>Vi må nemlig helt tilbake til 28. april for å finne forrige gang en Stabæk-spiller klarte å score et seriemål i åpent spill.</p>
<p>Fredag kan du vinne hele 90 millioner norske kroner i Eurojackpot. Spill Eurojackpot her før kl. 19.00!</p>
<p>Mot Kristiansund ble Franck Boli matchvinner på straffe. Det er det eneste målet Stabæk har scoret i Eliteserien siden samme mann satte to baller i garnet bak Ricardo Friedrich på Nadderud for drøyt to måneder siden:</p>
<p>Siden den gang har Stabæk altså spilt 608 minutter med seriefotball uten å score.</p>
<p>I det søvndyssende oppgjøret mot Ranheim var det tydelig at fraværet av Franck Boli ikke hjalp på.</p>
<p>Toppscoreren fra Elfenbenskysten soner karantene etter det røde kortet han pådro seg i cupexiten mot Viking.</p>
<p>Budstikka skriver for øvrig at også Mohammed Fellah, i likhet med japanske Kinoshita, har vært på Stabæk-trening denne uken.</p>
<p>Fellah uttalte etter onsdagens trening at han var der for å holde seg i form.</p>
<p>– Det kan være en av sakene. Men det kan også finnes en felles interesse her om at vi kan se lenger frem, sa en litt kryptisk Jönsson ifølge Budstikka.</p>
<p>VGs tips: Under 2,5 mål ved fulltid</p>
<p>Scoringer er mangelvare hos begge disse bunnlagene i Eliteserien for tiden. Strømsgodset endte rett nok opp med 2 – 2 borte mot Sarpsborg 08 på mandag. Men husk at de kom bare til én avslutning på mål.</p>
<p>Og det var den første seriekampen på fire der «Godset fra Drammen» klarte å score.</p>
<p>Stabæk står med syv nettkjenninger på sine 11 seriekamper så langt. Og her er som nevnt over toppscorer Franck Boli utestengt.</p>
<p>Vårt singlespillforslag er derfor Under 2,5 mål ved fulltid til 1,92 i odds. Spillestopp er kl. 18.55 og Eurosport Player viser kampen.</p></div></body></document>
