<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191125-lsk-styret-bekrefter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/3JKMod/lsk-styret-bekrefter-lennartsson-leder-laget-mot-sarpsborg-08" frk="671 3 14 3913"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 19:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">LSK-styret bekrefter: Lennartsson leder laget mot Sarpsborg 08</div>
<div type="ingress">LILLESTRØM (VG) Romerikes Blad hevdet at Jörgen Lennartsson kunne få sparken på styremøtet mandag kveld. Styreleder Morten Kokkim bekreftet etterpå at svensken leder laget i siste serierunde.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ ÅRÅSEN: Jörgen Lennartsson la frem sine planer for LSK-styret før han tok en prat med Romerikes Blad og deretter reiste hjem. Foto: Sindre Øgar, VG</p> <p>SKEID-TRENER: Tom Nordlie blir lansert som arvtaker dersom Jörgen Lennartsson ikke får fortsette i jobben. Foto: Ruud, Vidar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har diskutert den sportslige situasjonen vi har havnet i, og hva vi skal gjøre for ikke å rykke ned, sier Kokkim til VG.</p>
<p>– Lennartsson har forklart seg. Hvordan?</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Vi har fokus på kampen og da er det naturlig at vi snakker med Jörgen for å høre hvordan vi kan bidra til at vi vinner den kampen</p>
<p>– Han leder laget?</p>
<p>– Jørgen er vår trener søndag, ja.</p>
<p>– Hvilke grep har dere diskutert?</p>
<p>– Jeg vil ikke gå konkret inn på grepene. Jeg antar at folk fra Sarpsborg hører på. Det blir enkelte grep og endringer for å stå best mulig rustet søndag.</p>
<p>– Hvordan opplever du situasjonen?</p>
<p>– Dette er tungt for alle i klubben, og alle som jobber rundt klubben. Det er ikke tvil om at det preger oss. Samtidig er vi som styrer nødt til å ha en kjølig tilnærming også. Vi er nødt til å være rasjonelle. Jeg skjønner at supporternes følelser kan løpe litt løpsk. Det er styrken til denne klubben. At vi har et voldsomt engasjement og supportere som bryr seg veldig om klubben.</p></div>
<div type="title" level="3">Fryktelig form</div>
<div type="text">
<p>Lillestrøm har vært i fryktelig form den siste tiden. Med kun fire poeng på ti kamper har de kniven på strupen før hjemmemøtet med Sarpsborg 08 i siste serierunde.</p>
<p>Mens Mjøndalen og Ranheim har 27 poeng, er det fire lag som har 29 poeng. Av disse er det kun Tromsø (på kvalikplass) som har dårligere målforskjell enn Lillestrøm.</p>
<p>Strømsgodset og søndagens motstander, Sarpsborg 08, er på plassene foran. Romerikes Blad har spekulert i at det kan komme forsterkninger i støtteapparatet.</p>
<p>– Jeg har ikke lyst å gå konkret inn på grepene, svarer Kokkim.</p>
<p>VG møtte Lennartsson på Åråsen etter at han hadde lagt frem sine fremtidsplaner for Lillestrøm.</p>
<p>– Dette er et ordinært styremøte som har vært planlagt lenge. Jeg har vært med en stund på styremøtet og gitt et bilde på situasjonen og diskutert hva vi sammen kan gjøre for å slå Sarpsborg 08 på søndag, sier Lennartsson til VG.</p>
<p>– Er du forberedt på at din situasjon kan bli diskutert med tanke på at det har vært så mange dårlige resultater?</p>
<p>– Selvfølgelig. Det er en naturlig del hvis man ikke vinner fotballkamper. Det er jeg som har ansvar for at vi ikke har vunnet så mange som vi bør vinne, sier Lennartsson, som svarer «selvsagt» på spørsmål om hvorvidt han er rett mann for å fortsette som LSK-trener.</p></div>
<div type="title" level="3">Nordlie lansert som kandidat</div>
<div type="text">
<p>Det var Romerikes Blad som mandag hevdet at fremtiden til Lillestrøm-trener Jörgen Lennartsson ville bli vurdert på styremøtet mandag kveld. Samtidig hevdet de at Tom Nordlie kunne være en aktuell mann.</p>
<p>– Hvis styret bestemmer seg for å kvitte seg med svensken, er Tom Nordlie etter alle solemerker den desidert heteste og mest ønskede kandidaten til å ta over før siste serierunde, skriver lokalavisen.</p>
<p>– Dette har ikke jeg peiling på, sa Tom Nordlie til VG mandag ettermiddag – før møtet var ferdig.</p>
<p>Han er på trening med Skeid når han snakker med VG i 18-tiden.</p>
<p>– Dette kommer som lyn fra klar himmel på meg. Jeg må forholde meg til det hvis det skjer noe. Men jeg vet ikke noe om dette, sier han.</p>
<p>Morten Kokkim sier at det ikke blir aktuelt å erstatte Lennartsson.</p>
<p>– Jörgen Lennartsson er trener på søndag. Det kommer ingen som skal hans plass, nei.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
