<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190501-caster-semenya-tapte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/pL1wrw/caster-semenya-tapte-mot-det-internasjonale-friidrettsforbundet" frk="361 11 27 2369"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-01 14:43"/>
<attribute name="author" value="Sindre Øgar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Caster Semenya tapte mot Det internasjonale friidrettsforbundet</div>
<div type="ingress">Friidrettsutøveren Caster Semenya (28) fikk ikke medhold i sin sak for å slippe å bruke hormonnedsettende medisiner.</div>
<div type="author">Sindre Øgar</div>
<div type="date">Oppdatert 1 may</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: Caster Semenya må bruke hormonnedsettende medisiner om hun skal konkurrere som kvinne i eliteidrett. Foto: HAROLD CUNNINGHAM / AFP</p> <p>VM-GULL: Caster Semenya har akkurat løpt inn til VM-gull i London i august 2017. Foto: Lucy Nicholson / X90050</p></div>
<div type="text">
<p>Semenya tapte sin sak mot Det internasjonale friidrettsforbundet (IAAF).</p>
<p>Den sørafrikanske mellomdistanseløperen, som har to OL- og tre VM-gull på 800 meter, gikk til kamp mot IAAFs nye regler om at kvinnelige idrettsutøvere med naturlig høyt testosteronnivå skal være nødt til å bruke hormonnedsettende medisiner for å få lov til å konkurrere som kvinne i eliteidrett.</p>
<p>Semenya mener at de nye reglene er diskriminerende, men onsdag ble det klart at Semenya ikke blir hørt. CAS ga mehold til IAAF. 28-åringen reagerte på avgjørelsen på denne måten:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Følsomt tema</div>
<div type="text">
<p>CAS konkluderer med at IAAFs regler er «nødvendige, rimelige og forholdsmessige» for å sikre rettferdig konkurranser for kvinner, skriver The Guardian.</p>
<p>– Dette er et utrolig følsomt tema, men det er forbundets ansvar å skape like konkurransevilkår i kvinneidrett, har IAAF-president Sebastian Coe tidligere uttalt.</p>
<p>Semenyas juridiske team har argumentert med at fordelene ikke skiller seg fra andre genetiske variasjoner som blir hyllet i sporten, og at hennes «genetiske gave» ikke bør diskrimineres, ifølge The Guardian. De mener hennes sak handler om at kvinner som er født, oppdratt og sosialisert som kvinner skal få lov til å konkurrere som kvinner.</p>
<p>I slutten av februar var hun på en uke lang høring hos CAS i Lausanne.</p>
<p>Caster Semenya er diagnostisert med hyperandrogenisme, hvilket innebærer et naturlig forhøyet testosteronnivå i kroppen.</p>
<p>Friidrettsprofilen måtte etter friidretts-VM i 2009 underkaste seg kjønnstester og fikk først etter en lang prosess klarsignal for å konkurrere igjen som kvinne.</p>
<p>IAAF nye regler på området skulle vært innført fra november i fjor, men ble utsatt på grunn av CAS-behandlingen.</p>
<p>De mye omdiskuterte IAAF-reglene innebærer konkret at kvinnelige utøvere som deltar i øvelser fra 400 meter til én engelsk mil (1609 meter) må kunne dokumentere et testosteronnivå i blodet på under fem nanomol per liter, ifølge NTB.</p></div></body></document>
