<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191128-ungarn-trekker-seg-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/dOQM2B/ungarn-trekker-seg-fra-eurovision" frk="434 6 20 2896"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 12:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungarn trekker seg fra Eurovision</div>
<div type="ingress">De oppgir ikke hvorfor de trekker seg, men anonyme kilder hos Ungarns rikskringkaster hevder det er på grunn av sangkonkurransens tette forbindelse til «homokultur».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>IKKE MER: Ungarske Joci Papai fremfører «Origo» i Eurovision i Kiev i mai 2017. Foto: Sergei Chuzavkov / AP</p> <p>FLYTENDE KJØNNSUTTRYKK: Østerriske Conchita Wurst er ett av eksemplene på skeive kulturuttrykk i Eurovision. Her på den tyske nasjonale finalen i mars 2005. Foto: PETER STEFFEN / DPA</p></div>
<div type="text">
<p>Det er den britiske avisen The Guardian som har snakket med en kilde i Ungarns rikskringkaster MTVA.</p>
<p>Vedkommende hevder at selv om de internt ikke har fått oppgitt noen grunn for hvorfor de trekker seg fra Eurovision Song Contest, den europeiske finalen av Melodi Grand Prix, er oppfatningen blant de ansatte at det henger sammen med konkurransens assosiasjon med LHBTIQ-kultur.</p>
<p>LHBTIQ er en samlebetegnelse for lesbiske, homofile, bifile, transpersoner, intersex og skeive. For å inkludere alle variasjoner av kjønnsidentitet brukes også LHBT+.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3"> Homser som hater skruller </div>
<div type="text">
<p>Anonyme kilder i MTVA sier også til det ungarske nyhetsnettstedet Index at den sannsynlige grunnen for at Ungarn dropper Eurovision, er at den anses som «for homo».</p>
<p>En talsperson for statsminister Viktor Orbán kalte Index-saken «fake news» på Twitter.</p>
<p>Heller ikke offentlig er det kommunisert noen grunn for at Ungarn ikke deltar i Eurovision neste år.</p>
<p>Ifølge The Guardian kommer beslutningen samtidig med en spredning av homofob retorikk i Ungarn. Orbán har lansert en «familie først»-politikk som retter seg mot å fremme tradisjonelle familier og øke fødselstallene.</p>
<p>Tidligere i år sammenlignet stortingspresidenten adopsjon for likekjønnsfamilier med pedofili, og en regjeringsvennlig TV-kommentator kalte Eurovision «en homoseksuell krigsflåte» og hevdet det ville styrke nasjonens mentale helse å droppe deltakelse.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">BBC klippet bort Russland-buing fra Eurovision-show</div>
<div type="text">
<p>– Det overrasket meg ikke. Det kommer fra organisasjonskulturen i MTVA, sier den anonyme allmennkringkasterkilden til The Guardian.</p>
<p>Kilden hevder også at de blir oppfordret til å droppe dekning av LHBTIQ-rettigheter, med unntak av Budapest Pride én gang i året.</p>
<p>MTVA skriver i en uttalelse til Guardian: «I stedet for å delta i Eurovision Song Contest i 2020, vil vi støtte de verdifulle produksjonene skapt av de ungarske popmusikktalentene direkte.»</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik blir MGP 2020: All makt til folket</div>
<div type="text">
<p>Ungarns nasjonale sangkonkurranse fortsetter i år, men vinneren vil i stedet opptre på flere nasjonale konserter og festivaler.</p>
<p>Den europeiske kringkastingsunionen som arrangerer Eurovision, EBU, sier det ikke er uvanlig at land har pauser i deltakelsen. Ungarn har også tidligere latt være å delta, men har deltatt hvert år siden 2011.</p>
<p>– Vi håper å ønske Ungarn velkomment tilbake til Eurovision-familien snart, sier de.</p></div></body></document>
