<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190410-teateranmeldelse-som.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/RRjLWO/teateranmeldelse-sommeren-uten-menn" frk="467 0 2 2904"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 23:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Teateranmeldelse: «Sommeren uten menn»</div>
<div type="ingress">Ironi og poesi lever i skjønn forening når Siri Hustvedt beskriver kvinneliv i alle fasetter – i sær hvilken følelsesmessig tsunami en ektemanns svik kan utløse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert: 11.04.19 kl. 01:05</div>
<div type="caption"><p>RASERI: Herborg Kråkevik får utløp for mye sinne i rollen som Mia. Foto: Erika Hebbert, Oslo Nye Teater</p></div>
<div type="text">
<p>Av Siri Hustvedt</p>
<p>Bearbeidelse: Karen-Maria Bille, Peter Langdal</p>
<p>Regi: Victoria Meirik</p>
<p>Scenografi: Ingrid Tønder</p>
<p>Lysdesign: Norunn Standal</p>
<p>Med: Herborg Kråkevik, Birgitte Victoria Svendsen, Mari Dahl Sæther</p>
<p>Sviket er i dette tilfellet utløst av Mias ektemann gjennom 30 år, vitenskapsmannen Boris, som brått ønsker seg en pause i ekteskapet. «Pausen» er en yngre fransk kvinnelig kollega. Med dette som bakteppe loser Hustvedt oss gjennom et mylder av historier og fakta om kvinneliv med alvor, gode streif av humor og livsvisdom.</p>
<p>Det handler om noen hekser av tenåringsjenter, verdige voksne damer med broket bakgrunn – ulike perspektiv som i løpet av en sommer gir Mia en mulighet til å bli tryggere på sin egen plattform.</p>
<p>Romanen kom ut for en åtte års tid siden, og det litterære preg i forestillingen blir i overkant tydelig. Forklaringer med filosofisk og psykologisk dybde er delvis artige, men for mange.</p>
<p>Det at skuespillerne i stor grad henvender seg direkte til oss, publikum, med sine fortellinger og forklaringer på hva som skjer, er i blant distraherende for den sceniske handling.</p>
<p>Men trioen på scenen har god kjemi sammen. De veksler raskt mellom å være Mia, hennes mor, hennes datter, en geskjeftig nabofamilie, infernalske tenåringsjenter og en eldre, smått eksentrisk dame.</p>
<p>De representerer et bredt kvinneliv som brettes ut med alvor i en lekende undertone i Victoria Meiriks regi.</p>
<p>Sviket til ektemannen gjør at Mia dykker ned i sykdom, sorg, sinne og sjalusi. Hun er en prisbelønnet forfatter, som gjerne skulle sett på sin akutte tilværelse som en roman hun kunne styre i den retning hun selv ønsket.</p>
<p>På veien opp av hengemyra reflekterer hun over fenomener som har ligget der siden urtiden og som er kjernen; frykten for å bli avvist, utestengt og ignorert. Hun ser det i tilbakeblikk på egen ungdom, gjennom en grotesk hendelse med ungjenter (noen skikkelige hunndjevler) hun har skrivekurs for, og gjennom den eldre generasjonen.</p>
<p>Herborg Kråkevik, Birgitte Victoria Svendsen og Mari Dahl Sæther har fin timing seg i mellom. Best er de når humoren slippes løs, enten det gjelder fortellinger og fakta rundt sex, eller i enkeltepisoder der de ”spiller” og ikke forteller. Som for eksempel når Svendsen spiller en herlig smårampete og ganske sikkert oversett jentunge som ”leker” voksen med kosedyr som herses med.</p>
<p>Det litterære preget gjør at det dramatiske uttrykket blir noe oppstykket. I blant sitter man med en følelse av å høre på en dramatisert opplesning fra boka.</p>
<p>Men mye klokt – og underholdene – blir sagt om kvinneliv og knull, menn og deres tull.</p></div></body></document>
