<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190831-ingrid-alexandra-kon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GGqKkQ/ingrid-alexandra-konfirmeres-slik-er-prinsessen-privat" frk="1127 11 82 6926"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 08:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingrid Alexandra konfirmeres: Slik er prinsessen privat</div>
<div type="ingress">Hun har forlengst begynt i dronningskole, elsker å drive med kickboksing, ski og surfing. Denne helgen trer prinsesse Ingrid Alexandra inn i de voksnes rekker, men foreldrene har bestemt seg for en ting: De offisielle pliktene må vente. Hun skal få være barn noen år til.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KONFIRMANT: Prinsesse Ingrid Alexandra konfirmeres lørdag i Slottskapellet. Foto: Julia Naglestad / Det kongelige hoff.</p> <p>Prinsesse Ingrid Alexandra ble født 21. januar 2004, som betyr at hun er den første kvinnen født med arverett til den norske tronen.</p> <p>TRE GENERASJONER: Prinesse Ingrid Alexandra er nummer to i arvrekken. Foto: Torgrim Melhuus / Det kongelige hoff</p> <p>HILSER TIL FOLKET: Prins Sverre Magnus, kronprins Haakon, prinsesse Ingrid Alexandra og kong Harald vinker fra slottsbalkongen 17. mai i år. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>ASKER: Marius Borg Høiby og prinsesse Ingrid Alexandra etter den årlige vennskapskampen på Skaugum stadion. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>Kronprinsfamilien tilbrakte noen uker på Svalbard i juni 2008.</p></div>
<div type="text">
<p>Prinsessen har deltatt på konfirmasjonsundervisning i Asker Menighet, som har blitt ledet av prost Tor Øystein Vaaland og sogneprest Karoline Astrup.</p>
<p>– Konfirmasjonen finner sted i Slottskapellet lørdag. Det er Preses i bispemøtet, Helga Haugland Byfuglien og Oslo biskop, Kari Veiteberg som forretter. Etter gudstjenesten er Kongen og Dronningen vertskap for en lunsj i Store spisesal på Slottet, forteller kommunikasjonssjef, Guri Varpe til VG.</p>
<p>Prinsessen har en rekke utenlandske faddere, som kronprins Frederik av Danmark, kronprinsesse Victoria av Sverige og kong Felipe IV av Spania. Sammen med Kong Harald, Prinsesse Märtha Louise, og mormor Marit Tjessem.</p>
<p>Det er enda uklart nøyaktig hvem som kommer for å feire konfirmanten på lørdag, men det er bekreftet at både det danske og svenske kongehuset vil være representert.</p>
<p>Fra Sverige kommer kronprinsesse Victoria. Fra Danmark kommer kronprins Frederik, kronprinsesse Mary og deres 13 år gamle sønn prins Christian, som nesten er jevngammel med Ingrid Alexandra.</p></div>
<div type="title" level="3">Får bunad i gave</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke unormalt for en konfirmant å få bunad i gave, og ifølge en pressemelding får prinsessen nettopp det i konfirmasjonsgave av Kongen og Dronningen, som hun skal bruke på dagen.</p>
<p>Bunaden er en rekonstruert kvinnedrakt fra Øst-Telemark slik de ble utformet i tidsrommet 1800-1850. Prinsessen har selv valgt ut delelementer til bunaden, og Hennes Majestet Dronningen har tatt aktiv del i prosjektet.</p>
<p>Prinsesse Ingrid Alexandra:</p></div>
<div type="title" level="3">Kommende dronning</div>
<div type="text">
<p>Prinsesse Ingrid Alexandra ble født 21. januar 2004, som betyr at hun er den første kvinnen født med arverett til den norske tronen.</p>
<p>I 1990 kom grunnlovsendringen som innebærer at eldste barn arver - uansett kjønn.</p>
<p>Som nummer to i arverekken, har det allerede falt en del ansvar på prinsessen. Hun har deltatt på flere oppdrag, og var bare fem år gammel første gang hun talte offentlig, i en video der hun og Kong Harald ønsket velkommen på Kongehuset.no sine barnesider.</p>
<p>Det har lenge vært kjent at Ingrid Alexandra har et spesielt nært forhold til farmor, dronning Sonja. De er ofte sammen ved offisielle anledinger og Dronningen har nok bidratt godt i opplæringen av den kommende dronningen.</p>
<p>Ved siden av å stå på slottsbalkongen på nasjonaldagen og delta på Holmenkolldagen, fulgte hun i sin fars fotspor da hun tente ilden i Lillehammer under ungdoms-OL i 2016. Prinsessen døpte også Norges nye forskningsskip i 2018.</p>
<p>Da kongeparet feiret jubileum for 25 år på tronen i 2016, var prinsesse Ingrid Alexandra sentral. Hun ble kjørt ut i forbindelse med markeringen, og hun hadde oppdraget med å lese diktet «Å vere i livet» av Halldis Moren Vesaas, under festforestillingen i Universitets aula.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpnet skulpturpark</div>
<div type="text">
<p>I 2016 åpnet hun også «Prinsesse Ingrid Alexandras Skulpturpark» i en egen del av Slottsparken. Det er en park av skulpturer som er laget av og for barn.</p>
<p>«De er her for dere, de er til å ta på og leke med, ikke bare se på», sa Kong Harald i talen på åpningsseremonien. Tusen barn var invitert til åpningen med boller og saft.</p>
<p>Foreldrene Kronprins Haakon og Mette-Marit mener at prinsessen først og fremst bør fokusere på skolen.</p>
<p>– Prinsessen er 15 år, og har derfor få oppdrag. Frem til hun blir myndig vil hun ha svært få offisielle plikter, sier Guri Varpe.</p>
<p>I 2010 gikk prinsessen på Jansløkka barneskole i Asker, men flyttet over til Oslo internasjonale skole på Bekkestua i 2014.</p>
<p>Prinsessen går nå det siste trinnet på ungdomsskolen på en norsk offentlig skole, før hun starter på videregående skole høsten 2020.</p>
<p>– Det var naturlig å slutte på Oslo Internasjonale skole, fordi prinsessen var ferdig med det trinnet hun startet på. Prinsessen har ett år igjen på norsk ungdomsskole, og ønsker å gå det siste året på Uranienborg skole, sier Guri Varpe.</p>
<p>Blant andre aktiviteter som å stå på ski og drive med kickboksing, er prinsessen glad i å surfe. I 2017 var kongefamilien og surfet sammen i Hoddevik utenfor Stadt i anledning åpningen av Eurosurf, skriver Kongehuset.</p>
<p>Kronprins Haakon var kjent som en ivrig surfer før og har sikkert overført surfegleden til datteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil beskytte barna</div>
<div type="text">
<p>Det har ikke bare vært lett for de unge i kongefamilien å konstant være i offentlighetens søkelys. Da Marius Borg Høiby, eldste sønnen til Mette-Marit fylte 20 år, gikk hun ut med et brev der hun ba pressen om å holde seg unna sønnen. Selv om han ikke har kongelig status har han allikevel alltid hatt en sentral plass i kongefamilien, og norske medier har fulgt ham tett opp fra han var liten.</p>
<p>Det forventes en helt annen rekke forpliktelser i fremtiden for lillesøsteren hans Ingrid Alexandra, men kongehuset har en forventning til pressen om at hun beskyttes, også i tenårene. Kongefamilien vil at barna skal ha en så normal oppvekst som mulig.</p>
<p>I anledning sønnens bursdag, skrev Mette-Marit blant annet i brevet:</p>
<p>«Helt siden jeg for 20 år siden så Marius åpne øynene for første gang,</p>
<p>har jeg først og fremst vært mor,»</p>
<p>og fortsetter:</p>
<p>«Marius ble et symbol på det uvanlige valget vi gjorde da vi giftet oss, samtidig skal han ikke bære offentlige plikter som sine søsken. Han skal ikke ha en offentlig rolle og er ikke en offentlig person».</p></div>
<div type="title" level="3">Hundeelsker</div>
<div type="text">
<p>Kongefamilien er også glad i hunder, og har blitt fotografert i hagen på Skaugum sammen med hunden Milly Kakao.</p>
<p>I juni 2013 fikk familiehunden ni valper, og da samlet også familien seg til ny fotografering.</p>
<p>I en bursdagsmelding under en bildeserie på Instagram til datteren i år, skrev Kronprinsesse Mette-Marit at hundene er Ingrid Alexandras «aller beste venner».</p>
<p>«Tenk at i dag fyller denne lille, store jenta 15 år. Her med sine aller beste venner» lød meldingen.</p>
<p>Prinsessen har allerede hatt mange opplevelser, og reist med familien sin.</p>
<p>Kongefamilien tilbrakte blant annet noen uker på Svalbard da prinsessen var fem år, og var i India i 2010, da prinsessen var syv år gammel.</p></div></body></document>
