<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190914-alvorlig-skadet-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qvBa6/alvorlig-skadet-etter-slagsmaal" frk="216 13 18 1352"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 05:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alvorlig skadet etter slagsmål</div>
<div type="ingress">En person er sendt til sykehus med alvorlige skader etter å ha vært involvert i en voldsepisode i Oslo natt til lørdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Oslo fikk i 03-tiden natt til lørdag melding om et slagsmål mellom 10 til 12 personer. Slagsmålet skal ha startet utenfor Sentrum Scene, før det forflyttet seg til baksiden av bygningen.</p>
<p>Ved 03.50-tiden opplyste politiet om at det lå en bevisstløs person utenfor bygningen.</p>
<p>Rundt klokken 06.45 lørdag morgen melder politiet at vedkommende er alvorlig skadet og sendt til behandling på sykehus. Anne Tveit ved krimvakta i Oslo forteller at mannen var bevisstløs da han ble sendt til sykehuset.</p></div>
<div type="title" level="3">En mann pågrepet </div>
<div type="text">
<p>Ved 07.20-tiden lørdag morgen har krimvakta foreløpig ingen nye opplysninger om hva som har skjedd og hva som var bakgrunnen for voldsepisoden.</p>
<p>– Vi skal fortsette etterforskningen utover dagen. Det må skrives rapporter og gjennomføres avhør, sier Tveit.</p>
<p>Politiet meldte tidligere at de hadde pågrepet den antatte gjerningsmannen, men melder lørdag morgen at dette ikke stemmer.</p>
<p>– En mann er pågrepet for å ha utøvd vold mot en kvinne som var involvert i slagsmålet. Hun er tatt til legevakta med hodeskader. En annen mann er imidlertid på frifot. Vi mener han har påført en annen mann alvorlige skader, sier operasjonsleder Guldbrandsen til NTB lørdag morgen.</p></div></body></document>
