<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190625-khashoggis-forlovede.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/LAaWlx/khashoggis-forlovede-ber-fn-foelge-opp-gransking" frk="275 0 0 1869"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 16:38"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Khashoggis forlovede ber FN følge opp gransking</div>
<div type="ingress">Journalisten Jamal Khashoggis forlovede krever internasjonal gransking etter en knusende rapport til FN som knytter Saudi-Arabias kronprins til drapet.</div>
<div type="author">NTB-AFP-DPA</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORLOVEDE: Hatice Cengiz, Jamal Khashoggis forlovede, da hun besøkte Norge i mars. Hun oppfordrer FN til å sette i gang en gransking av drapet. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>FN-eksperten Agnes Callamard har i en rapport konkludert med at Saudi-Arabia gjennomførte et overlagt og planlagt drap på journalisten Jamal Khashoggi. Foto: AP/ NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Sannheten er nå ute, og den er klar. Funnene i denne rapporten krever handling, sier den tyrkiske skribenten Hatice Cengiz, som er den etterlatte forloveden etter Khashoggi.</p>
<p>Hun deltok tirsdag på et arrangement på sidelinjen av FNs menneskerettighetsråd i Genève.</p>
<p>– Det var et overlagt og planlagt drap, konkluderer rapporten fra FNs uavhengige menneskerettsekspert Agnes Callamard, som gir Saudi-Arabia ansvaret for drapet.</p>
<p>Bakgrunn: Derfor ble Khashoggi et mål for saudiske myndigheter</p>
<p>Rapporten på over hundre sider ble offentliggjort forrige uke.</p>
<p>Som spesialrapportør for utenomrettslige henrettelser taler Callamard ikke på vegne av FN, men rapporterer sine funn til organet. Hun ber nå generalsekretær António Guterres om å sette i gang en internasjonal kriminaletterforskning av drapet.</p>
<p>– Jeg tror ikke verden har råd til å lukke øynene for et drap som dette, sier Callamard, som også deltok på arrangementet i Genève tirsdag.</p>
<p>Den saudiarabiske journalisten, skribenten og regimekritikeren Jamal Khashoggi ble drept inne på Saudi-Arabias konsulat i den tyrkiske storbyen Istanbul i fjor. Hans levninger er aldri funnet. Saudiarabiske myndigheter benekter at kronprins Mohammed bin Salman har noe ansvar for drapet, som de hevder ble begått av saudiarabiske agenter som handlet på egen hånd.</p></div></body></document>
