<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190305-7000-pasienter-ramme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kaA6Vv/7000-pasienter-rammet-stoerste-legemiddelskandalen-vi-har-hatt" frk="788 3 15 4865"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 12:19"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien, Oda Leraan Skjetne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">7000 pasienter rammet: – Største legemiddelskandalen vi har hatt</div>
<div type="ingress">Ifølge legemiddelverket er blant annet 2770 hjertepasienter rammet av medisinmangelen.</div>
<div type="author">Marthe S. Lien, Oda Leraan Skjetne</div>
<div type="date">05.03.19 13:19 Oppdatert: 05.03.19 17:05</div>
<div type="caption"><p>MANGE RAMMET: Fagdirektør i Statens legemiddelverk, Steinar Madsen, sier at mange pasienter ikke har fått mangelfulle multidosemedisiner på grunn av medisinmangel. Foto: Kyrre Lien</p> <p>REAGERER: Helsepolitisk talsperson Sveinung Stensland i Høyre. Foto: Hallgeir Vågenes, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter medisinsk fagdirektør i Statens legemiddelverk, Steinar Madsen, til VG. Han understreker at det ikke dreier seg om feil medisiner, men mangel på visse typer.</p>
<p>– Medisinene i posene er riktig. Ingen trenger være bekymret for feil medisiner. Problemet er mangler på medisiner, sier Madsen.</p>
<p>Saken ble kjent i Rogalands Avis mandag morgen. Allerede samme ettermiddag kalte Statens legemiddelverk inn leverandøren av medisinene, Norsk Medisinaldepot (NMD), inn på teppet.</p>
<p>– Det har vært umulig for NMD å levere alle disse medisinene i multidosepakningene, og vi har forsøkt å varsle legene om denne mangelen. Vi er usikre på om disse varslene har nådd frem til legene, forteller Madsen.</p>
<p>Problemet er altså at noen pasienter ikke har fått alle medisinene de skal ha.</p>
<p>– Hovedårsaken er at vi har legemiddelmangel i Norge, og det er en situasjon vi må ta alvorlig fremover, sier fagdirektøren.</p>
<p>Bakgrunn: Har oppdaget flere feil i medisinleveranser</p></div>
<div type="title" level="3">Hjertepasienter rammet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Madsen er det typer av hjertemedisiner, vanndrivende medisiner, smertestillende og beroligende som har vært mangelvare i multidosepakningene.</p>
<p>– Det vi er mest bekymret for er de vanndrivende medisinene som brukes av pasienter med hjertesvikt, og en medisin mot hjerteflimmer. Det er disse to medisinene NMD nå i første omgang vil kontakte legene om, sier Madsen til VG.</p>
<p>– Den vanndrivende medisinen for personer med hjertesvikt, av merket Burinex, er den vi ser mest alvorlig på mangelen av. Her kan 2770 pasienter være rammet.</p>
<p>Madsen sier de foreløpig ikke har hørt om tilfeller der mangelen har fått konsekvenser for pasientene, men at det er vanskelig å vurdere.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer kraftig</div>
<div type="text">
<p>De rammede bor i de aller fleste kommunene som Norsk Medisinaldepot (NMD) har hatt ansvar for.</p>
<p>Så langt har flere leger i Stavanger, Kristiansand og Trondheim oppdaget feil i pakkene med ferdigdoserte tabletter. NMD eier apotekkjeden Vitus, som etter en anbudsrunde er leverandør av multidoseruller til 72 kommuner.</p>
<p>Helsepolitisk talsperson Sveinung Stensland i Høyre er blant dem som har reagert kraftig på saken:</p>
<p>– Dersom opplysningene fra legemiddelverket stemmer, er dette den største legemiddelskandalen vi har hatt, skriver Stensland i en e-post til VG.</p>
<p>Han påpeker at han for åtte år siden jobbet som farmasøyt, da også med hjemsending av medisiner for Apotek 1.</p>
<p>– Legemiddelverket avdramatiserer situasjonen når de sier at ingen har fått feil medisin, men at de mangler medisiner i posten. Når det mangler medisiner er det jo en risiko for at pasienten ikke får de medisinene de skal ha, sier Stensland.</p>
<p>– Det blir også et voldsomt merarbeid for de ansatte som må sjekke alle posene. Det gir et stort grunnlag for feil.</p>
<p>NMD har tidligere sagt at alle feil har blitt rettet og beklager hendelsen.</p>
<p>– Vi erkjenner at leveransen de første to driftsmånedene ikke har vært på et tilfredsstillende nivå. Grunnet ekstraordinære problemer med legemiddelmangel i Norge har ikke alltid kommunene fått beskjed så tidlig som ønskelig. Her må vi jobbe med å bli bedre, sier strategidirektør Miriam Skåland.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener situasjonen må tas alvorlig</div>
<div type="text">
<p>Steinar Madsen sier mangelen på legemidler er en situasjon som må tas alvorlig.</p>
<p>– I de fleste tilfellene finnes det andre medisiner som kan erstatte de merkene som mangler. Men da må legene ha fått beskjed om at de må skrive ut resept på disse. Det er også helt klart at det er stadig større legemiddelmangel i Norge, og vi må også se på beredskapen her, slik at disse situasjonene i minst mulig grad oppstår. Jeg tror ikke det er mulig å unngå det helt, sier han til VG.</p>
<p>Han mener også at kommunikasjonen mellom apoteker og leger må forbedres.</p>
<p>– Vi vil arbeide for å få til bedre kommunikasjonsmuligheter med legene, og det er absolutt en prioritet, sier Madsen.</p>
<p>– Til pasientene vil jeg si at de må fortsette å ta de legemidlene de har fått. Ta kontakt med den du får multidose av hvis du er usikker på om det mangler legemidler i posene, sier helseminister Bent Høie til VG.</p>
<p>Han sier videre at han er opptatt av at Norsk Medisinaldepot (NMD) og kommunene, som har inngått avtalen om multidoseleveranser, sørger for at problemene blir løst så fort som mulig.</p>
<p>– Jeg er glad for at Legemiddelverket har tett dialog med NMD. Det er bra at kommunene tar dette på største alvor, og mange av dem har jobbet hardt for å korrigere manglene.</p>
<p>– Det er viktig at de involverte følger opp slik at dette ikke skjer igjen, sier Høie.</p></div></body></document>
