<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191002-clueless-stjernen-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/0nOKaB/clueless-stjernen-stacey-dash-siktet-for-vold-mot-ektemannen-nekter-skyld" frk="356 12 28 2238"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 19:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Clueless»-stjernen Stacey Dash siktet for vold mot ektemannen – nekter skyld</div>
<div type="ingress">Filmstjernen (52) ble pågrepet i sitt hjem i Florida mandag etter et voldelig sammenstøt med sin ferske ektemann.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ARRESTFOTO: Stacey dash på politiets «mugshot» mandag. Foto: Pasco County Sheriff's Office</p> <p>FILMSKUESPILLER: Stacey Dash, her på Oscar-utdelingen for en del år siden. Foto: DAN STEINBERG / R-STEINBERG</p> <p>KLASSIKER: «Clueless»-hovedrolleinnehaver Alicia Silverstone (i midten) omgitt av avdøde Brittany Murphy (t.v.) og Stacy Dash Foto: SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Hendelsen har fått stor oppmerksomhet i amerikanske medier. Både video av arrestasjonen og lydklipp av da Dash selv ringte nødnummeret for å tilkalle politiet, er lekket ut.</p>
<p>Nå er det klart at Dash, best kjent fra 1995-ungdomsfilmen «Clueless», nekter skyld. Det kommer frem av rettsdokumenter, melder nyhetsbyrået WENN.</p>
<p>I telefonsamtalen med 911 forklarte Dash rolig at hun hadde vært i klammeri med ektemannen, Jeffrey Marty, og at han hadde tatt kvelertak på henne. Han på sin side hevder at hun slo ham i ansiktet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nick Nolte om dette bildet: – Jeg så sinnssyk ut</div>
<div type="text">
<p>Da politiet rykket ut til ekteparets hjem i Pasco County, skal ektemannen ha hatt kloremerker på den ene armen, mens Dash angivelig ikke bar preg av å ha blitt angrepet.</p>
<p>Skuespilleren fremsto lavmælt og ydmyk da hun ble påsatt håndjern, men stilte seg uforstående til hvorfor hun ble pågrepet, siden hun hevdet hun handlet i selvforsvar.</p>
<p>Dash satt i varetekt i ett døgn før advokat-ektemannen betalte kausjonen på nærmere 5000 kroner.</p>
<p>Paret giftet seg i fjor vår etter bare ti dagers bekjentskap. Begge har barn fra tidligere ekteskap. To barn befant seg i huset da krangelen fant sted.</p>
<p>Dash får utnevnt en offentlig forsvarer, siden hun angivelig ikke har råd til en privat.</p>
<p>Dash, som også har jobbet som reporter for Fox News, har spilt i en rekke serier og filmer siden «Clueless, deriblant «100 Girls» i 2001. Hun har imidlertid til gode å figurere i de store kassasuksessene. På filmnettstedet IMDb står 52-åringen oppført med flere nye prosjekter.</p>
<p>På Instagram, der hun har 143.000 følgere, poster Dash jevnlig innlegg fra livet sitt. der kommer det frem at hun er sterkt engasjert og personlig kristen.</p></div></body></document>
