<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190613-carlsen-vant-norway-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/6j5xjo/carlsen-mot-triumf-i-norway-chess" frk="418 21 53 2436"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 19:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen vant Norway Chess - før siste parti er spilt</div>
<div type="ingress">(Magnus Carlsen-Yangyi Yu 2 – 0) Magnus Carlsen (28) har gang etter gang slitt i Norway Chess. I år er han klar som vinner allerede før siste parti skal spilles.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen på vei inn i Stavanger konserthus sammen med trener Peter Heine Nielsen. Foto: Lennart Ootes, Altibox Norway Chess</p></div>
<div type="text">
<p>Dette er bare andre gang i karrieren han vinner Norges eneste superturnering. Han triumferte også i 2016.</p>
<p>– Det ble etter hvert en behagelig dag på jobben, fastslo verdensmesteren på TV 2 -sendingen om partiet mot Yangyi Yu (25).</p>
<p>Levon Aronian var den eneste som kan ta igjen Carlsen, men han måtte vinne sitt parti mot Fabiano Caruana for å ta igjen verdensmesteren. Det ble i stedet tap for armeneren. Dermed er det hele fire poeng fra Carlsen ned til Aronian på 2. plass foran det siste partiet, som går fredag. Carlsens motstander er en gammel kjenning: VM-utfordreren Fabiano Caruana, som holdt nordmannen til remis i 12 strake partier i London i november.</p>
<p>– Jeg har ingen problemer med å motivere meg for det partiet, smilte Carlsen på TV 2.</p>
<p>Magnus Carlsen tok onsdag sin sjette armageddon-seier i Norway Chess - av like mange mulige. Torsdag kom den andre vinsten etter «ordinær tid». Den første kom mot Aleksandr Grisjtsjuk - torsdag var det kineseren Yangyi Yu som måtte gi tapt.</p>
<p>– Pluss 2 i klassisk er ikke verst. Kanskje det kan bli enda mer i morgen. Og sammen med armageddon har det gjort det til en strålende turnering, sa Carlsen på TV 2.</p>
<p>Magnus Carlsen har nå 67 partier på rad uten tap. Han har ikke tapt siden 31. juli i fjor (mot Shakhriyar Mamedyarov i Biel-turneringen).</p>
<p>De 67 partiene på et snaut år er spilt slik:</p>
<p>* Biel-turneringen: 1 parti.</p>
<p>* Sinquefield Cup: 9 partier.</p>
<p>* Europacupen for Vålerenga: 6 partier.</p>
<p>* VM-matchen mot Caruana: 12 partier.</p>
<p>* Wijk aan Zee-turneringen: 13 partier.</p>
<p>* Shamkir-turneringen: 9 partier.</p>
<p>* Grenke-turneringen: 9 partier.</p>
<p>* Norway Chess: 8 partier.</p>
<p>Magnus Carlsen fikk etter hvert et solid overtak både på brettet - og på klokka. Jon-Ludvig Hammer var på TV 2-sendingen klar på at det gikk mot seier for nordmannen. Mot trekk 30 ga superdatamaskinen Sesse Carlsen et soleklart overtak.</p>
<p>Yu nektet lenge å gi opp, men etter 44 trekk var det slutt.</p>
<p>Stillingen før siste parti:</p>
<p>1. Magnus Carlsen, Norge 13.</p>
<p>2. Levon Aronian, Armenia 9.</p>
<p>3. Yangyi Yu, Kina 8 1/2.</p>
<p>3. Fabiano Caruana, USA 8 1/2.</p>
<p>5. Ding Liren, Kina 8.</p></div></body></document>
