<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-thorstvedt-tiraden-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/MRdzdo/thorstvedt-tiraden-hvorfor-si-sorry" frk="406 3 8 2482"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 15:09"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thorstvedt-tiraden: Hvorfor si sorry?</div>
<div type="ingress">Det er visst farlig at fotballspillere er ærlige og viser følelser.</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Kristian Thorstvedt har beklaget følelsesutbruddet etter tapet mot New Zealand. Foto: Ekornesvåg, Svein Ove / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Én påstand bør være udiskutabel hva gjelder kjernen i Kristian Thorstvedts utbrudd etter nederlaget mot New Zealand i U20-VM: Han hadde helt rett.</p>
<p>Både «horribelt», «svakt» og «flaut» er dekkende beskrivelser av hva som ble prestert av Norge i 0-2-nederlaget, noe som har skapt en svært vanskelig situasjon med tanke på fortsettelsen.</p>
<p>Forutsatt at det er enighet om at Thorstvedts uttalelser er faktuelt uangripelige, er spørsmålet hva som danner grunnlag for at dette endte med en beklagelse fra hans side.</p>
<p>Ikke bare skal lagkamerater og støtteapparat ha fått en direkte unnskyldning fra ham, 20-åringen tok også til Twitter for å si sorry.</p>
<p>Men var det egentlig noe grunnlag for at dette er nødvendig?</p>
<p>Hvor stort ytringsrom bør en fotballspiller ha?</p>
<p>Skal vi virkelig ende der at vi robotiserer ytringsrommet til det kjedelig kjønnsløse, i en misforstått oppfatning av at ensretting er synonymt med lagbygging?</p>
<p>OK, dersom Kristian Thorstvedt hadde angrepet enkeltspillere blant lagkameratene hadde det vært større grunn til å trekke «sterkere sammen-kortet». Men det har han ikke gjort.</p>
<p>Følelsesutbruddet var et betimelig, relevant uttrykk for hvordan kampen faktisk hadde vært, fra en som fremstår både lojal og reflektert som type.</p>
<p>Det er ingenting ved hvordan Thorstvedt har vært i det offentlige rom som tilsier noe egostempel, og å snakke rett fra levra burde ikke medføre noen kanossagang.</p>
<p>La gå at pappa, keeperlegende Erik Thorstvedt, ikke likte hvordan ordene falt, dette burde miljøet vært romslig nok til å takle.</p>
<p>Hvis man vil være veldig vrang, er det sikkert mulig å bruke det at han startet på benken mot 20-åringen i denne sammenhengen, og sette det i kontekst med at han mener han burde spilt fra start.</p>
<p>Men var det egentlig dette denne saken handlet om? Eller var det en skuffet spiller som slaktet en prestasjon fra et miljø han selv er en del av?</p>
<p>Jeg tolker det i sistnevnte kontekst, og da burde han aldri følt at han var nødt til å beklage.</p>
<p>Norsk fotball trenger profiler, den skriker etter typer med en personlighet som tør å stå frem.</p>
<p>Og slike bør verken tynges ned eller ties i hjel.</p>
<p>Ja, la Norge bli sterkere sammen, ved at hver enkelt samtidig får være den de er, også om det faller naturlig å vise følelser.</p></div></body></document>
