<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190206-her-er-de-forste-bil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/6nOdxr/her-er-de-foerste-bildene-fra-game-of-thrones-slutten" frk="400 13 32 2349"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 20:33"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er de første bildene fra «Game of Thrones»-slutten</div>
<div type="ingress">Er du blant dem som nesten ikke klarer å vente på at sesong åtte skal komme på skjermen? Her får du noen gløtt.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">06.02.19 21:33</div>
<div type="caption"><p>Kit Harington som Jon Snow og Emilia Clarke som Daenerys Targaryen.</p></div>
<div type="text">
<p>TV-kanalen HBO slapp onsdag kveld 14 bilder fra den kommende og aller siste sesongen av den prisbelønnede serien. Se stor bildespesial øverst i artikkelen.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvisst rundt Hivju</div>
<div type="text">
<p>Det har vært spekulert heftig på hva som kommer til å skje med karakterene. Ut fra de nye bildene å dømme, ser det dårlig ut for Tormund Giantsbane, spilt av norske Kristofer Hivju (40). Hans rollefigur havnet midt i den dramatiske sesongavslutningen i 2017, og han glimrer med sitt fravær i den ferske bildeserien.</p>
<p>– Ingen er trygge, sa han i et intervju med VG for snart to år siden.</p>
<p>Klart ut fra bildene, er det at danske Nikolaj Coster-Waldau (48) dukker opp igjen i rollen som Jaime Lannister.</p>
<p>Fått med deg? «Game of Thrones»-stjernen i bitter pengestrid</p>
<p>Iain Glen (57), som spiller Ser Jorah Mormont, uttalte i 2017 at han vet hvordan sesong åtte slutter. Han er heller ikke med i den nye bildeserien.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang ventetid</div>
<div type="text">
<p>Tilhengerne av eventyrsagaen har måttet smøre seg med en solid dose tålmodighet. Avslutningen skulle opprinnelig gått på lufta i fjor vår, men ble utsatt et helt år.</p>
<p>Ennå må fansen vente et par måneder før de får et gjensyn med skikkelsene. « Game of Thrones » får USA-premiere 14. april. I Norge vil den nye sesongen være tilgjengelig fra klokken 03 natt til 15. april.</p></div>
<div type="title" level="3">Lengre episoder</div>
<div type="text">
<p>Den avrundende sesongen byr på totalt seks episoder og blir dermed den korteste runden i «Game of Thrones». Hver episode vil til gjengjeld være på 90 minutter, og ikke 60 som tidligere.</p>
<p>Interessert? «Game of Thrones» for dummies</p>
<p>Islenderen Hafþór Júlíus Björnsson (30) ble verdenskjent over natten da han i rollen som The Mountain knuste hodet til en av karakterene i serien. Nylig besøkte han Norge. VG møtte «kjempen» – og han kunne fortelle at den nye sesongen har vært den mest krevende mentalt for ham å spille inn.</p>
<p>Serien har fått flere gode terningkast i VG siden oppstarten i 2011.</p>
<p>«Game of Thrones» er basert på George R.R. Martins bestselgende romaner om maktkamper mellom rivaliserende klaner i syv oppdiktede kongedømmer.</p>
<p>Mens du venter på sesong åtte, kan du her mimre litt til tidligere sesonger:</p></div></body></document>
