<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190205-brad-paisley-til-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/l1PbJ9/brad-paisley-til-norge" frk="234 17 25 1451"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 13:58"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brad Paisley til Norge</div>
<div type="ingress">Den amerikanske countrystjernen (46) går på scenen i Oslo Spektrum 4. oktober.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">05.02.19 14:58</div>
<div type="caption"><p>COUNTRY-HELT: Brad Paisley, her i Nashville for en tid siden. Foto: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Superstjernen kvalifiserer etter hvert til merkelappen norgesvenn. Brad Paisley har i løpet av de siste ni årene spilt seks konserter i Norge. Dette blir den syvende i rekken.</p>
<p>– Brad Paisley er kanskje den aller største countrystjernen på vår side av 2000-tallet. Det er klart det er en ære å arrangere konsert med ham i Oslo, sier Stian Pride hos konsertarrangør FKP Scorpio Norge.</p>
<p>Med som gjesteartist er Chris Lane (34).</p>
<p>Ved siden av Alan Jackson (60) har Paisley vært den mestselgende countryartisten i Norge det siste tiåret.</p>
<p>I 2016 skapte han oppstandelse da han avlyste sitt oppdrag som hovedtrekkplaster på Countryfestivalen i Seljord. Plaster på såret var at han i stedet takket ja til samme festival året etter.</p>
<p>Paisley har på verdensbasis solgt nærmere 20 millioner eksemplarer av sine totalt 13 album så langt. Han har vunnet tre Grammy-priser og en haug med Country Music Awards-trofeer. Det ferskeste albumet, «Love And War», kom i 2017. Blant hans mest kjente låter er «Whiskey Lullaby», «Remind Me», «I’m Gonna Miss her», «She’s Everything» og «When I Get Where I’m Going».</p>
<p>46-åringen har nå en omfattende turné i USA før han til høsten setter turen mot Europa, der norgesbesøket inngår i konsertrekken.</p>
<p>Billettsalget starter fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
