<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190621-politiker-anklaget-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Opaom1/politiker-anklaget-for-seksuelle-overgrep-stiller-til-valg-igjen" frk="487 12 36 2809"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 02:16"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiker anklaget for seksuelle overgrep stiller til valg – igjen</div>
<div type="ingress">Den sterkt omstridte politikeren Roy Moore, som blant annet har blitt anklaget for å ha seksuelt trakassert tenåringsjenter, stiller til gjenvalg i Alabama.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">I dag 04:16</div>
<div type="caption"><p>ANKLAGER: Roy Moore er en omstridt og konservativ politiker. Nå stiller han til gjenvalg i USA i 2020. Foto: Thomas Nilsson / VG</p></div>
<div type="text">
<p>På et arrangement i Montgomery i Alabama på torsdag annonserte den tidligere dommeren Roy Moore at han i 2020 på nytt vil stille til valg til Senatet i USA.</p>
<p>Det forsøkte han også på i 2017. Da tapte han mot demokraten Doug Jones. Det ble sett på som en historisk seier for demokratene i Alabama, som tradisjonelt har vært en republikansk stat.</p>
<p>– Kan jeg vinne? Ja, jeg kan vinne, sa Moore under et arrangement torsdag.</p>
<p>– Jeg tror på USA. Jeg tror vi må ha politikere som vil gå til Washington, og gjøre det de sier at de skal.</p>
<p>Det melder New York Times.</p>
<p>Da Moore kom på scenen etter at 99 prosent av stemmene var talt opp i 2017, nektet politikeren å erkjenne nederlaget. Se video:</p>
<p>Roy Moore er en omstridt og konservativ politiker på flere plan. I 2017 ble han anklaget for å seksuelt trakassert flere tenåringsjenter. Blant annet skal han ha forsøkt å ha sex med en 14 år gammel jente da han var 32 år.</p>
<p>Les også: Roy Moore – republikaneren «ingen» vil ha</p>
<p>Moore har nektet plent for beskyldningene, og har truet med å saksøke avisen som brakte historien.</p>
<p>USAs president Donald Trump har tidligere omfavnet Roy Moore til tross for de alvorlige anklagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump fraråder</div>
<div type="text">
<p>Selv om USAs president tidligere har vist sin støtte til Roy Moore, og blant annet sagt at han vil «gjenreise Amerikas stolthet», har han imidlertid sterkt frarådet ham i å stille til valg igjen.</p>
<p>Han har ikke troen på at han vil vinne.</p>
<p>– Jeg har INGENTING imot Roy Moore, og i motsetning til mange andre republikanere, ville jeg at han skulle vinne. Men det gjorde han ikke, og vil mest sannsynlig heller ikke», skrev han på Twitter.</p>
<p>Han har også skrevet på Twitter at konsekvensene av en Moore-seier vil være «fatale».</p>
<p>Bakgrunn: Amerikansk politiker anklaget for overgrep</p></div>
<div type="title" level="3">Stor støtte</div>
<div type="text">
<p>VG besøkte Alabama i 2017, før valget, og snakket med lokalbefolkningen om Roy Moore, blant dem flere trofaste supportere, og flere Alabama-kvinner som ikke trodde på påstandene om overgrep.</p>
<p>– Her i Alabama tror vi på at du er uskyldig til det motsatte er bevist. Og jeg tror ikke på disse kvinnene, sa en kvinne til VG.</p>
<p>Les reportasjen: Tror ikke på sine medsøstre om overgrep</p>
<p>Den 72 år gamle tidligere dommeren er en sterk motstander av abort. Han er mot ekteskap mellom homofile. Han er sterkt kritisk til islam. Han vil stenge grensene for innvandring, og har gjennom årene kommet med en rekke uttalelser som oppfattes som rasistiske.</p>
<p>Se video fra da Trump hyllet Moore i 2017:</p></div></body></document>
