<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191211-bestiller-hud-i-stor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/nar5AL/bestiller-hud-i-store-mengder-etter-vulkanutbrudd" frk="385 7 18 2469"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 18:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bestiller hud i store mengder etter vulkanutbrudd</div>
<div type="ingress">Myndighetene i New Zealand bestiller 1,2 millioner kvadratcentimeter hud for å behandle folk med alvorlige brannskader etter vulkanutbruddet på White Island.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>DØDELIG: Vulkanutbruddet på New Zealand har krevd flere menneskeliv. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>SORG: En kvinne legger igjen blomster ved et minnested i Whakatane i New Zealand onsdag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>HENTER UT DØDE: En redningsgruppe forlater White Island etter vulkanutbruddet mandag 9. desember. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>27 personer blir behandlet for brannskader på seks ulike sykehus i New Zealand etter vulkanutbruddet på White Island.</p>
<p>Aldri før har så mange blitt behandlet for brannskader på samme tid i landet, opplyser overlege Peter Watson ved Counties Manukau Health.</p>
<p>Helsemyndighetene planlegger derfor å bestille 1,2 millioner kvadratcentimeter hud for å dekke behovet for transplantasjon. Noen av pasientene er forbrent på 90 til 95 prosent av kroppen.</p>
<p>22 overlevende som er skadd etter vulkanutbruddet på New Zealand, får fortsatt pustehjelp.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra USA</div>
<div type="text">
<p>En gjennomsnittlig menneskekropp er dekket av om lag 2 kvadratmeter hud, skriver CNN.</p>
<p>Ifølge den amerikanske kringkasteren kommer hud som brukes for å behandle brannskadde pasienter fra huddonorer, som i likhet med organdonorer registrerer seg for dette før de dør.</p>
<p>Huden kommer som regel fra donorenes rygg, eller fra baksiden av leggene deres.</p>
<p>Ifølge Watson er den newzealandske hudbestillingen sendt til USA. Han sier australske hudbanker også bidrar med det de kan.</p></div>
<div type="title" level="3">Ni savnet og seks døde</div>
<div type="text">
<p>Ni personer er nå offisielt savnet og antatt døde etter vulkanutbruddet, opplyser myndighetene på New Zealand.</p>
<p>Ifølge Reuters er det snakk om sju australiere og to fra New Zealand. Politiet understreker at listen over savnede ikke er endelig ettersom man ikke har klart å snakke med alle pårørende.</p>
<p>Antall savnede er dermed oppjustert fra åtte til ni. Ifølge politiet antas det at de savnede er døde. I tillegg er åtte mennesker bekreftet omkommet.</p>
<p>28 personer er skadd, og tilstanden er kritisk for 25 av disse.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal hente ut levninger</div>
<div type="text">
<p>Onsdag er det fortsatt bevegelser i jordskorpen ved vulkanen, og risikoen for et nytt utbrudd har økt. Dette har forhindret politiet fra å hente ut levninger fra øya.</p>
<p>– Dette er en helt tragisk situasjon, sier direktør for sivilforsvaret, Sarah Stuart-Black, på en pressekonferanse og legger til at det å hente ut levningene har høy prioritet.</p></div></body></document>
