<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190403-brexit-may-forsvarer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/WbvBwL/brexit-may-forsvarer-samtaler-med-erkefienden" frk="386 0 2 2188"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 17:21"/>
<attribute name="author" value="Ahmed Fawad Ashraf"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexit: May forsvarer samtaler med erkefienden</div>
<div type="ingress">LONDON (VG) Theresa May sier hun snakker med opposisjonsleder Jeremy Corbyn fordi «folket forventer at Underhuset i fellesskap finner en løsning på brexit».</div>
<div type="author">Ahmed Fawad Ashraf</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 19:21 Oppdatert: 03.04.19 kl. 20:10</div>
<div type="caption"><p>Foto: Kirsty Wigglesworth / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Kun én ting er sikkert om brexit - neste vending er umulig å forutsi.</p>
<p>Det siste i sagaen er at rivalene Theresa May og Jeremy Corbyn , som har en svært tøff tone mot hverandre i Underhuset, skal prøve å finne en løsning.</p>
<p>– Jeg tilbyr meg å sette meg ned med lederen av opposisjonen for å komme opp med en plan vi begge kan forholde oss til, sa May tirsdag. Corbyn takket ja til invitasjonen.</p>
<p>Når og hvor møtet mellom de to fant sted, er ikke kjent, men ved 20-tiden onsdag kom Corbyn med en uttalelse der han bekrefter møtet - og hva han vektla i samtalen med May.</p>
<p>For kort tid siden var det utenkelig at de to lederne skulle sette seg ned og drøfte et kompromiss - May og Corbyn har vært i en stillingskrig og anklaget den andre for å ikke ville prate sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette ønsker Corbyn</div>
<div type="text">
<p>Corbyn har mange ganger sagt at han vil prioritere en tollunion, og arbeidernes rettigheter.</p>
<p>I en uttalelse sier Corbyn at han gjentok dette overfor May, og at han løftet frem spørsmålet om en folkeavstemning for å forhindre at britene forlater EU uten en avtale i det hele tatt.</p>
<p>– Møtet var nyttig, men ikke overbevisende, sa Corbyn etter møtet.</p>
<p>Han bekreftet samtidig at de to vil møtes igjen torsdag morgen for å fortsette samtalene.</p>
<p>I dag har May også møtt den skotske førsteministeren Nicola Sturgeon. Sturgeon, som er i mot brexit, har også møtt Jeremy Corbyn. Hennes råd til ham er å si nei til Theresa May.</p>
<p>– Jeg blir veldig overrasket og skuffet om Labour selger seg for en så dårlig avtale, skriver hun på Twitter.</p>
<p>To junior-ministre i Mays regjering, som er en slags statssekretær i Norge, har gått av på grunn samtalene May har med Corbyn.</p>
<p>En av dem, Nigel Adams, skriver i avskjedsbrevet at May bryter alle løfter hun har gitt om brexit.</p>
<p>– Det virker nå som du og kabinettet ditt har bestemt at en avtale, kokt sammen med en marxist som aldri i sitt politiske liv har satt britiske interesser først - er bedre enn ingen avtale.</p></div></body></document>
