<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191225-ari-behn-er-dod-tris.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/wPpVk1/ari-behn-er-doed-trist-som-faen" frk="432 14 32 2275"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 23:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ari Behn er død: Trist som faen</div>
<div type="ingress">Ari Behn var mossingen og verdensborgeren som tok Norge og prinsessen med storm.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KUNSTNER: Ari Behn, her på kjøkkenet hjemme i Bærum. Foto: Brian Cliff Olguin</p></div>
<div type="text">
<p>Han var fargerik, forfatteren og kunstneren Ari Behn, som tok sitt eget liv 1. juledag.</p>
<p>Det er den enkleste måten å beskrive det på.</p>
<p>Noen mennesker har den evnen at de kan kjenne igjen folk fra en fest de var på for fem år siden.</p>
<p>Ari Behn hadde så til de grader den evnen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kongehuset i sorg: – Vi var alle veldig glad i Ari Behn</div>
<div type="text">
<p>Og du vet når du snakker med enkelte mennesker, hvordan de får deg til å føle deg som et bedre, smartere og kulere menneske etterpå?</p>
<p>Ari Behn hadde den evnen, også.</p>
<p>Jeg skal virkelig ikke skryte på meg at jeg har hatt et nært forhold til Ari Behn. Men jeg har intervjuet ham noen ganger opp gjennom min karriere i VG. Og hvis jeg sitter igjen med det inntrykket, skal jeg love deg at veldig mange andre han har møtt føler det samme: Følelsen av å ha møtt en helt spesiell fyr.</p>
<p>Det er lett å ty til tittelen på gjennombruddsromanen som fikk terningkast 6 i VG, «Trist som faen», om nyheten om at Ari Behn har tatt sitt eget liv.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ari Behn er død </div>
<div type="text">
<p>Banalt nok, og i sterk kontrast til Behn selv, som var alt annet enn ordinær.</p>
<p>Da han giftet seg med prinsesse Märtha Louise i 2002 var det folkefest i Trondheim. Da de gikk fra hverandre, var det som lyn fra klar himmel for de fleste.</p>
<p>Behn var en som stadig utfordret det etablerte, en som utfordret kulturen og en som utfordret den norske mentaliteten. En det kokte rundt, men også en som sto godt i kontroversene.</p>
<p>Ari var en kunstnersjel som tok det norske folk med storm med nevnte bok i 1999. Siden har han gitt ut bøker, skrevet teaterstykker, vært programleder og helt til det siste malt – og stilt ut – kunst.</p>
<p>Da VG, i vårt siste intervju med ham, spurte om han hadde et bilde som sa noe om hvordan livet hans var nå, viste han til dette, fullt av farger og uten tittel:</p>
<p>– Farger er følelser, og det får bli opp til hver enkelt å tolke dette, sa Behn selv om bildet.</p>
<p>Ordene til en sann kunstnersjel.</p>
<p>Norge er litt mindre fargerikt uten Ari Behn.</p>
<p>Trenger du noen å snakke med? Mental Helse kan nås på 116 123. Røde Kors kan ringes på 80033 321. Kirkens SOS: 22400040.</p></div></body></document>
