<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191114-mulig-funn-av-eksplo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/jdxyPn/mulig-funn-av-eksplosiver-i-bolig-i-rogaland" frk="338 1 4 2025"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 06:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mulig funn av eksplosiver i bolig i Rogaland</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene er siktet for ulovlig befatning med eksplosiver for andre gang på et halvt år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MISTENKELIG FUNN: Det var onsdag ettermiddag at politiet gjorde funn av gjenstander som angivelig skal være eksplosiver i et bolighus. Foto: Heidi Karin Gilje Skog</p></div>
<div type="text">
<p>Det var onsdag ettermiddag politiet gjorde funn av gjenstander som angivelig skal være eksplosiver i et bolighus i Sola kommune i Rogaland.</p>
<p>– Mannen ble pågrepet i 15-tiden og er ikke avhørt ennå, sier jourhavende jurist Tonje Leirgulen Ravndal til VG.</p>
<p>Mannen ble også siktet for oppbevaring av eksplosiver tidligere i år, opplyser hun.</p>
<p>– Den første saken er fortsatt under etterforskning. Vi kan bekrefte at det er samme person og samme hus.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tilhører ikke et miljø </div>
<div type="text">
<p>Planen er at mannen skal avhøres torsdag morgen. Han har fått utnevnt advokat Anne Kroken som forsvarer. Hun forsvarte siktede også i den andre saken.</p>
<p>– Jeg har snakket med han i kveld og kommer til å snakke mer med han i morgen. Vi vet foreløpig lite og avventer at bombegruppen skal undersøke huset, sier hun til VG.</p>
<p>Det er ingen opplysninger om at mannen tilhører et miljø, sier Kroken, og legger til at dette ble grundig etterforsket i forbindelse med den andre saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjorde funn under ransaking </div>
<div type="text">
<p>Ravndal sier at gjenstandene ble funnet i forbindelse med en ransaking etter mistanke om ruskjøring.</p>
<p>– Vi kan ikke slå fast at det er eksplosiver, men vi mistenker at det kan være det, sier Ravndal.</p>
<p>Boligen er sperret av og politiet har opprettet vakthold. Det skal ikke være fare for øvrige omgivelser, og ingen andre hus i nærheten av den aktuelle boligen er evakuert.</p>
<p>Politiet har ingen mistanke om at flere skal være involverte i hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bombegruppe varslet</div>
<div type="text">
<p>Ravdal forteller at bombegruppen er varslet og forhåpentligvis på plass torsdag morgen.</p>
<p>– Har dere beslaglagt noe våpen?</p>
<p>– Hva som har blitt beslaglagt, ønsker jeg ikke å kommentere.</p>
<p>Ravndal ønsker ikke å si noe ytterligere om hvorfor mannen har hatt eksplosivene.</p></div></body></document>
