<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190603-innbrudd-og-harverk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/4qr7yR/innbrudd-og-haerverk-paa-familiebolig-i-sandnes" frk="734 6 27 4238"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 12:23"/>
<attribute name="author" value="Malene Birkeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innbrudd og hærverk på familiebolig i Sandnes</div>
<div type="ingress">Et lesbisk par opplevde at boligen deres ble tagget natt til søndag. I tillegg skal de ha blitt frastjålet gjenstander.</div>
<div type="author">Malene Birkeland</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Dette bildet, sendt av politiet, viser noen av ødeleggelsene i boligen. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>En familiebolig på Vatne i Sandnes ble natt til søndag tagget og frastjålet gjenstander for store verdier. I tillegg hadde innbruddstyvene drevet hærverk.</p>
<p>Det lesbiske paret som bodde der fikk sjokk da de kom hjem lørdag natt, skriver Stavanger Aftenblad, som har intervjuet ekteparet.</p>
<p>Blant annet hadde brudebildet deres blitt revet i biter.</p>
<p>Kvinnene fortalte også at de tidligere hadde opplevd å få et truende, anonymt brev sendt i posten etter at de flagget med et regnbueflagg, i tillegg til et norsk flagg på 17. mai.</p>
<p>Kommentar: Fortsatt en vei å gå etter 50 års homokamp</p>
<p>I saken ligger et bilde av brevet. VG gjengir teksten slik den sto på arket:</p>
<p>«Jævla lespehorer tror dere kan skitne til Norges nasjonaldag med det skitne flagget deres. Vi er et stolt folk en rik nasjon dere besudler vår nasjonale arv jælva homobitsjer. Kvinner skal kjenne sin plass dere trenger en ekte mann».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har provosert noen svært kraftig</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet forteller til Stavanger Aftenblad at de ser brevet og innbruddet i sammenheng.</p>
<p>Elisabeth Vorland, seksjonsleder for etterforskning i Sandnes sier imidlertid til VG at de ikke enda kan svare på om brevet kan sees i sammenheng med innbruddet.</p>
<p>– 17. mai er ikke bare den norske nasjonaldagen, men også Verdensdagen mot diskriminering av homofile. Som et homofilt par ønsket vi å markere det. Dette har provosert noen svært kraftig, sier kvinnen til Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Vorland kan ikke uttale seg om hvilke gjenstander som er stjålet i boligen. Men hun omtaler innbruddet som «spesielt».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Belastende for de involverte i saken</div>
<div type="text">
<p>– I utgangspunktet er saken etterforsket som innbrudd og skadeverk. Det er litt spesielt at det er gjort så mye skadeverk som i denne saken, det er både knust og tagget på vegger i leiligheten, sier Vorland.</p>
<p>Flere vegger skal være tagget og det er gjort ødeleggelser i huset. På bildet av et piano er det tagget «fitter».</p>
<p>– Blir saken vurdert som hatkriminalitet?</p>
<p>– Det er ting som er skrevet i leiligheten som kan gå inn under straffelovens paragraf – men det blir en juridisk vurdering, sier Vorland.</p>
<p>Hun forteller til VG at kriminalteknisk nå er til stede i boligen.</p>
<p>Hun forteller at det også er blitt gjennomført avhør og rundspørring på stedet. Hun ber også om tips fra andre som vet noe om saken.</p>
<p>Politiet har ikke kjennskap til om det er snakk om en eller flere gjerningsmenn.</p>
<p>– I de fleste innbruddene vi har blir det ikke forvoldt så mye skadeverk som i denne saken. Det vil være ekstra belastende for de involverte i saken, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Saken har skapt engasjement</div>
<div type="text">
<p>Trine Skei Grande har også uttalt seg på Facebook om saken:</p>
<p>« I dag heiser jeg regnbueflagget i støtte til ekteparet i Sandnes som i helgen ble hardt rammet av hatkriminalitet. Alle skal føle seg trygge i eget hjem og fri til å være den de er uten å få huset sitt endevendt og tagget ned. Fullstendig uakseptabelt! Juni er PRIDE-måned og dette er en sterk vekker om at det fremdeles er en vei å gå, også i Norge. Derfor skal vi heise regnbueflagget til topps og fortsette å gå så langt det er nødvendig for kjærligheten. Til alle kjenner seg fri til å være akkurat den de vil».</p>
<p>Pride i 2018: Dette betyr Pride for oss</p>
<p>Leder i fri, Ingvild Endestad skriver dette i en status på Facebook:</p>
<p>«Det er hjerteskjærende og skremmende at et ektepars hjem blir vandalisert fordi de er av samme kjønn. Den ene kvinnen forteller til avisen at det som utløste det anonyme brevet, trolig var at familien flagget med regnbueflagg i tillegg til norsk flagg på 17. mai. Kjære alle skeive venner og familie: til topps med flagget, ta vare på hverandre og gi en ekstra klem til en skeiv venn. Juni er pridemåneden og jeg håper jeg slipper å svare på hvorfor vi fortsatt trenger Pride. 50 år med Pride, 50 år med kamp, 50 år med kjærlighet!»</p>
<p>Det er også opprettet en innsamling til støtte for ekteparet i Sandnes. I skrivende stund har de samlet inn 54 100 kroner.</p>
<p>I 2018 viste muslimske Thee Yesen Al Obaide ansiktet sitt for første gang i Pride-paraden.</p></div></body></document>
