<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191105-nye-undersokelser-do.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/opx8WK/nye-undersoekelser-doede-etter-mekanisk-feil-i-885-km-t" frk="292 18 31 1711"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 11:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye undersøkelser: Døde etter mekanisk feil i 885 km/t</div>
<div type="ingress">Nye undersøkelser viser at Jessica Combs (39) døde etter en mekanisk feil under rekordforsøk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MEKANISK FEIL: Jessica Combs. Foto: FREDERICK M. BROWN / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>39-åringen fra USA omtales ofte som den «raskeste kvinnen på fire hjul», og skulle forsøke å slå sin egen rekord på drøyt 700 kilometer i timen med en «jet car», og nærme seg Kitty O'Neils redkord fra 1976 på 823 kilometer i timen.</p>
<p>Under rekordforsøket, som fant sted i ørkenen i delstaten Oregon, skal hun ha krasjet, før hun ble erklært død på stedet. Ulykken skjedde 27. august.</p>
<p>Nå viser nye undersøkelser en sannsynlig årsaken til at det gikk galt.</p>
<p>I en rapport fra politiet kommer det frem at en mekanisk feil gjorde at det fremre hjulet kollapset i en fart på 550 miles per hour, som tilsvarer 885 kilometer i timen. Det melder TMZ.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jessica Combs (39) døde under rekordforsøk</div>
<div type="title" level="3">«Folk sier jeg er gal»</div>
<div type="text">
<p>Combs hadde lenge drømt om å bli verdens raskeste kvinne - på land.</p>
<p>– Jessis flotte smil, positivitet og at hun alltid fulgte sine drømmer inspirerte alle som møtte henne. Hennes engasjement var smittsomt, og hun har vært et forbilde for mange jenter over hele verden. Jessi levde et fryktløst liv, og hun vil leve videre gjennom de utallige livene hun påvirket, skrev familien i en uttalelse ifølge ABC.</p>
<p>I tillegg til å være en profesjonell motorsportutøver, var hun også en TV-personlighet. Hun har blant annet vært med i MythBusters, Overhaulin', The List: 1001 Car Things To Do Before You Die og All Girls Garage.</p>
<p>Før rekordforsøket la hun ut et bilde på Instagram, hvor hun blant annet skriver: «Folk sier jeg er gal. Jeg sier tusen takk».</p></div></body></document>
