<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190725-butikkmedarbeider-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/xP7QXj/butikkmedarbeider-savnet-i-ti-aar-funnet-bak-kjoeler" frk="354 2 6 2231"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 00:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Butikkmedarbeider savnet i ti år – funnet bak kjøler</div>
<div type="ingress">Arbeidere som ryddet på et supermarked i Iowa, fant et lik bak en av butikkens kjølere. Nå er er mannen identifisert som en tidligere medarbeider.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TI ÅR: Larry Ely Murillo-Moncada var savnet i ti år før han ble funnet i butikken der han jobbet. Foto: Council Bluffs Police Department</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge CNN ble liket funnet i byen Council Bluffs i den amerikanske delstaten Iowa, i januar i år.</p>
<p>Det har tatt etterforskere nesten et halvt år å identifisere den tidligere butikkmedarbeideren Larry Ely Murillo-Moncada.</p>
<p>Da han ble funnet, hadde han vært savnet siden 28. november 2009.</p></div>
<div type="title" level="3">Rømte hjemmefra </div>
<div type="text">
<p>Etterforskere har identifisert Murillo-Moncada ved hjelp av DNA fra mannens foreldre.</p>
<p>– I tillegg matchet klærne med beskrivelsen av antrekket han hadde på seg da han først ble meldt savnet, sier politiavdelingssjef Todd Weddum i Council Bluff lensmannskontor, ifølge CNN.</p>
<p>Foreldrene til Murillo-Moncada meldte ham savnet etter at han skal ha blitt opprørt over noe og rømt hjemmefra.</p>
<p>– De opplyste overfor politiet at sønnen deres oppførte seg irrasjonelt, noe de trodde hadde sammenheng med medisinene han tok, sier Weddum i politiet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ansatte pleide å gjemme seg på kjølerommet</div>
<div type="text">
<p>Den savnede mannen hadde blitt deportert til Honduras før han tok seg tilbake til USA.</p>
<p>I arbeidet med å prøve å finne Murillo-Moncada, kontaktet politiet familiemedlemmer, andre politienheter og nærliggende utlendingsinternater, uten hell.</p>
<p>Først ti år senere har politiet en hypotese om hva som har skjedd.</p>
<p>De tror at Murillo-Moncada dro til supermarkedet der han jobbet, og klatret opp på kjølerne i butikken.</p>
<p>– Dette rommet ble brukt som varelager. Noen ganger gikk de ansatte der for å gjemme seg når de ville ta en uoffisiell pause, forklarer politiavdelingssjef Weddum ifølge CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror han ble fanget i sprekken</div>
<div type="text">
<p>Politiet tror at den savnede medarbeideren falt inn mellom den rundt halv meter brede sprekken mellom kjøleren og veggen, der han ble fanget.</p>
<p>– Rop etter hjelp kan ha blitt dempet av lyden fra kompressoren til kjøleren, sier politisjefen.</p>
<p>Obduksjonsrapporten viste ingen tegn til påført skade på kroppen til Murillo-Mucando, noe som gjør at dødsfallet ansees som et uhell.</p></div></body></document>
