<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190716-verdensstjerne-dod-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/9vXEoE/verdensstjerne-doed-under-trening-han-var-alles-elskling" frk="440 2 6 2488"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 21:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verdensstjerne død under trening: – Han var alles elskling</div>
<div type="ingress">Aubrion du Gers ble nummer to i Elitloppet og var en av verdens beste travhester. Nå er den død etter en ulykke på trening i Solesmes i Frankrike, ifølge Paris-Turf.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Aubrion du Gers (t.v.) taper knepent Elitlopp-finalen mot Dijon på Solvalla i mai. Foto: Christine Olsson/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Treningsulykken skjedde på den kjente travtreneren Jean Michel Bazires gård - samme sted som den trønderske superhesten Looking Superb holder til.</p>
<p>Aubrion du Gers var innblandet i en ulykke med en annen hest, Cyrano de Pont, og begge hestene døde.</p>
<p>– Ulykken skjedde under trening i dag tidlig. Jeg har snakket med Jean Michel Bazire, men han er i sjokk og veldig langt nede etter det som er skjedd, og foreløpig kjenner vi ingen detaljer utover at begge hestene er døde, sier den franske journalisten Jean-Francois Meyer til Trav- og Galoppnytt.</p>
<p>Både det norske hestenettstedet og flere utenlandske tilsvarende nettsteder erfarer at de to hestene skal ha frontkollidert under trening.</p>
<p>Hesten ble ni år gammel og sprang inn drøyt 2,5 mill. euro i sin karriere.</p>
<p>– Dette er forferdelig for alle i teamet. Vi har en vanskelig tid, og Aubrion du Gers var alles elskling, sier Jean-Michel Bazire selv til Paris-Turf.</p>
<p>– Han hadde noen små særheter. Blant annet skulle han ha mat først av alle i stallen, ellers begynte han å sparke. Han gikk selv til paddocken, forteller den kjente hestetreneren.</p>
<p>Bazire minner om at Aubrion du Gers hadde en karriere så å si uten besøk av veterinær.</p>
<p>– Jeg tror aldri han var syk noen gang. Han fortjente ikke dette. Det er et slag i ansiktet på meg og hele teamet. Vi kommer aldri til å glemme ham.</p>
<p>Aubrion du Gers var en av de store stjernene i fransk travsport og skulle i oktober ha deltatt i VM på Yonkers i USA. Hesten tok 46 seirer på 73 starter.</p>
<p>Looking Superb-eier Kolbjørn Selmer forteller til VG at han har sendt melding til stallen for å vise sin støtte til dem på en tung dag.</p>
<p>– Er du skeptisk til å ha hesten din på stallen der?</p>
<p>– Overhodet ikke! Dette er levende vesener, og enkelte ganger kan det skje ting med tragisk utfall. Jeg vet at de tar meget godt vare på både to- og firbeinte på den stallen. Jeg føler at Looking Superb er i de beste hender.</p>
<p>– Akkurat nå er han forresten på «ferie» i Normandie. Der koser han seg. Også hester trenger hvile og avslapning for å bygge seg opp igjen. Planen er at han skal i aksjon i løp igjen i september, forteller Kolbjørn Selmer.</p></div></body></document>
