<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-arbeiderpartiet-true.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Jo7jKJ/arbeiderpartiet-truer-med-boikott-av-arendalsuka" frk="535 1 4 3446"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 20:07"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arbeiderpartiet truer med boikott av Arendalsuka</div>
<div type="ingress">Partisekretær Kjersti Stenseng i Ap truer med Arendalsuke-boikott etter at Alliansen og SIAN fikk klarsignal til å delta. – Feil vei å gå, sier Alliansen-leder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Partisekretær i Arbeiderpartiet Kjersti Stenseng. Her sammen med Jonas Gahr Støre på et bilde fra i fjor. Foto: Tore Kristiansen, VG</p> <p>OMSTRIDT: Hans Lysglimt Johansen under Arendalsuka i fjor. Foto: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I forrige uke bestemte Rådet for Arendalsuka at partiet Alliansen med leder Hans Lysglimt Johansen, samt Stopp Islamiseringen av Norge (SIAN) får delta med arrangement og stand under uka. Folkebevegelsen mot innvandring (FMI) har imidlertid fått nei.</p>
<p>Les også: Alliansen-leder satte uvitende Frp-topper på lokalvalgsliste</p>
<p>Kjersti Stenseng truer nå med full boikott og kraftig nedjustering av Arbeiderpartiets deltakelse under uka, skriver Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Demokratiets dansegulv»</div>
<div type="text">
<p>– Arendalsuka presenterer seg selv som et «demokratiets dansegulv». Da kan man ikke treffe vedtak som i praksis innskrenker andres mulighet til å delta. Alliansen står for ytringer og holdninger som fremmer hat mot enkeltgrupper og begrenser dermed friheten for andre, sier Stenseng til avisa.</p>
<p>Partisekretæren mener også at SIAN bør nektes deltakelse, men er fornøyd med at Rådet for Arendalsuka har sagt nei til FMI.</p>
<p>Debatt-innlegg: Ytre høyre og ytre venstre omfavner de samme sterke mennene</p>
<p>SV reagerer også på at SIAN og Alliansen får delta. Partileder Audun Lysbakken mener Arendalsuka må følge Arendal SVs krav om å snu og si nei.</p>
<p>– Vi prioriterer årets Arendalsuke høyt. Om ikke denne kritikken blir lyttet til, må vi gjøre en ny vurdering av det, sier Lysbakken til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Beklagelig</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare Arbeiderpartiet og SV som har reagert på at Alliansen og SIAN får delta. Organisasjonen Refugees Welcome Norway opplyser til NRK at de har bestemt seg for å ikke delta på politikkuka etter at dette ble kjent. Onsdag kveld opplyste også Attac, Latin-Amerikagruppene i Norge, Afghanistankomiteen, Norges Sosiale Forum og Palestinakomiteen i Norge at de også trekker seg fra Arendalsuka hvis Alliansen og SIAN får delta.</p>
<p>Partileder Hans Lysglimt Johansen i Alliansen understreker overfor NTB at partiet er helt fredelig og sier at Ap-trusselen om boikott er beklagelig.</p>
<p>– Det er feil vei å gå, alle vet dette. Alle må vi anstrenge oss for å gi hverandre ytringsrom, ikke ta fra hverandre ytringsrom, sier Johansen, som tidligere blant annet har hevdet at «Høyre er kuppet og kontrollert av jødiske interesser» og kalt holocaust «et propagandagrep».</p>
<p>– Men vi påpeker noen sannheter som noen opplever som ubehagelige eller krenkende, sier han til NTB.</p>
<p>Arendalsuka i fjor: Politiet fryktet opptøyer - flere pågrepet</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om nytt møte</div>
<div type="text">
<p>Rådet for Arendalsuka, som bestemte at Alliansen skulle få delta i den politiske uka, var delt i sin avgjørelse, men rådet tillater Alliansen og SIAN med henvisning til ytringsfrihetens vide rammer.</p>
<p>Distriktssekretær for LO i Agder, Agnes Norgaard, skriver på Facebook at hun har bedt om et nytt møte i rådet.</p>
<p>Debatt-innlegg: «Arendalsuka stigmatiserer troende på en uheldig måte»</p>
<p>Leder Robert C. Nordli i rådet for Arendalsuka opplyser til Dagbladet at det ikke er tatt stilling til når det blir avholdt et nytt rådsmøte.</p>
<p>Arendalsuka arrangeres i år fra 12. til 17. august. Her samles aktører fra politikk, samfunns- og næringsliv til debatter og ulike arrangementer.</p></div></body></document>
