<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190204-maroon-5-far-gjennom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/e1Q63M/maroon-5-faar-gjennomgaa-etter-omdiskutert-pauseshow" frk="249 3 6 1521"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 01:54"/>
<attribute name="author" value="Mats Arntzen, Signe Rosenlund-Hauglid"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Maroon 5 får gjennomgå etter omdiskutert pauseshow</div>
<div type="ingress">Årets pauseshow skapte kontroverser før det i det hele tatt hadde begynt. Og sosiale medier var ikke nådige etter Maroon 5 sin opptreden i Atlanta.</div>
<div type="author">Mats Arntzen, Signe Rosenlund-Hauglid</div>
<div type="date">04.02.19 02:54 Oppdatert: 04.02.19 09:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En politisk konflikt har ført til at Rihanna , Cardi B , Pink og Jay-Z alle takket nei til å opptre i pauseshowet under årets Super Bowl, og Maroon 5 blitt bedt om å trekke seg helt siden oktober.</p>
<p>Men Adam Levine og co stod på scenen da pauseshowet gikk i gang i Atlanta natt til mandag.</p>
<p>Og skal man tro det som blir skrevet i sosiale medier, imponerte de ikke mange.</p>
<p>Showet i seg selv var ikke kontroversielt, men ble av de fleste stemplet som «kjedelig».</p>
<p>Basketstjernen LeBron James var blant de mest profilerte skeptikerne, men mengden negative tweets var oppsiktsvekkende.</p>
<p>Årsaken til at flere av artistene takket nei er i solidaritet med Colin Kaepernick – mannen som hisset på seg president Donald Trump.</p>
<p>I protest mot hvordan afroamerikanere blir behandlet i USA, valgte 49-ers-spilleren allerede sist sesong å knele mens den amerikanske nasjonalsangen «The Star-Spangled Banner» ble spilt foran kampene.</p>
<p>Hans protest spredte seg, og til slutt kokte det over for den amerikanske presidenten. Trump oppfordret eierne av klubbene i amerikanske fotball, det såkalte NFL, til å sparke spillerne som knelte under nasjonalsangen.</p>
<p>I tillegg til Maroon 5 var Travis Scott og Big Boi med på scenen.</p>
<p>Der kom det også den etterspurte hyllesten av skaperen av Svampebob, Stephen Hillenburg, som døde i fjor.</p></div></body></document>
