<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190228-varen-lar-vente-pa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/rLqmA8/vaaren-lar-vente-paa-seg-naa-kommer-kulda" frk="582 6 20 3282"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 17:30"/>
<attribute name="author" value="Signe Rosenlund-Hauglid"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Våren lar vente på seg - nå kommer kulda</div>
<div type="ingress">Selv om årets første vår-måned gjør sitt inntog til helgen, vil varmegradene utebli. I neste uke kan det bli helt ned i 10 minusgrader i Oslo.</div>
<div type="author">Signe Rosenlund-Hauglid</div>
<div type="date">28.02.19 18:30 Oppdatert: 28.02.19 18:42</div>
<div type="caption"><p>KALDT: I Oslo kan man vente seg -10 grader på det kaldeste den første uken i mars. Foto: Linda Næsfeldt, VG</p></div>
<div type="text">
<p>«Vårblå himil i mars» skrev den landskjente lyrikeren Olav Aukrust i sin diktsamling «Hamar i Hellom» i 1926, men 93 år senere kan det se ut til at dagens lyrikere, og folk flest, må vente på vårvarmen.</p>
<p>– Den varmeste perioden ligger bak oss, og fremover blir det direkte kjølig, sier vakthavende meteorolog Kristin Seter ved Meteorologisk institutt til VG.</p>
<p>I hovedstaden vil temperaturene falle fra søndag av, og vil bikke helt ned til -10 grader natt til onsdag. Sola vil derimot titte frem, på tross av minusgrader, helt fra tirsdag kveld til fredag ettermiddag.</p>
<p>– Lørdag og søndag vil det bli regn langs kysten og snø lenger inn i landet, utdyper meteorologen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen vår i vente i nord</div>
<div type="text">
<p>I Nord-Norge vil de kalde temperaturene som har vært holde seg, også i uken som kommer.</p>
<p>– I Nord-Norge har det blitt skikkelig kjølig, og ved Spitsbergen er det faktisk kjøligere enn normalt. På Svalbard vil det dermed bli rundt -20 grader fremover, grunnet kald luft fra Nordpolen, sier Seter.</p>
<p>Årsaken er et polar-lavtrykk som beveger seg sørover, som kan gi sterk kuling som fører til brå vind med rask dreining - fra Finnmark og langs kysten av Nord-Norge og helt ned til Lofoten.</p>
<p>I Tromsø vil det naturlig nok bli mildere, men fortsatt kaldt.</p>
<p>– Ifølge prognosene vil det bli kjøligst i Tromsø natt til søndag. Da kan det bli mellom tolv og 15 minusgrader:</p>
<p>– I Bodø blir det litt mildere, men der vil det også bli kaldt over helgen, med mellom syv og ti minusgrader, sier meteorologen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sludd og snøbyger i Trøndelag</div>
<div type="text">
<p>Hvor lenge det kalde været i Nord vil vare, er det vanskelig å spå, understreker Seter, men i Midt-Norge, som den siste uken har hatt noe mildvær, vil temperaturene også bikke fra rødt til blått på gradestokken etter helgen.</p>
<p>I Trondheim vil de kaldeste dagene bli mandag og tirsdag, da temperaturene vil falle til -2 grader. Både i Nord-Norge og i Trøndelag er det ventet mer snø til uken.</p>
<p>– Det vil bli noe sludd og snøbyger rundt omkring i Trøndelag, fordi den kalde lufta presser seg sørover. Det vil trolig bli minusgrader gjennom hele døgnet, sier Seter.</p>
<p>På Vestlandet kan man også vente snø lørdag, spesielt i Sogn og Fjordane.</p>
<p>– Den snøen vil bli til regn i neste uke, sier meteorologen.</p>
<p>I Bergen vil minusgradene utebli, men det vil komme flere regnbyger søndag. Den første uken i mars kan derimot bergenserne glede seg over gløtt med sol og opp til 6 plussgrader.</p></div>
<div type="title" level="3">Sol på kvinnedagen </div>
<div type="text">
<p>Langs kysten vil det også komme byger i Sør-Norge søndag, men innbyggerne i Stavanger kan trolig glede seg over solgløtt og plussgrader i uken som kommer.</p>
<p>Lengst sør i Norge, i Kristiansand, vil det heller ikke bli særlig varmt til uken. Søndag vil derimot by på litt sol og opp til 6 plussgrader, mens det mandag vil snu og kunne komme sludd, etterfulgt av skyet vær og litt sol.</p>
<p>Et glimt av vår vil derimot skinne helt sør i landet fredag 8.</p>
<p>mars, og på årets kvinnedag ser det ut til at solen vil skinne i Oslo og Kristiansand. Varmen vil dog utebli, for denne gang.</p></div></body></document>
