<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190430-slik-blir-den-nye-ar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/opKrjm/slik-blir-den-nye-arveloven" frk="251 3 6 1561"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 13:33"/>
<attribute name="author" value="Stella Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir den nye arveloven</div>
<div type="ingress">Nå foreligger innstillingen til ny arvelov og denne sikrer barna mer arv. Men de vil ikke ha krav på mer enn 15 G – som i dag utgjør rundt 1,5 millioner kroner.</div>
<div type="author">Stella Bugge</div>
<div type="date">Oppdatert 30 april</div>
<div type="caption"><p>MER ELLER MINDRE PENGER? I dag ble innstillingen til ny arvelov avgitt fra Stortingets justiskomité. Foto: Nesvold, Jon Olav / NTB scanpix</p> <p>VARSLER ENDRINGER: Peter Frølich på Høyres landsmøte i mars i år. Foto: Ruud, Vidar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen gikk først offensivt ut og ville øke minstearven til 2,4 millioner kroner til hvert av barna i sitt opprinnelige forslag til ny arvelov. Men det ender nå med at listen legges nesten én million lavere.</p>
<p>– Vi har justert noen av forslagene etter å ha lyttet til tilbakemeldingene vi fikk fra folket under behandlingen, sier Peter Frølich, Høyres justispolitiske talsmann.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal bli slutt på «gårdsbrukshytter»</div>
<div type="text">
<p>Norges Skogeierforbund og Norges Bondelag har tidligere gitt uttrykk for at de har sett seg lei på at tusenvis av landbrukseiendommer eies av dødsbo som slipper bo- og driveplikt og hvor arvingene dermed kan bruke gårdene som fritidsbolig.</p>
<p>Her kommer det endringer, men ikke i innstillingen som ble avgitt tirsdag.</p>
<p>– Dagens rettstilstand skal vi endre, men det er ikke tatt med i denne loven. Det kommer så raskt justisdepartementet er ferdig med lovarbeidet, sier Frølich og viser til Granavolden-plattformen som danner utgangspunktet for regjeringssamarbeidet.</p>
<p>– Det skal følges opp og den politiske forpliktelsen er der, men det juridiske forarbeidet må gjøres på en grundig måte, sier Frølich.</p></div></body></document>
