<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190722-prins-george-fyller-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/jdgOyA/prins-george-fyller-seks-aar-i-dag" frk="296 4 8 1777"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 07:27"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prins George fyller seks år i dag</div>
<div type="ingress">Kensington Palace viser frem nye bilder av prins George på bursdagen hans.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BLID: Prins George er tydeligvis komfortabel foran kamera når mamma er fotografen. Foto: Hertuginne Kate/AP</p> <p>SOMMERBILDER: Prins George poserer hjemme og på ferie. Foto: Hertuginne Kate/AP</p> <p>NYFØDT: Sånn så det ut da prins William og hertuginne Kate viste fram sin førstefødte for seks år siden. Foto: John Stillwell / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Som vanlig er det mamma, hertuginne Kate (37), som har tatt bildene.</p>
<p>Mens mange kongehus hyrer profesjonelle fotografer til å ta bilder av familien på de ulike merkedagene, er det blitt tradisjon at hertuginnen selv tar bildene av hennes og prins Williams tre barn.</p>
<p>Prins William om George: – Vil kjempe for at han skal få et normalt liv</p>
<p>Prins George er den eldste i søskenflokken, og mandag 22. juli er det altså seks år siden han kom til verden. Det markerer det britiske hoffet med å publisere tre nye bilder av bursdagsbarnet.</p>
<p>«Gratulerer med dagen, prins George!», skriver Kensington Palace på Instagram, der det opplyses at to av bildene er tatt i hagen hjemme, mens det tredje, der han er iført grønn t-skjorte, er tatt under en ferietur.</p>
<p>«Tusen takk for alle flotte hilsener!», skriver hoffet.</p>
<p>Prins George er den tredje i arverekken etter bestefar prins Charles (70) og sin far, prins William (37). Han er elev ved Thomas’s Battersea-skolen i London.</p>
<p>Fikk du med deg? Prins George og prinsesse Charlotte sjarmerte i tante Pippas bryllup</p>
<p>Nettopp det at hertuginnen selv er fotograf, gjør at de offisielle bildene får et mer uformelt preg enn det som ofte er vanlig i kongelige sammenhenger. I november i fjor, da prins Charles hadde jubileum, poserte familien også i en mer avslappet setting – noe som vakte oppsikt.</p></div></body></document>
