<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190213-forventer-strengere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/0ERkRo/forventer-strengere-regler-mot-seksuell-trakassering-i-forsvaret" frk="904 2 12 5417"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 09:36"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand, Ingvild Silseth, Helge Mikalsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forventer strengere regler mot seksuell trakassering i Forsvaret</div>
<div type="ingress">Flere trakasseringssaker fra Forsvaret er rullet opp i løpet av vinteren. Nå ser Forsvaret seg nødt til å lage en plan for å få bukt med ukulturen.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand, Ingvild Silseth, Helge Mikalsen (foto)</div>
<div type="date">13.02.19 10:36 Oppdatert: 13.02.19 11:40</div>
<div type="caption"><p>FORVENTNINGSFULL: Kaptein Miriam Weierud i Kvinnelig militært nettverk har klare forventninger til planen for å takle seksuell trakassering i Forsvaret. Foto: Helge Mikalsen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Ræva mi har også blitt god venn med veggen i baren, de er uadskillige etter kl. 23.00 – ikke røre, bare se! Lurer på hva som får folk til å klå så fælt, skriver en kvinne i dagboken sin.</p>
<p>Hun er en av fire som i desember fortalte sin historie om seksuell trakassering i Forsvaret. Kvinnene beskrev tafsing fra kolleger, upassende bemerkninger, mobbing og at de fikk stukket kjepper i hjulene for karrieren, i løpet av sine år i Forsvaret.</p>
<p>Historiene kan leses i sin helhet i Forsvarets forum.</p>
<p>– Jeg opplever at denne saken på en måte har vært en øye-åpner for Forsvaret. Selv om jeg synes at historiene som har kommet fram er vonde å lese, synes jeg at effekten av dem bare har vært positiv, sier kaptein Mariam Weierud, leder for Militært kvinnelig nettverk, til VG.</p>
<p>I kjølvannet av historiene som er kommet frem, har Forsvaret meldt at de vil komme med en tiltaksplan for å forhindre seksuell trakassering.</p>
<p>– De har forstått at det er behov for denne handlingsplanen og at man må ha en veiledning. Det har satt i gang en realitetsorientering på mange nivå om at dette er en utfordring for Forsvaret, mener Weierud.</p></div>
<div type="title" level="3"> Syv forventninger </div>
<div type="text">
<p>Hun forteller at Militært kvinnelig nettverk har klare forventninger til hva som må til:</p>
<p>Tydelighet fra sjefer</p>
<p>Sjefen i den enkelte avdelingen må si hvilke regler som gjelder og hva som er uakseptabel atferd. Dette må kommuniseres tydelig til personell.</p>
<p>Informasjon om konsekvens</p>
<p>Alle må være klar over hvilke handlinger som får hvilke konsekvenser, og sjefene må tørre å iverksette konsekvensene som er satt. Nettverket ønsker at konsekvensene skal bestemmes sentralt, slik at de blir de samme i alle avdelinger.</p>
<p>Alle varsler må tas seriøst</p>
<p>Både varsler, den som er utsatt for seksuell trakassering eller mobbing og den som anklages, skal ivaretas.</p>
<p>Aktiv diskusjon om arbeidsmiljøet</p>
<p>– Innad i lag og tropp må man sette seg ned og diskutere hvilket arbeidsmiljø man ønsker, slik at man tar eierskap til det, sier kapteinen.</p>
<p>Hun peker på at mye av det som skjer er utilsiktet, og at man i stedet for holdningskampanjer, må legge vekt på hvordan man skal kunne få best mulig arbeidsmiljø for alle.</p>
<p>– Når man trives, yter man sitt beste og da får Forsvaret best operativ effekt.</p>
<p>At man slår ned på uakseptabel atferd</p>
<p>Nettverket mener at man på alle nivåer er nødt til kontinuerlig å slå ned på uakseptabel atferd når det skjer.</p>
<p>– Det kan for eksempel dreie seg om små kommentarer og vitsing som skal oppfattes som morsomt, som ikke er det.</p>
<p>Retningslinjer for håndtering</p>
<p>Nettverket ønsker en egen veiledning for håndtering av mobbing og seksuell trakassering.</p>
<p>– Hvis man som sjef eller leder mottar et varsel, kan man ta opp veiledningen og få støtte rundt hvordan dette skal følges opp, sier Weierud.</p>
<p>De mener det trengs en egen veiledning for dette fordi man som leder i Forsvaret har så mange andre oppgaver og krav i arbeidet. Behovet for veiledningen handler om at man har full forståelse for at dette er komplekse saker, mener nettverket.</p>
<p>– Den må ha retningslinjer for hvordan man skal ivareta både varsler og den som er utsatt. Det er ikke alltid den samme personen. I tillegg bør den ivareta prinsippet om at man er uskyldig inntil det motsatte er bevist.</p>
<p>Et system for samling av varsler</p>
<p>Nettverket mener at det er et behov for at varsler blir samlet, for å gi et helhetlig inntrykk av eventuell problematikk.</p>
<p>– Fordi det handler om at man ikke skal gi folk sparken når de tråkker over streken, men hvis det skjer flere ganger, må det bli sanksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga ministeren sine innspill</div>
<div type="text">
<p>– Det som er beskrevet her er overhodet ikke greit, sa forsvarsminister Frank Bakke-Jensen (H) til Forsvarets forum etter at trakasseringssakene kom frem.</p>
<p>Tirsdag 22. januar møtte han med Militært kvinnelig nettverk, der han hørte deres innspillene deres til tiltaksplanen.</p>
<p>De fem øverste forventningene er kommunisert til forsvarsministeren.</p>
<p>Planen er ventet i midten av februar, samtidig som MOST-rapporten, som omhandler mobbing og trakassering.</p>
<p>– Alle gode tiltak som bidrar til å forhindre mobbing og seksuell trakassering, ønskes velkommen. Forsvarssjefens ledergruppe gjennomgår nå MOST-rapporten og den foreslåtte tiltaksplanen, og vi vil snarlig komme tilbake med resultatet av dette arbeidet, sier pressetalsperson i Forsvaret, Per-Thomas Bøe, til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltak har vært forsøkt før</div>
<div type="text">
<p>I sommer fikk Forsvarets ledelse overlevert en rapport som slo fast at man var nødt til å følge opp tidligere forslag bedre, dersom de skulle lykkes med likestillingsarbeidet. Det er ikke ukjente toner for Militært kvinnelig nettverk.</p>
<p>– Nettverket er 30 år i år, og i 1994 hadde det et seminar om seksuell trakassering. De som var tilstede sier at de kunne tatt akkurat det samme programmet og hatt det i dag.</p>
<p>Hun legger vekt på at Forsvaret har utviklet seg veldig positivt, fått inn mange flere kvinner og skapt et dynamisk arbeidsmiljø som er mindre maskulint.</p>
<p>– Men det er fortsatt ting man må ta tak i, som er en del av en dominerende maskulin kultur som hemmer mangfoldet i organisasjonen.</p></div></body></document>
