<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190518-the-times-solskjar-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/BRwd8l/the-times-solskjaer-faar-2-8-milliarder-aa-handle-for" frk="394 13 33 2402"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 04:59"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">The Times: Solskjær får 2,8 milliarder å handle for</div>
<div type="ingress">Manchester Uniteds sterke mann, Ed Woodward, lover at Ole Gunnar Solskjær skal få økonomisk støtte til å få klubben tilbake i toppen. The Times skriver at manageren får 2,8 milliarder kroner å handle for i sommer.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Mindre enn 20 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR SHOPPING: Ole Gunnar Solskjær på vei inn til kampen mot Huddersfield i starten av måneden. Foto: JASON CAIRNDUFF / X03805</p></div>
<div type="text">
<p>Det sa han i et møte med investorer torsdag ettermiddag, melder Manchester Evening News.</p>
<p>United endte til slutt 32 poeng bak seriemesteren, som ble rivalen Manchester City.</p>
<p>– Vi har de finansielle ressursene for å fortsette å gi manageren støtte og skape suksess på banen. Dette er som alltid vårt mål nummer én, sa Woodward - som har vært en hoggestabbe blant fansen i den problematiske sesongen som nå er over.</p>
<p>Solskjær sa nylig at det vil ta «lang tid» før Manchester United igjen kan ha håp om å kjempe om ligatittelen. Old Trafford-klubben vant sist gull i 2012 – 13, som var Alex Fergusons siste sesong ved roret. Det siste trofeet ble vunnet da United vant Europa League i 2016/17.</p>
<p>– Mens de siste ukene har vært skuffende, er vi glade over å ha bekreftet Ole som vår manager på treårskontrakt, sa Woodward.</p>
<p>– Alle i klubben - styret, manageren, spillerne og staben - er klare i vårt ønske om å gå United tilbake til toppen av engelsk fotball. Vi ser kontinuerlig på å forbedre staben både på og utenfor banen for å oppnå dette, sa mannen som offisielt har tittelen «executive vice-chairman» og som i praksis styrer hele konsernet på vegne av de amerikanske eierne.</p>
<p>Ifølge Paul Hirst, United-ekspert i The Times, har United 2,8 milliarder kroner å bruke i «gottebutikken» denne sommeren.</p>
<p>Telegraph skriver at United er godt med i kampen om Ajax-kapteinen Matthijs de Ligt, og The Times navngir følgende spillere: Aaron Wan-Bissaka, høyreback fra Crystal Palace, Kalidou Koulibaly, forsvarsspiller i Napoli og Atlético Madrids Saúl Ñíguez.</p>
<p>Manchester United er en virksomhet som nærmest trykker penger. Ifølge den siste oversikten fra Deloitte, som kom i januar 2019, hadde Manchester United en omsetning på 6,5 milliarder kroner forrige sesong. De hadde imidlertid ikke like stor vekst som konkurrentene Real Madrid, Barcelona, Bayern München og Manchester City.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær er for tiden hjemme i Norge på ferie og så 16. mai lokaloppgjøret mellom Kristiansund og Molde.</p></div></body></document>
