<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190828-dna-prove-kan-identi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Adq9Q5/dna-proeve-kan-identifisere-napoleons-forsvunne-general" frk="240 4 6 1441"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 11:16"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNA-prøve kan identifisere Napoleons forsvunne general</div>
<div type="ingress">DNA-testing skal avgjøre om et skjelett som ble funnet i Russland i sommer er de forsvunne levningene etter en av Napoleons generaler.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Charles Etienne Gudin deltok i den franske keiserens felttog mot Russland da han ble truffet av en kanonkule i slaget ved Valutino. Den augustdagen i 1812 ble beinet hans amputert og tre dager senere døde Gudin av koldbrann. Han ble 44 år gammel.</p>
<p>Den døde generalens hjerte ble skåret ut og senere gravlagt på den kjente kirkegården Père Lachaise i Paris. Ingen vet hva som skjedde med resten av Gudins lik etter slaget, som fant sted utenfor Smolensk, nær det som i dag er grensen til Hviterussland. Gåten kan nå bli løst, etter at forskere fant et skjelett i sommer.</p>
<p>– Så fort jeg så skjelettet som bare hadde ett bein, visste jeg at dette var vår mann, sier Marina Nesterova. Hun ledet den fransk-russiske gruppen som fant levningene i juli.</p>
<p>Knoklene skal DNA-testes og sammenlignes med prøver av en av generalens etterkommere. Det er ventet at svaret blir offentliggjort torsdag.</p>
<p>Gudin skal ha vært en av Napoleons favorittgeneraler, og de to gikk på krigsskolen sammen. Navnet hans er gravert inn på Triumfbuen i Paris. Han døde tidlig i felttoget mot Russland, mens Napoleons armé fortsatt hadde krigslykken med seg på vei mot Moskva. Felttoget endte i et sviende nederlag med store tap for La grande armée – Den store hæren.</p></div></body></document>
