<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190313-kong-harald-inspiser.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/0mWyE/kong-harald-inspiserte-cold-response" frk="227 4 6 1377"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 12:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kong Harald inspiserte Cold Response</div>
<div type="ingress">Kong Harald håper ikke de vanskelige snøforholdene i fjellet vil skape problemer for militærøvelsen Cold Response i Nord-Norge.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>ØVELSE: Kong Harald inspiserte den store militærøvelsen mandag. Dette bildet er tatt i Bardufoss. Foto: Forsvaret/ NTB scanpix</p> <p>INSPEKSJON: Kong Harald på feltbesøk hos Brigade Nord i Måselv mandag. Foto: Simen Rudi/ Forsvaret / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Under det to dager lange besøket som startet mandag, inspiserte kongen både norske utenlandske styrker som deltar i den to uker lange øvelsen i Troms. I alt 16 nasjoner deltar på den krevende vinterøvelsen som involverer alle våpengrener.</p>
<p>- Dette er en fin og enkel måte å holde seg oppdatert på hva som er nytt av materiell og hvordan det foregår, sa kongen under en pause i programmet ifølge Harstad Tidende.</p>
<p>BILDESERIE: Se Forsvarets egne bilder fra Cold Response 2014</p>
<p>En blid og interessert konge snakket med flere av soldatene som deltar på årets øvelse. Det vanskelige været var også tema under inspeksjonen. Cold Response er en øvelse som holdes annethvert år og hvor nettopp det å øve på krevende kriser under kalde forhold er hensikten.</p>
<p>- Det er litt vanskelige snøforhold i år så jeg håper vi får hjem alle sammen og at det går uten noen ulykker. Det tas veldig hensyn til det i alle fall, så det regner jeg med at det gjør, sier kong Harald.</p></div></body></document>
