<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191209-christian-berges-em-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/8mL2aG/christian-berges-em-tropp-bjarte-myrhol-klar-tross-sykdom" frk="483 5 16 2960"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 17:53"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Christian Berges EM-tropp: Bjarte Myrhol klar tross sykdom</div>
<div type="ingress">Bjarte Myrhol (37) har slitt med tarmsykdom i høst, men er tatt ut i Christian Berges EM-tropp på hjemmebane. En annen strekspiller, Petter Øverby (27), har hatt betennelse på hjertet, men har også fått klarsignal.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NORSKE ENERE: Bjarte Myrhol og Sander Sagosen. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Myrhol har slitt med en infeksjon i tarmen i høst og har vært usikker på om han rakk EM. For en drøy måned siden ble han lagt inn på sykehus akutt og operert.</p>
<p>– Bjarte har spilt to kamper etter illebefinnende han fikk. Det ser bra ut. Vi må bare krysse fingrene for at det går bra videre, sier landslagstrener Berge til VG.</p>
<p>Han har tre strekspillere i troppen - også Magnus Gullerud og Petter Øverby er med:</p>
<p>– Vi trenger tre. Den ene blir forsvarssjef, og det kan bli så mange som ti kamper på 17 dager.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Lei mas om «nye Norge»: – Det norske folk forventer medalje uansett</div>
<div type="text">
<p>Øverby har slitt med betennelse på hjertemuskelen, men er friskmeldt og klar i EM-troppen.</p>
<p>– Petter har tid til å komme seg i form, sier Berge.</p>
<p>Sebastian Barthold har storspilt for Aalborg, men ble vraket til fordel for Alexander Blonz. William Aar fra Kolstad og Sander Øverjordet fra Haslum - begge bakspillere - er ellers overraskelsene i troppen.</p>
<p>– Både Barthold og Blonz har prestert på høyt nivå, sier Christian Berge.</p>
<p>– Returløpet og kontraløpet til Blonz har vært veldig bra, og som vi falt ned på.</p>
<p>– Det var ikke forventet, men det var heller ingen overraskelse, sier Blonz om uttaket.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Silje Solberg etter sjokkomgangen: – Vi må vinne resten</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har byttet klubb, og har trengt litt tid til å tilvenne meg. Sebastian har vært ekstremt god for Aalborg, så jeg er glad for å bli tatt med.</p>
<p>Kent Robin Tønnesen er nok en gang ute på grunn av skade - som han var det til VM i januar, mens Espen Lie Hansen er vraket siden VM-troppen.</p>
<p>– Espen har brukt litt tid på å komme i gang i Drammen. Det har ikke sett ut som vi gjerne hadde ønsket, sier Berge til VG.</p>
<p>Landslagstreneren tok mandag ut en tropp på 18 mann. Det betyr at to mann skal ut i hver kamptropp.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Myrhol snakker ut om sykdommen: Fryktet karrieren var over</div>
<div type="text">
<p>Målvakter: Torbjørn Bergerud, Flensburg-Handewitt, Espen Christensen, Minden, Kristian Sæverås, Aalborg.</p>
<p>Utespillere: Magnus Jøndal, Flensburg-Handewitt, Alexander Blonz, Elverum, Kristian Bjørnsen, Wetzlar, Kevin Gulliksen, Minden, Bjarte Myrhol, Skjern, Magnus Gullerud, Minden, Petter Øverby, Erlangen, Sander Sagosen, Paris Saint-Germain, Christian O’Sullivan, Magdeburg, Gøran Johannessen, Flensburg-Handewitt, Magnus Abelvik Rød, Flensburg-Handewitt, Harald Reinkind, Kiel, Eivind Tangen, Skjern, William Aar, Kolstad, Sander Øverjordet, Haslum.</p>
<p>Norges EM-gruppe spilles altså i Trondheim Spektrum. Norge EM-starter den 10. januar mot Bosnia. Deretter er Frankrike motstander den 12. januar og Portugal den 14. januar.</p>
<p>For ordens skyld: EM-finalen spilles 26. januar.</p></div></body></document>
