<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190701-forsoker-a-snu-sjakk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/QoaXlq/forsoeker-aa-snu-sjakkstriden-paa-hodet-med-carlsen-rapport" frk="468 0 1 3021"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 14:56"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsøker å snu sjakkstriden på hodet med Carlsen-rapport</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsens nye klubb er blitt beskyldt for myndighetsmisbruk gjennom sitt forsøk på å få sendt delegater til sjakk-kongressen. Nå antyder en ny juridisk utredning at det er klubben selv som kan bli offer for nettopp dette.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TENKER NYTT: Der Magnus Carlsen har blitt anklaget for å kuppe sjakk-kongressen, mener teamet rundt verdensstjernen at det muligens kan være helt omvendt. Her er Carlsen fra turneringen Norway Chess. Foto: Ole Kristian Strøm / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det er Carlsen-leiren som har bestilt utredningen fra Christian Reusch i advokatselskapet Simonsen Vogt Wiig. Den har raskt blitt Sjakk-Norges mest omtalte dokument under en uke før sjakk-kongressen (se faktaboks).</p>
<p>VG har nå fått innsyn i utredningen.</p>
<p>Der slår advokat Reusch fast at det er ingenting som tilsier at Offerspill SK ikke skal kunne sende delegater til sjakk-kongressen. Tvert imot ville det være mer sannsynlig at det utgjør myndighetsmisbruk å nekte Offerspill-delegatene å delta på kongressen, skriver advokaten.</p>
<p>Dermed forsøker han å snu opp ned på problemstillingen som har skapt splittelse i Sjakk-Norge. 7. juli skal Norges Sjakkforbund (NSF) ha sin kongress, og innen det skal også NSF komme med sin juridiske vurdering av om Offerspill får tilgang til å stemme med sine delegater.</p>
<p>Espen Agdestein, Carlsens manager, har mandag ikke besvart VGs spørsmål om innholdet i utredningen. Heller ikke Reusch har ønsket å kommentere noe utover det som står i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Taler tungvekter midt imot</div>
<div type="text">
<p>Konklusjonen i vurderingen står i kontrast til den juridiske tungvekteren Geir Woxholth, som har uttalt at mye taler for at Offerspills fremgangsmåte vil utgjøre foreningsrettslig myndighetsmisbruk. I så fall er det Offerspill selv som gjør noe rettsstridig.</p>
<p>Men i rapporten bruker Reusch nettopp Woxholths bok Foreningsrett, som omtales som oppslagsverket om dette temaet i Norge, for å begrunne hvorfor Offerspill sjakklubb har sitt på det tørre. Han trekker fram alle de fire punktene i boken som omhandler myndighetsmisbruk, og konkluderer med at ingen av dem kan være gjeldende for Offerspills situasjon.</p>
<p>Woxholth har ikke hatt anledning til å se på rapporten mandag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekspert: – Kan ikke ses som en uavhengig vurdering</div>
<div type="text">
<p>Advokatfirmaet Simonsen Vogt Wiig, som altså er arbeidsgiveren til advokaten som står bak denne potensielle U-svingen i sjakkdramaet, er også en av Carlsens hovedsponsorer. I sosiale medier har det blitt stilt spørsmål om hvor objektiv deres rapport kan være.</p>
<p>Det spørsmålet er legitimt å stille, sier jusprofessor og habilitetsekspert Jan Fridthjof Bernt.</p>
<p>– Denne vurderingen kan ikke ses som en uavhengig vurdering når advokatfirmaet og Carlsen har et så tett samarbeid, sier professoren til VG.</p>
<p>Det betyr likevel ikke at utredningens konklusjon er feil, understreker Bernt.</p>
<p>– Det er all grunn til å tro at dette er en førsteklasses utredning, men den må vurderes kritisk av jurister som ikke har en tilknytning de som er involvert i saken.</p></div></body></document>
