<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190412-nils-44-har-et-av-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/7075lV/nils-44-har-et-av-norges-beste-skjegg-naa-skal-han-til-vm" frk="514 7 21 2997"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 09:44"/>
<attribute name="author" value="Toini Thanem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nils (44) har et av Norges beste skjegg – nå skal han til VM</div>
<div type="ingress">Tobarnsfaren fra Vestre Toten forventer knallhard konkurranse når han snart skal kjempe mot storskjeggede menn fra hele verden.</div>
<div type="author">Toini Thanem</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>LANGT: Nils Fugelsnes begynte å spare skjegget sitt for fire år siden. Nå gror det fritt. Foto: Privat</p> <p>VINNERSKJEGG: Fugelsnes har blant annet vunnet titlene «Norges beste skjegg 2016» og «Norges beste store skjegg 2017». Foto: PRIVAT</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har verken klippet eller trimmet skjegget mitt siden november i 2016, sier Nils Fugelsnes (44) til VG.</p>
<p>Han kan skilte med tre forskjellige titler fra «Norges beste skjegg»-mesterskapet og har over 22.000 følgere på Instagram, der han jevnlig legger ut bilder av sitt store skjegg. I mai debuterer han i VM, som avholdes i Antwerpen i Belgia.</p>
<p>Det hele startet imidlertid helt tilfeldig for fire år siden, da han kom hjem litt skjeggete fra en hyttetur uten innlagt vann.</p>
<p>– Jeg pleide vanligvis å barbere meg med én gang jeg kom tilbake, men denne gangen fikk jeg lyst til å begynne å spare. Nå lar jeg det bare bli større og større, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever mye vedlikehold</div>
<div type="text">
<p>Valget om å la skjegget vokse fritt er neppe tilfeldig. Klassen Fugelsnes skal delta i kalles «Natural full beard» – en kategori som krever at skjegget er mest mulig naturlig.</p>
<p>Det betyr imidlertid ikke at skjegget ikke skal vedlikeholdes. Fugelsnes forteller at han selv bruker en mild skjeggvask i stedet for vanlig sjampo, kombinert med både skjeggolje og -børste.</p>
<p>– Har du nådd ønsket lengde ennå?</p>
<p>– Hvis du spør en mann med skjegg er svaret alltid at han vil ha større, he he. Jeg vil se hvor stort det kan bli.</p></div>
<div type="title" level="3">Både kvinner og menn</div>
<div type="text">
<p>Fugelsnes forteller at det er et stort miljø i Norge, med både skjegginteresserte, skjeggpleieprodusenter og barbersjapper. Han beskriver miljøet som godt og inkluderende.</p>
<p>– Kona mi har vært med meg på flere av arrangementene i Norge, og hun føler seg veldig inkludert der, så det er ikke bare karer der, sier han.</p>
<p>Kvinner kan dessuten delta i konkurransene selv, og i VM i Antwerpen er fire av konkurranseklassene forbeholdt kvinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye oppmerksomhet</div>
<div type="text">
<p>Gjennom å dele skjegginteressen på sosiale medier har Fugelsnes fått mye internasjonal oppmerksomhet, og mange nye vennskap.</p>
<p>– Jeg har fått besøk av en fotograf som reiste helt fra Tyskland for å fotografere meg og skjegget, og BBC ville intervjue kona mi om hvordan det var å være partner med en «skjeggemann». Jeg har også blitt kjent med folk som også skal delta i Antwerpen nå i mai, så det blir gøy å endelig møte dem i virkeligheten, sier han.</p>
<p>På spørsmål om hva slags forventninger han har til verdensmesterskapet svarer han følgende:</p>
<p>– Det er en knallhard konkurranse, og det er spesielt mange fra Texas-området, hvor de har en litt annen skjeggekultur og lengre historie med storskjegga mannfolk. Så i min klasse kommer det nok noen kjempestore skjegg som blir vanskelige å slå. Men jeg håper jo på det beste, og for meg er det kjempestas bare å reise ned og være en del av det.</p></div></body></document>
