<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190112-17-aring-kolliderte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/zLo6M4/17-aaring-kolliderte-da-hun-dekket-oeynene-i-bird-box-utfordring-i-usa" frk="198 4 6 1212"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 07:13"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Trafikkulykker, Netflix, Nyheter, Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">17-åring kolliderte da hun dekket øynene i «Bird Box»-utfordring i USA</div>
<div type="ingress">En 17 år gammel jente kolliderte med en bil i motgående kjørefelt i Utah i USA etter at hun trakk en hatt over øyene, slik de gjør i filmen «Bird Box».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-12 07:13:45</div>
<div type="caption"><p>Sandra Bullocks spiller Malorie Hayes i filmen «Bird box». Netflix advarer mot å gjøre aktiviteter med bind for øynene, kalt «Bird box»-utfordringen. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hverken jenta eller personene i bilen 17-åringen kolliderte med fikk skader. Hendelsen skjedde mandag, nord for Salt Lake City, opplyser politimann Travis Lyman til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Politimannen sier jenta dekket øynene som en del av «Bird Box»-utfordringen. I Netflix -filmen tar Sandra Bullocks karakter Malorie Hayes og hennes to barn bind for øynene slik at de ikke kan se selvmordsfremkallende monstrene. Utfordringen går ut på å navigere seg gjennom et område, eller under en aktivitet, med bind foran øynene.</p>
<p>Netflix advarte på Twitter tidligere i januar folk mot å gjøre utfordringen, og ba folk om å ikke skade seg og ende opp på sykehus som følge av utfordringen.</p>
<p>les også (VG+)</p></div>
<div type="title" level="3">Råder norske skoler til å forby sosiale medier</div>
<div type="text">
<p>les også (VG+)</p></div>
<div type="title" level="3">Norske Ingrid fikk hovedrolle i Netflix-serie</div></body></document>
