<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190905-kallmyr-om-kritisk-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/dOpyd1/kallmyr-om-kritisk-politi-rapport-ikke-kjent-med-denne-rapporten" frk="832 5 27 5260"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 21:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kallmyr om kritisk politi-rapport: – Ikke kjent med denne rapporten</div>
<div type="ingress">Den interne rapporten om sviktende beredskap i Øst politidistrikt ble ifølge justisminister Jøran Kallmyr (Frp) ikke delt med ham da han besøkte politiet på Ski for tre uker siden. Politiets Fellesforbund Øst hevder han ble informert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KREVER REDEGJØRELSE: Justisminister Jøran Kallmyr og statsminister Erna Solberg møtte fungerende politimester i Øst, Ida Melbo Øystese, tidligere denne uken for å presentere nyheter om politisatsingen i neste års statsbudsjett. Foto: Ola Vatn / VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har i dag bedt politidirektøren om en redegjørelse om innholdet i rapporten, og hvordan politiet har fulgt den opp, skriver Kallmyr i en epost til VG torsdag ettermiddag.</p>
<p>VG avslørte tidligere torsdag innholdet i en fortrolig politirapport om beredskapen i Øst politidistrikt. Der står det at innbyggerne i Nesodden kommune «sjelden eller aldri» kan forvente å få hjelp fra politiet innenfor kravet til responstid.</p>
<p>Den 40 siders rapporten ble laget av ansatte på flere nivåer i politidistriktet, som dekker Østfold, Follo og Romerike.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Intern politirapport avslører svekket beredskap</div>
<div type="text">
<p>Etter overgangen til en felles operasjonssentral for hele området, var der ifølge rapporten en fordobling av antallet oppdrag som ikke ble håndtert. Den avdekket også at en rekke politifolk har «liten tro» på at de klarer å håndtere to store hendelser som skjer samtidig.</p>
<p>– Jeg er ikke kjent med denne rapporten, og informasjonen som fremgår i saken til VG. Denne rapporten ble heller ikke nevnt under mitt besøk til Øst politidistrikt 20.august, verken av politiledelsen eller av fagforeningene, uttaler Kallmyr.</p>
<p>Torsdag kveld skriver Politiets Fellesforbund Øst på sin Facebook-side derimot at leder Espen Orud fortalte justisministeren om at det forelå en kritisk beredskapsrapport den 20. august vedrørende tilstandene i politidistriktet:</p>
<p>– Han ble oppfordret til å be om å få innsyn. Orud kunne ikke gå i detalj på denne da den er stemplet fortrolig. Stikk i strid med det han selv forklarer til VG, skriver forbundet på Facebook torsdag kveld.</p>
<p>I en epost til VG skriver Kallmyr torsdag kveld at han understreker at det ikke er Politiets Fellesforbund eller andre fagforeningers ansvar å gjøre han oppmerksom på dette.</p>
<p>– Politidistriktene og POD har et ansvar for å overbringe relevant informasjon til departementet og meg. Jeg avventer nå en redegjørelse fra politidirektøren, sier Kallmyr.</p>
<p>Han sier han først og fremst er interessert i å finne ut av er hvordan funnene i denne rapporten er fulgt opp, og eventuelt ikke fulgt opp.</p>
<p>– Derfor har jeg også bedt om en redegjørelse fra politidirektøren. Verken jeg eller departementet er kjent med innholdet i rapporten det refereres til. Jeg forventer videre at slike funn som her beskrives rapporteres videre i rette kanaler. Vi kan ikke ha det slik at det nærmest er tilfeldig om slike funn som her beskrevet blir formidlet videre, eller ikke, skriver han.</p>
<p>Han sier det foreligger mange ulike rapporter om politiet:</p>
<p>– Jeg har ingen grunn til å betvile Orud i det han sier, men jeg kan likevel ikke si at jeg har oppfattet at det foreligger en slik rapport som henvist til i VG om beredskapen i Nesodden kommune. Etter hva jeg forstår er rapporten stemplet fortrolig, og at det kan nok forklare eventuelle misforståelser i kommunikasjonen, sier Kallmyr.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk det motsatte bildet </div>
<div type="text">
<p>Ordfører Truls Wickholm (Ap) i Nesodden kommune reagerer sterkt på opplysningene om responstid som kommer frem i rapporten. Han sier til VG at konklusjonen i rapporten er «helt motsatt av hva politiet har forsøkt å overbevise oss om flere ganger»:</p>
<p>– Vi vet at det er en lang kjøretur til Nesodden, men vi har blitt forsikret om at politiet har god kontroll på responstiden, sier ordføreren.</p>
<p>– Innbyggerne på Nesodden har en forventning om gode polititjenester, og at politiet kommer når det er behov for det. Det er en forventning jeg deler med dem, kommenterer justisministeren.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politifolk gråter på jobb – etterlyser tiltak </div>
<div type="title" level="3">350 millioner ekstra </div>
<div type="text">
<p>Kallmyr opplyser at han i løpet av det siste halve året har besøkt samtlige politidistrikt, både for å høre om hva som går bra, men også med en forventning om å få tilbakemelding om hvilke utfordringer man opplever.</p>
<p>– Disse tilbakemeldingene er viktig beslutningsgrunnlag i hverdagen, både i arbeidet med stortingsmeldingen om politiet og i arbeidet med statsbudsjettet, skriver Kallmyr.</p>
<p>Han viser til at Øst politidistrikt siden 2013 er blitt styrket med over 170 politiårsverk.</p>
<p>– Regjeringen vil foreslå en ytterligere økning av politifolk i statsbudsjettet for 2020, med en total styrking på 350 millioner kr, opplyser Jøran Kallmyr.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler nye politi-penger: Skal gi to politi per 1000 innbyggere</div>
<div type="title" level="3">Krever gransking </div>
<div type="text">
<p>– Politiberedskapen på hele Østlandet må underlegges en full gransking, sier stortingsrepresentant Sigbjørn Gjelsvik (Sp), som bor i Sørum i Akershus.</p>
<p>– Vi er kjent med at politiets sene respons til moskeen i Bærum som ble utsatt for et mulig terrorangrep, skal vurderes eksternt. Rapporten som VG omtaler, understøtter vår oppfatning av at politiet er mindre til stede og at beredskapen er svekket. Politiberedskapen på hele Østlandet er kritikkverdig dårlig, sier Gjelsvik.</p></div></body></document>
