<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190331-chelsea-slapp-med-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/K381pG/chelsea-slapp-med-skrekken-etter-dommerbroeler" frk="581 2 8 3400"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 14:59"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg, Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chelsea slapp med skrekken etter dommerbrøler</div>
<div type="ingress">(Cardiff - Chelsea 1 – 2) Med superstjernen Eden Hazard og supertalentet Callum Hudson-Odoi på benken, fant Chelsea aldri veien gjennom walisernes forsvarsmur - frem til Cesar Azpilicueta scoret etter en voldsom offside.</div>
<div type="author">Jens Friberg, Jonas Wikborg</div>
<div type="date">Publisert: 31.03.19 kl. 16:59 Oppdatert: 31.03.19 kl. 23:47</div>
<div type="caption"><p>HETT I TOPPEN: Maurizio Sarri føler på presset som Chelsea-sjef. Foto: David Davies / EMPICS Sport</p></div>
<div type="text">
<p>Chelsea var på god vei mot et skjebnesvangert tap mot nedrykkstruede Cardiff.</p>
<p>Så scoret Cesar Azpilicueta etter å ha stått omtrent en meter i offside. Da raknet det for Cardiff. Og Chelsea slapp med skrekken.</p>
<p>Etter en søvndyssende førsteomgang, tok det 52 sekunder av den andre før Victor Camarasa bredsidet inn ledermålet for waliserne. Og først da Eden Hazard kom inn fra benken, begynte Chelsea å skape det som kunne minne om sjanser.</p>
<p>Hudson-Odoi fikk aldri sjanse til å gjenskape England-formen i Wales og Cardiff forsvarte seg heroisk i hele andre omgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Offside-scoring</div>
<div type="text">
<p>Og det så ut til å holde helt inn, helt til Cesar Azpilicueta scoret utligningsmålet etter å ha vært en meter i offside. Cardiff-raseriet ble ikke mindre av at Cardiff-stopper Sean Morrison virket å bli snytt for et straffespark da Cardiff ledet, eller da Antonio Rüdiger felte Oumar Niasse på vei alene mot mål uten å bli utvist.</p>
<p>Blodtrykket ble neppe lavere da Ruben Loftus-Cheek steg til vers på bakre stolpe og stanget inn seiersmålet et minutt på overtid.</p>
<p>– Når man ikke vinner, men det ikke er din skyld, så er det et skikkelig slag i trynet. Mot de store lagene må man ha VAR, for man får ikke de store avgjørelsene med seg. Utligningen er i realiteten det vinnende målet, og hvis man ikke klarer å se linjen og at det er offside, så vet jeg ikke hva man gjør her, sier Cardiff-manager Neil Warnock ifølge BBC.</p>
<p>– Den største og beste ligaen i verden, men den med de kanskje dårligste dommerne i øyeblikket. Hva kan jeg si om mine gutter? De var briljante og gjorde en flott kamp. Dette var et slag i ansiktet, og de har vi hatt nok av i år, fortsetter han.</p>
<p>På den andre siden svarte Chelsea på utfordringen fra Manchester United i kampen om topp fire-plassen, og de satte også et press på Arsenal før deres hjemmekamp mot Newcastle mandag kveld.</p>
<p>– Alt i alt fortjente vi å vinne. Jeg vet ikke om det var offside, jeg må se situasjonen på nytt, men noen ganger har man flaks, sier Maurizio Sarri.</p>
<p>Mot slutten av kampen var Cardiff-sjef Neil Warnock nær ved å ryke i tottene på rivalen Maurizio Sarri.</p>
<p>Og etter kampen var han igjen fremme hos italieneren for å understreke sin misnøye, før han gikk ut på banen og bare stirret på dommer Craig Pawson.</p></div>
<div type="title" level="3">Sarri-kritikk</div>
<div type="text">
<p>Eden Hazard var benket fra start, det samme var kometen Callum Hudson-Odoi, som storspilte for England de to siste ukene. Men det hadde ikke Sarri fått med seg.</p>
<p>– Jeg så bare 20 minutter. Jeg hadde 14 spillere på landslagsoppdrag, og kan ikke se alle kampene, sa Sarri på pressekonferansen før kamp.</p>
<p>Han får kritikk fra flere hold om at han ikke anerkjente ungguttens prestasjoner for landslaget. Jamie Carragher i Sky Sports-studio var blant de som mente at den italienske manageren burde gitt mer ros til landslagsdebutanten.</p>
<p>Chelsea-fansen sang høyt om Sarris avgang til dypt inn i andre omgang, men italieneren får et pusterom.</p>
<p>– De var kanskje misfornøyde med resultatet, og det kan jeg forstå. Det forstår jeg veldig godt. Jeg er blitt vant til det, sier Sarri.</p></div></body></document>
