<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190210-tore-andr-flo-spokte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/kanOBa/tore-andre-flo-spoekte-om-aa-ta-en-solskjaer-hvorfor-ikke" frk="425 4 10 2357"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 23:11"/>
<attribute name="author" value="Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tore André Flo spøkte om «å ta en Solskjær»: – Hvorfor ikke?!</div>
<div type="ingress">Den tidligere Chelsea-spissen sier at alle i Norge er stolte av Solskjær, at han ikke kan skjønne at Solskjær ikke blir ansatt permanent – og spøkte med at han kunne gjort det samme som sin landsmann.</div>
<div type="author">Jens Friberg</div>
<div type="date">11.02.19 00:11 Oppdatert: 11.02.19 00:30</div>
<div type="caption"><p>FLEIPET OM TRENERJOBB: Tore André Flo, her fra den mye omtalte kampen mellom Norge og Brasil, 20 år etter VM-bragden, i fjor sommer. Foto: Braastad, Audun / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– I en lignende situasjon, hvorfor ikke?! spøkte Flo da han var gjest i Sky Sports studio søndag kveld, i en seanse transkribert av nettstedet Football London.</p>
<p>Veien frem dit er nok i overkant lang akkurat nå for Flo, og nordmannen er ikke gang på listen over oddsfavorittene til å ta over om Chelsea-manager Maurizio Sarri skulle få sparken.</p>
<p>Men Flo banket inn mål for Chelsea på slutten av 90-tallet og har – i likhet med Solskjær – vært trener for gamleklubben etter at han la opp. Nå har han ansvaret for å «styre med låneavdelingen» i Chelsea, som han forklarte til VG for et halvt år siden.</p>
<p>– Det dreier seg om et og et år. Men jeg trives, og jeg fortsetter i denne rollen til Chelsea vil at jeg skal gjøre noe annet, sa Tore André Flo til VG da.</p>
<p>Det var i pausen av kampen mellom Manchester City og Chelsea, da Chelsea allerede lå under med fire mål, at spørsmålet om å trene gamleklubben uunngåelig kom på banen.</p>
<p>De mørkeblå fra London har slitt tungt etter nyttår, og situasjonen begynner faktisk å minne litt om Mourinhos siste dager i Manchester United.</p>
<p>Manager Maurizio Sarri innrømmet etter 6 – 0-tapet på Etihad at han var bekymret for fremtiden, og forsto at hans stilling ble vurdert.</p>
<p>Flo har på sin side ikke oversett sin landsmanns suksess i Manchester United.</p>
<p>– Han har gjort det så bra. Jeg kan ikke forstå at han ikke får jobben permanent, poengterte spissen.</p>
<p>Og allerede da han la opp i 2012, avslørte Flo en drøm om å selv trene på det aller øverste nivået.</p>
<p>– Jeg har lyst til å trene de beste, sa den høyreiste spissen da.</p>
<p>Noen ivrige Twitter-brukere har allerede begynt å trekke paralleller mellom Solskjær og Flo, men sistnevnte var mest opptatt av å lovprise førstnevnte.</p>
<p>– Alle i Norge er så stolte av hva Ole Gunnar gjør for øyeblikket. Det har vært en utrolig start for ham, sa Flo i pausen mellom Manchester City og Chelsea.</p>
<p>VG er alt i gang med å klargjøre Flo-tabellen ...</p></div></body></document>
