<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190215-n-av-fire-barnehager.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kankak/en-av-fire-barnehager-naar-ikke-ansatt-norm" frk="714 11 51 4368"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 06:22"/>
<attribute name="author" value="Frank Ertesvåg, Trond Solberg (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Én av fire barnehager når ikke ansatt-norm</div>
<div type="ingress">En fjerdedel av barnehagene oppfyller ikke bemanningsnormen, viser nye tall. Både kunnskaps- og barneministeren ber spesielt private barnehager få opp dampen.</div>
<div type="author">Frank Ertesvåg, Trond Solberg (foto)</div>
<div type="date">15.02.19 07:22</div>
<div type="caption"><p>POLITIKERE PÅ HUK: Kunnskapsminister Jan Tore Sanner (H), barneminister Kjell Ingolf Ropstad (KrF) og Venstres Guri Melby møtte lille Leo i barnehagen på Skillebekk i Oslo torsdag. Foto: Trond Solberg, VG</p> <p>MANGE VOKSNE: Spesielt stor voksentetthet i Skillebekk barnehage torsdag. Da møtte de to statsrådene Jan Tore Sanner og Kjell Ingolf Ropstad barnehagebarn og barnehagelærer Anette Clausen. Foto: Trond Solberg, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Høsten 2018 innførte regjeringen en minstenorm for bemanning i barnehagen. Denne slår fast at det minst skal være én ansatt per tre barn under tre år og én ansatt per seks barn over tre år.</p></div>
<div type="title" level="3">Private henger etter</div>
<div type="text">
<p>Nå mener uansett både kunnskapsminister Jan Tore Sanner (H) og barneminister Kjell Ingolf Ropstad (KrF) at flere barnehager må skjerpe seg for å oppnå den bemanningen for de miste normen som er vedtatt.</p>
<p>De nye tallene fra Utdanningsdirektoratet viser at andelen barnehager som oppfyller kravet om maks. seks barn per ansatt har økt fra 56 prosent i 2017 til 75 prosent i 2018. I snitt var det i 2018 5,8 ansatte pr. barn i barnehagene.</p>
<p>Det er likevel først og fremst de kommunale barnehagene som har økt bemanningen sin. Det er 500 flere private enn kommunale barnehager som ikke oppfyller bemanningsnormen, viser tallene.</p>
<p>– Dette er ikke godt nok ennå. Spesielt er det mange av de private barnehagene som ikke oppfyller normen. Derfor har vi også opprettet en egen økonomisk pott for å kompensere for det etterslepet som finnes. Men dette må vi komme i mål med, sier Ropstad til VG.</p>
<p>Han er selv på jakt etter barnehageplass nå som familien kommer flyttende til Oslo fra Sørlandet når pappa er blitt minister.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke godt nok</div>
<div type="text">
<p>For Jan Tore Sanner er det år og dag siden hans nå voksne barn gikk ut av barnehagen på Høvik i Bærum.</p>
<p>– Vi er ikke i mål. Dette er tall som viser utvikling fra 2017 til 2018, men 1000 flere barnehager oppfyller nå kavet til bemanning og økningen i både bemanning og pedagoger viser at pedagognormen og bemanningsnormen virker. Jeg forventer at barnehagene ansetter de som skal til for å oppfylle både pedagog-normen og bemanningsnormen. Vi er på vei, men det er ikke godt nok ennå, sier statsråden som har ansvar for norske barn fra barnehagealder til de går ut av videregående.</p>
<p>– Har det hittil ikke vært så nøye at de minste skal ha god voksenkontakt og nok ansatte som kan barn?</p>
<p>– Vi har hele tiden vært opptatt av dette. Lenge var det et problem med for få barnehageplasser. Nå er det kravene til pedagogtetthet og nok bemanning som er viktig, svarer Ropstad.</p>
<p>Sanner er også opptatt av å kommunisere at det er fremgang.</p>
<p>– Det ligger i bunn at barnehagene skal ha tilstrekkelig bemanning. Tidligere har det vært store forskjeller på bemanning i hele barnehagesektoren. Nå ser vi at både private og kommunale barnehager har fått opp dampen, svarer Høyre-statsråden.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbilledlig</div>
<div type="text">
<p>Han er opptatt av at bedre bemanning fører til høyere kvalitet. I barnehagen på Skillebekk er halvparten av bemanningen pedagoger.</p>
<p>– Det er forbilledlig. Noen av de ansatte kombinerer også jobb og utdanning mens de er i barnehagen, registrerer han.</p>
<p>Tallene fra Kunnskapsdepartementet viser også at det er en god del barnehager som har dispensasjon fra pedagog-normen. Men det har vært et stort trykk for å få flere barnehagelærere som følge av pedagog-normen.</p>
<p>53 prosent av barnehagene oppfyller pedagognormen uten dispensasjon. Samtidig er det blitt hele 3400 flere stillinger for pedagogiske ledere fra 2017 til 2018.</p>
<p>Kunnskapsministeren har merket seg kritikken mot at de nye normkravene ikke tar opp i seg hele åpningstiden for barnehagene.</p>
<p>– Det er krav om at barnehagen skal ha tilstrekkelig bemanning i hele åpningstiden, dette kravet gjelder uavhengig av bemanningsnormen. Bemanningen må være tilstrekkelig til at personalet kan gi et tilfredsstillende pedagogisk tilbud. Det er et eieransvar, understreker Sanner.</p>
<p>– Bør det få konsekvenser for barnehager som ikke oppfyller normene om bemanning og pedagogtetthet?</p>
<p>– Det kan være ulike grunner til at barnehager ikke kommer i mål. De kan ha fått dispensasjoner, men uansett må det lages en plan for hvordan de skal komme i mål, svarer Jan Tore Sanner.</p>
<p>.</p></div></body></document>
