<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190112-salah-matchvinner-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/kaomOB/salah-matchvinner-i-sliteseier-for-liverpool-det-beste-laget-i-landet" frk="405 10 26 2517"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 16:51"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salah matchvinner i sliteseier for Liverpool: - Det beste laget i landet</div>
<div type="ingress">(Brighton-Liverpool 0 – 1) Brightons plan så ut til å fungere perfekt - frem til Pascal Gross tok tak i trøyen til Mohamed Salah.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">12.01.19 17:51 Oppdatert: 12.01.19 18:34</div>
<div type="caption"><p>PÅ TOPP: Jordan Henderson og Mohamed Salah. Foto: PAUL CHILDS</p></div>
<div type="text">
<p>Tyskeren ble vendt vekk av Liverpools toppscorer, og rev ned Salah. Dommer Kevin Friend, som var upopulær blant hjemmefansen, blåste derfor straffe i 49. minutt.</p>
<p>Den satte Salah selv hardt i mål via keeper. Hans 14. mål for sesongen - like mange som Pierre-Emerick Aubameyang og Harry Kane.</p>
<p>– Jeg likte prestasjonen vår. Det var ikke fotball-opera, men det var en skikkelig fin sang, sier Jürgen Klopp, Liverpool-manager, til Sky Sports.</p>
<p>– Vi må vinne hver kamp. Det er sånn det er, sier Klopp.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Beste laget i landet</div>
<div type="text">
<p>Liverpool-spillerne innrømmet at første omgang var frustrerende på grunn av Brightons gode organisering defensivt.</p>
<p>Vertenes manager, Chris Hughton, var skuffet etter kampen, men kom med en god attest til Liverpool.</p>
<p>– Det er det beste laget i landet, sier Chris</p>
<p>Foruten et skuddforsøk fra Salah og en heading fra Xherdan Shaqiri hadde Brighton god kontroll på serielederne frem til straffen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gross fikk stor sjanse</div>
<div type="text">
<p>Ti minutter etter straffesituasjonen kunne Gross gjort opp for seg, da han ble spilt fri inne i feltet. Men avslutningen hans ble blokkert av Fabinho, stoppervikar for dagen.</p>
<p>Salah fikk en gigantisk mulighet to minutter før full tid, men bommet. Uten at Liverpool ble straffet. Brighton var aldri særlig nære utligning.</p>
<p>Dermed er Liverpool tilbake på seierstoget etter cuptap for Wolverhampton og serietap for andreplasserte Manchester City.</p></div>
<div type="title" level="3">Syv poeng foran</div>
<div type="text">
<p>De lyseblå er nå syv poeng bak Liverpool med en kamp mindre spilt (mot Wolverhampton mandag). Liverpool jakter sin første ligatittel siden 1990.</p>
<p>– Manageren vil ikke la oss tenke på tittelen. Vi må tenke på neste kamp. Vi vet hvor viktig det er, sier Jordan Henderson, Liverpool-kaptein, til BBC.</p>
<p>Etter kampen mot Crystal Palace om en uke har Liverpool spillefri i elleve dager før Leicester kommer til Anfield. Ifølge lokalavisen Liverpool Echo benytter klubben den perioden til å dra på treningsleir til Dubai.</p>
<p>Samtidig som Liverpool har elleve dager fri, skal Manchester City spille fire kamper mellom 20. januar og 29. januar.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League-resultater runde 22:</div>
<div type="text">
<p>West Ham-Arsenal 1 – 0</p>
<p>Leicester-Southampton 1 – 2</p>
<p>Burnley-Fulham 2 – 1</p>
<p>Cardiff-Huddersfield 0 – 0</p>
<p>Crystal Palace-Watford 1 – 2</p>
<p>Slik kom West Hams seier over Arsenal:</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
