<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190818-mjondalen-spokelset-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/naO9do/mjoendalen-spoekelset-lever-for-brann" frk="600 13 49 3554"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 19:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mjøndalen-spøkelset lever for Brann</div>
<div type="ingress">MJØNDALEN (VG) (Mjøndalen-Brann 2 – 1) 3050 Mjøndalen betyr ulykke for Brann. Der rykket bergenserne ned og der har de lidd flere smertelige cuptap. Søndag kom et ubeleilig serietap.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Oliver Occean (t.v.) jubler etter at Mjøndalen har gått opp til 2 – 1. Til høyre William Sælid Sell. Målscorer Vetle Dragsnes er ikke i bildet. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>UTLIGNING: Ballen er på vei til Bamba (t.h.), som gjør 1 – 1 for Brann. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For tapet i Mjøndalen betyr at Brann tapte viktig terreng i tetkampen. Marerittet fortsetter.</p>
<p>– Det er surt å tape. Dette er et lag vi skal slå, sier en skuffet Veton Berisha til VG.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Vi har for lite bevegelse og skaper derfor lite, fortsetter Brann-kanten, som før kampen hadde en ordkrig med Mjøndalens Christian Gauseth.</p>
<p>– Gauseth? Det tenker jeg ikke på. Jeg tenker på hvem som spiller på motstanderlaget, sier Berisha før Brann-spillerne setter seg på den lange bussturen hjem.</p>
<p>Christian Gauseth vil ikke uttale seg om Brann, men fastslår at Mjøndalen burde ha vunnet enda mer.</p>
<p>– Er det overraskende at dere vinner?</p>
<p>– Overraskende? De har ikke vunnet her på 44 år. Og så spør du om det er overraskende!</p>
<p>Rødtrøyenes bortestatistikk i Mjøndalen er ekstrem: En seier-seks uavgjort-seks tap.</p>
<p>1975 var nemlig sist Brann vant i Mjøndalen. Endre Blindheim scoret seiersmålet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bamba og Brann tok Ranheim-revansje: – Jeg vet ikke hvorfor han dømte straffespark</div>
<div type="text">
<p>– Vi er fortsatt med i medaljekampen, men vi kan ikke tape mange matcher som dette, sier Lars Arne Nilsen.</p>
<p>– Jeg er først og fremst skuffet over at vi ikke hadde nok energi etter at Mjøndalen gikk opp til 2 – 1, fortsetter Brann-treneren. Det gjensto forsatt en halv time av ordinær tid, og de fleste ventet at Brann ville presse på. Men i stedet hadde Mjøndalen bra kontroll helt til bergenserne satte igang en veritabel sluttspurt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Torp fikk sug i magen av Fosslis hjertestans – ønsker å hjelpe langrennsløperen</div>
<div type="text">
<p>Mjøndalen tok ledelsen tidlig da et flott oppbygd angrep endte med Vetle Winger Dragsnes la inn - og Stian Aasmundsen kom bakfra og dundret ballen forbi Håkon Opdal.</p>
<p>Utligningen kom i det 19. minutt: Det var Gilbert Koomson som la inn, og etter litt om og men endte ballen hos Daouda Bamba, som scoret.</p>
<p>– Vi må opp et par hakk for å ta dette, sa Brann-trener Lars Arne Nilsen til Eurosport i pausen.</p>
<p>Flere mål ble det ikke i 1.omgang, men Mjøndalen tok ledelsen igjen etter en times spill. Det var backen Vetle Dragsnes som dundret til, ballen traff ryggen til Taijo Teniste, gikk i en bue over Håkon Opdal og i mål. 2 – 1.</p>
<p>– Jeg håper jeg får signert målet, smiler Dragsnes, og VGs statistikk-ekspert Geir Juva er klar på at «ja, det får han».</p>
<p>Brann presset på for utligning på slutten, men klarte ikke å skape så mye.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Scheie om ligaleder Bodø/Glimt: – Kan bli «Norges Leicester»</div>
<div type="text">
<p>Mjøndalen er et marerittlag for Brann. Det vi husker aller best, er kanskje at bruntrøyene sendte Brann ned fra Eliteserien i 2014. Og både i 2013 og 2017 tapte Brann for Mjøndalen i cupen (2013 i Bergen, 2017 i Mjøndalen).</p>
<p>Brann tapte sist den 26. mai da Rosenborg var motstander. Siden har det blitt seks ligakamper uten tap - før de reiste til Mjøndalen.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
