<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190531-voldtok-og-mishandle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/b54Mn5/voldtok-og-mishandlet-egne-barn-doemt-til-aa-betale-11-millioner-i-erstatning" frk="658 7 28 3912"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 15:39"/>
<attribute name="author" value="Ådne Husby Sandnes, Helge Mikalsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Voldtok og mishandlet egne barn: Dømt til å betale 11 millioner i erstatning</div>
<div type="ingress">For 19 år siden kom søskenflokken til Norge. Nå er faren dømt for å ha utsatt en av døtrene for en rekke voldtekter og tre av barna for omfattende mishandling.</div>
<div type="author">Ådne Husby Sandnes, Helge Mikalsen (foto)</div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>TØFT MØTE: Faren til denne kvinnen er nå dømt for å ha utsatt henne og flere av søsknene hennes for omfattende vold. Hennes første møte med faren på 15 år, under rettssaken i Tromsø, ble svært tøft. Her sitter hun sammen med bistandsadvokat Jacob Ringsrød. Foto: Helge Mikalsen</p> <p>AKTOR: Tor Børge Nordmo, som førte saken for påtalemyndigheten, la ned påstand om 10 års fengsel. Foto: Helge Mikalsen</p> <p>ANKER: Tarik Abbou og Asja Cemalovic forsvarer faren til barna, som nekter straffskyld etter tiltalen. Faren anker nå dommen fra tingretten. Foto: Helge Mikalsen</p> <p>KONSEKVENSER: Volden har fått store konsekvenser for barna. De har flere psykiske lidelser og ingen er i arbeid. Foto: Helge Mikalsen</p></div>
<div type="text">
<p>I en lengre reportasje fra rettssaken beskrev VG hvordan søskenflokken skal ha blitt utsatt for omfattende vold og overgrep fra 2000 til 2003, og hvilke konsekvenser det hadde fått for livene deres.</p>
<p>I 2000 ble søsknene satt på et fly fra Libanon til Nord-Norge, hvor faren hadde søkt om opphold. Det ble starten på et mareritt som ikke kom opp for retten før 19 år senere.</p>
<p>Barnevernstjenesten var tungt inne i familien, og de fikk flere ganger opplysninger om at faren slo barna. Ved flere anledninger trakk barna forklaringene sine etter at barnevernet fortalte faren om voldshistoriene.</p>
<p>Barnevernstjenesten skal også ha iverksatt sikkerhetstiltak for å verne seg mot tiltalte, etter trusler mot egne ansatte.</p></div>
<div type="title" level="3">7 års fengsel</div>
<div type="text">
<p>Nord-Troms tingrett har nå funnet det bevist utover enhver rimelig tvil at faren utsatte alle barna for vold av ulik karakter, alvorlighet og hyppighet.</p>
<p>«For både voldtektene og volden er det skjerpende at barna var kommet hit til et fremmed land alene, og med tiltalte som eneste omsorgsgiver. De kjente hverken språket eller kulturen i Norge, og var for en stor del prisgitt den omsorg faren kunne gi dem.» skriver tingrettsdommer Møyfrid Egge.</p>
<p>Faren ble dømt til 7 års fengsel og må betale totalt over 11 millioner kroner i erstatning til flere av sine egne barn, mesteparten for tapt arbeidsfortjeneste.</p>
<p>Faren nektet straffskyld etter tiltalen, men erkjente å ha begått oppdragervold. Han ble frifunnet for alle forhold han var tiltalt for vedrørende en av døtrene.</p>
<p>– Han anker alle de forholdene han ble dømt for, det gjelder også de sivilrettslige kravene. Han mener han er uskyldig dømt, sier forsvarer Tarik Abbou til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Instruerte barna</div>
<div type="text">
<p>Retten legger til grunn at volden startet kort tid etter at barna kom til Norge, og at den fortsatte helt frem til de ble flyttet ut av hjemmet av barnevernet.</p>
<p>Tingrettsdommer Egge er ikke i tvil om at barna ble instruert av sin far om å ikke fortelle ulike offentlige instanser om at han utsatte barna for vold.</p>
<p>I dommen pekes det på at tiltalte ga et uriktig bilde av barnas situasjon i hjemmet, og at han nektet barna å fortelle hvordan de hadde det. Retten mener da at hjelpeinstansene i liten grad kunne hjelpe barna.</p></div>
<div type="title" level="3">Kastet i veggen</div>
<div type="text">
<p>Under rettssaken fikk VG følge en av døtrene. Kvinnen skal ifølge dommen ha vært et av de barna som ble utsatt for mest vold.</p>
<p>Retten mener at hun var blitt utsatt for vold i form av slag, spark og lugging. Ifølge dommen ble hun også kastet i veggen eller gulvet.</p>
<p>I dommen legges det til grunn at hun, og de andre barna, har fått posttraumatisk stresslidelse og andre angstlidelser som følge av volden faren utsatte henne for.</p></div>
<div type="title" level="3">Store utfordringer</div>
<div type="text">
<p>Sakkyndige har vurdert søsknene til å ha en medisinsk invaliditet på rundt 50 prosent, som følge av volden og overgrepene de ble utsatt for i barndommen.</p>
<p>Alle de fornærmede har i dag store utfordringer i livet og ingen av dem er i arbeid.</p>
<p>Dette ble også avgjørende for den relativt store erstatningssummen.</p></div></body></document>
