<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190417-det-nye-vidunderbarn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/jdvvl9/det-nye-vidunderbarnet-storklubbene-kjemper-om" frk="515 12 38 3078"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 05:48"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Rolf Brown"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det nye vidunderbarnet storklubbene kjemper om</div>
<div type="ingress">Benficas João Félix (19) skal etter rapportene være den neste mannen til å bytte klubb for over en milliard kroner.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Rolf Brown</div>
<div type="date">Oppdatert: 17.04.19 kl. 07:48Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</div>
<div type="caption"><p>IMPONERER: Benficas 19 år gamle João Félix Foto: OCTAVIO PASSOS</p></div>
<div type="text">
<p>Sjekk ut tirsdagens oddstips!</p>
<p>Ifølge spanske AS kjemper Manchester City , Manchester United, Juventus og Real Madrid alle om 19-åringen fra Portugal. Avisen melder at Benfica krever minst 1,1 milliard kroner for João Félix. Portugisiske Correio da Manhã har også meldt at Liverpool skal være interesserte.</p>
<p>Den offensive midtbanespilleren, som også har spilt kant og spiss, har tatt portugisisk fotball med storm den siste tiden.</p>
<p>Onsdag kan du vinne hele 87 millioner kroner i Vikinglotto. Lever kupongen din her!</p>
<p>Han har scoret 16 mål og stått for ni assist på 37 kamper for Lisboa-laget denne sesongen.</p>
<p>– Han er en spiller som kan vise sitt potensial ikke bare til Benfica-fansen, men også til hele Europa. Han er en gutt med enorme kvaliteter og en ro med ballen i føttene, sa Jonas, lagets toppscorer sist sesong, ifølge Sky Sports.</p>
<p>Så du Barcelonas seier i går?</p></div>
<div type="title" level="3">Unge rekorder</div>
<div type="text">
<p>Sist uke lagde han hat trick i Benficas 4 – 2-seier mot Eintracht Frankfurt. Med det ble han den yngste spilleren til å score hat trick i en europeisk turnering. Han har også denne sesongen blitt den yngste til å score i Lisboa-derbyet mot Sporting.</p>
<p>19-åringen har tidligere vært i Porto, Benficas rivaler. Han var en sesong i Padroense før han kom til Benfica sommeren 2015.</p>
<p>Kometen har blitt sammenlignet med de tidligere storhetene Rui Costa og Kaka.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Félix er Félix</div>
<div type="text">
<p>Ifølge italienske aviser har det også vært sammenligninger mellom Félix og Cristiano Ronaldo.</p>
<p>– Det er hvert fall en ting som er sikkert, Felix er en av de beste talentene portugisisk fotball har produsert siden Ronaldo, sa Benfica-president Luis Filipe Vieira sist måned ifølge Tuttosport. Han sa også at klubben ikke er interessert i å selge unggutten.</p>
<p>– Helt ærlig. Félix er Félix, sa Rui Costa, som er sportsdirektør i Benfica, ifølge samme avis.</p>
<p>AS melder at italienske Juventus vurderer å selge Paulo Dybala for å lage plass for Félix – som i så fall vil bli lagkamerat med Cristiano Ronaldo. De har samme agent i Jorge Mendes, og den spanske avisen skriver at Mendes og Juventus-ledelsen holdt et møte nylig.</p>
<p>I går fikk Juventus kjørt seg mot Ajax. De møter vinneren av kveldens semifinale mellom Manchester City og Tottenham.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Uavgjort</div>
<div type="text">
<p>Tottenham leder 1 – 0 fra første kamp. Her mangler gjestene Harry Kane (a), men Son Heung-min (a) har ved gjentatte anledninger bevist at han står frem ved slike store anledninger som i kveld.</p>
<p>Hjemmelaget har vunnet 12 strake kamper på Etihad i alle turneringer. Og har kanskje spiller for spiller en noe bedre tropp enn Nord-London-klubben. Også selv om Fernandinho (mb) ikke skulle bli friskmeldt i tide. Men 1,30 i hjemmeodds mener vi ikke reflekterer styrkeforholdet fra første kamp.</p>
<p>Oddsforslaget blir da U'en som Norsk Tipping har lagt seg så høyt på til 5,50 i odds. Spillestopp er kl. 20.55 og TV2 Sport 1 viser kampen.</p></div></body></document>
