<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190305-mann-omkom-etter-bad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/ng3WpJ/mann-omkom-etter-bad-i-varmt-vann-kvinne-siktet" frk="617 6 24 3749"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 13:50"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien, Lone Lohne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann omkom etter bad i varmt vann: Kvinne siktet</div>
<div type="ingress">En kvinne i 30-årene er siktet for brudd på helsepersonelloven etter at en mann i 50-årene omkom etter bad i glovarmt vann i en omsorgsbolig i Færder kommune.</div>
<div type="author">Marthe S. Lien, Lone Lohne</div>
<div type="date">05.03.19 14:50 Oppdatert: 05.03.19 20:06</div>
<div type="caption"><p>DØDE: En mann i 50-årene, bosatt i en omsorgsbolig i Færder kommune i Vestfold, døde etter bad i glovarmt vann. Foto: Gisle Oddstad, VG</p> <p>ALVORLIG: Fylkeslege Jan-Arne Hunnestad forteller at de ser alvorlig på hendelsen, og at det derfor er besluttet å opprette tilsynssak. Foto: Fylkesmannen i Vestfold og Telemark</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser politiadvokat Katrine Christensen Brygard til VG.</p>
<p>– Vi har tatt ut en siktelse mot en kvinne i 30-årene for brudd på helsepersonelloven.</p>
<p>Ifølge politiet har kvinnen ikke tatt stilling til siktelsen på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Bakgrunnen for siktelsen er at kvinnen, som er ansatt i Færder kommune, ikke var tilstrekkelig aktsom i forbindelse med at en pasient ved en institusjon i Færder kommune skulle senkes ned i et badekar ved hjelp av en heiseanordning.</p>
<p>– Saken er veldig vanskelig for henne, sier kvinnens forsvarer Knut H. Strømme til VG tirsdag.</p>
<p>Han legger til at kvinnen forholder seg til den siktelsen som nå foreligger.</p>
<p>Brudd på helsepersonelloven kan ifølge politiadvokaten straffes med bøter eller fengsel i opptil tre måneder. Det melder NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Obduksjon: Dødsårsak skoldeskader</div>
<div type="text">
<p>Pasienten, en mann i 50-årene, fikk alvorlige brannskader og døde fire dager senere på Haukeland sykehus i Bergen.</p>
<p>BAKGRUNN: Mann døde etter å ha blitt badet glovarmt vann</p>
<p>– Vi har fått en foreløpig obduksjonsrapport som konkluderer med at det er rimelig å anta at dødsårsaken er skoldeskader, sier Christensen Brygard til VG.</p>
<p>Hun opplyser at kommunen fortsatt har status som mistenkt i saken.</p>
<p>Politiadvokaten forteller at politiet utover uken vil gjennomføre flere avhør av både siktede og andre ansatte som var til stede den aktuelle dagen.</p>
<p>– Vi vil også gjøre flere tekniske undersøkelser, forteller Christensen Brygard.</p>
<p>Det er på nåværende tidspunkt ikke kjent hvor lenge pasienten satt i vannet eller hvilken temperatur vannet holdt.</p>
<p>– Der må vi ha sakkyndige vurderinger, forteller politiadvokaten.</p>
<p>VG har vært i kontakt med Rita Aase, som ble oppnevnt som bistandsadvokat for mannens familie, men som senere tirsdag kveld valgte å trekke seg fra jobben fordi hun arbeider tett med forsvarer Knut Strømme. Det skriver Tønsbergs Blad.</p></div>
<div type="title" level="3">Granskes av fylkeslegen</div>
<div type="text">
<p>Mandag opplyste fylkeslegen at det er opprettet tilsynssak etter hendelsen, som fant sted 24. februar.</p>
<p>– Vi kommer til å sette i gang med etterforskningen med en gang. Vi vil da se på hva det er som har skjedd, hvorfor det har skjedd, og om det kan skje igjen. Pasientsikkerheten er viktigst for oss, og det er veldig alvorlig det som har skjedd. Derfor er det viktig å sørge for at det ikke kan skje igjen, sa fylkeslege i Vestfold og Telemark, Jan-Arne Hunnestad, til VG.</p>
<p>Han opplyste samtidig at de vil granske om det er en sammenheng mellom hendelsen og en tilsynssak om ved samme omsorgsbolig i 2017.</p>
<p>I rapporten fra 2017 kommer det frem at en beboer «kan ha vært utsatt for svikt og vold», og at kompetansen og bemanningen i tjenesten ikke var god nok.</p>
<p>– Det var snakk om bruddskader. Det er jo sånt som kan skje, men noen av skadene kan tyde på at personalet i beste fall ikke var godt nok opplært, sa Hunnestad mandag.</p>
<p>I rapporten fra Helsetilsynet fra 2017, som VG har fått tilgang til, kommer det frem at omsorgstjenesten i kommunen den gang i stor grad ble utøvet av assistenter, og at ansatte har uttrykt bekymring for kompetansenivået og bemanningsnivået i kommunen.</p>
<p>Mandag opplyste Færder kommune at de innfører strakstiltak etter dødsfallet.</p>
<p>Rådmann Toril Eeg i Færder kommune opplyser til NTB at kvinnen er tatt ut av tjeneste.</p></div></body></document>
