<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191209-nar-sander-svendsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/0nzmKE/naar-sander-svendsen-scorer-taper-aldri-laget-hans" frk="494 14 39 2707"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 16:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Når Sander Svendsen scorer, taper aldri laget hans</div>
<div type="ingress">Sander Svendsen (22) var i Molde, i Hammarby, i Odd og nå i Odense. Uansett hvor han har vært: Når moldenseren scorer, taper aldri laget hans.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DEJLIG! Sander Svendsen nyter tilværelsen i Danmark. Her etter to mål for Odense mot Lyngby i juli. Foto: Claus Fisker / Ritzau Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Her er alle våre oddstips</p>
<p>Det er danske Ekstra Bladet som har kommet fram til den eksepsjonelle statistikken for nordmannen.</p>
<p>Slik har det vært helt siden han var 15 år og debuterte under Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Ingen av disse klubbene – Molde, Hammarby, Odd eller Odense – har tapt når Sander Svendsen har scoret.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Roar Strand: – Jeg slet psykisk</div>
<div type="text">
<p>Statistikken samlet er imponerende: Han har scoret i 34 kamper. I 29 av dem har laget hans vunnet, mens det har blitt uavgjort i fem. Og altså null nederlag.</p>
<p>Onsdag er det Vikinglotto: 184 millioner!</p>
<p>Det har blitt i alt 143 mål på 174 kamper i Norge, Sverige og nå Danmark.</p>
<p>I Odense har han scoret i syv kamper – og samtlige har endt med seier til OB, som laget gjerne forkortes i Danmark.</p>
<p>– Ganske interessant, sier Svendsen selv til Ekstra Bladet.</p>
<p>– Det kan hurtig gå galt! Dette er ikke noe jeg dyrker. Men det er en fet statistikk, sier han smilende.</p>
<p>Moldenseren har fått en forrykende start i Odense.</p>
<p>– Det har gått over all forventning. Det er moro, og det jo ikke noe som er bedre enn å bidra med målpoeng.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Berntsen og Hjelmseth vant Kniksens hederspris: – Jeg ble helt satt ut</div>
<div type="text">
<p>22-åringen mener at det handler mye om å kjenne godt sine medspillere. I Odense har det vært full klaff mellom nordmannen og nord-makedonieren Bashkim Kadrii.</p>
<p>– Han har vel lagt opp til fem eller seks av målene mine.</p>
<p>Sander Svendsen ble av engelske Guardian i sin tid utpekt som et av Europas største talenter i 1997-årgangen.</p>
<p>172 centimeter høye – eller skal vi si lave – Svendsen sier at forbildet alltid har vært 170 centimeter høye Lionel Messi.</p>
<p>Sander Svendsen er kjent for å ha orden på frisyren, og til Ekstra Bladet avslører han at han har funnet en god frisør også i Odense.</p>
<p>– Man kan godt være litt forfengelig. Jeg liker å se okay ut. Man skal føle seg fresh, sier han ifølge avisen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nyoperert Ohi har spilt med smerter siden august – ute i 12 – 14 uker</div>
<div type="title" level="3">VG-tips:</div>
<div type="text">
<p>Odense Boldklub har vært i svak form med tre strake tap, men har likevel scoret fem mål på disse tre kampene. Nå møter de Aalborg, som kun har tapt én av sine syv siste kamper (hjemme mot serieleder FC Midtjylland).</p>
<p>Vi tror at OB scorer igjen, men åtte baklengs på de siste tre kampene tyder på trøbbel for et lag som tidligere knapt slapp inn mål i serien.</p>
<p>Både borteseier (2.50) og at begge lag scorer (1.60) er gode tips her.</p></div></body></document>
