<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191124-soket-etter-wilma-17.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/GGJQzQ/soeket-etter-wilma-17-fortsetter-flere-hundepatruljer-deltar" frk="551 5 18 3389"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 01:11"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søket etter Wilma (17) fortsetter – flere hundepatruljer deltar</div>
<div type="ingress">Det er nå over en uke siden noen sist så svenske Wilma Andersson (17). Lørdag har flere hundepatruljer blitt satt inn i søket i Uddevalla.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SAVNET: Søket etter Wilma Andersson fortsetter for fullt. Foto: PRIVAT</p> <p>DELTAR: En rekke hundepatruljer er satt inn i søket. Foto: Robin Lorentz-Allard, Aftonbladet</p> <p>INGEN SPOR: 17-åringen er sporløst forsvunnet. Foto: Robin Lorentz-Allard, Aftonbladet</p> <p>PREGET: En rekke personer strømmer til Kungstorget i Uddevalla og tenner lys for den savnede tenåringen. Foto: Robin Lorentz-Allard, Aftonbladet</p> <p>LETER: Politiet bruker blant annet drone i søket etter Wilma Andersson. Foto: Adam Ihse/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag ble Anderssons 22 år gamle kjæreste varetektsfengslet, etter at han tidligere denne uken ble pågrepet mistenkt for å ha drept 17-åringen.</p>
<p>Et stort antall frivillige søker fremdeles etter tenåringen som ble meldt savnet forrige lørdag. Da hadde ingen sett eller hørt noe fra henne siden torsdagen, to dager tidligere.</p>
<p>På dette tidspunktet bodde hun hos kjæresten sin. Siktede nekter straffskyld.</p>
<p>Aftonbladet er lørdag på plass i Uddevalla, hvor søket fremdeles pågår med uforminsket styrke.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjennomsøkte naturreservat</div>
<div type="text">
<p>Ifølge den svenske avisen har enda flere frivillige meldt seg til organisasjonene FIKK og Missing People for å delta i leteaksjonen. I tillegg har flere hundepatruljer blitt satt inn i søket i helgen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Håper svenske Wilma (17) fortsatt er i live - en kamp mot klokken</div>
<div type="text">
<p>Sammen med politiet har letemannskap finkjemmet en rekke områder i og rundt Uddevalla for spor. Lørdag har blant annet naturreservatet Unda like utenfor byen blitt gjennomsøkt av en rekke hundepatruljer - både inne i skogen, langs veier, gangstier og lands strandkanten.</p>
<p>Det har også blitt søkt med drone.</p>
<p>– Det berører oss alle. Det merker vi også på alle som tar kontakt med oss, sier politiets pressetalsperson, Anna Göransson, til Aftonbladet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Frivillige deltar i søket etter Wilma (17): – Vi er veldig takknemlige</div>
<div type="title" level="3">Preger hele byen</div>
<div type="text">
<p>Flere av innbyggerne har lørdag tent lys for 17-åringen på Kungstorget i Uddevalla. Aftonbladet beskriver en preget stemning, der man frykter det verste.</p>
<p>De frivillige avisen har snakket med sier at de regner med at enda flere personer vil komme for å bidra i løpet av helgen, og at de ikke vil slutte å lete før 17-åringen er funnet.</p>
<p>Hverken politiet eller familien har gitt opp håpet om at Wilma kan være i live, selv om det omtales som en kamp mot klokken dersom man skal ha håp om at hun lever.</p>
<p>Ifølge Aftonbladet har politiet fått inn en rekke tips, men så langt er de ikke noe nærmere en forklaring på hvor Andersson er eller hva som har skjedd med henne.</p>
<p>– Politiet har sammen med påtalemyndigheten kommet fram til at det er mye som tilsier at Wilma Andersson har blitt utsatt for noe kriminelt, skrev politiet på sine hjemmesider tirsdag ettermiddag.</p>
<p>I løpet av den siste uken har det ifølge svenske medier blitt funnet klær som ligner på Anderssons klær. Det er så langt ikke bekreftet at funnet kan settes i sammenheng med forsvinninger.</p>
<p>I et brev fredag takket familien til den savnede svenske jenta de frivillige som er med og leter etter henne.</p>
<p>«Vi vil at Wilmis skal komme hjem. Vi savner deg og vi kommer aldri til å slutte å lete», skriver familien i brevet som Aftonbladet har gjengitt innholdet fra.</p></div></body></document>
