<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190103-fire-savnet-i-troms-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/P3Q3MR/fire-savnet-i-troms-antar-at-de-kan-vaere-tatt-av-ras" frk="552 0 2 3367"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 09:01"/>
<attribute name="author" value="Frank Haugsbø, Marthe S. Lien, Sofie Fraser, Terje Mortensen (foto), Tom Byermoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire savnet i Troms: Antar at de kan være tatt av ras</div>
<div type="ingress">TROMSØ (VG) Uvær og økende skredfare setter en stopper for letearbeidet etter de fire savnede skiløperne i Tamokdalen i Troms.</div>
<div type="author">Frank Haugsbø, Marthe S. Lien, Sofie Fraser, Terje Mortensen (foto), Tom Byermoen</div>
<div type="date">03.01.19 10:01 Oppdatert: 03.01.19 15:21</div>
<div type="caption"><p>Politiet er torsdag ettermiddag på plass ved Tamokdalen. Foto: Stein Wilhelmsen</p> <p>INNSATSLEDER: Roger Berglund. Foto: Stein Wilhelmsen</p> <p>LETEAKSJON: Politi, forsvaret og frivillige redningsgrupper bistår i søket. Foto: Stein Wilhelmsen</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse torsdag formiddag sier politimester Astrid Nilsen at det er gjort flere helikoptersøk i området uten at det er gjort funn i overflaten. Hun sier det ikke er aktuelt å sette inn letemannskaper i området slik forholdene er nå.</p>
<p>– Det blåser liten storm, er lavt skydekke og det snør. Det vil innebære en høy risiko å sette inn bakkemannskaper for ytterligere leting.</p>
<p>Stabssjef Morten Pettersen i Troms politidistrikt sier at skredfaren i området er betydelig. Det henger en stor skavl over området, og geologer er nå på vei for å vurdere rasfaren.</p>
<p>Han sier det sannsynligvis ikke vil bli mulig å sende inn helikoptre i dag, men at dette vurderes fortløpende.</p>
<p>– Hvis det kommer et åpent vindu, er vi klare til å sette inn flysøk.</p>
<p>Pettersen sier til VG at de savnede personer i ung alder, men han vil ikke utdype det ytterligere.</p>
<p>Pettersen understreker at det fortsatt er en redningsaksjon. Det er observert et skred i området der de fire skiløperne - en svensk kvinne og tre finske menn - sist ble sett. Det går skispor inn i skredområdet, men ikke ut - og politiet antar de kan være tatt av skred.</p>
<p>– Det er en veldig krevende situasjon for alle de pårørende og de involverte. Det er vanskelig, sa Pettersen på pressekonferansen.</p>
<p>Seksjonsoverlege Bård Rannestad ved Universitetssykehus Nord-Norge sier at sjansen for å finne overlevende faller for hvert minutt som går.</p>
<p>– Dette er fortsatt en redningsaksjon, men det er klart det har gått mange timer siden de ble savnet. Dette er en uavklart situasjon, og svært krevende for alle som er involvert.</p>
<p>Et Sea King-helikopter ble satt inn i søket onsdag kveld, men måtte returnere på grunn av værforholdene. Snøskredfaren ble også vurdert til å være så stor at det ikke ble sendt inn bakkemannskaper onsdag.</p>
<p>Turfølget ble sist observert rundt klokken 14. Etter noen timer ble den femte personen i turfølget bekymret, og skal ifølge innsatsleder John-Kåre Granheim ha fulgt skisporene til de andre.</p>
<p>– Skisporene ble borte i skredet, og det var da han meldte de savnet, uttalte Granheim til VG onsdag kveld.</p>
<p>Ifølge politiet er det uklart hvorfor den femte personen i følget ikke gikk med de andre fire mot toppen.</p>
<p>Ifølge vakthavende meteorolog Gunnar Noer ved værvarslingen for Nord-Norge blir det nedbør og økende vind i området fra torsdag morgen.</p>
<p>– Utover morgentimene blir det snø først og så mildere, med sludd og kanskje regn i området, sier han til Nordlys.</p>
<p>Mot slutten av torsdagen blir imidlertid forholdene bedre, ifølge meteorologen.</p>
<p>– Været bedrer seg i løpet av torsdag kveld og natt til fredag. Da blir det oppholdsvær og betydelig mindre vind, sier Noer.</p>
<p>VG var torsdag formiddag i kontakt med den finske ambassaden i Oslo, der leteaksjonen i Troms følges nøye.</p>
<p>– Vi er i løpende kontakt med politiet og med norske myndigheter. Det er alltid tragisk og alvorlig når personer forsvinner under slike omstendigheter, sier ambassaderåd Ann-Mari Fröberg til VG.</p></div></body></document>
