<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190615-sara-rubakonesan-19-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wP9Mrd/sara-rubakonesan-19-fikk-seks-i-alle-fag" frk="348 11 22 1902"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 13:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sara Rubakonesan (19) fikk seks i alle fag</div>
<div type="ingress">Sara Rubakonesan går ut av videregående med 21 seksere. Her er hemmeligheten bak suksessen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>21 SEKSERE: Hittil på vitnemålet til Sara Rubakonesan er det 21 seksere. Hun venter fortsatt på tre eksamenskarakter. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Neste uke blir over 50 000 unge voksne uteksaminert fra norske videregående skoler over hele landet.</p>
<p>Kun et fåtall kan derimot vise til like sterke karakterer som Sara Rubakonesan (19).</p>
<p>Rjukan Arbeiderblad og Varden har tidligere omtalt saken.</p>
<p>På vitnemålet til Sara er det hittil bare seksere. Med tilleggspoeng kan hun skryte på seg 6,4 i karaktersnitt. Enda venter hun på tre eksamenskarakterer.</p>
<p>– Det var veldig mye hardt arbeid, og man må jobbe helt fra 1. klasse. Det er jo også en veldig god skole med gode lærere, så da kommer det veldig lett, forteller Sara til VG.</p>
<p>Sara har vært elev på Rjukan videregående skole i Tinn kommune i Telemark. Hun forteller at hun har fått flere positive reaksjoner på vitnemålet sitt.</p>
<p>– Det er mange som har blitt sjokkerte, men det er mange som vil gratulerer meg. Foreldrene mine er kjempefornøyde, og hele familien ringer for å snakke med meg, sier Sara.</p>
<p>Misbah fikk 20 seksere: – Viktig å legge fra seg mobilen</p>
<p>Her er Sara sine beste tips:</p>
<p>Det er viktig å begynne tidlig, og ikke tro at du kan gjøre alt siste året.</p>
<p>Du må være klar over at det tar tid, og vite at du må jobbe mange timer for å få de resultatene du vil</p>
<p>Du må skaffe et godt miljø rundt deg med venner som vil det samme som deg</p>
<p>Du bør være aktiv i timene</p>
<p>Viktigst av alt: Du bør finne noe som du er interessert i.</p>
<p>Les også: Studentens beste tips til eksamen</p>
<p>Selv om hun har jobbet som vikar på skolen i både matte og kjemi, er det likevel ikke lærer hun ønsker å bli.</p>
<p>– Jeg har søkt medisin, og jeg håper virkelig på å komme inn i Oslo, sier hun.</p>
<p>Men med 6,4 i snitt trenger trolig ikke Sara å bekymre seg.</p></div></body></document>
