<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190924-kontrollutvalg-vil-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/naXrmJ/kontrollutvalg-vil-ha-gransking-av-lan-marie-berg" frk="551 1 6 3427"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 19:00"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kontrollutvalg vil ha gransking av Lan Marie Berg</div>
<div type="ingress">Kontrollutvalget i Oslo kommune går inn for å gjennomføre en gransking av byråd Lan Marie Berg (MDG) etter avsløringene av flere hundre brudd på arbeidsmiljøloven.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Kontrollutvalget i Oslo kommune har vedtatt at det skal gjennomføres en gransking av miljøbyråd Lan Marie Berg (MDG) sin rolle når det gjelder de mange bruddene på blant annet Arbeidsmiljøloven i hennes underliggende etater. Foto: Berg-Rusten, Ole / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Avgjørelsen ble tatt på en møte tirsdag ettermiddag.</p>
<p>– Det var klar stemning for at det skal gjennomføres en gransking, opplyser sekretariatsleder Reidar Enger i Kontrollutvalget til NTB.</p>
<p>Hvordan granskingen skal innrettes blir imidlertid ikke vedtatt før neste møte i Kontrollutvalget 22. oktober.</p>
<p>Utvalget har i første omgang vedtatt å be Kommunerevisjonen om å komme med en prosjektskisse for granskingen.</p>
<p>Det var sist fredag at det ble klart av opposisjonspartiene vil kreve en gransking av miljøbyråden.</p>
<p>Fikk du med deg? Lan Marie Berg fikk flest personstemmer i Oslo-valget</p>
<p>– Dette er en ny søppelskandale og fremstår som svak etatsstyring fra miljøbyråden, sier leder i Kontrollutvalget Ola Kvisgaard (H) til NTB.</p>
<p>Han påpeker at det bare er to og et halvt år siden søppelkrisen i Oslo skapte storm rundt Berg. Den gang ble det avdekket over 2.000 brudd på arbeidsmiljøloven i søppelselskapet Veireno.</p>
<p>Ifølge Kvisgaard kan det nå være snakk om både brudd på arbeidsmiljølov, anskaffelsesregelverk, overdreven bruk av eksterne konsulenter og ansettelser utenfor regelverk i både renovasjons- og energigjenvinningsetaten. Berg har gitt konsulentselskapet Price Waterhouse Cooper (PWC) i oppdrag å granske saken, men det beroliger ikke lederen av Kontrollutvalget.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mønster av dårlig styring</div>
<div type="text">
<p>– Vi har ingen tid å miste. Uavhengig av det som kommer fram i rapporten fra PWC, ønsker vi at Kommunerevisjonen gjør en selvstendig vurdering, sier Kvisgaard.</p>
<p>– Denne saken er svært alvorlig. Det dreier seg om folk som jobber i en sektor med stort skadepotensial, utdyper han.</p>
<p>Også Arbeidstilsynet har gått inn i saken med krav om å få vite hvor mange lovbrudd Berg har vært kjent med og hvordan hun er blitt informert av etaten.</p>
<p>Hvilke konsekvenser saken til slutt kan få for Lan Marie Berg, er foreløpig uvisst.</p>
<p>– Men det må være lov å konkludere allerede nå med at vi ser et mønster i dårlig etatsstyring. Det er alvorlig. Det som bekymrer oss, er at dette går ut over kommunens omdømme og kommunens renommé som arbeidsgiver, sier Kvisgaard.</p></div>
<div type="title" level="3">Berg: – Har tatt grep</div>
<div type="text">
<p>Til VG skriver Lan Marie Berg e-post at hun vil bidra til å opplyse saken.</p>
<p>– Jeg satte i vinter i gang en ekstern undersøkelse av flere ulike forhold i Energigjenvinningsetaten. Denne saken handler om alvorlige forhold tilbake i tid, og det er viktig å for meg å få alle fakta på bordet. Om bystyret ønsker å gjennomføre flere undersøkelser, vil jeg selvsagt bidra til å opplyse saken så godt jeg kan, skriver Berg.</p>
<p>Hun påpeker at hun allerede har tatt grep for å rydde opp i situasjonen.</p>
<p>– Ny direktør har fått beskjed om å få kontroll på bruddene på arbeidstidsbestemmelsene, og statistikken viser nå at situasjonen er kraftig forbedret. Det er også ryddet opp i forhold knyttet til anskaffelser. Byrådet har også bestemt seg for å slå sammen Renovasjonsetaten og Energigjenvinningsetaten fra nyttår for å få et mer samlet fagmiljø i kommunen, skriver miljøbyråden.</p></div></body></document>
