<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190824-bolsjunov-etter-kaos.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/50wO26/bolsjunov-etter-kaos-mot-klaebo-mulig-aa-leke-med-nordmennene" frk="629 2 10 3409"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 17:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bolsjunov etter «kaos» mot Klæbo: – Mulig å leke med nordmennene</div>
<div type="ingress">TRONDHEIM (VG) Johannes Høsflot Klæbo (22) har ikke sett mange juble like mye over å vinne Toppidrettsveka som rivalen Aleksandr Bolsjunov (22) lørdag ettermiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GLISTE: Aleksandr Bolsjunov var svært glad etter å ha vunnet den avsluttende jaktstarten i Trondheim sentrum. Foto: Joachim Baardsen/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Like før avslutningen på den 15 kilometer lange jaktstarten i Trondheim sentrum dro Bolsjunov ifra resten av feltet. Klæbo staket det han kunne, men 22-åringen fra den russiske landsbygden suste først over målstreken. Martin Løwstrøm Nyenget ble nummer tre.</p>
<p>Med en knyttet neve løftet over hodet begynte Bolsjunov å synge «Olé, olé, olé» - tilsynelatende full av adrenalin. I møte med VG et par minutter senere hevder russeren at han kunne gjøre som han ville.</p>
<p>– Ja. Det er mulig å leke litt med nordmennene. Jeg hadde en plan før start, men så ble det annerledes. Uansett hva jeg måtte gjøre, kunne jeg gjøre det, sier Bolsjunov.</p>
<p>Han spøker med at han skal i gang med en langvarig feiring.</p>
<p>– Ja. Jeg skal starte å feire i kveld, så avslutter vi rett før den nye sesongen starter, sier Bolsjunov og gliser.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ble kaos</div>
<div type="text">
<p>Bolsjunov vant også den 47 kilometer lange åpningsetappen på Hitra på torsdag. Nå har han vunnet Toppidrettsveka sammenlagt. Likevel benekter russeren å være i nærheten av god form.</p>
<p>Det tror ikke Klæbo på.</p>
<p>– Jeg tror ikke det er mange som har jublet så mye over å vinne Toppidrettsveka før. Det er artig å se at det betyr litt. Jeg tror han har snakket seg ned da han har sagt at han er i dårlig form. Han er nok i bedre slag enn han skal ha det til, sier Klæbo til VG.</p>
<p>Han gikk først ut på jaktstarten, men ble hentet inn av et stort felt. I den siste utforkjøringen før mål, mener Klæbo at en motorsyklist spilte en rolle for resultatet - i Bolsjunovs favør.</p>
<p>– Det blir litt kaos. Vi var et samlet felt, så er det et par som prøver å gå til. Jeg prøver å svare på det. Så er jeg uheldig i den siste utforbakken før mål.</p>
<p>– Hva er det som skjer?</p>
<p>– Bolsjunov får ryggen på motorsyklisten. Jeg sitter i hocke så dypt jeg klarer, men da går det ikke. Vi staker like fort fra toppen og inn, men det hjelper ikke så lenge jeg ikke klarer å stake fortere, sier Klæbo.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjenner på rivaliseringen</div>
<div type="text">
<p>– Bolsjunov sa han følte at han kunne gjøre hva han ville her i dag ...</p>
<p>– Han var jo med oppi her. Det er ikke så mye annet å gjøre. Det ble et kaosrenn, med knuffing på slutten. Jeg syns likevel at vi løste det bra. Vi fikk den luken vi trengte. Jeg syns det er greit å kjenne at kroppen spiller OK på lag. Jeg får med meg tre gode konkurranser herfra. Så er det tre måneder til sesongstart. Det er i alle fall jeg glad for, sier Klæbo.</p>
<p>– Bidrar konkurranser som dette til at du kjenner ekstra på en rivalisering mellom deg og Bolsjunov?</p>
<p>– Ja, jeg kjenner på at han er fryktelig sterk. Det er det ikke noe tvil om. Jeg gleder meg masse til vinteren, til vi skal begynne å konkurrere ordentlig om noe som betyr mer enn dette her. Det er artig å gå konkurranser, men det er vinteren som betyr mye. Jeg tar med meg at han viser at han kan gå fort når han vil og at jeg da må være på hugget.</p>
<p>Klæbo forteller at han skal trene søndag før han tar et par dager fri. Så går turen til Frankrike for et høydeopphold med resten av landslaget.</p>
<p>PS: Tiril Udnes Weng vant Toppidrettsvekas kvinneklasse. For alle resultater, se her.</p></div></body></document>
