<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191209-arsenal-brot-marerit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/3JKyXe/arsenal-broet-marerittrekke-unngikk-44-aar-gammel-skrekkrekord" frk="694 11 47 4082"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 22:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal brøt marerittrekke – unngikk 44 år gammel skrekkrekord</div>
<div type="ingress">(West Ham – Arsenal 1 – 3) Etter syv kamper uten seier kunne Arsenal fått sin verste poengfangst siden 1975, men mot formverstingen West Ham løsnet det for «The Gunners».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKADE: Kieran Tierney forlot banen med en egenlaget fatle. Foto: Kirsty Wigglesworth / AP</p> <p>MANAGER: Svenskene har fått sin egen Ole Gunnar Solskjær etter at Arsenal-legenden Fredrik Ljungberg fikk ansvaret for å lede Arsenal da Unai Emery ble sparket. Foto: Adam Davy / PA Wire</p> <p>PERLESCORING: Nicolas Pépé bøyde ballen vakkert bort i det lengste hjørnet. Foto: DAVID KLEIN / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Først utlignet Gabriel Martinelli i sin første kamp fra start i ligaen.</p>
<p>Så bøyde rekordkjøpet Nicolas Pépé ballen vakkert bort i det lengste hjørnet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nedturen fortsetter – verste Arsenal-periode på 42 år</div>
<div type="text">
<p>Og som om noen hadde trykket på en magisk knapp, så det tre minutter senere ut som et helt annet Arsenal-lag da Pierre-Emerick Aubameyang hamret inn bortelagets tredje scoring etter vakkert forarbeid.</p>
<p>– Enkeltprestasjoner, hælspark og ikke minst en flott, liggende avslutning, oppsummert fotballekspert Solveig Gulbrandsen i TV 2s studio.</p>
<p>0 – 1 var snudd til 3 – 1 for The Gunners, som dermed tok sin første seier i ligaen siden Bournemouth ble slått 1 – 0 på The Emirates i starten av oktober.</p>
<p>– Spesielt i andre omgang viste vi hva vi er i stand til, sier Mesut Özil til Sky Sports.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadetrøbbel og nødløsninger</div>
<div type="text">
<p>Det var kanskje litt beskrivende for Arsenals situasjon da Héctor Bellerín måtte kaste inn håndkleet allerede på oppvarming.</p>
<p>Inn i elleveren kom Ainsley Maitland-Niles, mens en lyskeskadet Sead Kolasinac kom ned fra tribunen og inn på benken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Eurosports Arsenal-supporter: – Spark Emery før det er for sent</div>
<div type="text">
<p>Før halvtimen var spilt måtte også venstreback Kieran Tierney gi seg. Inn fra benken kom en småskadet Kolasinac.</p>
<p>Under ti minutter senere lå ballen i mål bak Bernd Leno.</p>
<p>Det var nok ingen som ble veldig overrasket over at Arsenal slapp inn mål på defensiv dødball.</p>
<p>I andrebølgen etter hjørnesparket løftet Fornals inn fra høyre. Der kom Ogbonna i stor fart og stanget ballen i mål for West Ham, som er det laget som har plukket færrest poeng (fire) de siste åtte kampene.</p>
<p>Det tok et par minutter ettersom Mike Dean måtte dobbeltsjekke med VAR at det var hodet og ikke armen det ble scoret med, men til slutt kunne West Ham-fansen juble.</p></div>
<div type="title" level="3">Syv poeng opp til «topp fire»</div>
<div type="text">
<p>Ikke siden 1992/93-sesongen har Arsenal gått åtte kamper uten å vinne.</p>
<p>Med tap ville Arsenal hatt sin svakeste poengfangst på 16 kamper siden 1975.</p>
<p>Det så ut som om det skulle bli sånn også i 2019. Ingenting stemte for Arsenal, som til tross for at Mesut Özil hadde en stor sjanse, ikke hadde et eneste skudd på mål i første omgang.</p>
<p>Men svenske Fredrik Ljungberg, som fikk ansvaret for å lede laget da Unai Emery ble sparket etter 1 – 2-tapet for Eintracht Frankfurt i Europa League, ledet Arsenal til seier.</p>
<p>– Fredrik er en ung trener, men med det han har vist på trening og i kampene viser at han har kvaliteter, sier Özil, som fortsatte med å si at «Ljungberg forstår spillerne».</p>
<p>– I pausen sa Freddie at vi skulle spille med høyere tempo. Det gjorde vi, sier Pierre-Emerick Aubameyang til Sky Sports.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Unai Emery er ferdig i Arsenal: – Uunngåelig</div>
<div type="text">
<p>I løpet av ni magiske minutter var kampen snudd. Dermed er Arsenal syv poeng bak Chelsea på fjerdeplass og to poeng bak Manchester United på femteplass.</p>
<p>Ifølge Sky Sports er det første gang på åtte år at Arsenal vinner en bortekamp i serien etter å ha ligget under til pause.</p>
<p>Fredrik Ljungbergs neste test er borte mot Standard Liège på torsdag klokken 18.55. Der skal det mye til for at Arsenal ryker ut.</p>
<p>Med seier vil belgierne være à poeng med Arsenal, men London-klubben vant 4 – 0 i det motsatte oppgjøret.</p>
<p>Fire poeng på tre kamper betyr at Arsenal klatrer til 10.-plass på «Ljungberg-tabellen» – én plass lavere enn deres faktisk tabellposisjon.</p>
<p>På søndag klokken 17.30 kommer imidlertid Manchester City til The Emirates.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
