<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190917-nrk-dropper-sesong-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/K31PdM/nrk-dropper-sesong-tre-av-heimebane" frk="588 4 16 3306"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 15:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK dropper sesong tre av «Heimebane»</div>
<div type="ingress">Serieskaperne ser nå til andre strømmetjenester for en ny sesong av den populære serien, skriver bransjenettstedet Kampanje.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FERDIG PÅ NRK: Ane Dahl Torp og John Carew blir ikke å se i en tredje sesong av «Heimebane» på NRK. Foto: Motlys/NRK</p> <p>TRO PÅ NY SESONG: Axel Bøyum, her med medskuespiller Emma Bones, forteller at mange av «Heimebane»-laget er klar for å lage en tredje sesong. Foto: Berg-Rusten, Ole / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dramasjef Ivar Køhn i NRK forteller at produksjonsselskapet Motlys har kommet til dem med et forslag om å produsere tredje sesong for en annen strømmetjeneste, og at de ikke vil være til hinder for det.</p>
<p>– Vi har mer på hjertet og vil gjerne lage en sesong til, sier produsent Vilje Hagen til Kampanje.</p>
<p>Statskanalen legger til grunn at det er finansieringen av serien som gjør at de har valgt å takke nei til en sesong tre. Frem til nå har det vært NRK som har finansiert serien, hvor budsjettet har ligget på rundt 60 – 70 millioner kroner ifølge dramasjef i NRK, Ivar Køhn. Han utelukker ikke at sesong tre kan komme opp til vurdering igjen dersom det kommer investorer på banen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Skam»- og «Heimebane»-stjerner til ny Netflix-serie</div>
<div type="text">
<p>– Vi har begrensede midler, og vi skal lage ulike ting. Vi gjør våre prioriteringer. Vi har god dialog med Motlys, og «Heimebane» er et prosjekt som NRK har et sterkt forhold og eierskap til, så vi kommer til å holde dialogen åpen, sier han til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen stor overraskelse</div>
<div type="text">
<p>VG har vært i kontakt med serieskaper Johan Fasting som henviser til produsent i Motlys, Vilje Hagen. Hun forteller til VG at budsjettet for den tredje sesongen ville ligget på rundt det samme som sesong to.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Heimebane» uten Gullruten-nominasjon</div>
<div type="text">
<p>– Vi har hatt god dialog med NRK hele veien, så det kom ikke som en stor overraskelse, men heller at vi har hatt et så godt samarbeid med dem at vi gjerne skulle gjort en ny sesong sammen med dem. Så krysser fingrene og håper at vi får laget en ny sesong, men med litt annen finansiering og en annen kanal enn de to første, sier hun.</p>
<p>Hun bekrefter til VG at de allerede er i dialog med andre strømmetjenester.</p></div>
<div type="title" level="3">Suksess</div>
<div type="text">
<p>«Heimebane» har fått mye hyllest etter at serien hadde premiere våren 2017. Anmelderne kastet femmere etter den første sesongen. Også oppfølgeren fikk femmer av VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Heimebane» mister seere og får kritikk</div>
<div type="text">
<p>Sesong to av serien hadde ifølge Kampanje i snitt 800.000 seere, hvor halvparten av disse strømmet serien.</p>
<p>– Det er kjempefine tall, det har ingenting med det å gjøre. Det er mange som har spurt etter sesong tre, så det er noe vi gjerne skulle fått til. Men det er også andre gode ting som kommer, sier dramasjef Køhn.</p>
<p>– Hvordan har skuespillerne reagert på avslaget?</p>
<p>– Jeg tror jeg kan si for de fleste som lager «Heimebane» at de gjerne ville gjort en ny sesong, så vi håper alle sammen at vi får til det, sier produsent Hagen.</p>
<p>Hun forteller videre at skuespillere Ane Dahl Torp og John Carew ikke ønsker å uttale seg.</p>
<p>Axel Bøyum (22), som spiller Adrian Austnes i serien, sier følgende til VG:</p>
<p>– Budsjettrammen strakk ikke til hos NRK, og sånn er det i blant. Alt jeg vet er at det er mange flinke folk som vil lage mer «Heimebane». Og det jeg har hørt om handlingen til sesong tre gjør meg ikke usikker på det akkurat.</p></div></body></document>
