<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190723-griezmann-om-neymar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/mReLol/griezmann-om-neymar-overgangen-vanskelig" frk="434 5 15 2631"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 05:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Griezmann om Neymar-overgangen: – Vanskelig</div>
<div type="ingress">En allerede fryktinngytende angrepsrekke kan bli ytterligere forsterket, men Antoine Griezmann tar ingenting for gitt når det gjelder Neymar.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SNAKKER: Antoine Griezmann på podiet sammen med lagkameraten Ivan Rakitic før kampen mot Chelsea i Tokyo. Foto: KAZUHIRO NOGI / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Her er tirsdagens oddstips!</p>
<p>– Vi er nødt til å få det i orden først, fordi det er en vanskelig overgang, sier Griezmann til Sky Sports.</p>
<p>Ethvert forsvar vil nok skjelve litt i shortsen av tanken på å møte Lionel Messi, Luis Suárez og Antoine Griezmann.</p>
<p>Likevel kan det bli enda mer topptungt hos Barcelona: Neymar ønsker seg angivelig tilbake til katalanerne.</p>
<p>– Han er en veldig god spiller. Han har hatt et par skader, men er på et utrolig nivå, sier Griezmann.</p>
<p>I forrige uke meldte Sky Sports at Barcelona skulle ha tilbudt 900 millioner kroner pluss to spillere i retur for brasilianeren.</p>
<p>Dette tilbakeviste imidlertid PSGs sportsdirektør overfor samme TV-kanal.</p>
<p>Onsdag kan du vinne hele 54 millioner norske kroner i Vikinglotto. Spill Vikinglotto gjennom Tipster!</p>
<p>– Det er ingenting nytt, absolutt ingenting. Vi har ikke fått noen konkrete bud på Neymar. Han har kontrakt med oss og er vår spiller, sa Leonardo.</p>
<p>Selv sier Griezmann at han har planer om å plukke opp hansken i sin nye klubb.</p>
<p>– Jeg håper jeg vil ha en viktig rolle. Jeg ønsker å være en viktig spiller for laget og hjelpe på hvilken måte som helst, sier franskmannen.</p>
<p>Griezmann har tidligere vært i ordkrig med sin nye lagkamerat, Luis Suárez, men nå virker det som om stridsøksen er begravet.</p>
<p>– Messi har ikke ringt med ennå, men Suárez gjorde det. Han gratulerte meg og ønsket meg velkommen, sier Griezmann ifølge Goal.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Barcelona-seier</div>
<div type="text">
<p>Dette er katalanernes første treningskamp for sommeren, mens Chelsea alt har spilt tre privatkamper. Med variarende hell. En seier, en uavgjort mot irsk motstand - og fredagens 0 – 1-tap for Kawasaki Frontale fra Japan.</p>
<p>Denne kampen spilles i Japan, og så tidlig i sesongoppkjøringen har vi ikke så mye å gå på til å kunne foreslå et oddsspill. «Barca» mangler rett nok Luis Suárez og Lionel Messi.</p>
<p>Men Chelsea skal lære seg å fungere offensivt uten Eden Hazards kreativitet. N’Golo Kanté er skadet, klubben har overgangsnekt og så er det den første virkelig testen for klubbens ferske manager Frank Lampard. Det er ikke til å komme unna at London-klubben er i en overgangsfase.</p>
<p>Derfor foreslår vi et Barcelona-spill til 2,35 i odds. Spillestopp er allerede kl. 12.25.</p>
<p>PS! I samarbeid med Strive ser du 2 kamper fra storturneringen ICC på VG+ i sommer. (Redaksjonelt samarbeid)</p></div></body></document>
