<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190305-tottenham-til-sin-an.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/P3k4qz/tottenham-til-sin-andre-cl-kvartfinale" frk="256 11 18 1561"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 21:56"/>
<attribute name="author" value="Trond Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham til sin andre CL-kvartfinale</div>
<div type="ingress">(Borussia Dortmund – Tottenham 0 – 1, sammenlagt 0 – 4) Tottenham har tatt ett Premier League-poeng på sine tre siste seriekamper, men i Champions League kom en etterlengtet opptur for Mauricio Pochettinos lag.</div>
<div type="author">Trond Johannessen</div>
<div type="date">05.03.19 22:56 Oppdatert: 05.03.19 23:24</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tottenham tapte 3 – 4 sammenlagt i 8-delsfinalen mot Juventus i fjor, og er i kvartfinalen for første gang under Mauricio Pochettino. Den eneste kvartfinalen tidligere var tilbake i 2011. Da fikk «Spurs» rundjuling av Real Madrid (0 – 5 sammenlagt). Det føles som om klubben er bedre rustet til å slåss mot de store denne gangen.</p>
<p>Borussia Dortmund lå under med tre mål fra første kamp, og skapte flere store sjanser på et kokende Westfalenstadion i 1. omgang. Tottenham og keeper Hugo Lloris sto imot alle forsøkene fra Marco Reus, Julian Weigl, Mario Götze og de andre.</p>
<p>Dortmund åpnet også friskt etter pause, men plutselig endte Harry Kane alene med keeper Roman Bürki. Som vanlig gjorde landslagsspissen ingen feil, hans 23. mål på 35 kamper denne sesongen. Dortmund måtte ha fem mål på en halvtime, og kampen var mer eller mindre over.</p>
<p>Hjemmelaget hadde et par muligheter til å utligne, men det ville uansett ikke hatt noen stor betydning for utfallet. Nøkkelspillere som Christian Eriksen (Tottenham) og Marco Reus (Dortmund) fikk hvile mot slutten.</p>
<p>Tyskerne topper fremdeles Bundesliga, men forspranget til Bayern München har krympet til bare å være to mål, med ti kamper igjen. Borussia Dortmund har bare vunnet én av sine åtte siste kamper, og er ute av både cup og Champions League.</p></div></body></document>
