<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191010-danmark-vil-innfore-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/QoKwG8/danmark-vil-innfoere-grensekontroll-mot-sverige" frk="433 6 20 2914"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 08:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danmark vil innføre grensekontroll mot Sverige</div>
<div type="ingress">Den danske regjeringen ønsker å skape økt trygghet. Grensekontroll mot Sverige, økt overvåkning og strengere straffer for bombeforsøk mot offentlige bygninger er noen av tiltakene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GRENSEKONTROLL: Danmarks regjering vil innføre grensekontroll mot Sverige. Foto: Patrick Persson / NTB scanpix</p> <p>STORE SKADER: Slik så inngangspartiet foran Skattestyrelsen i København ut etter eksplosjonen i august. Foto: Ólafur Steinar Rye Gestsson / Ritzau Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var torsdag morgen at justisminister Nick Hækkerup presenterte regjeringens såkalte sikkerhetspakke, som skal skape økt trygghet i Danmark.</p>
<p>Bakgrunnen for pakken, som inneholder 16 punkter, er blant annet de mange bombeepisodene som har funnet sted i landet hittil i år, skriver Jyllands-Posten.</p>
<p>– Vi har siden februar hatt 13 eksplosjoner i hovedstadsområdet. Eksplosjoner som har satt helt alminnelige menneskers liv i fare, sier Hækkerup.</p>
<p>– Regjeringen tar situasjonen på stort alvor. Vi finner oss ikke i at kriminelle gjenger plasserer bomber eller skyter på gaten.</p>
<p>Regjeringen vil at eksplosjoner mot offentlige bygninger skal betraktes som et angrep mot staten, og at strafferammen skal utvides fra 12 til 18 års fengsel, skriver danske TV 2.</p>
<p>Her kan du lese alle 16 punktene!</p></div>
<div type="title" level="3">Varslet skjerpet kontroll</div>
<div type="text">
<p>Få dager etter bombeattentatet mot Skattestyrelsens bygning i København i august, varslet statsminister Mette Fredriksen skjerpet kontroll.</p>
<p>– Det skal ikke være slik at man kan reise fra Sverige til Danmark og plassere dynamitt i København, sa hun under en pressekonferanse.</p>
<p>To svenske menn på 22 og 23 år ble pågrepet uken etter eksplosjonen, og sitter nå varetektsfengslet i Danmark. Politiets teori er at eksplosjonen ble utført av kriminelle som reiste over grensen fra Sverige.</p>
<p>Politiet om eksplosjon i København: – Et angrep vi ikke kan akseptere</p></div>
<div type="title" level="3">Punktvis kontroll</div>
<div type="text">
<p>Ifølge DR Nyheder vil det fra midten av november bli innført punktvis kontroll av dem som ankommer med ferge til Rønne, Helsingør, Frederikshavn og Grenaa, med bil eller buss over Øresundsbroen, samt med tog til København. De som blir kontrollert, må vise legitimasjon med foto.</p>
<p>Danmarks regjering har orientert Sverige og EU-kommisjonen om de nye tiltakene. Sverige innførte grensekontroll mot Danmark i november 2015, og reisende den veien har siden måttet vise pass eller annen form for legitimasjon med foto.</p>
<p>I tillegg til grensekontroll, skal samarbeidet mellom dansk og svensk politi styrkes, skriver DR Nyheder.</p>
<p>Ifølge avisen skal det opprettes et nytt senter som skal jobbe med å bekjempe organisert grenseoverskridende kriminalitet i Øresunds-regionen. Senteret skal ligge i København.</p>
<p>Overvåkningen i Danmark skal også økes. Politiet skal ha større mulighet for å kontrollere overvåkningen rundt om i landet, blant annet ved å overta alle overvåkningskameraer i «ekstraordinære situasjoner», skriver TV 2.</p></div></body></document>
