<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191004-avis-gutt-14-skutt-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/0nOVWE/avis-gutt-14-skutt-under-demonstrasjoner-i-hongkong" frk="716 7 33 4673"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 19:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avis: Gutt (14) skutt under demonstrasjoner i Hongkong</div>
<div type="ingress">Helsepersonell bekrefter overfor South China Morning Post at en 14 år gammel gutt er innlagt på sykehus etter å ha blitt skutt av politiet i Hongkong.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DEMONSTRASJONER: Massive demonstrasjoner ble avholdt i Hongkong fredag, etter snart fire måneder med uro. Foto: Vincent Thian / AP</p> <p>TÅREGASS: Demonstranter løp da politiet brukte tåregass under protester i Wong Tai Sin-distriktet i Hongkong fredag. Foto: ATHIT PERAWONGMETHA / X02943</p> <p>SKUTT: To personer hjelper en demonstrant som ble skutt under fredagens demonstrasjoner i Wong Tai Sin-distriktet. Foto: ATHIT PERAWONGMETHA / X02943</p> <p>BRANN: Demonstrantenes bruk av bensinbomber har forårsaket flere branner som en del av demonstrasjonene i Hongkong. Her fra fredagens opptøyer i Wong Tai Sin-distriktet. Foto: ATHIT PERAWONGMETHA / X02943</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet har ifølge Hongkong-avisen bekreftet at de avfyrte skudd som traff 14-åringen.</p>
<p>Han skal nå være overført til Tuen Mun-sykehuset hvor han får medisinsk behandling for skuddskadene.</p>
<p>Ved ett-tiden natt til lørdag lokal tid publiserte regjeringen, ifølge avisen, en offentlig uttalelse hvor de kommenterer opptøyene som fant sted i Yuen Long – det samme området hvor gutten ble skutt.</p>
<p>De opplyser om at en gruppe som deltok i opptøyer ved nitiden fredag kveld, omringet en sivilkledd politimann. Ifølge myndighetene falt politimannen på bakken før han avfyrte et skudd i selvforsvar.</p>
<p>Det fremgår ikke av uttalelsen hvorvidt det var dette skuddet som traff 14-åringen.</p>
<p>– Deretter kastet en demonstrant en bensinbombe på ham slik at kroppen hans tok fyr. Da han prøvde å flykte, mistet han pistolen og magasinet på bakken. En demonstrant prøvde å ta pistolen, men ble stoppet av politimannen, står det videre i uttalelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarte våpenbruk</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen skjer etter nok en kveld med voldsomme demonstrasjoner i Hongkong, som har ført til at T-bane og andre transportmidler holdes stengt lørdag morgen.</p>
<p>Det er bare noen dager siden en 18 år gammel demonstrant ble skutt i skulderen av politiet, i forbindelse med demonstrasjoner under 70-års jubileet til det kinesiske kommunistpartiet. Mannen er fortsatt innlagt på sykehus med kritiske skader.</p>
<p>Politiet uttalte i etterkant av hendelsen at politimannen fryktet for sitt eget liv og at våpenbruken derfor var nødvendig.</p>
<p>Demonstrantene svarte på sin side med nye protester. Sky News’ reporter Siobhan Robbins, som følger situasjonen i Hongkong tett, sier at hendelsen har brakt protestene inn i en ny fase.</p>
<p>– Med denne handlingen har myndighetene provosert frem et dypere sinne og mistillit. Det er vanskelig å se hvordan sårene i denne byen vil kunne gro, sier hun ifølge Sky News.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hongkong: Politi kledd som demonstrant avfyrte skudd</div>
<div type="title" level="3">Maskeforbud trer i kraft</div>
<div type="text">
<p>Tidligere fredag ble det kjent at myndighetene i Beijing støtter maskeforbudet til Hongkongs leder Carrie Lam, som trer i kraft natt til lørdag.</p>
<p>Heretter vil det være ulovlig for demonstranter å bruke ansiktsmasker i opptog og forsamlinger. Forbudet omfatter både lovlige og ulovlige demonstrasjoner.</p>
<p>Forbudet er en del av krisetiltakene Lam har besluttet å innføre som et svar på urolighetene i Hongkong.</p>
<p>Kriselovene, som ikke har blitt iverksatt på 50 år, åpner også for portforbud, sensur av medier og kontroll over havner og transport. Hongkongs leder har foreløpig ikke uttrykt et ønske om å iverksette noen av disse.</p>
<p>Kinas talsperson Yang Guang for Hongkong sier at forbudet er nødvendig for å stanse voldsforbrytelser og å gjenopprette lov og orden.</p>
<p>– Kaoset som hersker i Hongkong kan ikke fortsette i evig tid. Det er tid for å stanse stormen med en mer tydelig holdning og effektive metoder.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Statlig mediene om Hongkong-protester: «Enden er nær»</div>
<div type="title" level="3">Utstrakt politivold</div>
<div type="text">
<p>Det er snart fire måneder siden demonstrasjonene startet i Hongkong.</p>
<p>Det som begynte som en protest mot et lovforslag som ville muliggjøre utlevering av mistenkte i straffesaker til Kina, utviklet seg raskt til å omfatte kritikk mot ledelsen av regimet. Demonstrantene mener de er for lojale mot det kinesiske lederskapet i Beijing.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hongkongs leder i lydopptak: Ville gått av om jeg hadde et valg</div>
<div type="text">
<p>Millioner av mennesker har tatt til gatene, og antall arrestasjoner antas å ligge på rundt 1500.</p>
<p>Amnesty har dokumentert utstrakt og brutal politivold, arrestasjoner uten lovhjemmel og tortur av fengslede demonstrasjoner.</p>
<p>– Bevisene er tydelige. I søken etter hevn har Hongkongs sikkerhetsstyrker vist et urovekkende mønster av hensynsløse og ulovlige taktikker mot mennesker under demonstrasjonene, sa Amnestys Øst-Asia-direktør Nicholas Bequelin i forbindelse med offentliggjøringen av rapporten.</p></div></body></document>
