<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190117-glimt-kaptein-martin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/1kawgB/glimt-kaptein-martin-bjoernbak-klar-for-molde" frk="226 1 2 1344"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 14:42"/>
<attribute name="author" value="Arilas Berg Ould-Saada"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Eliteserien, Molde FK, Bodø/Glimt, Sport, Fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Glimt-kaptein Martin Bjørnbak klar for Molde</div>
<div type="ingress">Molde forsterker laget med ukens andre signering: Martin Bjørnbak (26).</div>
<div type="author">Arilas Berg Ould-Saada</div>
<div type="date">2019-01-17 14:42:06</div>
<div type="caption"><p>NY KLUBB: Martin Bjørnbak går fra Bodø/Glimt til Molde. Foto: Torbergsen, Mats / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter å ha signert Strømsgodsets angriper Eirik Ulland Andersen onsdag, følger Molde opp med midtstopperen Bjørnbak fra Bodø/Glimt .</p>
<p>Molde opplyser selv i en pressemelding at spilleren har signert en fireårskontrakt.</p>
<p>– Han har rett alder og erfaring som passer godt for oss i den fasen vi er i. Han er en leder og som spiller har han utviklet seg veldig i Bodø/Glimt, sier vikarierende Molde-trener Erling Moe.</p>
<p>Bjørnbak har store ambisjoner for den kommende Molde-sesongen.</p>
<p>– Jeg er veldig glad for å være her. Molde er en veldig fin klubb, med flott historie og en vinnerkultur som jeg vil bli en del av. Jeg ønsker å lære å vinne her, og så ønsker jeg å vinne store trofeer. Det er naturlig. Når man er med og konkurrerer, så ønsker man å vinne. Andreplass er en liten nedtur. Vi går for gull, sier midtstopperen.</p>
<p>I likhet med Ulland Andersen er han representert av agent Jim Solbakken, som dermed har fått i land sin andre overgang med Molde i løpet av to dager.</p>
<p>Fredrik Sjølstad har også blitt hentet av Molde fra Kongsvinger.</p>
<p>Fredag reiser Molde, inkludert de tre nye signeringene, til Spania på treningsleir.</p></div></body></document>
