<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190427-carlsen-vinner-og-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/kJvVAL/carlsen-vinner-og-erter-rivalen" frk="406 11 29 2429"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-27 18:17"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen vinner - og erter rivalen</div>
<div type="ingress">(Magnus Carlsen-Levon Aronian 1 – 0) Magnus Carlsen (28) fortsetter å håve inn poeng i Grenke-turneringen. Samtidig benytter han anledningen til å erte sin yndlingsrival Anish Giri (24) .</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert 27 april</div>
<div type="caption"><p>VANT IGJEN: Magnus Carlsen i aksjon mot Levon Aronian lørdag. Foto: Georgios Souleidis</p></div>
<div type="text">
<p>Nederlenderen vant tidligere lørdag en stor sjakkturnering i Kina, ShenzhenMasters - kanskje hans første seier i det som ofte kalles en superturnering.</p>
<p>Selv om han har vært i den absolutte verdenstoppen i mange år, har Giri aldri vunnet noen av de største turneringene. Det har han fått høre av Magnus Carlsen.</p>
<p>– Det holder ikke å vinne bare Mikke Mus-turneringer, sa Carlsen til VG for et par år siden. Den uttalelsen har blitt oversatt og brukt mange ganger.</p>
<p>Da han uttalte seg om Giris mulige seier fredag, uttrykte Carlsen at han under tvil godkjente at Shenzhen Masters er en «superturnering».</p>
<p>– Det er en litt «soft» superturnering, men jeg synes likevel den er det. Ding er jo med, og han er nummer tre i verden.</p>
<p>Etter at Giris seier var klar lørdag, sa en smilende Carlsen på chess24-sendingen:</p>
<p>– Jeg vil uttrykke mine ikke oppriktige gratulasjoner til Anish.</p>
<p>– Det er jo litt delte følelser, men .... , fortsatte han med et enda bredere smil.</p>
<p>Selv har Magnus Carlsen tatt et langt skritt mot å vinne Grenke-turneringen, som har et tøft felt av spillere.</p>
<p>– En stor seier for Magnus, fastslo chess24-kommentator Peter Leko etter at seieren over Levon Aronian var klar lørdag kveld.</p>
<p>Partiet var over etter bare 36 trekk. Aronian kom i akutt tidstrøbbel og klarte ikke å forsvare seg mot den norske verdensmesteren.</p>
<p>– Det ble ubehagelig for ham, konstaterte Carlsen etterpå.</p>
<p>Dette var hans 57. parti på rad uten å tape.</p>
<p>– Er du virkelig så sliten som du sa fredag, undret Leko etterpå?</p>
<p>– Jeg følte meg mye bedre i dag, sa Carlsen på chess24-sendingen lørdag.</p>
<p>– Det er lettere å spille mot de spillerne som jeg er vant til å spille mot. Det føles mye lettere, fortsatte nordmannen - og snakket altså om de beste spillerne i verden.</p>
<p>Magnus Carlsen har nå 5,5 av 7 mulige poeng - og storspiller i nok en turnering. I de to siste partiene møter han Peter Svidler (søndag) og Maxime Vachier-Lagrave (mandag).</p>
<p>Superturnering!</p>
<p>Lørdagens resultater:</p>
<p>Magnus Carlsen-Levon Aronian 1 – 0.</p>
<p>Viswanathan Anand-Georg Meier 0 – 1.</p>
<p>Vincent Keymer-Peter Svidler 1/2 – 1/2.</p>
<p>Fabiano Caruana-Arkadij Naiditsch 1 – 0.</p></div></body></document>
