<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190531-demokratiets-seier.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/Jo7K9m/demokratiets-seier" frk="699 1 5 4698"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 11:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demokratiets seier</div>
<div type="ingress">Gratulerer til Arendalsuka for å ha snudd og nå ikke åpner for høyreekstreme krefter på stand og arrangementer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>HØYREEKSTREMISME: Arendalsukas hurtige vending denne uken er meget velkommen, skriver kronikkforfatterne. Foto: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>GURI HJELTNES, direktør Senter for Studier av Holocaust og livssynsminoriteter</p>
<p>JOSTEIN HOLE KOBBELTVEDT, daglig leder Raftostiftelsen</p>
<p>EYSTEIN MARKUSSON, direktør Narviksenteret</p>
<p>ANA-PERONA FJELDSTAD, direktør Det europeiske Wergelandsenteret</p>
<p>ALFREDO ZAMUDIO, direktør Nansen fredssenter</p>
<p>AUDUN MYHRE, direktør Arkivet</p>
<p>CHRISTIAN WEE, direktør Falstadsenteret</p>
<p>Vi vil imidlertid fortsette å møtes, på andre arenaer, og bør være bevisst på og snakke om hvordan de skal møtes. For de aktuelle høyreekstreme kreftene kommer stadig med gjentatte hatytringer mot jøder og/eller muslimer, fremmer rasisme og sprer løgner om minoritetsgrupper og politikere. De høyreekstreme kreftene sprer også regelmessig konspirasjonsteorier om minoriteter. Og de har voldsfremmende utsagn på sine hjemmesider.</p>
<p>Vi kan overse, la være å kommentere og respondere. Samtidig:</p>
<p>Paradokset er at nettopp slike hatefulle grupper påberoper seg ytringsfriheten til å fremme synspunkt som truer både ytringsfriheten og, i noen tilfeller, livet til andre grupper. Ved å tillate deres deltakelse på Arendalsuka på lik linje med andre organisasjoner og politiske partier innskrenkes det demokratiske rommet for andre grupper.</p>
<p>Det er god grunn til å lære av to alvorlige feilslutninger om hva ytringsfrihet er. For det første må ikke retten til å si det du mener forveksles med at alle ytringer har lik verdi til å bli fremmet på enhver plattform. Ytringsfrihet er retten til å si det du mener uten å bli utsatt for trusler, vold eller forfølgelse av staten eller dine medborgere. Det er ikke ensbetydende med at andre er forpliktet til å gi deg en scene. Som et arrangement som ønsker å fremme den demokratiske samtalen har Arendalsuka et ansvar for hvilke spilleregler som skal gjelde.</p>
<p>Å gi rom til deltagere som ikke respekterer de demokratiske spillereglene undergraver dette.</p>
<p>Det er det kanskje ikke så lett å erkjenne når man sitter trygt plassert som en del av majoritetsbefolkningen i et land hvor demokratiske normer og institusjoner står sterkt. Da kan det å slippe til de ekstreme holdningene oppleves som noe kuriøst og underholdende for deltakere og noe som gir medieoppmerksomhet, seertall eller billettsalg for arrangører.</p>
<p>Hvis man derimot er en av minoritetene hatet går utover, vil det kunne oppleves som noe helt annet og mer alvorlig. Det er en ting å være uenig i sak, det er noe annet når dem du debatterer med ikke anerkjenner din rett til å eksistere. Når vi vet at nettopp disse holdningene er på fremmarsj, og grunnleggende demokratiske spilleregler utfordres av myndighetene, i land som Polen, Ungarn og Italia, er ikke dette noen abstrakt problemstilling, men en reell situasjon som setter våre demokratier på prøve.</p>
<p>Arendalsuka beveget seg med sin beslutning i første runde inn i en farlig tendens hvor demokratiet blir sett på som en verdinøytral markedsplass hvor alle meninger har lik verdi og alle har rett til å bestemme hva som er fakta. Det er en relativisering av demokratiet som har lagt grunnlaget for antidemokratiske bevegelser før – og kan gjøre det igjen.</p>
<p>For det andre når ytringsfrihet en grense når den går over til å oppfordre til vold mot enkeltpersoner eller grupper. De aktuelle høyreekstreme kreftene sprer regelmessig konspirasjonsteorier om minoriteter. Å fornekte Holocaust er en ideologisk posisjon som har til formål å legitimere hat og vold mot jøder. Rasisme og hatytringer mot ulike minoriteter likeså.</p>
<p>De nasjonale freds- og menneskerettighetssentrene samler årlig over 40 000 skoleelever til diskusjon og samtaler om Holocaust, rasisme og antisemittisme, demokrati, menneskerettigheter, mangfold og inkludering. Hos Arkivet, Det Europeiske Wergelandsenteret, Falstadsenteret, HL-senteret, Narviksenteret, Nansen fredssenter og Raftostiftelsen blir ungdom utfordret til å reflektere over historien og utfordringene vi står overfor i dag. I de samtalene oppmuntres det til at ulike synspunkter kan brynes mot hverandre. I et samfunn med økt polarisering og ekkokamre trenger vi arenaer hvor ulike perspektiver møtes. Et viktig premiss er likevel noen grunnleggende demokratiske spilleregler for disse samtalene.</p>
<p>Det var derfor overraskende for svært mange at Arendalsuka, som tar mål av seg å være en Norges fremste demokratiske møteplass, ikke umiddelbart tok ansvar for hvilke spillerregler som skal gjelde for den demokratiske samtalen.</p>
<p>Arendalsukas hurtige vending er meget velkommen.</p></div></body></document>
