<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190831-stabak-jnsson-om-suk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/3JzbAL/stabaek-jonsson-om-suksessen-vet-ikke-om-jeg-fortsetter" frk="845 8 41 4949"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 19:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stabæk-Jönsson om suksessen: – Vet ikke om jeg fortsetter</div>
<div type="ingress">BEKKESTUA (VG) (Stabæk – Strømsgodset 2-1) Luc Kassi ble matchvinner. Stabæk tok et langt steg vekk fra bunnstriden. Men klubbens legendariske trener Jan Jönsson (59) vil ikke love om han fortsetter etter sesongen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LEGENDE: Jan Jönsson takker publikum etter seieren over Strømsgodset. Foto: Berit Roald</p></div>
<div type="text">
<p>Fem minutter før slutt fintet Luc Kassi seg gjennom forsvaret til Strømsgodset, og scoret målet som avgjorde bunnkampen på Nadderud.</p>
<p>Til enorm jubel. Naturlig nok. For det så nemlig ut som Strømsgodset skulle få med seg ett poeng etter at Lars-Jørgen Salvesen hadde utlignet tre minutter tidligere.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det føles fantastisk. Jeg kom inn og hjalp laget, og jeg er veldig glad, sier Luc Kassi til VG.</p>
<p>Men den som virkelig har hjulpet Stabæk etter en trist vårsesong er Jan Jönsson. Svensken ledet laget til seriegull i 2008. Så forsvant han til Rosenborg, Halmstad og trenerjobb i Japan. I sommer dukket han opp igjen – da Henning Berg ville til Omonia Nikosia (Kypros) – og «Janne» bruke ikke lang tid før han fikk sving på laget.</p>
<p>Tre dansker – Sammy Skytte (Midtjylland), Youssef Toutouh (AGF) og Kasper Junker (Horsens) – ble hentet inn på låneavtaler. Sistnevnte hadde to mål på fire kamper. Det burde vært tre, kanskje fire på fem kamper etter lørdagens match mot Strømsgodset.</p>
<p>– De danske guttene som har kommet inn har funnet seg fint til rette. I tillegg har vi forsvart oss veldig bra. Du skal ha et godt forsvarsspill for å få til et godt angrepsspill, så skal du skape en stemning, og i tillegg er det trykk på treningene, sier Jan Jönsson – om årsakene – til at Stabæk har rykket oppover på tabellen i Eliteserien.</p>
<p>Med seieren over Strømsgodset holder de 11. plass. Under Jönsson er det blitt 16 poeng på 12 kamper. Svensken er fornøyd med dét. Men han vil ikke snakke om en forlenget trenerkontrakt utover denne sesongen.</p>
<p>– Jeg tenker ikke så mye på dét, det er hardt arbeid som gjelder. Og jeg vet ikke om jeg fortsetter. Men litt senere på høsten skal jeg fundere på det. Det er det vi har sagt fra dag én, sier Jan Jönsson.</p>
<p>Stabæk har klart åtte poeng på de fem siste kampene – og bare ett tap (2 – 3 for Rosenborg på Lerkendal i forrige runde). Og de fikk også en drømmestart på matchen mot Strømsgodset. Og vant fullt fortjent.</p>
<p>Emil Bohinen fant Ola Brynhildsen med en perfekt pasning rett utenfor «boksen» etter fem spilte minutter. Unggutten danset litt rundt før han banket ballen i mål. Det var hans tredje scoring for sesongen. Ikke mange for en midtspiss. Men de han har stått for huskes.</p>
<p>– Det var utrolig deilig. Det føltes ut som om pusten ble slått ut av oss på 1-1, men Luc har fantastiske ferdigheter. Det han gjør på målet er helt sykt, sier Ola Brynhildsen.</p>
<p>Brassesparket til Brynhildsen mot RBK på Nadderud i vår da bæringene vant (3 – 1), for eksempel, en opplagt kandidat til «årets mål» i Eliteserien. I tillegg til den ene scoringen mot Strømsgodset i den meget viktige seieren (2 – 0) i Drammen i juli.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny Stabæk-profil hyller Ståle Solbakken: – Helt fantastisk </div>
<div type="text">
<p>Hjemmelaget tok kontroll på midtbanen og ble stående høyt i banen. Også etter at de hadde tatt ledelsen. Brynhildsen lurte Jack Ipalibo og var ikke langt unna 2 – 0 etter 18 minutter.</p>
<p>Like før halvtimen var spilt kombinerte han med Andreas Hanche-Olsen. Høyrebacken klemte til med en avslutning som suste like over.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Salvesens drømmetreff senket gamleklubben: – Mitt viktigste mål</div>
<div type="text">
<p>Strømsgodset kom til Nadderud for poeng. Men de var ikke i nærheten de første 45 minuttene. En ufarlig heading – over – fra Moses Mawa like før pausesignalet var deres beste mulighet.</p>
<p>Stabæk klinket til med ny offensiv kraft i startfasen av 2. omgang. To ganger i løpet av ett minutt fikk spissen Kasper Junker (på lån fra danske Horsens) muligheten. Først blåste han ballen over alene med keeper. Så traff han rett i kroppen på Godset-keeper Martin Hansen.</p>
<p>Men Stabæk hadde mer å by på. Brynhildsen burde punktert matchen etter 72 minutter. Han prøvde å skru ballen rundt Martin Hansen. Men det gikk ikke. Akkurat der og da viste Godset-keeperen klasse.</p>
<p>Så virket Godset å lure til seg ett poeng da Lars-Jørgen Salvesen scoret med under ti minutter igjen å spille, før Kassi sørget for at alle poengene ble igjen i Bærum.</p>
<p>– Uavgjort og tap her utgjør stor forskjell for oss her. Det er utrolig frustrerende at vi slipper inn det målet på slutten. Høsten blir utrolig tøff, men vi har et godt lag, og vi har en veldig tydelig kampplan, sier Lars-Jørgen Salvesen til VG.</p>
<p>PS! De tre poengene sender Stabæk opp på 11. plass med totalt 23 poeng. Godset blir stående på 16 – og nest siste.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
