<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190915-sort-hull-i-melkevei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/XgJM1B/sort-hull-i-melkeveien-har-stor-appetitt" frk="267 11 18 1593"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 06:21"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sort hull i Melkeveien har stor appetitt</div>
<div type="ingress">Forskere har oppdaget at et sort hull i vår egen galakse, Melkeveien, har begynt å sluke mer og mer av materialet rundt seg.</div>
<div type="author">NTB-Ritzau</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SORT HULL: Illustrasjonen viser ifølge NASA ringen med stjerner som sirkler rundt det sorte hullet Sagittarius A. Foto: Chandra X-ray Observatory Center / Chandra X-ray Observatory</p></div>
<div type="text">
<p>Det er det store sorte hullet Sagittarius A som forskere nå har oppdaget at har en oppsiktsvekkende appetitt, går det fram av en undersøkelse offentliggjort i Astrophysical Journal.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny planet oppdaget i Melkeveien</div>
<div type="text">
<p>– Vi har ikke sett noe lignende i løpet av de 24 årene vi har undersøkt det supermassive sorte hullet, sier professor i fysikk Andrea Ghez ved University of California til The Guardian.</p>
<p>– Normalt er det ganske stille, som et sort hull på diett. Nå aner vi ikke hva dette festmåltidet skyldes, sier hun videre.</p>
<p>Sorte hull består av så tett komprimert masse at tyngdekraften rundt blir ganske så voldsom. Selv ikke lyset slipper unna kreftene og kommer masse i nærheten blir den sugd inn i hullet. Sagittarius A ligger heldigvis hele 26.000 lysår fra Jorden, så det er ingen fare for å bli sugd opp som en del av det nye måltidet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig beboelig planet oppdaget i nytt solsystem</div>
<div type="text">
<p>Sorte hull er fremdeles blant noen av universets mest spesielle objekter. Sagittarius A er blitt undersøkt teleskoper på Hawaii og i Chile og i alt 13.000 observasjoner er registrert siden 2003. Det var 13. mai i år man først oppdaget et underlig mønster ved det som kalles begivenhetshorisonten ved det sorte hullet.</p></div></body></document>
