<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190119-kilde-tok-sterk-pall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/alpint/i/a2R004/aamodt-kilde-mot-sterk-pallplass" frk="291 10 17 1668"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 12:47"/>
<attribute name="author" value="Sondre Skandsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,alpint"/>
<attribute name="class2" value="Vintersport, Alpint, Aleksander Aamodt Kilde, Aksel Lund Svindal, Kjetil Jansrud, Sport, Alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kilde tok sterk pallplass: – En ekstremt bra følelse</div>
<div type="ingress">Aleksander Aamodt Kilde (26) kjørte inn til sesongens fjerde pallplass etter en imponerende oppvisning i Wengen.</div>
<div type="author">Sondre Skandsen</div>
<div type="date">2019-01-19 12:47:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det er nok en gang en ekstremt bra følelse. Det er to og et halvt minutt med syre i denne løypa.</p>
<p>– Det er det tyngste løpet i året, dette her. Men når forholdene er gode, så går det.</p>
<p>Han var smørblid i TV 2-intervjuet etter han hadde kjørt ned til 3. plass i Wengen.</p>
<p>I utforrennet, som sammen med Kitzbühel trolig er årets tøffeste løype, viste Aamodt Kilde styrke. 26-åringen kjørte inn til tredjeplass, kun 26 hundredeler bak ledelse.</p>
<p>Ingen kunne gjøre noe med tiden til østerrikske Vincent Kriechmayr, som vant overlegent. Men det så lenge ut til at nordmannen skulle gå inn foran. Etter å ha vunnet stadig flere hundredeler fra midtpartiet og nedover den lange løypa i Sveits, var det mot slutten det raknet.</p>
<p>For mens østerrikeren kjørte prikkfritt de siste meterne mot mål, tapte Aamodt Kilde alt han hadde vunnet inn lenger opp i bakken.</p>
<p>Fasit: 27 tapte hundredeler fra siste passering og ned mot mål kontra Kriechmayr. Dermed ble det 3. plass for bæringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Roses av Lund Svindal</div>
<div type="text">
<p>Aksel Lund Svindal så også lenge ut som en kandidat til å klare pallen. 52 hundredeler bak Kriechmayr, lå han lenge på 3. plass, men ble dyttet ned til fjerde beste av landsmannen Aamodt Kilde.</p>
<p>– Det var helt rått kjørt av han, roser lagkompis Lund Svindal til TV 2 etterpå.</p>
<p>– Løpet mitt var ikke feilfritt, men jeg synes det var ganske bra, la han til.</p>
<p>Kjetil Jansrud slet i det nederste partiet og skuffet stort. Han havnet til slutt på 22. plass. Adrian Sejersted kjørte ut halvveis i løypa.</p></div></body></document>
