<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190611-hevder-ludvigsen-tva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K3bJo5/fornaermede-broet-sammen-i-retten" frk="836 7 37 4804"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 13:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder Ludvigsen tvang seg på ham: – Hver eneste gang sa han det skulle være siste gang</div>
<div type="ingress">NORD-TROMS TINGRETT (VG) Den fornærmede mannen i 20-årene kom til Norge som asylsøker og hevder Svein Ludvigsen tvang seg på ham seksuelt gjennom en årrekke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>OVERVÅKINGSBILDER: Disse bildene viser den fornærmede mannen sammen med Svein Ludvigsen like etter det politiet mener er et hotellbesøk i Oslo sentrum i november 2017. Foto: Politiet</p> <p>VED KONGENS BORD: Daværende fylkesmann Svein Ludvigsen sammen med kongeparet under en lunsj i Spansdalen grendehus i Lavangen kommune i august 2011. Foto: Terje Bendiksby / Scanpix</p> <p>HYTTA: Flere av overgrepene skal ha skjedd på Ludvigsens hytte. Foto: Stein Wilhelmesen</p></div>
<div type="text">
<p>Svein Ludvigsen er tiltalt for gjentatte seksuelle overgrep mot mannen i tidsrommet fra sommeren 2011 til november 2017.</p>
<p>– Hver eneste gang sa han det skulle være siste gang, sier fornærmede i forbindelse med at forklarer seg om overgrep som han mener skjedde i 2017.</p>
<p>Ifølge mannen utførte Svein Ludvigsen seksuelle handlinger med ham for første gang under en tur til fylkesmannens hytte sommeren 2011.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kongen er bestevenn med ham</div>
<div type="text">
<p>– Da kvelden kom, så sa han at i morgen kommer kona mi, så sa han at dette skulle være en liten hemmelighet mellom meg og deg. «Det som skjedde det skjedde. Kona kommer til å bli sur på meg. Da er det ikke noe vits at du skal være her i Norge», sier mannen som er en av tre fornærmede i saken.</p>
<p>– Han sa han kjente alle. Politiet, IMDi. Kongen er bestevenn med ham. Det var ikke noe vits å si noe til noen, for da skulle han kaste meg ut, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Seksuell omgang på Fylkeshuset</div>
<div type="text">
<p>Fornærmede hevder at overgrepene etter hvert skjedde hyppigere og hyppigere og de ble stadig grovere.</p>
<p>Han sier at han synes det som skjedde var vanskelig å forholde seg til, men hevder at Ludvigsen sa at det var normalt i Norge og at han kom til å venne seg til det.</p>
<p>– Jeg var liksom med, men jeg var redd. Jeg kunne ikke gjøre noe. Jeg skjønte at han hadde så mye makt. Hvor skulle jeg dra liksom. Skulle jeg dratt til politiet. Da ville jeg bli tatt tilbake til ham, sier fornærmede.</p>
<p>Mannen i 20-årene forteller også at han og Ludvigsen hadde seksuell omgang på Ludvigsens arbeidsplass: Fylkeshuset i Tromsø.</p>
<p>Aktor Tor Børge Nordmo viser til at fornærmede i avhør har anslått at dette skjedde 10 – 20 ganger.</p></div>
<div type="title" level="3">Brast i gråt</div>
<div type="text">
<p>Kun kort tid etter at han inntok vitneboksen i rettssal 8 tirsdag ettermiddag brøt den fornærmede sammen.</p>
<p>Han gråter og snufser tidvis høylytt underveis i forklaringen.</p>
<p>På spørsmål fra Nordmo forteller den fornærmede om hvordan han først møtte Svein Ludvigsen mens han bodde på et asylmottak i Nord-Norge.</p>
<p>Fornærmede forteller om flere episoder der han møtte Ludvigsen. Han sier at Ludvigsen ga ham kortet sitt og sa at han kunne ringe eller sende ham melding om han ville. De to skal ifølge fornærmede også ha gått på kafé og Ludvigsen skal ha sagt at de kunne ha kontakt på Facebook.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tok meg på låret</div>
<div type="text">
<p>Mannen forteller at Ludvigsen begynte å skrive til ham, og de andre han bodde sammen med på mottaket, at Ludvigsen kommenterte et bilde av ham på Facebook og at han ikke skjønte hvorfor fylkesmannen gjorde dette.</p>
<p>– På en måte var jeg kjempeglad. Vi ble ikke hørt, på ingen måte. Jeg var kjempesliten av å bo på mottak. Det var så godt at jeg fant en person som brydde seg om meg, sier fornærmede.</p>
<p>Etter hvert hevder mannen at Ludvigsen begynte med fysiske tilnærmelser. Første gang skal ha vært under en kjøretur.</p>
<p>– Plutselig så kjører vi, så tok han hånden sin på venstre side av låret, sier mannen og viser med en bevegelse hvor han mener hånden lå.</p>
<p>– Jeg tenkte kanskje det var tilfeldig, men etter en stund, så drar han hånden innover liksom, fortsetter han før han begynner å gråte.</p>
<p>Ifølge den fornærmede mannen fortsatte Ludvigsen å sende ham meldinger på Facebook på kveldstid. Mannen sier at tiltalte blant annet skal ha skrevet «jeg tenker på deg» og «hva gjør du under dynen».</p>
<p>Deretter ble det stadig verre, ifølge mannen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltalt for overgrep over seks år</div>
<div type="text">
<p>Frem til sommeren 2014 var Ludvigsen fylkesmann i Troms og påtalemyndigheten mener han i denne perioden utnyttet sin stilling til å skaffe seg den seksuelle omgangen. Etter at han gikk av med pensjon heter det ifølge tiltalen at han utnyttet mannens særlig sårbare situasjon som ung, enslig asylsøker til samme formål.</p>
<p>Den fornærmede mannens bistandsadvokat Gunhild Bergan har tidligere uttalt til VG at saken har vært vanskelig for hennes klient.</p>
<p>– Han gruer seg til rettssaken og har det veldig vanskelig. Det er en stor påkjenning for ham å måtte møte i retten og forklare seg om dette, har Bergan sagt til VG.</p>
<p>Svein Ludvigsen nekter straffskyld etter tiltalen, men hans forsvarer Kai Vaag sa i retten tirsdag at det ikke betyr at han vil bestride alle deler av faktum.</p></div></body></document>
