<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190703-zuccarello-om-histor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/6jV71e/zuccarello-om-historisk-avtale-bryr-meg-ikke" frk="449 4 12 2532"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 13:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuccarello om «historisk avtale»: – Bryr meg ikke</div>
<div type="ingress">OSLO (VG) Mats Zuccarello (31) signerte den svært lukrative femårskontrakten med Minnesota Wild, verdt rundt 255 millioner kroner, på Hotel Continental onsdag formiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STJERNE: Mats Zuccarello i Oslo med manageren Kevin Skabo. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag ble det klart at «Zucca» bytter Dallas Stars med Minnesota Wild de neste fem sesongene. På Hotel Continental i Oslo sentrum skal Zuccarello, ikledd skjorts og caps, sette navnetrekket på den lukrative avtalen som ifølge klubben selv har en totalverdi på 30 millioner dollar.</p>
<p>Det vil med dagens kurs si over 255 millioner kroner fordelt over fem år.</p>
<p>– Det blir en historisk avtale for Idretts-Norge. Det er den største kontrakten som signeres noensinne, hevder Kevin Skabo, Zuccarellos manager.</p>
<p>Trolig overgår han Ole Gunnar Solskjærs treårskontrakt med Manchester United.</p>
<p>– Det betyr ikke noe å være den med mest i Norge. Det har ikke noe å si for meg. Det bryr meg ikke. Jeg er stolt av å skrive en femårsatale med et av kuleste lagene i verden. Det er en drøm bare å være i NHL og jeg er stolt av å ha fem år til. Jeg trener bra og føler meg fit. Det er det jeg tenker på. Jeg er stolt over å få fem år til og at jeg opparbeidet meg til å få den kontrakten, sier Zucca på VGs spørsmål om hvordan det er å skrive under norsk idretts største kontrakt.</p>
<p>Han sier han fikk tilbud fra fem lag. Etter at valget var gjort fikk han en god følelse.</p>
<p>– Før denne uken hadde jeg ikke forberedt meg på noen lag. I mitt hode trodde jeg at det skulle ordne seg med Dallas. Når ikke det lot seg gjøre, var det noen lag som var hete kandidater. Men i bunn og grunn var det klart at jeg har spilt ni år i NHL og vet ikke hvor mange år du har igjen. Femårskontrakt var viktig, sier «Zucca».</p>
<p>– Det virket som jeg var førstevalget til Minnesota, sier den norske stjernen.</p>
<p>Rekordkontrakten har vekket oppsikt, men kakse-kallenavnet til kompisen vil han ikke vedkjenne seg:</p>
<p>Zuccarello har spilt ni sesonger i NHL og forlot New York Rangers i februar. Da hadde han vært en av fansens store helter i storbyen på den amerikanske østkysten. Deretter gikk turen til Dallas Stars.</p>
<p>– Minnesota er det nærmeste du kommer Norge utenfor Norge. Det betyr mye for meg, sier Zuccarello.</p>
<p>Hockeyprofilen fikk spørsmål om draktnummeret. Han har stort sett spilt med nummer 36. I Minnesotta har profilen Nick Seeler det.</p>
<p>– Jeg har ikke pratet med noen om det. Nummer for meg er ikke så veldig viktig. Det finner vi en løsning på, sier Zuccarello.</p></div></body></document>
