<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191011-tok-ol-solv-med-nrk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/K3kbK7/tok-ol-soelv-med-nrk-kommentators-skistoevler" frk="497 8 25 2916"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 10:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tok OL-sølv med NRK-kommentators skistøvler</div>
<div type="ingress">Det kunne neppe skjedd i dag, men under vinter-OL i 1976, vant amerikaneren Bill Koch sølv på tremila med skistøvlene til NRK-kommentator Gunnar Grimstad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SE PÅ SKOENE: Med støvlene til NRKs Gunnar Grimstad, gikk Bill Koch inn til sølv på tre-mila under OL i Innsbruck i 1976. Foto: Scanpix</p> <p>KOMMENTATOR: Gunnar Grimstad, her i håndball-hallen med Frode Kyvåg (til venstre). Foto: Espen Forsberg</p> <p>PÅ PALLEN: Bill Koch (til venstre) på seierspallen etter tre-mila. I midten, vinneren Sergei Savelyev fra Sovjet, og til høyre bronsevinner Ivan Garanin fra Sovjet. Foto: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Historien er en av mange om radio- og TV-kommentatorene, beskrevet i Arve Fuglums bok «Gull til Norge», som lanseres neste uke.</p>
<p>Gunnar Grimstad, NRK-kommentator gjennom mange år, mest kjent fra håndball, men som også dekket langrenn og vannsport blant annet, var NRKs mann nettopp på langrenn under OL i Innsbruck i 1976.</p>
<p>Grimstad forteller selv den noe underlige historien, til VG.</p>
<p>– Jeg gikk endel på ski på den tiden, og jeg hadde skaffet meg et par Alpha-støvler fra en skofabrikk i Halden. De hadde jeg med meg til Innsbruck, og jeg brukte ski og støvler endel der nede.</p>
<p>En kveld banket det på hotelldøren min, og utenfor sto det to karer som lurte på om de kunne få forstyrre meg i noen minutter. Jeg sa ja, inviterte dem inn, og lurte på hva de ville.</p>
<p>De spurte hvilken sko-størrelse jeg brukte, fikk «45» til svar, og da lurte de på om de kunne låne støvlene mine, forteller Grimstad.</p>
<p>«En av løperne har sko som har gått i stykker, og det er ikke andre å oppdrive her nede enn dine,» sa den ene mannen.</p>
<p>Kommenterte gullrennet på NRK: - Formos OL-gull et høydepunkt</p>
<p>– Greit, men jeg vil ha dem igjen, svarte Gunnar Grimstad.</p>
<p>Sånn ble det, NRKs mann lånte bort skistøvlene sine, men han ante ingen ting om hvem som skulle låne dem.</p>
<p>Dagen etter var det 30 kilometer for menn i Innsbruck. På morgenen dro NRK-fotograf Ottar Fjellanger ut på en liten tur for å se om han kunne finne en løper som hadde Alpha-sko. Han kom tilbake med følgende beskjed til Gunnar Grimstad:</p>
<p>«Det kan være Bill Koch, amerikaneren.»</p>
<p>Løpet startet, Koch gikk et kjempeløp, med nummer sju på brystet, og klarte sølvmedaljen, bak Sergej Savelyev fra Sovjet, en prestasjon av amerikaneren, og den eneste langrennsmedaljen i et OL til USA fram til 2018.</p>
<p>På skiene hans var altså skoene til NRKs langrenns-kommentator Gunnar Grimstad.</p>
<p>– Etter løpet var jeg mest lykkelig fordi vi i NRK fikk det første intervjuet med Bill Koch. Men han var uvitende om at han hadde vunnet sølvmedaljen med mine skistøvler.</p>
<p>«Jeg har fått nytt utstyr,» sa Koch</p>
<p>«Ja, skistøvlene mine», svarte Gunnar Grimstad.</p>
<p>Han må smile av historien i dag.</p>
<p>– Det kunne neppe skjedd i dag, men den gangen ble det altså sånn. Jeg tok heller ikke betalt for lånet. Jeg burde kanskje bedt om 50 000 kroner, smiler den tidligere NRK-kommentatoren.</p></div></body></document>
