<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191014-syriske-regjeringsst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/K3kkK6/syrisk-regjeringshaer-fremme-i-manbij" frk="658 5 25 4224"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 20:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syriske regjeringsstyrker fremme i viktig by</div>
<div type="ingress">Både syriske og tyrkiske styrker har varslet sitt offensiv mot den strategiske byen Manbij. Nå er syriske regjeringsstyrker fremme i byen, melder AFP.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ALLEREDE PÅ PLASS: Pro-tyrkiske syriske soldater var på plass utenfor byen Manbij tidligere mandag. Byen er kontrollert av de kurdiske SDF-styrkene som har kontrollert store deler av det nordlige Syria med hjelp fra USA, som nå trekker seg ut. Foto: ZEIN AL RIFAI / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Gjennom dagen har det vært spenning knyttet til når tyrkiske og syriske styrker vil møtes i den kurdiskkontrollerte byen.</p>
<p>Manbij nord i Syria ligger blant annet ved motorveien M4 som går gjennom hele Syria og til Irak, og er en viktig ferdselsåre med betydning for både økonomi og forsvar. Byen har omkring 100.000 innbyggere og ligger omtrent 40 kilometer inn i Syria fra den Tyrkiske grensen.</p>
<p>Erdogan varslet sitt inntog i byen tidligere mandag. Det er nok et steg i Tyrkias offensiv i Syria med mål om å lage en «sikker sone» langs den tyrkiske grensen – på syrisk side. Her vil den tyrkiske presidenten bosette mellom en og to millioner syriske flyktninger.</p>
<p>De pågående kampene kan drive opptil 300.000 sivile på flukt i provinsene Hassakeh og Raqqa, anslår den internasjonale Røde Kors-komiteen i en pressemelding mandag.</p>
<p>I tillegg er de bekymret for vannmangel. I byen Hassakeh, der det bor omkring 400.000 mennesker, er det ødeleggelser på hovedvannstasjonen.</p>
<p>Hjelpeorganisasjonen Mercy Corps har nå trukket sine internasjonale hjelpearbeidere fra nordøst-Syria, skriver Al Jazeera.</p>
<p>– Dette er marerittet vårt. Det er titusener av folk på flukt, men vi kan ikke nå dem. Vi kan ikke operere effektivt med bombing, stengte veier og stadig ulike væpnede grupper i områdene vi jobber, sier Made Ferguson, organisasjonens landsjef.</p>
<p>Norge fordømmer den tyrkiske militæroperasjonen. Det skrev Utenriksdepartementet på Twitter nylig.</p>
<p>– Vi er dypt bekymret for den videre eskaleringen og at den humanitære situasjonen forverres, står i tweeten, som er signert utenriksminister Ine Eriksen Søreide.</p></div>
<div type="title" level="3">USA-tropper beordret ut av Syria</div>
<div type="text">
<p>Manbij ligger vest for elven Eufrat. Tal Tamr er blant byene regjeringsstyrkene i Syria allerede skal ha rykket inn i etter at de inngikk en avtale med kurdiske myndigheter om å ta kontroll over grenseområdene.</p>
<p>Avisen Al Jazeera skriver at det fortsatt er amerikanske styrker i byen, men det er usikkert hvor mange som faktisk er der etter at de ble beordret ut. USA har stått sammen med de kurdiske SDF-styrkene i kampen mot IS.</p>
<p>Det var tidligere mandag at 1000 amerikanske soldater i Nord-Syria fikk ordre om å forlate landet. Nå mener imidlertid lederen i Representantenes hus, Nancy Pelosi, at de må få på plass en resolusjon for å stanse Trumps beslutning. Situasjonen i Syria står høyt på dagsordenen når Kongressen møtes tirsdag, skriver NTB.</p>
<p>Frankrike vurderer også å trekke tilbake sine styrker.</p>
<p>Under kartet forklarer vi status for de syriske byene som er markert:</p>
<p>Manbij: Både Tyrkias president Erdogan og Syria har varslet offensiv mot byen, som er kontrollert av kurdiske SDF-styrker. Nå har den syriske regjeringshæren inntatt byen.</p>
<p>Tal Tamr: Den syriske regjeringshæren skal ha inntatt byen.</p>
<p>Ain Issa: Flere hundre utlendinger med forbindelser til ekstremistgruppen IS skal søndag ha rømt fra leiren. Syriske soldater kontrollerer ifølge eksilgruppen Syrian Observatory for Human Rights nå også denne byen.</p>
<p>Ras al-Ain: Det har vært harde kamper i den syriske grensebyen, men kommer motstridende meldinger om det er kurdiske eller tyrkisk-støttede styrker som nå har kontroll.</p>
<p>Kobane: Både tyrkiske soldater og den syriske regjeringshæren forbereder en militæroffensiv mot byen, som kontrolleres av den kurdiske SDF-styrken.</p>
<p>Qamishli: Flere har allerede flyktet fra grensebyen, som har vært hovedstaden for syriske kurdere. Det er ventet at både Syria og Tyrkia vil prøve å ta kontroll over byen.</p>
<p>Al-Hol-leiren: I leiren er titusenvis av koner og barn til IS-krigere internert, deriblant fire norske kvinner med til sammen fem barn.</p>
<p>Tell Abyad: Tyrkiske soldater og militsgrupper skal ha tatt kontroll over grensebyen.</p>
<p>Suluk: Ifølge tyrkiske medier er byen erobret av styrker alliert med Tyrkia.</p></div></body></document>
