<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190212-drapstiltalt-tyrker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/rLx2gw/drapstiltalt-tyrker-42-om-hellerud-offeret-aerlig-aerefull-og-oppriktig-person" frk="1149 8 58 6535"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 13:10"/>
<attribute name="author" value="Nanna Johannessen, Mattis Sandblad (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapstiltalt tyrker (42) om Hellerud-offeret: – Ærlig, ærefull og oppriktig person</div>
<div type="ingress">OSLO TINGRETT (VG) Den drapstiltalte nekter for at han og den drepte hadde et «kommersielt» samarbeid, men sier de hjalp hverandre med «praktiske ting». Forsvarer Øystein Storrvik sier de har indikasjoner på at mer enn én person står bak drapet.</div>
<div type="author">Nanna Johannessen, Mattis Sandblad (foto)</div>
<div type="date">12.02.19 14:10 Oppdatert: 12.02.19 14:21</div>
<div type="caption"><p>KNIVDREPT: Den 54 år gamle mannen døde av forblødning etter å ha blitt stukket med kniv to ganger. En nå 42 år gammel tyrkisk mann er tiltalt for drapet, og møter denne uken i Oslo tingrett. Foto: Tore Kristiansen/VG</p> <p>UOVERSIKTELIG: Bilder tatt av politiet fra åstedet viste at det var kastet jord og vaskemidler på gulvet og over drapsofferet. Her fra utsiden av boligen den 15. juni 2017. Foto: Tore Kristiansen/VG</p> <p>I RETTEN: Aktor Jens Johannes Andenæs og forsvarer Øystein Storrvik i Oslo tingrett tirsdag denne uken. Foto: MATTIS SANDBLAD</p></div>
<div type="text">
<p>I retten tirsdag sier den drapstiltalte tyrkeren at han og den drepte 54-åringen sammen skulle skaffe flere Tesla for videresalg sommeren 2017.</p>
<p>– Jeg har kjent han siden 2008. Jeg har besøkt han på ulike tidspunkter her i Norge, og han har besøkt meg i Tallinn, forklarte den 42 år gamle tiltalte tyrkeren i Oslo tingrett tirsdag.</p>
<p>Mannen, som opprinnelig er fra Tyrkia, men har bostedsadresse i Estland, er tiltalt for å ha knivstukket og drept en 54 år gammel mann på Hellerud i Oslo i juni 2017. Han er også tiltalt for å stjålet 350.000 kroner fra drapsofferet.</p>
<p>I retten tirsdag har mannen nektet straffskyld for begge forholdene. Han har hele tiden nektet enhver befatning med drapssaken.</p>
<p>– Jeg ble kjent med han på en nattklubb, som jeg eide, sa han i retten om hvordan han først møtte den avdøde.</p>
<p>I retten svarte mannen at han ikke ønsket å forklare seg fritt, men at han heller vil svare på spørsmål. Han innledet likevel med å redegjøre for sitt eget rulleblad, og kort om hans forhold til drapsofferet:</p>
<p>– Han hjalp meg med ting som skjedde, blant annet tekniske ting. Når det dukket opp problemer for han i Tyrkia, hjalp jeg ham med det. Han pleide å be meg om hjelp til å finne ut om han var ettersøkt, slikt har jeg hjulpet han med utallige ganger. Vi hadde ikke noe kommersielt samarbeid, sier han.</p>
<p>Han sa at drapsofferet ikke la skjul på «hva han drev med», deriblant at han «var interessert i narkotika», forklarte den tiltalte mannen:</p>
<p>– Han pleide ikke lyve, og det var slik ting utviklet seg, forklarte den tiltalte.</p>
<p>Han legger til:</p>
<p>– Han var en ærlig, ærefull og oppriktig person.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltalte forklarer: Ville kjøpe Tesla</div>
<div type="text">
<p>Han forklarte videre at offeret pleide å hjelpe han med praktiske ting i hans transportselskap, blant annet med fakturaer når selskaper ikke gjorde opp for seg, svarte 42-åringen.</p>
<p>Hva var temaet mellom dere i juni 2017? spør aktor Jens Johannes Andenæs i retten:</p>
<p>– Han ønsket informasjon fra meg. Det var noe jeg hadde bedt han om, angående noen biler og Tesla. Og så var det et tema som gjaldt en annen person, svarte den tiltalte i retten.</p>
<p>42-åringen har tidligere forklart at han var i Norge for å kjøpe inn et større antall Teslaer, som skulle selges i Estland. Ifølge VGs opplysninger har politiet sjekket ut denne forklaringen, og ingenting skal tyde på at 42-åringen var på jakt etter biler.</p>
<p>– Hvor mange Tesla skulle dere kjøpe?</p>
<p>– Tre – fem stykker, svarer den tiltalte.</p>
<p>– Hva skulle han hjelpe deg med, angående disse bilene, spør Andenæs i retten:</p>
<p>– Det er veldig enkelt. Han skulle finne dem, sier mannen.</p>
<p>– Hvorfor skulle han finne dem?</p>
<p>– For at jeg og selskapet mitt skulle kjøpe dem. Jeg har gitt politiet opplysninger om dette, og forklart meg grundig om saken, sier han.</p>
<p>Han forklarer videre at planen var å kjøpe teslaene i Norge, frakte dem til Estland, og deretter eksportere dem til Tyrkia via Estland.</p>
<p>Drapstiltalte sier det ikke var hans eget selskap som skulle kjøpe inn bilene, men et selskap hvor han sitter som styreleder.</p></div>
<div type="title" level="3">Kastet jord og vaskemidler over offeret </div>
<div type="text">
<p>I retten ble det tirsdag vist frem bilder tatt av politiet fra den dreptes 54-åringens bolig.</p>
<p>Bildene viste et kaotisk åsted hvor gjenstander og planter ligger strødd utover gulvet.</p>
<p>– Kjøkkenskapet er åpent, og vaskemiddel-flasker er tatt ut, sier aktor Jens Johannes Andenæs om bildene.</p>
<p>– Hele huset bar preg av å ha blitt endevendt, og det var vaskemidler og jord som var helt ut over liket og stuen, sa aktor i retten.</p>
<p>Ifølge aktor ble det funnet 25 gram heroin i drapsofferets bolig i etterkant av drapet.</p>
<p>Aktor Andenæs fortalte tidlig i rettssaken at den drepte mannen ble dømt for vold og narkotikakriminalitet på begynnelsen av 80-tallet, og sa at det var opplysninger i saken som tydet på at han hadde drevet med omsetning av narkotika i tiden før han døde.</p>
<p>Han utelukket da ikke at det kunne henge sammen med drapet, og sa at han nevnte dette tidlig av hensyn til de etterlatte.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Indikasjoner på at mer enn en person står bak</div>
<div type="text">
<p>Andenæs redegjorde i sitt innledningsforedrag for hvordan den tiltalte 42-åringen og den avdøde 54-åringen kvelden før drapet, og morgenen den 15. juni, var på en rekke kjøreturer sammen i Oslo-området sammen. Både aktor og forsvarer sier at formålet med disse turene er «uavklarte»:</p>
<p>Den tiltaltes forsvarer, Øystein Storrvik, sier til VG at de to har hatt forretninger sammen:</p>
<p>– Det er andre ting her som det er vanskelig å si noe om, så vi må bare holde det åpent. For meg er det ikke avgjørende hva han gjorde i Norge, eller hva de gjorde sammen på disse kjøreturene. Vi er mer fokusert på når drapet skjedde, når ble offeret sist sett i livet. Vi tenker det kan være ytre omstendigheter som er avgjørende sier han.</p>
<p>– Dere mener det kan være en annen drapsmann?</p>
<p>– Vi mener det er indikasjoner på at mer enn en person står bak drapet, og vi har inntrykk av at det ligger noe emosjonelt bak. Dette på grunn av måten det er gjort på. Det passer ikke med relasjonen mellom de to, som var god. Det er heller ikke til å legge skjul på at avdøde hare holdt på med ting som ikke er lovlige, sier Storrvik til VG.</p>
<p>Aktor Andenæs sier til VG at etterforskningen foreløpig ikke har gitt noen konkrete svar på hva den tiltalte og drapsofferet gjorde sammen på kjøreturen i løpet av døgnet før drapet:</p>
<p>– Dette er noe vi vil belyse under bevisførselen. Vi vil høre forklaringen til tiltalte, og vi får da høre hva han å se på dette, sier han.</p>
<p>Han understreker at det som skjedde før drapet ikke er avgjørende:</p>
<p>– Det er ikke avgjørende informasjon i seg selv. Det sentrale er om han har gjort det han er tiltalt for. Tiltalen bygger på at det er han, og han alene som har begått drapet, sier han.</p></div></body></document>
