<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191004-dynastiet-stjernen-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/vQygb4/dynastiet-stjernen-diahann-carroll-er-doed" frk="199 6 8 1259"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 20:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Dynastiet»-stjernen Diahann Carroll er død</div>
<div type="ingress">Skuespilleren ble 84 år gammel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DØD: Diahann Carroll var en av de første skuespillerne med en rolle som viste fram afroamerikanerne på en ikke-stereotypisk måte. Foto: Tammie Arroyo / AFF-USA.COM / AFF</p></div>
<div type="text">
<p>Nyheten blir meldt av flere amerikanske medier, men bekreftet av datteren Susan Kay, ifølge The Guardian. Diahann Carroll døde fredag i sitt eget hjem i Los Angeles etter å ha hatt kreft over lang tid.</p>
<p>Den Oscar-nominerte skuespilleren ble 84 år gammel.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Expressen: Dronning Margrethe i stort intervju om livet etter prins Henriks død</div>
<div type="text">
<p>Diahann Carroll var en av de første skuespillerne med en rolle som viste fram afroamerikanerne på en ikke-stereotypisk måte.</p>
<p>Hun er blant annet kjent for rollen i den amerikanske serien «Julia», som hadde sin første premiere på NBC i 1968. Carroll er også kjent for såpeserien «Dynastiet», som ble tatt godt imot rundt hele verden.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Louis Tomlinson snakker ut etter søsterens død: – Har vært på bunnen</div>
<div type="text">
<p>Diahann Carroll var også den første afroamerikaner kvinnen til å vinne en Tony-pris for beste skuespiller, ifølge CNN. Skuespilleren har også vært nominert for en Oscar-pris.</p>
<p>«Dynastiet»-stjernen har vært gift fire ganger, og har én datter.</p></div></body></document>
