<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190503-lsk-spiller-utesteng.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/BRGg19/lsk-spiller-utestengt-i-tre-kamper-etter-cup-klikk" frk="186 9 11 1171"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 20:11"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">LSK-spiller utestengt i tre kamper etter «cup-klikk»</div>
<div type="ingress">Tobias Salquist (23) sparket ned en motstander i cupkampen mot Gjelleråsen. Nå må han sone tre kampers karantene.</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">Oppdatert 3 may</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Vi tar karantenen til etterretning og vil ikke gå videre med saken, sier sportssjef Simon Mesfin til rb.no.</p>
<p>Den danske 23-åringen sparket ned Gjelleråsens Eirik Karlsen Steine etter 25 minutter av onsdagens cupoppgjør. Lillestrøm vant likevel 3 – 1, etter noen hektiske sluttminutter mot laget fra nivå fire.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det var et svart øyeblikk. Jeg mistet hodet, og jeg vet ikke hvorfor jeg gjorde det. Det var dumt, sa forsvarsspilleren til samme avis før straffen ble kjent.</p>
<p>Salquist har startet alle de fem første kampene i Eliteserien for LSK, etter at han kom til klubben fra Waasland-Beveren før sesongen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">FØR AVSPARK: ALT OM 6. RUNDE I ELITESERIEN</div>
<div type="text">
<p>LSK har to seirer, én uavgjort og to tap så langt, og ligger på niendeplass før helgens kamper.</p>
<p>Lillestrøm spiller borte mot Bodø/Glimt førstkommende søndag. Deretter skal de møte Rosenborg hjemme på Åråsen, og Mjøndalen borte 16. mai.</p></div></body></document>
