<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190418-professor-om-mueller.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJv8BQ/professor-om-mueller-rapporten-frykter-viktig-informasjon-blir-sladdet" frk="1159 2 20 7273"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 13:23"/>
<attribute name="author" value="Jostein Matre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Professor om Mueller-rapporten: Frykter viktig informasjon blir sladdet</div>
<div type="ingress">Et av de store spenningsmomentene når den såkalte Mueller-rapporten blir lagt frem i dag er hvor mye som er sladdet. Enkelte frykter det verste.</div>
<div type="author">Jostein Matre</div>
<div type="date">Oppdatert: 18.04.19 kl. 15:23</div>
<div type="caption"><p>RAPPORT SLIPPES I DAG: President Donald Trump (t.h.) har allerede uttalt gjentatte ganger at Robert Mueller (t.v.) har frifunnet ham. Foto: SAUL LOEB, BRENDAN SMIALOWSKI / AFP</p> <p>JUSTISMINISTER: William Barr har bare vært i stillingen i rundt to måneder. Foto: SAUL LOEB / AFP</p> <p>PROFESSOR: Paul Schiff Berman er jusprofessor. Foto: George Washington University</p> <p>PROFESSOR: Gary Nordlinger er professor i politikk. Foto: George Washington University</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er redd for at mye viktig informasjon vil være utilgjengelig. Justisministerens innstilling til hvordan dette skal gjøres antyder at langt mer vil være sladdet enn hva som er nødvendig med tanke på loven.</p>
<p>Det sier jusprofessor ved George Washington University Paul Shiff Berman til VG i forkant av at justisminister William Barr i dag legger frem hele rapporten til spesialetterforsker Robert Mueller.</p>
<p>I nesten to år har den tidligere FBI-direktøren undersøkt antatt russisk innblanding i det amerikanske presidentvalget i 2016, inkludert om noen fra Donald Trumps valgkampstab samarbeidet med Russland og om presidenten på ulovlig vis har forsøkt å hindre etterforskningen.</p></div>
<div type="title" level="3">400 sider</div>
<div type="text">
<p>For nesten en måned siden mottok Barr den 400 sider lange rapporten fra Mueller. To dager senere offentliggjorde han et fire sider langt sammendrag der det blir konstatert at FBIs spesialetterforsker har funnet bevis for at Russland forsøkte å påvirke valget, men ikke bevis for et samarbeid mellom dem og noen i Trumps valgkampstab.</p>
<p>Videre stod det at Mueller verken konkluderte med at Trump var skyldig, eller uskyldig i spørsmålet om han ulovlig forsøkte å forhindre etterforskningen. Trump og hans støttespillere var derimot raskt ute med å slå fast at dette var en full frifinnelse av presidenten. Noe hans kritikere har sagt man ikke kan slå fast før man får tilgang på hele rapporten.</p>
<p>Mellom klokken 17 og 18 norsk tid får medlemmene i Kongressen den tilgangen. Den vil også blir lagt ut på Justisdepartementet sine nettsider. Men fremdeles er det altså uklart hvor mye som vil bli sladdet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Skammelig antydning</div>
<div type="text">
<p>Washington Post skriver at de har kilder som opplyser at den blir «lettere sladdet», og at man vil få et nokså detaljert innblikk i om presidenten på noe vis forsøkte påvirke etterforskningen.</p>
<p>Avisen skriver videre at Mueller bestemte seg for å ikke konkludere på dette feltet fordi det var vanskelig for han å vurdere presidentens intensjoner og fordi noen av Trumps handlinger kunne tolkes til å være uskyldige. Likevel skal rapporten angivelig gi en detaljert trinn for trinn-gjennomgang av Trumps oppførsel, inkludert analysering av mange av hans twittermeldinger.</p>
<p>Tross opplysningene til Washington Post, så stoler altså ikke Paul Shiff Berman på at vi vil få se den fulle og hele sannheten når rapporten nå offentliggjøres. Det begrunner han med tidligere uttalelser fra justisministeren, som jusprofessoren mener mangler nødvendig objektivitet.</p>
<p>– Barrs skammelige antydning, uten faktiske bevis, i forrige uke om at hans eget departement og etterretningsbyråene gjorde noe galt da de startet en etterforskning av Trumps valgkamp tyder på at han er mer opptatt av å beskytte Trump enn å være landets øverste beskytter av loven, sier Berman, som mener det er viktig å huske at dette først og fremst har vært en etterforskning som handler om kontraetterretning (Russlands innblanding journ.anm.) og ikke om kriminelle handlinger (evt samarbeid med Trumps valgkampstab journ.anm.).</p>
<p>– Det er viktig at vi får vite hvem som kan ha hatt kontakt med russerne, selv om den kontakten ikke kvalifiserer til kriminelle tiltaler, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoler på Barr</div>
<div type="text">
<p>Bermans kollega ved George Washington-universitetet i USAs hovedstad, professor ved avdeling for politisk ledelse, Gary Nordlinger, er ikke enig i at justisministeren er partisk.</p>
<p>– Jeg stoler på Barrs integritet. I løpet av hans lange karrierer har det aldri vært spørsmål om han har vært uanstendig, og i en alder av 68 år er trolig hans rykte hans mest verdifulle eiendel, sier Nordlinger til VG.</p>
<p>Han tror dessuten at ettersom et stort antall folk har vært involvert i arbeidet med rapporten vil viktig informasjon bli lekket til media dersom det blir forsøkt holdt skjult.</p>
<p>Paul Shiff Berman påpeker at selv om det kan finnes juridiske begrunnelser for å sladde en del av innholdet i versjonen som blir gjort tilgjengelig for offentligheten, finnes det ingen slik begrunnelse for medlemmene av etterretningskomiteene i Senatet og Representantenes hus. Det samme sier politisk professor Mark A. Peterson ved UCLA.</p>
<p>– Selv den mest sensitive informasjonen bør overleveres usladdet og med alt underliggende materiale til de komiteene, samt de to partienes øverste ledelse i Kongressen, sier han til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer på pressekonferanse</div>
<div type="text">
<p>Gary Nordlinger tror uansett ikke offentliggjøringen av rapporten er noe å frykte for presidenten.</p>
<p>– Vi får nok flere detaljer rundt hvordan Mueller kom til sine konklusjoner, men dersom det hadde vært noen klare bevis på at noe ulovlig var gjort tror jeg vi hadde visst om det allerede.</p>
<p>Berman tror på sin side at det vil dukke opp ting som stiller Trump i et dårlig lys.</p>
<p>– Rapporten vil trolig diskutere mye som indikerer hindring av etterforskningens gang fra presidenten.</p>
<p>Klokken 15.30 norsk tid holder William Barr en pressekonferanse om rapporten. Det skjer rundt to timer i forkant av at den blir publisert offentlig og overlevert til Kongressens medlemmer. Det reagerer John Dean, tidligere juridisk rådgiver for Richard Nixon den gang han var president.</p>
<p>– Dette er opplagt et forsøk på å sette rapporten inn i en bestemt ramme, og et forsøk på å forme og påvirke nyhetsvinklingene. Det minner om da Nixon under Watergate offentliggjorde lydbåndopptak og i forkant forsøkte fortelle folket at det ikke var noe av interesse der, men så viste det seg at det var det. Noe som førte til sinne hos det amerikanske folket, sier Dean til CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer be Mueller vitne i Kongressen</div>
<div type="text">
<p>Også lederen for justiskomiteen i Representantenes hus, demokraten Jerrod Nadler, er kritisk til Barr, og sier det fremstår som at justisministeren driver en mediakampanje på vegne av presidenten. I tillegg til å reagere på at pressekonferansen kommer før offentliggjøringen av rapporten mener han blant annet også at det er bevisst at rapporten slippes i det landet er iferd med å ta påskeferie.</p>
<p>– Justisministeren lar ikke fakta få tale for seg selv, men forsøker å skape et inntrykk av rapporten som er fordelaktig for Det hvite hus, sier Nadler, ifølge flere amerikanske medier.</p>
<p>Nå vurderer han å kalle inn Robert Mueller og flere av hans medarbeidere til å vitne for Kongressen.</p>
<p>Det er uklart om presidenten selv kommer til å kommentere innholdet i rapporten i løpet av dagen, men ifølge Washington Examiner forbereder Det hvite hus en motrapport for å imøtegå påstander som potensielt kan være til skade for presidenten.</p>
<p>Donald Trump vil også møte media i andre sammenhenger to ganger i løpet av dagen. Da vil han trolig få spørsmål om rapporten. Ofte svarer han på det han blir spurt om i slike pressetreff.</p></div></body></document>
