<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191113-hauglie-mener-nav-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/GGXE1V/hauglie-mener-nav-uttalelse-bekrefter-at-deres-lovtolkning-har-vaert-feil" frk="298 8 15 1862"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 18:33"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hauglie mener NAV-uttalelse bekrefter at deres lovtolkning har vært feil</div>
<div type="ingress">Da folketrygdloven ble strammet inn i 2018, ble troen på at de praktiserte regelverket korrekt styrket i NAV, men arbeidsministeren mener det var grunnløst.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I HARDT VÆR: Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) her etter redegjørelsen i Stortinget. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Til Aftenposten sier ytelsesdirektør Kjersti Monland i Nav at etaten har følt at den hadde departementet i ryggen i sin tolkning av lovverket.</p>
<p>En endring i regelverket for arbeidsavklaringspenger fra 1. januar 2018, som innebærer at man maksimalt kan ta med seg arbeidsavklaringspenger (AAP) til utlandet i fire uker i løpet av et kalenderår, forsterket troen innad i NAV om at etaten hadde solid ryggdekning for sin praksis.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Flere kan være dobbelt rammet av NAV-skandalen – mister også forsikringen</div>
<div type="text">
<p>– Det har underveis skjedd noen endringer i lovverket som vi nok har tolket som en bekreftelse, eller som i hvert fall har gjort at vi ikke har stilt oss selv de riktige spørsmålene, sier Monland.</p>
<p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) sier til avisa at NAV ikke har hatt grunnlag for å tolke AAP-forslaget som en bekreftelse på at deres praksis har vært riktig, snarere tvert imot.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">NAV skal undersøke 31 nye trygdeytelser - leter etter saker som kan ha blitt feilbehandlet </div>
<div type="text">
<p>– I den grad NAV har vært usikre på tolkning av forordningen ble det, basert på hva vi vet så langt, ikke løftet opp til departementet før i desember 2018. AAP-forslaget handlet først og fremst om ordningens utforming. EU-forordningen lå selvsagt til grunn også i denne saken, sier Hauglie.</p>
<p>Torsdag møtes hun og NAV-direktør Sigrun Vågeng i nok et møte for å diskutere trygdeskandalen. Arbeids- og sosialministeren sier at Monlands uttalelser vil bli blant temaene på møtet.</p></div></body></document>
