<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190324-viking-sky-ulykken-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/P9po47/viking-sky-ulykken-dette-er-teoriene-om-hvorfor-det-gikk-galt" frk="646 6 25 3815"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 19:10"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Huse Amundsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Viking Sky»-ulykken: Dette er teoriene om hvorfor det gikk galt</div>
<div type="ingress">Fire av fire motorer på cruiseskipet «Viking Sky» streiket og skipet var nær ved å gå på grunn med 1373 personer om bord. Hvordan kunne det skje?</div>
<div type="author">Ingeborg Huse Amundsen</div>
<div type="date">24.03.19 20:10 Oppdatert: 24.03.19 22:55</div>
<div type="caption"><p>EKSPERT: Sverre Steen er leder for Institutt for marin teknikk ved NTNU med marineteknologi, propeller og fremdrift av skip som spesialområder. Foto: Privat</p> <p>LANG ERFARING: Emil Aall Dahle er maritim konsulent og sakkyndig på skipsfart. Han har bakgrunn som professor ved NTNU og som sjefsingeniør i Sjøfartsdirektoratet og Det norske Veritas. Foto: Privat</p> <p>INGENIØR: Arve Bredesen er sjefingeniør ved verftet Fosen Yard i Trøndelag. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>«Viking Sky» var på vei fra Tromsø til Stavanger, men endte ved Hustadvika i Fræna kommune i Møre og Romsdal.</p>
<p>I 14-tiden lørdag sendte skipet ut mayday-melding om motorstans. Det drev mot land og var i ferd med å grunnstøte. Skipet gikk i full black out – ingen motorer fungerte og strømmen gikk.</p>
<p>Noen timer senere fikk mannskapet i gang én motor, og på kvelden var tre av fire motorer i drift. Søndag ble alle om bord berget, da skipet la til kai i Molde .</p>
<p>Havarikommisjonen har besluttet å granske nesten-havariet. Rederen Torstein Hagen har foreløpig ikke svart på hvorfor skipet gikk videre i det dårlige været.</p>
<p>Dette er ekspertenes teorier om hva som kan ha gått galt på «Viking Sky».</p></div>
<div type="title" level="3">Teori 1: Luft inn i kjølesystemet</div>
<div type="text">
<p>En av teoriene er at det er kommet luft inn i sjøvannskjølesystemet, som har ført til at motoren er blitt overopphetet.</p>
<p>– Når du kommer i høy sjø og båten ruller, blir det mye luft i vannet som fort kan samle seg i kjølesystemet. Dermed kan kjølingen svikte og motoren stoppe, sier Sverre Steen, leder for Institutt for marin teknikk ved NTNU.</p>
<p>Et luftesystem skal egentlig fjerne luften, men dette kan ha grodd igjen av blant annet skjell. Ifølge Steen har gjengrodd luftesystem vært årsaken til flere lignende hendelser.</p>
<p>– Det som taler mot teorien, er at fire av fire motorer streiket samtidig. Nye skip av denne typen bør ha to separate systemer slik at en svikt i maskineriet ikke gjør at båten mister all fremdrift, sier han til VG.</p>
<p>Skipsfartsekspert Emil Aall Dahle påpeker at større skip ofte har to kjølevannsinntak: Ett som ligger høyt for bruk i havn og ett lavt til bruk i sjøen.</p>
<p>– Det må kobles om til det lave inntaket manuelt etter avgang fra havn. Dette kan ha blitt glemt. I dårlig vær kan da luft suges inn, og motorene stopper automatisk på grunn av overoppheting, sier han til VG.</p>
<p>Dahle har blant annet deltatt i utredningene om Alexander L. Kielland-ulykken i 1980 og Concem-ulykken i 1985.</p></div>
<div type="title" level="3">Teori 2: Tette drivstoffiltre</div>
<div type="text">
<p>Den røffe sjøen kan ha ført til at drivstoffiltrene ble tettet igjen, slik at det ikke kom diesel til motorene.</p>
<p>– Båten kom ut i dårlig vær, og dieselen som forsyner motoren kan ha blitt satt i bevegelse. Dermed kan oppsamlet skitt i bunn av tanken ha blandet seg med den rene dieselen, og filteret ble tettet, sier Arve Bredesen, sjefingeniør ved verftet Fosen Yard i Trøndelag.</p>
<p>– Men det skal ikke kunne skje med alle motorer samtidig. På slike båter er det minimum to såkalte dagtanker, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Teori 3: Elektrisk svikt, dårlig vær, feilproduksjon</div>
<div type="text">
<p>Ekspertene VG har snakket med vektlegger teori 1 og 2 som mest sannsynlige. Men de nevner andre eventuelle årsaker til at et skip kan få motorproblemer:</p>
<p>Svikt i det elektriske anlegget. Kortslutning på en større komponent kan ha ført til motorstans og black out.</p>
<p>Feilproduksjon/feilkonstruksjon: Det italienskbygde skipet ble sjøsatt i februar 2017, og har seilt verden rundt. Omfattende testing og verifisering gjør at ekspertene mener det er lite sannsynlig at maskineriet er feil konstruert.</p>
<p>Vær og vind: Skipet er lagd for å tåle røffe forhold. Samtidig peker teori 1 og 2 mot at været har spilt inn på ulykken.</p></div></body></document>
