<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190502-godset-pedersen-kalt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/503L7z/godset-pedersen-kalt-inn-paa-teppet" frk="307 3 6 1796"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-02 18:15"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm, Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Godset-Pedersen kalt inn på teppet</div>
<div type="ingress">Marcus Pedersen (28) har hatt et møte med Strømsgodset-ledelsen etter en «uønsket hendelse».</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm, Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">Oppdatert 2 may</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er Drammens Tidende som melder dette torsdag.</p>
<p>– Marcus Pedersen har vært involvert i en uønsket hendelse som ikke er i tråd med klubbens verdier og det vi ønsker å stå for som klubb, sier daglig leder Dag Lindseth Andersen til Drammens Tidende.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Drammens Tidende skal bakgrunnen være at Pedersen var på byen natt til søndag før kampen mot Kristiansund.</p>
<p>Til VG vil ikke Godsets daglige leder bekrefte hva møtet skyldes:</p>
<p>– Det er som nevnt en hendelse som ikke er i tråd med klubbens verdier.</p>
<p>– Hvor alvorlig ser dere på dette?</p>
<p>– Vi ser alvorlig på det. Derfor har vi håndtert det som vi har gjort og innkalt Marcus til møte. Både vi og Marcus ser alvoret i dette.</p>
<p>– Hvilken straff får Pedersen?</p>
<p>– Det kan jeg ikke si noe om. Vi jobber med de virkemidler som er tilgjengelig og har en god dialog med Marcus Pedersen.</p>
<p>VG har vært i kontakt med Marcus Pedersen.</p>
<p>– Jeg har ingen ytterligere kommentarer, melder han.</p>
<p>Marcus Pedersen har hatt en lårskade som har gjort at han har vært ute av spill siden lokalderbyet mot Mjøndalen den 12. april.</p>
<p>Dag Lindseth Andersen svarer slik når VG spør om Marcus Pedersen er aktuell for kampen til helgen:</p>
<p>– Han sliter med en skade, så det vet jeg ikke.</p>
<p>Trener Bjørn Petter Ingebretsen sa etter kampen mot Kristiansund søndag til VG at det ble bestemt på lørdagens trening at Marcus Pedersen ikke skulle spille.</p>
<p>Drammens Tidende erfarer at stjernespissen ikke har fått noen sportslig straff og trener som vanlig med laget.</p>
<p>Hedmarkingen scoret 14 ganger for Strømsgodset i fjor og var en av lagets viktigste spillere.</p></div></body></document>
