<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190913-kjendishunden-moxie-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/JoMbEX/kjendishunden-moxi-ble-syk" frk="476 6 19 3015"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 16:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjendishunden Moxie ble syk</div>
<div type="ingress">Kjendishunden Moxie, som har 113.000 følgere på Instagram, ble rammet av den mystiske sykdommen som har spredt seg hos norske hunder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BLE SYK: Kjendishunden Moxie, som har 113.000 følgere gjennom Instagramkontoen Moxiethetoller, fikk symptomer på hundesykdommen. Foto: Moxiethetoller/Sandra Wong</p> <p>PÅ BEDRINGENS VEI: Moxie er allerede mye bedre, og fikk komme hjem etter ett døgn på sykehuset. Foto: Sandra Wong</p></div>
<div type="text">
<p>Til nå har minst 27 hunder dødd som følge av sykdommen, som gir symptomer som oppkast og blodig diaré.</p>
<p>Moxi ble dårlig på mandag, forteller matmor Sandra Wong til VG.</p>
<p>– Da hun mistet appetitten skjønte vi at noe var veldig galt. Og for dem som kjenner Moxie, så er mat livet.</p>
<p>Onsdag oppdaget de også blod i avføringen, og reiste direkte til Anicura dyresykehus hvor Moxie ble innlagt. Hun fikk komme hjem igjen allerede torsdag.</p>
<p>– Det går veldig mye bedre, hun er på bedringens vei, sier matmor.</p>
<p>Hjelp VG med kartlegging: Kjenner du til hunder som kan ha blitt rammet av den mystiske hundesykdommen?</p>
<p>Hunden fikk antibiotika, men var ikke dehydrert da hun ble lagt inn, forteller dyrepleieren Anne Marit Moen Anicuria til VG.</p>
<p>– Moxie kom først inn med relativ milde symptomer på onsdag og fikk dra hjem etter undersøkelser. Så forverret tilstanden seg. Da hun ble lagt inn, hadde Moxie blod i avføringen. Og så ble hun over natten. Moxie fikk væskebehandling og ble utskrevet kvelden etter og var i god form, forteller Moen.</p>
<p>Sluttsummen for sykehusoppholdet og Moxies behandling ble på 11.000 kroner, forteller matmor.</p>
<p>– Men vi har en forsikring som dekker noe, legger hun til.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mystisk hundesykdom: Veterinærinstituttet utelukker harepest</div>
<div type="text">
<p>Matmor Sandra delte historien på Moxies populære Instagramkonto da det ble klart at det hele gikk bra.</p>
<p>– Vi sa jo ikke noe offentlig før vi visste at Moxie skulle bli bra,</p>
<p>bare til nærmeste familie. Men det var veldig mange fine tilbakemeldinger da vi skrev om det på Instagram, forteller hun.</p>
<p>Mattilsynet understreker at symptomene de syke hundene opplever forekommer hos hunder, men at sykdomsforløpet pleier å være mindre akutt. De fleste meldingene om sykdomstilfeller har kommet i Oslo-området.</p>
<p>Ut ifra undersøkelsene som er gjort så langt er det ingen fellestrekk i alder, rase, fôring, kontakt med andre hunder, turområder og lignende.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte nye tilfeller av syke hunder</div>
<div type="text">
<p>I flere av de obduserte hundene er det funnet bakteriene Providencia alcalifaciens og Clostridium ferfringens, men ifølge Veterinærinstituttet er det foreløpig ikke klart om bakteriene er årsaken til utbruddet.</p>
<p>Mattilsynet råder hundeeiere til å begrense nærkontakten mellom hunder og å holde hunder i bånd slik at man har kontroll på dem.</p>
<p>I en statusrapport tirsdag slo Veterinærinstituttet fast at det kan utelukkes at hundedøden skyldes algeforgiftning. Det er heller ikke noe som tyder på flåttbårne sykdommer, miltbrann eller harepest. Det er heller ikke funnet sammenheng mellom hundesykdommen og E. coli på mennesker.</p></div></body></document>
