<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191118-flere-drept-i-protes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/qLxGVg/flere-drept-i-protester-i-iran-etter-kraftig-hopp-i-bensinprisen" frk="597 3 14 3823"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 19:57"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere drept i protester i Iran etter kraftig hopp i bensinprisen</div>
<div type="ingress">Irans befolkning raser etter at regjeringen økte bensinprisene kraftig over natta. Flere personer er drept i protestene som brøt ut.</div>
<div type="author">NTB-AFP-DPA</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Utbrente motorsykler i en gate i byen Isfahan lørdag kveld. Foto: Morteza Zangane / ISNA via AP / NTB scanpix</p> <p>Busser ble påtent i de voldsomme protestene som brøt ut som følge av økte bensinpriser. Foto: Abdolvahed Mirzazadeh / ISNA / AP / NTB scanpix</p> <p>Den iranske regjeringen varslet fredag prishopp på bensin. Beskjeden ble fulgt av voldsomme protester. Bildet viser en bensinstasjon i Teheran som ble tent på av demonstrantene. Foto: Abdolvahed Mirzazadeh / ISNA / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Iranske myndigheter har opplyst om minst tolv drepte personer siden demonstrasjonene startet fredag, ifølge en opptelling BBC Persian har gjort. Aktivister melder imidlertid at minst 40 personer er drept.</p>
<p>Det er ikke kjent hvor mange som har blitt skadd, men rundt 1.000 personer er blitt pågrepet.</p>
<p>Protestene brøt ut i flere store byer fredag, kort tid etter at regjeringen varslet en økning på 50 prosent i bensinprisene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Facebook-sjefen: Russland og Iran forsøker å påvirke 2020-valget</div>
<div type="text">
<p>På grunn av protestene innskrenket myndighetene tilgangen til internett, og det er derfor begrenset med informasjon som har kommet ut av landet.</p>
<p>Ifølge Ali Rabiei, talsperson for myndighetene, vil imidlertid tilgangen snart bli gjenåpnet. Myndighetene beskriver situasjonen i landet som roligere mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Rouhani med advarsel</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Rabiei holdt demonstrantene både personer fra politiet og sikkerhetspersonell som gisler.</p>
<p>Store veier er blitt sperret, banker er påtent og offentlige bygninger angrepet. Videoopptak som er sendt på iransk fjernsyn, viser maskerte unge menn som setter fyr på bygninger i gater fulle av murstein.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Overraskende beskjed om økte bensinpriser fører til voldelige protester i Iran</div>
<div type="text">
<p>Folk har også etterlatt bilene sine på veiene i protest. Landets president, Hassan Rouhani, har advart folk mot å forlate biler i gatene og sier det kan få rettslige følger.</p>
<p>Presidenten gikk søndag ut og forsvarte avgiftsøkningen med at det skulle komme folket til gode, og at 60 millioner iranere etter prishoppet vil få sosialbidrag.</p>
<p>Irans mektige revolusjonsgarde har gått ut og advart mot å fortsette protestene.</p></div>
<div type="title" level="3">Hardt rammet av USAs sanksjoner</div>
<div type="text">
<p>Iran er hardt rammet av de økonomiske sanksjonene som ble innført av USA etter at landet trakk seg fra den internasjonale avtalen om Irans atomprogram.</p>
<p>Trump-regjeringen gikk i helgen ut og fordømte myndighetenes voldsbruk mot demonstrantene.</p>
<p>– USA er med dere, skrev utenriksminister Mike Pompeo på Twitter.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tre uker med masseopptøyer: Derfor fortsetter de kampen mot politikerne</div>
<div type="text">
<p>Det fikk det iranske utenriksdepartementet til å reagere:</p>
<p>– Det er rart å ha sympati med folket som er under press fra USAs økonomiske terrorisme, skrev departementets talsperson i en uttalelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Merkel: – Fortjener respekt</div>
<div type="text">
<p>Mandag gikk Tyskland ut og ba Iran respektere det regjeringen i Berlin mener er legitime protester. De ba også om at myndighetene innleder samtaler med demonstrantene.</p>
<p>– Det er legitimt og det fortjener vår respekt når folk på modig vis gir uttrykk for økonomisk og politisk misnøye, slik som i Iran nå, sier Ulrike Demmer, talsperson for statsminister Angela Merkel.</p>
<p>Hun legger til at den iranske regjeringen bør reagere på protestene ved å innlede en dialog og sier at Tyskland følger utviklingen med bekymring.</p>
<p>– Vi ber regjeringen i Teheran respektere friheten til å samles og til å ytre seg, sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Massedrap, sinne mot Iran og sosial kollaps: En irakisk demonstrant forteller om sin kamp</div>
<div type="text">
<p>Franske myndigheter følger også situasjonen nøye, og landet ber om at ytringsfriheten og retten til å demonstrere fredelig blir respektert.</p></div></body></document>
