<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191013-california-offer-ide.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/wP507L/california-offer-identifisert-lois-89-ga-beskjed-til-soennen-om-at-hun-skulle-roemme" frk="494 13 39 2938"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 07:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">California-offer identifisert: Lois (89) ga beskjed til sønnen om at hun skulle rømme</div>
<div type="ingress">Familien har desperat forsøkt å finne 89 år gamle Lois Arvickson. Nå er hun det første offeret for skogbrannen som herjer i Los Angeles som er identifisert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKULLE FLYKTE: Lois Arvickson (89) tok kontakt med sønnen for å fortelle at hun skulle evakuere. Så ble linjen brutt. Foto: CHRISTIAN MONTERROSA / EPA</p> <p>SLUKT AV FLAMMENE: I dette området med husvogner bodde 89-årige Lois Arvickson. Foto: KABC-TV</p> <p>KJEMPER: Brannmenn fra Texas Canyon brannstasjon kjemper mot flammene i Sylmar, et nabolag nord for Los Angeles i California.</p></div>
<div type="text">
<p>Kampen mot skogbrannen «Saddleridge fire» fortsatte lørdag utenfor Los Angeles. Sterk vind gjør at brannen sprer seg raskt. Mer enn 1000 brannfolk og flere helikoptre er satt inn for å slukke brannen.</p>
<p>Den har herjet i San Fernando Valley nordvest i Los Angeles siden torsdag. Da kom brannen raskt ut av kontroll.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Los Angeles: 100.000 evakueres fra skogbrann</div>
<div type="title" level="3"> – Signalet ble brutt</div>
<div type="text">
<p>Én av dem som var i området da brannen startet, var Lois Arvickson (89). Hun ringte sønnen for å fortelle at hun skulle dra ut fra en park med husvogner i byen Calimesa i Riverside County i utkanten av Los Angeles.</p>
<p>– Hun sa at hun skulle finne vesken og så komme seg vekk, før signalet ble brutt, fortalte sønnen Don til nyhetsbyrået AP fredag.</p>
<p>Da hadde han vært bekymret for moren siden torsdag kveld. Og de forsøkte da å finne henne. Selv var han med familien på et evakueringssenter.</p>
<p>Nå har de imidlertid fått den triste beskjeden om at 89-åringen er funnet død.</p>
<p>Det er Riverside County Sheriff’s Department som har gått ut med hennes identitet. En annen person ble funnet død i brannområdet før henne, men vedkommende er ikke identifisert.</p>
<p>Også en tredje person er bekreftet omkommet i forbindelse med brannen. Det er en mann i 50-årene som fikk hjerteinfarkt da han skulle redde huset sitt, ifølge det lokale brannvesenet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Elsket området</div>
<div type="text">
<p>Arvickson etterlater seg fire voksne barn og 12 barnebarn.</p>
<p>– Hun elsket området hun bodde. Hun elsket å se utover canyonen og den vakre utsikten hun hadde, sier datteren Judy Dorius i et intervju med NBC.</p>
<p>Der ble hun intervjuet med et annet familiemedlem.</p>
<p>– Hun nøt utsikten hver dag. Hun satt der og drakk kaffe, hver eneste morgen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Flammene slukte parken</div>
<div type="text">
<p>Vitner har fortalt at 89-åringens hjem ble slukt av flammene, ifølge CBSN Los Angeles.</p>
<p>I nærområdet skal da minst 16 hus og 70 husvogner blitt skadet som følge brannen. Husvognene sto tett-i-tett i en egen park.</p>
<p>– Flammene bare slukte hele parken, fortalte Rosie Costalon til CBS2. Huset hennes ble også flammenes rov.</p>
<p>Det etterforskes nå om noen kan ha stått bak brannen.</p>
<p>Fredag ble 100.000 mennesker beordret til å evakuere hjemmene sine.</p>
<p>Noen få har valgt å ikke etterkomme denne ordren. De bruker blant annet hageslanger for å forsøke å hindre at det tar fyr i husene deres, opplyser tjenestemenn ifølge NTB.</p></div></body></document>
