<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190325-astrid-s-22-avlyser-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/Wb0RGk/astrid-s-22-avlyser-mtv-show-i-london-jeg-har-vaert-syk-i-over-en-uke" frk="266 1 2 1548"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 15:17"/>
<attribute name="author" value="Thomas Talseth, Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Astrid S (22) avlyser MTV-show i London: – Jeg har vært syk i over en uke</div>
<div type="ingress">Popstjernen forteller på Twitter at hun må hvile stemmen etter sykdom, og at hun ser seg nødt til å avlyse konserten i London tirsdag.</div>
<div type="author">Thomas Talseth, Anniken Aronsen</div>
<div type="date">25.03.19 16:17 Oppdatert: 25.03.19 17:06</div>
<div type="caption"><p>SYK: Astrid Smeplass avslører at hun har vært syk, og ikke kan dra til London som planlagt. Foto: Krister Sørbø/VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Hei, jeg er så lei meg for å fortelle at jeg må avlyse konserten i London og opptredenen med MTV . Jeg har vært syk i over en uke, og må hvile stemmer, starter innlegget på Twitter.</p>
<p>Hun beklager videre overfor vinnerne som ble plukket ut til å tilbringe tid med artisten i London.</p>
<p>– Jeg er sikkert på at vi får sjansen en annen gang, avsluttes innlegget.</p>
<p>Hun sier ikke noe nærmere om hva slags sykdom hun er rammet av.</p>
<p>Smeplass avslørte for fem dager siden at hun skulle gjøre en opptreden med musikkanalen MTV i London, og at hun ville trekke fem heldige som fikk være med.</p>
<p>Om én måned skal Smeplass på USA-turné med den svenske popstjernen Zara Larsson. Nyheten delte hun entusiastisk på Instagram.</p>
<p>Rennebu-jenta fikk tidligere i år massiv hets fra Ariana Grande-fansen etter at hun kritiserte bruk av gjennomsiktige plastbager som turné-merchandise. Fansen påpekte at den gjennomsiktige plasten var et sikkerhetstiltak etter at Grandes konsert i Manchester ble rammet av terror. Grande selv svarte imidlertid på Twitter at hun var enig i at plastbruken burde reduseres.</p>
<p>Manager Halvor Marstrander skriver i en SMS til VG at han ikke ønsker å kommentere saken utover det som står i Twitter-innlegget.</p></div></body></document>
