<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190111-trond-giske-og-haddy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/p6aGdj/trond-giske-og-haddy-njie-skal-gifte-seg" frk="509 18 56 3059"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 15:38"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Haugan, Vemund Anke Garden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Giske og Haddy Njie skal gifte seg</div>
<div type="ingress">Ap-politiker Trond Giske og programleder Haddy Njie skal gi hverandre sitt ja i Nidarosdomen til sommeren.</div>
<div type="author">Bjørn Haugan, Vemund Anke Garden</div>
<div type="date">11.01.19 16:38 Oppdatert: 11.01.19 21:09</div>
<div type="caption"><p>BLIR EKTEPAR: Trond Giske og Haddy Njie. Foto: Foto: ØYVIND NORDAHL NÆSS og NTB scanpix</p> <p>GLEDER SEG: Giskes foreldre Norunn og Bjørn Giske. Her fra Giskes politiske comeback hos Orkland Ap etter varslersakene. Foto: Hallgeir Vågenes</p> <p>SAMMEN: Haddy Njie og Trond Giske sammen i forbindelse med bisettelsen til Thorvald Stoltenberg i 2018. Foto: Mattis Sandblad</p> <p>LEDET FLERE SENDINGER: N’jie har vært på skjermen i flere direktesendinger i NRK. Blant annet på 17. mai. Foto: Meek, Tore / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nære venner og familie er nylig informert om bryllupet, har VG fått vite.</p>
<p>Vielsen skal skje i selveste Nidarosdomen i Trondheim , lørdag 1. juni.</p>
<p>Paret er ikke spesielt snakkesalige om den store familiære begivenheten, men de bekrefter at de skal gifte seg på forsommeren.</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at vi skal gifte oss 1. juni og at vi gleder oss stort, sier Giske til VG.</p>
<p>Han vil ikke si noe om måten han fridde på eller om hvem som kommer til å stå på gjestelisten.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjempeglade!</div>
<div type="text">
<p>Norunn og Bjørn Giske, foreldrene til Trond Giske skriver dette i en SMS til VG:</p>
<p>– Vi ble kjempeglade da Haddy og Trond fortalte at de skulle gifte seg til sommeren! Vi er blitt godt kjent med Haddy etterhvert, og vi blitt veldig, veldig glad i henne! Og vi ser fram til bryllupet med stor glede!</p></div>
<div type="title" level="3">Opp- og nedturer </div>
<div type="text">
<p>Paret har vært gjennom stor lykke - og store prøvelser - de siste årene: For knappe tre år siden ble de foreldre til vesle Maria.</p>
<p>Prøvelsene har vært knyttet til politikken.</p>
<p>Giske har gjennom de to siste tiårene vært en av Arbeiderpartiets fremste ledere, men før jul i 2017 ble det fremmet en rekke varsler mot Giske . Partileder Jonas Gahr Støre og partiets sentralstyre konkluderte med at partiets regler om seksuell trakassering var brutt i flere tilfeller.</p>
<p>Giske har bestridt dette.</p>
<p>Samboer Haddy Njie gikk ut og forsvarte Giske. Hun mente sakene ikke var av en slik karakter at det svekket tilliten til hennes samboer.</p>
<p>Hun gikk langt i å antyde at Giske var utsatt for en politisk prosess. Presset ble likevel så stort at Giske i januar 2017 trakk seg som Ap-nestleder og finanspolitisk talsperson. Paret vil ikke uttale seg om saken i dag.</p>
<p>Giskes fall er et av de største i partiets historie. Siden han ble AUF-leder i 1992 og stortingsrepresentant i 1997, har han vært en ledende skikkelse på venstresiden i Ap.</p>
<p>Han har vært utdanningsminister (2000-2001), kulturminister (2005-2009) og næringsminister (2009-2013), før han ble nestleder i 2015. I dag er han menig stortingsrepresentant i familie- og kulturkomiteen.</p></div>
<div type="title" level="3">NRK-profil</div>
<div type="text">
<p>Njie er musiker, men mest kjent som profilert programleder i NRK , blant annen under direktesendte innsamlingsaksjoner, NRKs sendinger lille julaften og på nasjonaldagen.</p>
<p>I fjor høst ledet hun blant annet TV-aksjonen for niende gang. Hun er også kjent for å ha ledet den internasjonale Eurovision song contest-finalen i 2010 sammen med Erik Solbakken og Nadia Hasnaoui.</p></div></body></document>
