<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190725-millionbeslag-av-ulo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/50yrwz/millionbeslag-av-ulovlig-elfenben-og-pangolin-skjell" frk="427 15 42 2788"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 02:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Millionbeslag av ulovlig elfenben og pangolin-skjell</div>
<div type="ingress">Skjell fra rundt 2000 pangoliner og elfenben fra over 300 elefanter er funnet i en container i Singapore. Begge artene regnes for sårbare.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ELFENBEN: Støttennene som ble beslaglagt i Singapore kommer fra rundt 300 elefanter, anslår myndighetene. Foto: NATIONAL PARKS BOARD / EPA</p> <p>ETTERSPURTE SKJELL: En av bagene som ble beslaglagt i Singapore. Pangolinens skjell er laget av keratin. Foto: NATIONAL PARKS BOARD / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Myndighetene i Singapore beslagla forrige helg ulovlig elfenben fra over 300 elefanter. Til sammen var støttennene pakket i 132 bager og veide totalt 8,8 tonn, skriver National Parks Board i en uttalelse denne uken.</p>
<p>I tillegg ble det også funnet hele 11,9 tonn med skjell fra det de anslår er rundt 2000 pangoliner – også kjent som skjelldyr på norsk – fordelt over 237 bager. Verdien på disse skjellene skal være på hele 35,7 millioner amerikanske dollar, eller rundt 308 millioner norske kroner.</p>
<p>Sammen med støttennenes verdi, som Singapore sier er 12,9 millioner amerikanske dollar, har beslaget en totalverdi på 48 millioner amerikanske dollar – hele 415 millioner norske kroner.</p>
<p>Pangolinen er et av pattedyrene i verden som utsettes for mest smugling, ifølge organisasjonen Traffic, som er et samarbeid mellom Verdens naturfond og Verdens naturvernunion. De skriver at rundt én million skjelldyr antas å ha blitt drept av krypskyttere det siste tiåret.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sterkere tiltak trengs</div>
<div type="text">
<p>Det finnes åtte ulike pangolin-arter, og de er klassifisert som alt fra sårbare til kritisk utrydningstruet, ifølge Verdens naturfond (WWF).</p>
<p>– Mengden pangolin-skjell som smugles er stor, og ingen utrydningstruede dyrearter kan holde ut dette lenge. Sterkere tiltak trengs for å avskrekke menneskehandlere fra denne knusende handelen og for å endre trendene som sørger for etterspørselen, sier Kanita Krishnasamy, programdirektør for Traffic i Sørøst-Asia.</p>
<p>Den ulovlige lasten var på vei fra Den demokratiske republikken Kongo til Vietnam, og ble funnet i en container.</p>
<p>– Dette siste beslaget viser at Singapore har forpliktet seg til det globale arbeidet for å hindre ulovlig handel med utrydningstruede dyrearter på CITES-listen. Elfenbenet og pangolin-skjellene vil bli destruert slik at de ikke kommer tilbake på markedet, sier National Park Boards i uttalelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Laget av keratin </div>
<div type="text">
<p>CITES er den internasjonale konvensjonen som regulerer lovlig handel med truede dyre- og plantearter.</p>
<p>Etterspørselen etter pangoliner øst i Asia er ifølge BBC stor, både etter kjøttet, som anses for å være en delikatesse, og for skjellene som brukes i tradisjonell medisin. Dyret er det eneste pattedyret som er totalt dekket av skjell, og disse er laget av keratin, som er det samme materialet som finnes i menneskers fingernegler.</p></div></body></document>
