<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191125-prins-andrew-anklage.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/9vWzGp/prins-andrew-anklager-vil-vitne-til-fbi" frk="292 19 32 1675"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 16:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prins Andrew-anklager: Vil vitne til FBI</div>
<div type="ingress">Johanna Sjoberg stod frem for over ti år siden med anklager om uønsket seksuell kontakt med prinsen. Nå er hun klar for å vitne til FBI.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I HARDT VÆR: Prins Andrew under et møte i Tyrkia i år. Foto: MUSTAFA OZER / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i 2001 at 21 år gamle Johanna Sjoberg ble flydd fra Storbritannia til New York for å delta på en av milliardæren Jeffrey Epsteins ekstravagante fester. Det var ikke før i 2007 at hun fortalte om hendelsesforløpet på disse festene.</p>
<p>39-åringen er en av to kvinner som har ytret seg om å ha hatt uønsket kontakt med prinsen av denne typen. Hun forteller at prinsen skal ha satt henne på fanget hans og brukt en dukke med slående likhet til seg selv for å ta henne på brystene, skriver The Daily Mail.</p>
<p>Den andre kvinnen som har kommet med anklager er Virginia Giuffre, som har hevdet hun bare var 17 år da Epstein betalte henne 15.000 dollar for å ha sex med prinsen i 2001.</p>
<p>Hertugen av York har nektet for alle anklagene, og mener selv at han aldri har møtt kvinnene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Prins Andrew trekker seg fra sine offisielle oppdrag</div>
<div type="title" level="3">Mistet tillit</div>
<div type="text">
<p>I en undersøkelse utført av The Daily Express, kommer det fram at 60% av deltakerne mener Prins Andrews involvering i Epstein-saken og BBC-intervjuet har gjort skade på det britiske kongehuset og monarkiet. I samme undersøkelse svarte 72% at de mener prinsen bør bistå i etterforskningen og vitne til FBI.</p>
<p>Med prinsens fratredelse av sin offisielle rolle, mister han også sitt kongelige stipend på rundt 2,9 millioner kroner og verge-tittelen for over 230 organisasjoner.</p>
<p>Se utdrag fra det omstridte intervjuet under. Her kan du se hele intervjuet.</p></div></body></document>
