<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190310-jayme-closs-kidnappe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/p6onjj/jayme-closs-drapsmann-skrev-brev-fra-fengselet-unnskyld" frk="657 8 31 3851"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 01:29"/>
<attribute name="author" value="Hilde Kristine Misje"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jayme Closs’ kidnapper skrev brev fra fengselet: «Unnskyld!»</div>
<div type="ingress">Jake Thomas Patterson skriver i et brev fra fengselet at han kidnappet Jayme Closs og drepte foreldrene hennes «mest på impuls», og fordi han var «skikkelig sint».</div>
<div type="author">Hilde Kristine Misje</div>
<div type="date">10.03.19 02:29 Oppdatert: 10.03.19 02:42</div>
<div type="caption"><p>I FANGEDRAKT: Jake Thomas Patterson i retten i Wisconsin. Patterson er siktet for drap og kidnapping. Foto: RICHARD TSONG-TAATARII / POOL / MINNEAPOLIS STAR TRIBUNE POOL</p> <p>KIDNAPPET: Jayme Closs ble holdt fanget i 88 dager. Foto: FBI HANDOUT / FBI</p> <p>FANGET: I denne hytta utenfor byen Gordon i Wisconsin ble 13 år gamle Jayme Closs holdt fanget av Jake Thomas Patterson (21) i nesten tre måneder Foto: AMI/MEGA / MEGA</p> <p>MØTTE PRESSEN: Politileder Chris Fitzgerald på en pressekonferanse som ble holdt like etter at Jayme forsvant. Foto: Jerry Holt / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Brevet er skrevet til en journalist i det amerikanske mediehuset KARE 11. Journalisten hadde i forkant sendt Patterson et brev med en rekke spørsmål om saken – og fikk svar.</p>
<p>Myndighetene i Wisconsin har uttalt at de mener at brevet, som ble postlagt 28. februar, er autentisk, skriver The Washington Post.</p>
<p>Patterson skriver i brevet at han angrer dypt på det han gjorde.</p>
<p>«Jeg kan ikke tro at jeg gjorde dette», skriver han, ifølge New York Post.</p>
<p>Jayme Closs (13) forsvant sporløst da foreldrene hennes Denise (46) og James Closs (56) ble skutt og drept i sitt Wisconsin-hjem i oktober i fjor. I nesten tre måneder ble amerikanske Jayme Closs (13) holdt fanget i en hytte utenfor byen Gordon i Wisconsin, 100 kilometer fra hjembyen der hun sist ble observert.</p>
<p>Det var en forbipasserende på tur med hunden som oppdaget jenta, skriver lokalavisen Minneapolis Star Tribune. Hun vsr tynn, med flokete hår og kledd i skitne klær og for store sko. Den forbipasserende tok Closs med til en nabo, der hun oppholdt seg mens politiet ble tilkalt.</p>
<p>21 år gamle Jake Thomas Patterson ble pågrepet bare 10 minutter etter at Jayme ble funnet.</p>
<p>Patterson er siktet for drap og kidnapping.</p>
<p>I to dager jobbet Patterson på en ostefabrikk før han sluttet. På morgenen den andre dagen stoppet han bak en skolebuss og så Jayme Closs gå om bord. I avhør skal han ha forklart at han ikke visste hvem hun var, eller hvor mange som bodde i huset der hun gikk på bussen, men i det han så henne «visste han at dette var jenta han skulle ta», står det i rettsdokumentene fra den lokale statsadvokaten.</p>
<p>Ifølge New York Post hadde Patterson skrevet «Unnskyld, Jayme!» i store bokstaver i brevet.</p>
<p>Som svar til journalistens spørsmål om hva som fikk ham til å kidnappe Jayme, svarer Patterson: «Det er ikke svart-hvitt».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her ble Jayme (13) holdt fanget i 88 dager</div>
<div type="text">
<p>Ifølge rettsdokumenter fra påtalemyndigheten i Wisconsin skal bortføringen ha vært nøye planlagt.</p>
<p>Patterson mener påtalemyndigheten «vridde på ordene hans».</p>
<p>«Politiet mener at jeg planla dette grundig, og at jeg sa det. Det er en ren løgn. Dette var mest på impuls», skriver han. «Jeg tenker ikke som en seriemorder».</p>
<p>«På dette tidspunktet var jeg skikkelig sint. Jeg «ville» ikke gjøre det. Grunnen til at jeg gjorde det er komplisert.»</p>
<p>Closs ble holdt fanget i 88 dager. Patterson skriver i brevet at ingen visste om planen hans, og at han holdt kidnappingen helt skjult, ved å tvinge Jayme til å gjemme seg når faren hans kom på besøk til hytta på lørdagene.</p>
<p>«Familien min respekterer privatliv, så ingen gikk inn på rommet mitt».</p>
<p>Patterson skriver at han ikke ønsker at Jayme og slektningene hennes skal bekymre seg for en rettssak, og at han skal ta ansvar for det han har gjort.</p>
<p>«Jeg visste at når jeg ble tatt (som jeg trodde skulle skje mye tidligere), at jeg ikke ville kjempe imot», skriver Patterson, ifølge The Washington Post.</p>
<p>På spørsmål om hva som var de langsiktige planene hans dersom Jayme ikke hadde rømt, skriver han:</p>
<p>«Det vil jeg ikke si. Når jeg ser tilbake på det, var det veldig dumt.»</p></div></body></document>
