<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-historikere-ut-mot-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/GGxw7m/historikere-ut-mot-uib-rektor-aa-slippe-holocaustbenektere-inn-i-paa-universitetene-bidrar-til-aa-legitimere-antisemittisme" frk="408 0 0 2997"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 12:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historikere ut mot UiB-rektor: – Å ville slippe holocaustbenektere inn i på universitetene bidrar til å legitimere antisemittisme</div>
<div type="ingress">Ingen må forledes til å tro at holocaustfornektere bedriver seriøs historievitenskapelig virksomhet og at deres påstander er å regne som historiefaglig forankrede «teorier».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 13:58 Oppdatert: 28.03.19 kl. 17:41</div>
<div type="caption"><p>KRITISERES: – Som historikere og samfunnsborgere oppfatter vi UiB-rektor Dag Rune Olsens (bildet) argumentasjon som dypt problematisk, skriver kronikkforfatterne. Foto: Breistein, Emil Weatherhead / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>KJETIL BRAUT SIMONSEN, forsker Jødisk Museum, Oslo</p>
<p>TERJE EMBERLAND, seniorforsker Holocaust-senteret, Oslo</p>
<p>CHRISTHARD HOFFMANN, professor Universitetet i Bergen</p>
<p>GURI HJELTNES, forskningsdirektør Holocaust-senteret, Oslo</p>
<p>Rektor ved Universitetet i Bergen Dag Rune Olsen uttrykker i et intervju med Universitetsavisa bekymring for at ukorrekte politiske meninger utestenges fra universitetene.</p>
<p>Med dette som utgangspunkt berører han også holocaustbenektelse. På spørsmål fra avisen hevder Olsen at det er legitimt å invitere holocaustbenektere inn i den historievitenskapelige debatten. «Det er interessant at noen er uenige i et slikt historisk faktum og høre hvorfor man blir det», sier han. «Da hadde det vært ganske så interessant å invitere en representant for dette synet og komme fram til en erkjennelse i fellesskap (...)»</p>
<p>Både som historikere og samfunnsborgere oppfatter vi en slik argumentasjon som dypt problematisk. Et feilaktig premiss er at holocaustbenektelsen som fenomen primært er et resultat av mangel på kunnskap. Olsens antagelse later til å være at bare benekterne får høre gode nok argumenter, vil de oppgi sine synspunkter.</p>
<p>Fornektelsen av Holocaust er imidlertid ikke forårsaket av kunnskapsmangel. Det dreier seg om en politisk motivert form for historieforfalskning, der både historiske kilder og beskrivelsen av hendelsesforløp forvrenges, feiltolkes og forfalskes. Ved å påstå at Hitler-Tysklands systematiske drap på omtrent seks millioner jøder aldri fant sted, søker man å fremstille den «offisielle historien» om tilintetgjørelsen av de europeiske jødene under andre verdenskrig som en «myte».</p>
<p>Holocaustbenektelsen er uløselig knyttet til et antisemittisk verdensbilde. Den springer ut av tradisjonelle klisjeer om at jødene står bak en internasjonal sammensvergelse. Den hevder at «historien om Holocaust» er produsert og forfalsket av denne sammensvergelsen. Dette koples til tradisjonelle antisemittiske forestillinger om at jødene kontrollerer mediene, universitetene, pengevesenet og tilsvarende.</p>
<p>Holocaustbenektelse inngår i en strategi for å legitimere og revitalisere nazismen og for å demonisere jødene. Den er derfor ikke en «mening blant mange andre», den er en antisemittisk handling.</p>
<p>Å slippe holocaustbenektere inn i på universitetene og inn i den historiefaglige debatten, innebærer at skillet mellom seriøs forskning og pseudovitenskap viskes ut.</p>
<p>Det bidrar dessuten til å legitimere og normalisere antisemittisme.</p></div></body></document>
