<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190810-hat-trick-helten-bot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/dOjy0o/hat-trick-helten-botheim-fikk-kjeft-av-horneland" frk="672 4 16 3724"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 18:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hat trick-helten Botheim fikk saftig kjeft av Horneland</div>
<div type="ingress">TRONDHEIM (VG) (Rosenborg-Tromsø 5 – 2) Erik Botheim (19) scoret tre ganger da han endelig fikk sjansen på topp. Men måten han feiret mål på skapte irritasjon hos Rosenborg-trener Eirik Horneland.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Horneland sa da han kom hit at «han skulle prøve å få skikk på denne drittungen her». Det har han ikke klart ennå tydeligvis. Jeg tror han skjønte hva jeg mente. Jeg tror tonen vår fortsatt er veldig fin, sier Botheim etter kampen.</p>
<p>Etter to av scoringene feiret Erik Botheim med å rydde medspillerne unna, og lage fryseboks-bevegelser med armene, slik Pål André Helland har gjort tidligere:</p>
<p>Meldingen fra trener Eirik Horneland var tydelig; slik ville han ikke ha noe av. Søderlund ble umiddelbart sendt i oppvarming etter at Botheim hadde fått klar beskjed av Horneland, som viste hva han mente da han henvendte seg til spissen og satte én finger i tinningen.</p>
<p>– Jeg hørte ikke helt hva han sa til meg på banen. I pausen sa han at det kollektive alltid kommer først. Jeg er helt enig, men det var mye følelser som tok overhånd. Jeg beklager det, sier Botheim til VG i dette intervjuet:</p>
<p>– Hvorfor gjør du det?</p>
<p>– Nå prøver du å lage et problem av det. Helland har gjort det samme. Jeg tror Horneland skjønner at det er mye humor i det, men han mente jeg burde feiret med lagkameratene, svarer Botheim.</p>
<p>– Hvis han skjønner hva Rosenborg er, av filosofi og kultur, så blir han en flott Roseborg-spiller. Men hvis han driver egoet frem så blir det verre, sier Eirik Horneland til Eurosport.</p>
<p>– Jeg har sagt at det ikke er sånn vi skal ha det i Rosenborg. Vi må være oppdragere også, det er ikke alt de har fått med seg tydeligvis. Da må vi lære de å agere på rett måte. Det hurtigste løpet han hadde var jo da han løp fra alle for å feire seg selv, fortsetter en irritert trener.</p>
<p>Se alle målene her:</p></div>
<div type="title" level="3">«Dobbel fryseboks»</div>
<div type="text">
<p>Tre minutter før pause var Botheim på ferde igjen. Denne gangen var feiringen mildere, men nok en gang gjorde feiret Botheim på «fryseboks»-vis.</p>
<p>– Det er en balansegang det her. Han er veldig sjarmerende, og det er mye greier med ham. Han er en uferdig junior med stort potensiale og litt mye fakter innimellom, og det må vi la han få ha, men vi må lære ham balansen. Han er sylfrekk, men det må man være som spiss. Du må være ekstrem sulten på læring, og så må du samtidig være ydymyk for å ta til deg sånn type læring, sier Bjørnebye.</p>
<p>Da lagene gikk til pause ledet Rosenborg 3 – 1 etter at en annen reserve, Gustav Valsvik, banket inn 2 – 0 tyve minutter ut i omgangen.</p>
<p>Et særdeles spillesugent hjemmelag dominerte i første omgang, men Tromsø fikk håp om poeng etter at Robert Taylor headet inn returen på sin egen straffemiss etter 39 minutter.</p></div>
<div type="title" level="3">Emil+Erik=Mål</div>
<div type="text">
<p>I andre omgang var det klart for mer Botheim-show, og nok en gang var det venstreving Emil Ceide (17) som sto for forarbeidet, slik han også gjorde på 1 – 0-målet.</p>
<p>Ceide tok seg nok en gang til linjen, brukte ett touch på å kontrollere ballen, og fant Botheim foran mål. For tredje gang avsluttet Botheim på første touch, og for tredje gang endte ballen i nettmaskene bak Tromsø-keeper Gudmund Kongshavn.</p>
<p>– Tromsø sa jo nei til meg. Jeg er uansett stolt over å spille for en så stor klubb som Rosenborg og jeg er glad at dem tok meg inn, sier Ceide til Eurosport.</p>
<p>Tromsø så ut til å være død og begravet, men så – fra 35 meter – viste Morten Gamst Pedersen at han fortsatt har en av de beste skuddføttene i Eliteserien.</p></div>
<div type="title" level="3">Punktum</div>
<div type="text">
<p>Ti minutter før slutt, etter at Søderlund hadde kommet inn for Botheim, fikk Gjermund Åsen æren av å sette endelig punktum i det som var en oppvisning i angrepsfotball av hjemmelaget.</p>
<p>På tirsdag venter Maribor i «årets viktigste Rosenborg-kamp».</p></div></body></document>
