<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191213-bergen-frp-legges-ne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Jo21mj/bergen-frp-legges-ned" frk="412 3 8 2571"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 19:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergen Frp legges ned</div>
<div type="ingress">Bergen Frp legges ned på grunn av mange og langvarige interne konflikter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BERGEN-KRISEN: Siv Jensen og sentralstyret i Frp fattet fredag ettermiddag et vedtak som overlater styringen av Frp Bergen til fylkeslaget. Foto: Frode Hansen</p> <p>VESTLANDSMAKT: Osingene Gustav Bahus (til venstre) og Terje Søviknes er begge sentrale i Vestland Frp, som nå kan overta styringen av Bergen Frp. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble klart etter at Frps sentralstyret behandlet fredag bråket i Bergen Frp, skriver Bergens Tidende.</p>
<p>– Vedtaket i sentralstyret innebærer at det er fylkeslaget som skal stå for alle partiaktiviteter i Bergen. Bakgrunnen er mange og lange interne konflikter i lokallaget i Bergen, sier generalsekretær Fredrik Färber i en pressemelding.</p>
<p>Han sier til VG at de håper at partilaget kan ta over igjen.</p>
<p>– Ja, vi håper det kan skje etter hvert, men da må partilaget ha lagt konfliktene bak seg.</p>
<p>Vedtaket innebærer at lokallaget ikke lenger har rett til å benytte partiets navn og at de tillitsvalgte i lokallagsstyret fritas fra sine verv med virkning fra i dag.</p>
<p>– Bergen Frp har vært preget av mange interne konflikter. Dette har rammet partiet lokalt og regionalt. Vestland Frp ved fylkesstyret vil nå få ansvaret for å bygge opp et sterkt og slagkraftig lokallag. Sentralstyret har bedt fylkeslaget om å prioritere medlemsarbeidet i Bergen og partiets hovedorganisasjon vil bistå dem i dette arbeidet.</p>
<p>Vedtaket berører ikke partiets bystyregruppe i Bergen.</p>
<p>Bakgrunn: Konflikter preger Bergen Frp</p>
<p>Bakteppet for krisen er en høst med høyt konfliktnivå, offentlig utskjelling og det elendige lokalvalget i Bergen. Frp i Bergen oppnådde 4,7 prosent av velgerne, mens FNB (bompartiet) fikk 16,7 prosents oppslutning.</p>
<p>I slutten av november førte bråket til at fylkesstyret i Vestland Frp ba om å få overta driften av Bergen Frp.</p>
<p>De får nå ønsket oppfylt, og dermed blir alle Bergens Frps 481 betalende medlemmer overført til fylkeslaget. Fylkesstyret overtar også ledelse og forvaltning av eiendeler og partikasse.</p>
<p>Fylkesleder Gustav Bahus i Vestland Frp sa tidligere i dag at de ba sentralstyret fatte et slikt vedtak.</p>
<p>– Vestland Frp har gjort vedtak om å be sentralstyret om å få overta driften av Bergen Frp i en periode med bakgrunn i uroen som har vært i Bergen Frp, sa Bahus fredag morgen.</p>
<p>Blant annet vakte det sterke reaksjoner da leder Christoffer Thomsen i Bergen Frp brukte sin dobbeltstemme for å hjelpe sin egen samboer Marte Monstad frem til vervet som lønnet gruppeleder i bystyret, ifølge Bergens Tidende.</p></div></body></document>
