<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190322-bestekompisene-kan-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/WbbLBd/bestekompisene-kan-redde-skadeskutt-england" frk="587 14 54 3644"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 10:09"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bestekompisene kan redde skadeskutt England</div>
<div type="ingress">De er tenåringer og nære venner, Callum Hudson-Odoi (18) og Jadon Sancho (18). Nå kan de bli Gareth Southgates redning etter alle skadene før EM-kvalifiseringen mot Tsjekkia fredag.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">22.03.19 11:09 Oppdatert: 22.03.19 13:56</div>
<div type="caption"><p>LEKNE: Jadon Sancho (t.h.) og Callum Hudson-Odoi koser seg på torsdagens England-trening. Bak Raheem Sterling og Harry Kane. Foto: Martin Rickett / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Fredagens oddstips finner du her.</p>
<p>Englands landslagssjef sier at han ikke ville ha noe problem med å stille med minst en av de to tenåringene fra start.</p>
<p>Marcus Rashford kommer til å miste både Tsjekkia- og Montenegro-kampene på grunn av en ankelskade. Trent Alexander-Arnold måtte dra fra samlingen onsdag på grunn av ryggtrøbbel.</p>
<p>Midtbanespillerne Fabian Delph og Ruben Loftus-Cheek og forsvarsspillerne John Stones og Luke Shaw er også ute.</p>
<p>– Dette er en god mulighet for de andre, sier Southgate om alle skadene.</p>
<p>– Vi har ingen betenkeligheter med å spille med dem vi mener er gode nok.</p>
<p>Mens Hudson-Odoi i stor grad starter på benken for Chelsea, har Sancho spilt 26 Bundesligakamper for Borussia Dortmund.</p>
<p>Fredag kan du vinne hele 97 millioner kroner i Eurojackpot. Lever kupongen din her før kl.19.00!</p>
<p>Det hører med til sjeldenhetene at engelske spillere tar sjansen utenlands, men Sancho følte at Manchester City ikke satset på ham - og tok utfordringen i Tyskland. Det var lurt. For Dortmund har det vært et gullkjøp. Han har ni mål og 17 assists i alle turneringer.</p>
<p>Men Southgate vil ikke nødvendigvis velge Sancho foran Hudson-Odoi, om bare én av dem får starte.</p>
<p>– Til syvende og sist gjelder det hva de viser i drakten.</p>
<p>Sancho og Hudson-Odoi har spilt mye sammen på yngres landslag, og det var tydelig gjensynsglede da Chelsea-karen kom inn i troppen denne uken.</p>
<p>Hudson-Odoi har bare 119 minutter Premier League-fotball denne sesongen. Ifølge Daily Mail var det et tilbud fra Bayern München i januar, men Chelsea ville holde på sitt talent. Sancho har imidlertid ingen betenkeligheter med å anbefale tysk fotball for kompisen.</p>
<p>England spiller på Wembley mot Tsjekkia fredag og mot Montenegro borte mandag.</p>
<p>Statistikken er god for England: De har ikke tapt en eneste av sine 18 sine EM-kvalifiseringskamper (15 seirer og tre uavgjort). De har vunnet de ti siste. Det siste tapet kom under Steve McClaren i november 2007.</p>
<p>I EM i 2016 røk England skuffende mot Island i åttendedelsfinalen.</p>
<p>Under Southgate har England bare tapt en av sine 15 hjemmekamper - mot Norge-motstander Spania i Nations League. Det betyr at Soutgate har en vinnerprosent 66,7 prosent på eget gress.</p></div>
<div type="title" level="3">VG-tips:</div>
<div type="text">
<p>HKP (0-1). Første kamp i EM-kvalgruppe A - som i tillegg til disse nasjonene også teller Bulgaria, Montenegro og Kosovo. England gjorde jobben i høstens Nations League-pulje der de tok syv poeng av ni mulige i gruppe med Spania og Kroatia. Slik regner vi England for å være favoritter i denne EM-kvalgruppen.. Vertenes selvtillit er så stor etter et veldig godt 2018-år (VM-semifinale) at landslagssjef Gareth Southgate har tatt unge folk som Rice (mb), Sancho (mb/a) og Hudson-Odoi (a) i troppen. Tsjekkia er det stund siden var en størrelse på den europeiske fotballkartet. Laget er 39 plasser bak England på FIFA-rankingen. 3-0 – 3-flyt i høst sier noe om manglende stabilitet.</p>
<p>Oddsen er 1,75. Du kan spille fram til kl. 20.40. Kampen går på TV 2 Sport1.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p></div></body></document>
