<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190326-gjert-ingebrigtsen--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/pLPQjW/gjert-ingebrigtsen-jakob-vil-kjenne-paa-egne-begrensninger" frk="459 11 33 2809"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 08:02"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jarlsbo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjert Ingebrigtsen: – Jakob vil kjenne på egne begrensninger</div>
<div type="ingress">Jakob Ingebrigtsen (18) stiller til start i terreng-VM i danske Århus lørdag – så sant værmeldingen holder det den lover – for å teste det pappa og trener Gjert Ingebrigtsen (53) kaller egne begrensninger.</div>
<div type="author">Øystein Jarlsbo</div>
<div type="date">26.03.19 09:02 Oppdatert: 26.03.19 09:16</div>
<div type="caption"><p>GULLGUTT: Jakob Ingebrigtsen (18) vant to EM-gull i august, terreng-EM før jul og gull -og sølvmedaljen i inne-EM (bildet) i begynnelsen av mars. Nå vil han løpe terreng-EM i Århus lørdag. Foto: ANDREW BOYERS / X03813</p></div>
<div type="text">
<p>– Jakob er litt giret. Han er en ung gutt som liker utfordringer. Afrikanere er jo folk han vil møte i en eller annen sammenheng. Han vil kjenne litt på egne begrensninger, sier Gjert Ingebrigtsen til VG.</p>
<p>Det er tre uker siden Jakob Ingebrigtsen vant Norges første gullmedalje i friidretts-EM innendørs i Glasgow, på 3000 meter. På 1500 meter tok han sølvmedaljen. I forrige uke var han og storebrødrene Henrik (28) og Filip (25) på «studiebesøk» hos sin utstyrs-sponsor Nike i USA, sammen deres svenske manager Daniel Wessfeldt og Nikes sports marketing manager i Europa, Johnny Nielsen.</p>
<p>Gjert Ingebrigtsen forteller at verdens beste mannlige løperbrødre er en slags sko-konsulenter for utstyrs-giganten, og at den for øyeblikket utvikler en «OL-modell» (Tokyo 2020) for Jakob Ingebrigtsen.</p>
<p>Om to uker reiser han og Henrik og Filip tilbake til USA for å innlede en treningsleir i høyden i Flagstaff i Arizona. Den strekker seg over en måned, frem til 10. mai, og inkluderer sesongdebuten utendørs i Palo Alto.</p>
<p>Men før det vil den dobbelte gullvinneren fra utendørs-EM i august i fjor etter alt å dømme nærmest stikke innom Århus for å løpe åtte kilometer i terrenget i VMs U20-klasse om fire dager.</p>
<p>PS! Denne tweeten ble publisert mandag av Norges Friidrettsforbund:</p>
<p>– Det ser veldig bra ut. Nå er det ingen grunn til ikke å reise. Men det er helt opp til Jakob. Det er ikke aktuelt for de (to) andre. Det gidder vi ikke, sier Gjert Ingebrigtsen.</p>
<p>Det som ser veldig bra ut, er værmeldingen. For Midtjylland og Århus viser den 13 grader og overskyet lørdag, etter tørt og solfylt vær dagene forut for VM-starten. Hvis det skulle snu radikalt, og blir «gjørmebad» (som da Jakob Ingebrigtsen vant terreng-EM i desember), vil det ikke være aktuelt for ham å delta.</p>
<p>– De store tingene ligger frem i tid. Jakob er en utøver for de store anledningene. Men det er greit for ham å få testet seg på forskjellige arenaer, sier Gjert Ingebrigtsen.</p>
<p>Han påpeker at VM-løpere som representerer nasjoner som Spania, Frankrike, USA og Canada, stort sett er av afrikansk opprinnelse. Tradisjonelt sett er de verdens beste langdistanseløpere, og konkurrenter Jakob Ingebrigtsen gjerne vil klå.</p>
<p>Friidretts-VM utendørs i Qatar i månedsskiftet september til oktober er Team Ingebrigtsens desidert største mål kommende sesong.</p></div></body></document>
