<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190620-olivia-newton-john-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/50oGWz/olivia-newton-john-selger-ikonisk-filmantrekk" frk="289 19 35 1828"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 08:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Olivia Newton-John selger ikonisk filmantrekk</div>
<div type="ingress">Olivia Newton-John (70) har bestemt å kvitte seg med skinnhabitten hun trollbandt kinopublikum med for over 40 år siden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">I går 10:26</div>
<div type="caption"><p>LEGENDARISK: Olivia Newton-John, her på en veldedighetsgalla i L.A i fjor, vil for alltid huskes som Sandy i «Grease» fra 1978. Foto: AP og fra filmen</p></div>
<div type="text">
<p>Det sexy antrekket filmstjernen og sangeren bar i avslutningsscenen i klassikeren «Grease» i 1978, går under hammeren på en auksjon i november.</p>
<p>Det melder auksjonshuset Julien’s Auctions, som opplyser at over 200 av Newton Johns egne filmklenodier og personlige eiendeler skal skifte eier for en god sak.</p>
<p>Den britisk-australske stjernen ønsker å donere pengene fra salget til sitt eget kreftbehandlingssenter i Australia, Olivia Newton-John Cancer Wellness and Research Centre i Melbourne.</p>
<p>70-åringen har selv kreft, en diagnose hun fikk for første gang i 1992. Den gangen var det brystkreft. I 2013 fikk hun igjen sykdommen – i skulderen. Begge gangene tok behandlingen knekken på kreftcellene.</p>
<p>Nå er superstjernen på nytt i gang med behandling, etter at legene for snart to år siden påviste en ny svulst i ryggraden hennes. Hun har imidlertid uttalt at hun er ved godt mot, og at ryktene om hennes «nært forestående bortgang», er betydelig overdrevet.</p>
<p>Skinnjakken og buksen skal auksjoneres bort separat, men auksjonshuset spår at de to plaggene til sammen kan gå for opp mot 1,7 millioner kroner.</p>
<p>Newton-John selger også den rosa gallakjolen hun bar på filmpremieren, filmmanuset hun leste fra, samt to av antrekkene hun brukte tidlig på 80-tallet da hun reklamerte for albumet «Physical». Fans har også muligheten til å sikre seg mange klær fra «Xanadu»-filmen i 1980.</p>
<p>Auksjonen finner sted i Beverly Hills i California 1. og 2. november, men den vil være tilgjengelig for alle på nett.</p></div></body></document>
