<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191010-landslagsveteran-mar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/e806Wy/landslagsveteran-martin-roeymark-ankom-lokalderby-paa-denne-maaten-tidenes-reise-til-en-bortekamp" frk="1100 7 46 6449"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 20:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagsveteran Martin Røymark ankom lokalderby på denne måten: - Tidenes reise til en bortekamp</div>
<div type="ingress">GRÜNERLØKKA (VG) (Grüner - Vålerenga 2 – 6) Vålerenga-spiller Martin Røymark (32) kunne for første gang sykle til bortekamp da Grüner tok imot Vålerenga torsdag kveld. Der hjalp han gjestene til seier i det «historiske» hovedstadsderbyet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ENKEL TRANSPORT: Her har en syklende og fornøyd Martin Røymark akkurat spilt bortekamp midt i Oslo sentrum. I bakgrunnen to jenter bærende på en sofa i striregnet. Foto: Helge Mikalsen</p> <p>PÅ PLASS: Vålerenga-tilhengerne hadde tatt turen den korte turen gjennom sentrum. Foto: HELGE MIKALSEN</p> <p>MÅLKONGEN RETURNERTE: Landslagsspiller Tobias Lindström (i midten) var tilbake fra skade og gjorde 3 – 1. Han gratuleres av Andreas Stene (t.v) og Martin Røymark. Jesper Ekberg i mål for Grüner. Foto: HELGE MIKALSEN</p> <p>TRAVEL DAG: på jobb for Grüner-keeper Jesper Ekberg. Foto: HELGE MIKALSEN</p> <p>«SMOOTH REISE»: Martin Røymark syntes det var helt ideelt å sykle ti minutter til en bortekamp. Foto: Helge Mikalsen</p> <p>KAMPKLAR: Martin Røymark før oppgjøret torsdag kveld. FOTO: privat</p></div>
<div type="text">
<p>Ikke siden 1977 har Vålerenga møtt Grüner i en seriekamp i ishockey. For første gang på over 40 år skulle de to Oslo-klubbene møtes i en seriekamp.</p>
<p>En helt spesiell anledning fortjente en spesiell entré, mente landslagsveteran Martin Røymark.</p>
<p>– Jeg så på terminlisten da den kom ut, og bestemte meg straks for at her skulle jeg kjøre sparkesykkel eller bysykkel.</p>
<p>Han har vært proff i Sverige, Finland og spilt her til lands i en årrekke, men aldri opplevd en enklere reise til en kamp som bortelagets spiller.</p>
<p>Klokken 15:40 spaserte han til bysykkel-stativet ved hjemmet hans på Bislett, litt lengre vest for Grünerløkka. Etter ti minutter med bedagelig tempo på pedalene kunne han parkere fremkomstmiddelet og rusle inn i Grünerhallen.</p>
<p>– Jeg trilla hele veien fra Bislett stadion og hit. Det er helt perfekt.</p>
<p>– Nesten som da du var guttunge på Manglerud?</p>
<p>– Som barn så ble jeg kjørt mest av mor og far. Hvertfall på bortekamper. Jeg har aldri syklet til bortekamp. Så dette ble tidenes beste bortetur.</p></div>
<div type="title" level="3">Storebror på besøk</div>
<div type="text">
<p>Hvis du leter etter kontraster i Oslo-klubbene Grüner og Vålerenga finner du mange. Gjestene er Nordens mestvinnende ishockeyklubb, og regjerende seriemester. Vertene er en «dugnadsklubb» og betaler ikke engang spillerne lønninger for å spille på Norges øverste nivå.</p>
<p>Så sent som i fjor var de samarbeidsklubber, og et sted VIF kunne sende spillere som slet med spilletid.</p>
<p>Men torsdag kveld møttes de to til dyst på stillingen 0 – 0, og helt likt, og det var det mange som ville få med seg.</p>
<p>– Det er hyggelig for Grüner og all honnør. Det blir nok tøft å arrangere Get liga-kamper her etter hvert. Men de skal ha all ære for å ha kommet seg opp, sier Roy Johansen til VG.</p>
<p>Den nokså lille ishallen var fylt opp da pucken ble droppet, og de fikk se et tent Grüner-lag som yppet seg mot VIF innledningsvis.</p>
<p>Selv om bortelaget gikk i føringen ved Kalle Ekelund, tok det ikke lang tid før hjemmejubelen kom, for Ole Daniel Setsaas, som utlignet.</p>
<p>For én uke siden gjorde Grüner livet svært vanskelig for norgesmesteren fra i vår, Frisk Asker. En sen scoring fra Hampus Gustafsson ødela festen den kvelden.</p>
<p>Nå var de heltente på ny.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Grüner Hockey til Get-ligaen - slik skal de «angripe» kanonlagene</div>
<div type="title" level="3">Vålerenga sterkest</div>
<div type="text">
<p>Men Vålerenga ville ikke la seg lure utpå til en smell. I midtperioden var de helt overlegne. Thomas Olsen, Tobias Lindström og en vakker dragnings-rekke fra Kalle Ekelund sørget for 1 – 4 på tavla.</p>
<p>– Vi henger bra med i begynnelsen der, også får vi noen utvisninger og da er dem tunge foran mål, sier Grüner-kaptein Sebastian Skaar til VG.</p>
<p>– Vi er avhengig av 100 prosent klaff. Vi kan ikke ha en 90 prosent dag. Vi må treffe 100 og de andre må nok være ned på 90-tallet, sier backen om Grüners situasjon.</p>
<p>De er av «alle» tippet til å havne helt nederst på tabellen.</p>
<p>Da Robin Syversen Olsen attpåtil bommet alene med keeper skjønte selv de mest håpefulle «hockey-hipsterne» på Grünerløkka at det skulle godt gjøres å få med seg poeng også i dag.</p>
<p>Vålerenga vant til slutt 6 – 2 og klatret til fjerdeplass på tabellen.</p>
<p>– Vi er veldig fornøyde med poengfangsten så langt. Men vi er en tynn stall, så vi sliter når det kommer skader, sier Roy Johansen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny Storhamar-smell - tredje hjemmetap på rad </div>
<div type="title" level="3">Tok feil buss</div>
<div type="text">
<p>Etter kampen hadde regnet for alvor begynt å pøse ned over hovedstaden, men Røymark var fast bestemt på å ta sykkelen hjem også.</p>
<p>Mens publikum trakk over gata på stampubben, tok han fatt på en ny reise.</p>
<p>– Her er det jo helt nydelig å være på kamp. Det er masse spisesteder og puber i umiddelbar nærhet. Så hadde jeg vært tilskuer hadde jeg vært på kamp her ofte, sier Røymark om Grünerløkkas inntreden som Get liga-sted.</p>
<p>Miljøtiltakene i Oslo kommune og innsnevringen av parkeringsplasser i sentrum har Vålerenga-spillerne fått kjenne ekstra mye til denne sesongen. De trener i ungdomshallen på Jordal idrettspark. Grunnet byggingen av ny hall (klar neste sommer) er det ekstra få parkeringsplasser utenfor ishallen.</p>
<p>– Også kan man bare stå i tre timer. Så da vi dro med buss til en treningskamp i sommer så kunne jeg ikke kjøre til hallen, så da vi kom hjem på natta så hoppet jeg på en buss og den tok meg til Bjølsen i stedet for Bislet, hvor jeg bor, ler 32-åringen.</p>
<p>Som fast inventar på hockeylandslaget, som i vår ble verdens første klimanøytrale landslag, kjenner han på presset for å bruke tiltakene som finnes.</p>
<p>Men elektrisk sparkesykkel, som var et alternativ, ble veid noe for «ekkelt» før kamp.</p>
<p>– Det ser livsfarlig ut. Hvertfall på nattetid. Så det ble vurdert som litt skummelt før en matchen.</p>
<p>Der hadde han én målgivende pasning og bidro til en ny seier.</p>
<p>– Vi visste at vi kom til å føre matchen, og det gjelder å ikke snuble mot disse lagene. Vi jobbet godt, var solide og tar tre deilige poeng.</p>
<p>PS: Vålerenga-back Axel Eidstedt har pådratt seg en stygg kneskade og er ute resten av sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre resultater: </div>
<div type="text">
<p>Stjernen - Frisk Asker 3 – 6</p>
<p>* Frisk Asker har tatt 24 av 24 mulige poeng og leder tabellen sammen med Oilers.</p>
<p>Manglerud Star - Narvik 3 – 2</p>
<p>* Svært viktig seier for Manglerud i kampen om åttendeplassen.</p>
<p>Stavanger Oilers - Lillehammer 7 – 3</p>
<p>* Den hjemvendte landslagsspilleren Mathias Trettenes hadde ett mål og fem målgivende pasninger i kampen.</p>
<p>* Rekka Dan Kissel - David Morley - Mathias Trettenes har til sammen 53(!) poeng på åtte kamper.</p></div></body></document>
