<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190822-veiby-trente-i-vm-lo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/zGQxvb/veiby-trente-i-vm-loeypa-men-drar-hjem-for-aa-kjoere-nm" frk="807 30 134 4424"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 11:11"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Veiby trente i VM-løypa - men drar hjem for å kjøre NM</div>
<div type="ingress">Ole Christian Veiby (23) brukte tirsdag og onsdag på gjennomkjøring av helgens VM-løype i Tyskland. Så dro han hjem for å kjøre lørdagens VG+-sendte NM-rally i Grimstad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LEDER: Ole Christian Veiby (t.h.) sammen med sin kartleser Jonas Andersson. Foto: Andre Lavadinho</p></div>
<div type="text">
<p>– Det var greit å få kjørt gjennom løypa i Tyskland med tanke på fremtiden. Samtidig har Rally Tyskland ikke vært i våre planer for denne sesongen. Så nå gleder jeg meg til å kjøre i Grimstad.</p>
<p>Der blir det - for første gang på mange år - direktesendt TV fra et norsk rally. Det kan du se på VG+ lørdag fra kl. 13.00 til cirka 18.30. Tirsdag blir det - som vanlig - lagt ut et magasin om hele NM-runden på VG+.</p>
<p>– Det blir konge! Det er fint å få det ut til folk med en gang, jeg er veldig positiv, sier Veiby til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Se Rally Grimstad live på VG+</div>
<div type="text">
<p>Han leder NM før de to siste rundene, og etter som det ikke kolliderer med noen VM-runde, har han tenkt å kjøre begge. NM er verdt å ta med seg.</p>
<p>Samtidig skal han også kjøre to VM-løp i høst - Wales og Spania.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Så glad blir du når du vinner i VM etter 980 dager</div>
<div type="text">
<p>– Reglene er at vi i i WRC2-klassen skal kjøre syv av 14 løp. Så vi har valgt ut disse, forteller Veiby.</p>
<p>Han åpnet sesongen kanon med 3. plass i Rally Monte Carlo og seier i Rally Sweden (som også går på hans hjemtrakter i Kongsvinger-området). Siden har det ikke gått like bra. Først måtte han bryte på Korsika, så tok bilen fyr i Portugal, og endelig slet han med tekniske problemer på Sardinia.</p>
<p>– Hva er målet mot 2020?</p>
<p>– Det er å få et fabrikkssete i WRC2-klassen, det som heter WRC2 Pro.</p>
<p>Mads Østberg har kjørt i denne klassen for Citroën i 2019.</p>
<p>– Jeg kan ikke si noe mer om 2020, sier Veiby hemmelighetsfullt, men det vi alle vet er at han har kjørt noen løp for Hyundai i denne type bil i sommer. Hyundai har ingen fabrikksseter i denne klassen i år, men kanskje til neste år?</p>
<p>– Vi jobber med saken, sier Veiby om fremtiden. Han kjører denne sesongen en Volkswagen Polo, som han har vært fornøyd med.</p>
<p>Nå er han altså på plass i Grimstad, der det er NM-runde på asfalt for første gang siden dødsulykken i Larvik for ti år siden, der ei jente omkom etter å ha blitt truffet av bilen til Andreas Mikkelsen.</p>
<p>– Det er gøy at asfalt er tilbake som en del av NM, sier Veiby.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jakob om ørepynten og Ferrarien: – Jeg er ikke forfengelig </div>
<div type="text">
<p>– Og det er en fordel for deg?</p>
<p>– Tja, det er vel ikke til å legge skjul på at jeg har kjørt mer asfalt enn mange har.</p>
<p>I NM-sammendraget ligger Veiby ti poeng foran Anders Grøndal - men Veiby kjørte ikke Aurskog-Høland, fordi det kolliderte med VM-runden i Portugal.</p>
<p>– Nå satser jeg på å kjøre de to siste, sier han - og snakker altså om Grimstad til helgen og så Rally Hedemarken i slutten av september.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Drifting-stjernen Fredric Aasbø om kjæresten: - Skal lære henne å knuse meg</div>
<div type="title" level="3">Stillingen i NM etter fire av seks runder:</div>
<div type="text">
<p>4WD internasjonale klasser (Gr. N, R5, RRC, S2000)</p>
<p>1. Ole Chr. Veiby, KNA Kongsvinger, VW Polo R5 83.</p>
<p>2. Anders Grøndal, Asker og Bærum Msp, Ford Fiesta R5 73.</p>
<p>3. Frank Tore Larsen, NMK Modum &amp; Sigdal, Ford Fiesta R5 53.</p>
<p>4. Henning Solberg, KNA Indre/Ytre Østfold, Skoda Fabia R5 48.</p>
<p>5. Kenneth Johnsrød, Asker og Bærum Msp, Ford Fiesta R5 39.</p>
<p>6. Stian Brøderud, KNA Kongsvinger, Skoda Fabia R5 36.</p>
<p>2WD Int klasser</p>
<p>1. Lars M. Stensbøl, KNA Kongsvinger, Peugeot 208 R2 83.</p>
<p>2. Morten Storsveen, KNA Varna, Renault Twingo R2 74.</p>
<p>3. Ada Marie Hvaal, NMK Larvik, Renault Twingo R2 44.</p>
<p>4. Ola Nore Jr., NMK Modum &amp; Sigdal, Opel Adam R2 43.</p>
<p>5. Thea Turvoll Lien, NMK Modum &amp; Sigdal, Ford Fiesta R2T 36.</p>
<p>6. Benjamin Ward, Asker og Bærum Msp, Ford Fiesta R2 33.</p>
<p>4WD Nasjonale klasser</p>
<p>1. Bernt Kollevold, Asker og Bærum Msp, Mitsubishi Lancer 90.</p>
<p>2. Martin Nygård, KNA Kongsvinger, Subaru Impreza 76.</p>
<p>3. Stein-Erik Brynildsen, NMK Gardermoen, Mitsubishi Lancer 60.</p>
<p>4. Trond Sveinsvoll, KNA Stavanger, Mitsubishi Lancer 42.</p>
<p>4. Tony Caspersen, NMK Aurskog-Høland, Subaru Impreza 42.</p>
<p>6. Morten Gravermoen, NMK Modum &amp; Sigdal, Subaru Impreza 33.</p>
<p>2WD Nasjonale klasser</p>
<p>1. Anders Kjær, NMK Larvik, VW Golf 115.</p>
<p>2. Olav Fredriksen, NMK Modum &amp; Sigdal, Volvo 240 68.</p>
<p>3. Tom Kr. Lien, NMK Modum &amp; Sigdal, VW Golf 40.</p>
<p>4. Steffen Bjerknes, NMK Nedre Hallingdal, Ford Escort 38.</p>
<p>5. Kim Anders Nyhus, KNA Kongsvinger, Volvo 240 36.</p>
<p>6. Svein Roger Andersen, Østfold Msp, Volvo 34.</p></div></body></document>
