<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191029-salzburg-treneren-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/8mVlvr/salzburg-treneren-varslet-prat-med-spillerne-erling-er-straffeskytteren-vaar" frk="533 10 34 3231"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 08:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salzburg-treneren varslet prat med spillerne: – Erling er straffeskytteren vår</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland (19) fortsetter å herje med østerrikske midtstoppere og keepere. Søndag scoret han mot Rapid Wien. Om treneren hadde fått viljen sin, kunne det blitt enda flere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STRAFFEMÅL: Erling Braut Haaland (19) feirer som om det skulle vært han selv som satte ballen i mål. Nordmannen fikset straffen, Dominik Szaboszlai scoret. Foto: GEPA pictures/ Jasmin Walter</p></div>
<div type="text">
<p>Det var nok mange som klødde seg i hodet da Dominik Szaboszlai stilte seg opp for å ta Red Bull Salzburgs første av to straffespark – begge fremprovosert av Erling Braut Haaland – mot Rapid Wien.</p>
<p>Nordmannen var sikker som banken da han fikk sjansen fra krittmerket mot Napoli i midtuken. Og utførte samme oppdrag til ståkarakter mot Mattersburg og Parndorf tidligere i sesongen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Se alle seriekampene til Erling Braut Haaland på VG+</div>
<div type="text">
<p>Szaboszlai traff på sitt forsøk, men Hwang Hee-chan maktet ikke å overliste Rapid Wien-keeper Richard Strebinger da han også fikk muligheten fra elleve meter. Egentlig skulle Haaland tatt straffen selv, noe RB Salzburg-trener Jesse Marsch ga klart uttrykk for via klubbens kanaler:</p>
<p>– Vanligvis snakker jeg med laget om straffesparkene, men ikke i dag. Kanskje burde jeg så fort som mulig fortelle laget at Erling er straffeskytteren vår.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Haaland-showet fortsetter i Østerrike </div>
<div type="text">
<p>Han så likevel langt fra skuffet ut da han sammen med Szaboszlai feiret 1 – 0-målet etter å ha blitt lagt i bakken mens han stormet fremover i 36 km/t.</p>
<p>Og da Hwang Hee-chan bommet på straffen sin, tok det ikke lang tid før nordmannen tok saken i egne hender og satte inn 2 – 0 på ekte goalgetter-vis:</p></div>
<div type="title" level="3">Eventyrlig sesong</div>
<div type="text">
<p>Braut Haaland har imponert fra første spark på ballen i inneværende sesong og tegnet seg for fire hat trick i tre forskjellige turneringer – to i ligaen og ett i henholdsvis Champions League (Napoli) og cupen. Tilsammen er det blitt 21 mål på 14 opptredener i 2019/20-sesongen.</p>
<p>Han var «forbannet og sur» etter å ha score to ganger mot Napoli og pyntet på statistikken i Champions League, der han nå er toppscorer med seks mål på tre kamper – foran Robert Lewandowski (5), foran Harry Kane (4) og med dobbelt så mange mål som Mohamed Salah som er i den samme gruppen.</p>
<p>I Østerrike leder Haaland toppscorerlisten med tolv mål på ti kamper – etter tolv runder spilt. Han følges tett av Wolfsbergs Shon Weissman (11) og Austria Wiens Christoph Monschein (10), men om han også får solo-ansvaret for straffesparkene kan det bli vanskelig å ta over tronen fra 19-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenlignes med stjerner </div>
<div type="text">
<p>De enorme tallene til Haaland har fått flere til å dra frem lovordene – og etter Napoli-kampen onsdag ble det spekulert i om Haaland vs. Kylian Mbappé ville bli det nye «Cristiano vs. Messi». Prestasjonene har også gjort at han kobles til store klubber som Barcelona og Manchester United. Ole Gunnar Solskjær ønsket ikke å kommentere spekulasjonene da VG stilte ham spørsmål om dem torsdag.</p>
<p>Sammen med Dortmunds Jadon Sancho (19), Juventus’ Matthijs de Ligt (20) og Atlético Madrids João Felix (19) er stjerneskuddet fra Jæren nominert til «Golden Boy»-prisen som deles ut i desember.</p>
<p>Sjekk Haalands mål hittil i sesongen:</p></div></body></document>
