<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190228-is-krigere-rommer-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/gPqkrJ/is-krigere-roemmer-til-irak-der-kan-de-moete-norske-styrker" frk="926 5 28 5589"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 19:32"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Huse Amundsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">IS-krigere rømmer til Irak – der kan de møte norske styrker</div>
<div type="ingress">Lekkasjen av IS-krigere over grensen fra Syria kan få negative konsekvenser for Norges oppdrag i Irak, sier den norske styrkesjefen i Anbar til VG.</div>
<div type="author">Ingeborg Huse Amundsen</div>
<div type="date">28.02.19 20:32 Oppdatert: 28.02.19 22:07</div>
<div type="caption"><p>TRENER I ØRKENEN: Norge har rundt 70 soldater i Anbar-provinsen i Irak, som et bidrag i kampen mot IS. Her øver en tidligere kontingent på skarpskyting på en skytebane i al-Asad-leiren høsten 2018. Foto: Forsvaret/ NOR TU</p> <p>REDDES UT: En bil kjører vekk med barn og kvinner fra det siste IS-kontrollerte området i Syria, landsbyen Baghouz, 20. februar.</p> <p>SJEF FOR STYRKENE: Tor Øystein Moen er Norges styrkesjef i al-Asad-basen i Irak. Foto: Forsvaret/ NOR TU</p> <p>NORGES BIDRAG: VG besøkte al-Asad-leiren i fjor høst. Bildet viser den forrige kontingenten av soldater. De er i Irak for en periode på seks måneder hver. Foto: Harald Henden, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det siste slaget mot IS pågår med full styrke. Inne fra sin siste skanse i landsbyen Baghouz i Øst-Syria kjemper de gjenværende IS-krigerne til døden mot de kurdiske styrkene SDF og den internasjonale koalisjonen.</p>
<p>Nord-Syria flommer over av mennesker på flukt. Bare de siste tre dagene har 9000 personer flyktet fra Baghouz, ifølge FN. Flyktningleirene fylles opp av kvinner og barn, fengslene av mistenkte IS-krigere.</p>
<p>I kaoset som råder har opp mot tusen IS-krigere klart å snike seg over grensen til Irak , ifølge amerikanske og irakiske forsvarskilder.</p>
<p>De krysser det åpne ørkenområdet som utgjør grensen for å slippe å lide nederlag i kampene mot kurderne.</p>
<p>I Irak kan de potensielt møte nordmenn.</p></div>
<div type="title" level="3">Den norske styrkesjefen: – Vi følger nøye med</div>
<div type="text">
<p>Norge har 70 norske soldater i al-Asad-leiren i Anbar-provinsen i Irak, som trener opp irakiske sikkerhetsstyrker i kampen mot IS.</p>
<p>VG besøkte styrkene i fjor høst. Les reportasjen her:</p>
<p>De norske styrkene opererer langs en akse på 62.000 kvadratkilometer fra den norske leiren i ørkenen til grensebyen al-Qaim – bare 45 kilometer fra IS’ siste skanse, Baghouz.</p>
<p>Når et økt antall IS-krigere rømmer inn i Irak, øker sjansen for at de vil kunne møte på norske styrker.</p>
<p>– IS-personell kan bevege seg inn i Irak, og det er noe vi følger nøye med på. Til nå har vi ikke sett noen dramatiske konsekvenser, men dette kan tenkes å påvirke situasjonen i negativ retning i et kortsiktig perspektiv, sier den norske styrkesjefen Tor Øystein Moen til VG.</p>
<p>– Hvilke negative konsekvenser kan det få?</p>
<p>– Det kommer inn IS-personell som kan ha en ekstrem ideologisk overbevisning, og som er herdet av de siste års strid og prøvelser. De kan ha en sterk motivasjon til å fortsette sin voldelig virksomhet og terrorisme i Irak, sier han på telefon fra basen i Anbar.</p>
<p>Kartet viser Baghouz, der slaget mot IS står:</p></div>
<div type="title" level="3">«Forberedt og godt trent»</div>
<div type="text">
<p>Dagens norske kontingent i al-Asad er den fjerde i rekken og ankom i starten av februar. Soldatene har foreløpig ikke vært ute i felt, men Moen antar at de kommer til å reise helt til Al Qaim ved Syria-grensen i løpet av det seks måneder lange oppdraget.</p>
<p>De norske styrkene diskuterer jevnlig hva de skal gjøre hvis de treffer på IS, og trener på slike situasjoner.</p>
<p>– Vi baserer oss blant annet på erfaringer fra de tre kontingentene som har vært her før oss. Vi har godt utstyr, og er godt trent og forbedret på de scenarioer som kan oppstå hvis vi kommer ut for direkte trusler fra IS, sier styrkesjef Moen.</p>
<p>Faren for selvmordsbombere øker med IS-krigere som «ekstrem offervilje og overbevisning», ifølge styrkesjefen. Men han legger til at terroristenes mål i hovedsak er sivilbefolkningen og irakiske sikkerhetsstyrker.</p>
<p>– Den internasjonale koalisjonen er nok et mindre attraktivt mål for IS enn irakiske styrker. Irakerne har det største fotavtrykket, mens vår rolle i økende grad er mer perifer. Men vi er selvsagt eksponert når vi beveger oss ute i Anbar-provinsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – IS har våpenlagre i ørkenen</div>
<div type="text">
<p>Moen forteller at irakerne har utplassert langt flere styrker langs grensen til Syria den siste tiden, men at det likevel er utfordrende å ha kontroll over en så lang grenselinje.</p>
<p>For dem som klarer å komme seg usett over grensen, venter hemmelige IS-celler i den irakiske ørkenen. For terrorgruppen så sin egen territoriale kollaps komme, ifølge en rekke forsvarskilder.</p>
<p>– De har forberedt seg godt på dagens situasjon. Det er åpenbart at IS har lagt ut betydelige lagre av våpen og utstyr i ørkenområdene, sier den norske styrkesjefen Moen.</p>
<p>I den irakiske ørkenen har IS-krigerne tatt i bruk et omfattende nettverk av underjordiske huler (både naturlige og menneskeskapte), som tidligere ble brukt av al-Qaida.</p>
<p>Bakgrunn: Dette er IS-terroristenes nye strategi</p>
<p>Fra sine skjulte leirer i ørkenen omgruppere de seg, koordinerer sovende celler, styrker seg finansielt ved pengeutpressing, og planlegger angrep på byer og motorveier.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan potensielt møte norske fremmedkrigere</div>
<div type="text">
<p>Mange av de 46.000 menneskene som har flyktet fra IS-landsbyen Baghouz de siste ukene er utlendinger.</p>
<p>Det skal være flere fremmedkrigere blant de få tusen som er igjen for å kjempe til døden. Identiteten til de tusen IS-krigerne som har rømt over grensen er ikke kjent.</p>
<p>I dag er det omkring 30 norske statsborgere igjen i krigsområdene i Syria og Irak, men noen av dem kan være døde, ifølge PST. Tallet omfatter også omkring ti kvinner.</p>
<p>– Hva gjør dere hvis dere treffer på norsk IS-krigere eller deres koner og barn?</p>
<p>– Jeg ser selvsagt at dette kan by på moralske dilemmaer, men prinsippet er at dersom det finnes norske borgere i en slik situasjon, er det en sak mellom det norske utenriksdepartementet og irakiske myndigheter. Dette er ikke noe vi skal befatte oss med, svarer Moen.</p></div></body></document>
