<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190211-thriller-i-bergen-ap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8w4A3x/thriller-i-bergen-ap-lederkandidat-til-bystyret-skal-utpekes" frk="331 9 19 2035"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 20:47"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thriller i Bergen Ap - ordfører danket ut av skolebyråd i byrådsnominasjon</div>
<div type="ingress">Det har vært en nervepirrende opptakt til nominasjonsmøtet i Bergen Arbeiderparti, der «nykommeren» Roger Valhammer slo ut sittende ordfører Marthe Mjøs Persen.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand</div>
<div type="date">11.02.19 21:47 Oppdatert: 11.02.19 22:53</div>
<div type="caption"><p>SLÅTT UT: Ordfører Marthe Mjøs Persen tapte nominasjonskampen mot Roger Valhammer. Foto: Krister Sørbø, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Sittende byrådsleder Harald Schjelderup i Bergen har gjort det klart at han ikke ønsker å stille til gjenvalg til byrådsledervervet, skriver Bergens Tidende.</p>
<p>I Bergen er det reelt sett bare to partier som har mulighet til å kapre den ettertraktede stillingen etter kommunevalget i høst; Høyre og Arbeiderpartiet.</p>
<p>Derfor var det knyttet stor spenning til kveldens nominasjonmøte i Grand Hotell Terminus, der Ap’ere hadde valget mellom sittende ordfører Marthe Mjøs Persen (43) og skolebyråd Roger Valhammer (34).</p>
<p>Valhammer trådte inn i stillingen som skolebyråd i august, og ble da betegnet som «en av de som partiet satser på», av Schjelderup overfor Bergens Tidende.</p>
<p>– Vi skal ikke vinne valget på det vi har gjort, det skal vi først og fremst høste troverdighet fra. Vi skal vinne valget fordi vi har de beste løsningene for Bergen og den byen vi ønsker å forme, sa Valhammer under talen sin til nominasjonsmøtet.</p>
<p>– Når vi går ut herfra i dag, har vi valgt et ambisiøst og fremtidsrettet program, og vi har valgt laget som skal sette politikken ut i livet. Og kjære alle sammen, jeg gleder meg - er det lov å si det- noe forjævlig til å vinne valget sammen med dere, rundet han talen av med, til applaus fra salen.</p>
<p>Persen har sittet som ordfører i Bergen siden 2015. Hun har tidligere vært nestleder i Rød Valgallianse, men meldte overgang til Arbeiderpartiet i 2008, da RV slo seg sammen med Arbeidernes Kommunistparti til Rødt.</p>
<p>– Mitt politiske engasjement slutter ikke her. Det er langsiktig. Og jeg er fortsatt klar for større oppgaver i partiet, sa Persen i sin tale.</p>
<p>I møtet satt 152 stemmeberettigede delegater. 87 stemte for Valhammer, mens 65 stemte for Persen.</p></div></body></document>
