<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190206-hertuginne-kate-tilb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/vmRXWX/hertuginne-kate-tilbake-paa-skolebenken" frk="401 4 10 2353"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 01:23"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hertuginne Kate tilbake på skolebenken</div>
<div type="ingress">Hertuginnen (37) sjarmerte både barneskoleelever og firbente venner i London tirsdag.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">06.02.19 02:23</div>
<div type="caption"><p>IVRIG: Hertuginne Kate fant tonen med andreklassingene. Foto: CHRIS JACKSON / POOL</p> <p>LATTER: Tydeligvis var det god stemning. Foto: CHRIS JACKSON / POOL</p> <p>FAMILIEN: Hertuginnen viste frem bilde av sine nærmeste. Foto: CHRIS JACKSON / POOL</p> <p>PÅ HUK: Kate tok seg også tid til denne krabaten. Foto: CHRIS JACKSON / POOL</p> <p>ALLE VILLE SE: Kate gjør som sin avdøde svigermot, tar seg god tid. Foto: CHRIS JACKSON / POOL</p> <p>BLID: Kate så ut til å trives som skoleelev for en dag. Foto: Eddie Mulholland /AP</p></div>
<div type="text">
<p>Kate, som er svært engasjert innen veldedighetsarbeid for barn og unge, besøkte to barneskoler. Ut fra bildene å dømme, fant hun seg godt til rette i klasserommene.</p>
<p>Visitten var i regi av en av hennes egen organisasjon Place2Be og inngikk i den årlige Children’s Mental Health Week.</p>
<p>Andreklassingene ved Lavender Primary School i Enfield inviterte Kate til en seanse der de viste frem egne og kjære eiendeler, mens de delte historier rundt hva som bringer dem glede.</p>
<p>I den anledningen hadde hertuginnen med seg et bilde av seg og ektemannen, prins William , og deres tre barn – prins George (5), prinsesse Charlotte (3) og prins Louis (fem mdr.).</p>
<p>Før hun stakk hånden ned i vesken og tok opp bildet, sa hun ifølge Daily Mail:</p>
<p>– Jeg har med meg en liten ting, vil dere se det? Her er et bilde av familien min. Dette er barna mine og mannen min. Familien min gjør meg lykkelig. Vi leker mye og bruker masse tid sammen. Det blir jeg glad av, fortalte hun til barneskoleelevene.</p>
<p>Fått med deg? Prins Harry til Norge i neste uke</p>
<p>Kate deltok i flere skoletimer og var en konsentrert og engasjert tilskuer. Blant annet skal hun ha deltatt ivrig i en diskusjon om leggetider, regler rundt sosiale medier, sunne matvaner og trening.</p>
<p>Den kongelige gjesten stakk også innom Alperton Community School, der hun hadde møter med både lærere og elever.</p>
<p>Hertuginnen tok seg god tid til å hilse også på skuelystne utenfor klasserommene. En selskapssyk hund fikk nærkontakt med Kate, som ikke nølte med å sette seg ned på huk. At hun bar en kjole med prislapp på over 20.000 kroner, hindret ikke trebarnsmoren i å kose med den firbente beundreren.</p>
<p>Andre smårollinger fikk æren av å hilse på den rojale gjesten mellom sprinklene i gjerdet.</p></div></body></document>
