<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190618-landslagssjefen-forb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/LAaABQ/landslagslegen-bekrefter-leddbaandsskade-paa-graham-hansen" frk="344 3 6 1957"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 19:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagssjefen forbereder seg på åttedelsfinale uten Graham Hansen</div>
<div type="ingress">REIMS (VG) Landslagssjef Martin Sjögren sier han drar til Nice for å legge en plan A med Caroline Graham Hansen, og en plan B uten «Caro».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert: 18.06.19 kl. 21:05</div>
<div type="caption"><p>PÅ KRYKKER: Caroline Graham Hansen sliter med å gå skikkelig dagen derpå etter skaden hun pådro seg mot Sør-Korea mandag kveld. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Sånn er det siden vi ikke vet, selv om det så positivt ut på MR-bildene. Jeg har sett situasjonen på nytt, og det kunne gått langt verre.</p>
<p>Vi må ha noen andre som spiller hvis ikke Caroline kan spille, og det kan også påvirke formasjonen, sier han til VG.</p>
<p>Men lege Said Tutunchian tror at Caroline Graham Hansen kan rekke lørdagens åttedelsfinale.</p>
<p>Det sa han på tirsdagens pressebrief dagen etter Norges seier over Sør-Korea.</p>
<p>MR-bildene skal ha vist «en liten leddbåndsskade», men VM trenger ikke å være over for Norges viktige nummer 10.</p>
<p>– Vanligvis er det veldig god prognose for dette. Vi skal gi henne aktiv rehabilitering og fysikalsk behandling fram mot kampen. Målet er at hun skal bli klar til kamp på lørdag, sa lege Tutunchian til pressen i Frankrike.</p>
<p>Han forklarer at hvordan man reagerer på den type behandling er veldig individuelt. Det kan gå bra, men hun kan også ikke bli klar til kampen.</p>
<p>Caroline Graham Hansen har selv lagt ut et bilde på sin Instagram-profil i dag der hun skriver: «Glad i dag også! Det gledes til 1/8 finale i helgen».</p>
<p>Etter gårsdagens kamp var Graham Hansen selv usikker på omfanget av skaden.</p>
<p>– Jeg vet ikke helt hvordan skaden er, og de (legene) tror at det bare er et spark på foten. Jeg er optimistisk på å rekke lørdagens kamp, sa Graham Hansen til pressen etter kampen som Norge vant 2 – 1.</p>
<p>Følg VM i vårt VM-studio her.</p>
<p>Etter å ha blitt byttet ut, satt hun i tårer på benken, etter først å ha sagt «det går bra» og testet foten.</p>
<p>– Jeg var redd, skuffet, bekymret og hadde mye adrenalin, forklarer Barcelona-stjernen.</p></div></body></document>
