<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190311-na-blir-det-forbudt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/A26EMM/naa-blir-det-forbudt-aa-fornaerme-president-putin" frk="536 5 17 3355"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 02:35"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå blir det forbudt å fornærme president Putin</div>
<div type="ingress">Det er kommet en lov mot «fake news» – og det blir også forbudt for russerne å fornærme Vladimir Putin og andre i maktapparatet.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">11.03.19 03:35</div>
<div type="caption"><p>TIL HEST: I forbindelse med kvinnedagen, hyllet Vladimir Putin kvinnelige politifolk. Kvinnedagen er en stor begivenhet i Russland. Putin hedret i en tale kvinner «for å gjøre en stor jobb både i hjemmet og på jobben, og samtidig være vakre». Foto: ALEXEY NIKOLSKY / SPUTNIK / KREMLIN POOL / SPUTNIK POOL</p></div>
<div type="text">
<p>Den heter seg at de nye lovene skal straffe usannheter på internett og manglende respekt for politikere og myndigheter. Men slik tolker opposisjonslederen Aleksej Navalnyj den:</p>
<p>– I Russland er det vedtatt en lov som gjør at sanne nyheter med kritikk av myndighetene, vil bli erklært som falske nyheter – og umiddelbart blokkeres, skriver han på Twitter.</p>
<p>– Vi bryr oss ikke om denne loven, vi kommer ikke til å overholde den. Vi vil ikke nekte oss selv retten til å være mennesker og frie borgere i Russland, sier samme Navalnyj på sin youtube-kanal.</p>
<p>På den annen side har president Vladimir Putin uttalt at «i praktisk talt alle land har man dette».</p>
<p>– Man må vise respekt overfor sitt land. Slike regler må man følge overalt, også på internett, sa presidenten.</p>
<p>Nettsiden Meduza opplyser at «lovbryterne» på internett kan gis bøter, eventuelt fengsel. Loven gjelder ikke de tradisjonelle mediene som TV, aviser, nyhetsbyråer og radio – som myndighetene allerede har god kontroll over i Russland.</p>
<p>Mindre alvorlige «fake news» gir 13 000 kroner i bot. For «nyheter» som kan «forstyrre viktige installasjoner» er det nær 40 000 kroner, og for «fake news» som medfører død er det drøyt 50 000 kroner.</p>
<p>Nettsteder som publiserer informasjon som fornærmer offentlige personer, må «umiddelbart» fjerne innholdet. «Umiddelbart» betyr maks 24 timer. Gjør de ikke det, vil nettstedet bli blokkert.</p>
<p>I debatten i parlamentet advarte kommunist-politikeren Aleksej Kurinnyj om at myndighetene kan bruke «fake news»-loven til å stoppe kritikere.</p>
<p>Ultranasjonalisten Vladimir Zjirinovskij derimot snakket om nødvendigheten av å «slåss mot løgner som kan medføre revolusjoner og kriger», mens Sergej Bojarskij, nestleder i Dumaens komité for informasjonspolitikk, uttalte:</p>
<p>– Dette er ikke snakk om sensur. Loven forbyr ikke kritikk av myndigheter eller å uttrykke meninger som ikke følger den offisielle linjen.</p>
<p>– Det er åpenbart at dette er en svært alvorlig forverring av situasjonen. Det gjøres et forsøk på å ødelegge resten av de uavhengige mediene, inkludert de som sterkt påvirker det russiske samfunnet, sier Sarkis Darbinjan, jurist i organisasjonen «RosKomSvoboda» til Novaja Gazeta.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik sprengte Sovjet verdens største atombombe</div>
<div type="text">
<p>Lovene er har gått gjennom i parlamentet, og det er ventelig en ren formalitet at de også godkjennes i overhuset og så skrives under av president Putin.</p>
<p>Det skal – blant annet ifølge Navalnyjs Twitter-konto – holdes en demonstrasjon mot de nye lovene i Moskva søndag. Men det er usikkert hvor mange som kommer til å dukke opp på Sakharov-plassen.</p>
<p>Det ble nylig varslet at russernes adgang til det globale internett vil bli lukket en helg dag, slik at landets internettleverandører kan teste hvordan et isolert russisk internett vil fungere i praksis.</p>
<p>Det har også kommet et lovforslag om økt kontroll av trafikken på nettet.</p></div></body></document>
