<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190913-helt-slutt-for-adele.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/JoMQG6/helt-slutt-for-adele-og-ektemannen" frk="327 14 26 1841"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 08:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helt slutt for Adele og ektemannen</div>
<div type="ingress">Fem måneder etter at Adele (31) og Simon Konecki (45) ble separert, har popstjernen søkt om skilsmisse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EKSPAR: Adele og Simon Konecki på Glastonbury-festivalen i 2015. Foto: Yui Mok / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Nyheten om at paret hadde gått hver til sitt, ble kunngjort i april. Adele og ektemannen har vært et par siden 2011 år og har en seks år gammel sønn sammen. Først i 2017 innrømmet Adele at hun og Konecki også hadde giftet seg. Bryllupet skal ha funnet sted i all hemmelighet i 2016.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Adele bekreftet fra scenen: Hun er gift</div>
<div type="text">
<p>Nå ser det imidlertid ikke ut til å være noen vei tilbake for den britiske verdensstjernen og ektemannen. BBC og en rekke andre medier, deriblant People og E!, melder at Adele torsdag denne uken søkte retten i Los Angeles om å få innvilget skilsmisse. Familien har hatt base der de siste årene. Konecki er født i New York, men også han er vokst opp i England.</p>
<p>En talsperson for paret har tidligere uttalt at de to i fellesskap «forplikter seg til å gi sønnen en kjærlig oppvekst». Ingen av partene har ønsket å gi noen kommentarer utover det.</p>
<p>Det er ikke kjent om Adele og Konecki skrev noen ekteskapskontrakt før de giftet seg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Adele: – Dette kan bli min siste turné</div>
<div type="text">
<p>Balladedronningen, som har det fulle navnet Adele Laurie Blue Adkins, har vært svært privat de siste årene. I januar i år avviklet hun sitt turné-firma Remedy Touring LLP. Det ble tolket som et endelig tegn på at stjernen ikke kommer til å reise på turné igjen.</p>
<p>Allerede i mars 2017, etter at hun var ferdig med tredje og siste del av sin 15 måneder lange verdensturné, varslet hun at dette kunne bli hennes siste turné.</p>
<p>Adele er regnet som en av Storbritannias største artister, og er den første kvinnen, etter Beyoncé, til å vinne seks Grammy-Awards statuetter på én og samme kveld.</p></div></body></document>
