<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190511-leeds-litt-narmere-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/QowMjV/leeds-litt-naermere-premier-league-etter-straffedrama" frk="398 10 25 2387"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 19:06"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leeds litt nærmere Premier League etter straffedrama</div>
<div type="ingress">(Derby – Leeds 0 – 1) Derby trodde de hadde fått straffe, men dommer Craig Pawson ombestemte seg. Dermed fikk Leeds et godt utgangspunkt før returen.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">Oppdatert 11 may</div>
<div type="caption"><p>DRAMATISK: Leeds-spillerne var glade da Craig Pawson besluttet at Derby ikke skulle få straffe. Foto: CRAIG BROUGH / X03817</p></div>
<div type="text">
<p>Leeds tok ledelsen etter 55 minutter i den første play-off-kampen om plassen i Premier League .</p>
<p>Målscorer var Kemar Roofe. Han må dele æren for målet med Jack Harrison, som sto for en strøken assist.</p>
<p>Husker du? Bielsa spionerte på Derby</p></div>
<div type="title" level="3">Straffesituasjon</div>
<div type="text">
<p>Derby jaktet utligning på tampen, og omtrent ti minutter før slutt så det ut til at Pawson blåste straffe til vertene. Jack Harrison var i duell med Jayden Bogle, og det kunne virke som at sistnevnte ble hindret.</p>
<p>Pawson tok seg så en prat med sin assistentdommer. Etter en rask prat var straffesparket ute av verden - til Derbys frustrasjon.</p>
<p>– Jeg ble overrasket da det ble blåst straffe. Det handler alltid om perspektivet ditt til situasjonen, men jeg gikk for ballen. Jeg hadde ingen intensjon om å felle han, sier Harrison til Sky Sports.</p>
<p>Det ble også høy temperatur da Mateusz Klich nikket Fikayo Tomori i brystet - litt som berømte Zinedine Zidane mot Marco Materazzi i VM-finalen 2006. Klich fikk kun gult kort.</p>
<p>Derby klarte ikke å komme til noen store sjanser. Nærmest var Mason Bennett, men han kom litt for sent til å styre et innlegg i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake etter 15 år?</div>
<div type="text">
<p>Dermed drar Leeds, som lenge ledet Championship før en tøff vårperiode kom, hjem til Elland Road med 1 – 0-ledelse før onsdagens returkamp.</p>
<p>– Vi har sett all drama og alle comebackene den siste uken, så vi kan ikke hvile, sier Kemar Roofe, Leeds-målscoreren, til Sky Sports og sikter til Liverpool og Tottenhams «mirakler» i midtuken.</p>
<p>Alt i alt var det en fortjent seier for Marcelo Bielsa i prestisjeduellen mot Frank Lampard. Leeds dominerte en sjansefattig kamp.</p>
<p>Fikk du med deg da Leeds slapp inn mål med vilje :</p>
<p>Leeds spilte sist i Premier League i 2004.</p>
<p>Gjør Leeds jobben hjemme mot Derby, venter vinneren av Aston Villa-West Bromwich til ren finale på Wembley om Premier League-plassen.</p>
<p>Aston Villa vant første kamp 2 – 1 hjemme tidligere lørdag. Stefan Johansen spilte 84 minutter for West Bromwich.</p>
<p>PS! Bortemålsregelen er ikke med i disse play-off-kampene.</p>
<p>Hulsker lite imponert over Alioskis oppførsel:</p></div></body></document>
