<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190612-landslagsveteran---e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/e8kVaa/landslagsveteran-et-mareritt-aa-moete-frankrike" frk="433 5 13 2377"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 15:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagsveteran: – Et mareritt å møte Frankrike</div>
<div type="ingress">CANNES (VG) Landslagssjef Martin Sjögrens utvalgte må gjøre noe de aldri har klart før hvis de skal slå Frankrike klokken 21.00 onsdag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FORTSATT MORO: I motsetning til EM for to år siden har VM i Frankrike vært et eventyr for Ingrid Moe Wold, Vilde Bøe Risa, Caroline Graham Hansen og Guro Reiten. I dag møter vi VM-favoritten Frankrike. Foto: BJØRN S. DELEBEKK</p></div>
<div type="text">
<p>Statistikken for de ni siste møtene med vertsnasjonen Frankrike er nemlig brutal. «Vi» har ikke vunnet én kamp på de ni siste møtene siden 2005. Det er ikke én utespiller på Norges landslag som vet hvordan det er å slå Frankrike.</p>
<p>VGs VM-studio: Siste nytt fra Frankrike</p>
<p>TV 2-ekspert Solveig Gulbrandsen vet litt om det å møte Frankrike - på godt og vondt. «Sola» har ikke mindre enn 183 landskamper for Norge, men noen slag har hun gått seirende ut av når Frankrike har vært motstander.</p>
<p>– Men jeg har ikke så mange positive opplevelser, for å si det mildt, sier «Sola» og ler i sola i Cannes.</p>
<p>– Derfor er jeg også skeptisk til om Norge kan klare det. Frankrike er et komplett lag. De er taktisk bra, de er teknisk bra, de er ganske harde å møte. Så kan du si at de har noen svakheter, men vi har aldri klart å straffe dem på det fordi de er så gode på det de er bra på, sier Gulbrandsen til VG etter å ha sett nok en trening med det norske landslaget på treningsbanen her i Cannes.</p>
<p>– Nå må vi minimere sjansen for at de kan få muligheter og så må vi ta de få sjansene vi kan få, før erkjennelsen kommer, sier «Sola» og kommer med nettopp den erkjennelsen:</p>
<p>– Jeg har blitt «pissa på» flere ganger i møtene med Frankrike, men jevnt over krever det ekstremt mye. Det er et mareritt å møte Frankrike. Mot Frankrike kreves det ekstra innsats.</p>
<p>Isabell Herlovsen har et annet utgangspunkt. Hun mener Frankrike faktisk er en god og passende test akkurat nå.</p>
<p>– Det lover godt. Det blir første kampen i dag. Vi går for seier, vi har satt oss et mål om medalje i VM. Da er Frankrike en god test. De er tross alt en av gullfavorittene.</p>
<p>Caroline Graham Hansen er heller ikke skremt.</p>
<p>- Vi er supertente som får spille i Frankrike mot Frankrike. Det er tenning nok i seg selv, sier «Caro» om utgangspunktet før møtet mot hjemmefavoritten.</p>
<p>Statistikken er mot norsk seier: fem tap og fire uavgjorte på de siste ni kampene.</p>
<p>PS: Kveldens kamp sendes på NRK1.</p></div></body></document>
