<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-solskjar---de-skal-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/b5OjAd/solskjaer-de-skal-ikke-klare-aa-legge-ned-byen-vaar" frk="399 0 0 2175"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 20:56"/>
<attribute name="author" value="Carina Hunshamar"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær: – De skal ikke klare å legge ned byen vår</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær sendte varme tanker til hjembyen på samme dag som han ble presentert som Manchester United-manager.</div>
<div type="author">Carina Hunshamar</div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 21:56</div>
<div type="caption"><p>TAKKNEMLIG: Ordfører i Kristiansund, Kjell Neergaard, sier han er svært takknemlig for støtten fra Solskjær. Foto: Geir Otto Johansen</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble nemlig bestemt at fødeavdelingen i Kristiansund flyttes til Molde. Det har skapt sterke reaksjoner i byen.</p>
<p>– Jeg sitter igjen med en følelse av frustrasjon, avmakt og redsel. Det er en mørk dag for oss nordmøringer, sa Silje Utne til VG i går.</p>
<p>Hun venter sitt andre og barn i sommer og er i likhet med mange andre sterkt opprørt over beslutningen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rare dager</div>
<div type="text">
<p>Da Solskjær ble presentert som Manchester United-manager i dag tok han seg noen få minutter til å snakke med norsk presse. Da tok han opp situasjonen i hjembyen.</p>
<p>– Det har vært noen rare dager for en fra Kristiansund. Men jeg må bare si at i dag kunne jeg ha tenkt meg å være politiker og gjort noe med dem som ikke skjønner hva dem driver med, sa Solskjær og fortsatte:</p>
<p>– Som Kristiansunder tror jeg at alle vet hva jeg snakker om. Dem skal ikke klare å legge ned byen våres, sa Ole Gunnar Solskjær etter at det ble klart at han blir fast manager for Manchester United.</p></div>
<div type="title" level="3">Ordføreren takker</div>
<div type="text">
<p>Ordfører i Kristiansund, Kjell Neergaard , sier han er svært takknemlig for at fotball manageren tok seg tid til å tenke på hjembyen.</p>
<p>– Det betyr veldig mye at han tar seg tid til noe sånt. Han er glad i byen sin og bor her, og det at han bruker tid til å sende tanker til oss her hjemme som står i kampen, når han selv har en så stor dag, det gir utrolig med motivasjon sier Neergaard til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">På innsiden av fødeklinikkene</div>
<div type="text">
<p>Ordføreren forklarer at det kun er to ting man snakker om i Kristiansund: Fødeavdelingen og Solskjær. Neergaard tror Solskjær utsagn vil gi en positiv effekt.</p>
<p>– Både for oss som kjemper for dette, men også til de som skal ta disse beslutningene. Når de ser at han sitter der borte i Manchester og sier det han sier. Det vil bli lagt merke til.</p>
<p>– Når Ole Gunnar står og sier det om oss så er det veldig energigivende og vi er veldig stolte, legger han til.</p></div></body></document>
