<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190505-chelsea-sikret-topp-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/4qRwze/chelsea-sikret-topp-fire-etter-arsenal-smell" frk="520 12 38 3031"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-05 18:02"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chelsea sikret topp fire etter Arsenal-smell</div>
<div type="ingress">(Chelsea – Watford 3-0, Arsenal – Brighton 1-1) Det heter at «corner er mål», og det stemte for Chelsea søndag. Og etter at Arsenal bare klarte 1-1 mot Brighton, er laget sikret CL-muligheter neste sesong.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg</div>
<div type="date">Oppdatert 5 may</div>
<div type="caption"><p>FEIRET: David Luiz vet å unne seg en god feiring når han scorer. Her jubler han for 2-0-scoringen mot Watford. Foto: PETER NICHOLLS / REUTERS</p> <p>TUNG: Den følelsen når du skjønner at du ikke klarer topp fire i år... Foto: HANNAH MCKAY / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Arsenal-blemmen gjør at topp fire-plassene er så godt som spikret, uten at rekkefølgen på noe som helst vis er avgjort.</p>
<p>Chelsea (71 poeng på 3. plass) er sikret minst 4. plass, mens Spurs (70 poeng på 4. plass) har tre poeng og åtte mål bedre målforskjell enn Arsenal (67 poeng og 5. plass) før den siste runden. Manchester City (94 poeng) og Liverpool (92 poeng) kjemper om gullet.</p>
<p>Det er teoretiske sjanser for at Arsenal går forbi Spurs, men i praksis må laget vinne Europa League - der de leder sin semifinale 3-1 mot Valencia - for å nå Champions League neste sesong.</p>
<p>Søndag ble det bare 1-1 hjemme mot Brighton i ligaen.</p>
<p>Hjemmelaget tok en tidlig ledelse etter et noe billig straffespark, men Pierre-Emerick Aubameyangs mål fra krittmerket ble utlignet av Glenn Murrays scoring fra samme merke i omgang nummer to.</p>
<p>Etter kampen tok klubben farvel med Aron Ramsey, Danny Welbeck og Petr Cech, som alle er ferdige i klubben. For førstnevnte, som skal til Juventus, ble det svært emosjonelt. Waliseren var i tårer.</p>
<p>VG Live: Les utfyllende referat fra Arsenal-blemmen her!</p>
<p>Mens Arsenal depper, kan London-rival Chelsea smile.</p>
<p>Etter å ha vært nest best i det aller meste og blitt buet av banen til pause, ble hjørnespark redningen for deres del mot Watford.</p>
<p>Først i det 48. minutt, da Ruben Loftus-Cheek, som kom inn for en skadet N’Golo Kanté i omgang nummer én, kriget inn 1 – 0 med pannebrasken på bakre.</p>
<p>Deretter rett etter at kampuret bikket 50 spilte minutter, da David Luiz løp seg fri og stanget inn kampens andre på under tre minutter.</p>
<p>Begge gangene på corner, begge gangene assistert av lagets store stjerne, Eden Hazard. Han har nå vært nest sist på ballen på 15 ligamål. Det er flest av alle i de fem store ligaene, ifølge Opta.</p>
<p>– Det var bra for oss. Vi fikk muligheten, scoret og drepte kampen, konstaterer David Luiz ifølge BBC.</p>
<p>Hjemmelaget ga seg ikke med det. Higuaín, som hadde sett rimelig iskald ut nesten hele kampen, ble spilt fantastisk i bakrom av Pedro, og foran mål viste argentineren stoisk ro da han lobbet inn kampens tredje scoring.</p>
<p>Watford fikk en nettkjenning mot slutten, men den endte med å ikke telle.</p>
<p>Innbytterne Isaac Success og Andre Gray, som bare hadde vært på banen i noen sekunder, gikk i veien for hverandre - og det kuliminerte i en smått absurd offside istedenfor godkjent scoring.</p>
<p>Det var i det hele tatt ganske symptomatisk for Watford søndag. Det ville seg ikke for laget som blir stående på 50 poeng (10. plass).</p>
<p>VG Live: Les utfyllende referat fra Chelsea-seieren her!</p></div></body></document>
