<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190313-politiet-etterforske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Eo3KEo/politiet-etterforsker-funn-av-forgiftet-kjoett-i-ulverevir-i-hedmark" frk="268 3 6 1657"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 06:50"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet etterforsker funn av forgiftet kjøtt i ulverevir i Hedmark</div>
<div type="ingress">I området til Norges største ulveflokk, Kynnareviret, er det funnet forgiftet kjøtt. Politiet tror det blir vanskelig å finne ut hvem som har lagt det ut.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13.03.19 07:50</div>
<div type="caption"><p>SEKS STEDER: Det forgiftede kjøttet ble funnet seks ulike steder i Hedmark. På bildet ser vi en voksen hannulv fotografert på Langedrag. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det forgiftede kjøttet ble oppdaget av en turgåer med hund like ved Skårsjøen på kommunegrensen mellom Våler og Åsnes i Hedmark nyttårsaften 2018. Kjøttet ble sendt til undersøkelser ved Oslo universitetssykehus som slo fast at det var dynket i kjølevæske, melder NRK.</p>
<p>Like ved kjøttet ble det også funnet et elgkadaver.</p>
<p>– Det kan bli vanskelig å finne ut hvem som har lagt det ut, men vi håper på tips, sier politiadvokat Henning Klauseie i Innlandet politidistrikt.</p>
<p>Kjøttet dynket i kjølevæske ble til sammen funnet seks forskjellige steder på kommunegrensen mellom Våler og Åsnes. Området er innenfor Kynnareviret, der det er registrert flest ulver i vinter. Ulvetellingen til Rovdata har i vinter talt opp 14 ulver i dette reviret.</p>
<p>– Det er både alvorlig miljøkriminalitet, og det er inhumant å forgifte dyr med frostvæske, så det er også brudd på dyrevelferdsloven, sier politiadvokat Klauseie.</p>
<p>At rovviltnemnda ikke fikk medhold fra Klima- og miljødepartementet før jul i å ta ut mer enn én ulveflokk i ulvesonen, skapte kraftige reaksjoner.</p>
<p>Lederen av rovviltnemnda i Hedmark, Arnfinn Nergård , reagerer kraftig.</p>
<p>– Det kan være uttrykk for en avmaktsfølelse, men det etiske i måten de gjør det på går det ikke an å forsvare, sier Nergård.</p></div></body></document>
