<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191016-brexit-samtalene-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/vQydv5/afp-har-forhandlet-frem-brexit-utkast" frk="380 1 4 2465"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 05:25"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexit-samtalene fortsetter – ingen gjennombrudd i natt</div>
<div type="ingress">EU håpet å våkne til brexit-gjennombrudd etter en natt med forhandlinger. Men samtalene fortsetter i håp om å spikre et avtaleutkast før EU-toppmøtet torsdag.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Etter positive meldinger om at det kan nærme seg et utkast til en brexitavtale, styrket pundet seg, og onsdag var det oppgang på flere børser i Asia. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Storbritannias statsminister Boris Johnson ventes å orientere sin regjering om framgangen etter en natt med forhandlinger. Samtalene fortsetter onsdag morgen, melder BBC.</p>
<p>– Diskusjonene fortsatte langt inn i natten og fortsetter i dag, sier en ikke navngitt europeisk tjenestemann til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Skotsk brexit-minister til VG: «Vi er klare for å løsrive oss»</p>
<p>I London sier kilder ved Johnsons kontor at det «fortsatt gjenstår mer arbeid». Flere medier meldte tirsdag at et utkast til en brexitavtale kunne bli offentliggjort onsdag morgen.</p>
<p>EU-forhandler Michel Barnier har sagt at et utkast må være på bordet onsdag morgen hvis EU-landene skal ha sjans til å vurdere utkastet før toppmøtet som starter torsdag. Han skal senere onsdag brife EUs kommissærer og ambassadører om status i forhandlingene.</p>
<p>Forvirret? Her er brexit enkelt forklart:</p>
<p>Dersom forhandlingene strekker ut og en avtale ikke kommer på bordet, sier tjenestemenn at samtalene kan gjenopptas neste uke og at det vil bli kalt inn til et nytt toppmøte i tide. 31. oktober skal Storbritannia etter planen forlate EU.</p>
<p>Les også: Frykter at brexit kan true norske lokalsamfunn</p>
<p>EU-kilder sier britene har kommet med flere innrømmelser i spørsmålet om handel over den irske grensa. Ifølge The Guardian skal forhandlerne i prinsippet være enige om at det skal etableres tollgrense i Irskesjøen, en løsning som statsminister Boris Johnsons forgjenger Theresa May hadde avvist.</p>
<p>En slik løsning kan innebære at den britiske provinsen Nord-Irland fortsatt er underlagt EUs regler og forhindre en såkalt hard landegrense til EU-medlemmet Irland.</p>
<p>Les også: «No deal» kan koste Norge 3,8 milliarder kroner</p>
<p>Hvis det stemmer at Johnson nå har gitt etter for EUs krav, må han fortsatt stå løpet ut i Parlamentet. Der kan han møte motstand fra det nordirske unionistpartiet DUP, som er støtteparti for den britiske regjeringen, samt fra mer urokkelige brexit-forkjempere.</p>
<p>Johnson antas da å argumentere for at Nord-Irland under en slik avtale fortsatt vil være juridisk innenfor Storbritannias tollområde.</p></div></body></document>
