<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190719-politiet-tror-brann-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/P9Eg1p/politiet-tror-brann-i-stjoerdal-var-paatent" frk="204 7 9 1259"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 20:17"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet tror brann i Stjørdal var påtent</div>
<div type="ingress">Politiets kriminalteknikere har jobbet på stedet etter at det begynte å brenne i et boligkompleks i Stjørdal i Trøndelag fredag morgen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen begynte det å brenne i et boligkompleks i Stjørdal i Trøndelag. Politiets kriminalteknikere har arbeidet på stedet og politiet sier til Trønder-Avisa at de har grunn til å tro at brannen er påtent.</p>
<p>– Teknikerne utelukker at dette har skjedd på annen måte enn ved tilføring av bar ild, sier etterforskningsleder for politiet i Stjørdal, Annar Sparby til avisen.</p>
<p>Brannen ble slukket like før klokken 06.30 fredag morgen.</p>
<p>Operasjonsleder i Trøndelag politidistrikt sa til VG fredag morgen at de først fikk melding om brann i et søppelskur, men at de underveis fikk meldinger om at det også hadde tatt fyr i et boligkompleks.</p>
<p>Siden det brant i flere søppelkasser samtidig, utelukker nå politiet at brannen oppsto ved et uhell.</p>
<p>Trønder-Avisa skriver fredag at det er økt vakthold i Stjørdal sentrum.</p>
<p>– Det er ikke slik at fire sigarettsneiper har havnet i og satt fyr på fire ulike steder. Det er helt usannsynlig, sier Sparby til Trønder-Avisa.</p>
<p>Politiet ønsker at personer som kan ha informasjon i saken melder seg til politiet på telefonnummer 02800.</p></div></body></document>
