<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191215-trump-venn-knocket-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/LABn6R/trump-venn-knocket-ut-i-ufc-tittelkamp-skjeller-ut-dommeren-som-fake" frk="708 14 58 4120"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 09:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump-venn knocket ut i UFC-tittelkamp – skjeller ut dommeren som «fake»</div>
<div type="ingress">Colby Covington (31) hadde lovet å ta med tittelbeltet til Det hvite hus, og sitt store forbilde; USA-president Donald Trump (73). Men regjerende weltervektmester Kamaru Usman (32) avgjorde en meget tett tittelkamp da 50 sekunder gjensto,</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BRUKKET KJEVE: Colby Covington (t.v.) brakk kjeven i tredje runde, men sørget for at Kamaru Usman måtte grave dypt for å forsvare UFC-tittelen. Foto: Steve Marcus / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>«AND NEEEEW»: Alexander Volkanovski slipper jubelen løs når han hører at han er ny mester i fjærvekt. Foto: Stephen R. Sylvanie / X02835</p> <p>DOMINERTE: Amanda Nunes er fortsatt mester i to vektklasser etter seieren mot Germaine de Randamie (underst) i nattens oppgjør. Foto: Stephen R. Sylvanie / X02835</p></div>
<div type="text">
<p>Nattens UFC-stevne i Las Vegas var spekket med storkamper og profiler. Hele tre tittelkamper sto på programmet, men hovedoppgjøret var altså Covington som utfordret Usman.</p>
<p>Covington har i lang tid markert seg med svært kontroversielle uttalelser om det aller meste. Nylig uttalte han at en av de tidligere trenerne til Usman, avdøde Glenn Robinson, ville «følge kampen fra helvete».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kenneth Bergh vant på knockout etter 21 sekunder – Hamlet med poengseier</div>
<div type="text">
<p>I tillegg har han altså i lang tid vært meget åpen om sin støtte til Donald Trump hans familie, noe som også har fått mye oppmerksomhet. Sønnene Eric og Donald Trump Jr. satt da også ringside sammen med faren da Covington knuste Robbie Lawler i New York tidligere i år.</p>
<p>I august i fjor var Covington gjest i Det hvite hus etter at han hadde vunnet en «interim»-tittel, og i oppkjøringen til tittelkampen mot Usman har han lovet flere ganger å komme tilbake med det virkelige tittelbeltet.</p>
<p>Men motstander Usman avgjorde tittelkampen da 50 sekunder gjensto av femte og siste runde. Covington hadde noen sekunder tidligere vært nede i kanvasen én gang, men kom seg kjapt opp igjen. Da Usman på nytt senket Covington med et høyreslag, og fulgte opp med slag på bakken, stoppet dommeren kampen.</p>
<p>TKO-seieren kom på et meget gunstig tidspunkt, for før den siste runden hadde én dommer 2 – 2, én dommer hadde 3 – 1 til Usman og den siste hadde 3 – 1 til Covington, som brakk kjeven i tredje runde.</p>
<p>Sistnevnte gikk da også voldsomt til angrep på dommeren etter kampen - i kjent stil og med gjentatt bruk av ordet «fake», et ord Trump også til stadighet bruker:</p>
<p>Dommer Marc Goddard kan neppe klandres for å ha stoppet kampen, men noen vil kanskje mene at han burde ventet noen sekunder.</p>
<p>– Denne seieren er ikke bare for meg. Den er for hele verden akkurat nå, sa Usman da han ble intervjuet oppe i buret.</p>
<p>Sjekk VGs kåring av de viktigste kampsportprofilene i Norge ,</p>
<p>Med klar adresse til Covingtons Trump-sympati, i tillegg til alle han har fornærmet. Covington gjorde seg også meget upopulær i Brasil da han kalte landet en «søppeldynge», og brasilianere for «skitne dyr».</p>
<p>– Dette er for Brasil også, det er for hele verden, gjentok Usman som nå står med 15 strake seirer.</p>
<p>Usman var mannen som i januar 2018 slo Emil Weber Meek på poeng i St. Louis. Meek er for øvrig tilbake i UFC-buret i februar.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Meek om ny kamp og UFC-fremtiden: – Alle problemene har gitt meg et nytt perspektiv</div>
<div type="title" level="3">Holloway mistet tittelen</div>
<div type="text">
<p>Australske Alexander Volkanovski er ny mester i fjærvekt, etter at han vant på poeng – 48 – 47, 48 – 47 og 50 – 45 – mot Max Holloway. Volkanovski ødela kampen tidlig for Holloway med en drøss med spark mot bena til mesteren.</p>
<p>Det forstyrret både balansen og rytmen til Holloway, som har vært overlegen i den vektklassen i lang tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Nunez dominerte og vant</div>
<div type="text">
<p>Brasilianske Amanda Nunez er fortsatt mester å både fjærvekt og bantamvekt. I natt forsvarte hun bantamvekt-tittelen mot nederlandske Germaine de Randamie.</p>
<p>Nunez var nær ved å avslutte kampen allerede i første runde, men de Randamie imponerte ved å holde seg inne i kampen. I tredje runde rystet hun også Nunez med et spark fra liggende posisjon. Men da oppgjøret gikk tiden ut var det ingen tvil om vinneren. Dommerne hadde 49 – 44, 49 – 46 og 49 – 45 i favør Nunez.</p></div></body></document>
