<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190922-syv-personer-ma-mote.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K31qMG/syv-personer-maa-moete-i-retten-for-grov-svindel-mot-nav" frk="346 5 11 2004"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 08:01"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Kristian Aaser"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syv personer må møte i retten for grov svindel mot NAV</div>
<div type="ingress">Tirsdag starter rettssaken mot syv personer som er tiltalt for grov svindel mot Nav i Bergen. Saken skal pågå i to og en halv måned.</div>
<div type="author">NTB-Kristian Aaser</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Tirsdag starter rettssaken i Bergen tingrett mot syv personer som er tiltalt for grov svindel mot Nav i Bergen. Saken skal pågå i to og en halv måned. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi skal føre bevis for at personer som har mottatt ytelser fra Nav, har arbeidet, og at andre har mottatt lønn fra selskap uten å arbeide, sa statsadvokat Rudolf Christoffersen til Bergens Tidende i sommer.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">NAV har anmeldt trygdesvindel for 187 millioner kroner</div>
<div type="text">
<p>Saken har sin bakgrunn i mistanke mot et selskap som distribuerte aviser fra Schibsteds trykkeri i Drotningsvik utenfor Bergen. Mistanken gjorde at det tverretatlige A-krimsenteret i Bergen, som etterforsker arbeidslivskriminalitet, ble koblet inn.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">20 leger fratatt retten til å sykmelde</div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisen skal 45 personer vitne i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Benekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>En 42-årig mann er tiltalt for å ha svindlet til seg 2,2 millioner kroner fra Nav. Hans forsvarer, Marianne Karlsen fra advokatbyrået Paragraf AS, sier til NTB at mannen nekter straffskyld.</p>
<p>Les også: Avslørt av Nav</p>
<p>– Slik vi ser det, er saken langt fra så svart-hvit som påtalemyndigheten gir uttrykk for. Vi synes saken er rimelig oppblåst. Min klient er heller ikke i helsemessig tilstand til å ha gjort det de hevder han har gjort. Han har ikke mottatt lønn, har hatt god dialog med Nav og han mener han bare har hjulpet familien sin, sier hun.</p>
<p>Karlsen mener at sakene burde gått hver for seg, og ikke som en samlet sak.</p></div>
<div type="title" level="3">Alle i familie</div>
<div type="text">
<p>De syv som er tiltalt, er alle i familie. De hadde flere ulike roller i flere selskaper, og de er tiltalt for å ha svindlet til seg ulike beløp.</p>
<p>En av de tiltalte har vært regnskapsfører i en rekke firmaer og er tiltalt for å ha medvirket til bedrageriene, blant annet ved å ha gitt uriktige opplysninger om inntekt og arbeidsforhold.</p></div></body></document>
