<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190719-van-aert-til-sykehus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/Vbo6zW/van-aert-til-sykehus-etter-skrekkvelt-paa-tempoetappen" frk="345 8 17 1992"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 18:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Van Aert til sykehus etter skrekkvelt på tempoetappen</div>
<div type="ingress">Wout Van Aert (24) lå an til en meget sterk plassering på fredagens tempoetappe, men i en sving noen få kilometer før mål gikk det galt. Han ble liggende nede med store smerter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VANT: Julian Alaphilippe fortsetter i gult etter fredagens temposeier. Foto: ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP</p> <p>SEIER: Wout Van Aert kunne ta tommelen opp etter den 10. etappen. Nå er det over for ham for denne gang i Frankrike. FOTO: Colin Flockton / GodingImages</p></div>
<div type="text">
<p>På den kjedelige dagen for belgieren som hektet i et gjerde og ble kastet brutalt ned i asfalten, så var det franske Julian Alaphilippe som vant. Han var 14 sekunder foran nummer to, Geraint Thomas.</p>
<p>Tempoen rullet i Pau og var 27,5 kilometer.</p>
<p>– Det var helt rått, sa TV 2s Dag Otto Lauritzen om vinnerløpet.</p>
<p>Men tilbake til uheldige Van Aert. På TV 2 ble det sagt at han hektet hoften i noe som stakk ut fra reklameskiltene.</p>
<p>Alt om dagens tempoetappe her !</p>
<p>Han ble liggende på bakken med store smerter, men helpen kom kjapt stormende til. De var også raske med å dekke til skadene til 24-åringen. Han ble fraktet vekk i en sykebil drøyt ti minutter etter velten.</p>
<p>Ifølge TV 2 skal syklisten hele tiden ha vært ved bevissthet.</p>
<p>– Hoften tok tak i et feste i gjerdet som stakk ut. Det var ekle scener, kommenterte TV 2s sykkelekspert Thor Hushovd.</p>
<p>Laget Jumbo-Visma skriver på twitter at det er snakk om et kjøttsår på høyrebeinet, og har bekreftet at han har brutt årets Tour.</p>
<p>Wout Van Aert vant den 10. etappen.</p>
<p>Familien til Van Aert hadde tatt turen til fredagens tempoetappe i Pau for overvære at belgieren skulle kjempe om seieren, skriver NTB.</p>
<p>Foreldrene er nå tilstede på sykehuset, melder Zumapress.</p>
<p>Litt senere på etappen smalt også Maximilian Schachmann inn i reklameskiltene i samme sving. Han klarte derimot å fullføre etappen. Men i kveld har han også trukket seg fra touren.</p>
<p>Det spørs nok dog hvor lenge han holder. For lørdag skal nemlig feltet opp ikoniske Tourmalet:</p></div></body></document>
