<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190307-brann-ved-helsesente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/J1Vr56/brann-ved-helsesenter-fire-sendt-til-sykehus" frk="364 2 6 2223"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 15:28"/>
<attribute name="author" value="Jørn Pettersen, Øystein David Johansen, Stella Bugge, Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann ved helsesenter: Fire sendt til sykehus</div>
<div type="ingress">Fire personer ble sendt til sykehus for sjekk etter en voldsom brann i et kompleks med kommunale omsorgsboliger på Vikhammer i Malvik i Trøndelag.</div>
<div type="author">Jørn Pettersen, Øystein David Johansen, Stella Bugge, Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">07.03.19 16:28 Oppdatert: 07.03.19 20:13</div>
<div type="caption"><p>FULL FYR: Politiet har kontroll på brannen på et helsesenter i Malvik i Trøndelag.</p> <p>PÅ BRANNÅSTEDET: Ordfører Ingrid Aune. Foto: Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Omsorgsboliger</div>
<div type="text">
<p>Det melder NTB torsdag kveld.</p>
<p>I tillegg til de fire som ble sendt til sykehus, ble fire andre sjekket av helsepersonell på stedet, opplyste politiet i Trøndelag litt før klokken 18 torsdag. Da ble det fortsatt jobbet med å slukke brannen i omsorgsboligene som da hadde brent i over to timer. Klokka 19.30 var brannen slukket, men alle boligene i anlegget var ubeboelige som følge av brannen og den kraftige røykutviklingen.</p>
<p>– Dette er kommunale omsorgsboliger til ulike brukere i alle aldre. Alle blir sendt til alternative boliger, sier operasjonsleder Ole Petter Hollingen i Trøndelag politidistrikt til NTB</p>
<p>Tidligere torsdag opplyste operasjonsleder Ole Petter Hollingen til VG at det var full fyr i to leiligheter.</p>
<p>Fire personer er sendt til sykehus for sjekk, og fire personer er sjekket på stedet.</p>
<p>Malvik kommune har satt kriseledelse og jobber med å få oversikt, sier rådmann Carl-Jakob Midttun til Malviknytt.</p>
<p>«Alle beboere er nå gjort rede for. Alle er i fin form. Det brenner fortsatt i bygget, men er ikke spredningsfare», melder politiet i Trøndelag på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Ordfører til stede</div>
<div type="text">
<p>– Vi har satt kriseledelse og jobber nå med å få oversikt over og få evakuert ansatte og beboere og ta godt vare på dem og eventuelt andre som kan være berørte, sier ordfører i Malvik kommune Ingrid Aune til VG fra stedet.</p>
<p>Hun forteller at hun opplever et sterkt oppmøte både fra brannvesen og politiet.</p>
<p>– Alle jobber iherdig for å få kontroll på situasjonen. Røde Kors og ambulanser er også på plass for å ivareta de beboerne som er reddet ut, sier Ingrid Aune.</p>
<p>På Facebook skriver Aune at det er ikke meldt om alvorlige fysiske personskader som følge av brannen. - Bygningsmassen er imidlertid ikke gjennomsøkt. Malvik kommune forbereder nå innkvartering for de evakuerte som ikke kan eller får flytte tilbake til sine boliger i løpet av kvelden skriver hun videre.</p></div></body></document>
