<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-giske-til-nrk---apen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/a2V7Kd/giske-til-nrk-aapenbart-at-det-paagaar-en-maktkamp" frk="692 1 6 3732"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 18:26"/>
<attribute name="author" value="Hanna Haug Røset, Jostein Matre, Hanne Hattrem, Martha Holmes, Lars Joakim Skarvøy"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Giske til NRK: – Åpenbart at det pågår en maktkamp</div>
<div type="ingress">I et intervju med Dagsrevyen sier Trond Giske (Ap) at det som skjedde på en bar i Oslo forrige helg var «helt uproblematisk». Han mener det pågår en maktkamp, og sier at han ikke kommer til å gi seg i politikken.</div>
<div type="author">Hanna Haug Røset, Jostein Matre, Hanne Hattrem, Martha Holmes, Lars Joakim Skarvøy</div>
<div type="date">22.02.19 19:26 Oppdatert: 22.02.19 21:53</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det har vært en hektisk uke for Giske. Den startet med at han lå an til å kunne bli nestleder i Trøndelag Ap og endte med en voldsom mediestorm rundt barbesøket på Vulkan i Oslo forrige helg.</p>
<p>Det endte med en bekymringsmelding til partiledelsen, ved Kjersti Stenseng . Videoen, som VG omtalte, viser Giske hengende over ryggen på en kvinne i 20-årene mens de danser.</p>
<p>Til TV2 sier Giske følgende om videoen:</p>
<p>– Det var mange som ønsket å ta selfie med meg. Jeg sa ja til dette. Det var en slik situasjon. Jeg bøyde meg inn og smilte og var imøtekommende mot dem som ville ta bilder.</p>
<p>Til NRK sier Giske at det er ingen som har rapportert noen uønsket adferd i dette tilfellet.</p>
<p>– Det å bli tatt bilde av sammen med noen på byen, det ser jeg på som helt uproblematisk. Men det er lett å se at det ikke var lurt, jeg skulle gjerne vært det foruten. Det skjedde ingen verdens ting som var ugreit for noen, sa Trond Giske (52) da han fredag kveld var med direkte i NRK Dagsrevyen.</p>
<p>Trond Giske har bedt VG beklage oppslaget.</p>
<p>Han sier videre at han ikke ser noen sammenheng mellom hendelsen på baren og de tidligere varslersakene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke lurt å si ja til bildene</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om han kan forstå at det uheldig at en godt voksen politiker med den historien han har, lar seg avbilde med unge jenter på et utested på den måten, svarer Giske:</p>
<p>– Jeg forstår at det har blitt brukt for alt det er verdt. Det var sikkert ikke lurt å si ja til de bildene eller å være der i det hele tatt. Men det kan ikke være slik at det skal være en stor nasjonal sak at man sier ja til å ta bilder når ingenting skjer. Det er ikke en nyhetssak i det hele tatt. Dette er en sak som er meldt inn av noen som ikke var til stede, sa Giske.</p>
<p>Han påpekte flere ganger at det er snakk om en fem sekunder lang video.</p>
<p>En melding om videoen gikk også til valgkomiteens leder i Trøndelag Ap, Jorodd Asphjell, som var med Giske på deler av barturen.</p>
<p>Tidlig fredag kveld opplyste partisekretær Kjersti Stenseng at Arbeiderpartiet har belyst bekymringsmeldingen grundig og at den er kvittert ut.</p>
<p>– Det er åpenbart at det er en maktkamp når det sendes en SMS med en trussel om at dersom jeg ikke vrakes fra valgkomiteen, så vil VG være interessert i videoen. Og så blir jeg innstilt til et verv og senere havner den videoen i VG, sa Giske.</p>
<p>Tidligere på dagen hadde han fått passet påskrevet passet av sjefen, Jonas Gahr Støre, som karakteriserte barturen som dårlig dømmekraft.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har ikke så mye med Støre å gjøre</div>
<div type="text">
<p>Trond Giske sier på sin side til Dagsrevyen at han ikke er overrasket over Støres kommentar, og fremholder at han kommer til å fortsette i politikken. På spørsmål fra TV2 om han har tillit til sin partileder svarer Giske at han ikke har så mye med Støre å gjøre i hverdagen, men at han jobber for sine velgere i Trøndelag.</p>
<p>– Han er leder i Arbeiderpartiet og velges av landsmøtet. Vi har den lederen vi har til vi har en ny, sier han.</p>
<p>Trond Giske har trukket sitt kandidatur om å få en fremskutt plass i fylkesstyret til Trøndelag Ap. Dette etter at det ble klart at han ikke får plass i arbeidsutvalget i Trøndelag Ap. Valgkomiteen bekreftet fredag at de enstemmig hadde kommet frem til at Giske ikke skulle innstilles til toppvervet.</p>
<p>Bakgrunnen er den mye omtalte videoen der Giske danser med en ung kvinne på et utested i Oslo sist helg. Bekymringsmeldingen til</p>
<p>Arbeiderpartiet er ikke sendt inn av kvinnen selv, men av nestleder i Fagforbundet Sykehus og helse Oslo, Knut Sandli.</p></div></body></document>
