<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190315-solskjars-united-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/kaAXzv/solskjaer-moeter-barcelona-i-champions-league" frk="557 9 33 3491"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 11:15"/>
<attribute name="author" value="Arilas Berg Ould-Saada, Jonas Wikborg, Christina Paulos Syversen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs United møter Barcelona: – Blir kjekt å komme tilbake</div>
<div type="ingress">MANCHESTER/OSLO (VG) I Barcelona for 20 år siden opplevde Ole Gunnar Solskjær (46) en av sine beste kvelder på fotballbanen. Nå gleder nordmannen seg til å returnere til Camp Nou og lede Manchester United i Champions League-kvartfinalen mot Barcelona.</div>
<div type="author">Arilas Berg Ould-Saada, Jonas Wikborg, Christina Paulos Syversen</div>
<div type="date">15.03.19 12:15 Oppdatert: 15.03.19 15:33</div>
<div type="caption"><p>Foto: Fredrik Solstad</p></div>
<div type="text">
<p>– Det finnes ikke så veldig mange bedre minner enn akkurat det. Det var en fantastisk kveld. Det er 20 år siden nå, så det skal bli kjekt å komme tilbake, sier Solskjær til VG når han får spørsmål om minnene fra da han ble matchvinner i Champions League -finalen på Camp Nou i 1999.</p>
<p>Nordmannens Manchester United fikk en knalltøff trekning i Champions Leagues kvartfinale når de skal opp mot Barcelonas stjernemannskap.</p>
<p>– Det er en tøff trekning, men vi gleder oss. Det er sånne klubber du vil spille mot og det er sånne kamper denne klubben trenger, sier Solskjær om trekningen.</p>
<p>– Det er bare mindre enn et år siden jeg ble slått ut i NM av Brattvåg med Molde. Nå skal jeg lede laget mitt i en Champions League-kvartfinale mot Barcelona.</p>
<p>– Messi, hvordan skal dere håndtere ham?</p>
<p>– Han og Ronaldo er to av de beste spillerne i verden de siste ti årene, så det er ikke den letteste oppgaven. Vi har nå fått denne utfordringen, så det må vi bare se på, svarer Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik spilles kvartfinalene i Champions League: </div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Barcelona</p>
<p>Liverpool - Porto</p>
<p>Ajax - Juventus</p>
<p>Tottenham - Manchester City</p>
<p>United skal møte den spanske storklubben Barcelona i kvartfinalen.</p>
<p>Dermed skal Solskjær tilbake til Camp Nou – 20 år etter at han scoret vinnermålet i Champions League-finalen mot Bayern München i 1999.</p>
<p>De to kvartfinalene spilles den 9. - eller 10. april og den 16.- eller 17. april.</p>
<p>Se hvordan Manchester United tok seg til kvartfinalen:</p>
<p>Det er en mareritt-trekning for Manchester United.</p>
<p>Ifølge Opta har den engelske klubben bare slått den katalanske giganten på ett av åtte forsøk i europacupsammenheng. Fire ganger har det blitt uavgjort og tre har endt med spansk seier - to ganger i selve finalen (2009 og 2011).</p>
<p>Lionel Messi er heller ikke fremmed for å score mot engelsk motstand. Barcelonas argentinske ballkunstner har nettet 22 ganger mot engelske klubber i CL, mer enn noen annen spiller i samme turnering, ifølge Opta.</p>
<p>Tidligere Barcelona-, Arsenal- og Chelsea-spiller Cesc Fàbregas, som nå spiller i Monaco, er sikker:</p>
<p>Man. United-keeperlegende Peter Schmeichel har på sin side troen på Ole Gunnar Solskjær og hans menn:</p>
<p>Laget som går seirende ut av storkampene, skal møte vinneren av kampene mellom Liverpool og Porto i semifinalen.</p>
<p>I de andre kvartfinalene skal Ajax møte Juventus, mens Tottenham skal møte Manchester City.</p>
<p>Vinnerne av disse kampene møter hverandre i den andre semifinalen.</p>
<p>På den ene siden av tablået har vi altså Manchester United/Barcelona/Liverpool/Porto. På den andre siden er Ajax/Juventus/Tottenham/Manchester City.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøff trekning for Arsenal</div>
<div type="text">
<p>Også kvartfinalene i Europa League ble trukket torsdag. Chelsea skal opp mot tsjekkiske Slavia Praha, mens Arsenal får italiensk motstand i Napoli.</p>
<p>I tillegg blir det et helspansk oppgjør i kvartfinalene mellom Villarreal og Valencia. Den siste kvartfinalen står mellom Benfica og Eintracht Frankfurt.</p>
<p>Skulle Arsenal ta seg videre til semifinale, vil de møte vinneren av det helspanske oppgjøret. På andre siden av tablået blir semifinalen Chelsea/Slavia Praha mot Benfina/Eintracht Frankfurt.</p>
<p>Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</p></div></body></document>
