<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190430-den-indiske-haren-ja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/OpgV31/den-indiske-haeren-jakter-paa-den-avskyelige-snoemann" frk="332 7 15 1993"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 14:25"/>
<attribute name="author" value="Jørn E. Kaalstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den indiske hæren jakter på «den avskyelige snømann»</div>
<div type="ingress">I århundrer har mennesker i Himalaya jaktet på den mytiske yetien. Og nå mener den indiske hæren, intet mindre, at de har funnet bevis for at det enorme hårete monsteret finnes.</div>
<div type="author">Jørn E. Kaalstad</div>
<div type="date">30 april</div>
<div type="caption"><p>STORE AVTRYKK: Dette bildet er tatt 9. april og skal vise avtrykk i snøen som måler 81 x 38 centimeter Foto: SOCIAL MEDIENE / X04130</p> <p>YETI? Dette er et annet bilde som den indiske hæren mener stammer fra yetien. Foto: REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Og det skjedde, useremonielt nok, ved at de la ut en twitter-melding tirsdag, ifølge CNN.</p>
<p>I twitter-meldingen la de nemlig ut bilder av avtrykk i snøen som de mener er yeti, eller Den avskyelige snømann-spor. Og de er slettes ikke i tvil om hva de har funnet.</p>
<p>– For aller første gang, har indiske bergjegere funnet mystiske fotavtrykk etter det mytiske beistet Yeti, står det i meldingen, som var ledsaget av tre bilder av store fotavtrykk og et gruppebilde av avdelingen.</p>
<p>Fotavtrykkene på bildene er også enorme.</p>
<p>De måler angivelig 81 x 38 centimeter og de skal ha blitt oppdaget 9. april ved Makalu Base Camp, som ligger i et isolert fjellområde mellom Nepal and Tibet , ifølge informasjonen som ligger i twitter-meldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Er det «Trugemannen»?</div>
<div type="text">
<p>Kan det rett og slett være sporene etter «Trugemannen» de har funnet? Målene passer nemlig ganske godt på avtrykkene etter en litt langbent person med truger ...</p>
<p>Uansett, det er i disse områdene ved Makalu-Barun National Park at yetien skal ha blitt sett, ifølge NDTV, som siterer den indiske hæren.</p>
<p>Responsen lot ikke vente på seg.</p>
<p>I løpet av timer kom det en kaskade av oppdateringer i sosiale medier, og de aller fleste refset de indiske hæren for å videreføre gamle myter og teorier som for lengst er avvist av vitenskapen. Hashtagen #Yeti var uansett den desidert mest retweetene i India tirsdag.</p>
<p>Den indiske hæren tilbød imidlertid ikke flere «beviser» på yeti-funnet tirsdag. Den har heller ikke vært tilgjengelig for kommentarer til de oppsiktsvekkende bildene.</p></div></body></document>
