<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191202-paven-advarer-mot-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/BR4q2G/paven-advarer-mot-forbrukervirus-i-desember-motstaa-de-blendende-lysene" frk="237 3 5 1391"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 01:09"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Paven advarer mot «forbrukervirus» i desember: – Motstå de blendende lysene</div>
<div type="ingress">Midt i oppstarten av julehandelen går pave Frans ut med en advarsel mot økt forbruk og beskriver kjøpepresset som et virus.</div>
<div type="author">NTB-DPA</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>INNLEDER ADVENTSTIDEN: Paven ankommer den lille byen Greccio søndag 1. desember. Foto: TIZIANA FABI / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>I en messe i Vatikanet søndag advarte paven mot det økte forbruket som kommer før jul. Han beskrev tendensen som et «virus som angriper troen ved roten».</p>
<p>– Vi må avsløre villfarelsen om at du er glad når du har så mange ting. Motstå de blendende lysene som lokker til forbruk overalt denne måneden, sa paven under en messe i Vatikanet i Roma, og la til:</p>
<p>– Når du lever for ting, blir ting aldri nok, grådigheten vokser og andre mennesker blir hindringer i et kappløp.</p>
<p>Fikk du med deg innlegget til Karen (25)? «Jeg blir kvalm av Black Friday»</p>
<p>Utspillet fra paven kommer rett etter Black Friday og den følgende Cyber Monday, og ikke minst etter høsttakkefesten i USA. Julehandelen er for alvor startet med spesielle tilbud for å sette i gang gavesesongen opp mot jul.</p>
<p>Analytikere har beregnet at forbrukere i USA alene handlet for minst 68 milliarder kroner på nett i løpet av Black Friday.</p>
<p>Les også: Snåsamannen møtte Paven</p>
<p>– Vi må overvinne fristelsen til å tro at meningen med livet er akkumulering, sa pave Frans under messen – som innledet adventstiden før jul.</p></div></body></document>
