<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190824-hovland-leder-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/LAqql1/hovland-leder-etter-kjempespill" frk="316 7 14 1886"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 23:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hovland leder etter kjempespill</div>
<div type="ingress">Viktor Hovland (21) har PGA-kortet i lommen etter kjempespill på den tredje dagen av den andre turneringen i Korn Ferry-sluttspillet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STORSPILL: Viktor Hovland storspiller i Korn Ferry-sluttspillet i Idaho lørdag. Foto: JONATHAN FERREY / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Nordmannen må havne blant de 25 beste totalt over de tre turneringene i sluttspillet på Korn Ferry-touren for å sikre seg en plass på PGA-touren neste sesongen. Han ble nummer 11 i den første turneringen, og før den siste dagen av den andre turneringen kjemper han om sin første proffseier.</p>
<p>Med en topplassering vil ingen kunne skyve ham ut av topp 25 uansett hvordan det skulle gå i den tredje og siste turneringen kommende helg.</p>
<p>– Jeg har hatt det veldig moro de siste ukene. Jeg bare prøver å spille så godt jeg kan, sier han i et intervju vist på Eurosport.</p>
<p>Her kan du se hvordan topp 25 totalt i sluttspillet ligger an akkurat nå</p>
<p>– «Alle veier fører til Rom». Gjør jeg det bra her, blir dette min vei, fortsetter han.</p>
<p>Hovland startet turneringen med to runder fire slag under par. I turneringens tredje og nest siste runde fikk han en kanonstart med birdie på fire av de fem første hullene.</p>
<p>Det sendte ham for alvor inn i tetstriden, som han har ligget noen få slag bak hele helgen. Med tre nye birdier - uten en eneste bogey - kunne Hovland gå av banen syv slag under par og 15 under totalt.</p>
<p>Nordmannen leder ett slag foran Rob Oppenheim og Bronson Burgoon før søndagens avsluttende runde.</p>
<p>PS 1! Kristoffer Ventura, som allerede har sikret seg en plass på PGA-touren neste sesongen, spiller også Korn Ferry-sluttspillet. Han misset cuten natt til lørdag, og fikk ikke fullføre helgens turneringen.</p>
<p>PS 2! Den siste turneringen i FedEx Cup-sluttspillet, Tour Championship, er utsatt på grunn av uvær. Flere tilskuere skal blant annet ha blitt truffet av lynnedslag.</p></div></body></document>
