<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190803-hyller-hornelands-ar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/awqxb2/hyller-hornelands-aerlighet-helt-eksepsjonelt" frk="606 8 31 3573"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 09:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller Hornelands ærlighet: – Helt eksepsjonelt</div>
<div type="ingress">Eirik Horneland har fått slutt på snakk om krise og trenerskifte i Rosenborg. Nå roses 44-åringen for hvordan han taklet den grufulle starten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I MEDVIND: Etter en tøff start har Eirik Horneland klart å snu Rosenborg-skuta. Foto: Sergei Grits / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Se lørdagens oddstips her.</p>
<p>– Eirik har stått i det på en helt fantastisk måte, spesielt med tanke på å beholde roen og svare ærlig på det han mener. Han har vært pinlig ærlig med seg selv. Det var helt eksepsjonelt, sier Gøran Sørloth, Rosenborg-veteran.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Avansement til tredje Champions League-kvalikrunde og seier i seks av de siste syv eliteseriekampene, gjør at Horneland har fått mer arbeidsro rundt seg i Trondheim.</p>
<p>Etter én seier på de første åtte seriekampene, var det mange som mente at Horneland burde ha blitt byttet ut som RBK-trener.</p>
<p>14 millioner kroner i potten. Spill lotto lørdag her.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake til 4 – 3 – 3</div>
<div type="text">
<p>I den tunge perioden sto Horneland rak og svarte på det som kom av spørsmål.</p>
<p>– Han har også funnet ut at RBK er best når de ligner mest på seg selv. Vi er tilbake til røttene nå. Det går fort fremover igjen, sier Sørloth, som tror Horneland har lært mye den siste tiden.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk: Kvinnelig dommer mellom Liverpool og Chelsea</div>
<div type="text">
<p>I starten prøvde RBK å spille 4 – 4 – 1 – 1. Den siste tiden har 4 – 3 – 3 gitt resultater.</p>
<p>– Det var helt essensielt og avgjørende, fortalte Horneland til VG onsdag.</p>
<p>Etter omtrent halvspilt sesong, er Rosenborg på sjetteplass. De har ni poeng opp til serieleder Molde med én kamp mindre spilt. Lørdag venter Sarpsborg 08 borte.</p>
<p>Dette mener Helland er nøkkelen:</p></div>
<div type="title" level="3">Eggen-sitat</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om RBK kan koble seg på i gullkampen, drar Sørloth det klassiske Nils Arne Eggen-sitatet: «Vi snakker ikke om det før potetene er tatt opp på Orkdal».</p>
<p>– Jeg er bygd sånn at de må tenke på prestasjonene. Glem poeng og posisjon. Klarer vi det, blir vi skumle. For mange spillere regner ut hvordan ting skal bli, det går ikke, sier Sørloth.</p>
<p>57-åringen synes Rosenborgs hjemmekamp mot BATE var så artig at han ble litt rørt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Jubler for millioninntekt i Haugesund: – Det er helt vesentlig</div>
<div type="text">
<p>– Det er veldig mange spillere som har meldt seg på. Det virker som mange har funnet nøkkelen samtidig. Det er veldig godt og deilig som et lag. Det blir veldig trygt. Det skal de ha honnør for.</p>
<p>Gøran Sørloth trekker fram sin etterkommer som Rosenborg-spiss, Alexander Søderlund.</p>
<p>– Han har fått mye pepper, men han jobber og prøver hele tiden, selv om han har ikke helt har fått det til. Nå blir han viktigere og viktigere. Han er ikke bare en målgjører. Han binder på seg folk, er robust og sterk. Han trekker på seg motspillere, som gir plass til andre, roser Sørloth.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Rosenborg-seier</div>
<div type="text">
<p>Sarpsborg har signert hele seks spillere og har tilnærmet full tropp, men flere av nysigneringene mangler kamptrening og det er vanskelig å spå hvordan de kommer til å spille. De starter helgen på nedrykksplass og har kniven på strupen foran høstsesongen.</p>
<p>Trønderne kommer på sin side fra årets høydepunkt og 2 – 0-seier over BATE i Champions League, og endelig har de virkelig funnet formen. Vi tror de fortsetter storformen med seier, og spiller det til 2,25 i odds.</p>
<p>Kampen har spillestopp klokken 17.55 og vises på MAX.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
