<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190611-en-ung-manns-klaustr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/b540Eq/en-ung-manns-klaustrofobiske-overgrepshistorie" frk="552 1 4 3435"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 21:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En ung manns klaustrofobiske overgrepshistorie</div>
<div type="ingress">NORD-TROMS TINGRETT (VG) Første dag i rettssaken mot Svein Ludvigsen endte med et bildebevis. Det må ha vært ulidelig for en tilsynelatende uberørt tiltalt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FANGET PÅ TEIP: Tidligere Høyre-mann, fiskeriminister og fylkesmann Svein Ludvigsen ved hotellet i Oslo hvor det siste overgrepet skjedde, ifølge fornærmede. Foto: POLITIET</p> <p>HYTTA TIL LUDVIGSEN: Fornærmede forklarte at en rekke overgrep skjedde her. Foto: Stein Wilhelmesen</p> <p>TILTALT FOR OVERGREP: Tidligere fylkesmann og fiskeriminister Svein Ludvigsen. Foto: ANDERS WIKLUND / TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Det begynte med en biltur med stryking på låret, forklarte fornærmede, en tidligere asylsøker i midten av 20-årene, tungt preget av skam, med sviktende stemme og en fortelling om maktesløshet.</p>
<p>Blek, med øynene plantet i bordet, hodet så vidt støttet oppe av hendene, forklarte han seg om overgrep etter overgrep.</p>
<p>Ludvigsen kom ifølge fornærmede i kontakt med ham da han oppsøkte asylmottaket som fylkesmann.</p>
<p>Overgrepene ble ifølge mannens forklaring fullbyrdet på det som skulle være en natt på Ludvigsens hytte, med maling og besøk av Ludvigsens kone på programmet.</p>
<p>Det ble ifølge fornærmede to ukers isolasjon uten mulighet til å komme seg unna. Og med overgrep opp til fire ganger i døgnet, delvis med fysisk makt hvor fornærmede sa nei, trakk seg unna, men ble holdt igjen.</p>
<p>For ifølge fornærmedes forklaring kjente Ludvigsen alle som betydde noe i Norge. Varslet han politiet, ville de sende ham rett tilbake til Ludvigsen. Han var bestevenn med kongen.</p>
<p>– Jeg skammer meg sånn. Om det var i dag, og ikke da, hadde jeg kanskje banket han. Jeg følte meg maktesløs, sa mannen.</p>
<p>To meter unna satt tiltalte. Med en skjerpet mine fulgte han intenst med. Uten tegn til å vike unna, plantet han øynene rett i fornærmede under store deler av vitnemålet.</p>
<p>Svein Ludvigsen virket energisk, han hilste, smilte og nikket til kjente før retten var satt. Da han ble spurt om straffskyld, fikk dommeren knapt fullføre før hans kontante nei.</p>
<p>På torsdag får retten høre Ludvigsens forklaring. Hans forsvarers korte kommentarer, tyder på at Ludvigsen vil stille seg bak en del fakta i saken, men han nekter for overgrep.</p>
<p>Det er uansett svært langt fra versjonen til den ene av de tre fornærmede, som forklarte seg tirsdag.</p>
<p>Han forklarte seg usammenhengende, men likevel troverdig med detaljkunnskap som bare en langvarig relasjon kan gi.</p>
<p>Mannen tegnet et bilde av en sterkt manipulerende overgrepsmann som igjen og igjen truet med å sende ham ut av landet om han sladret.</p>
<p>Samtidig sa Ludvigsen ifølge fornærmede at norsk kultur er slik, at menn har sex, noe han snart ville venne seg til.</p>
<p>- Jeg bare tenkte på hva faen slags kultur er det han snakker om, sa fornærmede i retten.</p>
<p>Han var 17 år. Ludvigsen ordnet ifølge forklaringen både bolig, jobb og mobil til mannen.</p>
<p>Seks år etter at de påståtte overgrepene begynte, tok han det omtalte bildet av ham og Ludvigsen under seksuell omgang.</p>
<p>Og det ble ifølge fornærmede slutten på et overgrepshelvete. Det var ogås hans hensikt med å ta bildet. Han ville presse Ludvigsen til å slutte, ifølge forklaringen.</p>
<p>Det var mannens psykolog som varslet politiet, mot mannens vilje, ifølge vitnemålet.</p>
<p>Så viste det seg at politiet ikke var Ludvigsens bestevenner likevel. Og heller ikke påtalemyndigheten.</p>
<p>For første dag i retten ble en tung, tung seanse for den tidligere kongen av Nord-Norge.</p></div></body></document>
