<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191114-seks-nordmenn-pa-sei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/70oAoo/seks-nordmenn-paa-seiltur-overfalt-og-ranet-i-panama" frk="359 1 4 2196"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 09:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks nordmenn på seiltur overfalt og ranet i Panama</div>
<div type="ingress">De seks nordmennene var på seiltur da de i helgen ble angrepet av maskerte og væpnede pirater.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Dette skal være tre av mennene som er pågrepet. Foto: Myndighetene i Panama</p> <p>PRESSEKONFERANSE: Politisjef Elmer Castillo like etter hendelsen. Foto: Ministerio de Seguridad Pública de Panamá</p> <p>ETTERFORSKES: Seks personer er pågrepet. Det er uklart om flere var involvert i hendelsen. Foto: Myndighetene i Panama</p></div>
<div type="text">
<p>Det er lokale medier som omtaler hendelsen, som har ført til store reaksjoner i landet. Natt til lørdag skal flere maskerte menn ha kommet i båter og tatt seg om bord i seilbåten til nordmennene.</p>
<p>Gjerningsmennene, som omtales som pirater, skal ha vært bevæpnet med kniver og skytevåpen. Om bord i seilbåten truet de til seg mobiltelefoner, penger og andre verdigjenstander fra nordmennene.</p>
<p>De skal videre ha flyktet fra stedet.</p>
<p>Tirsdag bekreftet politiet at seks personer var pågrepet, og at det er en pågående etterforskning. Ifølge politiet risikerer de mellom 10 og 18 års fengsel.</p>
<p>Det er imidlertid uklart om alle gjerningspersonene er tatt. Ifølge lokale medier skal politiet også ha funnet to mobiltelefoner som de mener tilhører nordmennene.</p>
<p>– UD er kjent med hendelsen. Av hensyn til de berørte, har vi ingen ytterligere kommentar, sier pressetalsperson Astrid Sehl i UD til VG.</p>
<p>Det lokale politiet omtaler også hendelsen i sosiale medier, og skriver at de har undersøkt båten. VG har vært i kontakt med lokalt politi, som ikke ønsker å kommentere saken på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Ifølge lokale medier har også en annen båt meldt om et lignende overfall i ettertid.</p>
<p>Pirater, som bruker båt for å rane andre, er en kjent fare for alle på seilbåtferie i Sør-Amerika og Karibien. I mai i år ble en mann fra New Zealand skutt og drept da pirater slo til mot familien på fire, som lå og sov i båten i Kuna Yala-provinsen nordøst i Panama.</p>
<p>Turistmyndighetene i landet mener at saken er ødeleggende for deres omdømme. De krever nå en grundig etterforskning av saken, og de uttaler at folk som begår slike hendelser, bør straffes hardere når det rammer turister.</p>
<p>Turistministeren har gått ut og fordømt hendelsen.</p></div></body></document>
