<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190107-thailand-lover-a-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/zLoEyv/thailand-lover-aa-ikke-deportere-saudiarabisk-18-aaring" frk="487 2 8 3093"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 10:45"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thailand lover å ikke deportere saudiarabisk 18-åring</div>
<div type="ingress">Thailandske myndigheter sier de ikke vil tvinge saudiarabiske Rahaf Mohammed al-Qunun ut av landet. 18-åringen hevder hun risikerer å bli drept i hjemlandet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">07.01.19 11:45 Oppdatert: 07.01.19 12:18</div>
<div type="caption"><p>Rahaf Mohammed al-Qunun på hotellrommet hvor hun har barrikadert seg på flyplassen i Bangkok. Foto: Human Rights Watch / AP / NTB scanpix</p> <p>Rahaf Mohammed al-Qunun på hotellrommet sitt på flyplassen i Bangkok. Foto: Rahaf Mohammed al-Qunun / Human Rights Watch / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rahaf Mohammed al-Qunun håper å få innvilget asyl i Australia og kom til Bangkok med et fly fra Kuwait lørdag. I intervjuer har hun sagt at hun risikerer å bli drept av mannlige slektninger i hjemlandet.</p>
<p>Al-Qunun hevder at hun i Bangkok ble lurt til å gi fra seg passet sitt av personer tilknyttet Saudi-Arabias ambassade i Thailand . Dermed kunne hun ikke reise videre til Australia. Myndighetene i Saudi-Arabia har avvist påstanden.</p>
<p>Immigrasjonsmyndighetene i Thailand har tidligere opplyst at al-Qunun måtte reise tilbake til Kuwait. Men på en pressekonferanse mandag ble det klart at denne beslutningen var endret.</p>
<p>Sjefen for Thailands immigrasjonspoliti, Surachate Hakparn, sa at al-Qunun ikke vil bli sendt noe sted mot sin vilje. Han sa også at al-Qunun vil få lov til å møte representanter for FN.</p></div>
<div type="title" level="3">Støttespillere</div>
<div type="text">
<p>Surachate Hakparn har tidligere beskrevet saken som et «familieproblem» og hevdet at al-Qunun manglet nødvendige dokumenter. Det var ventet at hun ville bli sendt tilbake til Kuwait med en flygning mandag formiddag lokal tid.</p>
<p>Men hun var ikke om bord på dette flyet. I stedet barrikaderte hun seg på et hotellrom på flyplassen.</p>
<p>– Jeg forlater ikke hotellrommet før jeg får møte FNs høykommissær for flyktninger. Jeg ønsker asyl, sier al-Qunun i en video lagt ut på Twitter.</p>
<p>I løpet av halvannen dag har al-Qunun fått flere titusen følgere på Twitter, hvor hun skriver om situasjonen på flyplassen. Menneskerettsorganisasjoner og blant andre Tysklands ambassadør i Thailand forsøker å bistå henne.</p>
<p>Al-Qunun sier hun har flyktet fra familien og at den har mishandlet henne både fysisk og psykisk. I tillegg har hun fortalt at hun har vendt seg bort fra islam og ikke lenger er religiøs, noe som er en svært alvorlig forbrytelse i Saudi-Arabia.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Brøt thailandske lover</div>
<div type="text">
<p>Abdullah al-Shuaibi, Chargé d'affaires ved Saudi-Arabias ambassade i Thailand, nekter for at saudiarabiske myndigheter har bidratt til å stanse al-Qunun i Bangkok.</p>
<p>– Hun ble stanset av flyplassmyndighetene fordi hun brøt thailandske lover, sier al-Shuaibi til nyhetsnettstedet Sabq.</p>
<p>Saudi-Arabia har fått mye internasjonal kritikk de siste månedene etter at den regimekritiske journalisten Jamal Khashoggi ble drept inne på landets konsulat i Istanbul.</p>
<p>Kvinner som flykter fra strengt islamske Saudi-Arabia, gjør det vanligvis for å unnslippe mannlige slektninger. I 2017 ble saudiarabiske Dina Ali Lasloom stanset på Filippinene da hun forsøkte å reise til Australia for å søke asyl.</p>
<p>Hun ble tvunget til å dra tilbake til hjemlandet, og det er ikke kjent hva som har skjedd med henne etter det.</p></div></body></document>
