<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191202-start-til-finale-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/9vWMOp/start-til-finale-om-eliteserieplass-etter-seier-mot-kfum" frk="344 5 11 2155"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 09:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Start til finale om eliteserieplass etter seier mot KFUM</div>
<div type="ingress">(Start-KFUM 1 – 0) Midtstopper Damion Lowe (26) avgjorde mot KFUM Oslo etter 38 minutter. Nå møter Start laget som havner på kvalifiseringsplass i Eliteserien om retten til å spille på Norges øverste nivå.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SCORET: Her blir Lowe matchvinner for Start. Foto: Tor Erik Schrøder, NTB scanpix</p> <p>FRUSTRERT: KFUM-trener Isnes ble sendt på tribunen av dommer Saggi. Foto: Tor Erik Schrøder, NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Motstander blir klar søndag kveld. Finalen utkjempes over to kamper. Det første oppgjøret spilles 7. desember. Returmøtet er fire dager senere.</p>
<p>Dermed har Start muligheten til å rykke opp på første forsøk, etter å ha blitt degradert fra Eliteserien i 2018. Det står både store økonomiske summer, prestisje og følelser på spill – noe som var tydelig på Sør Arena søndag ettermiddag.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Etter at dommer Rohit Saggi blåste av oppgjøret, var det herlige jubelscener blant Start-spillerne og trener Joey Hardarson.</p></div>
<div type="title" level="3">Isnes sendt på tribunen</div>
<div type="text">
<p>For KFUMs del blir det minimum ett år til i Obos-ligaen. Eurosport-ekspert Roger Risholt mener Oslo-laget var for svake på Sørlandet, spesielt i pasningsspillet.</p>
<p>– Jeg er litt skuffet over KFUM i dag. De er vanligvis et ballsikkert lag. Start skal ha æren for at de ikke har vært det her, kommenterte Risholt.</p>
<p>KFUM-trener Jørgen Isnes ble for øvrig vist opp på tribunen fem minutter på overtid, etter en situasjon med Start-innbytter Kevin Kabran.</p></div>
<div type="title" level="3">Mann med bluss tatt av politiet</div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med kampen opplyste politiet i Agder på Twitter at de hadde bortvist en person som hadde kommet på kampen med bluss.</p>
<p>«Politiet bistår på stedet i forbindelse med at det har vært fyrt opp bluss på stadion. En person er bortvist etter å ha vært i besittelse av bluss.» skriver politiet.</p>
<p>Det bryr nok Start seg lite om. For de handler alt om muligheten til å spille i Eliteserien. Nå er de bare et dobbeltoppgjør unna å nå målet.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
