<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191002-australias-statsmini.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jdMBro/australias-statsminister-avviser-press-fra-trump" frk="364 1 3 2392"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 14:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Australias statsminister avviser press fra Trump</div>
<div type="ingress">Australias statsminister Scott Morrison avviser at Donald Trump presset ham for å få hjelp med Russland-etterforskningen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Scott Morrison og Donald Trump under et møte tidligere i september. Foto: John Minchillo / AP</p></div>
<div type="text">
<p>New York Times meldte tirsdag at Trump i en telefonsamtale skal ha lagt press på Australias statsminister for å få hjelp til å sverte Russland-granskingen og stille ham i bedre lys.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha bedt Australia om hjelp: Ville vite bakgrunnen for Russland-granskingen</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Sky News onsdag nedtoner Morrison betydningen av samtalen mellom de to.</p>
<p>– Det var en veldig kort samtale, og jeg ville ikke beskrevet det som press, sier statsministeren.</p>
<p>Morrison sier at Trump helt enkelt ba ham om å opprette en kontaktkanal med den australske regjeringen angående granskingen som Trump håper vil ødelegge Russland-etterforskningens kredibilitet.</p>
<p>– Så det var en ganske innholdsløs samtale, sier Morrison.</p></div>
<div type="title" level="3">Tipset FBI</div>
<div type="text">
<p>Ifølge opplysningene til New York Times vil Trump at den australske regjeringssjefen leder et samarbeid med USAs justisminister William Barr som skal kartlegge opprinnelsen til Russland-etterforskningen.</p>
<p>Det var en australsk diplomat som tipset FBI om at en av Trumps rådgivere, George Papadopoulos, hadde sagt at Russland satt på materiale som kunne skade Demokratenes kandidat Hillary Clinton.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Trump om riksrettsprosessen: – Et kupp</div>
<div type="text">
<p>Muellers 448 sider lange rapport slår fast at Russland forsøkte å påvirke valgutfallet i president Donald Trumps favør, men konkluderer med at det ikke foreligger beviser for at Trump selv eller noen i hans valgkampstab medvirket aktivt til dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsøkte å hindre</div>
<div type="text">
<p>Mueller-rapporten beskriver imidlertid inngående at Trump ti ganger forsøkte å hindre etterforskningen, men etterforskerne hadde ikke mandat til å konkludere med at han hadde gjort noe straffbart. Mueller har i ettertid sagt at Trump vil kunne siktes når han ikke er president lenger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fire måter å sparke en president på</div>
<div type="text">
<p>Trump har i gjentatte uttalelser og Twitter-meldinger forsøkt å fremstille rapporten som en konspirasjon utført av den såkalte «dype staten», gjerne med påstander i Trump-vennlige medier som bakgrunn.</p>
<p>Han har også presset på for å få satt i gang en kontra-etterforskning som skal granske årsaken til at Muellers etterforskning ble satt i gang.</p></div></body></document>
