<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191019-soldater-patruljerer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/1n8JRQ/soldater-patruljerer-i-santiagos-gater" frk="278 9 18 1857"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 20:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Soldater patruljerer i Santiagos gater</div>
<div type="ingress">Nye opptøyer brøt ut i Chiles hovedstad Santiago lørdag, på tross av at soldater patruljerte gatene for første gang siden militærdiktaturet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PATRULJERER: Soldater fra den chilenske hæren er på plass i Santiagos gater etter opptøyene som førte til store materielle ødeleggelser og mange personskader i hovedstaden natt til lørdag. Foto: Esteban Felix / AP / NTB scanpix</p> <p>Chilensk politi pågriper en mann i nærheten av metrostasjonen Santa Lucia i Santiago fredag. Foto: Esteban Felix / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Chiles president Sebastián Piñera innførte unntakstilstand etter fredagens opptøyer, som lammet millionbyen. Det innebærer at militæret utplasseres i gatene, og ifølge nyhetsbyrået AP har ikke det skjedd siden general Augusto Pinochets regime tok slutt i 1990.</p>
<p>Opptøyene brøt ut i forbindelse med studentprotester mot økte billettpriser på Santiagos undergrunnsbane.</p>
<p>Demonstranter startet branner på noen metrostasjoner og sto bak ødeleggelser ved titalls andre stasjoner. 156 politifolk og 11 sivile ble skadd, og over 300 personer ble satt i arrest, ifølge tjenestemenn.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye protester lørdag</div>
<div type="text">
<p>Gatene i Santiago var roligere lørdag morgen, men rundt lunsjtider brøt det ut nye protester. Tusenvis av chilenere startet dagen med slutte seg til en demonstrasjon for å uttrykke frustrasjon over sosiale og økonomiske problemer. Mange hadde med seg gryter og kar som de slo på.</p>
<p>Flere steder i hovedstaden kom det imidlertid til sammenstøt mellom demonstranter på den enes siden og opprørspoliti og soldater på den andre, melder nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Som følge av den anspente situasjonen melder matbutikkjeden Walmart at de stenger alle sine utsalgssteder i Chile.</p>
<p>Piñeras regjering skrudde nylig opp prisen på en T-banebillett fra ca. 10,50 kroner til 11 kroner og begrunnet det med økte drivstoffpriser.</p></div></body></document>
