<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190501-rodt-moxnes-i-strupe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6j42KW/roedt-moxnes-i-strupen-paa-frp-hjelper-ikke-aa-kle-seg-ut-i-grilldress" frk="298 1 3 1744"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-01 13:21"/>
<attribute name="author" value="Harald Vikøyr, Frode Hansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødt-Moxnes i strupen på Frp: – Hjelper ikke å kle seg ut i grilldress</div>
<div type="ingress">– Første mai er arbeidernes internasjonale kampdag. Denne dagen tilhører arbeidsfolk, ikke First House-eliten – heller ikke om de kler seg ut i grilldress.</div>
<div type="author">Harald Vikøyr, Frode Hansen (foto)</div>
<div type="date">Oppdatert 1 may</div>
<div type="caption"><p>FRP-SKYTS: Et arbeiderparti gir ikke de rikeste milliarder i skattekutt og sender regningen til dem som pendler og bor på brakke, sa Rødt-leder Bjørnar Moxnes i Drammen 1. mai. Foto: Frode Hansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Dette sa Rødts Bjørnar Moxnes i sin 1. mai-tale onsdag på Bragernes torg i Drammen , med klar adresse til FrPs nestleder Sylvi Listhaug, som holdt tale på nabotorget Strømsø torg.</p></div>
<div type="title" level="3">Frp for rikfolk</div>
<div type="text">
<p>Han pekte på at Listhaug for noen år tilbake uttalte at 1. mai er en fin dag å rake i hagen på.</p>
<p>– Så hører jeg Listhaug si at Frp er partiet for arbeidsfolk. Men hør her:</p>
<p>– Et arbeiderparti gir ikke de rikeste milliarder i skattekutt og sender regningen til dem som pendler og bor på brakke. Et arbeiderparti svekker ikke arbeidsfolks makt ved å gjøre det enklere for arbeidsgiver å ansette deg midlertidig. Og et arbeiderparti gir ikke bort det norske folks råderett over energi og vannkraft til EU. Men alt dette gjør Frp.</p>
<p>– Derfor er ikke Frp et parti for folk flest, men for rikfolk flest, sa Rødt-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt mot EU</div>
<div type="text">
<p>Han markerte også motstand mot EU:</p>
<p>– Sammen må vi kreve at lover og regler for norsk arbeidsliv skal bestemmes av det norske storting. At byråkratene i Brussel ligger langt unna norske tariffavtaler, og at strømmen fra norsk vannkraft går til norsk industri og sikrer verdiskaping, sysselsetting og bosetting. I hele Norges land, sa Moxnes.</p>
<p>Han tok også opp kamp mot amerikanske baser på norsk jord, mot å bli med på USAs krigføring, mot bemanningsbyråer, og velferdsprofitører.</p></div></body></document>
