<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190722-indiske-byer-skal-ho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rAedP0/indiske-byer-skal-holdes-under-oppsyn-null-jentefoedsler-i-132-byer-i-distriktet-er-sjokkerende" frk="337 22 47 2046"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 22:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Indiske byer skal holdes under oppsyn: – Null jentefødsler i 132 byer i distriktet er sjokkerende</div>
<div type="ingress">Selektiv abort av jentebabyer har vært forbudt i India siden 1994. Lokale myndigheter i delstaten Uttarakhand har nå avdekket at 216 gutter – og ingen jenter – ble født i 132 byer løpet av tre måneder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>«REDD JENTENE»: En student i Mumbai i India har malt «Save the girls» ved siden av en tegning av et jentefoster i ansiktet. Foto: INDRANIL MUKHERJEE / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>– Null jentefødsler i 132 byer i distriktet er sjokkerende, sier parlamentsmedlem Gopal Rawat i byen Gangotri.</p>
<p>Lokale myndigheter har nå markert de aktuelle 132 byene med røde flagg og holder dem under oppsyn, skriver avisen Times of India.</p>
<p>– Dette er mistenkelig og har satt fokus på abort av kvinnelige fostre, sier leder for distriktet Ashish Chauhan til avisen.</p>
<p>Han understreker at de foreløpig ikke har beviser for at det er dette som har skjedd, men sier at området i den såkalte røde sonen vil følges opp tett. Familier som finnes skyldig i praksisen, vil også rettsforfølges, lover han.</p>
<p>Statistikken, som altså viser 216 nyfødte gutter og ikke en eneste jente i distriktet på tre måneder, er avdekket i distriktet Uttarkashi, som ligger lengst nord i delstaten Uttarakhand nord landet.</p>
<p>En utredning er nå i gang for å undersøke statistikken i de 132 byene. Myndighetene har allerede tidligere iverksatt en omfattende kampanje, «Beti Bachao Beti Padhao», for å øke bevisstheten og kunnskapen blant folk i området.</p>
<p>I India som helhet har antall menn i forhold til kvinner økt siden 1960-tallet.</p>
<p>Såkalte selektive jenteaborter, basert på fosterdiagnostikk, har vært forbudt i landet siden 1994. Men etter alt å dømme er praksisen likevel utbredt. Ifølge en rapport fra finansdepartementet fra 2018 ble det konstatert at det er et underskudd på 63 millioner jenter og kvinner i India.</p>
<p>Årsaken tilskrives selektive aborter og at gutter blir vist mer omsorg. Fordelingen er skjevest i delstatene Punjab og Haryana, der det er 1.200 gutter per 1.000 jenter under sju år.</p></div></body></document>
