<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191001-stjernetrener-doping.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/70JnxB/stjernetrener-dopingutestengt-i-fire-aar" frk="405 5 13 2543"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 05:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjernetrener dopingutestengt i fire år</div>
<div type="ingress">Alberto Salazar, treneren til flere av verdens beste løpere, er utestengt i fire år fra idretten av Det amerikanske antidopingbyrået. Flere av Salazars stjerneutøvere har dominert sporten og er på plass i VM.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Salazar her sammen med Mo Farah (t.h) og Galen Rupp etter 5000 meterfinalen under VM i 2011. Foto: JUNG YEON-JE / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Salazar er utenstengt i fire år på grunn av brudd på dopingbestemmelsene. Det annonserte USADA (Det amerikanske antidopingbyrået) natt til mandag.</p>
<p>Salazar har blant annet vært trener for den britiske stjerneløperen Mo Farah som har dominert langdistanseløping i en årrekke og er blitt adlet i England for sine prestasjoner. Salazar er også trener for den kvinnelige stjernen Sifan Hassan, som tok gullet på 10 000 meter i VM i Doha sist helg og som satte verdensrekord på mile tidligere i år.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Medaljen glapp for Jakob Ingebrigtsen: – Jeg har gitt alt og gikk for gull</div>
<div type="text">
<p>I dommen trekkes det ifølge New York Times frem handel med testosteron, tukling med dopingkontrollprosesser og infusjoner av L-karnitin, et naturlig forekommende stoff som konverterer fett til energi.</p>
<p>Saken har i flere år blitt etterforsket av amerikanske antidopingmyndigheter. Salazar er hovedtrener for Nike Oregon Project, der mange av skofabrikantens kjente løpere er samlet under trening.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Warholm stormet inn til nytt VM-gull: – Jeg trodde hjertet skulle stoppe</div>
<div type="text">
<p>Etter at det har kommet flere avslørende opplysninger fra treningsgruppen har Nike-prosjektet blitt stadig mer omstridt. Til slutt brøt også Mo Farah sitt lange samarbeid med treneren etter sterkt press i hjemlandet. Men han hevdet det ikke skyldtes dopingbeskyldningene.</p>
<p>– Jeg er sjokker av utfallet i dag. Gjennom denne seks år lange etterforskningen har mine utøvere og jeg måttet tåle urettferdig, uetisk og svært skadelig behandling av USADA, sier Salazar i en uttalelse.</p>
<p>Han hevder selv at han alltid har fulgt reglene til Verdens Antidopingbyrå (Wada) og at han har planer om å anke dommen. Også Jeffrey Brown en endokrinolog fra Houston, som har jobbet med Salazar, er utestengt i fire år.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Presidenten i Det europeiske friidrettsforbundet om tilskuertallene i Doha: – Skandaløst</div>
<div type="text">
<p>Skofabrikken Nike har ikke respondert til amerikanske medier så langt.</p>
<p>Travis Tygart, direktøren i USADA som også er kjent for å ha felt sykkelstjernen Lance Armstrong, sa i en uttalse at Salazar og Brown har «vist at det å vinne er viktigere enn helsen og velværet til utøverne til har sverget å beskytte»</p></div></body></document>
