<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190926-slik-er-heidi-lokes-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/K312do/slik-er-heidi-loekes-nye-liv-det-er-enklere" frk="546 20 68 3239"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 13:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik er Heidi Løkes nye liv: – Det er enklere</div>
<div type="ingress">STAVANGER (VG) Hun skulle endelig kvitte seg med pendlertilværelsen. Slik gikk det ikke for Heidi Løke. Men hun er fornøyd med sitt nye liv. Det inneholder 120 mil i bil hver uke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR NORGE: Heidi Løke på plass i DNB Arena. Håndballjentene møter de neste dagene Argentina, Brasil og Japan i Stavanger. Foto: Vidar Ruud</p></div>
<div type="text">
<p>Tobarnsmoren (36) har byttet ut Storhamar med Vipers Kristiansand. Det betyr 20 mil til trening, i stedet for 25 mil fra hjemmet i Sandefjord. Dessuten har den yngste sønnen begynt i barnehage og er som oftest ikke med mamma til kamp og trening.</p>
<p>– Det er enklere. Veien er mye kortere og vi trener dessuten i Sukkevannshallen som ligger 10 – 15 minutter nærmere meg, sier hun på plass i Stavanger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Camilla Herrem forteller: Theo (1) og håndballen hjalp henne gjennom sorgen</div>
<div type="text">
<p>Denne uken bor hun for en gangs skyld nesten vegg-i-vegg med hallen. Norge spiller Intersport Cup i DNB Arena mot Argentina (torsdag), Brasil (fredag) og Japan (søndag).</p>
<p>Heidi Løkes vanlige hverdag er langt mer hektisk, selv om uken begynner rolig med egentrening hjemme på mandag.</p>
<p>Tirsdag: Avreise fra Sandefjord klokken 07.00. Trening i Kristiansand fra 10 til 12. Hjemme igjen rundt 14.30.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Oftedal og Brattset forlenger med Györ</div>
<div type="text">
<p>Onsdag: Avreise hjemmefra 06.00. Løke trener med Vipers fra 09.00 til 11.00 hvis det ikke er kamp på kvelden. Normalt tilbake igjen i Sandefjord rundt 13.30.</p>
<p>Torsdag: Avreise Sandefjord kl. 13.00. Trening mellom 16.00 og 18.00 denne dagen overnatter hun på Sørlandet. Enten på hotell eller hjemme hos sin gode (lag) venninne Katrine Lunde.</p>
<p>Fredag: Trening i Kristiansand fra kl. 10.00 til 12.00.</p>
<p>Heidi Løke skal de neste dagene spille med Stine Bredal Oftedal igjen. Sjekk dette innspillet:</p>
<p>Hun forblir hos klubben om det er kamper i helgene. Hittil har Løke bare spilt serie- og cupkamper for Vipers, men neste lørdag starter Champions League med hjemmekamp mot Ferencvaros.</p>
<p>– Det fungerer kjempebra. Jeg hadde ikke valgt dette om det hadde vært problematisk, sier hun og sier at hun både får hentet i Oscar (2) i barnehagen og får fulgt opp treningene til Alexander (12) på kveldstid.</p>
<p>Vipers-trener Ole Gustav Gjekstad opplyser at treningstidene ikke er lagt opp etter Heidi Løke. Han synes også hennes nye pendleropplegg har fungert bra til nå.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Heidi Løke pendler «jorden rundt»: – Det går ikke ut over noe som helst </div>
<div type="text">
<p>– Men vi følger med. Det viktig for oss at dette fungerer godt for Heidi både fysisk og sosialt, sier Gjekstad.</p>
<p>Foreløpig tyder ingen ting på noe annet. Heidi Løke er skadefri og har i seriestarten scoret 30 på fem kamper. Ingen i eliteserien har satt inn flere spillemål enn Løke.</p>
<p>– Hun har utelukkende vært positiv. Flink i laget, god med omgivelsene og spillemessig fungerer det også, mener treneren.</p>
<p>Han tok kontakt med Løke allerede da Larvik fristilte alle sine spillere i februar. Valget ble enkelt da landslagssjef Thorir Hergeirsson sa at landslagsspill ikke var forenlig med spill for Larvik i 1. divisjon.</p>
<p>– Jeg er veldig glad for at jeg er i Vipers. Jeg stortrives med jentene, Ole og klubben. Det har vært veldig bra, sier Heidi Løke.</p>
<p>I juni ble Heidi Løke presentert i Kristiansand:</p></div></body></document>
