<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190804-lokalavis-flere-skal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/8mj8j1/lokalavis-flere-skal-vaere-drept-i-skyting-i-ohio" frk="372 6 14 2254"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-04 07:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokalavis: Flere skal være drept i skyting i Ohio</div>
<div type="ingress">Politiet etterforsker en masseskyting i byen Dayton i Ohio - og ber folk holde seg unna området. Minst syv personer skal være drept, ifølge en lokalavis.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STOR UTRYKNING: Dette bildet er tatt ved åstedet i Dayton, Ohio. Et større område er sperret av. Foto: WHIO.com</p></div>
<div type="text">
<p>I en tidlig fase gikk meldinger til politiet ut på at flere personer skal være skutt, ifølge Dayton Daily News og den lokale TV-kanalen WHIO.</p>
<p>Lokalavisen Dayton Daily News melder at minst syv personer skal være drept, men dette er ikke bekreftet fra offisielt hold. En video fra det antatte åsstedet viser minst fem omkomne ligge på bakken.</p>
<p>VG har flere ganger vært i kontakt med politiet i Dayton, men de sier at de ikke har kapasitet til å svare media på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Ved 09.14-tiden norsk tid bekrefter politiet hendelsen på Twitter og ber folk holde seg unna området. De omtaler hendelsen som omfattende.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjedde i bargate</div>
<div type="text">
<p>Skytingen skal ha funnet sted i en gate hvor det ligger flere barer og utesteder. Ned Peppers bar, som ligger i den aktuelle bargaten, informerer på sin Instagram-profil om at alle deres ansatte er trygge. Det er imidlertid fremdeles uklart nøyaktig hvor skytingen fant sted.</p>
<p>Nødetater er på stedet, og helsepersonell melder at det er alvorlige skadede i området, skriver Dayton Daily News.</p>
<p>Reporteren for nyhetstedet Dayton 24/7 Now, Molly Reed, er på åstedet. På en liveoppdatering på Facebook forteller hun at hun ser mange opprørte mennesker sitte foran en pub i nærheten av det avsperrede området, og mange nødetater på stedet.</p>
<p>Ifølge lokalavisen har det kommet meldinger som antyder at én skytter kan være tatt, men dette er ikke bekreftet. Det er også uklart om hvor mange gjerningspersoner som var involvert.</p>
<p>Meldingene om skyting i Ohio kommer under et døgn etter masseskytingen på et kjøpesenter i El Paso i Texas, som har tatt livet av 20 personer. I tillegg er 26 er skadet.</p>
<p>Kettering Health Network, som har åtte sykehus i området, bekrefter ovenfor nyhetstedet AbcNews at de behandler pasienter, men vil ikke gi ytterligere detaljer.</p>
<p>Masseskytinger skjer nærmest daglig i USA, og hittil i år har det vært 251 slike hendelser, viser en oversikt fra Gun Violence Archive.</p></div></body></document>
