<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190309-tottenham-sjefen-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/oRjvla/tottenham-med-formsprekk-roek-paa-ny-smell-etter-frisparkperle" frk="703 11 49 4374"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 16:57"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Herrebrøden, Henrik Myhrvold Simensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham-sjefen etter ny smell: – Vi tok det ikke alvorlig i 2. omgang</div>
<div type="ingress">(Southampton – Tottenham 2 – 1) Manager Mauricio Pochettino (47) ringte desperat ned til Tottenham-benken, men måtte innse at kollega Ralph Hasenhüttls nyrenoverte Southampton setter Spurs under press for å klare topp fire.</div>
<div type="author">Øyvind Herrebrøden, Henrik Myhrvold Simensen</div>
<div type="date">09.03.19 17:57 Oppdatert: 09.03.19 21:03</div>
<div type="caption"><p>NY WAKE-UP-CALL: Gjennom telefonen styrte Tottenhams suspenderte manager Mauricio Pochettino mot eks-klubben Southampton. Foto: PAUL CHILDS / X03809</p></div>
<div type="text">
<p>London-laget avanserte i Champions League på Borussia Dortmunds bekostning i midtuken, men i ligaen er det svært få ting som stemmer for dagen.</p>
<p>Etter å ha gått fra 1 – 0-ledelse og full kontroll halvveis til 1 – 2-nederlag mot Southampton i Sør-England lørdag ettermiddag, har Tottenham fire strake Premier League -kamper uten seier. Sist det skjedde viste kalenderen november 2017.</p>
<p>– Det er vanskelig å forstå hvorfor vi forandret oss så mye fra den første omgangen til den andre. Jeg er veldig skuffet, vi er best i alt og så taper vi kampen, sier Tottenham-manager Mauricio Pochettino til BBC.</p>
<p>VG Live: Vi fulgte kampen her!</p>
<p>Hans dommertirade (som han senere brukte en pressekonferanse til å beklage offentlig) plasserte ham på tribunen mot sin tidligere klubb i lørdagens kamp. Hver gang kameraene fanget ham opp, satt han i telefonen, men tellerskrittene ble forgjeves mot den løpssterke versjonen Southampton presenterte etter pause.</p>
<p>– Vi tok det ikke alvorlig i 2. omgang. Jeg vil ikke kritisere for mye, men når du taper en kamp som var under kontroll etter 45 minutter, som det skulle vært 3 – 0 eller 4 – 0, og det ender med tap 2 – 1, det er vanskelig å akseptere, fortsetter Pochettino.</p></div>
<div type="title" level="3">Alli tilbake</div>
<div type="text">
<p>Det startet riktignok positivt mot Southampton. Med sin suspenderte manager Mauricio Pochettino på tribunen, men med yndlingen Dele Alli tilbake på banen for første gang siden 13. januar, bød Alli på en hel-engelsk kombinasjon Spurs-fansen har savnet de siste 55 dagene.</p>
<p>Hans lekre, cirka ti meter lange lobbepasning over Southampton-forsvaret spilte Harry Kane helt fri. Alene med Southampton-keeper Angus Gunn var Tottenhams toppscorer sikker og trillet inn sitt 200. karrieremål.</p>
<p>De er fordelt slik – 164 for Tottenham, fem for Leyton Orient, ni for Millwall og to for Leicester, pluss 20 for England. Kanes jubileumsmål etter 26 minutter så lenge ut til å bli tellende mot Southampton.</p>
<p>Men østerrikeren Ralph Hasenhüttls inntog har endret noe med nedrykkskandidaten. Mot Tottenham gjorde han et dobbeltbytte i pausen, fikk en helt annen aggressivitet i laget, og hvis du lurer på hvorfor han har sendt Portugals europamester Cedric Soares på lån og istedet satset på akademiproduktet Yan Valery (20) på den ene vingbacken, holder det å se på scoringslisten.</p>
<p>Forrige helg banket den unge franskmannen inn et perlemål på Old Trafford, denne gangen traff han betydelig dårligere da ballen rullet på tvers av Tottenham-feltet forbi tre passive forsvarere, uten at det hadde noe å si: Det ble scoring, og Southampton var ikke ferdige med 1 – 1.</p></div>
<div type="title" level="3">«Moi» hverken på benk eller bane</div>
<div type="text">
<p>Hasenhüttl har foreløpig ikke plass til norske Mohamed Elyounoussi på laget (ikke i troppen mot Spurs), men har derimot løftet James Ward-Prowse inn i en nøkkelrolle. Dødballspesialisten fikk sjansen på direkte frispark fra omtrent 20 meter da Kyle Walker-Pieters løp ned Stuart Armstrong.</p>
<p>Ward-Prowse skrudde lekkert inn seiersmålet – hans sjette ligascoring for året, og det er neppe tilfeldig at alle har kommet etter Southamptons overgang til «Hasenball».</p>
<p>– Ja, jeg trener mye på det. Fint å se det gir uttelling, sier Ward-Prowse om sine egne frisparkferdigheter.</p>
<p>– Keeperen hadde ikke en sjanse. Du vet han er farlig og at det er en stor sjanse for mål, supplerer Hasenhüttl om matchvinneren – som kan gi Tottenham en betydelig mer slitsom vei til topp fire-plassering enn man trodde for noen måneder siden.</p>
<p>Skulle Ole Gunnar Solskjær styre Manchester United til nok en bortetriumf mot Spurs-rival Arsenal søndag, vil United stå på like mange poeng som serietreeren.</p>
<p>Ellers fra Premier League-lørdagen kan det nevnes at landslagsspiss Joshua King – i motsetning til «Moi» – fra start for Bournemouth mot tabelljumbo Huddersfield. Han var nær scoring, men ble taklet på målstreken, og var tredje sist på ballen da Ryan Fraser scoret lagets andre i 2 – 0-seieren. Det første satte Callum Wilson, tilbake etter skade.</p></div></body></document>
