<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190826-leonardo-dicaprios-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/qLbEQe/leonardo-dicaprios-organisasjon-gir-44-millioner-til-amazonas-brannene" frk="336 13 31 2317"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 15:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leonardo DiCaprios organisasjon gir 44 millioner til Amazonas-brannene</div>
<div type="ingress">Organisasjonen skal støtte lokale partnere og urfolk i deres arbeid for å beskytte regnskogen i Amazonas.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ORGANISASJON: Earth Alliance ble grunnlagt av Leonardo DiCaprio (44) sammen med Laurene Powell Jobs (55) og Brian Sheth (43). Foto: Franck Robichon / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Organisasjonen Earth Alliance har gitt fem millioner dollar - tilsvarende 44 millioner kroner - for å bevare Amazonas-regnskogen etter brannene som har herjet i regnskogen, melder Variety.</p>
<p>Fikk du med deg? Brannene i Amazonas</p>
<p>Brannene i Amazonas har så langt brent opp 18.627 km² regnskog, ifølge Washington Post. I tillegg har rundt 4450 km² regnskog brent opp i Bolivia, melder Reuters. Torsdag og fredag ble det registrert over 1200 nye branner, ifølge Brasils Nasjonale institutt for romforskning.</p>
<p>Boris Johnson: Lover 10 millioner pund til Amazonas</p>
<p>Earth Alliance ble grunnlagt av Leonardo DiCaprio (44) sammen med Laurene Powell Jobs (55) og Brian Sheth (43). Organisasjonen skal jobbe med å støtte lokale partnere og urfolk i deres arbeid for å beskytte regnskogen i Amazonas.</p>
<p>Amazonas-brannene: – Nå må regjeringen våkne</p>
<p>Organisasjonen er ledet av et uavhengig lederteam av forskere og naturvernere, som i tillegg skal jobbe for å beskytte økosystemet, dyrelivet, sikre klimarettferdighet og støtte fornybar energi, skriver nettstedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort engasjement </div>
<div type="text">
<p>Etter planen skal midlene bli donert til fem lokale organisasjoner: Instituto Associacao Floresta Protegida (Kayapo), Coordination of the Indigenous Organizations of the Brazilian Amazon (COIAB), Instituto Kabu (Kayapo), Instituto Raoni (Kayapo) og Instituto Socioambiental (ISA).</p>
<p>Visste du? Amazonas-brann synlig fra verdensrommet</p>
<p>Brannene har skapt stort engasjement på sosiale medier. Flere store kjendiser har brukt sine plattformer på sosiale medier til å øke bevisstheten rundt brannene i regnskogen - blant annet Leonardo DiCaprio selv.</p>
<p>Den kjente skuespilleren har publisert flere bilder av brannene på Instagram.</p>
<p>– Jordens lunger er i flammer. Den største regnskogen i verden er en kritisk del av den globale klimaløsningen, skriver skuespilleren, som legger til:</p>
<p>– Earth Alliance er dedikert til å hjelpe og beskytte den naturlige verden. Vi er dypt bekymret for den pågående krisen i Amazonas.</p></div></body></document>
