<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190211-nesset-til-topps-i-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8w4kdQ/nesset-til-topps-i-kommune-kaaring" frk="286 2 5 1743"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 07:57"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nesset til topps i kommune-kåring</div>
<div type="ingress">Nesset i Møre og Romsdal topper Forbrukerrådets kåring over kommunene som er flinkest til å hjelpe innbyggerne som har spørsmål om kommunale tjenester.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11.02.19 08:57</div>
<div type="caption"><p>Forbrukerrådet har testet hvor gode kommunene er til å hjelpe folk som har spørsmål om ulike kommunale tjenester, for eksempel barnehager. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Gratulerer til Nesset kommune. De skjønner viktigheten av å snakke med innbyggerne sine og gi raske og gode svar. Da viser de at de tar på alvor at kommunene har tjenester som er viktige i livene våre, sier direktør Inger Lise Blyverket i Forbrukerrådet .</p>
<p>Forbrukerrådet har testet hvor gode kommunene er til å hjelpe folk som har spørsmål om ulike kommunale tjenester. Alle kommunene er testet, på til sammen nesten 30.000 opplysninger via telefon, epost og nettsider, ifølge en pressemelding fra rådet.</p>
<p>Nesset stakk av med seieren, etterfulgt av Bergen og Nannestad i Akershus. Forbrukerrådets kommunetest viser at store kommuner generelt får best resultater, men det er verdt å merke seg at flere små kommuner har kapret plasser i teten. Den komplette resulttalisten finner du her.</p>
<p>Kommunene har blant annet ansvaret for at vi har lege og skole å gå til, vann i springen, og omsorg når vi blir gamle.</p>
<p>– Se for deg småbarnsforeldre som skal velge barnehage til babyen de gruer seg til å sende ut i verden. Da vil de selvsagt vite mest mulig om barnehagene. Trives barna, blir foreldrene hørt, er det bra miljø der? Dette trenger folk å vite. En del kommuner gjør allerede brukerundersøkelser og legger disse svarene åpent ut. Og åpenhet gir foreldrene grunn til å føle seg trygge. Her kan nesten alle kommunene, også vinneren, gjøre det bedre, sier Blyverket.</p></div></body></document>
