<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190716-suzann-pettersen-gjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/K3lyOo/suzann-pettersen-gjoer-comeback" frk="229 11 15 1267"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 13:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Suzann Pettersen gjør comeback</div>
<div type="ingress">«Tutta» har ikke spilt golfturnering siden 2017. Nå er hun snart å se tilbake på greenen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>COMEBACK: Etter en lang pause skal Suzann Pettersen igjen spille konkurransegolf. Her fra OL i Rio de Janeiro i 2016. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder lpga.com.</p>
<p>Pettersen ble gravid vinteren for halvannet år siden, og har ikke vært å se i en eneste turnering i 2018. Nå er golfpausen imidlertid over.</p>
<p>– Jeg har kost meg hvert eneste sekund jeg har vært vekk fra golfen. Å bli mor har vært det største i livet mitt, og jeg er veldig glad for at jeg tok meg litt kvalitetstid vekk fra golfen, sier hun i et intervju med nettstedet.</p>
<p>Samtidig understreker «Tutta» at hun nå er veldig klar for å komme tilbake. I morgen, fredag, skal hun spille lagturneringen Dow Great Lakes Bay Invitational i Michigan. Pettersen skal spille med Catriona Matthew.</p>
<p>Men underveis i golfpausen var det slett ikke sikkert at Pettersen faktisk kom til å komme tilbake.</p>
<p>– Første gang jeg tok i en golfkølle, var i USA nå i høst. Jeg hadde noen venner på besøk som var dødskeene på å spille golf. Etter å ha slått ti baller på rangen snudde jeg meg og sa: «Seriøst, har jeg drevet med det her i 20 år? Noe så kjedelig», sa Pettersen til TV 2 i januar.</p></div></body></document>
