<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190508-rabiessmittet-kvinne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/70R9J3/rabiessmittet-kvinne-jobbet-paa-sykehuset-hun-doede-paa" frk="618 3 13 3681"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 19:36"/>
<attribute name="author" value="Carina Hunshamar, Ingvild Silseth, Lone Lohne, Signe Rosenlund-Hauglid"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rabiessmittet kvinne jobbet på sykehuset hun døde på</div>
<div type="ingress">FØRDE (VG) Kvinnen fra Fjell kommune som døde av rabies på Førde sentralsjukehus, var ansatt på det samme sykehuset.</div>
<div type="author">Carina Hunshamar, Ingvild Silseth, Lone Lohne, Signe Rosenlund-Hauglid</div>
<div type="date">Oppdatert 8 may</div>
<div type="caption"><p>ANSATT: Kvinnen jobbet på Førde sentralsjukehus, hvor hun døde av rabies mandag. Foto: Gisle Oddstad, VG</p> <p>MØTTE PRESSEN: Administrerende direktør i Helse Førde, Arve Varden, møtte pressen onsdag ettermiddag. Foto: Carina Hunshamar, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Helse Førde onsdag ettermiddag.</p>
<p>– Hun var ansatt i Helse Førde og ved Førde sentralsjukehus. Jeg registrerer at det har stått i ulike medier den siste tiden at hun var bioingeniør. Utover dette ønsker jeg ikke å kommentere hennes spesifikke arbeidsforhold, sier administrerende direktør i Helse Førde, Arve Varden til VG.</p>
<p>Den rabiessmittede kvinnen i 20-årene, som ble bitt av en hund i Asia for vel to måneder siden, døde på Førde sentralsjukehus mandag kveld som følge av den svært alvorlige virussykdommen.</p>
<p>Sykehuset ønsker ikke å kommentere hvilket land i Sørøst-Asia kvinnen har blitt smittet i.</p>
<p>VG har derimot snakket med rådmann i Fjell kommune, Steinar Nesse, som sier at kvinnen etter det han forstår ble smittet av rabies på Filippinene.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ikke ha vært i kontakt med pasienter</div>
<div type="text">
<p>Varden opplyser videre om at kvinnen ikke var i direkte kontakt med noen pasienter, og at sykehuset ikke anser at hun har vært smittefarlig.</p>
<p>– Har kvinnen vært i kontakt med prøver eller lignende?</p>
<p>– Hun har ikke vært i kontakt med pasienter, men jeg kan ikke si at hun ikke har vært i kontakt med prøver, svarer direktøren.</p>
<p>Helse Førde har satt i gang et stort kartleggingsarbeid for å se hvem som har vært i kontakt med den smittede kvinnen.</p>
<p>Så langt har helseforetaket vært i kontakt med 77 ansatte som har vært i kontakt med kvinnen. Av disse er 31 vaksinert, dette tallet kan endre seg, opplyser Varden.</p>
<p>Rabies er ikke smittsomt mellom mennesker, men smitter blant annet ved bitt fra dyr. Det er ikke påvist rabies i Norge siden 1815.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Godt likt, flink og pliktoppfyllende kollega</div>
<div type="text">
<p>Arve Varden forteller videre at de ansatte ved sykehuset ble informert om kvinnens potensielle tilstand allerede før de fikk bekreftet at hun var smittet av rabies lørdag. Folkehelseinstituttet ble også varslet før smitten ble bekreftet.</p>
<p>– Etter at vi fattet mistanke kalte vi inn lederne til de avdelingene som har behandlet denne pasienten. Senere på dagen hadde vi et allmøte i auditoriet på sykehuset der både Folkehelseinstituttet og Haukeland Universitetssykehus var med på telefon, sier Varden.</p>
<p>Ansatte som har vært i kontakt med kvinnen blir fulgt opp av sykehusets bedriftshelsetjeneste.</p>
<p>– Det er viktig å understreke at Førde sentralsjukehus er og har vært et trygt sykehus å komme til:</p>
<p>– Frem til nå har vi brukt all vår energi på å ivareta pasienten og de pårørende. Situasjonen har også vært krevende for det personalet som har jobbet tett på pasienten da hun var ansatt her. Hun var en pliktoppfyllende, flink og godt likt kollega som det er dypt tragisk at vi har mistet, understreker Varden.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forferdelig tung sak for familien </div>
<div type="text">
<p>Smittevernlege Jens Eikås i Fjell kommune er oppnevnt som familiens talsperson.</p>
<p>– Det er en forferdelig tung sak og en belastning for familien, sa han til VG tidligere onsdag.</p>
<p>– Hun var også i en alder hvor hun har et stort nettverk, og med mange tett på. Familien er veldig berørt av det.</p>
<p>Det er derfor opprettet krisestab i kommunen, som ligger vest for Bergen. Rådmann Steinar Nesse sier at alle de pårørende bor her.</p>
<p>Kvinnen er fra et tettsted med få innbyggere, og rådmannen tror at alle her kjenner vedkommende.</p>
<p>– Det er jo en forferdelig sak, og det er første gang på 200 år at noen dør av rabies i Norge, sier Nesse.</p></div></body></document>
