<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190929-valerenga-krisen-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/8mWr2r/vaalerenga-krisen-fortsetter-har-ikke-vunnet-paa-87-dager" frk="575 3 12 3320"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 19:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vålerenga-krisen fortsetter - har ikke vunnet på 87 dager</div>
<div type="ingress">VALLE (VG): (Vålerenga - Ranheim 1 – 1) Bård Finne tente håpet for Vålerenga, men Oslo-klubben rotet vekk seieren rett før slutt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Vålerenga kunne feire scoring. Foto: Audun Braastad</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært fullstendig krise i Vålerenga siden sommeren. Etter tapet mot Viking forrige helg var plutselig hovedstadslaget på full fart mot nedrykkskampen, etter å ha kjempet for medalje før sommeren.</p>
<p>Mot Ranheim fortsatte den tunge tiden med uavgjort - etter et sent bortemål.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Vi har noen marginer mot oss. Det er sykt bittert. Det er det eneste de har, og så scorer de. Det sier vel alt om at vi hadde fortjent tre poeng sier Bård Finne til VG.</p>
<p>Han får støtte av Mohamed Fellah, som fikk sitt comeback for Vålerenga de siste ti minuttene.</p>
<p>– Det er helt jævlig. Vi har flere store sjanser, og de scorer på den ene de har. Det er «fucked up» at de stjeler to poeng fra oss, sier Fellah til VG.</p>
<p>Dermed ble Vålerengas rekke uten seier forlenget. Klubben har ikke vunnet en kamp på 87 dager, og det tærer på.</p>
<p>– Det er klart det påvirker gruppen. Det er ikke noen tvil om det. Men vi kan ikke fokusere på det. Det som har skjedd får vi ikke gjort noe med, men det som skjer kan vi endre, slår Ronny Deila fast.</p>
<p>Også Finne innrømmer at det er tøft.</p>
<p>– Det er frustrerende, det er ingen tvil om det. I noen kamper har vi gjort gode prestasjoner, og så har vi dager der vi har vært alt for dårlig. Så er det symptomatisk at vi ikke får den avgjørende scoringen, for det hadde vært en enorm lettelse.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Deila tror denne nøkkelspilleren kan hjelpe Vålerenga ut av krisen</div>
<div type="title" level="3">Tente håpet</div>
<div type="text">
<p>Nettopp Bård Finne tente et håpet for Vålerenga, om enn bare i 20 minutter. Etter en drøy time plukket Aron Dønnum opp et forferdelig utspill fra Ranheim-keeper Even Barli, og trillet til en Finne på full fart igjennom. Bergenseren tok en berøring, og plasserte ballen lekkert i lengste hjørne.</p>
<p>Dermed kunne han løpe rett til Klanen, som kunne juble i både glede og lettelse. De samme følelsene kunne man se hos Ronny Deila, som jublet som besatt på sidelinjen.</p>
<p>– Det var deilig å få den inn. Det har vært en tøff periode for laget, og for meg med mye brente sjanser. Det var veldig deilig, sier Finne.</p>
<p>Men Ranheim slo tilbake like før slutt. 86 minutter var spilt da Vegard Erlien kom stormende inn i boksen, og fikk satt kneet til et innlegg. Den spratt forbi Adam Larsen Kwarasey, og i mål.</p>
<p>I pressesonen etter kampen ventet alle medier på Ranheim-helten Erlien, noe som tydeligvis ikke var normal kost for 21-åringen. «Så mange kameraer har jeg aldri sett før» utbrøt Erlien da han kom ut fra garderoben og møtte mediene.</p>
<p>– Det var veldig godt å få scoringen. Vi trenger det så absolutt. Ett poeng kan avgjøre om vi rykker ned eller holder plassen, sa Erlien til VG etter kampen.</p>
<p>Erliens scoring sendte Ranheim opp på samme poengsum som Mjøndalen, men de brunkledde har en kamp mindre spilt. Likevel er det kun målforskjell som skiller Ranheim fra kvalikkplass.</p>
<p>Vålerenga faller stadig på tabellen, og er nå nede på en niendeplass.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
