<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190920-solskjar-reagerte-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/50MoQO/reagerte-hvorfor" frk="617 9 33 3598"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 09:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær reagerte på spørsmål om bekymring for borteform: – Hvorfor?!</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Manchester United er inne i en elendig rekke med resultater på bortebane, men Ole Gunnar Solskjær (46) nekter å ha på seg at han er bekymret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>IKKE BEKYMRET: Ole Gunnar Solskjær nekter for at han er bekymret til tross for at laget hans ikke har vunnet en bortekamp på de åtte siste forsøkene. Foto: Dave Thompson / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Da den svake statistikken ble et tema på andre del av Solskjærs pressekonferanse etter 1 – 0-seieren hjemme mot Astana torsdag kveld, ville en journalist fra amerikanske ESPN vite om nordmannen bekymrer seg over at det begynner å bli lenge siden laget hans vant en kamp utenfor eget gress.</p>
<p>Men allerede før han hadde rukket å stille hele spørsmålet, reagerte Solskjær med hevet stemme.</p>
<p>– Hvorfor skal vi managere være bekymret?! Vi gleder oss til ting, vi ser etter løsninger! Nei, jeg har aldri vært bekymret over noe. Jeg er går ikke rundt og bekymrer meg for ting. Jeg ser på hva vi kan gjøre for å forbedre oss. Jeg har aldri vært typen til å bekymre meg, sier en irritert Solskjær.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær kan gi 17-åring drømmeavtale</div>
<div type="text">
<p>– Er det en grunn til at dere ikke har fått det helt som dere har ønsket på bortebane, da?</p>
<p>– Vel ... Jeg tror vi burde vunnet både mot Southampton og Wolverhampton. Det er fortsatt den samme banen selv på bortebane: Den er grønn, har hvite streker, fans på stadion. Du må blokkere ut den mentale delen og bare spille kampen som om du skulle vært i parken, svarer Solskjær roligere.</p>
<p>Her kan du se høydepunktene fra torsdagens 1 – 0-seier over Astana:</p>
<p>Faktum er at laget hans ikke har vunnet en bortekamp siden Champions League-mirakelet i Paris den 6. mars. I Premier League må man tilbake til 3 – 1-seieren over Crystal Palace den 27. februar. Det betyr at Solskjær fortsatt står uten borteseier som permanent Manchester United-manager.</p>
<p>Statistikken på de åtte siste bortekampene er talende: Ingen seirer, tre uavgjort og fem tap. Søndag klokken 15.00 er West Ham motstander i London, men Solskjær sier at han trolig må fortsette å klare seg uten Paul Pogba, Anthony Martial og Luke Shaw. Nordmannen varsler også at lynvingen Daniel James er tvilsom til kampen.</p>
<p>– Jeg er for ærlig her, spøkte Solskjær da pressekonferansen var over.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjærs reise-mareritt: – Det kunne knapt blitt verre</div>
<div type="text">
<p>Mange ville vite om 17 år gamle Mason Greenwood, som scoret sitt første mål for Manchester United i torsdagens 1 – 0-seier over Astana i Europa League, kan være aktuell for å spille fra start igjen allerede på søndag.</p>
<p>– Det er alltid vanskelig å holde spillere som presterer bra, ute av laget. Hvis han fortsetter å score mål, kommer han til å få spille. Han kommer til å få flere minutter i Premier League hvis han fortsetter sånn. Da kommer han snart til å få sin første kamp fra start i Premier League, sier Greenwood, som skapte disse tilstandene i VG Live-studio med sin første scoring for klubben:</p>
<p>Med Martial ute med skade er 17-åringen Solskjærs eneste alternativ til Marcus Rashford som spydspiss, og Uniteds nummer 10 har ikke vært overbevisende foran mål denne sesongen, med kun én scoring i åpent spill i tillegg til to straffemål. Mot Astana misbrukte han en rekke store muligheter.</p>
<p>– Han kommer til sjanser. Han kunne sikkert hatt tre mål i dag. Keeperen gjorde noen fantastiske redninger. Men jeg er ikke bekymret for det. Vi jobber hver eneste dag på trening med Marcus. Han ønsker å forbedre seg, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier LeagueSesong 2019/2020</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Premier League</p></div></body></document>
