<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-petr-cech-for-finale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/b5QAlk/petr-cech-foer-finalen-det-er-ikke-nok-press-i-arsenal" frk="571 18 60 3276"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 11:45"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm, Rolf Brown"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Petr Cech før finalen: – Det er ikke nok press i Arsenal</div>
<div type="ingress">Arsenal rotet bort topp 4-plassen i Premier League. Målvakten Petr Cech (37) tror det skyldes at de ikke hater å tape nok.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm, Rolf Brown</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DAGEN FØR DAGEN: Petr Cech og lagkameratene trente på Baku Olympic Stadium i den aserbajdsjanske hovedstaden tirsdag. Foto: YURI KOCHETKOV / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Her er onsdagens oddstips!</p>
<p>I onsdagens Europa League-finale spiller tsjekkeren trolig sin siste kamp når hans tidligere klubb Chelsea er motstander i Baku.</p>
<p>Han tok 14 titler i Chelsea-tiden og trodde at han skulle fortsette å samle sølvtøy da han flyttet til Emirates for fire år siden – etter å ha mistet plassen til Thibaut Courtois. Slik har det ikke blitt.</p>
<p>Onsdag kan du sikre deg vanvittige 101 millioner kroner i Vikinglotto. Lever kupongen din her før kl. 18.00!</p>
<p>Petr Cech fant en helt mentalitet i Arsenal, og han mener mangelen på press innenfra har kostet klubben dyrt.</p>
<p>&#268;ech forklarer også om kampen mot Napoli i Europa Leagues kvartfinale i vår – og hvordan de dro til Napoli og vant borte.</p>
<p>– Hvis du ikke kan prestere under press, så taper du den kampen, sier tsjekkeren til Evening Standard.</p>
<p>I semifinalen vant de 4 – 2 i Valencia – og 7 – 3 sammenlagt.</p>
<p>Men så kom den bedrøvelige sesongavslutningen i Premier League, da Arsenal kastet bort topp 4-plassen – og nå er avhengig av å vinne Europa League for å spille Champions League til høsten.</p>
<p>– Vi dro til Everton og visste at vi ville komme opp på 3. plass hvis vi vant. Og bli på 4. plass om vi tapte. Og vi tapte.</p>
<p>&#268;ech forteller om omtrent den samme situasjonen mot Wolverhampton to uker senere. Nytt tap. Men det ble ikke tatt så hardt.</p>
<p>– Og det er her vi gir fra oss de fleste poengene. I det øyeblikk vi synes at det ikke er noen katastrofe om vi ikke vinner, så gir vi fra oss poeng.</p>
<p>– Så dette er noe ved Arsenal som jeg synes burde endres. Vi må skape mer press på alle, sier &#268;ech, og mener at klubben er på rett vei under Unai Emery.</p>
<p>Det hevdes at &#268;ech er på vei til nettopp Chelsea nå som karrieren er over. Meningen er at han skal bli sportsdirektør. Sky Sport hevder at det allerede er klart.</p>
<p>Hvis det er riktig, kan manager Emery stå overfor et dilemma om han skulle bruke en spiller som snart skal slutte seg til motstanderklubben.</p>
<p>Eller skal han bli helten i Arsenals forsøk på å ta sitt første europeiske trofé på 25 år?</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dramaet på overtid: – Det største øyeblikket i Arsenals historie</div>
<div type="text">
<p>VGs tips: Arsenal-seier</p>
<p>Europa League-finalen spilles i Baku, Aserbajdsjan. Og oppleves i forkant som veldig åpen der begge lag har matchvinnere i henholdsvis Eden Hazard for Chelsea (2,50 i scorer mål-odds) og Pierre-Emerick Aubameyang (2,30 i scoringsodds) – eller eventuelt Alexandre Lacazette for Arsenal (2,75).</p>
<p>Chelsea måtte igjennom straffesparkonkurranse mot Eintracht Frankfurt i siste EL-semifinale. Arsenal har vunnet 11 av 14 EL-kamper i inneværende sesong – inkludert sterke hjemme -og borteseirer over Napoli og Valencia. Dét i tillegg til at manager Unai Emery vet hva som skal til for å vinne akkurat Europa League – han vant turneringen tre ganger med Sevilla i årene 2014 – 16 kan vippe det i retning Arsenal-seier.</p>
<p>Norsk Tippings HUB-odds er best på Arsenal-triumf: 3,05. Spillestopp er kl. 20.55 og TV2 viser kampen.</p></div></body></document>
