<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190719-rod-farevarsel-pa-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qLey3O/roed-farevarsel-paa-veslemannen" frk="211 5 7 1379"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 13:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rød farevarsel på Veslemannen</div>
<div type="ingress">NVE har øket farenivået på det rasutsatte fjellet Veslemannen i Rauma i Møre og Romsdal til rødt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VESLEMANNEN: For tredje gang i år er det rødt farenivå på fjellpartiet. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer etter økte bevegelser og mange steinsprang, opplyser Norges vassdrags- og energidirektorat.</p>
<p>Nå må beboerne evakueres på nytt. Dette er 14. gangen beboerne under fjellpartiet evakueres, skriver NTB.</p>
<p>Svindyrt fjellparti: Veslemannen har kostet mange millioner</p>
<p>Dette er tredje gangen i år at farenivået er økt til rødt. Bevegelsene i fjellet er uvanlig tidlig i år. Geologene har tidligere uttalt at det er et tegn på at fjellpartiet er svært svekket.</p>
<p>Tidligere i formiddag økte de farenivået til oransje. På morgenen gikk det flere større steinsprang og hastigheten til fjellpartiet økte mye, opplyser Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE). Steinsprangaktiviteten avtatt, men det er fortsatt store bevegelser.</p>
<p>Overvåker Norges rasfarlige fjell: – Det kan utvikle seg fort</p>
<p>– Nå er hastigheten om lag 500 millimeter i døgnet i øvre del av området, og 60 millimeter i døgnet i frontpartiet, melder NVE.</p>
<p>Politiet i Møre og Romsdal opplyser at politimesteren har iverksatt ferdsel og oppholdsforbud i området.</p>
<p>– Dette gjelder inntil annen beskjed blir gitt, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>Se direkte fra fjellpartiet:</p></div></body></document>
