<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190721-undersokelse-disse-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/vQ8kJ4/undersoekelse-disse-beundrer-vi-mest" frk="232 16 23 1407"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 03:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undersøkelse: Disse beundrer vi mest</div>
<div type="ingress">Michelle Obama er kvinnen vi beundrer mest i verden, mens Bill Gates fortsatt er mannen flest beundrer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>POPULÆRE: Bill Gates, Michelle og Barack Obama er de tre personene vi beundrer mest. Foto: Pa Photos/AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer frem det internasjonale analyseselskapet YouGovs årlige undersøkelse. I år har 42.000 personer fra 41 forskjellige land deltatt i undersøkelsen.</p>
<p>Med en score på 9,6 er Bill Gates personen vi beundrer mest. Bak ham følger Barack Obama med 9,2 og Michelle Obama med en score på 8,8.</p>
<p>Deretter et det et lite hopp ned til Oprah Winfrey (6,9), Angelina Jolie (6,8), dronning Elisabeth (5,9) og Jackie Chan (5,7).</p>
<p>Listene er for øvrig delt opp: én liste for menn og én liste for kvinner.</p>
<p>Gates har ifølge selskapet toppet herrenes liste alle årene den er laget, mens Angelina Jolie falt fra første til tredjeplass blant kvinnene i år.</p>
<p>Blant de nordmennene som har vært med i undersøkelsen er det Obama-paret som kommer best ut, foran Dalai Lama, Angela Merkel, Malala Yousafzai, Bill Gates og Jens Stoltenberg.</p>
<p>Stoltenberg er eneste nordmann på listen.</p>
<p>På verdensbasis ligger president Donald Trump på en 14. plass, men han er langt mer populær både blant nordmennene og ikke minst amerikanerne.</p>
<p>Blant de spurte i Norge er Trump nummer syv på listen, mens i USA er det kun Barack Obama og hans kone Michelle som beundres mer.</p></div></body></document>
