<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190524-krigsveteraner-frykt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GGwv0Q/krigsveteraner-frykter-erstatnings-avslag-et-slag-i-trynet" frk="341 0 0 2234"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 15:58"/>
<attribute name="author" value="Martha Holmes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Krigsveteraner frykter erstatnings-avslag: – Et slag i trynet</div>
<div type="ingress">Flere veteraner som sliter psykisk etter å ha deltatt i internasjonale operasjoner får erstatnings-avslag på grunn av foreldelse, noe som ikke var tilfellet før, ifølge Veteranforbundet. Forsvarsministeren lover en gjennomgang av ordningen.</div>
<div type="author">Martha Holmes</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>REAGERER: Gisle Bruknapp i Veteranfrobundet SIOPS Foto: Veteranforbundet SIOPS</p> <p>KRITISK: Rødt-leder Bjørnar Moxnes. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>FÅR KRITIKK: Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen. Foto: Helge Mikalsen</p></div>
<div type="text">
<p>– For de som har gått en lang prosess med å erkjenne at man har noen utfordringer er det som et slag i trynet, og etter vår mening et brudd med hele intensjonen til ordningen, sier Gisle Bruknapp i Veteranfrobundet SIOPS (skadet i internasjonale operasjoner) til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi er utålmodige</div>
<div type="text">
<p>Veteranforbundet SIOPS stusser over at det enda ikke er laget noen retningslinjer, selv om Bruknapp mener det er bra forsvarsministeren skal gå igjennom regelverket.</p>
<p>– Vi er utålmodige - dette skaper mye unødvendig uro og bekymring, i alle fall når forsvarsdepartementet selv ser at det har vært noen uklare saker. Da blir det ikke akkurat likebehandling heller.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svik</div>
<div type="text">
<p>Rødt-leder Moxnes er imidlertid ikke fornøyd med forsvarsministerens svar i det hele tatt, og kaller det et «svik mot veteranene» for å spare penger.</p>
<p>– Forsvarsministeren har ført kvinner og menn som har tjenestegjort for Norge bak lyset, skriver han.</p>
<p>– Forsvarsdepartementet har både muntlig og skriftlig gitt veteranene en forsikring om at foreldelse ikke skal brukes for å nekte erstatning til veteraner med psykiske skader, som ellers oppfyller kriteriene.</p>
<p>Bakke-Jensen svarer imidlertid at Statens pensjonskasse har bekreftet til departementet at de ikke har avstått krav utelukkende på grunn av foreldelse.</p>
<p>– Jeg er helt trygg på at det politiske arbeidet jeg har nedlagt for veteranene ikke på noe vis kan beskrives som et svik, svarer han, og viser til at departementet har satt ned utvalget som skal gjennomgå erstatningsordningene.</p>
<p>– Det er viktig at våre veteraner ivaretas på en god måte, men det må skje i tråd med det regelverket og de forutsetningene som Stortinget har lagt til grunn for de ordningene som ivaretar våre veteraner.</p></div></body></document>
