<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190623-haugesund-tapte-uten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/70xP7w/haugesund-tapte-uten-wadji-nordkvelle-med-dobbel-i-comebacket" frk="949 7 39 5414"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 20:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Haugesund tapte uten Wadji – Nordkvelle med dobbel i «comebacket»</div>
<div type="ingress">(Odd – Haugesund 3 – 1) Fredrik Nordkvelle (33) hadde ikke spilt eliteseriefotball på over to måneder. Det syntes ikke på kunstgresset i Skien søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SLO TILBAKE MED STORM: Fredrik Nordkvelle. Foto: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix</p> <p>SJANSELØS: Haugesunds keeper Helge Sandvik klarte ikke å stoppe kanonkula til Fredrik Nordkvelle. Foto: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix</p> <p>I NETTET: Torgeir Børven sendte Odd tilbake i ledelsen. Foto: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix</p> <p>MISFORNØYD: Jostein Grindhaug mente dommeren var feig som bare ga gult kort. Foto: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag smalt bomben i Haugesund. Toppscoreren Ibrahima Wadji hadde testet positivt på stoffet morfin etter kampen mot Kristiansund.</p>
<p>– Det kom som et sjokk på oss, sa styreleder Leiv Helge Kaldheim til VG.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Haugesund valgte å ta han ut av troppen, og dermed måtte det yngre krefter til i kampen mot Odd, der Martin Samuelsen (22) og Kristoffer Velde (19) startet på topp.</p>
<p>– Det var det rette å gjøre. Det har vært en hektisk uke, og det er ikke kjekt, men toget må rulle videre, sa Jostein Grindhaug til Eurosport før kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nordkvelle-kanon og Leite-suser</div>
<div type="text">
<p>Den 19 år gamle erstatteren Kristoffer Velde bemerket seg med en gang. Etter to scoringer i cupkampen mot Bryne var selvtilliten på plass, og i sin første kamp fra start i Eliteserien fikk han en enorm sjanse allerede etter fire minutter - men ballen dundret i stolpen.</p>
<p>Det var dog det eneste Haugesund hadde å by på i første omgang, for etter den sjansen handlet alt om hjemmelaget.</p>
<p>Fredrik Nordkvelle har vært ute med en hælskade, og var tilbake i startoppstillingen til Odd for første gang siden 14. april - og han svarte på tilliten med en kanonkule.</p>
<p>Midtbanegeneralen åpnet angrepet selv, og sendte Sander Svendsen på løpetur til venstre. Han slo inn mot bakerste stolpe, der Torgeir Børven headet ballen på sølvfat til Nordkvelle. 33-åringen strakte ut vristen, og banket ballen i nettet på halvvolley.</p>
<p>Nordkvelle er dermed den eneste spilleren i Eliteserien som har scoret i alle de siste tolv sesongene - altså minst ett mål i hver sesong siden 2008. Til sammenligning hadde Roar Strand scoring i 21 sesonger på rad, så Nordkvelle har litt igjen dit.</p>
<p>Den eneste sesongen han ikke har scoret i var hans aller første, da han ble hentet til Strømsgodset fra Pors på høsten i 2007.</p>
<p>– Det er deilig å ha han tilbake. Han er målfarlig. Det er deilig å ha det på midten, for da blir vi farlige i flere posisjoner, sier Odd-trener Dag-Eilev Fagermo til Eurosport.</p>
<p>Bruno Leite utlignet med en suser fra 17 meter like etter pause, men det var Odd som var det beste laget i Skien søndag kveld.</p>
<p>Torgeir Børven stanget nemlig vertene tilbake i føringen etter at timen var spilt, og så var det Fredrik Nordkvelle sin tur igjen. Han fikk marsjere ensomt fra egen halvdel til Haugesunds 16-meter, og banket like gjerne ballen i nettet fra 20 meter.</p>
<p>– Det er ikke noe rust å se. Han er laget av gull!, sa Eurosports kommentator Eirik Fure.</p>
<p>Det var Nordkvelles 40. mål i Eliteserien.</p></div>
<div type="title" level="3">Børven tror på toppscorertittelen</div>
<div type="text">
<p>Torgeir Børven fikk bare 68 minutter på banen, men rakk altså å levere både målgivende heading og scoring.</p>
<p>– Det er alltid godt å score mål, men det viktigste er at vi tar tre poeng, sier han til Eurosport.</p>
<p>– Er Odd tittelkandidater nå?</p>
<p>– Ja, jeg vil si det. Vi har vist at vi kan kjempe helt der oppe i toppen. Det er mange kamper igjen, men det er kun opp til oss selv. Vi har en gjeng som er villig til å gjøre den jobben som trengs.</p>
<p>Odd ligger nå tre poeng bak Molde - men med to kamper mindre spilt.</p>
<p>Med dagens scoring knapper Børven også inn på forspranget til Ohi Omoijuanfo (9 mål) om toppscorertronen. Han er nå ett mål bak Molde-spissen.</p>
<p>– Alle har vel lyst til å bli toppscorer, så det er ikke noe å legge skjul på. Det er bare å jobbe videre, så får vi se hvor det ender. Hvis jeg får samme servering som jeg har fått til nå, så er det mulig.</p>
<p>– Da bør jeg vel ha 15 mål i hvert fall. Ohi er i form, men de har flere spisser der oppe som kan score mål, så det spørs hvor mye han får spille. Det er fordel meg, sier en selvsikker Børven.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi er generelt dårlige</div>
<div type="text">
<p>Haugesunds trener Jostein Grindhaug innrømmer at det ble vanskelig uten Ibrahima Wadji og Alexander Stølås.</p>
<p>– Vi var generelt dårlige. Vi må bygge litt nye relasjoner, og det tar tid. Kampene kommer tett, så vi må øve på det i kampene, sier Grindhaug til Eurosport.</p>
<p>Torbjørn Kallevåg sier også at laget merket fraværet av de to stjernene.</p>
<p>– Selvfølgelig merker man det, men nye spillere kommer inn, så vi skal klare oss vi, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Slaktet dommeravgjørelse</div>
<div type="text">
<p>En halvtime ut i kampen oppsto det en situasjon som fikk Haugesund til å reagere.</p>
<p>Fredrik Oldrup Jensen var alt for sent inne i en takling på Torbjørn Kallevåg, som ble liggende å vri seg i smerter.</p>
<p>Dommer Espen Eskås valgte å flikke frem det gule kortet, noe som fikk Haugesund-spillerne til å rase.</p>
<p>– Jeg synes det er feigt av dommeren. Det er jo helt håpløst, sier Haugesund-trener Jostein Grindhaug til Eurosport.</p>
<p>– Han får dømme det han dømmer. Det var vondt, sier «offeret» Kallevåg til Eurosport.</p>
<p>PS! Torgeir Børven måtte gå av banen allerede etter 68 minutter. Dag-Eilev Fagermo sier til Eurosport at han var «helt tom» etter litt mageproblemer.</p></div></body></document>
