<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190217-icardi-drama-i-inter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/rLxweK/icardi-drama-i-inter-strippet-for-kapteinsbindet-droppet-kamp" frk="535 8 26 3236"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 08:06"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Icardi-drama i Inter: Strippet for kapteinsbindet - droppet kamp</div>
<div type="ingress">Da stjernespiss Mauro Icardi (25) ble strippet for kapteinsbindet i Inter, svarte han med å utebli fra Europa League-kampen mot Rapid Wien.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg</div>
<div type="date">17.02.19 09:06</div>
<div type="caption"><p>KOMPANJONGER: Mauro Icardi kysser kona Wanda Nara etter en kamp mot AC Milan den 21. oktober i fjor. Hun er også spillerens agent. Foto: STEFANO RELLANDINI / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Her er søndagens oddstips</p>
<p>– Icardi ble kalt opp, men han valgte ikke å dra til Wien, forklarte Inter-manager Luciano Spalletti til Sky Sports, ifølge Goal.</p>
<p>Selv har spilleren, via bilder på Instagram, hintet til at uteblivelsen skyldtes skade, men det nevnte ikke Spalletti på sin pressekonferanse. Det er uansett spesielt det som foregår med Inter-spissen.</p>
<p>For litt over et halvt år siden så alt rosenrødt ut for ham i klubben, og forrige sommer viste han også sin kjærlighet til klubben ved å poste et bilde av seg selv presentert som Inter-spiller og teksten «fortsettelse følger». I høst gjorde han dette:</p>
<p>Men nå er situasjonen en helt annen.</p>
<p>Denne uken ble Icardi strippet for kapteinsbindet i klubben, og han svarte altså med å utebli i Inters 1-0-seier borte mot Rapid Wien i Europa League.</p>
<p>– Klubben ønsker å informere om at Samir Handanovic er den nye kapteinen, er den korte meldingen Inter har lagt ut på Twitter om kapteinsbyttet.</p>
<p>Spilleren selv har svart med en kryptisk beskjed på Instagram:</p>
<p>Det hele dreier seg om penger.</p>
<p>Mauro Icardi bruker sin kone Wanda Nara som agent, og den kontroversielle kvinnen, som var involvert i dette berømte trekantdramaet, er ikke redd for å komme med frittalende uttalelser.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hun avgjør superspissens fremtid</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Calcio Mercato virket Icardi og Inter nær en avtale om en kontraktsforlengelse forrige sommer, men det skjedde aldri. Samtidig uttalte Wanda at det var mange klubber som var ute etter spissen.</p>
<p>Spill inntil 20 mill. på Keno her!</p>
<p>Det italienske nettstedet skriver at Icardi-ekteparets økonomiske krav til Inter er for stort for en klubb som samtidig må passe på å ikke bryte Financial Fair Play-prinsippene.</p>
<p>Om situasjonen ikke forandrer seg, virker det å gå mot Inter-exit for Icardi til sommeren. Juventus, Real Madrid og Chelsea er klubbene som blir nevnt mest hyppig som hans neste stoppested.</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Under 2,5 mål</div>
<div type="text">
<p>Serie A . Spiller stjernespiss Mauro Icardi etter de siste dagers dramatiske utvikling? Trolig ikke, og selv om argentineren har slitt foran mål i det siste, er ikke det godt nytt for et Inter-lag som sliter med scoringene. Siden 2-2-kampen mot Roma den 2. desember har klubben spilt ni ligakamper, alle av det målfattige slaget. Fire kamper er vunnet 1-0, tre er tapt med samme sifre, én uavgjort har endt 1-1 og én kamp har endt uten mål. På den andre siden har ikke Sampdoria scoret i de siste to ligakampene.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p>
<p>Oddsen på under 2,5 mål viser solide 1,82, og om du ønsker å spille det, kan du gjøre det her. Spillestopp er 17.55 - kampen kan du se på Strive.</p></div></body></document>
