<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190525-guvernoren-i-missour.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Vb57JV/guvernoeren-i-missouri-undertegnet-streng-abortlov" frk="424 4 13 2668"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 06:33"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guvernøren i Missouri undertegnet streng abortlov</div>
<div type="ingress">Guvernør Mike Parson i den amerikanske delstaten Missouri undertegnet fredag loven som forbyr kvinner å ta abort senere enn åtte uker ut i svangerskapet.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Guvernør i Missouri Mike Parson signerte fredag en av USAs strengeste abortlover. En lege som utfører abort på en kvinne senere enn åtte uker ut i svangerskapet kan straffes med inntil 15 år i fengsel. Foto: Summer Balentine /AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Loven, som blir en av de strengeste i USA innebærer at det ikke blir lov å ta abort åtte uker ut i svangerskapet, eller senere. Forbudet gjelder selv om graviditeten er skjedd ved voldtekt eller incest.</p>
<p>Loven vil tre i kraft fra 28. august. Etter denne datoen vil leger som utfører abort i strid med regelen risikere fra fem til 15 års fengsel. Kvinner som avslutter svangerskapet skal derimot ikke bli rettsforfulgt.</p>
<p>Den nye loven som er godkjent i Missouri, har til felles med loven i Alabama at det kan gjøres unntak for abort dersom mors liv er i fare. Verken i Alabama eller i Missouri vil det gjøres unntak om graviditet skyldes incest eller voldtekt.</p>
<p>Dommer stanset forslag</p>
<p>Fredag stanset en føderal dommer i nabostaten Mississippi et tilsvarende lovforslag. Der vil politikerne forby alle former for abort allerede seks uker ut i svangerskapet med virkning fra 1. juli.</p>
<p>– Nå er det på'n igjen, skrev dommer Carlton Reeves i sin ordre om stanse loven.</p>
<p>-Mississippi har fremmet en lov som forbyr abort før levedyktighet kan påvises, skrev Reeves. Den samme dommeren stanset i fjor et tilsvarende forslag fra Mississippis politikere om å forby abort fra 15. uke. Han mener forslaget bryter med USAs grunnlov fordi det vil hindre adgang til få utført abort før et foster er levedyktig utenfor livmoren.</p>
<p>Under en rettslig høring mellom delstatens eneste abortklinikk og de folkevalgtes forslag ble det argumentert med at loven ikke innebærer et fullstendig forbud mot abort, men snarere dreier seg om tidspunktet for når inngrepet kan skje. Motparten mener at loven effektivt vil fjerne alle muligheter for å kunne få utført abort i delstaten.</p>
<p>Flere stater</p>
<p>I 1973 konkluderte amerikansk Høyesterett med at retten til selvbestemt abort har grunnlovsvern. Flere konservative amerikanere har lenge ønsket en rettsavgjørelse som fjerner grunnlovsvernet.</p>
<p>Den siste tiden har stadig flere konservative delstater vurdert eller innført anti-abortlover. Georgia vedtok nylig abortforbud etter uke seks. Ohio, Kentucky, Iowa og North Dakota har innført lignende lover, mens folkevalgte i Florida og Texas vurderer å følge etter. Samtlige forbud har blitt stoppet av en dommer eller overlevert til domstolene.</p></div></body></document>
