<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190408-halsey-20-gjor-usa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/q0L90/halsey-20-gjoer-usa-suksess-med-hjelp-fra-norsk-eks" frk="877 3 19 4781"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 15:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Halsey (20) gjør USA-suksess med hjelp fra norsk eks</div>
<div type="ingress">Halsey (20) fikk hjelp av ekskjæresten LidoLido da hun laget albumet «Badlands». Og hun avslører hun at hun kommer til Norge igjen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>BLUE HAIR, DON'T CARE: Halsey har det siste året blitt vant til å stå på store scener. Her er hun under den årlige Made in America musikkfestivalen i Philadelphia tidligere denne måneden. Foto: Mark Makela , Reuters</p> <p>JOBBET BRA SAMMEN: LidoLido har vært med på å produsere Halseys debutalbum - og han var også kjæresten til 20-åringen inntil for noen uker siden. Foto: Javad M. Parsa , VG</p> <p>Foto: ,</p> <p>PÅ TURNÉ: Halsey avslørte at hun i februar kommer tilbake til Norge, og den gangen vil folk kunne se henne opptre. Foto: Pressebilde , Universal Music</p></div>
<div type="text">
<p>– Det jeg eventuelt går glipp av som normal ungdom opplever, er verdt å gå glipp av med tanke på alt jeg får gjøre som musiker, sier Ashley Frangipane, bedre kjent som indie pop-sangeren Halsey, om å oppnå suksess som 20-åring.</p>
<p>Artisten fra USA står bak låter som «Ghost» og «New Americana» slapp i slutten av august debutalbumet «Badlands», som for tiden ligger på en 33. plass på VG-lista.</p>
<p>I hjemlandet USA er hun imidlertid ganske mye større. Albumet tok førsteplassen på hitlister verden over i løpet av den første uken - og andreplassen på Billboard i USA, noe som gjør den til det tredje mest populære debutalbumet i år.</p>
<p>– Det er virkelig stort for meg, ettersom jeg ikke hadde noen forventninger, sier Halsey til VG.</p>
<p>– Det er ganske overveldende. Det er som når du kjøper en gave til noen, og du er usikker på om de vil like den, og så elsker de den. Det er en god følelse. Fansen min er så ekstatiske, og det jeg elsker mest er at alle har ulike favorittsanger fra albumet. For meg som låtskriver betyr det at jeg har oppnådd noe, fordi det betyr at det er noe for alle på albumet. Hvis alle hadde hatt samme favorittlåt betyr jo det at jeg kun klarer å skrive en type låt.</p>
<p>Så du denne? Kygos gullrekke på VG-lista brytes</p></div>
<div type="title" level="3">Var sammen med LidoLido</div>
<div type="text">
<p>Albumet som nå tar verden med storm har hun laget sammen med ekskjæresten, norske LidoLido, eller Peder LosneGård (22) som han egentlig heter. De to var et par fra september i fjor til tidligere i høst.</p>
<p>– Rett før jeg signerte platekontrakten min skulle jeg ha en session med en gutt - det var det jeg visste. På den tiden hadde jeg skrevet mye og var sliten. Så jeg dukket opp sminkeløs, med bustete hår og i et teit antrekk. Plutselig kommer det inn en blond, norsk gutt og jeg husker at jeg tenkte: «Nei, han er jo søt!» Jeg fikk litt panikk, ler hun før hun fortsetter:</p>
<p>– De første fem gangene vi jobbet sammen, gjorde vi ingenting. Vi skrev ingen låter. Vi satt bare og snakket og ble kjent med hverandre. Han er en veldig musikalsk person, og han spiller så mange instrumenter. Så i begynnelsen gjorde vi ingenting, men så funket det , forteller hun.</p>
<p>For de to handlet det om å finne en balanse, og etter hvert fant de ut hva «Badlands» handlet om og hvordan det skulle høres ut. Halsey skrev en historie om en by og om mennesker, og så ga Lido låtene den lyden de trengte for å komme til live.</p>
<p>Selv om de to nå ikke lenger er i et forhold, jobber de fortsatt bra sammen. Det er derfor LidoLido også skal lage alle remixene til låtene på det nye albumet.</p>
<p>Les også: Taylor Swift i heftig rumpekrangel</p></div>
<div type="title" level="3"> – Galskap</div>
<div type="text">
<p>Halsey gikk fra å være relativt ukjent til å bli signert hos Astralwerks takket være låten «Ghost», for livet er definitivt annerledes nå. Hun legger senere denne måneden ut på sin første egne turné, som ble utsolgt på én dag, og hun skal åpne for The Weeknd senere i år.</p>
<p>– Det siste året har vært galskap. Det har gått veldig fort, og det handler om å få med seg alt. Det største hittil var da jeg varmet opp for Imagine Dragons på deres siste turné. Da opptrådte jeg for nærmere 20.000 mennesker hver kveld på arenaer rundt om i statene. Jeg hadde bare hatt 30 konserter før jeg sto på scenen i min første arena, sier hun.</p>
<p>Men større skal det bli. Kanskje ikke i antall publikummere, men selve opplevelsen - i september legger Halsey nemlig ut på sin første egne turné. I to måneder skal hun reise rundt, før hun legger ut på turné med VG-listetopperen The Weeknd.</p>
<p>– Jeg er borte fra slutten av september, til slutten av februar. De første to månedene headliner jeg selv, og hvert eneste show er utsolgt, så det gleder jeg meg enormt til.</p>
<p>Plateanmeldelse: The Weeknd - «Beauty Behind the Madness»</p>
<p>Selv om hennes egen turné ikke gjør at nordmenn får se henne på scenen med det første, avslører hun at hun snart kommer tilbake - og da tar hun med seg The Weeknd.</p>
<p>– Vi kommer tilbake i februar, for da skal vi ut på en europaturné. Da står også Oslo på planen, sier hun før hun fortsetter:</p>
<p>– Jeg vet ikke om jeg skulle si det, men skriv det du. Det er jo sant!</p></div></body></document>
