<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191019-kvinne-slatt-og-rane.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Xgn7pm/kvinne-slaatt-og-ranet-i-oslo" frk="246 5 8 1455"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 03:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne slått og ranet i Oslo</div>
<div type="ingress">En kvinne ble slått flere ganger og fraranet sin mobiltelefon på Tøyen i Oslo. Politiet fikk først melding om voldtektsforsøk. Den antatte gjerningsmannen er pågrepet et annet sted i byen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fant den stjålne mobiltelefonen på mannen da han ble pågrepet.</p>
<p>– Vi fikk melding 04.21 om at en kvinne var forsøkt voldtatt, og at gjerningsmannen løp fra stedet. Vi sendte flere patruljer til stedet og i jakt på gjerningsmannen, sier Tor Jøkling ved operasjonssentralen.</p>
<p>– Da vi kom til stedet fant vi ut at det ikke dreide seg om et voldtektsforsøk, men det var to venninner sammen hvorav en av dem ble slått flere ganger i ansiktet og ranet for mobiltelefon.</p>
<p>Politiet kom raskt på sporet av en taxi, og pågrep en mistenkt gjerningsperson på Skullerud.</p>
<p>Taxisjåføren har forklart at mannen viftet med en kniv for å unndra seg betaling. Av etterforskningsmessige grunner ønsker ikke Jøkling si hvordan de kom så raskt på sporet av taxien.</p>
<p>– Men vi er veldig fornøyd med at vi har klart å oppklare en såpass alvorlig sak så raskt.</p>
<p>De fornærmede kvinnene blir tatt hånd om, det er foreløpig ikke noe som tyder på at kvinnen som ble slått trenger legehjelp.</p>
<p>Gjerningspersonen, som ifølge Jøkling ikke er ukjent for politiet fra før av, er kjørt i arresten og blir anmeldt for en rekke alvorlige forhold.</p>
<p>Den antatte gjerningsmannen er i begynnelsen av 30-årene, mens de to kvinnene er i begynnelsen av 20-årene.</p></div></body></document>
