<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190604-lorenskog-forsvinnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/b54QLd/loerenskog-forsvinningen-avlyser-jakt-paa-futurum-mennene" frk="453 3 10 2834"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 10:33"/>
<attribute name="author" value="Gordon Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lørenskog-forsvinningen: Avlyser jakt på Futurum-mennene</div>
<div type="ingress">Etter månedsvis med etterforskning rundt to menn som gikk utenfor Tom Hagens arbeidsplass samme dag som kona hans forsvant, legger politiet nå dette sporet bort.</div>
<div type="author">Gordon Andersen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Til tross for grundig etterforskning knyttet opp mot Futurum-mennene, har ikke etterforskningen ledet til identifisering av de to, sier etterforskningsleder Tommy Brøske til VG.</p>
<p>Det har nå gått over syv måneder siden Anne-Elisabeth Hagen forsvant 31. oktober i fjor. Hun er gift med en av Norges rikeste menn, eiendomsinvestoren Tom Hagen.</p>
<p>– Politiet mener nå å ha holdepunkter for at det er mindre sannsynlig at de to mennene har en rolle i Anne Elisabeth Hagens forsvinning. Etter en helhetlig vurdering så velger politiet derfor å legge vekk Futurum-prosjektet, til tross for at de to ikke er identifisert, fortsetter Brøske.</p>
<p>Etterforskningslederen vil ikke gå inn på hva disse holdepunktene går ut på.</p>
<p>Det var få dager etter at politiet gikk offentlig ut med kidnappingssaken at de viste frem overvåkningsbilder av to menn som gikk utenfor Futurum næringspark i Lørenskog tidlig om morgenen 31. oktober:</p>
<p>Der er her Anne-Elisabeth Hagens ektemann, Tom Hagen, arbeider til daglig. Politiet sa den gang at de ikke kunne utelukke at mennene drev rekognoseringsarbeid i forbindelse med saken.</p>
<p>Les også: Politiet jakter på sko</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan aldri være 100 prosent trygg</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningsleder Brøske opplyser at politiet har gjort alle etterforskningskritt som er mulig å gjøre opp mot de to mennene.</p>
<p>– Hvor trygge er dere på denne avgjørelsen?</p>
<p>– Man kan aldri være 100 prosent trygg på det, men per nå mener politiet det er riktig å legge bort dette prosjektet, svarer Brøske.</p>
<p>Politiet er derimot fortsatt interessert i at de to personene skal melde seg, dersom de skulle kjenne seg igjen på bildene som ble offentliggjort kort tid etter forsvinningen ble offentlig kjent.</p>
<p>– Dersom det skulle komme ny informasjon, så vil vi kunne ta opp prosjektet, sier Brøske.</p>
<p>VG har lagt frem politiets nye opplysninger for Hagen-familiens bistandsadvokat Svein Holden, som ikke ønsker å kommentere saken.</p>
<p>På spørsmål om hva som er status i etterforskningen nå, svarer Brøske:</p>
<p>– Den innledende etterforskningen der vi lette etter de åpenbare svarerne, den førte ikke frem. Nå har vi iverksatt flere etterforeskningsstuitt der vi går dypere for om mulig finne svar.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dette vil ta tid</div>
<div type="text">
<p>– Er hovedhypotesen om kidnapping styrket eller svekket nå?</p>
<p>– Vi etterforsker fortsatt bredt, og bortføring er fortsatt vår hovedhypotese.</p>
<p>– Hvordan vurderer du mulighet til å løse denne saken slik som situasjonen er i dag?</p>
<p>– Ambisjonen er fortsatt at vi skal klare å løse denne saken, men vi innser at dette vil ta tid. Samtidig at det ligger i etterforskningens natur at situasjonen kan snu raskt hvis man får viktige opplysninger.</p></div></body></document>
