<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190523-annette-haga-og-emil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/Ad0yWj/annette-haga-og-emil-loevstad-ble-foreldre" frk="256 10 16 1476"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 15:50"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Annette Haga og Emil Løvstad ble foreldre</div>
<div type="ingress">Toppbloggeren ble mamma til en liten gutt.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Toppblogger Annette Haga ble mor for andre gang. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Det avslører Annette Haga (28) selv på Instagram.</p>
<p>– Dette var den mest intense opplevelsen i mitt liv! Baby M er hundre prosent perfekt, og jeg er så takknemlig, skriver hun.</p>
<p>Les mer om Annette Haga: «Det var mange netter jeg bare lå og gråt»</p>
<p>Haga har i tillegg delt et bilde sammen med den nybakte faren, tidligere «Paradise Hotel»-deltager Emil Løvstad Haga (30), på deres felles Instagram-bruker.</p>
<p>– Det var en rimelig kjapp fødsel. Jeg kom på sykehuset klokken ett og han var ute klokken tre, forteller Haga til VG.</p>
<p>Bloggeren røper at det er en gutt som har fått navnet Matheo. Paret ble foreldre igjen - ett år etter deres første barn sammen, som kom i fjor.</p>
<p>– Han er kjemperolig, koser seg og sover, sier hun.</p>
<p>Moteblogger i flydrama: - Vi var redde og trodde vi skulle dø</p>
<p>Haga forteller til VG at termindato var 18.mai, men det var ikke før 23.mai sønnen kom til verden.</p>
<p>– Jeg ble litt utålmodig på slutten, avslutter hun.</p>
<p>Motebloggeren var lenge blant Norges mest leste bloggere i 2017, før hun tok en pause. Nå er hun tilbake på plattformen. Hun og ektemannen står bak podkasten «Annette &amp; Emil», som handler om livet som småbarnsforeldre.</p>
<p>Haga og Løvstad giftet seg i august 2017 i en privat seremoni på Losby gård. Kun en måned etter bryllupet avslørte paret at de ventet sitt første barn sammen.</p></div></body></document>
