<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190403-frode-berg-saken-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Vb62AV/frode-berg-saken-fortsetter-i-moskva-det-blir-en-kortere-rettssak-enn-vi-hadde-regnet-med" frk="594 1 6 3708"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 07:42"/>
<attribute name="author" value="Ola Haram, Stian Eisenträger, Jørgen Braastad (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frode Berg-saken fortsetter i Moskva: – Det blir en kortere rettssak enn vi hadde regnet med</div>
<div type="ingress">MOSKVA/OSLO (VG) Rettssaken mot spiontiltalte Frode Berg (63) starter igjen klokken 10. Da skal selve saken opp til behandling, med bevisførsel og vitner. Den russiske forsvarsadvokaten tror ikke saken vil ta mer enn et par dager.</div>
<div type="author">Ola Haram, Stian Eisenträger, Jørgen Braastad (foto)</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 09:42 Oppdatert: 03.04.19 kl. 10:06</div>
<div type="caption"><p>FORSVARER: Frode Bergs russiske advokat Ilja Novikov kom direkte fra flyplassen etter å ha ankommet fra USA onsdag. Han tror rettssaken ikke vil ta mer enn et par dager. Foto: Oksana Yushko, VG</p> <p>FANGETRANSPORT: En halvtimes tid før rettssaken mot spiontiltalte Frode Berg starter onsdag i Mosvka byrett, ankom denne fangetransporten en sideinngang til rettsbygningen. Foto: Oksana Yushko, VG</p> <p>UD-REPRESENTANT: Den norske ministerråden, Snøfrid Byrløkken Emterud, er også på plass. Hun skal følge Frode Berg-saken for norske myndigheter – fra gangen – sammen med norske og russiske journalister. Foto: Jørgen Braastad</p> <p>LUKKEDE DØRER: Spiontiltalte Frode Berg føler seg bra og er optimistisk, opplyste hans forsvarer Petr Anasjkin etter den første dagen av rettssaken i Moskva. Rettssaken går bak lukkede dører, og det er nedlagt et strengt fotoforbud inne i rettsbygningen. Foto: Oksana Yushko, VG</p> <p>ADVOKATENE: Brynjulf Risnes (t.v.) er Frode Bergs norske advokat, mens Ilja Novikov er den spiontiltalte nordmannens hovedforsvarer i Russland. Her er de fotografert sammen i Norge for noen måneder siden. Foto: Helge Mikalsen</p></div>
<div type="text">
<p>I løpet av den nærmere halvannen time lange runden i retten tirsdag, erklærte Frode Berg seg ikke skyldig etter tiltalen.</p>
<p>– Rettssaken vil trolig ta mer enn én uke, den kommer ikke til å være ferdig denne uken. Hans fengslingsperiode ble forlenget med seks måneder, fordi ingen vet hvor lenge rettssaken vil vare, sa advokat Petr Anasjkin til norske medier tirsdag.</p>
<p>– Dom i saken kan ventes om noen uker, uttalte han.</p>
<p>Anasjkin fulgte Berg i retten tirsdag, men fra onsdag av er nordmannens russiske hovedforsvarer Ilja Novikov tilbake.</p>
<p>– Jeg regner ikke med at rettssaken vil ta mer enn et par dager, sa imidlertid Novikov til et samlet pressekorps utenfor rettsbygningen i Moskva , like før klokken 10 norsk tid.</p>
<p>– Det blir en kortere rettssak enn vi hadde regnet med. Vi er allerede kommet langt i saken. Vi snakker dager, sier Novikov til VG.</p>
<p>Det er bestemt at rettssaken skal gå bak lukkede dører i Moskva byrett – med begrunnelse i hensynet til rikets sikkerhet. Det er også nedlagt et strengt fotoforbud inne i rettsbygningen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tatt med hemmelig informasjon</div>
<div type="text">
<p>Den russiske aktoren Milana Digajeva fremholdt tirsdag overfor flere russiske nyhetsbyråer at Berg er tiltalt for å ha skaffet seg hemmeligstemplede opplysninger om russiske atomubåter.</p>
<p>Digajeva sier Berg, som skal ha vært på oppdrag fra norsk etterretning, ble tatt på fersk gjerning med dokumenter han hadde fått fra en ansatt ved et militæranlegg som ble skygget av russisk etterretning.</p>
<p>– Dette er nytt for meg og jeg ha ikke hørt anklagene formulert for meg slik før, sier Bergs norske advokat Brynjulf Risnes til VG.</p>
<p>– Jeg har ikke tidligere forstått at det skulle være beskyldninger om at han skulle ha mottatt slik informasjon. Tidligere beskyldninger har vært at han var en pengekurer. At han har hatt en rolle i faktisk oversendelse av hemmelig informasjon, det har jeg ikke hørt, sier Risnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlig sak</div>
<div type="text">
<p>Moskva byrett er en ankedomstol, og neste trinn er russisk høyesterett.</p>
<p>– Moskva byrett er det vi kjenner som en lagmannsrett i Norge. En anke i denne sak vil gå rett til høyesterett, forklarer Frode Bergs norske advokat Brynjulf Risnes overfor VG.</p>
<p>– Dette er egentlig lagmannsretten. Noen saker av en viss alvorlighet begynner i denne instansen, fortsetter han.</p></div></body></document>
