<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190830-fant-tre-dode-kviger.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/GGqAp6/fant-tre-doede-kviger-etter-kraftig-lynvaer" frk="420 4 11 2236"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 18:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant tre døde kviger etter kraftig tordenvær</div>
<div type="ingress">Tre drektige kviger lå døde på rekke og rad etter det kraftige tordenværet som herjet på Sør- og Østlandet torsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>OMKOM: Disse tre kvigene, alle drektige, omkom under torsdagens uvær. Foto: Privat</p> <p>DØDE: De tre kvigene må ha dødd momentant, og viser ingen tegn til å ha vridd seg eller å ha lidd, ifølge bonden. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg så det lå noe i enden av beite, og da jeg kom nærmere så jeg de tre kvigene ligge der døde. Det var rett og slett et stort sjokk, og utrolig stusslig.</p>
<p>Det sier gårdbruker Per Erling Langerud, som eier to av de døde kvigene.</p>
<p>Kyrne har vært ute og kost seg hele sommeren på det inngjerdede beite på Hiåsskogen, som ligger mellom Sigdal og Lyngdal i Buskerud.</p>
<p>Helt til torsdag, da Østlandet ble rammet av 20.000 lyn i løpt av natten, noe selv meteorologene sa var sjelden kost.</p>
<p>Bonden fikk da en telefon fra grunneier, som eier beite, om at strømapparatet var pulverisert av tordenværet.</p>
<p>Da Langerud kom for å sjekke strømgjerdet var det ikke strøm på det, og dyrene oppførte seg uvanlig:</p>
<p>– Vanligvis kommer kyrne løpende når de hører jeg kommer med traktoren for å hilse på, men nå sto de forskremte nede i et dalsøkk, sier Langerud.</p>
<p>Han ropte på dyrene sine, men de rykket seg ikke. Da han snudde seg, så han de døde kvigene i andre enden av beite.</p>
<p>Det var Bygdeposten som omtalte hendelsen først.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må ha dødd momentant</div>
<div type="text">
<p>Det positive oppe i det tragiske er at dyrene ikke har lidd, sier bonden.</p>
<p>– Slik de lå tyder på at de har dødd momentant. Det var ingen tegn til at de har vridd seg, sier Langerud.</p>
<p>Han har hatt dyr på det samme beite siden 1983, og aldri opplevd noe lignende.</p>
<p>– Det er et stort tap for oss. Ikke bare har vi mistet tre dyr, men all tiden som har gått med på å stelle og sosialisere dem også. I tillegg må vi nå bruke mye tid på kyrne som er igjen, som er veldig preget av det som har skjedd.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Silje Fismen (43) døde etter lynnedslag i Italia </div>
<div type="text">
<p>To av kvigene tilhører Langerud, mens den tredje er eid av Thomas Jamne.</p>
<p>– Det er utrolig tragisk det som har skjedd. Heldigvis har de ikke lidd, sier Jamne.</p>
<p>Han legger til at dette er en liten påminnelse om at lyn og torden ikke er så uskyldig som man skal ha det til.</p></div></body></document>
