<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190922-martin-42-fant-stjal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/1nwX4q/martin-42-fant-stjaalet-bil-til-2-mill-i-parkeringskjelleren" frk="546 12 42 3331"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 16:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Martin (42) fant stjålet bil til 2 mill. i parkeringskjelleren</div>
<div type="ingress">KVÆRNERBYEN (VG) En observant Martin Hansen (42) hadde akkurat parkert sin egen bil fredag, da han så en ny Geländewagen i parkeringskjelleren. - Den pleier da ikke stå der, tenkte Hansen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GLEDE I P-KJELLEREN: Martin Hansen (42) med datteren Serina (6 ) (til venstre) fant igjen den stjålne, nye bilen til Bjørn Egil Fjeldstad (71) på denne p-plassen i parkeringskjelleren i Kværnerbyen. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>FINNERLØNN: Serina Abe Hansen (6) får også en liten finnerlønn etter at pappa Martin (42) fant Bjørn Egil Fjeldstads stjålne Mercedes Geländewagen 2019-modell. Pappa fikk vin og en ukes fri bruk av bilen. Foto: Frode Hansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Da han leste VG om en stjålet Mercedes Geländewagen, gikk Hansen ned igjen i kjelleren i 23-tiden fredag kveld, og kunne konstatere at bilen der var til forveksling lik bilen i avisen.</p>
<p>– Da ringte jeg innehaver Bjørn Egil Fjeldstad på Autocenteret Fjeldstad, han kunne bekrefte at det var den stjålne bilen som sto der, forteller Hansen til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Stjal bil til to millioner kroner: – Aldri opplevd før</div>
<div type="text">
<p>Lørdag ettermiddag har Martin Hansen fått besøk av Mercedes-selger Fjeldstad i parkeringskjelleren hjemme i Kvernerbyen i Oslo.</p>
<p>Den erfarne bilselgeren fra Holmestrand er overbegeistret for funnet av den flunkende nye 2019-modellen av Mercedesen.</p>
<p>Bilen ble meldt stjålet av politiet klokken 16.15 fredag ettermiddag etter at en mann hadde «prøvekjørt» bilen i over fire timer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Helt herlig</div>
<div type="text">
<p>– Det var så deilig å se bilen igjen, helt herlig! Jeg har aldri i mine 40 år som bilforhandler opplevd noe lignende. Mannen som stjal bilen viste frem både førerkort og legitimasjon for mulig finansiering, og alt stemmer. Jeg fattet ingen mistanke til ham, sier Fjeldstad til VG, som også sitter på bilder fra videoovervåkingskamera.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her er Heimevernets nye stridskjøretøy</div>
<div type="text">
<p>Han bad Martin Hansen sjekke chassis-nummeret på bilen han fant i parkerings-kjelleren, og kunne raskt konstatere at det var den stjålne bilen fra Holmestrand som sto parkert der.</p>
<p>– Bilen er helt uten skrammer. GPS-dataene viser at bilen har kjørt 13,7 mil, og hatt en snitthastighet på 59 km/t siden den ble stjålet, sier Fjeldstad.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Feiring-drapet: Politiets «superbil» punkterte under utrykning til åstedet</div>
<div type="text">
<p>I parkeringskjelleren står det et 20-talls biler. Mange ville kanskje gått forbi bilene uten å bite seg merke i noe spesielt.</p>
<p>Men ikke Martin Hansen.</p>
<p>– Det var første gangen jeg hadde sett en 2019-modell av den typen bil. Jeg gikk rundt den og studerte den, beskriver Hansen.</p>
<p>– Er du spesielt interessert i bil?</p>
<p>– Jeg er bilselger, så jeg er egentlig interessert i alt som kjører, svarer Hansen, mens Fjeldstad blir ekstra oppglødd av å møte en kollega, som riktignok selger Volkswagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistenkte - en kjenning av politiet</div>
<div type="text">
<p>Han gir både Martin og datteren Serina gaver i finnerlønn, og en ukes fri bruk av bilen som ble stjålet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">40 år gammel Mercedes-traver fornyes</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Trond Egil Groth i Sør-Øst politidistrikt, bekrefter at de er kjent med funnet av den stjålne bilen i Oslo.</p>
<p>Han sier at de har godt håp om å pågripe gjerningsmannen.</p>
<p>– Vi har en mann i kikkerten som er hjemmehørende i Vestfold, og som er kjent for politiet fra før. Dette er noe vi prioriterer høyt, sier Groth til VG.</p></div></body></document>
