<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190924-rbk-keeper-klar-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/AdkBjn/rbk-keeper-klar-for-viking" frk="304 17 34 1960"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 15:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK-keeper klar for Viking</div>
<div type="ingress">Arild Østbø (28) har blitt enig med gamleklubben Viking om en treårskontrakt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FORLATER TRONDHEIM: Arild Østbø avbildet i forbindelse med RBKs kamp mot Tiller tidligere denne sesongen. Foto: Ned Alley/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det får VG opplyst fra informert hold. NRK Rogaland skrev i ettermiddag at Østbø var på vei til Viking.</p>
<p>VG får nå bekreftet at 28-åringen forlater Rosenborg etter sesongen og er klar for Bjarne Berntsens mørkeblå mannskap fra og med 1. januar. Nå i ettermiddag bekrefter også Rosenborg overgangen på sin hjemmeside.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Østbø har under seks måneder igjen av avtalen med Rosenborg og sto fritt til å signere for en annen klubb. Valget falt til slutt på Viking.</p></div>
<div type="title" level="3">Reiser hjem</div>
<div type="text">
<p>Det blir dermed en retur til Stavanger for Hundvåg-karen som hadde pappa Kjetil Østbø som keepertrener da han var gutte- og juniorspiller i klubben på 2000-tallet. Nå vil han jobbe med blant andre Kurt Hegre, en annen mann han tidligere har samarbeidet med.</p>
<p>Østbø debuterte i Eliteserien for Vikings A-lag under Åge Hareide i 2009 – i en kamp mot FK Haugesund hvor nåværende landslagskeeper Rune Almenning Jarstein måtte ut med en skade i pausen.</p>
<p>I etterkant har Østbø vært innom Sandnes Ulf, Start, Strømmen og Sarpsborg 08. Siden 2017 har den tidligere U21-landslagskeeperen vært i Rosenborg.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøff konkurranse</div>
<div type="text">
<p>Nå er Østbø klar for å ta opp kampen med Iven Austbø (34) om rollen som blåtrøyenes nummer 1.</p>
<p>Det blir trolig en intens duell. Austbø har tidvis vært meget god for Viking denne sesongen, senest mot Vålerenga i 4 – 0-seieren på Intility Arena sist søndag.</p>
<p>Trener Berntsen har dermed fått forsterket keeperteamet foran 2020-sesongen.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
