<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190709-posttyv-domt---stjal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/JoLaG6/posttyv-doemt-stjal-ordfoererens-julegaver" frk="191 11 14 1175"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 05:52"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Posttyv dømt – stjal ordførerens julegaver</div>
<div type="ingress">En posttyv som blant annet svindlet til seg julegaver som tilhørte trondheimsordfører Rita Ottervik, er dømt til ett år og to måneder i fengsel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FRASTJÅLET JULEGAVER: Trondheims ordfører Rita Ottervik (Ap) under fylkesårsmøtet i Trøndelag Ap i mars i år. Foto: Ned Alley / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Påtalemyndigheten mener 27-åringen som nå er dømt, stjal hentelapper fra Otterviks postkasse og deretter lurte betjeningen i Post i butikk til å levere ut pakkene, skriver Adresseavisen.</p>
<p>– Det var ikke noe artig å hente gavene ferdig utpakket hos politiet etter jul, og det er nok bare halvparten av pakkene som har kommet til rette, sier ordfører Ottervik til avisen.</p>
<p>Dommen omfatter ni bedragerier, inkludert misbruk av andre personers betalingskort, med et utbytte på over 100.000 kroner. I tillegg dømmes den 27 år gamle mannen blant annet for seks tyverier og for kjøring i påvirket tilstand.</p>
<p>Tiltalen var på 28 punkter, og han ble dømt på 27 av dem. Han frifinnes for en voldshendelse.</p>
<p>Dommen ble på ett år og to måneders fengsel, hvorav seks måneder ble gjort betinget. Han ble også fradømt retten til å kjøre motorvogn.</p></div></body></document>
