<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191201-mener-brakhus-aldri-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/vQdzX4/mener-braekhus-aldri-har-vaert-bedre-beste-kamp-i-proffkarrieren" frk="686 10 41 3885"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 08:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mener Brækhus aldri har vært bedre: – Beste kamp i proffkarrieren</div>
<div type="ingress">LE CASINO MONTE CARLO (VG) Cecilia Brækhus (38) får enormt med ros etter å ha overkjørt Victoria Bustos (30) i «comebacket». Nå lukter det gigantkamp mot irske Katie Taylor (33).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GAMLE KJENTE: Erik Nilsen (t.v.) mener Cecilia Brækhus aldri har vært bedre enn hun viste mot Victoria Bustos. Dette bildet er fra 2014. Foto: Jan Petter Lynau</p> <p>MØTTE TAYLOR: Victoria Bustos var i ringen mot Katie Taylor i Brooklyn i april 2018. Foto: Frank Franklin II / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>– Cecilia bokset sin beste kamp i proffkarrieren. Hun gjennomfører en briljant kamp både taktisk og teknisk. Bustos var som forventet tøff, og konstant pågående, men hun ble totalt utbokset, sier Erik Nilsen til VG etter å ha sett på TV hjemme i Norge at Cecilia Brækhus tok sin 36. proffkamp av like mange mulige.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Brækhus forsvarte VM-titlene for 25. gang – herjet med Bustos</div>
<div type="text">
<p>Etter nesten ett år borte fra ringen var det usikkert hvordan Brækhus ville fremstå i sin første kamp med den nye treneren Abel Sanches. Han hadde lovet at hun ville fremstå mer aggressivt, og i tillegg virket veteranen bedre trent enn noen gang.</p>
<p>– Jeg gir henne åtte av ti poeng for kampen i kveld. Jeg er fornøyd med alt hun gjorde, men det er ting vi må utvikle videre. Det blir ikke perfekt den første kampen, men det må to-tre til før alt er på plass, sier Sanchez når VG snakker med ham i kjelleren under de fasjonable og verdenskjente kasino-lokalene i Monte Carlo.</p>
<p>VG +: Dette er de viktigste kampsportprofilene – sjekk hvem som truer Brækhus i kampen om tittelen «folkets favoritt»!</p></div>
<div type="title" level="3">Leken Brækhus</div>
<div type="text">
<p>Brækhus danset seg nærmest igjennom de ti rundene mot Bustos, og så ut til å nyte det hele – i motsetning til Bustos, som sto i fare for å bli knocket ut for første gang i karrieren.</p>
<p>Det endte med overlegen poengseier etter at dommerne hadde 99 – 91, 98 – 92 og 98 – 92 i favør Brækhus.</p>
<p>– Jeg har aldri følt meg så godt trent i ringen. Jeg var kondisjonsmessig på topp og avslappet, sa Brækhus til VG i natt – tydelig fornøyd etter sin 36. proffseier av like mange mulige.</p>
<p>Ansiktet hennes bar ikke særlig preg av at hun hadde gått ti runder i en VM-kamp kort tid i forveien. Hun fikk stort sett styre kampen som hun ville.</p>
<p>– Nå skal jeg ha meg en liten ferie, men jeg er tilbake i treningsleiren hos Abel (Sanchez) i januar, sier Brækhus før hun må haste avgårde til dopingkontroll.</p>
<p>– Den «nye» Brækhus bokser autoritært og svært presist i kveld. Hun har tydelig gjennomført en endring, og tar frem den beste boksingen jeg noensinne har sett hun gjennomføre. Det er strålende variasjon med klare tunge treffer til både kropp og hode, som kommer etter et meget godt fotarbeid, roser Nilsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Spesial: Alle kampene, fakta, bilder og videoer fra karrieren til Brækhus</div>
<div type="text">
<p>Det er få, om noen, som har fulgt karrieren til Brækhus tettere enn boksekommentatoren. Han er for øvrig generalsekretær i Norges Bokseforbund.</p>
<p>– Hardt dedikert arbeid i treningsleiren i Big Bear sammen med den nye treneren har gjort underverker. Det er bare å gratulere, legger Nilsen til.</p>
<p>I USA så for øvrig bokserivalen Claressa Shields, verdensmester i vektklassene over Brækhus, på kampen mot Bustos og hadde følgende dom:</p>
<p>Det neste for Brækhus nå blir etter alt å dømme en kamp i mars/april på et stevne der også irske Katie Taylor går kamp. Hun har alle de fire store VM-beltene to klasser under weltervekt der Brækhus er dronningen, og har allerede gått en kamp i super lettvekt.</p>
<p>Et møte mellom Brækhus og Taylor i 2020 ser ut til å være uunngåelig nå, og Erik Nilsen føler seg ganske sikker på at det kommer til å skje.</p>
<p>– Denne kampen ga oss nordmenn et løft i troen på at den største kvinnekampen i historien kan fylle utendørsstadion i Dublin med 60.000 tilskuere. Jeg tror at Taylor, selv på hjemmebane, vil få sitt første tap som profesjonell, spår Nilsen.</p></div></body></document>
