<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190911-har-funnet-jordligne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/opBAdm/har-funnet-jordlignende-planet" frk="262 15 24 1523"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 19:53"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har funnet jordlignende planet</div>
<div type="ingress">– Den best beboelige kandidaten vi har til nå, sier Angelos Tsiaras som er medforfatter av en ny rapport der funnet bekreftes.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>LIV LAGET? Planeten K2 – 18b skal ha både beboelige temperaturer og vann. Foto: ESA/Hubble, M. Kornmesser / HANDOUT / ESA/Hubble</p></div>
<div type="text">
<p>111 lysår borte har astronomer funnet noe som ligner på Jorden. Den nye planeten har fått navnet K2-18b. Planeten har åtte ganger så stor masse som Jorden, og banen går syv ganger så nære stjernen den kretser rundt som det Jorden er nære Sola.</p>
<p>– Så langt er dette den eneste planeten utenfor solsystemet vårt som har rett temperatur til å ha vann og den har vanndamp. Det gjør planeten til den best beboelige kandidaten vi har til nå, sa astronom Angelos Tsiaras på en pressekonferanse ifølge National Geographic.</p>
<p>Han er medforfatter i en ny rapport om planeten. Forskerne fant også helium og hydrogen i atmosfæren på planeten.</p>
<p>Planeten ligger i den beboelige sonen i nærheten av en dvergstjerne og er kjent fra tidligere.</p>
<p>– Å finne vann i en annen beboelig verden enn Jorden er utrolig spennende, sier Tsiaras.</p>
<p>K2 – 18b er en såkalt eksoplanet. Det vil si at den går i bane rundt en annen stjerne enn solen, altså at den tilhører et annet solsystem. De siste årene er det oppdaget mange eksoplaneter, og i april 2019 var tallet så mye som 3500 stykker.</p>
<p>Planeten ble oppdaget i 2015 og er en av flere hundre såkalte «superplaneter», som er planeter med en masse mellom Neptun og Jorden funnet av NASAs Kepler-fartøy.</p></div></body></document>
