<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190108-pochettino-ber-egne-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/L0zMWJ/pochettino-ber-egne-spillere-vaere-litt-stygge" frk="435 9 25 2628"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 05:32"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg, Rolf Brown"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pochettino ber egne spillere være «litt stygge»</div>
<div type="ingress">Tottenham-manager Mauricio Pochettino mener det er på tide at egne spillere bretter opp ermene og gir litt juling. Han er lei av «snille Tottenham-gutter».</div>
<div type="author">Jonas Wikborg, Rolf Brown</div>
<div type="date">08.01.19 06:32 Oppdatert: 08.01.19 09:08</div>
<div type="caption"><p>FORMSPILLER: Son (t.v.) er Tottenhams store formspiller. Her sammen med Spurs-manager Mauricio Pochettino. Foto: Jon Super / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>• Her er tirsdagens oddstips</p>
<p>– Hvis du tenker på hvordan man kan forbedre troppen, så handler det ikke bare om å få inn kvalitetsspillere. Noen ganger må man være litt stygge.</p>
<p>Det sier Spurs-manager Mauricio Pochettino i forkant av ligacupoppgjøret mot Chelsea tirsdag.</p>
<p>Han husker tilbake på 2-2-oppgjøret i 2016, kampen som avgjorde Premier League-tittelen i favør Leicester. Der fikk Pochettinos menn ni gule kort.</p>
<p>Husker du disse elleville jubelscenene?</p>
<p>– Det var en enorm kamp mellom Chelsea og oss. Vi kriget på, og jeg nøt det. Jeg var skuffet på grunn av resultatet, men vi viste karakter i kampen, sier Pochettino ifølge Sky Sports, og ber spillerne finne tilbake til den samme krigermentaliteten.</p>
<p>Onsdag kan du vinne ca. 55 mill. i Vikinglotto - lever inn din kupong her!</p>
<p>– Vi er så snille, men i den kampen viste vi at vi kan være litt stygge, sier den argentinske manageren.</p>
<p>Tottenham ligger i øyeblikket på 3. plass i Premier League, to poeng bak Manchester City og nye fire poeng bak Liverpool. Det gjenstår 17 kamper av ligaen.</p>
<p>– Hvis man ønsker å vinne titler og levere på et jevnt bra nivå, så kan du ikke bare spille bra. Du må også ha et konkurranseinstinkt og være tøff i noen kamper, sier Pochettino.</p>
<p>VGs tips:</p>
<p>Tirsdag er det ligacup som gjelder for Tottenham. Chelsea er motstander på hjemmebane i det første av to semifinaleoppgjør.</p>
<p>I tilsvarende ligakamp i november vant Tottenham fortjent 3 – 1. Det var en kamp der vertene var langt mer bestemte og aggressive.</p>
<p>Tottenham er kanskje best av disse London-klubbene som lag. Men ankepunktet er at troppen ikke er så bred. At et tett og krevende kampprogram kan tære på spillerne.</p>
<p>Chelsea har matchvinneren i Eden Hazard, og Tottenham likeså i Harry Kane. Men det faktum at Tottenham har scoret i samtlige hjemmekamper så nær som én, og at Chelsea har scoret i 13 av 14 bortekamper gjør at vi prøver et begge lag scorer-oddsspill.</p>
<p>Kommersielt samarbeid</p>
<p>VG har et kommersielt samarbeid med Norsk Tipping, som innebærer at VG får en andel av inntektene fra spill i regi av tippeselskapet på våre plattformer. Norsk Tipping har ingen innflytelse på temavalg eller innhold, som utelukkende er basert på redaksjonelle vurderinger.</p>
<p>1,60 er oddsen, spillestopp er kl. 20.55 og Viasport 1 viser kampen.</p></div></body></document>
