<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190924-hertugparet-ankom-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/zGXeqb/hertugparet-ankom-soer-afrika-i-rutefly" frk="349 0 0 2206"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 06:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hertugparet ankom Sør-Afrika i rutefly</div>
<div type="ingress">Da prins Harry og hertuginne Meghan ankom Sør-Afrika, skal det ha vært i et helt ordinært rutefly, ifølge flere medier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SØR AFRIKA: Hertugen og hertuginnen av Sussex fotografert i Nyanga i Cape Town. Foto: Toby Melville, Reuters</p> <p>NYANGA: Hertuginne Meghan klemmer et barn idet hun ankommer Nyanga i Cape Town. Foto: Courtney Africa / African News Agency</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag landet hertugparet i Sør-Afrika, og begynte med det sin ti dager lange Afrika-tur. Reisen er den første offisielle turen paret gjør sammen etter at Meghan kom tilbake fra mammapermisjon. Med seg har de sin fire måneder gamle sønn Archie.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Avslører hertuginne Meghans «Suits»-comeback</div>
<div type="text">
<p>Ifølge CNN reiste den lille familien med rutefly på avreisedagen, og ifølge TMZ og Metro dreier det seg om et British Airways fly fra London – som var rundt en time forsinket.</p>
<p>TMZ skriver at familien ble eskortert ut fra flyet av sikkerhetsvakter da de ankom Cape Town.</p>
<p>Valget av reisemåten skjedde etter at paret ble sterkt kritisert for sin bruk av privatfly til Frankrike og Ibiza i sommer. Mange mente handlingen var uforenelig med parets uttalte bekymring for klima- og miljøkrisen som verden står overfor.</p>
<p>– Ingen er perfekte, vi kan alle bli bedre og vi har alle et ansvar for våre egne valg og konsekvensene av det.</p>
<p>Slik svarte prinsen på kritikken den gang. Han var da i Amsterdam i forbindelse med lanseringen av Travalyst, et globalt initiativ som blant annet ønsker redusere skadevirkningene av turisme.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik svarer prins Harry på flykritikken</div>
<div type="text">
<p>I løpet av turen i Sør-Afrika vil paret rette oppmerksomheten mot kvinners helse og utdanning, lokalsamfunn, landminer og mental helse, samt miljø og bevaring av truede dyrearter.</p>
<p>Det kunngjorde hertugparet på sin offisielle Instagram-konto tidligere denne måneden:</p>
<p>I tillegg til Sør-Afrika, skal Prins Harry også besøke Angola, Malawi og Botswana. Mot slutten vil familien bli gjenforent i Johannesburg før de legger turen hjemover.</p>
<p>På vei sørover gjorde paret en svipptur innom Italia for å delta i et stjernespekket kjendisbryllup i Roma. Hvorvidt de vil gjennomføre noen lignende avstikkere på veien hjem, er foreløpig uvisst.</p></div></body></document>
