<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190212-venter-pa-dna-svar-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Kv546e/loerenskog-forsvinningen-venter-paa-dna-svar" frk="543 4 14 3360"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 16:45"/>
<attribute name="author" value="Bjørnar Tommelstad, Morten S. Hopperstad, Gordon Andersen, Marianne Vikås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venter på DNA-svar i Lørenskog-forsvinningen</div>
<div type="ingress">Politiet venter fremdeles på flere analysesvar etter forsvinningen til Anne-Elisabeth Hagen (68). Nå håper de at disse kan bidra til å løse gåten.</div>
<div type="author">Bjørnar Tommelstad, Morten S. Hopperstad, Gordon Andersen, Marianne Vikås</div>
<div type="date">12.02.19 17:45 Oppdatert: 12.02.19 20:27</div>
<div type="caption"><p>SJEF: Politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt leder etterforskningen av forsvinningssaken i Lørenskog. Foto: HALLGEIR VÅGENES</p> <p>BORTE: Anne-Elisabeth Hagen (68) har vært savnet i over hundre dager. Siste sikre livstegn er en telefonsamtale klokken 09.14 onsdag 31. oktober i fjor. Foto: POLITIET</p></div>
<div type="text">
<p>I all hemmelighet ble huset til ekteparet Anne-Elisabeth og Tom Hagen saumfart av politiets kriminalteknikere i ukene etter at hun forsvant. Totalt i saken er det sikret flere spor, som foreløpig ikke har ført til noe gjennombrudd.</p>
<p>– Det er gjort kriminaltekniske undersøkelser og det er sikret spor. Det er gjort en vurdering av disse, og flere spor er sendt til undersøkelser, sier politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt til VG.</p>
<p>Flere av dem er fremdeles til analyse.</p>
<p>– Vi venter på undersøkelser av DNA-sporprøver. Om det viser seg å være noe treff, det vet jeg jo ikke. Vi venter på svar.</p>
<p>I forrige uke bekreftet Brøske, som leder etterforskningen av forsvinningssaken, at det er sikret spor i eneboligen på Fjellhamar, men han ønsker ikke å kommentere om det er i boligen at etterforskerne har sikret DNA.</p>
<p>– Er det noe som er sentralt – og som det er viktig å få svar på kjapt?</p>
<p>– Vi håper og tror at vi har sikret spor som kan være av betydning for å finne løsningen på denne saken. Men det er for tidlig å si noe om det. Det er fortsatt prøver som er til undersøkelser som vi ikke har fått svar på, svarer Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tar tid</div>
<div type="text">
<p>Hår, hudceller, blod eller andre typer DNA-materiale kan nagle en eller flere potenesielle gjerningspersoner til Hagen-familiens bolig, som politiet mener er åstedet for den påståtte bortføringen.</p>
<p>Det samme kan fingeravtrykk, fotavtrykk eller mønstre fra bildekk.</p>
<p>– Hvorfor har det tatt så lang tid å få svar på prøvene?</p>
<p>– Det er sikret et volum som det er gjort forskjellige vurderinger på, også er dette sendt inn til undersøkelser på ulike tidspunkt. Det tar tid før vi har en oversikt over hva vi sitter på, sier Brøske.</p>
<p>Politiinspektøren vil ikke gi noe anslag på hvor mange sporprøver som er sendt inn.</p>
<p>Etter det VG kjenner til var de kriminaltekniske undersøkelsene i eneboligen ferdig før jul. Den topphemmelige politioperasjonen førte imidlertid til at politiet ikke kunne gjennomføre kriminaltekniske undersøkelser utendørs før saken ble kjent for offentligheten.</p>
<p>Da søkte de blant annet på eiendommen med sporhund.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny kontakt</div>
<div type="text">
<p>Politiets hovedteori er at Anne-Elisabeth Hagen ble bortført mot sin vilje fra ekteparets hjem 31. oktober i fjor. Til tross for en langvarig, omfattende etterforskning har ikke politiet klart å finne henne.</p>
<p>Mandag ble det kjent at familien Hagen nylig har mottatt et nytt budskap fra motparten - denne gang på en ny plattform som ifølge politiet er bedre egnet til kommunikasjon. Bistandsadvokat Svein Holden har imidlertid sagt at det er snakk om enveiskommunikasjon uten mulighet for familien til å svare direkte.</p>
<p>Ifølge VGs opplysninger, skal de antatte kidnapperene har foreslått en mulig måte å gi livstegn fra den savnede 68-åringen.</p>
<p>Motparten har ifølge VGs opplysninger krevd ni millioner euro i løsepenger i form av kryptovalutaen Monero for å frigi henne.</p></div></body></document>
