<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190604-knivdramaet-betegnes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/MR99qJ/knivdramaet-betegnes-som-en-veldig-alvorlig-hendelse" frk="392 3 8 2466"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 15:42"/>
<attribute name="author" value="Amalie Frøystad Nærø, Malene Birkeland, Jenny-Linn Lohne, Carina Hunshamar"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knivdramaet: Betegnes som en «veldig alvorlig hendelse»</div>
<div type="ingress">En russisk mann (30) er siktet for drapsforsøk etter knivstikkingen på Grünerløkka i Oslo tirsdag. Mannen han angrep var et tilfeldig offer.</div>
<div type="author">Amalie Frøystad Nærø, Malene Birkeland, Jenny-Linn Lohne, Carina Hunshamar</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EVENTYRBRUA: En person er pågrepet ved Eventyrbrua etter en knivstikking på nedre Grünerløkka tirsdag morgen.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet betegner truslene og knivstikkingen som en «veldig alvorlig hendelse».</p>
<p>Mannen som ble knivstukket er en filippinsk statsborger i 30-årene.</p>
<p>– Han får behandling på sykehus og er nå utenfor livsfare, opplyser politiet på en pressekonferanse tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Siktede er kjent av politiet fra tidligere. I 2018 ble han dømt for vold etter at han i ruset tilstand tok seg inn på en byggeplass og angrep arbeiderne på stedet. Han er også dømt for vold mot politiet.</p>
<p>Bakgrunn: Mann pågrepet etter knivstikking i Oslo</p>
<p>Under pressekonferansen forteller politiet at flere ble truet ved området Schaus plass i Oslo. VG har også snakket med flere vitner som har opplevd dette.</p>
<p>Politiet kjenner til at tre andre ble truet og disse forholdene blir anmeldt.</p>
<p>– Men vi tror det kan være flere, sier Anne Alræk Solem ved seksjon for alvorlige voldssaker i Oslo-politiet.</p>
<p>Hun oppfordrer alle som har informasjon om å ta kontakt med politiet.</p>
<p>Flere vitner opplyser til VG at den pågrepne mannen ropte «Allahu akbar» en rekke ganger under hendelsen. Vitner, som vet hvem vedkommende er, sier han fremsto som psykisk ustabil.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ha sammenheng med brannen</div>
<div type="text">
<p>Brannen som oppsto i en leilighet i nærheten, i krysset Korsgata/Thorvald Meyers gate, kobles til samme gjerningsmann, opplyser politiet.</p>
<p>– Dere sier at dere ser denne brannen og knivstikkingen i en sammenheng. Hva mener dere med det?</p>
<p>– Det var nærhet i tid og sted mellom disse hendelsene, og det var naturlig å undersøke om det var en sammenheng. Det viser seg at siktede har bodd i den leilighet det brant i, i en kort periode, sier Solem.</p>
<p>Hun legger til at de foreløpig ikke kjenner til brannårsaken - men påpeker at dette undersøkes.</p>
<p>Martin Strand, politioverbetjent og avsnittsjef ved Operasjonssentralen i Oslo, betegner det som en «veldig alvorlig hendelse» og de oppretter nå flere anmeldelser.</p>
<p>Så langt har ikke politiet avhørt siktede. Han er nå til helsemessig vurdering. Politet opplyser under pressekonferansen at de jobber med å avdekke motivet til gjerningspersonen, og det er sikret prøver som vil avdekke om han var ruset.</p>
<p>Siktede har foreløpig ikke fått oppnevnt forsvarer.</p></div></body></document>
