<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190515-skramos-barn-har-lan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/opwV6j/skraamos-barn-har-landet-i-sverige" frk="444 3 8 2527"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 10:28"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Silseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skråmos barn har landet i Sverige</div>
<div type="ingress">I begynnelsen av april dro Patricio Galvez til Syria for å hente hjem sine syv foreldreløse barnebarn. Onsdag landet de alle sammen i Göteborg.</div>
<div type="author">Ingvild Silseth</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ SYKEHUSET: Barna ble sjekket på det svenske spesialsykehuset i Erbil i Irak forrige uke. Nå har de landet i Sverige. Foto: Halan Ibrahim Shekha/VG</p> <p>GJENFORENT: Galvez og ett av barnebarna. Bildet er tatt i Erbil forrige uke. Foto: Cecilia Udden, Sveriges Radio</p></div>
<div type="text">
<p>De syv barna har den siste uken oppholdt seg på et hotell i den nordirakiske byen Erbil i påvente av reisedokumenter.</p>
<p>Her har de bodd sammen med morfaren Patricio Galvez, som har jobbet intenst med å få barnebarna ut av krigskaoset, etter at det tidligere i år ble kjent at både datteren Amanda og svigersønnen Michael Skråmo hadde blitt drept i kamper.</p>
<p>Ved 10.00-tiden onsdag landet morfaren og barnebarna på Landvetter lufthavn i Göteborg, skriver Aftonbladet. Ifølge avisen fløy de fra Frankfurt tidlig onsdag morgen.</p>
<p>– Reisen har gått bra og barna har vært rolige. Vi skal nå gå ned til et sted der politiet skal hente oss. De skal ta oss med til sosialtjenesten og et sted hvor vi kan være i fred og ro, sier Galvez til SVT Nyheter.</p>
<p>VG har vært i kontakt med det svenske sykehuset i Erbil, hvor barna har blitt behandlet. De ga onsdag morgen uttrykk for at de hadde dratt.</p>
<p>Les også: – Kjemper ikke bare for å redde mine barnebarn</p>
<p>VG møtte Galvez i Irak tidligere i mai – se intervjuet under:</p></div>
<div type="title" level="3">Plasseres i Göteborg</div>
<div type="text">
<p>Skråmo, hans svenske kone og deres fire små barn bodde i Göteborg før de i 2014 dro til Syria , hvor ytterligere tre barn ble født.</p>
<p>Sveriges Radio har tidligere meldt at det er sosialtjenesten i Göteborg som får ansvaret for barna, som er i alderen ett til åtte år. Dette vil talsperson for sosialtjenesten, Ing-Marie Larsson, hverken bekrefte eller avkrefte overfor VG.</p>
<p>– Jeg har ikke den opplysningen, og ville uansett aldri ha uttalt meg om dette, da det dreier seg om taushetsbelagte opplysninger, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har traumer </div>
<div type="text">
<p>Søskenflokken ble hentet ut av den beryktede al-Hol-leiren i nordøstlige Syria forrige tirsdag.</p>
<p>Legen som undersøkte alle de syv på et svensk spesialsykehus i Erbil, sa til VG at barna i lang tid vil være preget av det de har vært igjennom.</p>
<p>– Jeg er veldig glad, endelig har barna kommet til meg. Det har vært så vanskelig for dem i Syria og al-Hol. Det er ikke noe sted for barn. Mens jeg er glad, er det samtidig slik at barna har ulike traumer. De savner foreldrene sine og sover ustabilt. Det har vært tøft, sa Galvez.</p></div></body></document>
