<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190131-utenlandske-journali.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/a2z4z5/utenlandske-journalister-paagrepet-i-venezuela" frk="273 1 3 1949"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 12:38"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utenlandske journalister pågrepet i Venezuela</div>
<div type="ingress">Fem utenlandske journalister er pågrepet, og to andre er deportert fra Venezuela de siste dagene. Ifølge myndighetene manglet de gyldige pressekort.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Publisert: 31.01.19 kl. 13:38</div>
<div type="caption"><p>DEMONSTRASJONER: Flere utenlandske journalister som har dekket demonstrasjoner mot president Nicolás Maduro i Venezuela, er pågrepet de siste dagene. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>EUs utenrikssjef Federica Mogherini krevde torsdag «øyeblikkelig løslatelse» av journalistene.</p>
<p>To franske journalister som arbeider for TV-programmet Quotidien, ble pågrepet da de gjorde opptak utenfor presidentpalasset tirsdag. En lokal hjelper ble også pågrepet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Slik diktaturer gjør</div>
<div type="text">
<p>To chilenske TV-journalister ble også pågrepet nær presidentpalasset tirsdag kveld og ble deportert fra landet 14 timer senere. Begrunnelsen var at de hadde oppholdt seg ulovlig i det som ble betegnet som en sikkerhetssone, opplyser Chiles utenriksminister Roberto Ampuero.</p>
<p>– Det er slik diktaturer gjør. Tråkker på pressefriheten, tvitrer Ampuero.</p>
<p>Tre journalister som jobber for det spanske nyhetsbyrået EFE, to fra Colombia og en fra Spania, ble pågrepet onsdag kveld.</p>
<p>Ifølge EFE tok personell fra den venezuelanske etterretningstjenesten SEBIN seg inn i nyhetsbyråets lokaler i Caracas. Der ble kolleger vitne til pågripelsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke tillatelse</div>
<div type="text">
<p>Spania krever at de tre EFE-journalistene straks løslates.</p>
<p>– Regjeringen ber Venezuelas regjering om å respektere loven, menneskerettighetene og fundamentale friheter som pressefrihet, heter det i en kunngjøring fra spansk UD.</p>
<p>En rekke utenlandske journalister er pågrepet eller kastet ut av Venezuela de siste årene, med den begrunnelse at de ikke hadde søkt om pressekort fra myndighetene.</p>
<p>Ifølge Venezuelas utenriksminister Jorge Arreaza har flere utenlandske journalister ankommet landet de siste dagene, uten å ha innhentet nødvendig tillatelse på forhånd.</p>
<p>Både NRK og TV2 har hatt journalister i landet de siste dagene.</p></div></body></document>
