<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191106-matte-svare-storting.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/nalOwo/maatte-svare-stortinget-etter-vgs-barnevernsavsloeringer" frk="591 6 23 3575"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 16:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Måtte svare Stortinget etter VGs barnevernsavsløringer</div>
<div type="ingress">STORTINGET (VG) Barneminister Kjell Ingolf Ropstad (KrF) måtte onsdag svare på flere spørsmål i om dagens situasjon i barnevernet. – De ulike tjenestene må samarbeide og finne løsninger, hvis ikke blir unger kasteballer, sa han.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MÅ SVARE STORTINGET: Barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad. Her under en tidligere spørretime på Stortinget. Foto: Tore Kristiansen, VG</p> <p>VIL HA SVAR: Kjersti Toppe (Sp) har mange spørsmål til Ropstad om dagens situasjon i barnevernet. Foto: Hallgeir Vågenes, VG</p></div>
<div type="text">
<p>VG har avslørt hvordan barn som bor isolert i såkalte enetiltak, eller alene på institusjon med plass til flere, har mer enn fordoblet seg fra 2014 til 2018.</p>
<p>I fjor kjøpte det statlige barnevernet enetiltak for 650 millioner kroner av private aktører.</p>
<p>Etter VGs avsløringer, gikk Ap og SV sammen om å be barne- og familieministeren Kjell Ingolf Ropstad redegjøre for dagens situasjon i barnevernet for Stortinget. I dag må han svare flere spørsmål i Stortingets spørretime.</p>
<p>Stortingsrepresentant Sigbjørn Gjelsvik (Sp) stilte spørsmål til Ropstad om det offentlige barnevernet i dag ikke klarer å ta vare på barna med størst behov.</p>
<p>– Private gjør en viktig jobb for Staten og kommunene, men det offentlige har og skal ha ansvar for barn i barnevernet, svarte Ropstad i Stortinget.</p>
<p>Barne- og familieministeren innrømmer at det i hovedsak er private aktører som har mulighet til å tilby såkalte enetiltak – der barn bor isolert med voksne ansatte.</p>
<p>Ropstad påpeker at de fleste unge har det bedre sammen med andre, men mener at enkelte kan ha godt av å bo i «skreddersydde tiltak» i en periode – dersom det er til barnet, eller andre barns beste.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange færre enetiltak</div>
<div type="text">
<p>I disse dager jobber det statlige barnevernet med en utreding av institusjonstilbudet i norsk barnevern.</p>
<p>– Vi er i gang med et omfattende arbeid for å sørge for riktig bruk, effektiv ressursbruk og for å ivareta rettssikkerheten til barna, sa Ropstad under debatten.</p>
<p>Ropstad opplyser at det i tredje kvartal av 2019 er 83 barn som bor i enetiltak, og kun fire nye opprettede tiltak i år.</p>
<p>– Jeg tror noe av det viktigste som er blitt gjort er at det stilt strengere krav til når enetiltak kan brukes, mener han.</p>
<p>VG har også fortalt historien om en 16 år gammel gutt i barnevernet som bor isolert, og i perioder har sovet på en luftmadrass.</p>
<p>Det statlige barnevernet mener gutten bodde slik fordi kommune vil spare penger.</p>
<p>– Kommunene skal ikke velge tiltak basert på hva som er billigst for kommunen, eller fordi kostnadene kan dyttes over på staten. Derfor, i barnevernsreformen som trer i kraft i 2022, gjør vi noe med dette. Da får kommunene et større finansieringsansvar, sa Ropstad etter VGs sak.</p>
<p>I Stortinget omtalte Ropstad VGs sak som opprørende - og påpekte at han er glad for at Fylkesmannen følger opp saken.</p>
<p>Kjersti Toppe (Sp) stilte spørsmål om hvordan økt egenandel og mer økonomifokus vil gjøre det kommunale barnevernet tryggere og bedre, med mer helsehjelp.</p>
<p>– Offentlige tjenester må ivareta sin del av ansvaret. De ulike tjenestene må samarbeide og finne løsninger, hvis ikke blir unger kasteballer, sa Ropstad.</p>
<p>Han opplyste at han jobber tett sammen med helseminister Bent Høie (H), men understreker at de ikke er i mål med arbeidet.</p>
<p>Toppe har tidligere bedt barne- og familieministeren om å selv ta ansvar for saken om «gutten på luftmadrassen».</p>
<p>– Jeg tar ikke lett på ansvaret som statsråd når jeg ber Bufdir om å følge opp saken. Derfor er jeg veldig opptatt av at tjenestene fungerer godt sammen, sa Ropstad i dag.</p></div></body></document>
