<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190324-engelsk-avis-derfor-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/dORnzz/engelsk-avis-derfor-nekter-de-aa-betale-for-den-doede-fotballstjernen" frk="253 8 13 1573"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 21:27"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Engelsk avis: Derfor nekter de å betale for den døde fotballstjernen</div>
<div type="ingress">Cardiff nekter fortsatt å betale for Emiliano Sala, den argentinske fotballstjernen som døde i en flystyrt på vei til sin nye klubb. Premier League-klubben mener at kontrakten ble ugyldig da Sala døde, ifølge Telegraph.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">24.03.19 22:27</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Overgangssummen skulle være cirka 145 mill. kroner. Nantes har krevd å få disse pengene.</p>
<p>Etterspillet etter Salas døde fortsetter. Innen onsdag skal Cardiff sende sin versjon av saken til FIFA (Det internasjonale fotballforbundet).</p>
<p>Privatflyet som skulle frakte Sala fra Nantes til Wales, falt ned i den engelske kanalen. Dette skjedde den 21. januar. Likene til fotballspilleren og piloten ble etter hvert funnet.</p>
<p>En måned etter ulykken var Nantes klare på at de fortsatt forventet å få sin betaling. De truet med å gå til sak mot Premier League -klubben.</p>
<p>Telegraph skriver at Cardiff kommer til å stå på at overgangen ble ugyldig i forbindelse med Salas bortgang. Cardiff mener at Premier League ville ha nektet å godkjenne at spissen skulle få spille i ligaen på grunn av en regelstridig sign-on-bonus, fastslår Telegraph.</p>
<p>Argentineren skal ikke har rukket å skrive under en ny, gyldig kontrakt, skal være Cardiffs versjon, ifølge avisen.</p>
<p>– Det er en disputt om hvorvidt Sala rakk å skrive den nye kontrakten innen han døde, skriver Telegraph.</p>
<p>En annen fransk klubb, Bordeaux, skal ha en del av overgangssummen etter Sala var der mellom 2012 og 2015.</p>
<p>Sala hadde vært i Nantes og tatt farvel med sine tidligere lagkamerater, og flyet forsvant på vei til Cardiff.</p></div></body></document>
