<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190225-fikk-strom-i-seg-i-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/KvVMOX/fikk-stroem-i-seg-i-tunnel-en-tragisk-ulykke-med-barn-involvert" frk="345 5 10 1917"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 09:02"/>
<attribute name="author" value="Siri Eggen, Kari Spets, Tore Kristiansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk strøm i seg i tunnel: – En tragisk ulykke med barn involvert</div>
<div type="ingress">FILIPSTAD (VG) Politiet jobber ut fra flere hypoteser om hvorfor de tre tenåringene tok seg inn i togtunnelen.</div>
<div type="author">Siri Eggen, Kari Spets, Tore Kristiansen (foto)</div>
<div type="date">25.02.19 10:02</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En av dem mistet livet og to andre er livstruende skadet etter søndagens ulykke på Filipstad i Oslo.</p>
<p>– Dette er en tragisk ulykke, hvor tre barn er involvert. Vårt fokus er nå å finne ut hva som har skjedd og hvorfor ungdommene har gått inn i tunnelen, sier Frode Andreassen til VG.</p>
<p>Han er seksjonsleder for politiets trafikk- og sjøtjeneste i Oslo, som har ansvaret for å etterforske ulykken. Det var klokken 17.37 søndag ettermiddag at politiet ble kontaktet av et vitne som hørte noen rope om hjelp ved innløpet til togtunnelen ved Filipstad.</p>
<p>Ifølge politiet tok de tre tenåringene seg inn i tunnelen ved sidesporet til hovedlinjen, som blir brukt til å snu tog. De to skadede som ble funnet først var mulige å snakke med og det var de som fortalte politiet at det også var en tredje person i tunnelen.</p>
<p>De pårørende er varslet, og berørte skoler er informert. Politiet sier de hittil ikke vet hvorfor ungdommene befant seg i tunnelen.</p>
<p>I november 2002 mistet en 17 år gammel gutt livet etter å kommet i kontakt med en kjøreledning over et tog i den samme tunnelen. Ifølge politiet klatret tenåringen opp på et parkert lokaltog inne på et avstengt område for å tagge, da ulykken skjedde.</p>
<p>Politiet sier det er for tidlig å si noe om hva som kan ha vært bakgrunnen for at de tre tenåringene var inne i tunnelen søndag ettermiddag.</p>
<p>– Det er selvfølgelig noe vi må se på, men på nåværende tidspunkt jobber vi ut fra flere hypoteser og det er for tidlig å komme inn på årsaken til at de har valgt å gå inn der.</p>
<p>– Nå skal vi få samlet inn alle opplysninger, avhør som er tatt og tekniske undersøkelser, og se videre hva som trengs å gjøres, og eventuelt be om bistand fra andre etater som vi samarbeider med, sier Andreassen.</p></div></body></document>
