<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190915-tutta-avgjorde-solhe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/jdXvdL/tutta-avgjorde-solheim-cup-for-europa-legger-opp" frk="835 15 75 4980"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 19:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Tutta» avgjorde Solheim Cup for Europa: Legger opp</div>
<div type="ingress">(Europa – USA 14,5 – 13,5) Suzann Pettersen (38) fikk hovedrollen da Europa vant en høydramatisk Solheim Cup mot storfavorittene fra USA.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FIKK APPLAUS: Her har Suzann Pettersen (nederst til venstre) meldt at hun legger opp. Foto: Ian Rutherford / PA Wire</p> <p>KLAPPET UT: Suzann Pettersen feirer med ektemannen Christian Ringvold og sønnen Herman på 13 måneder. Foto: Jane Barlow / PA Wire</p> <p>AVGJØRELSEN: Suzann Pettersen jubler etter å ha satt den avgjørende putten. Foto: Jane Barlow / PA Wire</p> <p>OMRINGET: Suzann Pettersen var fokus etter at det hele var over. Foto: RUSSELL CHEYNE / X02429</p></div>
<div type="text">
<p>Alt sto og falt på den norske putten på det siste hullet. «Tutta» måtte vinne sin kamp mot Marina Alex, og satte den avgjørende putten, en av karrierens viktigste.</p>
<p>Etterpå sier 38-åringen, som har en sønn på 13 måneder, at dette er avslutningen på karrieren:</p>
<p>– Dette er det ultimate. Jeg er så glad at jeg ikke visste at den var avgjørende. Det er en god slutt på en stor karriere. Jeg tror dette er en fantastisk avslutning på min karriere. Jeg kunne ikke spurt om mer enn dette, for fire måneder siden trodde jeg aldri jeg skulle være her. «This is it», sier hun til Golf Channels nyhetsprogram Golf Central.</p>
<p>På pressekonferansen etter turneringen uttalte hun det samme, og fikk stor applaus fra alle medspillerne.</p>
<p>Pettersen har 15 proffseire (to «Major’s») og 121 «topp 10»-plasseringer på LPGA-touren. Hun har spilt inn 14,8 millioner dollar i premiepenger, men oppå dette kommer også store sponsorinntekter, blant annet en livstidskontrakt med Nike.</p>
<p>«Tutta» har alltid sagt at det var et mål å bli verdenséner. Det greide hun ikke, men vanvittige 435 uker på rad blant de ti beste, fra juni 2007 til oktober 2015, forteller det meste om hvilken superstjerne Norge har hatt.</p>
<p>Og så fikk hun avgjøre Solheim Cup, syv år eldre enn turneringens nest eldste spiller.</p>
<p>– Det er Suzann i et nøtteskall!!! skriver tidligere golfproff Per Haugsrud i en sms, og tenker på at hun elsker slike avgjørende situasjoner. På spørsmål om det er den største putten i norsk golfhistorie, svarer mannen som kommenterer golf for Eurosport: – Garantert den største!</p>
<p>– Det handler om erfaring. Vi regnet med at det ville bli avgjørende. At hun satte den putten viser hva slags «champion» hun er, oppsummerer den europeiske kapteinen, skotske Catriona Matthew.</p>
<p>– Jeg visste at Suzann visste at det sto om pokalen. Det var imponerende, men det er derfor Suzann er Suzann, roser den amerikanske kapteinen Juli Inkster.</p>
<p>Europa vant prestisjefylte Solheim Cup for sjette gang (av 16), det var den første europeiske triumfen siden 2013 og Suzann Pettersen ble overfalt av lagvenninnene på Gleneagles i Skottland.</p>
<p>Stillingen var 8-8 etter lagspillet de to første dagene, og spenningen var maksimal foran søndagens 12 singlekamper, der hver seier var verdt ett poeng.</p>
<p>Stillingen var 13,5 – 13,5 da Suzann Pettersens duell med Marina Alex skulle avsluttes. Pettersen og Alex var helt likt foran det siste hullet. Siden USA er regjerende mester ville ikke uavgjort vært godt nok for Europa, dermed måtte «Tutta» vinne, og med hele golfverdens øyne på seg senket hun putten fra rundt to meter.</p>
<p>Pettersen var «to opp» tidligere i runden, men hadde rotet bort ledelsen og isteden fikk hun avgjøre på den aller deiligste måten.</p>
<p>«Tutta» jublet sammen med ektemannen Christian Ringvold og sin 13 måneder gamle sønn Herman etterpå. Hun hadde ikke konkurrert siden 2017 da hun gjorde comeback i sommer.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk dag for norsk golf: – Mer enn kapabel til å vinne</div>
<div type="text">
<p>Med sine 38 år var Suzann Pettersen Solheim Cups klart eldste spiller. Hun har vært med i Solheim Cup ni ganger (var med på å vinne for fjerde gang).</p>
<p>Denne gangen kom hun ikke med på laget basert på rankingen. Pettersen ble spesialplukket av kaptein Catriona Matthew på grunn av sin erfaring i Solheim Cup, der det ikke er hver enkelt spillers resultat etter 18 hull som teller. I «matchplay» handler alt om å være bedre enn motstanderen på hvert hull, og der er Pettersen kjent for å være sterk.</p>
<p>Matthew har vært kritisert for valget av «Tutta», på bekostning av mer formsterke spillere, men den skotske kapteinen visste tydeligvis hva hun gjorde ...</p>
<p>En småsyk Suzann Pettersen spilte to av de fire lagkonkurransene de to første dagene, begge sammen med nederlandske Anne van Dam. Duoen vant fredag, men tapte lørdag.</p>
<p>I det avsluttende singlespillet møtte Pettersen nummer 32 i verden, Marina Alex. Den norske veteranen er nummer 655, men det er selvsagt et tall som handler om «mammapermen» og ikke rettferdiggjør nivået hennes.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Suzann Pettersen gjør comeback</div>
<div type="text">
<p>Suzann Pettersen har spilt 36 kamper på sine ni Solheim Cup-deltagelser, og står med 18 seire, seks uavgjort og tolv tap. I singlespillet har hun imidlertid en svak historikk: Før i dag sto hun med seier i bare én av åtte singlekamper (tre uavgjort og fire tap).</p>
<p>Det ble endelig en ny seier og den vil hun aldri glemme.</p></div></body></document>
