<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190227-sundby-hyller-famili.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/BJpG9l/sundby-hyller-familien-etter-sitt-foerste-individuelle-mesterskapsgull" frk="558 9 33 3358"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 14:12"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød, Sindre Øgar, Camilla Vesteng, Håvard Rønning, Jonas Wikborg, Jens Friberg, Bjørn S. Delebekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sundby hyller familien etter sitt første individuelle mesterskapsgull</div>
<div type="ingress">SEEFELD/OSLO (VG) Martin Johnsrud Sundby (34) lyktes endelig i et mesterskap. 34-åringen kriget hjem VM-gullet på 15-kilometeren i Seefeld.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød, Sindre Øgar, Camilla Vesteng, Håvard Rønning, Jonas Wikborg, Jens Friberg, Bjørn S. Delebekk (foto)</div>
<div type="date">27.02.19 15:12 Oppdatert: 27.02.19 19:07</div>
<div type="caption"><p>GULLGUTT: Martin Johnsrud Sundby idet han passerer målstreken. Alle foto: BJØRN S. DELEBEKK</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi klarte det, ropte Sundby til smøreren i målområdet.</p>
<p>Aldri før har han tatt et individuelt mesterskapsgull. Ikke før nå, i en alder av 34 år. Sundby hadde endelig marginene på sin side. Han var 2,7 sekunder raskere enn Alexander Bessmertnykh.</p>
<p>Ivo Niskanen tok bronsen.</p>
<p>– Jeg har sjelden hatt en bedre følelse her. Jeg har det så bra, og det har vært en emosjonell time etter målgang. Det er fryktelig mye følelser nå, sier Sundby til VG, mens «What a feeling» dundrer over høyttaleranlegget i Seefeld.</p>
<p>VM-studio: Få siste nytt fra ski-VM</p>
<p>Han legger ikke skjul på at han har hatt en kontrastfylt karriere, som fikk sitt definitive høydepunkt med det etterlengtede gullet.</p>
<p>– Jeg gikk inn i en slags panikkmodus på slutten der, og Eirik (Myhr Nossum, trener) brøt vel det som var av regler da han sekunderte meg på slutten. Det var selvfølgelig fantastisk da det lyste grønt på tavla, sier han.</p>
<p>– Og da Emil Iversen kom bort og skrek «du er verdensmester»?</p>
<p>– Ja, det var første gang det gikk opp for meg.</p>
<p>Protokoll: Her kan du gratulere Sundby med VM-gullet</p>
<p>Selv var pappa Sundby svært rørt:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Verdens lykkeligste</div>
<div type="text">
<p>– Heldigvis kommer kona mi og eldstesønnen ned til helgen og får være med på det her. De er mine beste støttespillere. Min kjære kone og mine fantastiske sønner som er med i tykt og tynt. De betyr alt for meg, sier Sundby til VG.</p>
<p>– Jeg er verdens lykkeligste trener akkurat nå, sier landslagstrener Eirik Myhr Nossum til VG.</p>
<p>– Et mer fortjent VM-gull kan man ikke få, utbrøt NRK-ekspert Torgeir Bjørn da Sundby gikk over streken til grønne tider.</p></div>
<div type="title" level="3">Brå: - Ringen er sluttet</div>
<div type="text">
<p>– Jeg ble glad. Og lettet, sier Oddvar Brå til VG.</p>
<p>Nå 67 år gamle Brå tok selv sitt første - og eneste individuelle - VM-gull tilbake i 1982, da som 30-åring. «Hele Norge» forventet at han skulle vinne 15 km klassisk da - og Brå innfridde. Den norske skilegenden skjønner sammenligningen mellom ham og Sundby, selv om han ser en ulikhet.</p>
<p>– Ringen er sluttet. Denne seieren betyr at han har vært en fantastisk skiløper på alle måter, og det varmer hele mitt hjerte, fortsetter Brå.</p></div>
<div type="title" level="3">Sekundstrid</div>
<div type="text">
<p>Et par timer etter sjokknyheten om doping-razzia i VM-byen, startet 15-kilometer individuell start for herrer. Og det ble usedvanlig dramatisk. Flere av kanonene vekslet på å lede, men til slutt var det Martin Johnsrud Sundby som gikk til topps.</p>
<p>Treningsfenomenet Sundby startet sist av de store kanonene, men halvveis i løpet så det ikke ut som et gulløp. Røa-løperen var 18,3 sekunder bak Alexander Bessmertnykh. Også Aleksandr Bolsjunov og Didrik Tønseth var raskere enn Sundby.</p>
<p>Det så ut som både Tønseth (ble til slutt nummer fem) og Niskanen kjempet om gullet, men etter hvert ble det klart at gullet sto mellom to mann: Sundby og Bessmertnykh.</p>
<p>Det ble en herlig sekundstrid. Sundby var 1,5 sekunder bak russeren etter 13 kilometer, men 34-åringen leverte en knallavslutning de siste to kilometerene.</p>
<p>Dermed sikret han sitt aller første individuelle mesterskapsgull - med 2,7 sekunders margin.</p>
<p>Følg VG Sporten på Instagram for flere bilder som dette:</p></div></body></document>
