<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190818-strandbryllup-for-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/zGQlz1/strandbryllup-for-greys-anatomy-stjerne" frk="259 11 17 1495"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 10:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strandbryllup for «Grey's Anatomy»-stjerne</div>
<div type="ingress">Camilla Luddington, best kjent som legen Jo Wilson, i den populære TV-serien giftet seg lørdag med kjæresten Matthew Alan i et romantisk strandbryllup i California</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NYGIFT: De var på sin første date i 2008. Lørdag giftet Camilla Luddington og kjæresten Matthew Alan seg i en vielse på stranden i California Foto: NINA PROMMER / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Det er People som omtaler denne nyheten først.</p>
<p>– Jeg hadde bare et krav til vielsen og det var at jeg ville se havet, sier Camilla Luddington til People.</p>
<p>Til stede var 70 av parets familiemedlemmer og nærmeste venner. Luddington og Alan har vært et par i flere år – og sammen har de datteren Hayden (2).</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">James Franco snakker ut om avhengighet og depresjon</div>
<div type="text">
<p>– Vi var veldig klare for å gjøre det nå. Vi har jo et barn sammen og har lenge følt oss som gift. Samtidig er det noe romantisk over å gjøre det «ordentlig» og faktisk ha Hayden til stede, forteller Luddington.</p>
<p>Melodien «Sweet Disposition» fremført av gruppen Temper Trap var en sentral del av bryllupsseremonien – og det var ikke tilfeldig.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Merediths nye mann på «Grey's»: – Jeg ble sjokkert</div>
<div type="text">
<p>– I 2008 gikk vi på en konsert med Temper Trap og det var første date, forteller Camilla Luddington til People.</p>
<p>Og i 2017 kunne hun dele denne glade nyheten med sine tre millioner følgere på Instagram:</p>
<p>17. januar i fjor la hun stolt ut dette bildet av forlovelsesringen som hun hadde fått av sin da kommende ektemann på nyttårsaften:</p></div></body></document>
