<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190726-gutt-2-dode-i-drukni.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qVVzV/barn-i-drukningsulykke-i-vennesla" frk="247 7 11 1540"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 07:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gutt (2) døde i drukningsulykke i Vennesla</div>
<div type="ingress">Barnet er erklært død på stedet etter at livreddende førstehjelp ikke førte frem, melder politiet i Agder like før klokken 00.30 natt til fredag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ulykken skal ha skjedd i forbindelse med et lite oppblåsbart plastbasseng torsdag kveld, og ambulansepersonell jobbet med barnet på stedet.</p>
<p>Operasjonsleder Knut Odde i Agder politidistrikt sier til VG at gutten har kommet under vann i bassenget, og at det er uvisst hvor lenge han ble liggende under vann før han ble funnet.</p>
<p>– Akkurat nå er vi i en fase hvor ivaretagelse av pårørende er viktigere enn mye annet, men etterforskningen av hva som har skjedd må gå parallelt. Vi har også hatt ute krimteknikere, som er rutine ved slike dødsfall, sier han.</p>
<p>Det pågikk hjerte- og lungeredning i over en time, opplyser politiets innsatsleder Ole Strandhagen til Fædrelandsvennen.</p>
<p>De nærmeste pårørende er varslet om dødsfallet, og ivaretas av kommunens kriseteam, sier operasjonsleder Knut Odde til VG.</p>
<p>Luftambulanse var også på stedet for å frakte gutten til sykehus, men denne ble ikke brukt.</p>
<p>– Bassenget var ikke spesielt dypt, rundt en snau halvmeter. Likevel må en være veldig påpasselig med vann og barn, det viser seg gang på gang, sier operasjonslederen.</p>
<p>Da VG snakket med politiet rundt kl. 23, opplyste operasjonsleder Jarl Nilsen at det ble drevet livreddende førstehjelp på stedet.</p>
<p>– Situasjonen er alvorlig, og skadeomfanget er ikke kjent, sa han.</p>
<p>Politiet, som ble varslet av AMK, meldte om ulykken ved 22.30-tiden torsdag.</p></div></body></document>
