<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190411-80-aring-arrestert-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jd04Mq/80-aaring-arrestert-for-et-45-aar-gammelt-dobbelt-drap" frk="299 17 31 1820"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 07:53"/>
<attribute name="author" value="Carina Hunshamar"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">80-åring arrestert for et 45 år gammelt dobbelt-drap</div>
<div type="ingress">I fjor høst gjenåpnet politiet en drapssak i Virginia fra 1973. Mandag ble en 80 år gammel mann arrestert, mistenkt for drapet.</div>
<div type="author">Carina Hunshamar</div>
<div type="date">Oppdatert: 11.04.19 kl. 09:53</div>
<div type="caption"><p>FUNNET DREPT: Lynn Seethaler og Janice Pietropola fra Pittsburgh i Pennsylvania skulle etter planen reise hjem dagen de ble funnet drept . Foto: Virginia Beach Police Department</p> <p>MOTELL: De to kvinnene ble funnet drept ved et motell langs stranden i Virginia. Foto: Virginia Beach Police Department</p></div>
<div type="text">
<p>30. juni 1973 ble to 19 år gamle jenter i slutten funnet brutalt drept på et motel i ved Virginia Beach.</p>
<p>Mandag 8. april i år ble en 80 år gammel mann fra Queens i New York i USA arrestert, mistenkt for å ha drept jentene, forteller talsperson for advokatfirmaet Commonwealth Attorney’s Office, Macie Allen til ABC News.</p>
<p>Mannen er også mistenkt for å ha voldtatt den ene kvinnen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">DNA-jegernes store gjennombrudd</div>
<div type="text">
<p>Ifølge The Pittsburgh Post-Gazette hadde Lynn Seethaler og Janice Pietropola fra Pittsburgh i Pennsylvania i USA vært på ferie og skulle etter planen reise hjem dagen de ble funnet drept for nesten 46 år siden.</p>
<p>Les også: Pågrepet for 26 år gammelt drap</p>
<p>Allen ønsker ikke å si hvordan tenåringsjente ble drept, men politiet sier til ABC New York Station WABC at den ene kvinnen hadde blitt voldtatt, kvalt og skutt gjentatte ganger. Den andre kvinnen ble funnet med kutt i halsen og flere skuddskader.</p>
<p>Ingen ble dømt i saken og saken ble en såkalt cold case.</p>
<p>Høsten 2018 gjenåpnet Virginia Beach police saken og gjorde nye undersøkelser.</p>
<p>Den mistenkte mannen skal ha blitt koblet til drapsgåten etter nye undersøkelser av DNA funn fra åstedet. Han har tidligere blitt arrestert for flere straffbare tilfeller, der iblant legemsfornærmelse og innbrudd.</p>
<p>80-åringen skal møte i retten i slutten av april.</p></div></body></document>
