<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-har-tatt-ut-halve-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/p6q1A6/har-tatt-ut-halve-stafettlaget-nekter-aa-svare-paa-hvem" frk="596 7 24 3397"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 06:14"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har tatt ut halve stafettlaget: Nekter å svare på hvem</div>
<div type="ingress">SEEFELD (VG) Landslagstrener Eirik Myhr Nossum hevder han har gitt klarsignal til to løpere til VM-stafetten. Hvem det er nekter han å svare på.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød</div>
<div type="date">26.02.19 07:14 Oppdatert: 26.02.19 10:07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>For Nossum dro det nøyaktig samme svaret flere ganger etter hverandre da han fikk spørsmål om hvem han allerede har gitt klarsignal til stafetten.</p>
<p>– Det er løpere som har fått beskjed om å forberede seg til en spesiell etappe, sa Nossum flere ganger på den norske pressekonferansen før 15-kilometeren.</p>
<p>Han sier det endelige uttaket blir klart etter et plenumsmøte med landslagsutøverne etter 15-kilometeren. Sjur Røthe ble verdensmester på tremilen, men sier han ligger godt an uten å bekrefte plassen på stafettlaget fredag.</p>
<p>– Slik stafettlaget nå har den dårligste løperen bronse. Man skal levere et veldig godt løp for å gå inn på det laget, sier Tønseth.</p>
<p>Sundby ble selv satt ut av spørsmål fra argentinsk journalist:</p>
<p>Emil Iversen føler seg ikke bankers på laget.</p>
<p>– Det kan bli veldig enkelt å ta ut laget når vi skal gå et klassiskrenn først. Vi får telle opp ette det, sier Iversen.</p>
<p>NRK-ekspert Fredrik Aukland mener derimot at Sundby og Klæbo er de løperne som trolig er sikre på å få gå stafetten.</p>
<p>– Jeg tror Martin sin plass og Klæbos plass på sisteetappen er sikker. Jeg tror også Sjur sin plass på tredjeetappen er ganske sikker dersom han ikke går ekstremt dårlig. Jeg tror det står mellom Emil og Didrik om den siste plassen, sier NRK-ekspert Fredrik Aukland.</p>
<p>Sundby mener selv han har en halv fot inne på stafettlaget etter bronsen på tremilen lørdag.</p>
<p>I fjor ble stafettuttaket kontroversielt da Hans Christer Holund overraskende ble vraket. Før stafettuttaket etter 15-kilometeren onsdag mener Sundby nå at Emil Iversen, Sjur Røthe og Johannes Høsflot Klæbo er rimelig sikre kort på laget og at han selv må kjempe om den siste ledige plassen.</p>
<p>– Jeg vil tro at det står mellom meg og Didrik Tønseth, sier Sundby til VG på et pressetreff for skimerket Fischer i VM-byen tirsdag.</p>
<p>SKI-VM: Se VM-programmet og få siste nytt her</p>
<p>Etter tremilsbronsen pratet han med sønnen:</p>
<p>Sundby mener 15-kilometeren blir en avgjørende distanse for kampen om den siste klassisketappen, som er den etappen som i hans øyne fortsatt er ledig. Stafetten går fredag, men innen torsdag morgen vil laget være klart.</p>
<p>På spørsmål om han er forberedt på å bli vraket fra stafettlaget, svarer Sundby:</p>
<p>– Så sterkt er det norske laget at det er en mulighet. Så har jeg vist resultater før i mesterskapet og da føler jeg at jeg har en halv fot innenfor.</p>
<p>Før 15-kilometeren mener han det vil være «helt sykt» etter den sesongen han har hatt om han tar medalje i øvesen der han tok sølv i forrige VM.</p>
<p>Han var syk under VM-stafetten både i 2013 og 2015, men ellers har Sundby gått samtlige stafetter i OL og VM siden 2010.</p>
<p>Bestill VGs VM-magasin og få levert i din postkasse</p>
<p>– Hvilken nedtur vil det være å bli satt ut av stafettlaget?</p>
<p>– Det er først og fremst veldig uvant og skuffende slik sett. Men jeg skal klare å leve med det. Og helt objektivt sett kan det være bedre ikke å gå en 10 kilometer på fredag dersom man har lyst til å kjempe om medalje på søndag, sier Sundby og tenker på femmila på mesterskapets siste dag.</p>
<p>– Vi har så mange gode løpere og så mange gode alternativer at jeg ikke kommer til å diskutere meg inn på et lag. Jeg lar resultater bestemme. Det er rettferdig, sier Sundby.</p></div></body></document>
