<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190403-bestemor-61-fodte-si.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/4q3K8o/bestemor-61-foedte-sitt-eget-barnebarn" frk="354 3 8 2122"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 07:38"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Silseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bestemor (61) fødte sitt eget barnebarn</div>
<div type="ingress">Da Matthew Eledge ønsket å få barn sammen med kjæresten Elliot, stilte moren hans Cecile opp som surrogatmor. Forrige uke fødte 61-åringen barnebarnet sitt.</div>
<div type="author">Ingvild Silseth</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 09:38 Oppdatert: 03.04.19 kl. 09:53</div>
<div type="caption"><p>ET LITE MIRAKEL: Lille Uma Louise sammen med foreldrene Matthew Eledge og Elliot Dougherty og bestemor Cecile Eledge. Foto: Ariel Panowicz / AP</p> <p>FØLELSESLADD: Matthew Eledge og Elliot Dougherty under fødselen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var da kjærestene Matthew Eledge og Elliot Dougherty fra Nebraska begynte å snakke om familieøkning for et par år siden, at Cecile Eledge tilbydde seg å være surrogatmor.</p>
<p>Det begynte først som en spøk i familien, men da paret for alvor begynte å utforske ulike måter å få barn på, fortalte en av fruktbarhetslege at dette faktisk kunne være et levedyktig alternativ.</p>
<p>Cecile måtte gjennom samtaler og en rekke omfattende tester, som alle ga grønt lys for surrogati, skriver BBC.</p>
<p>– Jeg er veldig helsebevisst, så det var ingen grunn til å tvile på at jeg kunne bære frem barnet, sier 61-åringen til kanalen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vårt eneste håp</div>
<div type="text">
<p>Elliots søster stilte opp som eggdonor. Egget ble befruktet med Matthews sæd, og kort tid etter plassert inn i Cecile.</p>
<p>Elliot sier til BBC at mens heterofile par kan vurdere IVF-behandling som siste utvei, var dette deres «eneste håp» for å få et biologisk barn.</p>
<p>– Vi har alltid visst at vi må være unike og tenke utenfor boksen når det kommer til dette, legger Matthew til.</p></div>
<div type="title" level="3">Fødte frisk jente</div>
<div type="text">
<p>Mandag 25. mars kom lille Uma Louise til verden på Nebraska Medical Center i Omaha. Cecile sier at hun stort sett har fått positive tilbakemeldinger på graviditeten, og at de har opplevd mye støtte.</p>
<p>Føde igjen? Overlegens beste fødselsråd</p>
<p>Familien ønsker å dele historien for å motvirke hatet mot LGBT-individer og familier, og formidle at det alltid finnes håp.</p>
<p>– Jeg forsøker å ikke ta negative tilbakemeldinger personlig. Til syvende og sist har vi en familie, venner og et stort samfunn som støtter oss, sier Matthew til kanalen.</p>
<p>Fikk du med den denne? Til tross for at Tim Brummel hadde gjennomført en vasektomi, ble kona gravid. Se hvordan han reagerte i videoen under:</p></div></body></document>
