<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190121-kilder-til-vg-dette-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/zLoPB4/kilder-til-vg-dette-er-ernas-nye-ministre" frk="606 4 21 4326"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 12:30"/>
<attribute name="author" value="Lars Joakim Skarvøy, Alf Bjarne Johnsen, Eirik Mosveen, Frank Ertesvåg, Martha Holmes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Solberg-regjeringen, Politikk, Regjeringen, Olje- og energidepartementet, Justis- og beredskapsdepartementet, Siv Jensen, Erna Solberg, Familiepolitikk, Kjell Ingolf Ropstad, Kristelig Folkeparti (KrF), Fremskrittspartiet (Frp), Høyre (H), Venstre (V), Nyheter, Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kilder til VG: Dette er Ernas nye ministre</div>
<div type="ingress">De 22 statsrådene i Erna Solbergs utvidede regjering skal nå være på plass. VG får bekreftet at Linda Hofstad Helleland (H) er ferdig som barne- og likestillingsminister, og går tilbake til Stortinget.</div>
<div type="author">Lars Joakim Skarvøy, Alf Bjarne Johnsen, Eirik Mosveen, Frank Ertesvåg, Martha Holmes</div>
<div type="date">2019-01-21 12:30:07</div>
<div type="caption"><p>FERDIG: Linda Hofstad Helleland er ferdig som barne- og likestillingsminister, ifølge VGs kilder. Foto: Kallestad, Gorm / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Når KrF-nestleder Kjell Ingolf Ropstad skal inn som ny barneminister, går Linda Helleland (H) ut av regjeringen og tilbake til Stortinget, får VG bekreftet.</p>
<p>Tidligere har VG også fått bekreftet at Trine Skei Grande (V) ligger an til å bli kultur- og likestillingsminister, og dermed får ansvaret for likestillingspolitikken , som blant annet omfatter regjeringens homo-politikk. I bytte får Ropstad ansvaret for tro og livssyn, som nå ligger hos Skei Grande i Kulturdepartementet.</p>
<p>VG får bekreftet av Erna Solbergs regjering kan bli utvidet med to statsråder når KrF går inn denne uken, slik at det til sammen blir 22 regjeringsmedlemmer.</p>
<p>De nye ministerne skal presenteres på Slottsplassen klokken 11.15 tirsdag etter ekstraordinært statsråd på Slottet klokken 11.</p>
<p>Se listen over hvem som skal inn, hvem som skal ut, og hvem som bytter plass nederst i saken.</p>
<p>Få oversikt: Dette blir den nye regjeringens politikk</p></div>
<div type="title" level="3">Frp beholder syv statsråder</div>
<div type="text">
<p>Frp-statssekretær Ingvil Smines Tybring-Gjedde (53) blir trolig utnevnt til minister for beredskap, ifølge VGs opplysninger.</p>
<p>Den nye statsråden fra Frp er gift med partiets stortingsrepresentant Christian Tybring-Gjedde.</p>
<p>Nåværende landbruksminister Bård Hoksrud er ifølge VGs opplysninger den eneste Frp-statsråden som forlater regjeringen . Han går tilbake til vervet som stortingsrepresentant.</p>
<p>Hoksrud må gi nøkkelen til KrFs fungerende leder Olaug Bollestad, som blir ny landbruksminister.</p>
<p>Tor Mikkel Wara (Frp) fortsetter som justisminister, ifølge VGs opplysninger. Dermed blir det trolig to Frp-statsråder i Justis, ettersom Tybring-Gjedde som beredskapsminister også vil jobbe i det departementet.</p>
<p>Frp beholder dermed alle sine syv statsråder for at KrF skal inn med tre medlemmer i regjeringen, mens Høyre gir fra seg én statsrådpost.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF får utviklingsminister</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til en skreddersydd barneministerpost har KrF fått posten som utviklingsminister i Utenriksdepartementet, hvor Dag Inge Ulstein overtar etter Nikolai Astrup (H).</p>
<p>Nikolai Astrup (H) forlater trolig posten som utviklingsminister, og tiltrer i stedet en ny ministerpost som digitaliseringsminister. Det erfarer både NRK og TV2.</p>
<p>Astrup skal, etter det VG fikk opplyst tidligere, overta ansvaret for et annet departement. Men opplysninger mandag kveld tyder altså på at han skal inn i Kommunaldepartementet i en nyopprettet ministerpost som statsråd for digitalisering.</p>
<p>Dermed ser den nye Solberg-regjeringen slik ut med forbehold om at VG foreløpig ikke har fått bekreftet Nikolai Astrups nye rolle.</p>
<p>KrFs Dag Inge Ulstein (38) blir utviklingsminister.</p>
<p>KrFs Kjell Ingolf Ropstad (33) blir barne- og familieminister.</p>
<p>KrFs Olaug V. Bollestad (57) blir landbruks- og matminister.</p>
<p>Frps Ingvil Smines Tybring-Gjedde (54) blir beredskapsminister.</p>
<p>Høyres Nikolai Astrup (H) går av som utviklingsminister for å bli ny digitaliseringsminister i Kommunaldepartementet.</p>
<p>De får endret ansvarsområde:</p>
<p>Kulturminister Trine Skei Grande får utvidet ansvarsområde, og blir kultur- og likestillingsminister.</p>
<p>Justis-, beredskaps-, og innvandringsminister Tor Mikkel Wara får innskrenket ansvarsområde , og får tittelen justis- og innvandringsminister</p>
<p>De fortsetter:</p>
<p>Erna Solberg (H) statsminister.</p>
<p>Siv Jensen (Frp) finansminister.</p>
<p>Jan Tore Sanner (H) kunnskaps- og integreringsminister.</p>
<p>Jon Georg Dale (Frp) samferdselsminister.</p>
<p>Monica Mæland (H) kommunalminister.</p>
<p>Bent Høie (H) helseminister.</p>
<p>Ine Marie Eriksen Søreide (H) utenriksminister.</p>
<p>Torbjørn Røe Isaksen (H) næringsminister.</p>
<p>Anniken Hauglie (H) arbeids- og sosialminister.</p>
<p>Frank Bakke-Jensen (H) forsvarsminister.</p>
<p>Åse Michaelsen (Frp) eldre- og folkehelseminister</p>
<p>Ola Elvestuen (V)klima- og miljøminister.</p>
<p>Iselin Nybø (V) forsknings- og høyere utdanningsminister.</p>
<p>Harald Tom Nesvik (Frp) fiskeriminister.</p>
<p>Kjell-Børge Freiberg (Frp) olje- og energiminister.</p>
<p>De går ut:</p>
<p>Bård Hoksrud (FrP) går tilbake til Stortinget.</p>
<p>Linda Hofstad Helleland (H) går tilbake til Stortinget.</p></div></body></document>
