<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191015-knausgard-og-kona-ko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/bok/i/e80RpM/knausgaard-og-kona-kom-sammen-paa-roed-loeper" frk="745 9 41 4243"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 19:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,bok"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knausgård og kona kom sammen på rød løper</div>
<div type="ingress">FRANKFURT (VG) Karl Ove Knausgård (50) dukket opp på rød løper på bokmessen Frankfurt 2019 med redaktørkona Michal Shavit (44). De har hittil holdt lav profil.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VISTE SEG OFFENTLIG: Forfatter Karl Ove Knausgård og kona Michal Shavi, som er redaktør i det engelske forlaget Jonathan Cape. Paret stoppet ikke opp for å prate med pressen. Foto: Camilla Norli, VG</p> <p>PÅ RØD LØPER: Statsminister Erna Solberg (f.v), kulturminister Trine Skei Grande, Elle Marja Eira og forfatterne Erika Fatland og Karl Ove Knausgård.</p></div>
<div type="text">
<p>Hun er redaktør i det engelske forlaget hans, Jonathan Cape. Sammen har de en sønn på ti måneder. Nylig skrev VG om Knausgårds nye liv i London.</p>
<p>De er nå på Frankfurt 2019 – med Norge som gjesteland – som er den største norske kultursatsingen i utlandet noensinne.</p></div>
<div type="title" level="3">Knausgård om langsomhet</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld er kronprinsparet, statsminister Erna Solberg, kulturminister Trine Skei Grande alle aktive med taler og fremførelser under den store åpningsseremonien i Frankfurt – i tillegg til forfatterne Knausgård og Erika Fatland.</p>
<p>Knausgård benyttet i sin tale anledningen til å minne om et av litteraturens viktigste kjennetegn – på det han mener er en bokmesse der «alt handler om kjøp og salg» av bøker – og det er: Litteraturens langsomhet.</p>
<p>Her kan du lese hele talen</p>
<p>– Jeg tenker ikke nå på hvor lang tid den tar å lese, men på hvor lenge den kan virke, og på det merkelige fenomenet at selv litteratur skrevet i andre tider med radikalt andre og noen ganger dypt fremmede forutsetninger fortsatt kan snakke til oss. Og ikke bare det, men også si oss noe om hvem vi er som vi uten den ikke ville ha sett eller ikke sett slik, sa Knausgård i sin tale tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket kone og barn</div>
<div type="text">
<p>Knausgård takket i vår både kone og sine fem barn på denne måten da han ble tildelt Svenska akademiens nordiske pris:</p>
<p>«Jeg vil også takke min kone, Michal, som foruten å gi mitt liv farge og varme og håp og framtid, og som får meg til å tenke tanker jeg aldri har tenkt før, også er den beste leseren jeg har møtt.</p>
<p>Til sist vil jeg takke mine barn, Vanja, Heidi, John, Anne og Tom, som fordi de er en så viktig del av livet mitt også er en viktig del av litteraturen. For liv og litteratur henger sammen, om enn ikke alltid på de måtene vi tror.»</p>
<p>Knausgård har også omtalt kona som en «enestående leser».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Karl Ove Knausgårds nye liv i London: Ble far for femte gang</div>
<div type="title" level="3"> – Blir lagt merke til</div>
<div type="text">
<p>I sin åpningstale snakket Erna Solberg om litteraturens betydning for samfunn, mennesker og politikk.</p>
<p>– Litteraturen kan sette ord på urett. Og den kan hjelpe oss til å bli tryggere i egen kultur og de verdiene vi står for, sa hun, og gikk blant annet inn på forståelse for andre mennesker og kulturer, samt retten til å ytre seg.</p>
<p>Maja Lunde er en av over 100 norske forfattere som deltar på messen, og hun sier dette er et godt vindu for norsk litteratur i utlandet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Maja Lunde: – Lett å skrive om sex</div>
<div type="text">
<p>– Det å være hovedland betyr at Norge er det landet som får mest fokus på messen og blir lagt merke til av alle de som besøker bokmessen.</p>
<p>Og det er ikke få: På messen er det blant annet akkreditert over 10.000 journalister – og hvert år kommer det totalt rundt 300.000 besøkende fra over 100 land.</p></div>
<div type="title" level="3">100 norske og samiske forfattere</div>
<div type="text">
<p>Oppladningen til bokmessen ble rojal i regi av ambassadør for norsk litteratur, kronprinsesse Mette-Marit – som ankom Frankfurt med brask og bram med litteraturtog sammen med 19 norske forfattere. Men på bokmessen kommer over 100 norske og samiske forfattere for å delta på lesninger i den norske gjestelandspaviljongen, paneler og andre arrangement.</p>
<p>Blant annet skal Maja Lunde dele scene med selveste Margaret Atwood og Ken Follett under en stor galla på lørdag. Karl Ove Knausgård skal bli intervjuet av sjefen for hele bokmessen, Juergen Boos, Jo Nesbø skal bokbades i den største salen på messen – og Jon Fosse skal ha stor internasjonal lansering av første bind av de nye romanverket Septologien.</p>
<p>Psst! Det norske slagordet for Frankfurt 2019 er «The dream we carry» og er hentet fra Olav H. Hauges dikt «Det er den draumen». Kronprinsesse Mette-Marit leste dette diktet under åpningsseremonien i kveld – før hun åpnet messen med et hammerslag.</p></div></body></document>
