<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191103-christine-koht-fikk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/OpXzGO/christine-koht-fikk-forbildepris-paa-se-og-hoers-kjendisgalla" frk="697 3 12 3737"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 19:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Christine Koht fikk forbildepris på Se og Hørs kjendisgalla</div>
<div type="ingress">Den kreftrammede NRK-profilens mamma Kirsten tok imot prisen på vegne av datteren. – Jeg er rørt og stolt, sier moren til VG.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FIKK PRIS: Christine Koht var ikke selv tilstede da hun søndag kveld mottok pris. Her er hun avbildet i 2016. Foto: Annemor Larsen, VG</p> <p>SØSTER OG MOR: Christine Kohts søster Jeanette og mor Kirsten var tilstede for henne på Kjendisgallaen. Foto: Trond Solberg, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Leo Ajkic delte ut prisen til Koht, som det siste året har kjempet sitt livs kamp etter å ha fått føflekk-kreft som kun lar seg behandle med immunterapi.</p>
<p>– Tusen takk, det er så rørende. Det er det som skjer når man er syk, at man er så lettrørt. Nå lo vi i stad, også begynner vi å gråte. Men jeg må bare si tusen takk, fordi jeg får lov til å vinne denne prisen. Og det føler jeg at jeg kan dele med hele Norge, sier Koht i en takkevideo fra rommet sitt på Sunnaa sykehus til Se og Hør.</p>
<p>Koht kommuniserer jevnlig med omverdenen om sin dramatiske helsesituasjon via sosiale medier.</p>
<p>Tirsdag denne uken fortalte hun om en krevende tur ut for å handle på butikken. Da var det gått fire dager siden hun hadde sin første luftetur på 11 måneder.</p>
<p>Hun var ikke selv til stede for å motta prisen ved utdelingen på Gamle Logen i Oslo søndag kveld.</p>
<p>Moren Kirsten Koht (75) tok imot prisen, og var tydelig rørt over hederen til datteren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Til å gråte av</div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes det er helt fantastisk, utrolig. Hun har ligget i en sykeseng i 11 måneder, og så får hun en sånn pris – det er rørende, det er til å gråte av. Hun har ligget i sykesengen og klart å markere seg, å ha en stemme. Jeg er rørt og stolt, sier hun til VG.</p>
<p>– Hvordan er det å se datteren din kjempe seg gjennom dette?</p>
<p>– Det er tøft. Men du har ikke noe valg, du må jo bare stå der. Jeg må gjøre alt jeg kan for å støtte henne, på alle mulige måter. Jeg håper hver dag, og tar en dag av gangen.</p>
<p>Kirsten Koht forteller at hun snakket med Christine rett før festen startet.</p>
<p>– I dag er hun lei seg. «I dag gråter jeg, og i dag ler jeg», sa hun til meg. «Men jeg håper når du slutter å tale, at alle reiser seg!» Og der har du Christine i et nøtteskall.</p>
<p>Christine Kohts lillesøster Jeanette (50) var også med på hederen.</p>
<p>– Det er veldig koselig å være her, godt å være her på vegne av henne, men vi skulle jo gjerne vært her sammen med Christine, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et av de fineste menneskene</div>
<div type="text">
<p>Her er juryens begrunnelse for prisen:</p>
<p>«Vinneren av prisen «Årets forbilde» er en ustoppelig person.</p>
<p>Gjennom hele karrieren har hun snakket rett fra levra.</p>
<p>Ingen har snakket mer rett fra levra enn henne. Hun har brukt humoren som virkemiddel i kampen mot fordommer og likegyldighet. Hun har aldri gått av veien for å si ifra når keiseren ikke har hatt klær – samtidig som hun like gjerne har harselert med egne svakheter.</p>
<p>Første gang hele Norge hørte henne, var på radio. Men det var først da hun begynte å lage TV-programmer om HELT vanlige kommuner, og HELT vanlige nordmenn, hun virkelig kom inn i rampelyset. Og det rampelyset fyller hun fortsatt – med HELE seg og sin HELT unike tilstedeværelse. Også det siste året – etter at hun ble alvorlig syk – har hun brukt sin posisjon til å skape oppmerksomhet og stort engasjement.</p>
<p>Åpenhet er en viktig verdi, og årets prisvinner viser at utfordringene rundt kreft verken bør forties eller gjemmes bort. Årets forbilde har i stedet vist at selv det verste man kan gjennomgå – også kan brukes til noe positivt. Både for seg selv og for alle oss andre. Prisvinneren er sprudlende og utstråler positiv energi – selv når dagene er som mørkest og motbakkene er tyngst.</p>
<p>Men mest av alt er hun veldig, veldig morsom – og et av de fineste menneskene vi vet om.</p>
<p>Årets forbilde er: Christine Koht.»</p></div></body></document>
