<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190430-parodi-overgar-vy-rk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Xg9Vnn/parodi-overgaar-vy-rkeligheten" frk="511 5 15 2936"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 17:40"/>
<attribute name="author" value="Thomas Talseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Parodi overgår Vy-rkeligheten</div>
<div type="ingress">Vy har forlatt sin gamle NSB-konto på Twitter, og startet en ny. Problemet er at en parodi på den nye kontoen har omtrent syvdobbelt antall følgere.</div>
<div type="author">Thomas Talseth</div>
<div type="date">Oppdatert 30 april</div>
<div type="caption"><p>LATTERLIGGJORT: Vy, her ved konsernsjef Geir Isaksen. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Navneskiftet fra NSB til Vy har vært gjenstand for mye kritikk, og ikke så rent lite humor.</p>
<p>Nå har dette nådd et nytt nivå på Twitter , der gapskratten går høyt over kontoen @VyTravel, som parodierer Vys offisielle konto @vygruppen.</p>
<p>Noe av det som diskuteres mest er hvordan Vy har bestemt seg for å droppe sin gamle NSB-konto, som har over 29.200 følgere – og starte en helt ny, som i skrivende stund har litt over 850 følgere.</p>
<p>Parodikontoen har til sammenligning over 6100.</p>
<p>– En grei tommelfingerregel er at det bør være god grunn til å forlate en Twitter-konto med mange følgere og begynne på scratch, sier Lene Pettersen, førsteamanuensis ved Universitetet i Oslo og ekspert på digitalisering og entreprenørskap.</p>
<p>– En stor følgermasse er en slags kapital som tar lang tid å opparbeide, med mindre man er president i USA eller lignende.</p>
<p>Her er noen eksempler på parodien @VyTravel:</p>
<p>... og her er noen fra Vys nye, offisielle konto:</p>
<p>«Godt jobbet å først ta en galaksehjerneavgjørelse om å lage en helt ny konto, for deretter å gjøre den offisielle kontoen deres så teit at den er umulig å skille fra en faktisk parodikonto», heter det i en av etter hvert mange kritiske kommentarer på Twitter.</p>
<p>Konsulentselskapet Bekk skriver i et omfattende blogginnlegg om jobben de har gjort med lanseringen av Vy.</p>
<p>«Det har vært en lang og læringsrik reise å kjøre dette toget (og bussen) i mål (...) Vi har bistått Vy med å dele opp den store visjonen sin i teknisk håndterlige steg. Å svare, helt konkret, på hvordan de kunne bevise at Vy var mer enn bare tog – så fort som mulig.»</p></div>
<div type="title" level="3">Mannen bak</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NRK, som først omtalte saken, er det Jonas Ali Ghanizadeh som står bak @VyTravel.</p>
<p>– Jeg startet kontoen mest av alt fordi jeg var overrasket over at ingen andre gjorde det, sier han, og røper at han sakser mange av sine «newspeak»-sitater fra avisartikler.</p>
<p>– Vy er på mange måter et utstillingsvindu for alt som er sykt med det norske språk og vår forvaltning.</p>
<p>Ghanizadeh forteller at han regnet med å bli saksøkt eller få kontoen sperret, men at dette så langt ikke har skjedd. Han skal ikke ha hørt noe fra Vy.</p></div>
<div type="title" level="3">Liker dårlig</div>
<div type="text">
<p>– Dette er ikke vår konto. Den bruker vår logo blant annet, og det liker vi dårlig, sier Vys pressesjef Åge-Christoffer Lundeby til NRK.</p>
<p>Pressesjefen påpeker at Ghanizadeh bevisst utgir seg for å være en annen, og at det kanskje er noen regler rundt det man bør tenke på.</p>
<p>Lundeby ønsker ikke å kommentere hvorvidt Vy kommer til å foreta seg noe overfor Ghanizadeh og @VyTravel.</p>
<p>– Det er klart at når du bruker 280 millioner på en smidig merkevareendring så var ikke selvinnsikt eller humor en del av pakken, melder Jonas Ali Ghanizadeh på Facebook.</p></div></body></document>
