<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190203-historisk-pavebesok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/e1Q6xK/historisk-pavebesoek" frk="203 0 0 1261"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 18:02"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk pavebesøk</div>
<div type="ingress">Som den første pave noensinne setter pave Frans sin fot på Den arabiske halvøy når han søndag ankommer De forente arabiske emirater.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">03.02.19 19:02 Oppdatert: 03.02.19 19:35</div>
<div type="caption"><p>PÅ VEIEN: Pave Frans hilser på journalistene om bord på flyet på vei til De forente arabiske emirater søndag. Foto: Andrew Medichini / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Pave Frans oppfordrer partene i Jemen-krigen til å respektere våpenhvilen og sørge for at nødhjelpsforsyninger kommer fram til dem som trenger det. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Pave Frans landet i De forente arabiske emirater søndag kveld. Paven skal være i landet fram til tirsdag, og i løpet av besøket skal han holde en utendørs messe for titusenvis av katolikker som bor i Emiratene.</p>
<p>Landet deltar i den saudiarabiske militærkoalisjonen som kriger mot Houthi-opprørene i Jemen.</p>
<p>Før paven gikk om bord i flyet fra Roma søndag ettermiddag, oppfordret han Emiratene og de øvrige landene i militærkoalisjonen om å respektere våpenhvilen.</p>
<p>– Jeg ber alle involverte parter og verdenssamfunnet for øvrig om å utvise respekt for avtalene og å legge til rette for at matforsyninger kommer fram, sa han.</p>
<p>– Befolkningen i Jemen er utslitt av den langvarige konflikten, og et stort antall barn sulter men får ikke tilgang til matlagrene, sa han videre.</p></div></body></document>
