<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190925-trenerlegenden---ney.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/RR8nla/trenerlegenden-neymar-gjoer-mye-dumt" frk="557 12 39 3220"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 11:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trenerlegenden: – Neymar gjør mye dumt</div>
<div type="ingress">Vicente del Bosque tror at Kylian Mbappé har det som skal til for å etterfølge Lionel Messi og Cristiano Ronaldo. Derimot kan trenerlegenden styre seg for Neymars oppførsel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MÅLFEIRING: Neymar og lagkameraten Marco Verratti mot Lyon sist helg. Foto: EMMANUEL FOUDROT / X02976</p></div>
<div type="text">
<p>Her er onsdagens oddstips</p>
<p>Som gjest på Cadena SER's El Larguero-program tirsdag morgen, gjengitt av AS, uttalte den tidligere Real Madrid-, Besiktas- og Spania-sjefen seg befriende klart.</p>
<p>– Neymar gjør mye dumt, og han er ikke et eksempel å følge i det hele tatt, men som fotballspiller er han veldig god, uttalte Vicente del Bosque.</p>
<p>Brasilianeren spilte tidligere i Barcelona, og det var i sommer masse rykter om at han var på vei bort fra Paris Saint-Germain. I sommer ble han anklaget for voldtekt, men kvinnen som kom med disse påstandene, ble nylig siktet for svindel, utpressing og æreskrenkelse. Politiet mener hun har løyet.</p>
<p>68-åringen mener Messi er verdens beste fotballspiller.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Granada leder La Liga etter bragd mot Barcelona</div>
<div type="text">
<p>– For meg er han den beste. Messi er tidenes beste spiller, men det er ikke å ta noe fra Cristiano Ronaldo. I fjor turte noen å hevde at Ronaldo var ferdig, at det ikke betydde noe om han ble borte. Messi og Cristiano har ingen grenser, sa mannen som trente Real Madrid i perioden 1999 – 2003, i tillegg til å ha vært fungerende sjef et par ganger tidligere.</p>
<p>Onsdag er det 97 millioner i Vikinglotto! Trykk her for å levere spillet ditt før kl. 18.00!</p>
<p>Om Kylian Mbappé sa del Bosque:</p>
<p>– Mbappé har alle kvaliteter som skal til for å bli Cristiano Ronaldos og Lionel Messis arvtaker, men han trenger fortsatt å fininnstille spillet. Det samme gjelder Vinicius - selv om han fremdeles har en vei å gå.</p>
<p>Del Bosque førte Real Madrid til to La Liga-gull og to Champions League-triumfer. Senere ble han trener for John Carew i Besiktas. Krisen i Barcelona kommenterer han slik:</p>
<p>– Ernesto Valverde er mer enn kapabel til å takle fremtiden i Barcelona.</p>
<p>Selv har del Bosque imidlertid ingen planer om å komme tilbake som trener:</p>
<p>– Jeg savner det ikke i det hele tatt. Vil jeg noen gang være trener igjen? Nei, aldri i livet. Jeg har allerede vært to av de beste stedene det går an å være trener, svarte Vicente del Bosque.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klopp viste klasse i takketale - Messi og Rapinoe årets spiller</div>
<div type="title" level="3">VGs oddstips: Real Madrid-Osasuna: Begge lag scorer</div>
<div type="text">
<p>* Dette er en La Liga-duell med to lag som ennå ikke har tapt i sine respektive fem åpningskamper. Real Madrid står med en 3-2-0-flyt, mens Osasuna har bokført 1-4-0.</p>
<p>* Real Madrids 1-0-bortetriumf over Sevilla søndag kveld var en opptur. Og trolig ble den verste kritikken mot trener Zinedine Zidane stilnet. Til kveldens kamp har franskmannen valgt å spare Gareth Bale (a). Fra før er det klart at fem spillere er skadet. Osasuna har på sin side to mann ute.</p>
<p>* Hjemmeodds til 1,22 i et vanlig HUB-spill er labert, og vi er «tvunget» til å prøve noe mer inspirerende. Osasuna har vært dyktige på å komme til målsjanser så langt. Og i fem av syv siste tilsvarende møter har begge lag scoret.</p>
<p>Vårt forslag er derfor at begge lag scorer til 1,70 i odds. Spillestopp er kl. 20.55 og Strive sender kampen.</p></div></body></document>
