<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190721-jnsson-om-attraktive.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/b5em1e/jonsson-om-attraktive-stabaek-spillere-bra-at-telefonen-gaar-varmt" frk="543 13 42 3187"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 07:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jönsson om attraktive Stabæk-spillere: - Bra at telefonen går varmt</div>
<div type="ingress">Stabæk-trener Jan «Janne» Jönsson har allerede sikret seg to nye spillere fra 1. august, men han utelukker ikke at det vil skje mer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Her er søndagens oddstips!</p>
<p>Yaw Amankwah og Sammy Skytte trener for tiden med Stabæk, og vil være klare for spill når overgangsvinduet i Norge åpner 1. august. Amankwah kom til klubben fra danske Hobro, og den høyreiste midtstopperen melder seg klar til kamp da han blir spilleklar.</p>
<p>– Det er selvfølgelig frustrerende å ikke kunne bidra nå, men det gjelder bare for meg å trene godt, og holde formen bra, forteller midtstopperen fra Bergen.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Jönsson mener Stabæk har fått inn to spillere med lederegenskaper og spillere som tar i et tak på banen. Han forteller at det er bra for klubben og ikke minst spillerne selv at de får en måneds trening før de kan spille.</p>
<p>– Det er gode spillere, men også herlige karakterer. De tar for seg, og de vil noe med treningen og fotballen. De kommer også med bra erfaring som vil være bra for de unge her i klubben, sier Stabæk-treneren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En sterk fotballspiller</div>
<div type="text">
<p>Skytte kommer på lån fra den danske klubben Midtjylland og skal være i Stabæk ut sesongen. Den danske midtbanespilleren tar med seg mange kamper fra den danske toppdivisjonen, og u-landslagskamper for Danmark.</p>
<p>– Han er en sterk fotballspiller med en bra teknikk. Han er også en bra to-veisspiller, en ballvinner med godt blikk for spillet, forteller Jönsson om 22-åringen.</p>
<p>Den 59 år gamle treneren sier han er fornøyd med laget han får til høsten. Likevel utelukker han på ingen måte at det kan skje en del i overgangsvinduet som kommer. Både på spillere inn og ut fra klubben.</p>
<p>– Vi må alltid se etter forsterkninger, for vi kan fort miste spillere. Det kan allerede skje i august. Jeg vil ikke gi deg navn, men jeg kan si det er flere spillere som klubber ser på, forteller Jönsson og legger til:</p>
<p>– Det er jo bra for klubben at telefonen går varmt interessen er stor for spillerne.</p>
<p>Varmt har nok telefonen til Ødegaard også gått:</p></div>
<div type="title" level="3">VGs tips: Uavgjort til 4,25 i odds</div>
<div type="text">
<p>Brann skal forsøke å reise seg etter torsdagens skuffelse i Dublin, der bergenserne gikk fra 1-0-ledelse over Shamrock Rovers - til 1- 2-tap og farvel til Europa League for denne gang. I den kampen ble Brann utduellert og viste manglende kreativitet. I Eliteserien har laget unngått tap den siste måneden: 1-3-0. Men det har vært målfattige kamper: 1-1,1-0, 1-1 og 0-0. Det er uvisst om Wormgoor (f) og Barmen (mb) blir klare til søndag. Stabæk kom sterkt tilbake fra et 1-3-underlege til 3-3 utligning i det 95. spilleminutt i mandagens hjemmekamp mot Sarpsborg 08.</p>
<p>Med bare ett nederlag på fem siste seriekamper (2-2-1) holder laget seg på rett side av nedrykksstreken - såvidt. Men: kun fire bortemål på syv kamper er ikke altfor imponerende, og laget spiller litt for mye på tvers for vår smak. Men Bærums-klubben har hatt nesten en uke til å forberede seg på. Ti siste tilsvarende: 6-2-2. Spillestopp er 17.55. Kampen vises på Eurosport Player og Eurosport pluss.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
