<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190521-vrakingen-av-harsem-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/P90z15/vrakingen-av-harsem-omsorgen-som-uteble" frk="706 0 3 4135"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 18:25"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vrakingen av Harsem: Omsorgen som uteble</div>
<div type="ingress">Det norske skimiljøet har høstet mye fortjent ros for evnen til å ta vare på hverandre. Derfor er det vanskelig å forstå behandlingen av Kathrine Harsem.</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Kathrine Harsem reagerer på landslagsvrakingen. Foto: Hagen, Fredrik / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dersom en toppidrettsutøver pådrar seg et fysisk problem, er det en prisverdig praksis at omgivelsene virkelig legger seg i selen for å gi vedkommende muligheten til å komme tilbake.</p>
<p>En og annen må til slutt gi seg fordi skaden ikke lot seg lege, men hvor ofte hører du om at det skortet på sjansen til å reise seg?</p>
<p>Men hva om det ikke dreier seg om noe fysisk, men en mental utfordring?</p>
<p>Her er det grunn til å reise en rekke problemstillinger:</p>
<p>Hvordan behandles en utøver dersom livet i en periode vanskeliggjør prestasjoner på topp?</p>
<p>Skal du prinsipielt sett ha en tryggere posisjon om du sliter med hælen enn med hodet?</p>
<p>Dersom en utøver følger et medisinsk opplegg for å komme tilbake, skal hva dette dreier seg om påvirke terskelen for å bli satset på videre?</p>
<p>Kombinasjonen av toppidrett og mentale utfordringer er dessverre en alvorlig underkommunisert problemstilling i norsk idrett.</p>
<p>Også i samfunnet som sådan er temaet «hvordan man har det inni seg» ofte stigmatisert og tabubelagt.</p>
<p>Men siden presset på en idrettsstjerne i alle fall ikke er noe mindre enn i et vanlig yrke, snarere langt større, er det jo egentlig alt annet enn overraskende at slike problemstillinger forekommer.</p>
<p>Men hvor godt skodd er idrettsledelsen til å håndtere problematikken?</p>
<p>Nå står langrennsleiren midt i en betent sak.</p>
<p>Kathrine Harsem har valgt å bruke bloggen sin til å legge ut en personlig, grundig og detaljert redegjørelse om hvordan den siste tiden har vært for henne - og ikke minst om hvor urettferdig hun mener vrakingen fra landslaget er.</p>
<p>Som kjent opplevde hun en kollaps under et rulleskirenn i august i fjor. I bloggen forteller hun om hvordan personlige årsaker utløste det som skjedde, hun snakker om den gode kontakten med landslagslegen på veien tilbake - og om hvordan forrige sesong forløp.</p>
<p>«Jeg liker ikke å kalle meg selv syk. Jeg er ikke syk. Men jeg har hatt store mentale utfordringer, som i stor grad har påvirket meg fysisk. Jeg har hele veien hatt en trygghet for at plassen min ikke var i fare. Jeg har ligget nede, og jeg vil få en sjanse til å reise meg», skriver hun.</p>
<p>Etter at beskjeden kom om at hun er ute av landslaget, stiller Harsem spørsmålet om hvorfor valget ble slik</p>
<p>Under de rådende omstendigheter fremstår det som et særdeles betimelig spørsmål.</p>
<p>Det er også vanskelig å finne dekning i tall og statistikk for at alle uttatte skal kunne stille foran henne i en rent sportslig kø.</p>
<p>Her er det viktig å understreke at det utenfra selvsagt ikke er mulig å ha full oversikt over detaljene i kommunikasjonen mellom forbund og utøver, og det er vanskelig for langrennssjef Espen Bjervig å uttale seg spesifikt i en slik sak.</p>
<p>Derfor må det tas forbehold om at saken kan ha ukjente sider.</p>
<p>Men selv om man, for argumentets skyld, skulle være enig i at en sportslig vurdering tilsier at det var riktig å vrake Harsem, som nylig ble nummer fem og syv i NM, fremstår det rart at man tyr til skrittet på dette tidspunktet.</p>
<p>Kathrine Harsem burde vel som et minimum fått sjansen til å levere 100 prosent ut fra egne forutsetninger igjen, og deretter kunne man vurdert om fremtiden var best for landslaget med eller uten henne.</p>
<p>Hadde Norges Skiforbund vraket henne dersom den manglende sportslige utviklingen sist sesong hadde skyldtes en fysisk skade?</p>
<p>Om svaret på det spørsmålet er nei, burde de heller ikke gjort det når problemene har rot i det mentale. Såpass med omsorg hadde hun ærlig talt fortjent.</p>
<p>Kathrine Harsem har ikke tenkt å gi seg som skiløper, og tiden vil vise om satsingen utenfor landslaget bærer frukter. Men uansett hvordan ting vil forløpe fremover, skal hun ha all ære for motet hun viser ved å fortelle om hvordan hun har det.</p>
<p>Det har stor verdi for andre som måtte havne i en tilsvarende situasjon - og det vil garantert skje. For toppidrettsutøvere er jo i bunnen skrudd sammen akkurat som oss andre.</p></div></body></document>
