<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-romerikes-blad-james.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/ngqLJd/romerikes-blad-james-bond-skal-spilles-inn-i-hakadal" frk="434 6 17 2575"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 20:23"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Romerikes Blad: «James Bond» SKAL spilles inn i Hakadal</div>
<div type="ingress">De intense spekulasjonene om at det nye eventyret om agent 007 kommer til Nittedal, skal være bekreftet – men ikke fra produsentene selv.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">26.02.19 21:23 Oppdatert: 26.02.19 23:03</div>
<div type="caption"><p>BOND: Daniel Craig er fortsatt James Bond, her under en pressekonferanse i Berlin i 2015. Foto: Michael Sohn / AP</p> <p>HER: Denne hytten er satt opp for «James Bond»-innspillingen. Her skal det angivelig utspille seg et drama med et barn. Foto: TORE KRISTIANSEN/VG</p> <p>Kart: Mapbox. Luftfoto: Google Maps. Grafikk: Henrik Odiin</p></div>
<div type="text">
<p>Romerikes Blad skriver at de har fått innsyn i søknaden Truenorth Norway har sendt til Arbeidstilsynet på vegne av filmproduksjonen – B25 Limited. Der bekreftes det ifølge avisen at deler av den 25 filmen om Bond skal spilles inn på Romerike, innenfor markagrensa i Nittedal fra 25 – 31. mars i år.</p>
<p>En av scenene som skal spilles inn der, handler ifølge avisen om at et barn, en liten jente, skyter en inntrenger før hun blir jaget av en annen person og løper ut på det islagte vannet – altså Langevann.</p>
<p>VG tok turen til Hakadal i forrige uke, etter å ha fått nyss om at det var saker og ting i gjære der. Og det var det. Ved Langvann bygges det en hytte, og det er brøytet en stor åpen plass som kan fungere som en stor parkeringsplass.</p>
<p>Men VG lyktes ikke da i å få bekreftet at det dreier seg om «James Bond».</p>
<p>Bakgrunn: Ny James Bond-film kan bli spilt inn i Norge</p>
<p>Selv om Filminstituttet har gitt penger, har ikke Bond-produsentene selv bekreftet hvor filmen skal spilles inn. Beskjeden fra filmselskapet SF er fortsatt at Norge er «et av stedene som vurderes for innspillingen».</p>
<p>Per Henry Borch, Line Producer i TrueNorth Norway, var i forrige uke svært ordknapp.</p>
<p>– Jeg kan ikke kommentere noe som helst. Produksjonen i London vil gå ut med informasjon samlet, sa han på telefon til VG.</p>
<p>VG på filmstedet: Se flere bilder og les mer om filmplanene</p>
<p>Romerikes Blad skriver at Borch heller ikke vil kommentere noe overfor dem, selv om de sitter på hans søknad, som er datert denne måneden.</p>
<p>Tradisjonelt lar produsentene det bli avslørt på en storstilt pressekonferanse rett oppunder innspillingsstart, for å skape mest mulig blest om filmen.</p>
<p>Den norske stat bidrar med 47 millioner norske skattekroner til innspillingen av filmen, gjennom insentivordningen til Norsk filminstitutt. Forutsetningen er at deler av filmen spilles inn i Norge.</p>
<p>Ifølge lokalavisen Varingen får folk som ferdes på stedet, beskjed om å «passe sine egne saker», og VGs fotograf observerte vakter fra sikkerhetsselskapet ProSec på stedet – flere kilometer inn i marka.</p></div></body></document>
