<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190609-mann-i-20-arene-dod-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/b54x9B/mann-i-20-aarene-doed-etter-knivstikking-i-sandefjord" frk="393 6 16 2488"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 21:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 20-årene død etter knivstikking i Sandefjord</div>
<div type="ingress">Ambulanse og politi rykket søndag ut til en leilighet i Sandefjord etter melding om knivstikking. En mann i 20-årene ble i 21.40-tiden meldt død.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ÅSTED: Krimteknikere arbeider søndag kveld i en leilighet i Sandefjord, hvor en mann døde etter at det ble meldt om knivstikking. Foto: Fredrik Rimork Wiig / wiigfoto.com</p> <p>KNIVDRAMA: Ambulanse og politi rykket ut til en leilighet etter melding om knivstikking på Mosserød i Sandefjord. Foto: Geir Eriksen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ingenting som tyder på at dette er en drapssak, men vi ønsker å avklare hva som har vært hendelsesforløpet og hva som har skjedd. I den forbindelse pågår det avhør nå, sier påtaleansvarlig An-Eline Rimstad Johansen til VG.</p>
<p>Ingen er pågrepet i saken eller har status som mistenkt.</p>
<p>– Dødsårsaken er for tidlig å si noe om, men det etterforskes som et mistenkelig dødsfall, opplyser politiadvokaten til VG.</p>
<p>Mannens pårørende er varslet. Fem personer som ble innbrakt til politiet har foreløpig status som vitner.</p>
<p>– Det har vært et uoversiktlig åsted med mange personer involvert, og statusen til disse fem personene kan bli endret senere, uttalte operasjonsleder Jan Christian Johnsrud i Sørvest politidistrikt til NTB tidligere søndag kveld.</p>
<p>Alle de involverte i saken, inkludert den avdøde mannen, er norske statsborgere. Politiet etterforsker saken utover kvelden og natten.</p></div>
<div type="title" level="3">Melding om knivstikking</div>
<div type="text">
<p>Politiet meldte om knivstikking på en privatadresse klokken 18.22. Kort tid etter meldte politiet at en mann var sendt til sykehus i ambulanse for behandling. Han skal ha hatt flere kuttskader.</p>
<p>Noen minutter senere meldte politiet om at ytterligere en mann var blitt sendt til sykehus for behandling. Vedkommende skal ha blitt påtruffet ute, et stykke fra stedet, ifølge politiet. Denne mannen skal etter forholdene ha det bra, opplyser politiadvokaten til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Fem innbrakt</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Jan Kristian Johnsrud i Sør-Øst politidistrikt opplyste tidligere søndag kveld at politiet hadde sendt ut mange patruljer til stedet, som jobber med saken.</p>
<p>Politiet har hatt kontroll på fem personer i 20- og 30-årene, som ble innbrakt til politistasjonen.</p>
<p>– Vi har fått bekreftet at disse mennene var inne i leiligheten, men de må avhøres før vi vet noe mer, sa Johnsrud til VG tidligere i dag.</p>
<p>Politiet ønsker ikke å kommentere om mennene er kjenninger for politiet.</p>
<p>Området er et åsted som er avsperret og krimteknikere arbeidet søndag kveld på stedet.</p></div></body></document>
