<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190307-pia-tjelta-og-oddgei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/gPg3kB/pia-tjelta-og-oddgeir-thune-vant-filmpriser" frk="191 4 6 1246"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 23:45"/>
<attribute name="author" value="Ingvill Dybfest Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pia Tjelta og Oddgeir Thune vant filmpriser</div>
<div type="ingress">Skuespiller-samboerne sikret seg hver sin Kanonpris for innsatsen i Tuva Novotnys film «Blindsone».</div>
<div type="author">Ingvill Dybfest Dahl</div>
<div type="date">08.03.19 00:45</div>
<div type="caption"><p>PAR I PRIS: Oddgeir Thune og Pia Tjelta - her på rød løper i Haugesund i 2017, da Tjelta var programleder for Amandaprisen. Foto: Ingvill Dybfest Dahl / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Pia Tjelta og Oddgeir Thune vant pris for henholdsvis Beste kvinnelige hovedrolle og Beste birolle for innsatsen i Novotnys film under utdelingen av Kanonprisen i Trondheim under Kosmorama internasjonale filmfestival torsdag kveld.</p>
<p>Tuva Novotny hentet hjem priser for både manus og regi på «Blindsone» som totalt fikk fem priser - også produsent Elisabeth Kvithyll fikk pris.</p>
<p>Novotny ble også hyllet med Edith Calmar-prisen med begrunnelsen at hun «har gjort seg bemerket i norsk og nordisk film og fjernsyn i en årrekke, – i ulike roller».</p>
<p>Tobias Santelmann vant Beste mannlige hovedrolle for «Mordene i Kongo».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Pia Tjelta: Reddet av terapien</div>
<div type="text">
<p>Martin Otterbeck vant foto-prisen for «Utøya 22. juli» og Gisle Tveito vant for lyddesign på samme film.</p>
<p>Lina Nordqvist fikk pris for produksjonsdesign på «Sonja», mens Silje Nordseth og Karsten Mainich vant for Beste klipp på «Tårnet».</p>
<p>Publikumsprisen gikk til «Skjelvet».</p></div></body></document>
