<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190225-norskfaget-trenger-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/a2VJb4/norskfaget-trenger-modernisering" frk="418 1 4 2594"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 10:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norskfaget trenger modernisering</div>
<div type="ingress">Norskfaget er noe av det viktigste vi har, men det trenger en modernisering.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">25.02.19 11:38 Oppdatert: 25.02.19 12:55</div>
<div type="caption"><p>SVARER: Sarah Zahid (22).</p></div>
<div type="text">
<p>SARAH ZAHID (22), poet og jusstudent.</p>
<p>I en kronikk i VG denne måneden skriver skoleelev Fredrik følgende: «For ungdommen nå til dags er ikke lenger Ibsen den nest beste dikteren i verden.»</p>
<p>For mange av oss er vårt første møte med litteratur gjennom skolen. Allerede fra første trinn blir vi kjent med eventyr, fabler, sanger og dikt som hjelper oss å utvikle emosjonell intelligens og kreativitet. Fantasien gjennom historiefortelling, påvirker måten vi tenker og oppfører oss på, og bidrar med håp og drømmer. Ikke minst spiller litteraturen en solid rolle i å bryte ned barrierer og bidra til samfunnsutvikling. Den er et redskap som bryter ned fordommer, hat og politiske og kulturelle skillelinjer. Litteraturen forener oss gjennom å vektlegge det som gjør oss til mennesker – våre tanker og følelser. For kanskje vi ligner hverandre mer enn først antatt?</p>
<p>I en stadig mer digitalisert verden, og en framvekst av Facebook og andre sosiale medier, er det ekstra viktig å engasjere unge til å lese litteratur.</p>
<p>En leserundersøkelse fra i fjor viser at motivasjon for å lese er svært avhengig av bokas innhold. Oftest oppgitte begrunnelser er at boka «handler om noe jeg er interessert i». Derfor er det viktig at vi har en læreplan i norskfaget som dyrker elevenes interesser og gir dem frihet til valg av litteratur.</p>
<p>Da jeg gikk på videregående skole gikk det et høylytt sukk gjennom hele klasserommet da vi ble bedt om å analysere et hundre år gammelt dikt. Selv jeg, som tre år senere skulle debutere med en diktsamling, hadde liten interesse i å finne litterære virkemidler i et dikt som jeg hverken forstod eller kunne kjenne meg igjen i.</p>
<p>Det var ikke Henrik Ibsen eller Arnulf Øverland som motiverte meg til å skrive skjønnlitterært. Det var dagens unge forfattere – som Atle Håland og Kjersti Wøien Håland. Sistnevnte poeter skapte et dypt engasjement i meg gjennom å formidle hverdagslige følelser og øyeblikk gjennom et virkelighetsnært språk uten klisjeer og pompøse formuleringer.</p>
<p>Det at jeg ønsker mer fokus på moderne litteratur, er ikke ensbetydende med at jeg ønsker å avskaffe litteraturhistorien fra den norske læreplanen. Språket er en sentral del av kulturen vår, og dets viktighet og betydning fremkommer gjennom litteraturhistorien – Ivar Aasen og Knud Knudsen er sentrale skikkelser i norsk språkhistorie, men samfunnsendringer og unges interesser tilsier at vi også må gi rom for nye litterære stemmer i norskfaget.</p></div></body></document>
