<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190728-ordforere-kniver-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/3JozAP/ordfoerere-kniver-om-varmerekord-men-sjansene-er-trolig-over-for-i-aar" frk="1392 10 85 7800"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 17:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordførere kniver om varmerekord - men sjansene er trolig over for i år</div>
<div type="ingress">Begge disse ordførerne sitter med hver sin varmerekord, som er helt lik. Lenge håpet Grane at de skulle slå Nesbyen søndag, men slik gikk det ikke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KAMP OM TRONEN: Enn så lenge deler hjemstedene til ordførerne i Nesbyen og Grane kommune tronen som Norges varmeste. Foto: Privat</p> <p>PÅ FERIE: Grane-ordfører Bjørn Ivar Lamo er på ferie i Latvia, mens det koker i hjemkommunen. Foto: Privat</p> <p>TROFORS: Marcus og Martinus på badeplassen hjemme i Grane kommune på Trofors for litt over en uke siden. Foto: PRIVAT Foto: Privat</p> <p>MÅ FLYTTES: Fra en gummibåt utenfor Tønsberg vurderer Nesbyen-ordfører Tore Haraldset grep for å beholde rekorden. – Vi jobber for å finne ut om det er riktig at den står der den står. Rett må være rett. Foto: Privat</p> <p>LAKSFORS: Varmen stoppet ikke denne gjengen i går, som fisket i over 35 varmegrader. Foto: Inger Laksfors</p> <p>LAKSFORS TURISTCAFÉ: Flere gjester ved Laksfors turistcafé har forståelig nok valgt å oppholde seg i skyggen. Foto: Gudmund Forsmo</p> <p>32,9: Så varmt er det i Nesbyen, der den gamle målestasjonen til Meteorologisk institutt sto, som målte rekordtemperaturen i 1970. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En nesten 50 år gammel varmerekord fra Nesbyen i Buskerud er tangert etter at det ble målt 35,6 grader i Laksfors i Grane kommune i Nordland lørdag ettermiddag.</p>
<p>Målingen er ikke blitt avkreftet, og vil ifølge Meteorologisk institutt etter all sannsynlighet bli stående.</p>
<p>Dermed stod rekorden fra 1970, da det også ble målt 35,6 grader i Nesbyen, i fare for å bli slått, hvis det fortsatte å koke i nordlandskommunen sønsdag.</p>
<p>VG er på plass i Laksfors - se sending her:</p>
<p>Men til tross for høye temperaturer, holdt det ikke til ny rekord. Klokken 18.15 opplyser vakthavende meteorolog Martin Granerød at den siste temperaturmålingen i Laksfors viser 32,9 grader - og at makstemperaturen som har vært målt der i dag er 34,1 grader.</p>
<p>– Nå har temperaturen gått såpass ned at det er for sent til at rekorden kan bli slått. I går ble rekorden nådd like før klokken 17.00, så det var å regne med at det ville skjedd på samme tid i dag. Nå får vi se hvor lenge det kan bli til neste gang, sier Granerød.</p>
<p>Han opplyser at det er Mosjøen lufthavn som har hatt høyeste temperaturmåling i Nordland søndag, med 34,8 grader.</p>
<p>– Er det noen mulighet for at varmerekorden kan slås senere i sommer?</p>
<p>– Det er det veldig lite sannsynlig. I morgen er det meldt over 30 grader flere steder i landet, også i Nordland, men temperaturene vil ikke bli så høye som nå. Fra tirsdag blir det lavere temperaturer i hele landet, og fremover sensommeren vil sola gradvis stå lavere på himmelen, som gjør at den stråler mindre varme, sier Granerød.</p>
<p>Ved 12-tiden var ordfører i Grane kommune, Bjørn Ivar Lamo, spent på om kommunen faktisk kunne klare slå rekorden.</p>
<p>– Det er klart at det er spennende. Er man den varmeste plassen i Norge, er jo det et trekkplaster i seg selv. Man vil jo få en del oppmerksomhet, sier han til VG.</p>
<p>Foreløpig er det rent spill i varmekampen. Klokken 13 var Laksfors det varmeste stedet i landet, med 32 varmegrader – opp nesten to varmegrader på to timer. Nesbyen var et godt stykke unna med 25,2 grader.</p>
<p>– Vi skal kjempe for å ta rekorden tilbake til Nesbyen, hvis Laksfors stjeler den fra oss, sier Nesbyens ordfører Tore Haraldset.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norges varmerekord kan være tangert</div>
<div type="text">
<p>Den forrige fylkesrekorden i Nordland var 33,8 grader, målt i Saltdal 11. juni 2011.</p>
<p>– Vi er ikke uvant med at det er ganske varmt i juli, og 30 grader har vi hatt en del, men akkurat å komme opp i 35 grader er ikke vanlig, sier ordfører i Grane kommune i Nordland, Bjørn Ivar Lamo.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norway Cup setter inn væske-tiltak i varmen</div>
<div type="text">
<p>Ordføreren er selv på ferie i Latvia.</p>
<p>– Men barna er hjemme, og jeg forsto at de syntes det er varmt. Det går i bading, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Popduo på vei hjem</div>
<div type="text">
<p>Popduoen Marcus og Martinus Gunnarsen, som kommer fra Grane, er på vei hjem i dag.</p>
<p>– Grane kommune er jo et paradis! Og ekstra flaks for oss at vi har fått vært en del hjemme i sommer og nytt været! skriver Marcus i en tekstmelding til VG.</p>
<p>Tvillingbrødrene er på vei hjem fra konsert i Malmö, og sier det ryktes at det skal bli enda varmere i dag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slår alarm om hunder i varmen: – I verste fall kan de besvime og dø</div>
<div type="text">
<p>– Vi bor så fint til at for oss er sommer hjemme det beste som er! Vi kan både gå på fjellet og ta oss en dukkert i elven når det blir for varmt. Trofors har alt vet du, skriver Martinus og legger til et smilefjes.</p></div>
<div type="title" level="3">Følger spent med</div>
<div type="text">
<p>Utenfor Furustrand camping i Tønsberg ligger Nesbyens ordfører i en gummibåt og forbereder seg mentalt på dagens mulige detronisering.</p>
<p>– Jeg ligger her og følger spent med på hvordan det går i dag. Båten har en femhesters motor, så da blir det litt trekk i lufta, sier Haraldset.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tog manglet aircondition – fikk problemer i varmen på Rørosbanen</div>
<div type="text">
<p>Han krysser fingrene for at Nesbyen beholder rekorden som det heteste stedet i landet. Varmerekorden har vært viktig for Hallingdals-kommunen, mener han.</p>
<p>– Vi er kjent for å være landets varmeste plass. Det har vært en fin tilleggsmarkedsføring for oss. Jeg farter mye rundt i landet, og denne rekorden er noe av det vi er mest kjent for.</p>
<p>– ... er det noe annet Nesbyen er kjent for?</p>
<p>– Vi er i ferd med å bli norgesledende destinasjon for offroad-sykling. Og så har vi et tjern, Trytitjern, som sikkert er Norges varmeste vann. Så kanskje må vi begynne å konkurrere om å ha Norge fineste og varmeste badevann.</p></div>
<div type="title" level="3">Selvsikre i Laksfors</div>
<div type="text">
<p>Tilbake i Laksfors koker det både inne og ute på Laksforsen turistcafé. Laksefiskerne må nok helst fiske om natten, for i solen er temperaturene utholdelig, kan daglig leder Gudmund Forsmo bekrefte.</p>
<p>– I går viste gradestokken på turistkafeen 35,5 grader, og den står i skyggen hele dagen. Jeg tenker at vi slår rekorden i ettermiddag, sier Forsmo selvsikkert.</p>
<p>Han viser til at gradestokken på turistkafeen ved 13-tiden i dag viste 32 grader, og at det ikke var så varmt i går, sier Forsmo.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekord-tabbe</div>
<div type="text">
<p>Om det blir ny rekordmåling er det dessverre én ting som er klart for Nesbyen-ordføreren: Hvis den kommer, er det neppe i Nesbyen. Siden rekordmålingen i 1970 har Meteorologisk institutt flyttet måleren til et mildere sted.</p>
<p>– Der den gamle måleren sto, står det nå et tørkestativ. Det er mye snakk om det tørkestativet til han Dag, sier ordføreren, som vil ta grep for å øke varmemeldingene fra Nesbyen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">De jobber i sommervarmen: – Utmattende når solen er så sterk</div>
<div type="text">
<p>– Det er mange hos oss som ikke stoler på at den temperaturmåleren står riktig plassert i dag. Vi jobber for å finne ut om det er riktig at den står der den står. Rett må være rett.</p>
<p>Ved Nesbyens raskest-tørkende tørkestativ er temperaturen klokken 13 søndag 32,9 grader – et godt stykke over den offisielle målestasjonen.</p>
<p>Eier Dag Smestad er ikke så bekymret for et mulig tap av rekorden til Laksfors.</p>
<p>– Det er greit om vi mister den, så lenge den ikke går til Gulsvik, sier Smestad, om stedet i nabokommunen Flå.</p>
<p>Han husker godt hvor varmt det var da rekorden ble satt i 1970.</p>
<p>– Da var det helt vindstille, og luften sto og dirret.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik kan man jukse</div>
<div type="text">
<p>I dag står Nesby-måleren på et jorde, omgitt av gress. Det er slik det skal være, og slik er det også i Laksfors, forteller statsmeteorolog Terje Alsvik Walløe.</p>
<p>– Det skal være gress omkring måleren. Det var det i Laksfors da vi sjekket stasjonen i går, så rekordmålingen fra lørdag blir nok stående, sier han, og gir uforvarende noen råd til noen som skulle ville jukse seg til en rekord:</p>
<p>– Hvis noen hadde lagt en grushaug eller noen betongklosser ved siden av eller under måleren, så kunne det ha økt varmen. Omgivelsene har mye si, det er derfor vi kontrollerer, sier han.</p>
<p>Og hvem har det kaldest i landet? Det er Vardø, som hadde 9 grader klokken 11 i formiddag.</p></div></body></document>
