<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190725-solskjars-nye-spiss-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/70yxmK/solskjaers-nye-spiss-imponerte-i-uniteds-fjerde-strake-seier" frk="460 3 10 2821"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 14:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs «nye» spiss imponerte i Uniteds fjerde strake seier</div>
<div type="ingress">(Tottenham – Manchester United 1 – 2) Ole Gunnar Solskjær (46) har varslet en «ny» Anthony Martial (23) i sommer. Mot Tottenham viste den franske angriperen hvorfor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SPISS: Anthony Martial har fått en ny rolle i Manchester United i sommer. Her scorer han mot Tottenham. Foto: HECTOR RETAMAL / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Etter en svak vårsesong der han i hovedsak ble brukt som venstrekant i Solskjærs lag, har Martial under sommerens treningskamper fått flere kamper som spydspiss.</p>
<p>Han startet sentralt i banen også mot Tottenham i Shanghai, der han imponerte med avslutterferdighetene ved flere anledninger: Først traff han stolpen med et flott skudd med venstrefoten, deretter scoret han fra skrått hold etter flott fremspill av Andreas Pereira.</p>
<p>Her kan du se høydepunktene fra kampen mellom de engelske storklubbene:</p>
<p>Martials gode prestasjon rimer med det Solskjær har varslet om i sommer.</p>
<p>– Anthony kan bli en angriper i verdensklasse. Innstillingen hans er perfekt, og det har vært noen ganger der du kan se en ny Anthony i måten han jobber for laget på, sa manageren nylig.</p>
<p>– Jeg er sikker på at vi kommer til å se en bedre Anthony i år, la han til.</p>
<p>Under kampen mot Tottenham brukte Solskjær hele drikkepausen i første omgang på å gi Martial spiss-instruksjoner ved hjelp av en liten notatblokk. Det er tydelig at nordmannen prøver å drille det tidligere Monaco-stjerneskuddet i en ny rolle.</p>
<p>I Australia noterte Martial seg også for en scoring på straffe mot Leeds.</p>
<p>– Jeg ble imponert over Martial i første omgang, sa tidligere United-spiss Andy Cole til MUTV etter en positiv førsteomgang sett med Manchester United-øyne.</p>
<p>Etter pause endret kampbildet seg drastisk, godt hjulpet av en haug med bytter: Solskjær byttet hele elleveren, noe som innebar at Marcus Rashford kom inn på Martials spissplass, mens Tottenham-manager Mauricio Pochettino gjorde seks bytter.</p>
<p>Med blant andre Heung-min Son og Lucas Moura inn på banen tok Spurs over føringen i kampen, og det var sistnevnte som utlignet.</p>
<p>Brasilianerens skudd fra 16 meter traff Luke Shaw, skiftet retning og tok United-keeper Sergio Romero på sengen etter en drøy time i Shanghai.</p>
<p>Dermed kom Uniteds første baklengsmål for sommeren i den fjerde oppkjøringskampen.</p>
<p>Men det skulle ikke sette en stopper for seiersrekken. Med ti minutter igjen å spille, etter en laber omgang fra «de røde djevlene» satte 18 år gamle Angel Gomes fart. Etter et flott veggspill med Juan Mata lirket han ballen i mål fra skrått hold og sikret sommerens fjerde seier av fire mulige for Ole Gunnar Solskjærs lag.</p>
<p>Like gledelig var det ikke for Solskjær å se midtstopperen Éric Bailly måtte forlate banen på båre etter bare åtte minutters spill i andre omgang. Det gjør ikke Uniteds mye omtalte midtstopperjakt mindre viktig.</p></div></body></document>
