<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190801-hadia-tajik-minnes-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/mRewBL/hadia-tajik-minnes-venninnen-vi-kunne-spise-billig-pasta-og-late-som-vi-var-i-italia" frk="1503 3 35 8912"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 18:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hadia Tajik minnes venninnen: – Vi kunne spise billig pasta og late som vi var i Italia</div>
<div type="ingress">Arbeiderparti-ordfører Ingrid Aune mistet livet etter en båtulykke natt til torsdag. Hun var god venninne med nestleder i partiet, Hadia Tajik, som beskriver Aunes bortgang som uvirkelig.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VENNINNER: Ap-nestleder Hadia Tajik og partikollega Ingrid Aune på Aunes hjemsted Malvik i 2016. Aune var ordfører og ga Tajik en omvisning. Foto: Hadia Tajiks facebookside</p> <p>– DYKTIG POLITIKER: Ap-leder Jonas Gahr Støre skriver i minnes partikollega Ingrid Aune som en dyktig politiker med et smittende engasjement. Foto: Arbeiderpartiet</p> <p>OMKOM: Malvik-ordføreren Ingrid Aune omkom i båtulykken i Namsos. Bildet er fra kong Haralds visitt i Malvik i 2016. Foto: Therese Alice Sanne, VG</p> <p>TEAM: Ingrid Aune var politisk rådgiver for Espen Barth Eide da han var forsvarsminister og senere utenriksminister i 2012. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>HYLLEST: AUF i Trøndelag samlet seg til et gruppebilde på Utøya for å hedre Ingrid Aune. Foto: Sandra Tenud/AUF</p></div>
<div type="text">
<p>– Ingrid var fryktløs. Energisk. Stolt av hjemplassen sin i Trøndelag, men også flink til å holde kontakten med vennene sine i andre deler av landet, sier Tajik i en SMS til VG.</p>
<p>– Vi lo mye sammen. Vi diskuterte kjærlighet og politikk. Nå finnes hun ikke mer. Det er uvirkelig.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Vitne: – Vi hørte et forferdelig smell og så omrisset av noe utenfor skjæret</div>
<div type="text">
<p>Ap-nestlederen beskriver et nært og langvarig vennskap med Aune. Hun sier de har hatt mange gode minner sammen.</p>
<p>– Ingrid har vært en god venninne for meg i mer enn ti år. Ett av mange gode minner med Ingrid er en sommer for noen år siden, da ingen av oss hadde lagt ferieplaner og vi savnet feriefølelsen, minnes Tajik.</p>
<p>– Da gikk vi rundt på ulike spisesteder og lot som vi var i forskjellige land. Vi kunne spise billig pasta den ene dage, og legge ut bilder på Facebook som om vi var i Italia. Den andre dagen kunne vi dra på amerikansk barbecue bare for å late som at vi nå var ute for å kjøre Route 66. På slutten av sommeren møtte vi felles kjente som kunne si «dere har jammen reist mye i sommer!». Da lo vi og avslørte at nei, vi hadde bare vært i Oslo og levd oss inn i det.</p>
<p>– Slik vil jeg huske Ingrid, som varm, glad og kreativ.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hadde så mye livsglede</div>
<div type="text">
<p>Birgit Skarstein, som er kjent for å være blant Norges mest dominerende paraolympiske utøvere, var en nær venn av Ingrid Aune. Skarstein og Aune kom fra henholdsvis Levanger og Malvik, som ikke ligger langt fra hverandre.</p>
<p>– Ingrid var helt fantastisk, varm, engasjert og klok. Hun hadde så mye livsglede, og var en spesiell kraft både for de rundt seg og i samfunnet ellers.</p>
<p>Skarstein beskriver henne også som et genuint og godt menneske som brydde seg om alle. Men hun vil også trekke frem hvor flink Aune var i arbeidet sitt.</p>
<p>– Det hun har greid å skape i verden er utrolig imponerende og hun hadde gjort enda mer om hun bare hadde fått flere år på jorda. Hun viste vei. Dette er bare ufattelig trist.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Motivert for å fortsette</div>
<div type="text">
<p>Ved kommunevalget i 2015 var Aune ordførerkandidat for Ap i hjemkommunen Malvik nord for Trondheim. Partiet fikk 40,2 prosent av stemmene og Aune ble valgt til kommunens første kvinnelige ordfører med støtte fra Ap, MDG og Sp. Hun var også Malviks yngste ordfører noensinne.</p>
<p>– Hun var veldig motivert for å fortsette, sier Tajik.</p>
<p>Ingrid Aune rakk også å gjøre en akademisk karriere i sitt korte liv. Hun tok en mastergrad i samfunnsøkonomi på universitetet i den amerikanske byen Madison i Wisconsin i 2011, og var forskningsassistent både på Norsk Utenrikspolitisk Institutt, NUPI, og på Institutt for forsvarsstudier.</p>
<p>I 2012 ble Ingrid Aune engasjert som politisk rådgiver i Forsvarsdepartementet for daværende forsvarsminister Espen Barth Eide (Ap). Da han ble utenriksminister samme høst, fulgte hun med og var politisk rådgiver i Utenriksdepartementet fram til januar 2013.</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre beskriver Aune som et av partiets største talenter. Tajik gir ham full støtte.</p>
<p>– I tillegg til å være sterkt engasjert for innbyggerne sine, så drev hun fram politikkutvikling i Arbeiderpartiet. Både på flere heltidsstillinger innen helse- og omsorg, kvinnelig verneplikt, og betydningen av energisikkerhet i utenrikspolitikken.</p>
<p>– Denne evnen til å kombinere det lokale med det nasjonale og internasjonale er uvanlig. Jeg tror det både handlet om hennes personlige interesser, men også om at hun har utøvd politikk på alle disse nivåene, sier Tajik.</p></div>
<div type="title" level="3">Barth Eide: Eksepsjonelt talent </div>
<div type="text">
<p>– Dette er en ufattelig tragedie, sier Espen Barth Eide til VG.</p>
<p>Også Aunes kjæreste Endre Olav Evensen (43), som jobbet som psykolog i Namsos, mistet livet i ulykken.</p>
<p>– Det er bare noen uker siden vi gikk tur sammen. Vi snakket om hennes valgkamp for å bli gjenvalgt som ordfører, men hun omtalte også kjæresten Eivind Olav, som også omkom i den ufattelige ulykken, med en spesiell glød i stemmen. Hun fortalte også at hun holdt på å lære seg portugisisk i tillegg til alle de andre språkene hun behersket, sier den tidligere utenriksministeren.</p>
<p>– Hvordan vil du huske henne?</p>
<p>– Hun var et fantastisk fint menneske og et helt eksepsjonelt politisk talent, sier Espen Barth Eide.</p>
<p>– Hun var målrettet, og utviste alltid stor kunnskap og kreativitet. Mange av oss så Ingrid som en fremtidig lederskikkelse på et høyere nivå i Norge, legger han til.</p>
<p>I et VGTV-intervju sier Barth Eide at han var dypt imponert over jobben Aune gjorde som ordfører.</p>
<p>– Det var tidlig å bli ordfører, hun var absolutt på den unge siden. Men hun satte seg raskt i respekt, sier han i VG-studio.</p>
<p>– Hun var en veldig sterk inspirasjonskilde for de yngre, som viste hva man kunne få til tidlig i livet hvis man står på og er engasjert.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoltenberg: – Ingrid vil bli dypt savnet</div>
<div type="text">
<p>Tidligere statsminister og leder i Arbeiderpartiet, Jens Stoltenberg, uttrykker også sin sorg over tapet av den unge politikeren gjennom et innlegg på Facebook. Han beskriver henne som et stort politisk talent og en varm person.</p>
<p>«Ufattelig trist. Med Ingrid Aune har vi mistet et stort politisk talent. Ingrid ga seg aldri når hun kjempet for det hun trodde på. Hun gjorde det som politisk rådgiver i Utenriks- og Forsvarsdepartementet da hun kjempet for en mer solidarisk og trygg verden. Alltid blid og sprudlende. Alltid imøtekommende og varm. Ingrid vil bli dypt savnet» skriver Stoltenberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Hylles som forbilde</div>
<div type="text">
<p>På Utøya har AUF i Trøndelag samlet seg for å minnes den tidligere AUFeren.</p>
<p>«Du var et enestående forbilde for oss. Få har hatt et så ekte engasjement for fellesskapsverdier og solidaritet som seg. Du var en av de fremste i vår bevegelse på internasjonale spørsmål, som gjerne ofte ble frontet her på Utøya. Selv om vi så gjerne skulle hatt deg med oss i kommende kamper, lover vi å videreføre ditt engasjement og fortelle om det brennende hjertet ditt til AUF-erne som kommer etter oss» skriver de på Facebook.</p>
<p>På et stort gruppebilde holder ungdomspolitikerne opp plakater som staver navnet Ingrid.</p>
<p>– Vi har hatt et behov for å samles og snakke om det, sier fylkesleder Håkon Einarsve til VG.</p>
<p>Kjersti Stenseng, partisekretær i Arbeiderpartiet, skriver at hun minnes «en humørfylt og dyktig ordfører og en venn».</p>
<p>«Ingrid var en dyktig politiker med et stort engasjement for politikk og medmennesker. Hun var en erfaren politiker som delte av sin kunnskap. Hennes iherdige innsats for å sikre hele og faste stillinger i Malvik var til stor inspirasjon for ordførerkollegaer over hele landet. Ingrid hadde og stor kunnskap om internasjonale spørsmål, og har satt tydelige spor i vårt arbeid for nedrustning og internasjonal solidaritet» er blant det Stengseng skriver for å minne den unge ordføreren.</p></div>
<div type="title" level="3">Erna Solberg: – Kunnskapsrik og dyktig</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg har bare gode ord å si om Ingrid Aune.</p>
<p>– Jeg kjente henne først og fremst da hun var engasjert i Arbeiderpartiets forsvars- og utenrikspolitiske arbeid og opplevde henne som kunnskapsrik og dyktig. Mine tanker går selvsagt til hennes nærmeste, sier statsministeren.</p>
<p>Hun sier at Ap og norsk politikk har mistet en kvinne som trolig ville bidratt med mye i norsk offentlighet og samfunnsutvikling.</p>
<p>– Det er trist at unge mennesker i aktiv alder går bort og det er trist at unge mennesker som bidrar i samfunnet, går bort, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Rita Ottervik: – Hun vil bli sterkt savnet</div>
<div type="text">
<p>Ordfører i Trondheim, Rita Ottervik skriver på Facebook at Aune inspirerte både gamle og unge, og at hun kommer til å bli savnet.</p>
<p>«Det er ufattelig at Ingrid, vår engasjerte, sprudlende og dyktige ordførerkollega i Malvik har mista livet. Ingrid Aune døde sammen med sin kjæreste i båtulykken i Namsos i natt. Ingrid var en av Arbeiderpartiets flotte og dyktige unge ordførere, som inspirerte både gammel og ung. Hun kjempet for sterke fellesskap og for innbyggerne i Malvik på en imponerende måte. Hun vil bli sterkt savnet i ordførerkollegiet og blant partivenner. Mine tanker går til familie og venner.»</p></div></body></document>
