<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-lorenskog-forsvinnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/XwVgPB/loerenskog-forsvinningen-fant-slepespor-i-huset" frk="707 10 50 4635"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 17:52"/>
<attribute name="author" value="Gordon Andersen, Morten S. Hopperstad, Bjørnar Tommelstad, Marianne Vikås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lørenskog-forsvinningen: Fant slepespor i huset</div>
<div type="ingress">LØRENSKOG (VG) Politiet har funnet spor som kan tyde på at Anne-Elisabeth Hagen (69) ble slept langs gulvet da hun forsvant fra hjemmet sitt.</div>
<div type="author">Gordon Andersen, Morten S. Hopperstad, Bjørnar Tommelstad, Marianne Vikås</div>
<div type="date">26.02.19 18:52 Oppdatert: 26.02.19 21:30</div>
<div type="caption"><p>TATT HJEMME: Anne-Elisabeth Hagen skal ha blitt bortført fra hjemmet sitt i Lørenskog 31. oktober. Siste sikre livstegn er klokken 09.14 denne morgenen. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>FORSVUNNET: Anne-Elisabeth Hagen har vært borte fra sitt hjem siden 31. oktober. Fortsatt har hverken familien eller politiet mottatt noe livstegn fra henne. Foto: Privat</p> <p>INGEN MISTENKTE: Politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt opplyser at politiet fortsatt ikke har noen mistenkte i forsvinningssaken. Foto: Tore Kristiansen</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet har en teori om at Anne-Elisabeth Hagen kan ha blitt angrepet mens hun var på badet. Bakgrunnen for denne teorien skal være såkalte situasjonsspor på åstedet i eneboligen i Lørenskog .</p>
<p>I tilknytning til et av badene i huset har politiets kriminalteknikere påvist det som kan omtales som slepespor. Utover det skal det ikke være åpenbare tegn til kamp i boligen, får VG opplyst.</p>
<p>Slepesporene skal gi et bilde på hvordan den mulige bortføringen kan ha foregått: Noen har kommet lynraskt inn i huset, fjernet 69-åringen fra baderommet, før de har tatt seg lynraskt ut igjen.</p>
<p>De spesielle sporene skal ha vært noe av det første ektemannen Tom Hagen (68) fortalte om da han varslet politiet, får VG opplyst.</p>
<p>Ektemannens første kontakt med politiet var like etter klokken 14 på forsvinningsdagen – 31. oktober. Milliardæren fortalte også politiet om funnet av trusselbrevet i huset.</p>
<p>I brevet ble det fremmet et løsepengekrav på ni millioner euro og trusler om hva som ville skje med Anne-Elisabeth Hagen dersom politiet ble varslet.</p>
<p>Politiet har ikke opplyst om noen observasjoner av biler, personer eller annet som kan gi svar på hvordan de mulige kidnapperne har kommet seg til og fra boligen i Sloraveien på forsvinningsdagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på livstegn</div>
<div type="text">
<p>Politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt ønsket tirsdag ikke å kommentere VGs opplysninger om slepespor på åstedet.</p>
<p>Anne-Elisabeth Hagen har nå vært forsvunnet i nesten fire måneder. Til tross for omfattende etterforskningen, vet ikke politiet hva som har skjedd med henne.</p>
<p>Så langt skal hverken politiet eller familien fått noe livstegn fra den 69 år gamle kvinnen. Politiet legger ikke skjul på at dette er noe som bekymrer dem.</p>
<p>Kontakten med den eller dem som hevder å holde Anne-Elisabeth Hagen fanget, har vært begrenset og foregått på plattformer hvor normal kommunikasjon er vanskelig.</p>
<p>Bistandsadvokat Svein Holden har omtalt kommunikasjonen med motparten på den siste plattformen som «enveiskommunikasjon».</p>
<p>Dokumentar: Den hemmelige politioperasjonen – ti uker ingen skulle vite om</p></div>
<div type="title" level="3">Flere polititeorier</div>
<div type="text">
<p>Politiet har understreket at de etterforsker forsvinningen bredt, og jobber ut fra ulike hypoteser som blant annet frivillig forsvinning og drap.</p>
<p>Men politiets hovedhypotese har fra første stund vært at Anne-Elisabeth Hagen er bortført – og at motpartens motiv er økonomisk vinning.</p>
<p>Mangelen på livstegn gjør 69-åringens nærmeste og politiet urolige. VG har tidligere omtalt hvordan etterforskerne internt har stilt seg spørsmål om de mulige kidnapperne kan ha hatt et annet motiv enn penger.</p>
<p>Foreløpig står politiet uten mistenkte i saken. Eneboligen og nærområdet har blitt grundig undersøkt av kriminalteknikere i flere omganger, og politiet har opplyst at de venter på svar på DNA-undersøkelser.</p>
<p>For at disse undersøkelsene skal gi et gjennombrudd i etterforskningen, er politiet avhengige av at gjerningspersonene har avgitt spor og allerede er registrert i et DNA-register.</p>
<p>Etter det VG får opplyst, regner politiet det som lite sannsynlig at profesjonelle kidnappere har begått feil som å legge igjen spor.</p></div>
<div type="title" level="3">Omtalt som «eiendomsprins» </div>
<div type="text">
<p>Milliardæren Tom Hagen har plass nummer 172 på finansbladet Kapitals liste over Norges 400 rikeste. Eiendomsinvestoren hadde ifølge Kapital en nettoformue på 1,7 milliarder kroner i 2018.</p>
<p>I tillegg til eiendomsutvikling i Lørenskog og på Kvitfjell, eier han 70 prosent av kraftselskapet Elkraft, som har vært en enorm suksess siden oppstarten i 1992.</p>
<p>Selv om milliardæren har levd nøkternt og holdt en lav profil i lokalmiljøet på Romerike, har 68-åringens suksess i næringslivet vært omtalt i mediene.</p>
<p>På sommeren og høsten i fjor ble han i flere artikler omtalt som en vellykket forretningsmann. I Finansavisen 21. juli var overskriften «Eiendomsprins som bader i strømpenger».</p>
<p>I lokalavisen Romerikes Blad ble 2017 omtalt som et superår for Tom Hagen, med 50 millioner utbytte fra et av selskapene.</p></div></body></document>
