<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190227-politico-michael-coh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jPq3oo/politico-michael-cohen-vil-kalle-donald-trump-rasist-bedrager-og-juksemaker" frk="549 3 12 3443"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 05:28"/>
<attribute name="author" value="Ingvill Dybfest Dahl, Halvor Bjørntvedt, Siri Eggen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politico: Michael Cohen vil kalle Donald Trump rasist, bedrager og juksemaker</div>
<div type="ingress">Ifølge den amerikanske avisen vil presidentens tidligere advokat levere et nådeløst vitnemål under dagens høring. – Patetisk, sier Trump-leiren.</div>
<div type="author">Ingvill Dybfest Dahl, Halvor Bjørntvedt, Siri Eggen</div>
<div type="date">27.02.19 06:28 Oppdatert: 27.02.19 08:51</div>
<div type="caption"><p>FORKLARER: Michael Cohen, her avbildet tirsdag. Foto: KEVIN LAMARQUE / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag skal Michael Cohen forklare seg på en høring for komité i Representantenes hus. Politico skriver at han der kommer til å kalle presidenten en rasist, en bedrager og en juksemaker.</p>
<p>Det kommer frem av et forberedt vitnemål avisen har fått tilgang til, og som de har publisert i sin helhet.</p>
<p>Bakgrunn: Trumps advokat dømt til tre års fengsel</p>
<p>Ifølge vitnemålet vil Trumps tidligere advokat blant annet fortelle om kontakten med Wikileaks og de mye omtalte hysjpengene til pornoskuespilleren Stormy Daniels.</p>
<p>Tidligere har Cohen anklaget presidenten for pågående trusler mot seg selv og familien, og dette er også nevnt i vitnemålet. Det står at han forstår at enkelte trekker hans troverdighet i tvil, og at han derfor legger ved bevis som støtter påstandene.</p>
<p>Trump om Cohen: «Gjorde små avtaler for meg»</p>
<p>«Jeg angrer på at jeg sa «ja» til Trump. Jeg angrer på all støtten og hjelpen jeg ga ham underveis. Jeg skammer meg over det jeg har gjort feil, og jeg tar ansvar for dette offentlig ved å erklære meg skyldig i Southern District of New York.» står det i vitnemålet.</p>
<p>Ordrett står det også:</p>
<p>«Jeg skammer meg fordi jeg vet hva Trump er.</p>
<p>Han er en rasist.</p>
<p>Han er en bedrager.</p>
<p>Han er en juksemaker.»</p></div>
<div type="title" level="3">Trump-leiren raser</div>
<div type="text">
<p>Vitnemålet skal blant annet inkludere elleve sjekker som Trump angivelig skrev til Cohen etter at han ble president for å betale tilbake de såkalte hysjpengene til pornoskuespilleren Stormy Daniels. Kvinnen hevder å ha hatt en affære med Trump, noe han selv har avvist.</p>
<p>De såkalte hysjpengene sto sentralt da Cohen i fjor ble dømt til tre års fengsel, for blant annet ulovlig valgkampfinansiering.</p>
<p>Trumps nåværende advokat, Rudy Giuliani, kaller den kommende vitneforklaringen for «patetisk».</p>
<p>– Dette er en advokat som avlyttet sin egen klient samtidig som han påsto han var trofast. Hvis du tror på han er du en tosk, sier Giuliani til Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Wikileaks-kontakt</div>
<div type="text">
<p>Sentralt i vitnemålet er også presidentens tidligere rådgiver Roger Stone, som i slutten av januar ble siktet for å ha løyet til Kongressen, for å ha påvirket vitner og å for å ha motarbeidet rettsvesenet i forbindelse med sin kontakt med WikiLeaks.</p>
<p>Les mer: Nekter straffskyld</p>
<p>Ifølge vitnemålet Politico har fått tilgang til, kommer Michael Cohen også til å fortelle om angivelige samtaler i 2016 mellom Stone og varslernettstedet Wikileaks om å lekke e-poster fra Demokratene. Ifølge Cohen skal Trump ha hatt kjennskap til disse samtalene.</p>
<p>Fikk du med deg? Tidligere Trump-rådgiver beklager Instagram-bilde</p>
<p>En telefonsamtale fra 2016 mellom Trump og Stone skal være i sentrum av disse avsløringene. I samtalen skal det komme frem at Stone og Wikileaks-grunnlegger Julian Assange snakket om å lekke e-poster som ville skade Hillary Clintons valgkamp. Trump skal ha vært positiv til dette, skriver Politico.</p>
<p>Cohen forklarte seg tirsdag for etterretningskomiteen, da for lukkede dører, der han ifølge CNN ba om unnskyldning for å ha løyet i sin forklaring i 2017. Han forklarte seg for komiteen som et vitne i deres undersøkelse av eventuell samrøre med Russland. Onsdagens høring i tilsynskomiteen i Representantenes hus er åpen.</p></div></body></document>
