<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190115-politiet-dette-er-si.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vmoVP5/politiet-dette-er-siste-livstegn-etter-anne-elisabeth-68" frk="415 14 41 2766"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 08:01"/>
<attribute name="author" value="Lone Lohne, Marianne Vikås"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: Dette er siste livstegn etter Anne-Elisabeth (68)</div>
<div type="ingress">Samme morgen hun forsvant, snakket 68 år gamle Anne-Elisabeth Hagen i telefon med et familiemedlem. Politiet mener at det er siste livstegn etter kvinnen.</div>
<div type="author">Lone Lohne, Marianne Vikås</div>
<div type="date">15.01.19 09:01 Oppdatert: 15.01.19 12:56</div>
<div type="caption"><p>FRYKTES BORTFØRT: Anne-Elisabeth Hagen har vært borte i to og en halv måned. Foto: Privat / Politiet</p> <p>KAMERA PÅ FUTURUM: Disse overvåkningskameraene fanget opp «Luemannen» og «Telefonmannen» sine bevegelser tidlig om morgenen 31. oktober i fjor. Foto: Tore Kristiansen</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet går tirsdag ut med tidspunkt for når Anne-Elisabeth Hagen skal ha blitt bortført.</p>
<p>– Siste sikre livstegn fra Anne-Elisabeth Hagen er en telefonsamtale til et familiemedlem klokken 09.14, sier politiinspektør Tommy Brøske i en pressemelding.</p>
<p>Politiet mener at 68-åringen ble borte fra hjemmet sitt onsdag 31. oktober i perioden mellom klokken 9.15-13.30 og at siste sikre livstegn er denne telefonsamtalen.</p>
<p>Ektemannen Tom Hagen dro ifølge politiets opplysninger på jobb cirka klokken 9.00, og var tilbake i boligen cirka 13.30.</p>
<p>VG har tidligere meldt at Tom Hagen ringte politiet like etter klokken 14 , og at han da hadde meldt at han hadde forsøkt å ringe henne uten å få svar og lett etter henne.</p>
<p>Dokumentar: Den hemmelige politioperasjonen – Ti uker ingen skulle vite om</p></div>
<div type="title" level="3">Offentliggjorde videoer</div>
<div type="text">
<p>Det har gått fem dager siden politiet offentliggjorde to overvåkningsvideoer av det som tilsynelatende er to menn utenfor Tom Hagens arbeidsplass 31. oktober i fjor.</p>
<p>Til tross for gjentatte oppfordringer fra politiet og massiv medieomtale har hverken «Luemannen» eller «Telefonmannen» latt høre fra seg.</p></div>
<div type="title" level="3">800 tips </div>
<div type="text">
<p>Politiet har hittil mottatt drøyt 800 tips i saken. Omtale av saken i TV2-programmet Åsted Norge mandag kveld økte tipsmengden, ifølge politiet.</p>
<p>Tipsene omhandler personer, kjøretøy, mulige skjulesteder og andre observasjoner.</p>
<p>– Vi har også mottatt konkrete tips på de to personene som er fanget opp av overvåkningskameraene ved Futurumbygget, men disse er foreløpig ikke identifisert, sier Brøske.</p>
<p>Av hensyn til etterforskningen ønsker ikke politiet å kommentere innholdet i tipsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Drapstrusler og løsepengekrav</div>
<div type="text">
<p>De kriminaltekniske åstedsundersøkelsene ute og inne på eiendommen er nå fullført, melder politiet.</p>
<p>I parets hjem på Fjellhamar fant ektemannen et brev som de antatte kidnapperne har lagt igjen. I brevet kommer det frem et løsepengekrav på ni millioner euro i form av kryptovalutaen Monero.</p>
<p>I tillegg ble det rettet grove trusler om Anne-Elisabeths liv, dersom politiet ble involvert eller media omtalte saken.</p>
<p>Ti uker etter at 68-åringen forsvant, valgte politiet å offentliggjøre saken – etter å ha etterforsket på spreng i skjul, men uten å finne Anne-Elisabeth eller avsløre potensielle kidnappere eller skjulested.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
