<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190715-sjakkmiljoet-sa-nei-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/GGe1gx/sjakkmiljoeet-sa-nei-til-50-millioner-naa-spleiser-de-paa-en-tusendel-av-det" frk="393 13 32 2295"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 11:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjakkmiljøet sa nei til 50 millioner – nå spleiser de på en tusendel av det</div>
<div type="ingress">Etter nei til betting-avtalen verdt 50 millioner satser sjakkmiljøet på kronerulling i stedet. Målet: 50.000 kroner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FOR AVTALEN: Magnus Carlsen mente at det ville være «et svik» mot neste generasjon sjakkspillere å stemme nei til bettingavtalen, men verdensmesteren fikk ikke viljen sin. Her er Carlsen før turneringen Norway Chess i juni. Foto: Ole Kristian Strøm / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at Sjakkforbundet sist søndag sa nei til en avtale med bettingselskapet Kindred verdt 50 millioner, var det mange på ja-siden av avtalen som var skuffet på vegne av norske sjakktalenter som ikke får penger til å satse.</p>
<p>Den skuffelsen prøver flere i sjakkmiljøet nå å legge en liten demper på. Søndag ble det lagt ut en kronerullingskasjon på sjakksider på Facebook, der midlene skal gå til reisestøtte og stipender til sjakktalenter.</p>
<p>– Vi vil hjelpe de som har lyst til å satse på sjakk, selv om de ikke fikk millionene fra gamblingen. Akkurat nå har vi samlet inn 17 500 kroner, sier initiativtager Ole Valaker til VG mandag formiddag.</p>
<p>Målet for kronerullingen er satt til 50 000 kroner, forteller Valaker.</p>
<p>Valaker, som har vært i sjakkmiljøet i 40 år, stemte nei til avtalen på vegne av klubben sin på sjakk-kongressen. Likevel anerkjenner han at Magnus Carlsen og resten av ja-siden i bettingstriden hadde et poeng når det gjelder forholdene de norske sjakktalentene arbeider under.</p>
<p>– Vi gamlinger har ikke forstått det dypfølte behovet unge spillere har for penger til å satse på sjakk før nå. Nå som det er blitt klarere, må vi bare lytte til det de sier.</p>
<p>– Dere stemte ned en avtale for 50 millioner som kunne gått til disse talentene, og nå vil dere samle inn en tusendel av det. Hjelper det egentlig?</p>
<p>– Det blir feil å sammenligne med 50 millioner, for de pengene hadde vi aldri. Jeg vil heller si at 50 000 er mye sammenlignet med null, som er det vi har i dag, sier Valaker.</p>
<p>Magnus Carlsen er på ferie og har ikke besvart VGs spørsmål mandag. Medgrunnlegger Joachim Birger Nilsen uttaler seg imidlertid på Offerspills vegne.</p>
<p>– Vi håper på noe mer permanent som tilfaller alle i sjakken, skriver Nilsen i en SMS til VG.</p>
<p>Samtidig understreker han at Offerspill synes dette er en god start og et positivt initiativ.</p></div></body></document>
