<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190314-aktor-grillet-tiltal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/7lE4yv/aktor-grillet-tiltalte-om-det-paastaatte-intime-forholdet" frk="858 5 26 5074"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 09:55"/>
<attribute name="author" value="Ådne Husby Sandnes, Terje Mortensen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aktor grillet tiltalte om det påståtte intime forholdet</div>
<div type="ingress">TROMSØ (VG) Påtalemyndigheten mener forklaringen til den drapstiltalte 38-åringen om et påstått intimt forhold ikke er troverdig. I dag ble han grillet om en kakeboks, hva slags klær han hadde på seg og detaljer om det påståtte forholdet.</div>
<div type="author">Ådne Husby Sandnes, Terje Mortensen (foto)</div>
<div type="date">14.03.19 10:55 Oppdatert: 14.03.19 11:40</div>
<div type="caption"><p>TROVERDIGHETSKAMP: Påtalemyndigheten mener 38-åringens forklaring om et påstått intimt forhold til Marie-Louise Bendiktsen ikke er troverdig. I dag grillet aktor Torstein Lindquister ham med detaljerte spørsmål om hvordan denne kontakten foregikk. Foto: Terje Mortensen</p> <p>NEDBRENT: Huset hvor Marie-Louise Bendiktsen ble funnet var nærmest helt nedbrent. Foto: Arnljot Bringedal</p> <p>FORSVARER OG AKTOR: Alexander Greaker forsvarer tiltalte sammen med Daniel Storrvik. Her er Greaker i samtaler med aktor Torstein Lindquister. Foto: Terje Mortensen</p> <p>TILTALT: 38-åringen forklarer seg i disse dager i Nord-Troms tingrett om drapssaken mot ham. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Den 38 år gamle srilankiske mannen skal ifølge tiltalen ha voldtatt og drept Marie Louise Bendiktsen i juli 1998 i Sjøvegan i Troms. Han skal deretter ha satt fyr på huset hennes for å skjule spor.</p>
<p>Han påstår seg derimot uskyldig, og hevder at DNA-beviset som knytter ham til å stedet og kroppen til Bendiktsen, kan forklares med at de hadde innledet et kortvarig intimt forhold med den da over 40 år eldre kvinnen.</p>
<p>Han hevder de hadde slik kontakt dagen før 59-åringen ble funnet drept på det nedbrente soverommet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Oppkonstruert</div>
<div type="text">
<p>Påtalemyndigheten mener det ikke er grunn til tro på tiltaltes forklaring om forholdet. De etterlatte betegner forklaringen som «hinsides enhver fornuft».</p>
<p>– Vi fester ikke lit til hans forklaring i det hele tatt. Det er en veldig stor aldersforskjell mellom dem og vi vil høre beskrivelser av hvordan Bendiktsen var som person. Hun hadde sine plager. Vi mener å kunne føre bevis for at Bendiktsen ikke var slik tiltalte forklarer og at dette er en oppkonstruert forklaring, sier Lindquister til VG.</p>
<p>– Har dere andre bevis enn DNA-beviset som knytter ham til åstedet og drapet?</p>
<p>– Legen til Bendiktsen, venninner, datteren og kolleger kommer som vitner. Vi mener også at vi kan imøtegå tiltaltes forklaring. Det blir en øvelse i å vurdere hans troverdighet, sier Lindquister.</p>
<p>Påtalemyndigheten mener det som vil komme frem under rettssaken, vil svekke tiltaltes troverdighet.</p>
<p>– Vi mener det ikke er grunnlag for å legge hans forklaring til grunn og da kan ikke DNA-beviset ha kommet til på annen måte enn at dette var en voldtekt, sier aktor Lindquister.</p></div>
<div type="title" level="3">Spørsmål etter spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Tiltalte har gitt en detaljert forklaring om det påståtte intime forholdet og hans påståtte kontakt med Bendiktsen i tiden før hun ble funnet drept. I dag brukte aktor tid på å grille ham om enkeltelementer i forklaringen.</p>
<p>Tiltalte har blant annet forklart at Bendiktsen kom til ham med kaker en dag sommeren 1998.</p>
<p>– Hvordan så kakeboksen ut? spurte aktor.</p>
<p>– En sånn iskremboks.</p>
<p>– Hvordan så kakene ut?</p>
<p>– Det husker jeg ikke.</p>
<p>– Du spiste kakene. Hva gjorde du med boksen?</p>
<p>– Den ble hos meg inntil jeg returnerte den til henne.</p>
<p>– Hvordan inviterte hun deg inn?</p>
<p>– Jeg mener at det var ute på gaten, da vi møttes der.</p>
<p>– Når var det?</p>
<p>– Det var siste gang jeg traff henne.</p>
<p>– Hvor lenge hadde du hatt kakeboksen hjemme hos deg da?</p>
<p>– Fra hun kom med den, til jeg leverte den tilbake, svarte tiltalte, før forsvarer Alexander Greaker brøt inn:</p>
<p>– Han har svart på spørsmålet tre ganger. Han sier han ikke husker det.</p>
<p>– Jeg har også oppfattet det på den måten, sa dommeren.</p>
<p>Tiltalte har fått en rekke andre konkrete og detaljerte spørsmål: Hvordan det så ut inne i huset, hvilke klær han og Bendiktsen hadde på seg og videre konkrete spørsmål om det påståtte intime forholdet og hvordan denne kontakten foregikk.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fortalte om forholdet</div>
<div type="text">
<p>Tiltalte hevder også at han fortalte en annen kvinne om det påståtte forholdet. Aktor lurte på hvordan hun reagerte på informasjonen.</p>
<p>– Du fortalte om dette ikke lang tid etter at Bendiktsen var drept. Reagerte hun ikke på det?</p>
<p>– Hun har ikke forstått riktig hva jeg forklarte.</p>
<p>– Ikke forstått?</p>
<p>– Det er det jeg tenker.</p>
<p>– Hun må vel ha forstått hva du sa til henne?</p>
<p>– Ja, men hun har forklart seg til politiet og da har hun sagt at jeg ikke fortalte henne om dette, så da kan hun ikke ha forstått.</p></div>
<div type="title" level="3">Troverdighetskamp</div>
<div type="text">
<p>Selv om det er funnet DNA-bevis i saken, blir det helt avgjørende for dommens utfall om dommerne vurderer tiltaltes forklaring som troverdig eller ei.</p>
<p>Forklaringen om det påståtte forholdet var helt ny informasjon for politiet da 38-åringen ble pågrepet på Oslo Lufthavn i fjor sommer.</p>
<p>I vitneavhør i 1998 fortalte ikke mannen om det intime forholdet, selv om han skal ha hørt at offeret var blitt voldtatt.</p>
<p>– Hvis jeg hadde fortalt at jeg hadde vært der, måtte jeg fortelle om det intime forholdet. Politiet snakket om voldtekt, og jeg hadde jo ikke noe med det å gjøre, sa tiltalte i går.</p>
<p>– Var du redd for at du skulle bli mistenkt, hvis du fortalte, spurte aktor i dag.</p>
<p>– Jeg var ikke redd for noe, det var grunnen til at jeg avga prøven, svarte tiltalte.</p></div></body></document>
