<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190108-dopingtatt-ishockeys.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/ddARmq/dopingtatt-ishockeyspiller-faar-avgjoerende-svar-i-januar" frk="366 4 11 2421"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 09:53"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jarlsbo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dopingtatt ishockeyspiller får avgjørende svar i januar</div>
<div type="ingress">Fire måneder etter at Marcus Bryhnisveen (24) testet positivt på syntetisk testosteron, har advokaten hans fått beskjed om at Antidoping Norge nå vil fatte en beslutning i saken.</div>
<div type="author">Øystein Jarlsbo</div>
<div type="date">08.01.19 10:53</div>
<div type="caption"><p>LANG TID: Marcus Bryhnisveen (24) avla positiv dopingprøve tre uker før seriestart i Get-ligaen. Fire måneder senere er den ennå ikke sikkert om saken vil bli behandlet av domsutvalget i Norges idrettsforbund. Foto: Jon Anders Johansen</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har fått beskjed om at de regner med å avslutte den i løpet av januar, bekrefter Morten Justad Johnsen overfor VG.</p>
<p>Han er Sparta-spillerens advokat og talsperson.</p>
<p>Marcus Bryhnisveen avla positiv dopingprøve på et forbudt stoff, et syntetisk testosteron, i forbindelse med en treningskamp mot sin tidligere klubb Stjernen 21. august. En måned senere ble saken offentlig kjent. Da uttalte avdelingsleder for kontroll og påtale i Antidoping Norges administrasjon, advokat Britha Røkenes, at «slike saker» normalt får en konklusjon i løpet av én til to måneder.</p>
<p>Dopingtatt ishockeyspiller skylder på kosttilskudd</p>
<p>På spørsmål om Antidoping Norge vil avslutte saken i løpet av januar, svarer hun at «saken vil oversendes påtalenemnda når vi er av den oppfatning at den er tilstrekkelig opplyst».</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at det er hensynet til sakens opplysning som er årsaken til tidsbruken, svarer Røkenes i samme melding konfrontert med hennes uttalelse fra september angående tidsbruk.</p>
<p>Det er påtalenemnda som bestemmer om en dopingsak skal henlegges eller føres for domsutvalget i Norges idrettsforbund. Den avgjørelsen tas på grunnlag at opplysningene påtalenemnda får fra Britha Røkenes og Antidoping Norges administrasjon.</p>
<p>Marcus Bryhnisveens advokat sier at det egentlig ikke har skjedd noe mer. Det vil si at Antidoping Norge fortsatt, i samarbeid med Marcus Bryhnisveen, forsøker å bringe på rene hvordan han kan ha fått i seg det forbudte stoffet.</p>
<p>Ishockeyforbundets krav til klubbene etter to kjappe dopingsaker</p>
<p>Marcus Bryhnisveen er i utgangspunktet under kontrakt med Get-ligaklubben Sparta fra Sarpsborg ut inneværende sesong.</p>
<p>– Han har fortsatt kontrakt med Sparta, til en dom foreligger, sier daglig leder Daniel Björnberg i Sparta Sport.</p>
<p>PS! Sparta er på 6. plass i Get-ligaen etter 32 seriekamper. Neste runde spilles tirsdag. Det gjenstår 16 kamper av seriespillet. Tabellen toppes av Stavanger Oilers og Vålerenga.</p></div></body></document>
