<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190905-nicki-minaj---jeg-pe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/y3ba5a/nicki-minaj-jeg-pensjonerer-meg" frk="204 13 16 1207"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 20:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nicki Minaj: – Jeg pensjonerer meg</div>
<div type="ingress">Den trinidianske rapperen melder på Twitter at hun gir seg som artist.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅ SCENEN: Artisten under en konsert i Norge i mars 2015. Foto: Helge Mikalsen,VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har bestemt meg for å pensjonere meg og skaffe meg familie, skriver Minaj torsdag kveld.</p>
<p>– Jeg vet at dere er glade nå. Til mine fans, fortsett å «reppe» (representere) meg, gjør det til jeg dør, skriver hun videre.</p>
<p>Teksten er hentet fra et av hennes egne vers på Alicia Keys låten «Girl on fire».</p>
<p>36-åringen, som opprinnelig heter Onika Tanya Maraj, har gjennom karrièren vunnet en rekke priser og er en av de mestselgende artistene gjennom tidene.</p>
<p>I mars 2017 slo hun Aretha Franklins da 40 år gamle Bilboard-rekord.</p>
<p>Hun har vunnet en rekke priser, deriblant seks American Music Awards og fire Billboard Music Awards. Hun har også vært Grammy-nominert ti ganger.</p>
<p>Ifølge amerikanske medier er hun kjæreste med Kenneth Petty. Minaj skal ha møtt den overgreps- og drapsdømte 40-åringen gjennom deres felles venner.</p>
<p>På Twitter kaller hun seg «Mrs. Petty» og i begynnelsen av august fortalte hun i en episode av sitt eget radioprogram at hun planlegger å gifte seg med typen om «om lag 80 dager».</p></div></body></document>
