<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190628-meteorologer-stadig-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/zGVb54/meteorologer-stadig-flere-heteboelger-i-norge" frk="246 3 6 1570"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 18:40"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologer: Stadig flere hetebølger i Norge</div>
<div type="ingress">Enkelte steder på Østlandet er antallet hetebølger doblet de siste 30 årene. Det opplyser Meteorologisk institutt som sier årsaken er klimaendringer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Barn leker i strandkanten i sommervarmen på Jomfruland i Telemark fredag ettermiddag. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi ser flere varmerekorder enn kulderekorder, og da blir det også flere hetebølger. Og det forventes flere hetebølger fremover siden temperaturen stiger og klimagassutslippene ikke viser tegn til å gå ned, sier klimaforsker Helga Therese Tilley Tajet ved Meteorologisk institutt.</p>
<p>Les også: Hetebølgen i Europa gir varm helg i Norge</p>
<p>Statistikken viser at det er særlig i Sør-Norge det er vanlig at det kommer slike varme perioder på sommeren. De mest utsatte stedene er Øvre Eiker, Flå og Nes kommune i Buskerud.</p>
<p>På Twitter skriver meteorologene at enkelte steder er antallet hetebølger doblet de siste 30 årene.</p>
<p>– Her kommer det i snitt syv hetebølger per år. Hetebølger er et typisk innlandsfenomen. De delene av Buskerud som er særlig utsatt ligger skjermet for vind, og de ligger et stykke fra sjøen som kunne bidratt til å avkjøle luften, sier Tajet.</p>
<p>Farlig hetebølge i Frankrike: Må installere kjølerom, vannspredere og nye fontener</p>
<p>En hetebølge defineres i Norge som tre dager sammenhengende med en maksimumstemperatur som i snitt er over 28 grader. I Europa brukes andre definisjoner, og det er ingen internasjonal standard som brukes i alle land.</p>
<p>Fylkene med flest hetebølger er Buskerud og Telemark, fulgt av Oslo og Vestfold.</p></div></body></document>
