<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190329-underhuset-har-stemt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJ0ypB/underhuset-har-stemt-ned-brexitavtalen-for-tredje-gang" frk="678 8 34 3991"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 14:50"/>
<attribute name="author" value="Carina Hunshamar, Halvor Bjørntvedt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Underhuset har stemt ned brexitavtalen for tredje gang</div>
<div type="ingress">For tredje gang stemte det britiske Parlamentet over brexitavtalen. EU kaller inn til krisetoppmøte.</div>
<div type="author">Carina Hunshamar, Halvor Bjørntvedt</div>
<div type="date">Publisert: 29.03.19 kl. 15:50 Oppdatert: 29.03.19 kl. 20:41</div>
<div type="caption"><p>NEDSTEMT: For tredje gang gikk Theresa May på brexit-nederlag i Underhuset. Foto: MARK DUFFY / AFP</p> <p>MARSJERTE: Brexit-tilhengere i London fullførte fredag en protestmarsj som har pågått siden 16. mars. Men den opprinnelige datoen for brexit, 29. mars, vil passere uten at Storbritannia er noe nærmere å kunne forlate EU. Foto: Tim Ireland / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Det betyr at statsminister Theresa May er nødt til å gå tilbake til skrivebordet og få på plass en ny brexitplan innen 12. april for å unngå at Storbritannia må forlate EU uten en avtale.</p>
<p>Et flertall på 344 mot 286 representanter stemte mot avtalen.</p>
<p>Les også: Dette må du vite om brexit</p>
<p>– Underhusets beslutning har alvorlige implikasjoner, sa May da resultatet var klart.</p>
<p>Det nye nederlaget skjedde også på dagen for den opprinnelige brexit-fristen, 29. mars. Men samtidig som tusenvis av briter samlet seg i demonstrasjoner i gatene utenfor parlamentet, kom ikke politikerne noe nærmere en løsning på blåknuten.</p>
<p>Ifølge May er det ikke nok tid til å få på plass en nøye gjennomgått avtale innen 12. april. EUs brexit-forhandler, Michel Barnier, sier ifølge BBC at britene har to valg. Enten forlate EU uten en avtale, eller søke om en ny utsettelse.</p>
<p>– Et «no deal»-scenario er nå et sannsynlig scenario. EU har forberedt dette siden desember 2017, skriver EU-kommisjonen i en uttalelse, og legger til at alt er lagt til rette for en «no deal»-brexit 12. april.</p>
<p>En britisk utsettelse må etter alt å dømme bli langvarig, og kan også innebære at britene må delta i valget til nytt EU-parlament i slutten av mai.</p>
<p>– Jeg frykter at vi nærmer oss grensen for den prosessen i Underhuset, sa May.</p>
<p>Reaksjonene etter voteringen kom raskt. Det britiske pundet falt, og EUs president Donald Tusk meddelte at han kaller inn til krisetoppmøte 10. april.</p>
<p>– Det er en katastrofe for EU. 23. mai er det parlamentsvalg, og før da må de ha klarhet i om Storbritannia er med. For Storbritannia sin del er spørsmålet å enten kansellere hele utmeldingen, eller ramle ut av EU uten avtale ved fristen. Dette er veldig vanskelig, sier professor ved ARENA senter for Europaforskning, Erik Oddvar Eriksen.</p>
<p>Dette er tredje gang de folkevalgte har stemt nei til skilsmisseavtalen som statsministeren har forhandlet fram med EU. I to år har britene sagt at de skulle ut av EU i dag, 29. mars. Hadde Parlamentet godkjent avtalen hadde datoen for britenes sorti fra EU blitt flyttet til 22. mai.</p>
<p>Flere europeiske statsledere varsler nå at en «no deal»-situasjon er nærliggende.</p>
<p>– En av to veier til brexit ser ut til å være stengt. Det gjenstår én vei, og det er at britene klargjør hva de vil ha før 12. april. Vi kan ikke bli i en liten sirkel for evig, sier statsminister i Nederland, Mark Rutte.</p>
<p>– Idet vi når 12. april, må vi bestemme en tidsramme for å implementere en «no deal»-utgang, sa Frankrikes statsminister Emmanuel Macron før voteringen startet fredag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En meget svak statsminister</div>
<div type="text">
<p>Presset har vært stort på Theresa May, som har gått fra det ene nederlaget til det andre. Men etter voteringen fredag holder statsministeren tilsynelatende fortsatt stand.</p>
<p>– Hun synes å være villig til å ta alle mulige slags støyt, uten å la det være grunn nok til å gå av. Man kan se for seg at hun trer til side idet man finner en løsning, men May er en meget svak statsminister nå, uten autoritet, sier førstelektor Øivind Bratberg ved UiO.</p>
<p>I neste uke ser han for seg en ny nyhetssyklus som det har vært de siste dagene, nye med forhandlinger og voteringer.</p>
<p>– Kanskje noe er i bevegelse for å finne en stabil flertallsløsning som både regjeringen, parlamentet, og EU kan stille seg bak, men så må også dette iverksettes, og EU-parlamentsvalget er veldig nært forestående. Det er vanskelig uansett, og dersom britene må forholde seg til valget kan det slå uheldig ut blant velgerne også, sier Bratberg.</p></div></body></document>
