<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190102-mattilsynet-jakter-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/xRoRXQ/mattilsynet-jakter-aggressiv-rev-i-alta" frk="227 0 0 1343"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 18:24"/>
<attribute name="author" value="Amalie Frøystad Nærø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mattilsynet jakter aggressiv rev i Alta</div>
<div type="ingress">Mattilsynet vil finne og avlive den aggressive reven som angrep en baby i en barnevogn i Alta.</div>
<div type="author">Amalie Frøystad Nærø</div>
<div type="date">02.01.19 19:24</div>
<div type="caption"><p>BLE BITT: Ti måneder gamle Sander ble angrepet av en skabbrev da han lå i vognen sin. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Det var skrapelyder på babycallen som avslørte reven da den var på vei opp i barnevognen.</p>
<p>– Da jeg kom ut var det en aggressiv rev halvveis oppe i vogna, fortalte tobarnsfaren Bjørn-Milliam Angell til VG tirsdag.</p>
<p>Ti måneder gamle Sander skreik, og blødde fra kinnet. Ifølge Angell slo legen fast at sønnen også var blitt bitt. Nå blir han behandlet med antibiotika.</p>
<p>Les hele saken her.</p>
<p>Viltnemnda jaktet reven tirsdag ettermiddag og kveld, men den er fremdeles ikke funnet. Nå er også Mattilsynet satt inn i jakten.</p>
<p>– På grunn av revens unormale og aggressive atferd er det viktig at vi får tak i reven. Vi vil sende den til Veterinærinstituttet slik at den kan undersøkes for skabbmidd og andre sykdommer inkludert rabies, sier fungerende avdelingssjef May-Tove Iversen i Mattilsynet i Finnmark.</p>
<p>Mattilsynet oppfordrer folk til å ta kontakt med dem dersom de observerer en rev med mistenkelig atferd i Alta og omegn. Dyreeiere i området bes også om å være ekstra oppmerksomme.</p>
<p>– Skulle dyret ditt vise symptomer på skabb, slik som sterk kløe, bør du ta kontakt med dyrlegen, sier Iversen.</p></div></body></document>
