<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190928-eksplosjon-i-norskei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/wPXwR4/eksplosjon-i-norskeid-tankskip-utenfor-korea" frk="290 5 10 1816"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 10:25"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eksplosjon i norskeid tankskip utenfor Korea</div>
<div type="ingress">Rederiet bekrefter nå at brannen skal være slukket.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EKSPLOSJON: En eksplosjon på «Stolt Groenland» i Ulsan havn i Sør-Kora.</p></div>
<div type="text">
<p>En eksplosjon på norskeide «Stolt Groenland» førte til brann på skipet. Ved siden av lå Odfjell-eide «Bow Dalian», også norsk. Skipene ligger til havn i Sør-Korea, og eksplosjonen skal ha skjedd rundt klokken 11 lokal tid.</p>
<p>Like over klokken 12 norsk tid skriver Stolt-Nielsen at brannen skal være slukket, i en e-post til VG.</p>
<p>– Brannmannskaper er fortsatt på stedet for å sikre at det ikke er noen fare for at brannen blusser opp. Vi vet enda ikke årsaken til hvorfor eksplosjonen oppsto, det er for tidlig å si, sier han til VG.</p>
<p>Ifølge AFP skal tolv personer være skadet, skriver NTB. Til VG sier talsmann Cor Radings i Stolt-Nielsen derimot at en person har mindre skader, av mannskapet på totalt 25 personer.</p>
<p>– Mannskapet ble evakuert trygt og deres familier varslet. Vi er dypt bekymret for de mulige innvirkningene dette får på dem som var ombord eller i nærheten. Sikkerheten ombord og for miljøet er avgjørende for vår virksomhet, skriver han videre.</p>
<p>Kystvakten og lokale brannmannskaper jobbet med å slukke brannen.</p>
<p>Eksplosjonsårsaken er enda ikke kjent.</p>
<p>Odfjell forteller at brannen ikke spredde seg til deres skip, og at det nå taues bort.</p>
<p>– Vi har fulgt situasjonen tett og fått løpende rapporter, men våre mannskaper er i sikkerhet, sier Anngun Dybsland i Odfjell.</p>
<p>I en pressemelding skriver de at de er dypt bekymret for konsekvensene dette kan ha for lokalsamfunnet, havnedriften og miljøet.</p>
<p>Rederiet Stolt-Nielsen ble grunnlagt av haugesunderen Jacob Stolt-Nielsen i 1959, og er i dag særlig store innen kjemikalietankere. Morselskapet er registrert på Oslo Børs.</p>
<p>«Stolt Groenland» er registrert på Cayman-øyene.</p></div></body></document>
