<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190430-knut-andreas-lid-var.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/3J1nnM/knut-andreas-lid-var-vitne-til-venezuela-sammenstoet-hoerte-flere-skarpe-skudd" frk="327 1 2 1970"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 21:36"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knut Andreas Lid var vitne til Venezuela-sammenstøt: – Hørte flere skarpe skudd</div>
<div type="ingress">Caritas-programsjef var kun noen hundre meter unna opptøyene etter at Juan Guaidó oppfordret til å ta til gatene.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">Oppdatert 30 april</div>
<div type="caption"><p>Programsjef Knut Andreas Lid i Caritas Norge skal være i Venezuela frem til lørdag. Foto: Ariana Cubillos, AP / Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag tok demonstranter til gatene i Caracas etter at opposisjonsleder, Juan Guaidó, publiserte en video av seg selv nær den militære flybasen La Carlota, omgitt av tungt bevæpnede soldater og Leopoldo López, som har sittet i husarrest i halvannet år.</p>
<p>Fikk du med deg? Guaidó varsler på nytt maktovertagelse i Venezuela</p>
<p>Det var NTB som først var i kontakt med programsjef Knut Andreas Lid i Caritas Norge, som er i Caracas i forbindelse med et humanitært prosjekt.</p>
<p>Der ble han selv vitne til opptøyene rundt flybasen.</p>
<p>– Det var store folkemasser. Flere områder på flybasen ble satt i brann – både inne på flyplassen og utenfor, forteller Lid til VG.</p>
<p>I forbindelse med Venezuela -turen bor programsjefen på et hotell med utsikt rett til La Carlota.</p>
<p>– Vi fikk sett hele hendelsesforløpet og hørte flere skarpe skudd. Utover dagen kom styrkene til Maduro og prøvde å kontrollere opptøyene. De brukte harde midler, og vi hørte flere skuddvekslinger.</p>
<p>Lid forteller at hotellområdet ligger avskjermet, men at flere demonstranter begynte å komme inn på hotellet.</p>
<p>– Jeg opplevde ikke noe fare selv om skuddvekslingen skjedde et par hundre meter unna oss, forteller han.</p>
<p>Hun dro fra Venezuela med fire barn: – Alt har blitt verre</p>
<p>Programsjefen skal være i Caracas frem til lørdag med det humanitære prosjektet, som skal gi medisiner og kosttilskudd til barn under fem år.</p>
<p>– Det er barna som er hardest rammet av denne humanitære krisen, sier Lid.</p>
<p>Tirsdag ved 15-tiden lokal tid betegnet han situasjonen som rolig.</p>
<p>– Det er mye roligere nå. Jeg er veldig spent på hva som skjer videre nå.</p>
<p>Se videoen av bilen som kjører over mennesker i Caracas:</p></div></body></document>
