<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190319-keita-haper-godset-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/gPgQr5/keita-haaper-godset-redder-karrieren-hans" frk="423 7 17 2428"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 11:06"/>
<attribute name="author" value="Joachim Baardsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Keita håper Godset redder karrieren hans</div>
<div type="ingress">Muhamed Keita (28) har vært uten klubb i over ett år. Nå er drammenseren tilbake i trening med Strømsgodset.</div>
<div type="author">Joachim Baardsen</div>
<div type="date">19.03.19 12:06</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE I TRENING: Muhamed Keita har tidsvis oppholdt seg på Gym Ila i Oslo det siste året. Nå trener han med gamleklubben igjen. Foto: Frode Hansen/VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har hatt det veldig tøft. Fotball er det eneste jeg har drevet med i livet mitt. Jeg har savnet det veldig, forteller Keita til VG mandag ettermiddag.</p>
<p>4. februar i fjor valgte New York Red Bulls å kvitte seg med ham. Keita beholdt samtidig kontrakten med Major League Soccer (MLS), som skal ha gitt ham nærmere 300.000 kroner i måneden, men den ble terminert ved årsskiftet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har savnet fotballen</div>
<div type="text">
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien direkte på Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Siden den gang har Keita stått uten både lønn og klubb. Det har bidratt til å gjøre livet utfordrende.</p>
<p>– Det har ikke vært lett. Jeg savner å spille fotball, forteller Keita.</p>
<p>Som en av Strømsgodsets viktigste bidragsytere til seriemesterskapet i 2013, ble Fjell-gutten en av Eliteseriens største profiler. Men blant annet flere lite heldige klubb-bytter gjør at han befinner seg i karrierens vanskeligste situasjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Trener med Godset</div>
<div type="text">
<p>Han har forsøkt å holde formen ved like med blant annet økter på Gym Ila i Oslo, men Keita innrømmer at den fysiske forfatningen ikke er spesielt bra.</p>
<p>Nå håper den hurtige og driblesterke kantspilleren at Strømsgodset kan bli løsningen på problemene hans. Mandag var han tilbake i garderoben på Marienlyst, hvor han for seks år siden ble hyllet som seriemester.</p>
<p>Nå skal Keita trene med sin tidligere arbeidsgiver i to uker.</p>
<p>– Jeg gikk i hele går og gledet meg til dagens trening. Jeg følte meg som en liten unge som skulle trene med A-laget for første gang. Det er det positive: Jeg har fått en ny motivasjon ved å være borte fra fotballen så lenge, sier 28-åringen.</p>
<p>– Vi får se hva vi blir enige om. Jeg er selvfølgelig interessert. Strømsgodset er helt perfekt for meg. Det er i byen min, de kjenner meg og jeg kjenner dem, forteller Keita.</p>
<p>Sportssjef i Godset, Jostein Flo, utelukker heller ikke en avtale.</p>
<p>– Vi kjenner jo Keita godt og har hatt en god dialog med han den siste tiden. Han spurte om å få være med på trening og vi er blitt enige om at han trener med laget i 14 dager. Så får vi se hva som skjer etter det, sier Flo til klubbens hjemmeside.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
