<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190205-posten-sentraliserer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8w4vmw/posten-sentraliserer-300-ansatte-rammes" frk="468 7 21 2834"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 09:00"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Posten sentraliserer: 300 ansatte rammes</div>
<div type="ingress">Posten flytter deler av sin virksomhet i Stavanger, Bergen, Molde, Trondheim og Stokke til Lørenskog utenfor Oslo.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">05.02.19 10:00 Oppdatert: 05.02.19 12:00</div>
<div type="caption"><p>HIT: Posten samler ruteklargjøringen her, på Lørenskog utenfor Oslo. Foto: Kallestad, Gorm / NTB scanpix</p> <p>FÅR MER Å GJØRE: Postens Østlandsterminal på Lørenskog. Foto: NTB / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Posten fremskynder planene om å flytte all ruteklargjøring av post til Lørenskog. Arbeidsplasser i Bergen, Stavanger og Stokke forsvinner 2. september, mens i Trondheim og Molde gjennomføres sentraliseringen i første kvartal neste år, skriver NRK.</p>
<p>– Mengden Post i Norge har falt 65 prosent siden 1999, og i fjor falt det raskere enn noen gang. Dette her skjer etter en omfattende prosess med ansattorganisasjonene. Både de og ledelsen er innforstått med nødvendigheten av nye kuttiltak som gir rask effekt, sier Postens pressesjef, John Eckhoff, til E24.</p>
<p>Totalt vil 300 årsverk som er knyttet til ruteklargjøring bli rammet, opplyser Eckhoff.</p>
<p>– Hvor mange av disse flyttes til Lørenskog, og hvor mange arbeidsplasser forsvinner helt?</p>
<p>– Det er ennå ikke klart, men det er jo innsparinger som er formålet med dette, og det er begrenset hvor mange flere som vil kunne ansettes ved Lørenskog. Kuttet blir i størrelsesorden flere hundre årsverk, sier Eckhoff.</p></div>
<div type="title" level="3">Varslet før jul</div>
<div type="text">
<p>Posten ønsket i utgangspunktet å gjennomføre endringene allerede i april i år, men har valgt å utsette første del av sentraliseringen til september i år.</p>
<p>– Det er den økonomiske situasjonen i postsegmentet i Posten som gjør det helt nødvendig med tiltak som gir rask effekt.</p>
<p>Sentraliseringen ble varslet før jul i fjor, men nå skal beslutningen om å fremskynde planene være tatt.</p>
<p>– Dette er folk som har jobbet i Posten i 35 – 40 år, og mange kunne gått av med pensjon om 2 – 3 år, og hatt rett på AFP. Om de nå mister jobben, vil flere kunne gå på milliontap, sa distrikts-tillitsvalgt i Helge Mathisen i LO-forbundet Postkom, da forslaget ble kjent i desember.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Synd</div>
<div type="text">
<p>Leder i næringskomiteen, Geir Pollestad (Sp), mener det er synd svaret på kostnadskutt alltid er å sentralisere.</p>
<p>– Vi forstår selvsagt at behovet forandrer seg og at det noen ganger er nødvendig med en nedbemanning, men jeg synes det er påfallende at svaret alltid er å sentralisere. Det har blitt en kultur at sentralisering er en bra ting, sier han til VG.</p>
<p>Pollestad håper flere ser samfunnsregnskapet, og ikke bare det bedriftsøknomiske.</p>
<p>– Vi kommer til å stille noen spørsmål rundt det som skjer. Er det nødvendig med en sentralisering eller kunne man vært mer offensive og gjort noe for å opprettholde aktiviteten som den er i dag?</p>
<p>– Samtidig som dette skjer får folk beskjed om at postkasser flyttes kilometer av gårde fordi Posten ikke har tid til å levere der de er. Det er beklagelig at sentralisering alltid er løsningen.</p></div></body></document>
