<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191119-jurist-om-kommende-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/MRX4Am/jurist-om-kommende-hoering-i-kongressen-trump-er-ferdig" frk="685 2 10 4376"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 18:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jurist om kommende høring i Kongressen: – Trump er ferdig</div>
<div type="ingress">Når USAs ambassadør til EU, Gordon Sondland, møter til høring i Kongressen onsdag, vil han fortelle hele historien om Donald Trumps forsøk på å få Ukraina til å etterforsøke Joe Biden, spår jurist Nick Akerman.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MØTER I KONGRESSEN: Gordon Sondland møter onsdag til høring i Kongressen i forbindelse med riksrettsetterforskningen av Donald Trump. Foto: Pablo Martinez Monsivais / AP</p> <p>– BEKYMRET: I sin tidligere vitneforklaring skal Alexander Vindman ha forklart at samtalen mellom de to presidentene gjorde han bekymret. Foto: Tom Brenner / Reuters</p> <p>Jennifer Williams, rådgiver for visepresident Mike Pence, forklarte seg i riksrettsprosessen mot Donald Trump tidligere i november. Foto: J. Scott Applewhite / AP</p> <p>OFFENTLIGGJORT: Fokrlaringene til Tim Morrison og Jennifer Williams ble offentliggjort lørdag. Foto: J. Scott Applewhite / AP</p></div>
<div type="text">
<p>– Donald Trump er ferdig, sier Akerman til CNN.</p>
<p>Gordon Sondland møter onsdag til høring i Kongressen i forbindelse med riksrettsetterforskningen av Donald Trump.</p>
<p>Akerman, som blant annet har vært aktor i Watergate-saken, tror Sondland kommer til å fortelle en detaljert versjon av hva som har skjedd.</p>
<p>Han mener at ambassadøren kommer til å ha dokumentasjon for disse detaljene, og at mange vitner kan bekrefte dem.</p>
<p>– Jeg mener at det ikke er tvil om at de prøvde å få den ukrainske regjeringen til å kunngjøre en etterforskning av tidligere visepresident Joe Biden, sier Akerman.</p>
<p>Sondland har i løpet av den pågående riksrettprosessen endret sin forklaring. Først husket han angivelig ikke, men i en lukket høring i Kongressen fortalte han senere at han husker å ha sagt til en rådgiver for den ukrainske presidenten at Ukraina ikke kom til å motta militærhjelp før de gikk med på å etterforske 2016-valget og tidligere visepresident Joe Biden.</p></div>
<div type="title" level="3">Fire nye vitner</div>
<div type="text">
<p>Sondland skal ikke i ilden i Kongressen før i morgen, men allerede i dag fortsetter de åpne riksrettshøringene. Følgende vitner tre inn i vitneboksen:</p>
<p>Alexander Vindman, Ukraina-ekspert i Det nasjonale sikkerhetsrådet</p>
<p>Tim Morrison, tidligere rådgiver for Donald Trump</p>
<p>Jennifer Williams, rådgiver for visepresident Mike Pence</p>
<p>Kurt Volker, USAs tidligere spesialutsending til Ukraina</p>
<p>Alle de fire har tidligere avgitt forklaringer for lukkede dører.</p>
<p>Følg riksrettshøringen i vårt direktestudio her!</p></div>
<div type="title" level="3">«Ingen tvil» om hva Trump krevde </div>
<div type="text">
<p>Da Alexander Vindman vitnet i Kongressen i slutten av oktober, fortalte han at «det var ingen tvil» om hva Trump krevde av Ukrainas president i den mye omtalte telefonsamtalen 25. juli, som han selv sier han lyttet til.</p>
<p>I samtalen tok Trump opp en etterforskning av Demokratenes Joe Biden og en tilbakevist teori om innblanding i det amerikanske valget i 2016, ifølge Vindman.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dette må du vite om riksrettshøringen</div>
<div type="text">
<p>Vindman forklarte at han ble bekymret for at et krav om å etterforske Trumps politiske rival ville undergrave nasjonal sikkerhet. To ganger i løpet av en måned varslet han sine overordnede om utviklingen i Ukraina-saken.</p>
<p>– Samtalen gjorde meg bekymret. Jeg syntes ikke det var passende å kreve at en utenlandsk regjering skulle etterforske en amerikansk statsborger, og jeg var bekymret for hva det ville bety for USAs støtte til Ukraina, skal han ha forklart i Kongressen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ukraina-topp i Det hvite hus reagerte på Trump-samtale</div>
<div type="text">
<p>Kort tid etter tvitret Trump, som bestrider at han har gjort noe galt, at Vindman var en «never-trumper» som umulig kan ha lyttet til samtalen med Zelensky.</p>
<p>– Vennligst be ham les referatet. Heksejakt!</p></div>
<div type="title" level="3">«Uvanlig og upassende»</div>
<div type="text">
<p>Jennifer Williams skal også ha vært blant dem som lyttet til telefonsamtalen. I sin vitneforklaring, som ble offentliggjort lørdag, skal hun ha forklart at det slo henne som «uvanlig og upassende» å starte en slik etterforskning, skriver Reuters.</p>
<p>Også vitneforklaring fra Tim Morrison ble publisert lørdag. I likhet med Williams hadde Morrison bekymringer rundt Trumps forespørsel til Zelenskyj.</p>
<p>– Jeg var ikke komfortabel med noen som helst idé om at president Zelenskyj skulle tillate seg å involvere seg i vår politikk, sa Morrison, som også skal ha lyttet til telefonsamtalen mellom presidentene.</p>
<p>Morrison trodde ikke at samtalen var ulovlig eller utilbørlig, men understreket at han var redd for at den kom til å lekke ut til offentligheten og dermed skade forholdet til Ukraina.</p></div></body></document>
