<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190410-makaveli-lindn-hente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/zGOqV5/makaveli-linden-hentet-til-norge-i-natt" frk="460 2 8 2737"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 08:05"/>
<attribute name="author" value="Hanna Haug Røset, Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Makaveli Lindén hentet til Norge i natt</div>
<div type="ingress">Drapssiktede Makaveli Lindén har kommet til Norge.</div>
<div type="author">Hanna Haug Røset, Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date">Oppdatert: 10.04.19 kl. 10:05</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN: Makaveli Lindén føres inn til et rettsmøte i franske Dijon i fjor høst. Foto: Tomm W. Christiansen</p> <p>Assisterende statsadvokat Pascal Labonne-Collin i Dijon. Foto: Tomm W.Christiansen</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter hans forsvarer Øystein Storrvik og politiadvokat Chritian Hatlo overfor VG.</p>
<p>I nitiden onsdag forteller Størrvik til VG at han har vært og møtt sin klient her i Norge.</p>
<p>– Vi har snakket om hva som skal skje i dag. Han har det etter forholdene bra og er i fin form. Han har hele tiden ønsket å komme til Norge, så han er glad for at han nå har kommet hit, sier forsvareren.</p>
<p>Oslo politidistrikt opplyser i en pressemelding at han trolig fremstilles for varetektsfengsling klokken 13 onsdag.</p>
<p>Den svenske statsborgeren har sittet fengslet i Frankrike i påvente av utlevering til Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyktet</div>
<div type="text">
<p>Lindén ble pågrepet av fransk spesialpoliti da han ankom togperrongen i Dijon i oktober i fjor. Han hadde da vært på flukt i ni dager, og var etterlyst av Interpol over hele verden.</p>
<p>Norsk politi mener han reiste fra landet bare timer etter at han skal ha drept 24 år gamle Heikki Bjørklund Paltto som bodde i et kollektiv sammen med kamerater på Majorstuen.</p>
<p>Lindén har erkjent straffskyld for drapet og har i avhør forklart at 24-åringen var et tilfeldig offer.</p>
<p>Lindén er også siktet for ran, og er mistenkt for å ha drept belgiske Johanna Jostemeling mens han var på flukt.</p>
<p>Belgisk politi bekrefter onsdag til VG at Lindén fremdeles er mistenkt i saken, men opplyser at han ennå ikke er formelt siktet. Det er uklart hvordan Lindén stiller seg til mistanken i Belgia.</p>
<p>– Vi snakker selvsagt om alt, men det er ingen grunn for meg til å uttale meg om det som ikke inngår i fengslingsgrunnlaget her i Norge, sier Storrvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble funnet bevisstløs</div>
<div type="text">
<p>Assisterende statsadvokat Pascal Labonne-Collin i Dijon opplyser til VG at årsaken til at det har tatt lengre tid enn ventet å få Makaveli Lindén utlevert er todelt.</p>
<p>– Dels har selve prosessen tatt lang tid, dels skyldes det hans helsetilstand, sier Labonne-Collin.</p>
<p>Det er kjent at Lindén ble funnet bevisstløs på cellen i Dijon i slutten av januar. Han ble deretter fraktet til Lyon, der han etterhvert ble overført til et spesialsykehus.</p>
<p>– Han har slitt med rusavhengighet siden svært ung alder og er preget av det. Det er også usikkerhet rundt hans mentale helse, opplyser Labonne-Collin.</p>
<p>Etter at Lindén ble erklært frisk ble han overført til et fengsel i byen Chalon-sur-Saône, som ligger mellom Lyon og Dijon.</p>
<p>– Her har han tilbrakt de siste ukene frem til utlevering. Uten hans helseproblemer ville han nok vært utlevert så tidlig som rundt 15. februar, sier Pascale Labonne-Collin.</p></div></body></document>
