<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190105-frivillige-klare-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Xwmqjr/frivillige-klare-til-soeke-etter-omkomne-skiloepere" frk="396 2 6 2301"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 14:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frivillige klare til søke etter omkomne skiløpere</div>
<div type="ingress">Selv om de fire savnede skiløperne i Troms nå er antatt omkommet, ønsker frivillige letemannskaper å bidra i søket gjennom skredmassene på Blåbærfjellet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">05.01.19 15:42</div>
<div type="caption"><p>LETEAKSJON: I flere dager er det lett etter skiløperne som ble meldt savnet i Blåbærfjellet. Foto: Terje Bendiksby, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dårlig vær satte fredag en stopper for søket etter turfølget, som bestod av en svensk kvinne og tre finske menn, alle i 30-årene.</p>
<p>Det ble funnet skispor inn i skredet, men ikke ut, og politiet har derfor hele tiden antatt at de ble tatt av snømassene.</p>
<p>Det er søkt med helikopter og hund etter de fire.</p></div>
<div type="title" level="3">Skredfare og dårlig sikt</div>
<div type="text">
<p>Lørdag bekrefter politiet overfor NTB at det ikke blir tatt noen ny vurdering av hvorvidt søket kan gjenopptas før tidligst mandag.</p>
<p>– Selv om det periodevis har vært bedre værforhold, er det ikke nok. Vi er avhengige av å ha bedre vær over lengre tid, og det blir ikke gjort noe før på mandag. Da skal vi forsøke å legge en plan fremover, sier operasjonsleder Reinert Johansen i Troms politidistrikt.</p>
<p>Når søket gjenopptas står frivillige letemannskaper fortsatt klare til å bidra, selv om det ikke lenger er håp om å finne de savnede i live, sier Julia Fieler i Røde Kors' ressursgruppe for skred til avisen Nordlys. Hun understreker at de frivillige har et sterkt ønske om å sørge for at de omkomne blir funnet.</p>
<p>– Dette handler om familier som har mistet sine aller næreste. Det har vi stor respekt for, sier Fieler.</p></div>
<div type="title" level="3">Små overlevelses-sjanser</div>
<div type="text">
<p>Hun er selv lege og har vært med på flere krevende søk, deriblant etter skredet i Tromdalen på Senja i 2013 der tre scooterførere omkom. De ble først funnet etter halvannen uke.</p>
<p>Fieler sier hun støtter politiets vurdering i at det i søk etter antatt omkomne blir viktigere å sørge for at ingen letemannskaper eller andre utsettes for fare.</p>
<p>– I en slik situasjon skal man ikke ta stor risiko, og man skal være restriktiv til å utsette andre for fare, sier hun.</p>
<p>Klinikkoverlege Mads Gilbert ved Universitetssykehuset i Nord-Norge opplyste fredag at det ikke finnes rasjonelle grunner til å anta at noen av de fire har overlevd.</p>
<p>– Sjansen for å overleve i snøskred vet vi mye om. Det finnes ikke holdepunkter for at noen har overlevd i to døgn i denne typen snøras, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
