<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190215-mann-til-sykehus-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/5VX1B1/mann-til-sykehus-etter-aa-ha-blitt-knivstukket-i-halsen" frk="200 9 12 1244"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 19:04"/>
<attribute name="author" value="Marthe S. Lien, Ådne Husby Sandnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann til sykehus etter å ha blitt knivstukket i halsen</div>
<div type="ingress">En mann er sendt til sykehus med knivskader i halsen etter at han ble angrepet av en annen mann i en bolig i Gamle Fredrikstad fredag kveld.</div>
<div type="author">Marthe S. Lien, Ådne Husby Sandnes</div>
<div type="date">15.02.19 20:04 Oppdatert: 16.02.19 07:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Klokken 19.10 rykket væpnet politiet ut til det de omtaler som en «alvorlig knivstikking».</p>
<p>– En mann er knivstukket i halsen, sier Kristian Loraas i Øst politidistrikt til VG.</p>
<p>Fornærmede er sendt til sykehus med alvorlige skader. Ved 07.40-tiden bekrefter Øst politidistrikt at skadene ikke er livstruende.</p>
<p>– Skadene er ikke livstruende, sier jourhavende jurist i Øst politidistrikt Harald Holmsen til VG.</p>
<p>Politiet melder at de har kontroll på antatt gjerningsmann. Han ble pågrepet et stykke unna åstedet klokken 19.35. Loraas betegner pågripelsen som udramtisk.</p>
<p>Han opplyser at det er en relasjon mellom de fornærmede og den pågrepne, men vil ikke gå i detaljer. Han opplyser at den pågrepne er en kjenning av politiet.</p>
<p>– Hva møtte patruljen som rykket ut til stedet?</p>
<p>– En knivstukket person, mye blod og formentlig noen som har vært vitner. Det var disse som meldte fra til politiet, sier operasjonslederen.</p>
<p>Hendelsen skjedde på en privat adresse. Det gjennomføres nå åstedsundersøkelser på stedet.</p>
<p>Pårørende er ikke varslet.</p></div></body></document>
