<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-ekstremt-vanskelige-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/WLVjgd/ekstremt-vanskelige-kjoereforhold-i-nord" frk="508 7 22 2805"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 17:32"/>
<attribute name="author" value="Synne Eggum Myrvang"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ekstremt vanskelige kjøreforhold i nord</div>
<div type="ingress">Politiet og vegtrafikksentralen oppfordrer til å la bilen stå hvis du kan og å kjøre etter forholdene hvis du absolutt må ut på glatta.</div>
<div type="author">Synne Eggum Myrvang</div>
<div type="date">22.02.19 18:32 Oppdatert: 22.02.19 19:06</div>
<div type="caption"><p>GLATT: Et vogntog skled inn i en buss med 36 passasjerer på E6 i Saltdal i ettermiddag, skriver Saltenposten. Ingen ble skadet. Det er ett av mange trafikkuhell på veiene i Nordland i dag. Foto: Helge Simonsen, Saltenposten</p></div>
<div type="text">
<p>Mildvær og uvær fører til trafikkuhell og stengte veier i Nordland , Troms og Finnmark .</p>
<p>– Jeg har ikke sjanse til å si hvor mange trafikkuhell det har vært i dag, sier operasjonsleder Ivar Bo Nilsson hos politiet i Nordland fredag kveld.</p>
<p>Han beskriver situasjonen som kaotisk. I tillegg til glatte veier, er flere veier stengt på grunn av rasfare. Det er heldigvis ikke meldt om noen alvorlige personskader, opplyser operasjonslederen.</p>
<p>Blant uhellene er at en trailer skled inn i en buss med 36 passasjerer på E6 i Saltdal i ettermiddag - men ingen ble skadet. Saltenpostens reporter på stedet har aldri opplevd en så glatt vei, og kunne ikke engang stå stille på stedet.</p>
<p>Når vi prater med politiet klokken 17. 30 stenges E6 nok et sted:</p>
<p>– Jeg fikk nettopp melding om at E6 er stengt i Hamarøy som følge av at to vogntog står fast på glatta i hver sin bane og legger på kjetting, sier han.</p>
<p>– Istedenfor å be folk la være å kjøre på grunn av forholdene, vil jeg nesten oppfordre til å la det være fordi det er bedre å sitte hjemme og vente i varmen, enn å sitte ute i en bil å vente fordi en ny vei blir stengt.</p>
<p>En av ulykkene i ettermiddag involverte både et vogntog og en buss med 36 passasjerer på E6 i Saltdal . Vogntoget skled inn i bussen på det glatte føret, men heldigvis ble ingen alvorlig skadet.</p></div>
<div type="title" level="3">Strøbilene rekker ikke over</div>
<div type="text">
<p>Vegtrafikksentralen Nord har fått beskjed om at alle strøbilene er ute, men enda rekker de ikke over.</p>
<p>– Det regner bort eller fryser på med en gang, sier Bente Nyland i Vegtrafikksentralen nord.</p>
<p>Hun forteller om en spesiell dag med ekstremt mye vær i både Nordland, Troms og Finnmark.</p>
<p>– Vi anbefaler å la bilen stå om du kan. Er du ute og kjører, men ikke synes det er forsvarlig: Stopp, og vent på strøbilen, oppfordrer hun.</p>
<p>Det er mildværet som har ført til ekstremt glatte veier i Nordland og Troms. I Finnmark er det uvær som har ført til trøbbel i trafikken og kolonnekjøring.</p>
<p>– I Indre Troms har det gått fra å være 30 minusgrader til å bli varmegrader i løpet av dagen. Se for deg hvordan det blir når regnet treffer bakken da, sier Nyland.</p>
<p>Flere veier er også stengt som følge av rasfare. Vegtrafikksentralen har to råd til deg som skal ut å kjøre:</p>
<p>– Sjekk veimeldingene på 175.no først. På yr.no er det farevarsel for ras og flom.</p>
<p>Slik ser det for eksempel ut langs riksvei 80 ved Skeid i Nordland nå:</p>
<p>Se webkamerabilder fra flere veier her.</p></div></body></document>
