<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191130-skolen-rotet-det-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/pLOl2G/skolen-rotet-det-til-naa-faar-alle-elevene-vitnemaal-likevel" frk="521 3 11 3110"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 17:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skolen rotet det til: Nå får alle elevene vitnemål likevel</div>
<div type="ingress">Fem elever ved Sørumsand videregående skole har fått innvilget vitnemål likevel, etter at skolen rotet med fagene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FEIL: Seks elever ved Sørumsand videregående skole fikk ikke vitnemål på grunn av skolens feil. Foto: Sørumsand videregående skole</p> <p>KJEDELIG: Áróra Gunnarsdóttir (19) sier hun synes det er kjedelig at fremtidsplanene hennes ble utsatt ett år, men at hun har prøvd å gjøre det beste ut av situasjonen. Foto: Privat</p> <p>GLAD: Slik fikk Áróra Gunnarsdóttir beskjed om at hun nå får vitnemålet sitt. Her i SMS-korrespondansen mellom henne og fylkesleder i Elevorganisasjonen i Akershus, Simen Vorhaug Yazdan. Foto: Skjermdump fra Áróra Gunnarsdóttir mobil</p> <p>BEKLAGER: – Dette er en feil vi beklager på det sterkeste, sier assisterende rektor Per Grahn ved Sørumsand videregående. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag denne uken fattet Utdanningsdirektoratet vedtaket som gjør at de resterende fem elevene ved Sørumsand VGS får vitnemålet sitt likevel.</p>
<p>Søndag 23. juni i år oppdaget nemlig Sørumsand Videregående skole i Akershus en feil som gjorde at seks elever ikke fikk vitnemål.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skolen rotet med dataprogram – elever risikerer å ikke få vitnemål </div>
<div type="text">
<p>Feilen rammet elever på VG3 som gikk påbygging til generell studiekompetanse, og som tok ett av valgfagene lyddesign eller bildedesign. Disse fagene viste seg nemlig å være ugyldige, og fagsammensetningen gjorde at elevene ikke fikk godkjent vitnemål.</p>
<p>Etter en hard kamp, fikk Tobias Turøy Bakstad (19), som første av de rammede elevene, vitnemålet sitt i august.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Veldig deilig</div>
<div type="text">
<p>En av dem som nå har fått vitnemålet likevel, er Áróra Gunnarsdóttir (19). Hun ble veldig glad over beskjeden.</p>
<p>– Jeg synes det er deilig. Nå slipper jeg stresset med å ta opp fag, sier hun.</p>
<p>Da VG snakket med henne i juni hadde hun akkurat fått vite at hun sto i fare for ikke å få vitnemål, og videre sykepleierstudier ble satt på vent.</p>
<p>I høst har hun derfor jobbet og tatt opp fag ved siden av.</p>
<p>– Nå i høst har jeg jobbet i en barnehage, så nå har jeg gått mer over til å ville studere barnevern, sier 19-åringen.</p>
<p>Hun synes det er kjedelig at fremtidsplanene hennes om videre studier ble utsatt med et år, men er glad hun nå får vitnemålet sitt.</p>
<p>– Vi er selvsagt veldig fornøyde med avgjørelsen. Det skulle bare mangle, og vi er veldig glade for at denne saken vil ligge til grunn i eventuelle fremtidige saker, sier fylkesleder i Elevorganisasjonen i Akershus, Simen Vorhaug Yazdan, som har jobbet for elevene.</p>
<p>– Der hvor skolen gjør feil, skal ikke eleven rammes, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Lært av feilen</div>
<div type="text">
<p>Assisterende rektor ved Sørumsand videregående skole, Per Grahn, sier han er veldig glad for at elevene nå har fått vitnemål.</p>
<p>– Vi synes det er et fornuftig vedtak fra Utdanningsdirektoratet. Også må jeg berømme Elevorganisasjonen. Både samarbeidet med dem, og all den innsatsen de har lagt ned.</p>
<p>– Er du redd skolen skal gjøre en lignende feil i fremtiden?</p>
<p>– Vi er selvsagt opptatt av å ha gode rutiner for at slike feil ikke skjer. Det viktigste nå er at vi har lært av dette og gått gjennom rutinene våre.</p></div></body></document>
