<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-hollywood-film-til-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/na0pJB/hollywood-film-til-saeboe-dette-vet-vi" frk="840 6 34 5188"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 11:15"/>
<attribute name="author" value="Anniken Aronsen, Atle Jørstad Wergeland, Øystein David Johansen, Thor Benjamin Brekken"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hollywood-film til Sæbø: Dette vet vi</div>
<div type="ingress">SÆBØ / OSLO (VG) Marvel-filmen «Black Widow» spilles i disse dager inn på Vestlandet, med Scarlett Johansson i hovedrollen.</div>
<div type="author">Anniken Aronsen, Atle Jørstad Wergeland, Øystein David Johansen, Thor Benjamin Brekken</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KJENT KARAKTER: Scarlett Johansson i rollen som Natasha Romanoff, Black Widow, i «Avengers: Age of Ultron» fra 2015. Foto: MARVEL / Jay Maidment</p> <p>PÅ JOKER: Scarlett Johansen spilte onsdag inn en scene på Joker i Sæbø, som holdt stengt for anledningen. Foto: Øystein David Johansen/VG</p> <p>INNSPILLING: Her spilte Scarlett Johansson inn en scene onsdag. Foto: Øystein David Johansen/VG</p> <p>ARBEIDSTITTEL: Allerede i februar ble arbeidstittelen på «Black Widow»-filmen avslørt – «Blue Bayou». Dette bildet ble tatt tirsdag. Foto: Dave King/OutOfDavesHead.com</p> <p>PRODUKSJONSSELSKAP: Lastebilder med Pinewood Studioes var på plass i området. Foto: Dave King/OutOfDavesHead.com</p></div>
<div type="text">
<p>I klassisk vestlandsk striregn tar den lille bygda Sæbø imot et stort filmteam fra Storbritannia og USA. Da VG ankom onsdag morgen ble en Fjord1 -ferge filmet fra luften fra et helikopter. På båten er Hollywood-stjernen Scarlett Johansson.</p>
<p>Fergen la til kai rundt 10.30, og på kaien sto det parkert en sort bil, sannsynligvis til filmens store stjerne. To menn i svarte dresser sto klare og bare et par paraplyer var å se, vi får tro det også var tiltenkt Johansson.</p>
<p>Den svarte bilen kjørte av gårde rundt 10.45, uten at det var lett å få øye på Johansson som var godt beskyttet.</p>
<p>Bygdas Joker-butikk er stengt av, for her skal det filmes senere onsdag. Skiltet med «stengt på grunn av filminnspilling» var oppe tidligere i dag og et titalls lokale frivillige passet på.</p></div>
<div type="title" level="3">Filmet på Joker</div>
<div type="text">
<p>Rett over 11.00 får VG beskjed om å flytte seg av den amerikanske innspillingslederen, slik at vi ikke havner rett i synet på «henne».</p>
<p>En ganske uglamorøs, for anledningen rødhåret Scarlett Johansson, kom etter hvert ut av den lokale Joker-butikken på Sæbø, gikk noen meter og kom tilbake, gjentatte ganger</p>
<p>Tålmodige statister måtte vente ute i striregnet på det rette signalet for sekundene som kanskje ender opp på film:</p>
<p>Filmentusiast David King tok bilde av en plakat med navnet «Blue Bayou» festet til en lastebil brukt i filmproduksjonen på Sæbø tirsdag, først omtalt av Møre-Nytt.</p>
<p>Sunnmørsposten fikk tirsdag tak i et bilde fra en bil, av det som trolig var Johansson på plass i Sæbø.</p></div>
<div type="title" level="3">«Black Widow»</div>
<div type="text">
<p>Allerede i februar skrev Comicbook.com at «Blue Bayou» er arbeidstittelen på den nye «Black Widow»-filmen.</p>
<p>Scarlett Johansson spiller hovedrollen som Natasha Romanoff, med kallenavnet «Black Widow», slik hun også gjør i for eksempel Avengers-filmene.</p>
<p>Comicbook.com beskriver plottet som at Romanoff blir gitt til KGB når hun blir født, noe som fører til at hun blir den perfekte agenten. Ved Sovjetunionens fall, prøver russiske myndigheter å drepe henne. I filmen er hun i New York, hvor hun lever som en leiesoldat, 15 år etter oppløsningen av Sovjetunionen.</p>
<p>Det er også bekreftet at Florence Pugh, Rachel Weisz, David Harbour og O-T Fagbenle skal være med i «Black Widow», ifølge IMDB.</p>
<p>Filmen skal ifølge nettstedet være det man på engelsk kaller en standalone film, altså en frittstående film i Marvel-universet, i motsetning til Avengers-filmene som følger en handling over flere filmer.</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeidstittel på filmen</div>
<div type="text">
<p>Høyskolen i Volda-lærer Dave King var i området tirsdag for å se hva som skjedde. Han forteller til VG at sikkerheten var relativ lav, og at han derfor hadde mulighet til å ta et par bilder, blant annet av plakaten hvor det sto «Blue Bayou».</p>
<p>– Jeg er en stor Marvel-fan og fan av filmene. Jeg var allerede klar over at arbeidstittelen var «Blue Bayou», så jeg tok et kjapt bilde, forklarer han til VG.</p>
<p>Da han la ut bildet på bloggen sin, og etter det forteller han at det «eksploderte».</p>
<p>– Jeg antar at ansiktet mitt er på alle «wanted»-plakatene til Marvel nå, sier han og ler.</p>
<p>Regissør av filmen er Cate Shortland.</p>
<p>Comicbook.com skrev i februar at filmen skulle begynne innspillingen i starten av juni, trolig i Pinewood Studios i Storbritannia. Flere av kjøretøyene til filmproduksjonen har Pinewood Studios-logo – noe som nok var med på å forvirre TV 2 til å tro at James Bond skulle spilles inn Møre-bygda.</p>
<p>Linjeprodusent i produksjonsselskapet «True North», Per-Henry Borch, avkreftet overfor Dagbladet tidligere i uken at det var Bond-innspilling i Sæbø, men la til at det var en film av «internasjonalt kaliber» som skulle spilles inn.</p>
<p>– «James Bond»-fans og andre som setter seg i bilen og legger av gårde, vil bli skuffet. Derfor er det viktig at vi avkrefter dette, sier han til avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stenger fylkesvei 655 periodevis</div>
<div type="text">
<p>VG har fått innsyn i korrespondansen mellom Ørsta kommune og TrueNorth Norway AS. Der fremkommer det at produksjonsselskapet har fått løyve til å legge til den kommunale kaia på Sæbø 28. og 29. mai.</p>
<p>Selskapet har også fått tillatelse fra Statens vegvesen til å stenge fylkesvei 655 mellom Sæbø og Ørsta periodevis onsdag.</p>
<p>Det opplyses også om at filminnspillingen vil finne sted i området rundt butikkene på torget i Sæbø, samt rundt fergekaien. Det varsles også om at det vil være helikoptertrafikk under innspillingsdagene.</p>
<p>Scarlett Johansson har tidligere vært i Norge. Her ankom hun Oslo Lufthavn i 2014:</p></div></body></document>
