<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190216-sammenstot-mellom-po.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/a2zmrO/sammenstoet-mellom-politi-og-demonstranter-i-albania" frk="243 3 6 1738"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 17:04"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sammenstøt mellom politi og demonstranter i Albania</div>
<div type="ingress">Politi og demonstranter støtte sammen utenfor nasjonalforsamlingen i Tirana lørdag. Vannkanoner og tåregass ble tatt i bruk for å spre demonstrantene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">16.02.19 18:04</div>
<div type="caption"><p>KREVER STATSMINISTERENS AVGANG: Demonstranter vifter med albanske flagg under en demonstrasjon i Tirana lørdag. Demonstrantene krever at statsminister Edi Rama går av. Foto: Hektor Pustina / AP / NTB scanpix</p> <p>SAMMENSTØT: Det kom til sammenstøt mellom politi og demonstranter i Albanias hovedstad lørdag, og politiet tok i bruk vannkanoner og tåregass for å spre demonstrantene. Foto: Hektor Pustina / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flere tusen av opposisjonens støttespillere krevde statsminister Edi Ramas avgang. Ramas sosialistiske regjering har hatt makten i Albania siden 2013, og motstanderne beskylder ham for korrupsjon.</p>
<p>To politifolk ble brakt til sykehus etter sammenstøtene, og fire demonstranter ble behandlet for pusteproblemer. Demonstrantene forsøkte gjentatte ganger å ta seg gjennom politiets linjer.</p>
<p>Flere vinduer ble knust, og demonstranter kastet røykgranater og steiner mot nasjonalforsamlingens bygning.</p>
<p>Demonstrantenes hovedparole hadde teksten «dette er slutten for tyvene», mens et annet banner viste fjeset til Rama redigert slik at han lignet Venezuelas hardt pressede president Nicolás Maduro.</p>
<p>Demonstrasjonen ble organisert av sentrum-høyre-partiet Demokratene.</p>
<p>– Den 16. februar blir Ramas siste dag ved makten. Dette regimet må styrtes for enhver pris, sa partiets leder Lulzim Basha under et møte onsdag. Lørdagens demonstrasjon i hovedstaden er det siste i en rekke partiet har organisert.</p>
<p>Albanias innenriksminister Sander Lleshaj ber landets politiske ledere om å ta avstand fra voldshandlinger.</p></div></body></document>
