<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190608-stortingsvaktene-sla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qrwzV/stortingsvaktene-slapp-ikke-inn-venstre-politiker-fryktet-kinesisk-reaksjon" frk="316 1 4 2121"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 14:59"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortingsvaktene slapp ikke inn Venstre-politiker – fryktet kinesisk reaksjon</div>
<div type="ingress">Da Venstre-representant Guri Melby i midten av mai ble nektet adgang til Stortinget, fryktet vaktene at kinesiske sikkerhetsvakter ville angripe henne.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Stortingsrepresentantene Petter Eide (SV) og Guri Melby (V) hadde på seg gule T-skjorter med påskriften «Frihet» utenfor Stortinget onsdag 15. mai. På grunn av sikkerhetsvurderinger ble Melby nødt til å ta av seg T-skjorta da hun skulle inn på Stortinget igjen. Foto: Ryan Kelly / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var 15. mai at en kinesisk delegasjon ankom Stortinget. Utenfor ble Kinas tredje mektigste mann – lederen av den kinesiske Folkekongressen, Li Zhanshu, møtt av menneskerettighetsaktivister i lydkrig med kinesernes støttespillere.</p>
<p>Amnesty hadde fått plass bak de kinesiske støttespillerne foran Stortinget. Melby og stortingskollega Petter Eide (SV) stilte seg derfor opp foran hovedinngangen ikledd sine gule T-skjorter med påskriften «Frihet».</p>
<p>Stortingsvaktene mente plagget kunne fremprovosere en reaksjon fra kinesiske sikkerhetsvakter, kommer det fram i et dokument fra presidentskapet, skriver Dagens Næringsliv.</p>
<p>Melby ble derfor bedt om å ta av seg T-skjorten, og slapp deretter inn i parlamentsbygningen. Da var det ikke lenger sannsynlig at hun ville bli oppfattet som en trussel. Melby fikk en orientering om saken fra Stortinget torsdag denne uka.</p>
<p>– Det handlet om en sikkerhetsvurdering for å beskytte min sikkerhet. De var usikre på hvordan de kinesiske vaktene ville reagere på å møte meg, sier Melby til avisen.</p>
<p>– Vi kan spørre oss om det er greit at sikkerhetsvaktene ikke føler seg trygge på at kinesiske sikkerhetsvakter ikke aksjonerer mot meg. Det er jo den prinsipielle saken her, sier Venstre-representanten.</p>
<p>Sikkerhetsleder Pål Munck ved Stortinget sier til avisen at de ikke kan kommentere sikkerhetsvurderinger eller sikkerhetstiltak.</p>
<p>– På generelt grunnlag kan vi si at vi er svært opptatt av at det ikke skal oppstå situasjoner som kan skape vanskeligheter for stortingsrepresentanter. Guri Melby var ikke i fare. Det er hun informert om, sier han.</p></div></body></document>
