<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190502-arsenal-sjefen-om-eu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/e8G38R/arsenal-sjefen-om-europa-league-her-har-vi-virkelig-en-god-mulighet" frk="531 14 43 2958"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-02 13:30"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal-sjefen om Europa League: – Her har vi virkelig en god mulighet</div>
<div type="ingress">I Premier League er de avhengig av hjelp fra andre for å kvalifisere seg for Champions League. Nå sikter Arsenal-sjef Unai Emery seg inn en plass via turneringen han har vunnet tre ganger som trener: Europa League.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Oppdatert 2 may</div>
<div type="caption"><p>PLANEN KLAR? Arsenal-boss Unai Emery på trening onsdag ettermiddag. Foto: Nigel French / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Her er torsdagens oddstips</p>
<p>Arsenal har tapt fire av sine fem siste kamper og kan ha rotet bort muligheten til å bli topp 4 – og dermed få Champions League-billett gjennom sin Premier League-plassering. De ligger nå på 5. plass.</p>
<p>En annen mulighet til å komme til Champions League er å vinne Europa League. Det mener Arsenal-sjef Emery er en reell mulighet:</p>
<p>– Jeg tenker i nuet. Jeg vil skape ny historie i alle turneringer. Det er vår mulighet til en tittel. Det er en av veiene til Champions League. Vi har nå to muligheter – den ene er gjennom Premier League. Men der ligger det ikke i våre hender, men vi har virkelig en god mulighet i Europa League, sa Unai Emery på pressekonferansen foran kveldens kamp mot Valencia.</p>
<p>Han kan trygt kalles «Europa League-ekspert» etter tre strake titler med Sevilla i årene 2014, 2015 og 2016.</p>
<p>Fredag er det Eurojackpot – 744 millioner!</p>
<p>– Vi trenger å gjøre en god forestilling og få et godt resultat, fastslo Arsenal-manageren om kampen på Emirates. Unai Emery var trener i nettopp Valencia i 2008 til 2012.</p>
<p>– Jeg er takknemlig for tiden i Valencia, både i klubben og i byen. Vi har respekt for Valencia, og de er i god form. Marcelino er en god trener som har bygd et velorganisert lag med en sterk mentalitet. Det er et lag som er vanskelig å bryte ned.</p>
<p>Lørdag er det Lotto – 14 millioner!</p>
<p>Laurent Koscielny ser også at Europa League er en vei til Champions League.</p>
<p>– Europa League-skjebnen er i våre egne hender. Vi vil gi alt i Europa League, og det er et trofé vi skal prøve å ta.</p>
<p>PS: Aaron Ramseys Arsenal-karriere er over. En hamstringskade gjør det umulig for ham å spille mer denne sesongen. Fra sommeren er han Juventus-spiller.</p></div>
<div type="title" level="3">VG-tips: Hjemmeseier til 1,85</div>
<div type="text">
<p>* Europa League-semifinale og første kamp av to.</p>
<p>* Arsenal slo både Watford og Napoli 1 – 0 på utebane i løpet av få dager i midten av april – og alt så ut til å være i den skjønneste orden. Men i stedet har Nord-London-laget siden blitt påført tre strake tap – og sluppet inn tre mål i samtlige tre matcher mot Crystal Palace, Wolves og Leicester.</p>
<p>* I Europa League står Arsenal bokført med 5-1-0 på sine seks hjemmekamper denne sesongen.</p>
<p>* Valencia hadde også en slitsom siste uke i april med tap for både Atlético Madrid og Eibar – og det kan hende at laget rett og slett merker kjøret med mange kamper over tid. Laget har levert i bortekampene i EL-sluttspillet med seirer over Celtic og Villarreal og uavgjort mot Krasnodar i vinter og vår.</p>
<p>Begge lag scorer til 1,70 er spillalternativ. Du må spille før kl. 20.55. Kampen ser du på TV 2 Zebra.</p></div></body></document>
