<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190108-fant-kjarligheten-gj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/ddARk1/fant-kjaerligheten-gjennom-alpakka-oppdrett" frk="255 11 18 1587"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 16:51"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant kjærligheten gjennom alpakka-oppdrett</div>
<div type="ingress">Bjørn Brændshøi (38) og Alexandra Martinsen (25) fant kjærligheten gjennom alpakka-oppdrett. Det gjorde også alpakkaene.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">08.01.19 17:51</div>
<div type="caption"><p>KJÆRLIGHET: Før Alexandra Martinsen (25) og Bjørn Brændshøi (38) ble sammen, møttes de flere ganger i forbindelse med alpakka-arrangementer. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>– Våre alpakka-kolleger mente det ville vært morsomt om vi ble bedre kjent med hverandre - og ikke minst blitt et par, sier Bjørn Brændshøi (38) til VG.</p>
<p>Bjørn har vært sammen med Alexandra Martinsen (25) i halvannet år. Sammen driver paret med alpakka-oppdrett på en gård i Fetsund.</p>
<p>– Det har vært mye jobbing fra våre felles alpakkavenner for at vi skulle bli bedre kjent. Det var nok der det startet, sier Alexandra.</p>
<p>Paret drev først med alpakka-oppdrett på hver sin gård, før de bestemte seg for å flytte inn sammen.</p>
<p>– Vi ble enige med faren til Alexandra om at vi skulle ta med oss de fleste alpakkaene til Fetsund. Vi tok med oss de som krevde mest, sier Bjørn.</p>
<p>Sammen har paret 35 alpakkaer på gården. Ved siden av alpakka-oppdretten, jobber Bjørn som ingeniør i Statens Vegvesen, mens Alexandra snart er ferdig utdannet grunnskolelærer.</p>
<p>– Drømmen er å skape et levebrød av dette, sier Bjørn.</p>
<p>– Har noen av alpakkaene deres funnet kjærligheten - slik som dere?</p>
<p>– Ja, absolutt! Alle hoppene våre er blitt svært gode venner. Det samme gjelder hingstene. Alle babyene som fødes hos oss i 2019 er et resultat av kjærligheten hos de tobeinte, avslutter Alexandra.</p>
<p>Fikk du med deg da TVNorge-programlederne ble angrepet av spyttende lamaer?</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
