<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190429-rbk-supportere-matte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/wP3okn/rbk-supportere-maatte-kle-av-seg-for-politiet-vurderer-anmeldelse" frk="617 2 9 3609"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 22:39"/>
<attribute name="author" value="Camilla Vesteng"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK-supportere måtte kle av seg for politiet – vurderer anmeldelse</div>
<div type="ingress">To Rosenborg-tilhengere reagerer sterkt på hvordan de ble behandlet av politiet før de slapp inn på Aker stadion søndag.</div>
<div type="author">Camilla Vesteng</div>
<div type="date">Oppdatert 30 april</div>
<div type="caption"><p>MORO FOR HJEMMEPUBLIKUM: Molde kunne juble for tre mål og tre poeng mot erkerivalen i Molde. Her jubler Magnus Wolff Eikrem etter 2 – 0. Foto: BJØRN S. DELEBEKK</p> <p>LEDER I KJERNEN: Espen Viken er leder og talsperson for RBK-supporterne. Foto: Privat</p> <p>BORTESUPPORTERNE: To Rosenborg-fans ble kroppsvisitert og tittet i boxeren av politifok for å komme inn på Aker stadion mandag. Foto: BJØRN S. DELEBEKK / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Supportergruppen Kjernen og politiet i Molde er enige om noen ting:</p>
<p>To menn i 20-årene fra Kjernen måtte inn i et telt ved inngangen til stadion for kroppsvititasjon for å komme inn til søndagens storkamp i Eliteserien.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Mens 20-åringene hevder at de måtte kle seg helt nakne, og bevise at de ikke hadde noe i rumpa, forteller politiet at de fikk beholde underbuksene på, men at de tok en titt i den.</p>
<p>– Nakenvisitasjon er helt feil. At de måtte stå der og vise frem det de hadde ... Det eneste stedet vi har opplevd nakenvisitasjon i Norge, er i Molde. Det er sært, og jeg er usikker på om det er lovlig, sier leder og talsmann i Kjernen Espen Viken til VG.</p>
<p>Dagbladet omtalte saken først.</p>
<p>Supporterlederen var ikke til stede i teltet da politiet undersøkte de to 20-åringene. Han har fått deres beskrivelse av situasjonen og gjengir den overfor VG. Viken opplyser at de to supporterne ikke ønsker å snakke med VG om saken.</p>
<p>– De måtte kle av seg. Det er ganske mye drøyere enn å titte i boxeren, det hadde vært nesten overkommelig, sier Viken.</p>
<p>Kjernen hadde styremøte mandag kveld der de drøftet saken.</p>
<p>– Vi kommer til å kontakt med juridisk kompetanse. Vi vil få vurdert dette fra vårt ståsted, om dette er greit. Dette er et felt vi ikke er kompetent på selv, sier Viken.</p>
<p>Deretter vil de vurdere en politianmeldelse.</p>
<p>Sikkerhetsvaktene på Aker stadion har ansvaret for ordinær kroppsvisitasjon, noe som er vanlig på alle stadioner i Norge for bortefansen.</p>
<p>Moldes sikkerhetsvakter plukker ut dem som må inn i teltet for mer tekstilfri kroppsvisitasjon.</p>
<p>Per Karstein Røv er politistasjonssjef i Molde. Han var ikke til stede ved visitasjonen. Han forteller at de ble tatt med inn i teltet og måtte ta av seg alt av klær – bortsett fra underbuksa.</p>
<p>– De to måtte ikke kle seg nakne, men vi tittet i boxeren, sier Røv til VG</p>
<p>– Hva lette dere etter?</p>
<p>– Det er pyro. Vi har hatt flere tilfeller av det. Men ingenting ble funnet denne gangen, svarer Røv.</p>
<p>Han har fått polititjenestemennenes versjon av det som skjedde i teltet, og avventer en eventuell politianmeldelse før han ser nærmere på saken.</p>
<p>– Det er dem (sikkerhetspersonal i Molde) som valgte ut to personer. Jeg skjønner det kan være ubehagelig å bli plukket ut, visitert og tittet i boxeren, sier Røv.</p>
<p>Det ble ingenting å feire for Rosenborg-supporterne i Molde. RBK-spiller Helland hadde det ikke noe godt etter tapet:</p>
<p>Politistasjonssjefen forteller videre at det bare er én risikokamp i Molde i året, og at det er kampen mot Rosenborg.</p>
<p>– Da har vi en helt annen bemanning. Det er som i europaligakamper.</p>
<p>Både sivilkledd og uniformert politi som spanet i sentrum foran kampen. Røv forteller at de har litt forskjellig erfaring med Rosenborg-supporterne.</p>
<p>– Men de fleste er ålreite, sier Røv til VG.</p>
<p>Administrerende direktør i Molde FK Øystein Neerland sier til VG at han ikke kjenner til saken.</p>
<p>PS! Rosenborg møter Rørvik borte i 1. runde i cupen onsdag.</p></div></body></document>
