<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191011-sdf-is-fanger-pa-rom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/8mzjgA/sdf-is-fanger-paa-roemmen-etter-tyrkisk-luftangrep" frk="365 6 15 2297"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 18:32"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SDF: IS-fanger på rømmen etter tyrkisk luftangrep</div>
<div type="ingress">Fem IS-fanger skal ha rømt et kurdiskdrevet fengsel i Nord-Syria. I al-Hol-leiren skal det ha brutt ut opptøyer.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Det har fredag vært flere kraftige eksplosjoner i den syriske byen Qamishli. Foto: ANHA/AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fem IS-krigere har fredag rømt fra et kurdiskdrevet fengsel i byen Qamishli i Nord-Syria etter at området ble utsatt for tyrkisk bombeangrep.</p>
<p>Det opplyser en talsperson for den kurdiskledede SDF-styrken ifølge nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Nyhetsbyrået melder også at jihadistgruppa IS har kommet med en uttalelse om at de står bak en bombe som skal ha tatt livet av seks personer i samme by.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Den nye Syria-krisen kort forklart</div>
<div type="title" level="3">Opprør i al-Hol-leiren</div>
<div type="text">
<p>Noen mil utenfor byen ligger al-Hol-leiren. Der sitter tusenvis av koner og barn til IS-krigere internert. Ifølge kurdiske tjenestemenn brøt det ut opptøyer i leiren fredag. Flere kvinner skal ha forsøkt å angripe vakter i et forsøk på å rømme.</p>
<p>Opptøyene kommer samtidig som kurdiske styrker med ansvar for leiren blir sendt lenger nord for å stå imot den tyrkiske militæroffensiven.</p>
<p>Uroen skal ha startet da det ble holdt en protest og kvinnene nektet å adlyde vaktenes ordre. De skal ha sunget «Allahu Akbar» (Gud er stor) og kastet stein på vaktene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen har greid å rømme</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en kurdisk myndighetsperson gikk kurdiske sikkerhetsstyrker inn i leiren og fikk roet ned situasjonen. Vedkommende mener imidlertid at det trolig vil komme nye opptøyer og rømningsforsøk.</p>
<p>– Inntil nå har ingen greid å rømme, sier kilden.</p>
<p>Kurdiske og europeiske myndigheter har uttrykt frykt for at den tyrkiske offensiven vil skape et sikkerhetsvakuum som vil gjøre det mulig å rømme fra leirene der antatte IS-krigere og familiene deres sitter fanget.</p>
<p>Mange vestlige land, deriblant Norge, har inntil nå nektet å repatriere egne statsborgere som er mistenkt for å være IS-tilhengere, og barna deres.</p>
<p>Al-Hol-leiren huser rundt 70.000 mennesker, de fleste kvinner og barn. Nesten 30.000 er syrere, resten er utlendinger. Den er ekstremt overfylt, og forholdene beskrives som under enhver kritikk.</p>
<p>Ifølge Verdens helseorganisasjon har 313 barn dødd i leiren siden desember i fjor. 77 prosent av dem var under fem år gamle.</p>
<p>BAKGRUNN: Derfor vil Tyrkia krige i Syria – enda en gang</p></div></body></document>
