<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191102-beto-orourke-trekker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/K3XWL4/beto-orourke-trekker-seg-fra-presidentkampen" frk="281 5 10 1667"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 07:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Beto O'Rourke trekker seg fra presidentkampen</div>
<div type="ingress">Han ble beskrevet som en stjerneskudd som kunne utfordre president Donald Trump. Nå trekker Beto O'Rourke (47) seg som presidentkandidat.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Ron Jenkins / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>O'Rourke trekker seg fra Demokratenes nominasjonskamp til å bli den som skal utfordre USAs president Donald Trump i 2020-valget.</p>
<p>– Til tross for at dette er vanskelig å akseptere, er det nå klart for meg at denne presidentkampanjen ikke har midler til å fortsette videre, sier han i en uttalelse.</p>
<p>Ifølge New Tork Times skal kampanjen hans ha vært under hardt økonomisk press i det siste, og rådgiverne hans skal konkludert med at å fortsette kampen antagelig vil føre til at han må kutte i personalet.</p>
<p>O'Rourke har også den siste tiden slitt med oppslutningen.</p>
<p>– Det er nå i partiets beste interesse at vi nå prøver å forene oss rundt en nominert. Det er til det beste for landet, uttaler han videre.</p>
<p>– Å nei, Beto droppet ut av presidentkampen til tross for at han sa han var «skapt for dette». Det tror jeg ikke! skriver Trump.</p>
<p>Da Beto O'Rourke kunngjorde sitt kandidatur tidligere i år ble han omtalt som et stjerneskudd. Han var også en som skulle løfte klima på dagsordenen.</p>
<p>– Utfordringene vi står overfor nå, med de sammensatte krisene i vår økonomi, vårt demokrati og vårt klima, har aldri vært større. Disse krisene vil enten spise oss opp, eller gi oss en historisk mulighet til å slippe løs USAs genialitet, sa han i en offentlig video der han meldte seg på nominasjonskampen.</p>
<p>O'Rourke var innvalgt i Representantens hus fra 2013, men tapte på målstreken i mellomvalget i fjor mot republikaneren Ted Cruz.</p></div></body></document>
