<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190115-havnaas-trener-slatt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/Mg0mbB/havnaas-trener-slaatt-ned-og-skadet-maa-staa-over-arendal-stevne" frk="494 10 29 2841"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 21:42"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Havnaas trener slått ned og skadet – må stå over Arendal-stevne</div>
<div type="ingress">Bokseren Kai Robin Havnaa (29) må klare seg uten treneren som har fulgt ham opp i hele proffkarrieren når han går sin 14. kamp i mars. Amerikanske Joey Gamache (52) ble nemlig angrepet på vei til trening i New York i forrige uke.</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">15.01.19 22:42 Oppdatert: 16.01.19 09:23</div>
<div type="caption"><p>TETT SAMARBEID: Joey Gamache (t.v.) og Kai Robin Havnaa avbildet på trening i København i 2016. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>NY KAMP I ARENDAL: Kai Robin Havnaa jubler etter seieren mot Daniel Vencl i Sør Amfi for et år siden. Foto: Schrøder, Tor Erik / NTB scanpix</p> <p>FÅR VIKTIGERE ROLLE: Erling Havnå (i midten) blir nå hovedtreneren til nevøen Kai Robin Havnaa. Til venstre på bildet er promotor Nisse Sauerland i forbindelse med en pressekonferanse i januar 2018. Foto: Larsen, Håkon Mosvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gamache ble operert for kjevebrudd på tre steder etter episoden som skjedde da han var på vei til treningslokalene i hjembyen i forrige uke. 52-åringen, som er tidligere verdensmester og har en lang proffkarriere bak seg, er bosatt i New York.</p>
<p>Planen var at han skulle reise til Arendal i disse dager for å bli med Havnaa i den siste oppkjøringsperioden før møtet med Rad Rashid i Sør Amfi 2. mars.</p>
<p>– Joey var på vei til trening da han ble overfalt og slått ned. Han brakk kjeven, og ble kjørt rett til sykehuset, sier Havnaa til VG.</p>
<p>Operasjonen var vellykket, og Gamache er ifølge rapportene på bedringens vei. Havnaa har vært i kontakt med treneren, men det er ingen mulighet for at amerikaneren kan ta turen over til den kommende kampen.</p>
<p>Agderposten har også omtalt saken.</p>
<p>Gamache skriver i en epost til VG at han er i gang med rehabiliteringen, og ønsker ikke å si noe mer om episoden foreløpig.</p>
<p>– Planen var at han skulle komme hit nå snart. Dette blir min første oppkjøring til kamp uten Joey etter at jeg ble proff, forklarer Havnaa som endelig er kampklar etter at avslutningen på 2018-sesongen ble ødelagt av en bruddskade.</p>
<p>VG+ i 2013: Kai Robins sterke historie om farens død: «Det er som om pappa fortsatt er her»</p>
<p>Han er for øyeblikket den klart mest profilerte og etablerte proffbokseren på herresiden i Norge, og topper altså Team Sauerlands stevne i Arendal om halvannet måned. Ubeseirede Havnaa har 13 seirer – 11 på knockout – så langt i karrieren.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Boksemesterne som døde i ung alder</div>
<div type="text">
<p>Nå får onkel Erling Havnå en enda mer sentral rolle. Mannen som var tett på karrieren til sin bror, og Norges hittil eneste profesjonelle verdensmester på herresiden, Magne Havnaa har vært hjelpetrener for Gamache. Nå får han hovedansvaret for nevøens neste kamp.</p>
<p>– Erling har vært involvert i det høyeste nivået når det gjelder proffboksing, og han har den erfaringen jeg trenger. Han har også veldig lik treningsfilosofi som Joey. Men Joey har også fungert som cutman, så vi er på leting etter det nå, sier Havnaa.</p></div></body></document>
