<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190808-sv-vil-presse-ap-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BRmpbG/sv-vil-presse-ap-til-venstre-i-trondheim-og-bergen" frk="793 1 8 4756"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 10:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SV vil presse Ap til venstre i Trondheim og Bergen</div>
<div type="ingress">SV vil presse Arbeiderpartiet til samarbeid med venstresiden i de store byene med en rekke krav hvis de gjør et godt valg. Det er målet til partileder Audun Lysbakken</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STILLER KRAV: Partileder Audun Lysbakken og SV lokalt vil stille krav for å samarbeide med Ap, og presse dem til venstre. Foto: Terje Pedersen</p> <p>VED MAKTEN: Oslo-ordfører Marianne Borgen er fornøyd med SVs gjennomslag i Oslo, men vil likevel stille krav for fortsatt samarbeid. Foto: Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Spesielt i Trondheim og Bergen mener han at Arbeiderpartiet trenger en kursendring.</p>
<p>– Det som inspirerer oss i Bergen og Trondheim er forskjellen på det som har blitt utydelige sentrumsprosjekter i de byene, og det som har blitt et fantastisk samarbeidsprosjekt i Oslo, sier han på en pressekonferanse om lokalvalget.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">SV-Audun utfordrer storebror</div>
<div type="text">
<p>I Både Trondheim og Bergen er Arbeiderpartiet i dag med på å styre, uten SV. I Bergen er det en noe uvanlig gruppering som styrer, bestående av Ap, KrF og Venstre. I Trondheim er Ap i allianse med Sp, MDG og KrF etter at både SV og Venstre trakk seg ut av samarbeidet.</p>
<p>– Vi har tenkt til å gjøre så gode valg i Bergen og Trondheim at vi presser Ap inn på en annen kurs. Ap har valgt å satse på vassne sentrumssamarbeid, men et sterkt SV kan sørge for at de må vri kursen til venstre, sier Lysbakken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">SV ut mot regjeringen: – Klimakrisen er en nasjonal nødssituasjon</div>
<div type="title" level="3">Stiller samarbeidskrav</div>
<div type="text">
<p>SV har jevnt over gjort det bra på målinger før valget, mens Ap, Krf og Venstre har slitt. Lysbakkens mål er at SV skal kunne sikre et flertall på venstresiden i både Bergen og Trondheim, og dermed presse Ap til å gå med på en rekke samarbeids-krav.</p>
<p>– Vi er klare til å samarbeide med andre, klare til å ta makt, men også klare på at det som avgjør om vi går inn i posisjon, sier Lysbakken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ut mot regjeringens privatisering av renhold i Forsvaret: – En fiasko</div>
<div type="text">
<p>De overordnede kravene de baserer seg på, er nei til profitt i velferden, nei til ufrivillig deltid, ja til tillitsreform i skolen og andre sektorer, krav om økt bemanning i eldreomsorgen, og krav om flere fagarbeidere i barnehagene.</p>
<p>Graden av gjennomslag, vil avgjøre om SV kan inngå samarbeid.</p>
<p>Lokalt vil SV samle seg om konkrete krav-lister, som Ap må forholde seg til om de vil forhandle med dem.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bilistene må betale 7,5 bom-milliarder for bypakke i Trondheim</div>
<div type="title" level="3"> – For ullent i Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Ordførerkandiat Mona Berger for SV i Trondheim sier det brede samarbeidet i byen har vært for ullent til at SV kunne forsvare å være med på det.</p>
<p>– Vi ønsker å skape mer forutsigbarhet for velgerne våre med et tydeligere prosjekt enn et budsjetteknisk samarbeid, sier hun.</p>
<p>Men kravlisten er ikke ferdigstilt enda.</p>
<p>– Vi har to hovedområder: Styrking av velferdstjenestene som er viktig for rettferdig fordeling, og skjerping av byens mål for utslippskutt. Når vi nå skal jobbe frem kravene vi vil ta med oss inn i forhandlingene, vil de være på de områdene.</p>
<p>I Bergen har SV ferdigstilt listen de vil ta med seg inn i valgkampen. Det har de også i Oslo.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre skremmer ingen</div>
<div type="title" level="3">Dette vil SV kreve i Bergen</div>
<div type="text">
<p>* Full fremdrift i bybaneutbyggingen til Fyllingsdalen og Åsane, og planlegge bybane til Loddefjord.Det skal også etableres bilfrie områder, nullutslippssoner, miljøgater, sammenhengende sykkelruter og trygge skoleveier i alle bydeler.</p>
<p>* Avslutte eller utfase alle kontrakter med kommersielle aktører innen eldreomsorg, tjenester til utviklingshemmede og renhold. Det skal heller ikke inngås noen nye kontrakter med kommersielle aktører.</p>
<p>* Gi førsterett til barnehageplass innenfor skolekretsen. Hvis det ikke ligger noen barnehage i skolekretsen skal man få plass i en barnehage i nærmeste skolekrets. For å nå målet vil SV satse på utbygging av nye kommunale barnehager</p>
<p>* Heve sosialhjelpssatsene, og følge referansebudsjettet til Statens Institutt for Forbruksforskning (SIFO) i utmålingen av sosialhjelp.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fanget i en bomring: Knallhard kamp om makten i Bergen </div>
<div type="title" level="3">Dette vil SV kreve i Oslo</div>
<div type="text">
<p>Også i Oslo vil SV stille krav om mer gjennomslag for å fortsette samarbeidet. Dette er kravene:</p>
<p>* Avkommersialisere driften av sykehjem etter hvert som kontraktene går ut, betydelig redusere andelen kommersielle aktører i barnevernet, og ikke gjøre seg avhengig av kommersielle barnehageaktører for å dekke behovet for nye barnehageplasser.</p>
<p>* Styrke kollektivtilbudet og få ned ventetiden ved å øke antall avganger.</p>
<p>* Kreve at kommunen i perioden skal påbegynne arbeidet med realisering av minst 1000 boliger, en politikk som på sikt skal danne grunnlag for en egen ikke kommersiell boligsektor</p>
<p>* Trappe opp gratis AKS på 1.-4. trinn så det dekker hele byen, og heve kvaliteten på tilbudet.</p></div></body></document>
