<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190530-au-pairens-advokat-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/awK502/au-pairens-advokat-har-sendt-klage-til-udi-i-kveld" frk="469 2 7 2682"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 18:41"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Au pairens advokat har sendt klage til UDI i kveld</div>
<div type="ingress">Au pairen som jobbet i hjemmet til justisminister Jøran Kallmyr klager på UDIs vedtak.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MISTET AU PAIR: Justisminister Jøran Kallmyrs (Frp) au pair forlot landet 10. mai. Her er han avbildet under Fremskrittspartiets landsmøte. Foto: Frode Hansen, VG</p> <p>SKREVET KLAGE: Advokat Ingvild Boe Hornburg har skrevet klage på UDIs vedtak som den tidligere au pairen til justisminister Jøran Kallmyr har til gjennomlesning. Foto: Advokatfirmaet Elden</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er tre ukers klagefrist, men helldigdag i dag, så fristen er i morgen, sier advokat Ingvild Boe Hornburg til VG.</p>
<p>Kvinnen fikk vedtaket fra UDI om at hun har arbeidet ulovlig i Norge 9. mai, med én dags frist til å forlate landet. Nå befinner kvinnen seg i hjemlandet Filippinene.</p>
<p>Tidligere torsdag kveld sa Hornburg at hun hadde sendt klagen til kvinnen for gjennomlesning og at hun hadde rådet henne til å klage. Nå har hun fått svar:</p>
<p>– Ja, jeg sender klagen i kveld, skriver advokaten i en SMS til VG.</p>
<p>Hun sier den inneholder både klage på avslag om opphold i Norge og kvinnens tilsvar på varsel om utvisning.</p>
<p>Til NTB utdyper advokaten at klagen er sendt inn fordi vedtaket bygger på et feilaktig faktagrunnlag da kvinnen ikke arbeidet som au pair i tidsrommet.</p>
<p>– Varselet om utvisning bygger på et uriktig vedtak. Da er det logisk å angripe det uriktige vedtaket, som bygger på feil fakta, for å unngå at hun blir utvist, sier Hornburg til byrået.</p>
<p>Kvinnen håper nå å kunne returnere til Norge, opplyser advokaten.</p>
<p>UDI mener at kvinnen, som byttet vertsfamilie i august og flyttet inn hos familien til justisministeren, har jobbet i perioden før hun formelt leverte søknaden sin om au pair-tillatelse hos politiet.</p>
<p>– Vi tok inn en au-pair som hadde fått sin kontrakt hos en annen norsk familie sagt opp. Hun var dermed allerede i Norge da hun flyttet inn til oss. Vi har hele tiden visst, både vi og au-pairen at hun ikke kunne arbeide som au-pair hos oss frem til hun fikk levert søknaden personlig hos politiet, skrev Kallmyr i en e-post til VG onsdag.</p>
<p>Han framholder at kvinnen bodde hos familien som en gjest fra 22. august til 12. oktober, da hun leverte søknaden ved oppmøte hos politiet.</p>
<p>– Vi har etter beste evne fulgt de anbefalinger og råd vi har fått underveis i prosessen. Dersom det er begått feil i forhold til utlendingsloven skal jeg være den første til å beklage dette</p>
<p>Hornburg oppgir til NTB at au pairen i en SMS har skrevet at hun i perioden «slappet av, gikk ut med venner, var i kirken og ble kjent med familien. Familien Kallmyr ga meg all frihet til å komme og gå i huset deres som jeg ville i perioden der jeg ventet på svar fra politiet.»</p></div></body></document>
