<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190527-tabloidavis-hevder-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/OpzxO1/tabloidavis-hevder-newcastle-er-solgt-til-dubai-sjeik" frk="434 15 39 2532"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 02:41"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tabloidavis: Hevder Newcastle er solgt til Dubai-sjeik</div>
<div type="ingress">Newcastle-eier Mike Ashley skal ha blitt enig med Sjeik Khaled bin Zayed Al Nehayan om å selge Premier League-klubben for rundt 3,9 milliarder kroner.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NYE EIERE: Jamaal Lascelles og Newcastle-manager Rafael Benitez ser ut til å ha fått nye eiere. Foto: Reuters</p> <p>SELGER: Mike Ashley. Foto: Pa Photos</p></div>
<div type="text">
<p>Det hevder den engelske tabloidavisen The Sun.</p>
<p>Avisen skriver at signerte kontrakter allerede er sendt inn til Premier League. Prislapp: 350 millioner pund.</p>
<p>Daily Mail skriver at de har vært i kontakt med representater for sjeiken, som hevder avtalen er ferdig forhandlet og vil være i boks før sommerens overgangsvindu.</p>
<p>Ifølge avisen ønsket ikke Newcastle å kommentere nyheten om at klubben skal være solgt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sjeiken som forandret fotballen</div>
<div type="text">
<p>Klubben har vært til salgs siden oktober 2017, uten at Ashley har lykkes kvitte seg med klubben - før nå.</p>
<p>Sjeiken er en del av den kongelige familien i Abu Dhabi, og er grunnlegger av Bin Zayed Group. Ifølge lokalavisen The Evening Chronicle er det ikke kjent hvor mye penger Sjeik Khaled bin Zayed Al Nehayan er god for, men hans familie skal ha en formue på rundt 1600 milliarder kroner.</p>
<p>Sjeik Khaled bin Zayed Al Nehayan er for øvrig fetteren til Manchester City-eier Sjeik Mansour, og forsøkte i fjor å kjøpe Liverpool for drøyt 20 milliard – uten å lykkes.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket nei i 2008</div>
<div type="text">
<p>Mike Ashley, som i tillegg er kjent for å drive sportskjeden Sports Direct, har eid Newcastle siden 2007. Da betalte han rundt 1,5 milliarder for klubben.</p>
<p>Ifølge The Sun forsøkte Ashley å selge klubben allerede i 2008. Da kom blant annet til nevnte Sjeik Mansour på banen – før han kjøpte Manchester City. Ashley skal da ha takket nei til å møte sjeiken.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker fremtid</div>
<div type="text">
<p>Newcastle sikret fornyet Premier League-kontrakt med en 13. plass denne sesongen, men klubbens populære manager, Rafael Benitez har kun kontrakt til 30. juni i år.</p>
<p>Dermed ser det ut til at den nye eierens første oppgave blir å få forlenget kontrakten til klubbens manager.</p>
<p>Benitez klarte ikke redde klubben fra nedrykk, da han overtok ansvaret i mars 2016. Da lå klubben nest sist, med ett poeng opp til trygg plass.</p>
<p>Men i sin første fulle sesong tok han klubben tilbake til Premier League, og har siden styrt dem til en tiende og nå 13. plass.</p>
<p>Spanjolen har flere ganger sagt han ønsker å bli i klubben, men kun om styret er villig til å bruke mer penger – slik at de kan kjempere høyere opp på tabellen. Nå kan det se ut som om han får ønsket sitt oppfylt.</p></div></body></document>
