<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190404-samferdselsministere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Adrmo5/samferdselsministeren-uaktuelt-med-forbud-mot-elektriske-sparkesykler" frk="570 1 4 3417"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 11:55"/>
<attribute name="author" value="Ellen Eriksen, Jørn Pettersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samferdselsministeren: – Uaktuelt med forbud mot elektriske sparkesykler</div>
<div type="ingress">Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) sparker bein under forslaget om at elektriske sparkesykler må forbys.</div>
<div type="author">Ellen Eriksen, Jørn Pettersen</div>
<div type="date">Oppdatert: 04.04.19 kl. 13:55</div>
<div type="caption"><p>SKEPTISK: Aina Stenersen, førstekandidat i Oslo Frp, er skeptisk til elektriske sparkesykler i Oslo. Samferdselsminister, Jon Georg Dale (Frp), mener de er kommet for å bli. Foto: Trond Solberg / Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det skjer ulykker på sykkel også, men vi kan ikke forby folk som sykler av den grunn, sier samferdselsminister Jon Georg Dale til VG.</p>
<p>Onsdag gikk Aina Stenersen, førstekandidat i Oslo Frp, ut i VG om at hun var skeptisk til elektriske sparkesykler, og ville diskutere et forbud i bystyret. Det var etter at lederen i Blindeforbundet fortalte på Radio Norge at flere blinde og svaksynte var blitt påkjørt av elektriske sparkesykler på fortauet i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Ut mot forslag</div>
<div type="text">
<p>Samferdselsministeren, Jon Georg Dale (Frp), reagerer på uttalelsen fra eget parti.</p>
<p>– Det er helt uaktuelt å innføre et forbud mot elektriske sparkesykler så lenge det sitter en samferdselsminister fra Frp.</p>
<p>Ifølge Dale har elektriske sparkesykler kommet for å bli.</p>
<p>– Vi må bidra til at disse sparkesyklene blir en positiv del av bybildet og det har vi tro på at vi får til uten å forby hverken Segway, sykler eller sparkesykler.</p>
<p>Han forteller at det er tydelig hvor partiet står i denne saken.</p>
<p>– Det er lov å ha ulike standpunkt, men Frp har brukt mye tid på å oppheve slike strenge reguleringer. Vi klarer å håndtere trafikksikkerheten uten et forbud mot elektriske sparkesykler.</p>
<p>Se video fra da vi testet elektrisk sparkesykkel:</p>
<p>Dette sa Aina Stenersen til VG onsdag:</p>
<p>– Det er jeg som har tatt initiativet til dette. Jeg går mye i sentrum i Oslo og jeg er veldig skeptisk til de elektriske sparkesyklene. Jeg opplever det litt utrygt. De er veldig stillegående, vi hører ikke at de kommer og det er lett å bli påkjørt. Vi vet at det har vært mange nestenulykker allerede, sa hun til VG på onsdag.</p>
<p>På torsdag sier hun dette:</p>
<p>– Jeg ville ikke kalt det et forbud, for det er jeg helt imot. Jeg har snakket om muligheten til å regulere bruken av elektriske sparkesykler til å gjelde kun for sykkelfelt.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre: – Jeg skjønner ingenting </div>
<div type="text">
<p>Stefan Heggelund, stortingsrepresentant for Høyre, reagerer også kraftig på Frp-Ainas utspill.</p>
<p>– Jeg skjønner ingenting, her har vi stått sammen om å tillate Segway. Så kommer det er annet produkt på markedet som ser litt annerledes ut, og da skal vi forby det? Det er helt håpløst!</p>
<p>Han stiller seg bak samferdselsministeren sin påstand om at et forbud mot elektriske sparkesykler er helt uaktuelt.</p>
<p>– Vi forbyr ikke sykler bare fordi noen sykler som en tulling. Folk må klare å oppføre seg og vise hensyn i gatene enten det er på sparkesykkel, gående, sykkel eller hva det måtte være.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjenner du til reglene? </div>
<div type="text">
<p>I april 2018 ble små elektriske kjøretøy sidestilt med sykkel. Reglene er som følger:</p>
<p>Ved bruk på gangvei, fortau eller i gangfelt skal bruken ikke medføre fare eller være til hinder for gående, og passering av gående skal skje i god avstand og i tilnærmet gangfart.</p>
<p>Slike kjøretøy kan parkeres på sykkelvei, gangvei, fortau, gågate eller gatetun dersom dette ikke er til unødig hinder eller ulempe.</p>
<p>Det er heller ingen aldersgrense, men selskapene som leier ut elektriske sparkesykler kan selv opprette egne aldersgrenser.</p>
<p>Du kan bruke de samme områdene som syklende og gående.</p></div></body></document>
