<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190722-hedrer-sin-avdode-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/4qVb0E/hedrer-sin-avdoede-venn-med-en-helt-spesiell-rolle" frk="428 9 25 2547"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 02:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hedrer sin avdøde venn med en helt spesiell rolle</div>
<div type="ingress">De var begge store stjerner i «Beverly Hills 90210» på 90-tallet. Nå skal Shannen Doherty hedre sin gode venn Luke Perry i sesongens første episode av Netflix-serien «Riverdale».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STORE STJERNER: Luke Perry og Shannen Doherty var store stjerner i «Beverly Hills 90210» og de forble gode venner helt til han døde brått i begynnelsen av mars. Dette bildet er fra utdelingen av Annual People's Choice Awards i 1992. Foto: Ron Galella / Ron Galella Collection</p> <p>STORT TAP: – Jeg kjemper med tapet og har vanskeligheter med å håndtere mine egne tanker, skrev Shannen i et innlegg på Instagram etter at Luke Perrys dødsfallet ble kjent. Foto: Danny Moloshok / TT / NTB Scanpix</p> <p>STOR SORG: Luke Perrys uventende død i mars i år vakte stor oppmerksom og det ble omtalt over store deler av verden. Foto: Jeff Christensen / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Episode skal være til minne om Perry som døde brått i mars.</p>
<p>Det er ET som melder dette.</p>
<p>– Luke og Shannen var svært gode og nære venner, sier «Riverdale»-sjefs-produsent Roberto Aguirre-Sacasa til nettstedet.</p>
<p>Luke Perry døde i begynnelsen av mars etter å ha fått et massivt hjerneslag. Han ble bare 52 år. Luke Perry er best kjent for sin rolle som Dylan i den ekstremt populære ungdomsserien «Beverly Hills, 90210» som herjet på tv-skjermer verden over på 90-tallet.</p>
<p>En serie hvor også Shannen Doherty hadde en sentral rolle.</p>
<p>– Jeg kjemper med tapet og har vanskeligheter med å håndtere mine egne tanker, skrev Shannen i et innlegg på Instagram etter at dødsfallet ble kjent.</p>
<p>Søndag kveld publiserte Shannen Doherty dette innlegget på instagram:</p>
<p>– Opp gjennom årene har Luke og jeg stadig vekk snakket om å finne en rolle for Shannen i «Riverdale». Når vi nå skulle sette sammen denne spesielle episoden, ville vi gjerne ha med mennesker som var viktige i Lukes liv, fortsetter Aguirre-Sacasa.</p>
<p>Han forteller at rollen som Shannen er tiltenkt, er en svært følelsesladet og viktig rolle i den aktuelle episoden.</p>
<p>– Vi sendte manus til Shannen, hun leste det – og elsket det. Det er en rolle til ære for deres vennskap. Jeg vet at hun ble svært rørt da hun leste manuskriptet og takket umiddelbart ja til rollen, sier sjefs-produsenten.</p>
<p>Doherty, som lenge slet med brystkreft, er allerede på plass i Vancouver, Canada for å spille de første scenene av sesongens første episode av «Riverdal». På spørsmål om Shannen Doherty og hennes foreløpige mystiske karakter, kan dukke opp i flere episoder av «Riverdale», har sjefs-produsenten dette å si:</p>
<p>– Absolutt.</p></div></body></document>
