<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190630-hyller-verstappen-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/wPVXGP/hyller-verstappen-etter-utrolig-loep-noe-av-det-beste-jeg-har-sett" frk="482 2 6 2916"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 20:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller Verstappen etter utrolig løp: – Noe av det beste jeg har sett</div>
<div type="ingress">Den store publikumsfavoritten fikk en marerittstart i Østerrike Grand Prix, men få runder før slutt klarte Max Verstappen (21) å presse seg forbi Charles Leclerc (21) og vinne løpet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SEIERSHERRE: Max Verstappen klatret opp på toppen av ballen etter å ha slått Ferrari-fører Charles Leclerc i en ellevill duell. Foto: LEONHARD FOEGER / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Passeringen skjedde imidlertid ikke helt uten kontroverser. Monegaskiske Charles Leclerc mente at Max Verstappen presset ham av banen.</p>
<p>– Hvis det ikke er lov, hva er poenget med racing da? spurte Verstappen retorisk etter målgang, og fikk støtte av Formel 1-ekspert Henning Isdal i Viasports studio.</p>
<p>– Nå når vi sitter og oppsummerer det som er et av de beste løpene på mange år, så skal ikke det ødelegges av en straff som ilegges Verstappen, mente Formel 1-ekspert Henning Isdal.</p>
<p>Nederlenderens seier ble ikke bekreftet før tre timer etter løpet - etter at juryen hadde tatt seg god tid med å granske om det hadde vært «urent trav» da Verstappen passerte Leclerc.</p>
<p>– Jeg vil la juryen bestemme. Han presset meg ut slik at jeg ikke hadde en mulighet til å kjempe tilbake. Det er en skam, sa Ferrari-føreren ifølge BBC.</p>
<p>FIA (det internasjonale bilsportforbundet) kunngjorde til slutt sin avgjørelse og skrev at «vi anser ikke at noen av sjåførene var helt eller overveiende skyld i hendelsen. Vi anser dette som en «racing incident»» - og brukte uttrykket som gjerne brukes når en hendelse i motorsport skal karakteriseres som noe som kan skje og som ikke er brudd med reglementet.</p>
<p>Striden rundt Verstappens seier kommer bare to løp etter at Sebastian Vettel mistet seieren i Canada Grand Prix etter å ha blitt funnet skyldig i farlig kjøring mot Lewis Hamilton.</p>
<p>Mens det forrige løpet på Circuit Paul Ricard i Frankrike fikk kritikk for å være kjedelig, var søndagens Østerrike Grand Prix fylt av fart og spenning.</p>
<p>Verstappen fikk en fryktelig start og lå plutselig helt nede på en åttendeplass.</p>
<p>– Wow, etter den startet trodde jeg løpet var over, men vi fortsatte å kjempe hardt, sa han etter triumfen.</p>
<p>Se den fantastiske duellen her:</p>
<p>Til slutt kulminerte det hele nemlig i en vanvittig duell mellom Max Verstappen og Charles Leclerc.</p>
<p>– Det er helt utrolig, kommenterte Viasport-kommentator Atle Gulbrandsen.</p>
<p>– Etter det begredelige løpet på Paul Ricard, blir det århundrets løp nesten, sa Isdal.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Historien om Monaco Grand Prix: Glamour, champagne og touch av Ferrari ...</div>
<div type="text">
<p>Max Verstappen vant altså i Østerrike for andre år på rad, og snøt samtidig Leclerc for sin første seier noensinne.</p>
<p>– Det er noe av det beste jeg har sett, sa Henning Isdal om Verstappens kjøring.</p>
<p>Valtteri Bottas tok tredjeplassen, mens Sebastian Vettel klarte å skyve sammenlagtleder Lewis Hamilton ned til femteplass like før slutt.</p>
<p>Det er ikke første gang i år at det blir dramatikk og kontroverser:</p></div></body></document>
