<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191021-utvidet-siktelse-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kJ1gAv/utvidet-siktelse-mot-mann-i-40-aarene-etter-voldshendelse-paa-toten-avkrefter-bruk-av-vaapen" frk="540 7 27 3421"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 14:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utvidet siktelse mot mann i 40-årene etter voldshendelse på Toten: Avkrefter bruk av våpen</div>
<div type="ingress">GJØVIK (VG) Mannen er siktet for drapsforsøk på sønnen, seksuell omgang med barn under 14 år, samt frihetsberøvelse av guttens mor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DRASFORSØK: Mannen i 40-årene er siktet for drapsforsøk, seksuell omgang med mindreårig og frihetsberøvelse. Foto: Bringedal, Terje</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er en mann i 40-årene som er siktet for drapsforsøk på sin 15 år gamle sønn. Mannen er også siktet for seksuell omgang med barn under 14 år, og det er den 15 år gamle sønnen som er fornærmet, sa påtaleansvarlig Mari Lauritzen Hasle på en pressekonferanse på politihuset på Gjøvik mandag.</p>
<p>Ifølge politiet er ingen andre barn fornærmet i saken. Politiet sier at den utvidede siktelsen er på bakgrunn av opplysninger som har fremkommet i etterforskningen etter voldshendelsen.</p>
<p>– I siktelsen ligger det at politiet mener at det straffbare forholdet har skjedd før fornærmede fylte 15 år, sa Hasle.</p></div>
<div type="title" level="3">Utvidet siktelse</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyste under pressekonferansen at det kun var siktede, fornærmede og fornærmedes mor som var til stede under voldshendelsen.</p>
<p>Bakgrunn: 15-åring funnet livløs på Toten: Far erkjenner straffskyld for drapsforsøk</p>
<p>Mannen har erkjent straffskyld for drapsforsøk og seksuell omgang med mindreårig.</p>
<p>Han har også erkjent de faktiske forhold for frihetsberøvelse, ifølge politiet.</p>
<p>– Det har for politiet vært veldig vanskelige parallellhensyn, både til etterforskningen og de mange pårørende som har gjort at vi har vært tilbakeholdne med informasjon. Men, vi ønsker å avkrefte noen rykter som har oppstått, som for eksempel at det ble brukt våpen under voldshendelsen, sa etterforskningsleder John Eivind Melbye på pressekonferansen.</p>
<p>Politiet opplyste videre at tilstanden til den fornærmede 15-åringen stadig er uavklart.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet for frihetsberøvelse av guttens mor</div>
<div type="text">
<p>Mannen er siktet for frihetberøvelse av guttens mor, og det skal ifølge politiet ha skjedd i forbindelse med voldshendelsen.</p>
<p>– Vi kommer ikke til å gå nærmere inn på hva som ligger til grunn for frihetsberøvelsen, bortsett fra at det gjelder guttens mor - og at det er knyttet til drapsforsøket, sier Hasle til VG etter pressekonferansen.</p>
<p>Det var onsdag 9. oktober at den 15 år gamle gutten ble sendt til sykehus med kritiske skader etter den alvorlige voldshendelsen på Kapp i Østre Toten.</p>
<p>Da politiet ankom boligen fant de den 15 år gamle gutten livløs i huset, opplyste politiinspektør Linn Hilde Fosso.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte hjertestarter på stedet</div>
<div type="text">
<p>Fosso har tidligere opplyst at det ble brukt hjertestarter på gutten på stedet.</p>
<p>I forrige uke ville ikke politiet gå i detalj vedrørende guttens helsetilstand, ifølge NTB.</p>
<p>Faren ble kort tid etter siktet for drapsforsøk, og har erkjent straffskyld.</p>
<p>Den siktede faren ble torsdag 10. oktober varetektsfengslet i fire uker, hvorav en av ukene var i fullstendig isolasjon.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kriseteamet etter voldshendelsen på Toten: – Det var ingen som så det komme</div>
<div type="text">
<p>Han har forklart seg i avhør og har ifølge politiet vært samarbeidsvillig og gitt en detaljert forklaring.</p>
<p>Kort tid etter hendelsen satte Østre Toten kommune ned krisestab.</p>
<p>Leder Gry-Hege Strandbakke for kriseteamet sa da at flere hadde ringt inn i etterkant av hendelsen.</p>
<p>– Inntrykket mitt er at folk er veldig overrasket, det var ingen som så det komme. En del av henvendelsene gikk på nettopp det. Folk hadde behov for å si at de ikke skjønner at dette kunne skje.</p></div></body></document>
