<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190313-kardinal-voldtok-kor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/1k1xjl/kardinal-voldtok-korgutt-doemt-til-seks-aars-fengsel" frk="414 12 32 2499"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 00:25"/>
<attribute name="author" value="Erlend Fernandez Stedding"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kardinal voldtok korgutter: Dømt til seks års fengsel</div>
<div type="ingress">SYDNEY (VG) Pavens tidligere rådgiver George Pell (77) ble onsdag dømt til seks års fengsel for overgrep mot to korgutter i den katolske kirken.</div>
<div type="author">Erlend Fernandez Stedding</div>
<div type="date">13.03.19 01:25 Oppdatert: 13.03.19 06:11</div>
<div type="caption"><p>FENGSEL: Kardinal George Pell på vei til domstolen i Melbourne før straffeutmålingen. Foto: Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Han er dermed den mest høytstående geistlige som er anklaget og dømt for voldtekt.</p>
<p>– Du nøt respekt og autoritet i din høytstående posisjon i hierarkiet i kirken. Ofrene dine hadde tillit til deg. Dette skapte et ekstremt ujevnt maktforhold som du utnyttet på det groveste, sa dommer Peter Kidd under straffeutmålingen de den ble forkynt i Melbourne i Australia onsdag morgen lokal tid.</p>
<p>Kardinalen ble dømt til seks års fengsel med en minstetid på tre år og åtte måneder bak murene. Ifølge personer som satt i salen fortrakk han ikke en mine da straffen ble lest opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Pavens rådgiver</div>
<div type="text">
<p>George Pell var en av pave Frans' nærmeste økonomiske rådgivere, og har tidligere vært Vatikanets finansminister.</p>
<p>I 2015 startet etterforskningen mot ham som til slutt endte med at det ble tatt ut tiltale i juni 2017.</p>
<p>Etter en lengre rettsprosess, der Pell hele tiden har sagt at han var uskyldig, ble han 11. desember 2018 funnet skyldig i den alvorlige tiltalen mot ham av en enstemmig jury i Melbourne.</p>
<p>På grunn av rapporteringsforbud for pressen ble dommen først kjent for noen uker siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindreårige korgutter</div>
<div type="text">
<p>Pell var erkebiskop i Melbourne da forholdene han er dømt for fant sted.</p>
<p>Flere av overgrepene skjedde i sakristiet i St. Patrick’s-katedralen i Melbourne da han jobbet der i 1996. Ifølge dommen misbrukte han blant annet to korgutter på 12 og 13 år etter at han tok dem på fersken mens de drakk altervin.</p>
<p>Under rettssaken beskrev Pells forsvarer Robert Richter overgrepene som «plain vanilla sex», noe som førte til kraftig fordømmelse fra både aktoratet og australske medier.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik skulle Hitler kidnappe paven</div>
<div type="text">
<p>Kardinalen er blant annet dømt for voldtekt ved penetrering av en mindreårig gutt.</p>
<p>Vatikanet har uttalt at de har «den største respekt» for Australias rettsvesen etter å ha mottatt «den smertefulle nyheten» om dommen mot Pell.</p>
<p>Samtidig har Vatikanet påpekt at kardinalen har rett til å både forsvare seg og anke dommen.</p>
<p>Pells forsvarere har tidligere uttalt at de kommer til å anke dommen.</p>
<p>Et av de to ofrene i 1996 døde etter en narkotikaoverdose i 2014. Den andre mannen var ikke til stede i retten i dag, men kom med følgende uttalelse i etterkant av dommen:</p></div></body></document>
