<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190420-eier-av-ulykkesbusse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/awO4qM/buss-fra-norge-kjoerte-av-veien-i-sverige-aatte-til-sykehus" frk="398 7 18 2411"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 11:26"/>
<attribute name="author" value="Sofie Fraser, Marthe S. Lien, Jostein Matre"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eier av ulykkesbussen: – Har aldri hatt problemer med bussen</div>
<div type="ingress">En norsk turistbuss med minst 20 passasjerer har kjørt av veien i Örebro. Ifølge sykehuset i Örebro er to personer alvorlig skadet.</div>
<div type="author">Sofie Fraser, Marthe S. Lien, Jostein Matre</div>
<div type="date">Oppdatert: 20.04.19 kl. 13:26</div>
<div type="caption"><p>VELTET: En norsk buss har veltet i Sverige. Foto: Kicki Nilsson/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>– Det var cirka 20 personer om bord på bussen, inkludert sjåføren, sier vakthavende Jens auf der Heide i politiregion Bergslagen.</p>
<p>Bussen skal ha vært på vei fra Oslo til Stockholm da ulykken inntraff på E18 mellom Berglunda og Adolfsberg i Örebro. Det er fortsatt ukjent hva som forårsaket ulykken.</p>
<p>– Det er forferdelig. Jeg vet ingenting, og er på vei nedover for å bistå. Bussen var i tipp topp stand. Vi har aldri hatt noen problemer med bussen, sier Rune Martinsen i Martinsen Gruppen AS som eier bussen til VG.</p>
<p>Klokken 13 er politiet fortsatt på stedet og gjør undersøkelser av bussen. Pressetalsmann for politiet Mats Øhman opplyser at politiet etterforsker ulykken som uaktsom kjøring, men at sjåføren ikke per nå har status som mistenkt.</p>
<p>Øhman forteller at sjåføren er en nordmann i 70-årene. Han er ikke blant de som er skadet. Politiet har ikke mistanke om promille.</p>
<p>Busseieren har snakket med sjåføren, som oppholder seg på legevakten med de andre passasjerene, han har det etter forholdene greit.</p></div>
<div type="title" level="3">To alvorlig skadet</div>
<div type="text">
<p>Klokken 11 opplyser Universitetssjukhusetsykehuset i Örebro at totalt fem personer er sendt til sykehus. To av dem med alvorlige, men ikke livstruende, skader.</p>
<p>Politiet sier åtte personer ser sendt til sykehus. Skadeomfanget er foreløpig ukjent.</p>
<p>– Det meste tyder på at alle passasjerene på bussen er fra Myanmar, og at det var både barn og voksne i bussen, sier Mats Øhman.</p>
<p>Øhman forteller at politiet nå vil avhøre passasjerene og andre vitner. De venter på tolk for å kunne avhøre passasjerene.</p></div>
<div type="title" level="3">11 til legevakt</div>
<div type="text">
<p>Ytterligere elleve skal være sendt til legevakten i Örebro for sjekk.</p>
<p>– Det dreier seg først og fremst om sjokkskader og folk som føler seg dårlig, sier auf der Heide til Aftonbladet.</p>
<p>Meldingen om ulykken kom rundt klokken 09.20, skriver Expressen.</p>
<p>Bilder fra stedet viser at bussen ligger på siden utenfor veien.</p>
<p>Svensk politi jobber nå på stedet, og gjør tekniske undersøkelser av bussen.</p>
<p>– Bussen er tatt i beslag, og vi har kontaktet den nasjonale havarikommisjonen, sier Mats Øhman.</p>
<p>Veien der ulykken skjedde var en periode stengt, men er nå åpen igjen.</p>
<p>Kilde: NTB/VG</p></div></body></document>
