<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190301-70-aring-domt-for-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/l1q9R7/70-aaring-doemt-for-trippeldrap-henrettet-i-texas" frk="303 16 28 1670"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 01:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">70-åring dømt for trippeldrap henrettet i Texas</div>
<div type="ingress">En 70 år gammel mann som var dømt for tre drap i 1989, er henrettet i Texas. Han er den eldste som er henrettet i delstaten i nyere tid.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">01.03.19 02:45</div>
<div type="caption"><p>HENRETTET: Billie Coble, her på arrestasjonsbildene fra 1990. Foto: Texas Department of Criminal Justice</p> <p>DRAP: Utdrag fra rapporten om hva Coble har begått. Foto: Texas Department of Criminal Justice</p></div>
<div type="text">
<p>Billie Wayne Coble var dømt for å ha drept svogeren sin og svogerens foreldre i 1989, da han var 40 år. Han bortførte også sin fraseparerte kone og planla å voldta henne, men hun kom seg unna.</p>
<p>– Jeg jobbet som aktor i åtte år, så jeg forholdt meg til kriminelle hver dag. Men jeg har aldri møtt noen jeg mente var så fæl og så ond som ham, sier svogerens sønn, som var fastbundet av Coble mens drapene ble begått.</p>
<p>I rapporten står det at han kidnappet ekskonen ved å true med skytevåpen og lenket hennes fire barn til en seng ved hjelp av håndjern. Politiet tok opp jakten på Coble i Bosque County og han krasjet bilen. Han ble arrestert da han ble skrevet ut av sykehuset. Ekskona Karen ble også innlagt med skader fra bilulykken, men hun overlevde.</p>
<p>Med sine 70 år er Coble den eldste som er henrettet i Texas siden dødsstraff ble gjeninnført i USA i 1976. En 83-åring som var dømt for flere bombeangrep, ble henrettet i Alabama i fjor. Dødsdømte fanger kan ende opp med å tilbringe tiår i fengsel før dommen mot dem blir fullbyrdet.</p>
<p>Henrettelsen i fengselet i Huntsville torsdag kveld er den tredje i USA – og den andre i Texas – hittil i år. I fjor ble 25 personer henrettet i USA. Texas, som er den delstaten der flest henrettes, sto for over halvparten av dem.</p></div></body></document>
