<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190516-hoygravid-tenaring-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/8mOjow/hoeygravid-tenaaring-funnet-drept-barnet-funnet" frk="300 9 18 1849"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 06:56"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høygravid tenåring funnet drept – barnet funnet</div>
<div type="ingress">Savnede Marlen Ochoa-Lopez (19) ble onsdag funnet drept i Chicago. Samme dag viser DNA-analyser at barnet hennes er funnet.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DREPT: 19 år gamle Marlen Ochoa-Lopez ble onsdag funnet kvalt til døde. Foto: Chicago Tribune / Tribune News Service / Chicago Police Department</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi tror hun ble drept. Vi tror også at barnet ble fjernet etter drapet, sier Anthony Guglielmi, en talsmann for politiet i Chicago , ifølge Chicago Tribune.</p>
<p>19-åringen, som var gravid i niende måned, forsvant 23. april, ble onsdag funnet kvalt til døde. 8. mai ble hennes bil funnet like ved der liket ble funnet.</p>
<p>Politiet skal ha pågrepet flere personer fra en adresse der Ochoa-Lopez ble funnet.</p>
<p>– Vi tror alle skal ha hatt en rolle i denne makabre handlingen. Etterforskere vil nå avhøre de pågrepne, sier Guglielmi.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant barnet</div>
<div type="text">
<p>Samme dag som 19-åringen forsvant fant helsepersonell etter tips et nyfødt barn i svært dårlig forfatning.</p>
<p>Barnet ble funnet like ved stedet Ochoa-Lopez onsdag ble funnet drept.</p>
<p>Familien til den drepte 19-åringen har brukt DNA fra hårbørster og tannbørster, for å få bekreftet at barnet tilfører Ochoa-Lopez.</p>
<p>– Det er en velsignelse at vi har funnet Yadiel. Det er navnet Marlen hadde valgt, sier Cecilia Garcia, som uttaler seg på vegne av familien til 19-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dukket aldri opp</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen har tidligere blitt identifisert som Marlen Ochoa-Uriostegui i flere amerikanske medier, men både politiet og rettsmedisinere i Cook County identifiserer henne som Marlen Ochoa-Lopez. Uriostegui er navnet til moren, skriver ABC7 Chicago.</p>
<p>Ochoa-Lopez ble meldt savnet etter at hun aldri dukket opp for å hente sin tre år gamle sønn i barnehagen 23. april.</p>
<p>Hun skal sist ha blitt sett da hun forlot skolen for å møte en kvinne hun hadde møtt på Facebook. Angivelig skulle hun få barneklær.</p></div></body></document>
