<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190908-vgs-vurdering-sverig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/mRpXVE/vgs-vurdering-derfor-er-sverige-stor-favoritt" frk="1594 14 143 9595"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 17:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VGs vurdering: Sverige er stor favoritt</div>
<div type="ingress">STOCKHOLM (VG) «Lagene er ganske jevne», sier de to landslagssjefene foran skjebnekampen mellom Sverige og Norge søndag kveld. Sverige er klart bedre, mener VG.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STJERNER: Emil Forsberg og Martin Ødegaard er de mest kreative spillerne i hvert sitt lag. Begge får trolig en sentral rolle på Friends søndag kveld.</p> <p>HER SKAL DET SKJE: Det er ventet rundt 40.000 tilskuere når det norske laget skal prøve å velte storebror på Friends Arena. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>GAMLE KJENTE: Lars Lagerbäck (til venstre) var tidligere Janne Anderssons rådgiver. Her foran EM-kvalifiseringsmøtet med Nederland høsten 2016. Kampen endte 1 – 1, foran 36.000 mennesker på Friends. Foto: Stina Stjernkvist/TT / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>IKKE I TVIL: – Vi er bedre enn Norge, mener Albin Ekdal. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>SJEFENE: Landslagssjef Janne Andersson og landslagskaptein Andreas Granqvist på vei inn til pressekonferansen dagen før kamp. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>SISTE FINPUSS: Robin Quaison, Alexander Isak, Victor Lindelöf (i forgrunnen) og Albin Ekdal under den siste svenske treningen. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>MØTES IGJEN? Martin Ødegaard er udiskutabel i det norske laget, og de svenske avisene mener at Kristoffer Olsson starter på Friends søndag kveld. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>STOPPERDUO? Det er ventet at Tore Reginiussen (til venstre) og Håvard Nordtveit starter i det norske midtforsvaret. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>NYE DUELLER: Sveriges kaptein Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Svenskene er bedre spiller for spiller, 70 – 66 på VGs vurdering, men først og fremst som en lagmaskin.</p>
<p>Hvis man sier at seiersprosenten er 55 – 45 i favør Sverige basert på spillervurderingen, er det nok minst 65 – 35 vis man legger inn lagfaktoren.</p>
<p>Det betyr ikke at Norge ikke kan vinne, fotball er ikke matematikk, men det betyr at det er stor sannsynlighet for hjemmeseier på Friends Arena, der det er ventet rundt 40.000 tilskuere.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Halvt svenske Berge før naboduellen: – Jeg er null prosent svensk!</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke enkelt å sette ord på hva det er som gjør at det svenske landslaget er så sterkt. Ser man på klubbtilhørigheten er det lite å bli skremt av, men ser man på resultatene er Sverige skremmende.</p>
<p>Dette er i stor grad de samme spillerne som tok Sverige til VM-kvartfinale i fjor sommer.</p>
<p>Hvis man skreller bort de som ikke betyr noe har Janne Andersson 26 kamper med Sverige, 15 seire, fire uavgjort og syv tap. Tapene er stort sett kommet mot råsterke nasjoner: Spania, England, Tyskland, Frankrike, Nederland, samt Tyrkia og Bulgaria.</p>
<p>Men det er også noen meget solide landslag som er nedkjempet i Anderssons tid: Senere verdensmester Frankrike og Italia, Sverige nektet Nederland plass i forrige VM vant sin gruppe i Nations League foran Russland og Tyrkia og slo Sør-Korea, Mexico og Sveits i VM (der det også ble tap for Tyskland i siste sekund).</p>
<p>Og Sverige har en imponerende «tradisjon» for å vinne stor kval-kamper.</p>
<p>– Vi har selvtillit og en samlet erfaring. For det meste har vi lyktes sammen, og det tar vi med oss inn i kampen, sier landslagssjef Janne Andersson til VG på spørsmål om hvorfor Sverige nesten alltid vinner viktige kvalifiseringskamper.</p>
<p>– Jeg syns vi er bedre enn Norge, først og fremst som lag. Jeg har aldri vært i noe lag der spillerne har samme «go» og følelse for hverandre, på og utenfor banen, sier Sampdorias Albin Ekdal.</p>
<p>Etter elleville 3 – 3 i Oslo i mars er det grunn til å tro på en mer kontrollert kamp mellom to lag med ganske likt tenkende trenere denne gangen. Lars Lagerbäck og Norge vil neppe presse like høyt og hardt, i hvert fall ikke i så lange perioder, mens Janne Andersson og Sverige vil være enda mer oppmerksomme på hva Norge har å by på.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk kommentator om Norge: Det er ikke spillerne vi frykter</div>
<div type="text">
<p>Svenskene vil forsøke å sprekke opp den norske forsvarsmuren, skaffe seg rom, og dersom både Alexander Isak og Robin Quaison starter på topp kan det bli en svett kveld for de norske stopperne. Og svenskene vil være ekstremt opptatt av å stoppe Martin Ødegaards kreativitet.</p>
<p>Norge vil prøve å få Martin Ødegaard involvert så mye som mulig, han må settes opp i «én mot én»-situasjoner på høyresiden, og særlig King skal slite ut de svenske stopperne. I tillegg må det ryddes unna kontant i egen 16-meter, noe Norge slett ikke klarte i hjemmekampen.</p>
<p>Lars Lagerbäck har fleipet med at Sverige er en «mindre bra versjon» av Norge. Det han vel egentlig mener er at Norge har nærmet seg Sverige, noe den første timen på Ullevaal viste.</p>
<p>Men det den kampen også viste, den siste halvtimen, var at det fortsatt er avstand – og det har mye med rutine å gjøre, ikke bare i mesterskap og i kvalifiseringer, men også underveis i kampene.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Pass opp, Ødegaard – svenskene varsler fysisk spill</div>
<div type="text">
<p>Et svensk lag som hadde ledet 2 – 0 over Norge, hjemme, med 20 minutter igjen å spille, hadde aldri gitt fra seg ledelsen. Der ligger en stor forskjell. Norge har et mer spennende landslag, på sikt (kanskje, man vet aldri om det skjer ...).</p>
<p>Svenskene vet allerede hva som skal til.</p>
<p>Derfor pleier de å være best når det gjelder.</p>
<p>Her er vår vurdering av lagene:</p>
<p>SVERIGE</p>
<p>Robin Olsen (29, Cagliari) 7</p>
<p>Stødig på landslaget siden han tok over for Andreas Isaksson i 2015. Har hatt et tungt år med klubbfotball i Italia, men hans posisjon i landslaget er udiskutabel.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Du vinner ingenting med unge spillere» </div>
<div type="text">
<p>Mikael Lustig (32, Gent) 6</p>
<p>Bunnsolid. Debuterte under Lagerbäck i 2008. Har 78 landskamper og har spilt i EM og VM. Gode offensive bidrag.</p>
<p>Victor Lindelöf (25, Manchester United) 7</p>
<p>Holder til på aller øverste nivå i Premier League, uke etter uke. Ekstra viktig nå som Andreas Granqvist er på hell. Spilte ikke i 3 – 3-kampen på Ullevaal.</p>
<p>Andreas Granqvist (34, Helsingborg) 6</p>
<p>Svak sesong i klubblaget. Regnes plutselig som et litt svakt punkt. Men landslagssjef Janne Andersson holder fast ved sin kaptein – inntil videre.</p>
<p>Pierre Bengtsson (31, FC København) 5</p>
<p>Skadeproblemer på venstrebacken gjorde at han fikk sin debut under Janne Andersson mot Færøyene. Var god, er likevel et usikkerhetsmoment.</p>
<p>Sebastian Larsson (34, AIK) 6</p>
<p>Gjør aldri en dårlig landskamp, men sjelden fantastisk. Hardtarbeidende, lojal, proppfull av rutine. God innleggsfot, sterk på dødballer.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Rapport fra Friends Arena: Bryr seg ikke om «kaxiga nordmenn»</div>
<div type="text">
<p>Albin Ekdal (30, Sampdoria) 6</p>
<p>Viktig mann. Løpssterk, «boks til boks»-spiller, en type som binder det svenske laget sammen. Stor erfaring fra tysk (HSV) og italiensk fotball.</p>
<p>Kristoffer Olsson (24, Krasnodar) 6</p>
<p>Sveriges Myggen. En type svensk fotball har hatt få av. Leken, meget god med ballen.</p>
<p>Emil Forsberg (27, Leipzig) 7</p>
<p>Lukter på en 8'er. Egentlig Sveriges beste fotballspiller. Kreativ. Slepen. Slet lenge med skader, men er nå kvitt plagene. Ble spart mot Færøyene.</p>
<p>Alexander Isak (19, Real Sociedad) 7</p>
<p>En av de mest spennende tenåringene i europeisk fotball. Et steg av de helt sjeldne. Klok spiller, moden for alderen. Allerede tre landslagsmål. Pass opp!</p>
<p>Robin Quaison (25, Mainz) 7</p>
<p>Livlig. Målfarlig. En spiller med trøkk og teknikk. Vanskelig å få has på. Står med fire mål på åtte landskamper.</p>
<p>Sum Sverige: 70 poeng</p>
<p>NORGE</p>
<p>Oppdatering: I det norske laget VG hadde satt opp kommer Markus Henriksen inn, mens Tarik Elyonoussi går ut.</p>
<p>Rune Almenning Jarstein (34, Hertha Berlin) 7</p>
<p>Har de siste sesongene bevist at han hører hjemme blant de bedre keeperne i Europa. Teknisk meget god keeper som gjør svært få feil.</p>
<p>Omar Elabdellaoui (27, Olympiakos) 7</p>
<p>Er blitt en viktig spiller i den greske toppklubben, og bærer nå kapteinsbindet. Har farten, har tøffheten, god defensivt. Mangler litt på innleggskvaliteten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Landslagsforeldrene forteller: Fra fotball-knøtter til menn</div>
<div type="text">
<p>Håvard Nordtveit (29, Hoffenheim) 5</p>
<p>God med spillet foran seg, gode langpasninger og lange innkast kan skape trøbbel for svenskene. Men sliter ofte når motstanderne trykker på.</p>
<p>Tore Reginiussen (33, Rosenborg) 6</p>
<p>Ryddegutt. Ville hatt langt flere enn de 26 landskampene uten skader. Meget god defensivt, flink til å gjøre den viktigste jobben: Være forsvarer.</p>
<p>Haitam Aleesami (28, Amiens) 5</p>
<p>Best offensivt. Teknisk god, liker seg best når han kan raide langs venstrekanten. Sliter noe defensivt, og får ofte trøbbel når han utfordres.</p>
<p>Martin Ødegaard (20, Real Sociedad) 7</p>
<p>Tatt de berømte stegene det siste året, hjernen i det offensive spillet hos Lagerbäck. Fantastisk blikk, teknikk og pasningsfot. Blitt langt bedre defensivt.</p>
<p>Sander Berge (21, Genk) 6</p>
<p>Kan dominere, men gjør det ikke ofte nok. Har kvaliteter til å passere ledd langt oftere enn han gjør. Stor, sterk og hurtig, mangler ikke mye på å bli komplett.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor er Portugal-seieren dårlig nytt for Norge</div>
<div type="text">
<p>Ole Kristian Selnæs (25, Shenzhen) 6</p>
<p>Få slår bedre pasninger, gjennom ledd, enn Selnæs. Kanskje best i en enda dypere rolle enn han har hos Lagerbäck. Blitt bedre defensivt også.</p>
<p>Stefan Johansen (28, Fulham) 5</p>
<p>Spiller ute av posisjon, er definitivt best sentralt, men gjør jobben defensivt på venstresiden når han plasseres der. Det kreative savnes.</p>
<p>Markus Henriksen (27, Hull) 5</p>
<p>Den største overraskelsen i det norske laget. Skal inn å tilføre det norske laget duellkraft. Kamprusten, helt ute i Hull.</p>
<p>Joshua King (27, Bournemouth) 7</p>
<p>Holder godt nivå som spiss i Premier League, og det sier mye. Rask, sterk, skaper alltid mye. Ikke ren spiss på klubblaget, men et klart valg der for Lagerbäck.</p>
<p>Sum Norge: 66 poeng</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne saken sto det at Mikael Lustig har 75 kamper for det svenske landslaget. Det riktige tallet er 78. Saken ble endret 8. september 2019 klokken 18.34.</p></div></body></document>
