<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190629-siktet-for-kidnappin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/K3aqMM/siktet-for-kidnapping-og-drap-paa-mackenzie-23" frk="568 9 34 3505"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 00:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siktet for kidnapping og drap på Mackenzie (23)</div>
<div type="ingress">Amerikanske Mackenzie Lueck var savnet i over en uke fra Salt Lake City. Nå offentliggjør politiet grufulle detaljer om hva som trolig skjedde med henne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: En spesialtropp fra politiet i Salt Lake City pågrep fredag Ayoola A. Ajayi for å ha drept en 23 år gamle Mackenzie Lueck. Foto: Kristin Murphy / TT NYHETSBYRÅN / Salt Lake Tribune</p> <p>STUDENT: Dette bildet er tatt fra Facebook-siden #FindMackenzieLueck, og viser Mackenzie Lueck, som er student ved Universitetet i Utah. Foto: TT NYHETSBYRÅN</p> <p>POLITI: Politisjef i Salt Lake City, Mike Brown, under en pressekonferanse om saken fredag. Foto: Francisco Kjolseth / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>ETTERFORSKNING: Politiet undersøker en eiendom etter at en 23 år gammel kvinne forsvant i området mandag for over en uke siden. Foto: Francisco Kjolseth / TT NYHETSBYRÅN / Deseret News</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Salt Lake City siktet fredag en 31 år gammel mann for bortføring, kidnapping, drap og skjending av kvinnens døde kropp.</p>
<p>Siste livstegn fra 23-åringen var mandag 17. juni. Da tok hun en drosje til en park nord i den amerikanske byen, skriver CNN.</p>
<p>Bakgrunn: Mackenzie (23) sporløst forsvunnet</p>
<p>Ifølge data fra både 23-åringens telefon og den siktedes telefon, var begge i parken med mindre enn ett minutts mellomrom, ifølge politiets etterforskning.</p>
<p>Etter dette stopper all kommunikasjon fra Luecks telefon.</p></div>
<div type="title" level="3">Grufulle funn</div>
<div type="text">
<p>Tips fra naboer, ledet politiet til en bakgård i et middelklassestrøk i byen. Under en 19 timer lang ransaking av 31-åringens eiendom, fant politiet brente gjenstander som hadde tilhørt Mackenzie Lueck, opplyste Mike Brown, politisjef i Salt Lake City ifølge CNN.</p>
<p>Men etterforskningen avdekket også enda mer grufulle funn:</p>
<p>Politiet fant også brent vev fra et menneske i bakgården. DNA-prøver av vevet bekreftet at det stammet fra Mackenzie Lueck.</p>
<p>Politiet fant også et området i hagen som så ut til å ha vært gravd opp, skriver CBSNews.</p>
<p>– Det er den vanskeligste telefonsamtalen jeg noen gang har tatt, sier Brown om samtalen hvor han informerte Luecks familie om at de hadde funnet kvinnens levninger, ifølge Daily Mail.</p>
<p>Familiens siste livstegn fra Lueck, var en tekstmelding 23-åringen sendte til sine foreldre, etter å ha landet på Salt Lake City International Airport mandag 17. juni. Da var hun på vei tilbake fra en familiebegravelse i California.</p>
<p>Ut av flyplassen tok hun en Lyft, en drosjetjeneste som ligner på Über, til Hatch Park, nord i Salt Lake City.</p>
<p>Der ble hun møtt av en person i et kjøretøy, opplyste Tim Doubt i politiet i den amerikanske byen, til pressen mandag.</p>
<p>Ifølge Doubt var det tilsynelatende ingenting unormalt med dette.</p>
<p>Etter dette er det ingen observasjoner av kvinnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kun en tekstmelding</div>
<div type="text">
<p>31-åringen har sagt til politiet at han kun har hatt kontakt på tekstmelding med 23-åringen en gang, 16. juni, altså før hun forsvant, skriver Daily Mail. Men ifølge politiet samsvarer ikke dette med funn gjort på mannens telefon.</p>
<p>Luecks siste tekstmelding var med 31-åringen, skriver New York Post. De to møttes via sine profiler på nett, skriver britiske Daily Mail.</p>
<p>Ifølge avisen er 31-åringen tidligere it-spesialist i det amerikanske forsvaret.</p></div>
<div type="title" level="3">Skremt av henvendelse</div>
<div type="text">
<p>En lokal entreprenør opplyser til Fox News, at mannen for noen måneder siden ba om å få bygd et lydtett rom med en hemmelig dør i kjelleren.</p>
<p>Entreprenøren slo ikke til på oppdraget, og skyldte på at han hadde for mye å gjøre, men sier til TV-kanalen at han synes det hele var svært merkelig.</p></div></body></document>
