<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190913-hollywood-stjernen-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/8mWqL1/hollywood-stjernen-felicity-huffman-doemt-faar-14-dager-i-fengsel" frk="480 13 39 2981"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 20:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hollywood-stjernen Felicity Huffman dømt: Får 14 dager i fengsel</div>
<div type="ingress">Skuespilleren er dømt til 14 dager fengsel for svindel og bedrageri.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PREGET: Felicity Huffman sammen med sin kjente skuespillerektemann William H. Macey til retten i Boston i dag. Foto: JOSEPH PREZIOSO / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder CNN. Ved siden av fengselsstraffen, har skuespilleren fått en bot på 280.000 kroner og 250 timer samfunnsstraff.</p>
<p>Den prisbelønte skuespilleren, kjent fra blant annet «Frustrerte fruer», ble i mars tiltalt for svindel og bedrageri for å ha brukt ulovlig metode for å sikre den eldste datteren skoleplass.</p>
<p>Fredag møtte skuespiller Felicity Huffman (56) og hennes skuespillerektemann William H. Macy (69) opp i retten i Boston.</p>
<p>– Jeg brøt loven. Det har jeg innrømmet, og jeg har erklært meg skyldig i denne forbrytelsen, sier Huffman i en pressemelding etter dommen ble kjent.</p>
<p>College-skandalen: Siktet for hvitvasking</p>
<p>Huffman erkjente i april at hun betalte en mann 134.000 kroner for at han skulle rette svarene til datteren på en opptaksprøve, og at det var på denne måten datteren ble sikret skoleplass.</p>
<p>– Jeg kan love at de neste månedene og årene, skal jeg leve et mer ærlig liv og bli et bedre forbilde for mine døtre og familie. Mitt håp nå er at familien min, vennene mine og samfunnet vil tilgi meg for mine handlinger, sier hun.</p>
<p>Her er fra da Huffman vant en Golden Globe for beste kvinnelige hovedrolle i 2006:</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsket fengselsstraff på én måned</div>
<div type="text">
<p>Mens påtalemyndigheten ønsket en fengselsstraff på én måned og bot på 180.000 kroner, håpet Huffman på prøvetid og samfunnsstraff, melder CNN.</p>
<p>– Det er ingen unnskyldning for det hun har gjort, sier advokat Eric Rosen om saken.</p>
<p>Fikk du med deg? Fruer frustrert over lønna</p>
<p>Huffman skal sone fengselsstraffen i slutten av oktober, men det er foreløpig ikke kjent hvilken fengsel skuespilleren skal sone i.</p></div>
<div type="title" level="3">Erklærte seg skyldig</div>
<div type="text">
<p>Totalt 50 personene ble i mars tiltalt for å ha brukt ulovlige metoder i opptakene til flere universiteter og skoler, blant annet ved hjelp av bestikkelser.</p>
<p>Den angivelige svindelen dreier seg om å ha sikret idrettsstudenter plass på eliteuniversiteter, uavhengig av om de var kvalifisert eller ikke.</p>
<p>Arrestert: Sterkt preget i retten</p>
<p>Etterforskningen har fått navnet «Operation Varsity Blues».</p>
<p>– Jeg erklærer meg skyldig i anklagen som er rettet mot meg fra statsadvokatens kontor. Jeg aksepterer full og helt min skyld, og med dyp anger og skam over hva jeg har gjort, aksepterer jeg fullt ansvar for mine handlinger og jeg vil akseptere konsekvensene handlingene vil få, sa hun tidligere i en uttalelse, ifølge bransjenettstedet Deadline.</p>
<p>Anklagen mot Huffman er blant de mindre i denne saken. «Full house»-stjernen Lori Loughlin og mannen Mossimo Giannulli tiltalt for å ha betalt rundt 4,5 millioner kroner for at deres to døtre skulle komme inn på eliteuniversiteter. Begge har erklært seg «ikke skyldig», men risikerer 40 år i fengsel.</p>
<p>Felicity Huffman om det å avslutte «Frustrerte fruer»:</p></div></body></document>
