<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191205-solskjar-tok-frekk-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/MRvGLE/solskjaer-tok-frekk-hevn-mot-journalist-har-sikkert-sine-egne-kilder" frk="517 3 11 3119"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 11:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær tok frekk hevn mot journalist: – Har sikkert sine egne kilder</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Før kampen mot Tottenham hevdet tabloidavisen The Sun at Ole Gunnar Solskjær (46) hadde sagt til spillerne sine at han risikerte å få sparken. Etter å ha vunnet 2 – 1 hadde nordmannen en kommentar på lur til journalisten som skrev saken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VANT: Ole Gunnar Solskjær ledet Manchester United til seier mot José Mourinhos Tottenham. Foto: ANDREW YATES / X03469</p> <p>STIKK FRA SOLSKJÆR: The Sun-journalist Neil Custis ble offer for et stikk fra Ole Gunnar Solskjær etter sin artikkel om nordmannen i forkant av Tottenham-kampen. Foto: Arilas Berg Ould-Saada / VG</p> <p>FIKK SOLSKJÆR TIL Å REAGERE: Denne saken i tirsdagens utgave av The Sun falt ikke i smak hos Ole Gunnar Solskjær. Foto: Faksimile, The Sun</p></div>
<div type="text">
<p>Scenen skapte latter og noen «oooh»-rop i presserommet på Old Trafford. Den fant sted etter at Solskjær hadde oppsummert 2 – 1-seieren over Tottenham på sin pressekonferanse.</p>
<p>Én av journalistene som dekker Manchester United, var ikke til stede da Solskjær satt på podiet: Neil Custis fra tabloidavisen The Sun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær vs Mourinho: I kveld ble han en taper</div>
<div type="text">
<p>Han var på plass da José Mourinho stilte til sin pressekonferanse noen minutter i forveien, men forlot rommet før Solskjær kom inn. Det fikk Manchester Uniteds pressesjef Karen Shotbolt, som alltid sitter ved siden av Solskjær når han henvender seg til mediene, til å reagere.</p>
<p>– Hadde ikke Neil lyst til å være med på pressekonferansen i dag, spurte Shotbolt spøkefullt og litt syrlig til de andre journalistene på vei ut av rommet.</p>
<p>Solskjær kunne ikke dy seg:</p>
<p>– Han har sikkert sine egne kilder uansett, lød stikket fra den norske manageren, som deretter forlot rommet mens journalistene både lo og gispet over den småfrekke bemerkningen.</p>
<p>Solskjær siktet til torsdagens oppslag i The Sun, skrevet av Custis, der det ble hevdet at nordmannen hadde fortalt spillerne sine at han risikerte å få sparken dersom de tapte kampene mot Tottenham og Manchester City denne uken.</p>
<p>VG har vært i kontakt med Custis og informert ham om Solskjærs bemerkning.</p>
<p>– Jeg ønsker virkelig at Ole skal lykkes, men jeg kommer til å fortsette å lage saker basert på kilder jeg stoler på, sier The Sun-journalisten.</p>
<p>Allerede fredag tok United-manageren et oppgjør med påstandene hans.</p>
<p>– Noen ganger må du le når du leser saker om hva jeg skal ha sagt. Jeg vet i det minste at kildene det snakkes om, ikke er ekte kilder. Det er oppdiktet. Det er åpenbart løgn, sa han om dette oppslaget:</p>
<p>Inn mot Tottenham-kampen har Custis vært tydelig kritisk til Solskjær i sine artikler – og tilsvarende positiv til José Mourinho, som var tilbake på sin gamle hjemmebane.</p>
<p>«Når Mourinho kommer marsjerende nedover sidelinjen, kan Old Trafford godt komme til å lure på hvorfor i all verden de lot den mannen gå», skrev journalisten om den portugisiske Tottenham-manageren før kampen.</p>
<p>I stedet var det Ole Gunnar Solskjær som ble hyllet med «Ole, Ole, Ole»-sang ved kampslutt, etter å ha vunnet den mye omtalte managerduellen mot sin forgjenger.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
