<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190221-nilsi-om-avdode-ida-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/BJplq9/nilsi-om-avdoede-ida-eide-hun-hadde-vaert-veldig-stolt-av-mari" frk="553 3 11 2955"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 16:24"/>
<attribute name="author" value="Joachim Baardsen, Henrik Myhrvold Simensen, Camilla Vesteng, Bjørn S. Delebekk (foto), Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Nilsi» om avdøde Ida Eide: – Hun hadde vært veldig stolt av Mari</div>
<div type="ingress">SEEFELD (VG) Mari Eide (29) kastet seg rundt halsen på «svogeren» Nils-Ingar Aadne (36) etter VM-bronsen. Det ble en lang klem. Og mye følelser.</div>
<div type="author">Joachim Baardsen, Henrik Myhrvold Simensen, Camilla Vesteng, Bjørn S. Delebekk (foto), Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">21.02.19 17:24 Oppdatert: 21.02.19 20:15</div>
<div type="caption"><p>BAMSEKLEM: Nils Ingar Aadne gir Mari Eide en varm klem. Til høyre står Maris kjæreste, Anders Gløersen. De tre har funnet støtte i hverandre etter Ida Eides bortgang.</p> <p>BEGRAVELSE: Ida Eide ble gravlagt ved Lidar kirke i Øystre Slidre 14. september i fjor. Foto: Ruud, Vidar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Aadne var kjæreste med Ida Eide, Maris storesøster, som døde etter hjertestans i september.</p>
<p>Torsdag var han på tribunen i Seefeld da Mari Eide spurtet inn til VM-bronse bak gullvinner Maiken Caspersen Falla og Stina Nilsson.</p>
<p>– Jeg vet ikke hva det heter, men jeg er verdens stolteste ... en slags svoger. Jeg er stolt og rørt og alt mulig. Det er helt utrolig at hun klarte det, sier Aadne til VG om Mari - som lovpriser søsteren Ida i dette intervjuet:</p>
<p>Den kjente komikeren, som selv har prøvd seg på en langrennskarriere, forteller at det er en stor dag for familien.</p>
<p>– Det er så jævlig fortjent. Hun har stått i det og beholdt målet om VM. Til å begynne med virker det så urealistisk, det er en kamp om å komme tilbake i trening, så kommer hun tilbake og klamrer seg fast. Det er helt rått at hun lykkes på denne dagen, sier Aadne.</p>
<p>Og det var litt av en dag. Nesten ikke en sky på himmelen da sprinten startet. Solen stekte. En perfekt dag for langrenn.</p>
<p>Han måtte vente før han fikk treffe 29-åringen. Men når man venter på en bronsevinner, så gjør det ingenting at ting tar tid.</p>
<p>For det tok en drøy time fra medaljevinneren var i mål til hun møtte samboeren og Aadne.</p>
<p>Da hadde Eide fått blomster og «Ja, vi elsker» på stadion på grunn av seieren til Falla.</p>
<p>«Nilsi» og skiløperen har funnet støtte i hverandre etter Ida Eides bortgang.</p>
<p>– Hva betyr Mari Eide for deg?</p>
<p>– Hun og kjæresten Anders (Gløersen) er ekstremt viktige for meg, jeg har brukt masse tid med dem. Det hadde vært tungt ikke å ha de å støtte seg på, vi er sammen med hverandre hele tiden, svarer han.</p>
<p>Mari sa etter målgang at hun så gjerne skulle ønsket søsteren var med henne i dag.</p>
<p>– Det er selvfølgelig noe jeg vet at hun gjerne skulle opplevd. Hun hadde vært veldig, veldig stolt. Det er en seier for Mari, men også hele familien, avslutter «Nilsi».</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker på fremtiden</div>
<div type="text">
<p>Dagens bronse var 29-åringens første VM-medalje, likevel er hun nå usikker på fremtiden.</p>
<p>– Tiden som kommer nå gruer jeg meg litt til. For den dagen jeg har jobbet for i hele høst er nå over. Jeg skal tenke mer på sorgen ut mot våren igjen, sier Eide i intervju med VG og TV2.</p>
<p>– Hva tenker du om neste sesong?</p>
<p>– Det vet jeg ikke.</p>
<p>– Kan det være at du legger opp?</p>
<p>– Det tror jeg ikke, men jeg må være ærlig med meg selv. Jeg må ta meg tiden og tenke meg om, svarer Eide.</p>
<p>– Jeg vil gå på ski og trives veldig godt med gjengen. Det er de som driver meg videre. Jeg vil ikke miste det, sier Eide.</p></div></body></document>
