<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190414-gar-til-urnene-i-dag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/e8GEzK/gaar-til-urnene-i-dag-mot-rekordjevnt-valg-i-finland" frk="331 15 32 2015"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 06:33"/>
<attribute name="author" value="Nilas Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Går til urnene i dag: Mot rekordjevnt valg i Finland</div>
<div type="ingress">Det ligger an til mer politisk kaos i Finland: Fire partier ser ut til å lande nesten helt likt, og det avgjørende spørsmålet kan bli hvem som vil gå i regjering med de omstridte Sannfinnene.</div>
<div type="author">Nilas Johnsen</div>
<div type="date">Oppdatert: 14.04.19 kl. 08:33</div>
<div type="caption"><p>VALGKAMP: Finland er uten en valgt regjering, og er blitt styrt av et forretningsministerium siden 8. mars. Men dagens valg kan ende i mer politisk kaos. Foto: LEHTIKUVA / X00718</p> <p>SANNFINNE: Partileder Jussi Halla-aho i Sannfinnene ligger an til å gjøre et godt valg. Foto: LEHTIKUVA / X00718</p> <p>LEDER: Antti Rinne, partileder for de finske Socialdemokraterna, som ligger an til å bli største parti. Foto: LEHTIKUVA / X00718</p></div>
<div type="text">
<p>I dag holdes valg i Finland , og ifølge meningsmålinger ser det ut til å bli en thriller: Fire parter ser ut til å få mellom 14 og 19 prosent støtte. Ingen av partiene ser ut til å nå 20 prosent, noe som er uvanlig i Finland.</p>
<p>Stemmestasjonene åpnes klokken ni lokal tid, men over en tredjedel av finnene har allerede stemt.</p>
<p>Socialdemokraterna leder på målingene før parlamentsvalget, samtidig som Sannfinnene ser ut til å få klar fremgang. Partiet er et nasjonalistisk og populistisk parti, som på mange måter kan sammenlignes med Sverigedemokraterna. Sannfinnene fikk 17,6 prosent i valget i 2015.</p>
<p>Bakgrunn: Dette skiller partiene i finsk politikk</p>
<p>– Det avgjørende spørsmålet er om Samlingspartiet kan tenke seg å regjere med dem, sier forsker Göran Djupsund til TT.</p>
<p>Socialdemokraterna, som har vært i opposisjon siden det siste valget, er i tet på den siste målingen fra Yle med 19 prosent.</p>
<p>Finland har vært ledet av et forretningsministerium etter at den finske regjeringen gikk av 8. mars i år. Statsminister Juha Sipilä fra Centerpartiet fikk ikke gjennomslag i Riksdagen for en omfattende helsereform og besluttet at hans sentrum-høyre-regjering skulle gå av.</p>
<p>Nå er helsereformen ett av flere betente temaer under valget. Også klimaspørsmål og innvandring ser ut til å ha påvirket opinionen i forkant av valget, melder NTB.</p></div></body></document>
