<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191027-trump-bekrefter-is-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/lAL85M/trump-bekrefter-is-lederen-drept-i-amerikansk-angrep" frk="925 9 51 5514"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 16:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump bekrefter: IS-lederen drept i amerikansk angrep</div>
<div type="ingress">Den nesten ti år lange klappjakten på Abu Bakr al-Baghdadi er over. – Verdens fremste terroristleder har fått som fortjent, bekreftet Donald Trump søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SJELDEN OPPTREDEN: al-Baghdadi ble ikke sett offentlig mellom 2014 og april 2019 (dersom opptaket som ble lagt ut i april 2019 faktisk er Baghdadi). Foto: Reuters TV / X00514</p> <p>VAR FENGSLET: Al-Baghdadi ble fengslet av amerikanerne etter Irak-invasjonen i 2003, men de slapp ham ut igjen. Foto: IRAQI MINISTRY OF INTERIOR</p> <p>SKJEGGLØS: Det amerikanske utenriksdepartementet har tidligere også gitt ut dette dette bildet av Abu Bakr al-Baghdadi. Foto: Amerikanske UD</p></div>
<div type="text">
<p>«Noe veldig stort har nettopp skjedd!»</p>
<p>Under en pressekonferanse i det Det hvite hus søndag ettermiddag bekrefter Donald Trump:</p>
<p>Abu Bakr al-Baghdadi er død i en amerikansk operasjon.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kurdisk general: IS-leder drept i amerikansk angrep</div>
<div type="text">
<p>Han bekreftet at IS-lederen sprengte seg selv i luften, sammen med tre barn.</p>
<p>– Verdens mest ettersøkte og grusomme terrorist har fått sin rettferdighet. Han var mål nummer én for min regjering, sa Trump innledningsvis.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump: Han døde i fullstendig redsel</div>
<div type="text">
<p>– Banditten som så hardt forsøkte å terrorisere andre tilbrakte sine siste øyeblikk i fullstendig redsel, sa Trump.</p>
<p>Ifølge Trump skal al-Baghdadi ha skreket og klynket inne i tunnelen, som endte i en blindvei.</p></div>
<div type="title" level="3">Sprengte seg selv med bombevest</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Trump tok Abu Bakr al-Baghdadi med seg tre barn inn i tunnelen, da han utløste bombevesten.</p>
<p>11 barn i huset hvor han oppholdt seg ble reddet ut, og er ikke kommet til skade, forteller presidenten.</p>
<p>– Han utløste (bombe) vesten sin og drepte seg selv og de tre barna, sa Trump.</p>
<p>Tunnelen skal ha kollapset i sprengningen, men de skal ifølge presidenten være sikre på identiteten til al-Bahgdadi.</p>
<p>Trump sier at de amerikanske troppene fikk med seg sensitivt materiale i aksjonen.</p>
<p>– De amerikanske styrkene var fantastiske. Jeg så mye av det selv. Vi mistet ikke noen av våre soldater (...) En hund ble skadet i operasjonen. Men vi mistet ingen, sier Trump.</p></div>
<div type="title" level="3"> – I total panikk</div>
<div type="text">
<p>Mange av Baghdadis støttespillere ble drept i aksjonen ifølge Trump, som ikke nevnte antall.</p>
<p>– Han brukte sine siste øyeblikk i frykt. I total panikk, livredd for de amerikanske kreftene som slo ned på ham.</p>
<p>Angrepet skal ifølge Trump ha pågått i cirka to timer.</p></div>
<div type="title" level="3">Satt og så «live» i situation room</div>
<div type="text">
<p>Trump skrøt av etterretningsarbeidet som ble gjort.</p>
<p>Han sier det var åtte helikoptre med i angrepet mot Baghdadi, og at han det live på video sammen med blant andre visepresident Mike Pence i Det hvite hus’ «situation room».</p>
<p>– Operasjonen var veldig farlig. Vi fløy over flere farlige områder og vi fløy veldig lavt, sa Trump, som også takket både Russland og Irak for tillatelse til å fly over enkelte områder.</p>
<p>– Å komme inn og komme ut var en veldig farlig del av operasjonen.</p>
<p>Han takket også Russland, Tyrkia, Syria og Irak for støtten.</p>
<p>På spørsmål fra pressen bekrefter Trump at de også fikk informasjon fra kurdere som var hjelpsomme med informasjon forut for angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil aldri skade igjen</div>
<div type="text">
<p>Trump fortsatte å fortelle om den vellykkede operasjonen, som han i tre dager har visst skulle skje.</p>
<p>– Han vil aldri skade noen igjen. Han døde som en hund. Som en feiging. Verden er nå et mye tryggere sted. Gud velsigne Amerika, sa Trump som avslutning.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Trump bekrefter: IS-lederen drept i amerikansk angrep</div>
<div type="title" level="3">Fortsetter jakten</div>
<div type="text">
<p>Presidenten sier også at USA vil fortsette å jakte på terrorister.</p>
<p>– Bahgdadi har vært på rømmen i mange år – også før jeg ble president. Vi vil fortsette å jakte IS-terrorister, og terrorister i andre terrororganisasjoner.</p>
<p>– Han var en syk og fordervet mann, og nå er han borte. Han var ondskapsfull og voldelig. Han døde som en feiging, som løp og gråt, sier Trump.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Medier: IS-leder trolig drept i amerikansk angrep</div>
<div type="title" level="3">Har levd i skjul</div>
<div type="text">
<p>IS-lederen har blitt meldt død flere ganger de siste årene og har knapt vist seg offentlig siden han ble leder for terrorgruppen.</p>
<p>I april ble det lagt ut en video på IS’ propagandakanal al-Furqan, som angivelig viste al-Baghdadi i live. Det var første gang han hadde vist seg offentlig siden han erklærte «IS-kalifatet» for opprettet i en moské i Mosul i 2014.</p>
<p>Al-Baghdadi har måttet leve i skjul, av frykt for angrep. Dette er nemlig tredje gangen at topplederen i terrorgruppen har blitt tatt ut.</p>
<p>Mannen som skulle bli en av verdens mest kjente islamister ble fengslet av amerikanerne etter invasjonen i Irak i 2003. Han satt i interneringsanlegget Camp Bucca, men slapp etter hvert ut.</p>
<p>I 2010 ble han leder for Islamsk stat i Irak (ISI), også kalt al-Qaida i Irak (AQI). Det skjedde etter de to øverste lederne i terrorgruppen ble drept av amerikanske og irakiske styrker.</p>
<p>Den første lederen og grunnleggeren, Abu Musab al-Zarqawi, ble drept i et amerikansk luftangrep i 2006.</p>
<p>Navneforvirret? Terrorgruppen hadde navnet Islamsk stat i Irak ( ISI) da al-Baghdadi tok over som leder i 2010.</p>
<p>De ble tidligere også kalt al-Qaida i Irak ( AQI) og opererte på den tiden bare i Irak.</p>
<p>Da gruppen gikk inn i Syria i 2013, tok de navnet Den islamske staten i Irak og Levanten ( ISIL).</p>
<p>Al-Bagdadhi erklærte i 2014 et kalifat i Syria og Irak – og byttet samtidig navnet på gruppen til Den islamske staten (IS).</p>
<p>IS har tidligere kontrollert et område på størrelse med Storbritannia i Syria og Irak.</p>
<p>Flere norske IS-kvinner som rømte under terrorgruppens fall sitter nå internert i en leir nord i Syria. VG besøkte leiren tidligere i oktober:</p></div></body></document>
