<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190428-krf-slo-ring-om-papp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/707zQV/krf-slo-ring-om-pappapermen-men-vedtok-kutt" frk="464 10 30 2770"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-28 09:31"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF slo ring om pappapermen, men vedtok kutt</div>
<div type="ingress">Krefter i KrF ville fjerne pappakvoten i foreldrepermisjonen helt, men fikk ikke med seg landsmøtet. I stedet vedtok partiet å kutte fedrekvoten til ti uker.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28 april</div>
<div type="caption"><p>NY LEDELSE: Kristelig folkepartis nye ledertrio. Fra venstre: nestleder Olaug Bollestad, nestleder Ingelin Noresjø og partileder Kjell Ingolf Ropstad. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Vedtaket på KrFs landsmøte på Sola søndag vil innebære en innskrenkning fra i dag, hvor både mor og far har 15 uker hver, mens resten fordeles mellom foreldrene.</p>
<p>I fjor vedtok regjeringen en tredelt foreldrepermisjon, der fedrekvoten ble økt fra 10 til 15 uker og bolken foreldrene kan fordele seg imellom ble redusert til 16 uker.</p>
<p>KrF vil nå i stedet at det reserveres tre uker til mor før fødsel og ti uker til mor etter fødsel, samt at ti uker altså forbeholdes faren. Resten fordeles fritt mellom foreldrene.</p>
<p>I dag får er tre uker før fødsel og seks uker rett i etterkant forbeholdt mor.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk mot tredelt ordning</div>
<div type="text">
<p>– For barna er det viktig med nær tilknytning til begge foreldrene. Det er også viktig for både barn og foreldre å erfare at begge foreldrene kan ha hovedomsorg for barna i det daglige, slår KrF fast i vedtaket.</p>
<p>Det var på forhånd knyttet spenning til KrFs valg i saken. Partiet har merket seg et gryende opprør mot den tredelte foreldrepermisjonen.</p>
<p>– Jeg er ganske fortørnet over dette. Småbarnsmødre føler seg presset tilbake i jobb mens de ammer. Mange må avbryte ammingen og velger da ulønnet permisjon. Det er ganske tydelig at den tvungne tredelingen har slått uheldig ut. Jeg mener det er misforstått likestilling, sa KrFs nye nestleder Ingelin Noresjø til NTB i forkant av debatten.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik er fedrekvoten blitt endret</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i vår vedtok Høyres landsmøte at de vil fjerne pappakvoten på sikt.</p>
<p>Dersom KrF får gjennomslag for sin nye politikk i regjeringen, vil det innebære en ny dreining i en langvarig runddans om pappapermen:</p>
<p>* I 2013 ble den utvidet til 14 uker under Jens Stoltenbergs andre regjering</p>
<p>* I 2014 ble den redusert fra 14 til 10 uker under Erna Solbergs regjering</p>
<p>* I 2018 ble den økt fra 10 til 15 uker under Erna Solbergs regjering.</p>
<p>Hun gjør det klart at det er uaktuelt for Venstre å reversere dagens tredeling av foreldrepermisjonen.</p>
<p>– Jeg synes det er trist at KrF vil skrote en moderne permisjonsordning som innebærer en historisk lang pappaperm. Venstre har kjempet dette gjennom fordi vi vil likestille foreldrene – hjemme og på jobb. At enkelte synes det er ubehagelig å gi far så mye plass i barnets første leveår demonstrerer nøyaktig hvorfor tredelingen trengs. Vi er et av verdens mest likestilte land, men likevel gjør kvinnene mest husarbeid, jobber mer deltid og tjener mindre enn menn, sier Melby.</p></div></body></document>
