<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191109-beyonc-kjemper-for-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/b56Jy3/beyonce-kjemper-for-doedsdoemt" frk="380 5 12 2245"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 08:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Beyoncé kjemper for dødsdømt</div>
<div type="ingress">En rekke svarte stjerner, med Beyoncé og Rihanna i spissen, kommer nå med sterke appeller for at dødsdømte Rodney Reed (51) skal benådes.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TAR OPP KAMPEN: Beyoncé og flere andre profilerte kjendisnavn innen underholdning og politikk tar nå til orde for å hindre henrettelsen av Rodney Reed den 20. november. Foto: EZRA SHAW / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>USKYLDIG DØMT?: I over 20 år har Rodney Reed bedyret sin uskyld for drap og voldtekt. Nye opplysninger i saken kan føre til at han likevel ikke blir henrettet med giftsprøyte om halvannen uke, slik planen er. Foto: Ricardo Brazziell / Austin American-Statesman</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder flere amerikanske medier, deriblant Pitchfork.</p>
<p>Reed ble dømt til døden for mordet på Stacey Stites i Texas i 1996 og skal henrettes den 20. november. Reed, som er svart, ble dømt av en jury bestående kun av hvite.</p>
<p>Det skal imidlertid ha kommet frem nye bevis som viser at Reed skal være uskyldig, noe som har fått superstjernene til å underskrive en begjæring om at henrettelsen må utsettes, og at Reed får prøvd sin sak for retten på ny.</p>
<p>På sin hjemmeside skriver Beyoncé direkte til Texas-guvernøren Greg Abbott:</p>
<p>«Vær så snill å ta en grundig kikk på de solide bevisene i Rodney Reed-saken som tyder på at han er uskyldig. Vær ærlig. Vær rettferdig. Gi ham livet tilbake», ber Beyoncé.</p>
<p>Rihanna har også engasjert seg i saken.</p>
<p>De nye opplysningene i saken stammer fra den drepte Stacey Stites’ forlovede, en tidligere politimann som sitter fengslet for kidnapping og voldtekt. I fengselet skal han åpenlyst ha skrytt av at han drepte sin forlovede fordi hun var utro med en svart mann.</p>
<p>Dødsdømte Rodney Reed har hele tiden forklart at han og Stacey Stites hadde et hemmelig forhold, og at det er derfor de fant hans DNA på den dreptes kropp.</p>
<p>Flere andre vitner har kommet frem og gitt opplysninger som peker mot Reeds uskyld, skriver New York Times.</p>
<p>Saken har vakt voldsom oppsikt i USA, ikke minst fordi det nå kun er halvannen uke til Rodney Reed etter planen skal henrettes. Texas er den amerikanske staten med flest henrettelser på samvittigheten. I år har allerede syv mennesker blitt henrettet.</p>
<p>Også på høyt politisk nivå er det engasjement i saken mot Rodney Reed.</p></div></body></document>
