<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191006-liverpool-vant-igjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/kJ103a/liverpool-vant-igjen-naermer-seg-fantastisk-rekord" frk="758 9 41 4539"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 01:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool vant igjen – nærmer seg fantastisk rekord</div>
<div type="ingress">(Liverpool – Leicester 2 – 1) Liverpool er to kamper unna å sette en fantastisk rekord etter å ha vunnet for 17. gang på rad i ligaen – på dramatisk vis.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GAMMEL SJEF: James Milner (til venstre) feirer sin 2 – 1-scoring sammen med Jordan Henderson (14) og Divock Origi. Foto: CARL RECINE / X03807</p> <p>MÅTTE UT: Mohamed Salah ble taklet hardt av Hamza Choudury. Foto: Peter Byrne / PA Wire</p> <p>STOPPET NESTEN LIVERPOOL-REKKE: James Maddison jubler etter sin utligning. Foto: PETER POWELL / EPA</p> <p>KAOTISK: Det var høy temperatur da dommer blåste av. Foto: PETER POWELL / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>James Maddisons utligning drøyt ti minutter før slutt så ut til å rappe to poeng fra serielederen, men over to minutter inn i overtiden gikk Sadio Mané overende i en duell med Mark Albrighton inne i 16-meteren.</p>
<p>Mané falt lett, men ikke lett nok til at videodommerne mente straffeavgjørelsen burde gjøres om.</p>
<p>– Billig. Veldig billig. Jeg synes ikke kontakten forsvarer måten Sadio Mané gikk ned på, men vi må bare godta at avgjørelsen ble stående. Men det er tøft nå, sier James Maddison til BBC.</p>
<p>– Jeg tror ikke avgjørelsen hadde blitt gjort om av VAR hvis dommeren ikke hadde dømt. Jeg mener Sadio Mané gjorde det meste ut av kontakten, sier Leicester-manager Brendan Rodgers.</p>
<p>Liverpool-veteran James Milner plasserte enkelt inn 2 – 1, og etter kampen var det fullstendig kok med mange spillere involvert, litt uklart hvorfor, men Leicesters Ayoze Pérez så sintest ut.</p>
<p>– En super kamp. Leicesters mål stoppet oss, men da ville vi fremover igjen. Jeg er veldig fornøyd med spillet vårt, og vi fikk resultatet vi var ute etter. Vi kan ikke vinne så mange kamper uten å ha flaks, men etter 90 minutter var dette fortjent, sier Liverpool-manager Jürgen Klopp til BBC lettet etter kampen. Han er krystallklar på at straffen var riktig dømt.</p>
<p>Klopp var mindre fornøyd med taklingen av Mohamed Salah i sluttminuttene. Han ble feid overende av Hamza Choudury. Klopp fikk spørsmål om Salah er OK.</p>
<p>– Hvordan kan «Mo» være OK? Hvordan fikk han bare gult kort? «Mo» hinket av banen. Det er tøft, svarte Klopp frustrert.</p>
<p>Men Liverpool fortsetter jakten på Manchester Citys snaut to år gamle rekord på 18 strake ligaseire.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skrekkskadet etter kjempebrøler – Tottenham ydmyket på ny</div>
<div type="text">
<p>Jürgen Klopps lag, serieleder med full pott etter åtte serierunder, vant også de ni siste i forrige sesong. Den forrige seriekampen Liverpool ikke vant var for over syv måneder siden, 3. mars mot nabo Everton (0 – 0).</p>
<p>Neste motstander er Ole Gunnar Solskjærs Manchester United på Old Trafford, et lag som ikke har imponert noen denne sesongen, men som greide 0 – 0 i tilsvarende oppgjør for et drøyt halvår siden.</p>
<p>Skulle Liverpool også slå United, er det Tottenham hjemme på Anfield som gjenstår før laget eventuelt har rekorden alene. Men viktigere enn den rekordjakten er det selvsagt at Liverpools kanonåpning på sesongen fortsetter.</p>
<p>Møtet med Leicester var sett på som et av sesongens vanskeligste så langt. Tidligere Liverpool-manager Brendan Rodgers har virkelig fått angrepsfart på laget etter sin inntreden i slutten av februar, og Leicester var nummer tre foran denne serierunden.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fantasy Premier League Gameweek 8: Slik løser du De Bruyne-problemet</div>
<div type="text">
<p>Rodgers fikk en varm velkomst av Anfield, men det gjorde også laget hans. Leicester ble ikke rundspilt, men Liverpool var klart best i 1. omgang.</p>
<p>Både James Milner og Roberto Firmino hadde gode muligheter før Sadio Mané plasserte inn ledermålet rett før pause, men den store prestasjonen var James Milners pasning: Fra egen banehalvdel, med venstrebeinet, rundt hele forsvaret og knapt Diego Maradona kunne gjort det vakrere enn den 33 år gamle grovarbeideren som aldri slutter å imponere.</p>
<p>Liverpool var best i 2. omgang også, og Mané og Firmino kunne øket ledelsen, men Jamie Vardy hadde også en stor mulighet til å utligne og belgiske Dennis Praet var ikke mange centimeterne unna med sitt langskudd.</p>
<p>Så ble James Maddison dyttet gjennom av Ayoze Pérez, skuddet gikk under keeper Adrian. Anfield prøvde å løfte sine de siste ti minuttene, men Leicester så ut til å ha god kontroll på sitt ene poeng, helt til Mané ble felt og Milner ble den store helten.</p>
<p>PS! Det er fire år og én dag siden Brendan Rodgers' siste kamp som Liverpool-manager. I en 3-5-2-formasjon startet disse i 1 – 1-møtet med Everton 4. oktober 2015: Mignolet – Can, Sakho, Skrtel – Clyne, Milner, Coutinho, Leiva, Moreno – Sturridge, Ings.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
