<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-odegaard-tilbake-i-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/RRX3q8/oedegaard-tilbake-i-full-trening-kjemper-for-aa-rekke-real-madrid-kampen" frk="463 7 22 2796"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 15:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard tilbake i full trening - kjemper for å rekke Real Madrid-kampen</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard (20) kjemper en intens kamp for å bli klar til lørdagens oppgjør mot Real Madrid, klubben han er utleid fra. Onsdag gjennomførte han en full treningsøkt med Real Sociedad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Nordmannen måtte stå over trening med laget både mandag og tirsdag denne uken etter skaden han pådro seg mot Celta Vigo for tre uker siden.</p>
<p>Taklingen han ble utsatt for gjorde at han måtte melde forfall til landskampene mot Færøyene og Malta, som Norge vant henholdsvis 4 – 0 og 2 – 1.</p>
<p>Onsdag gjennomførte han sin første fulle treningsøkt på tre uker. Det opplyser Real Sociedad i en SMS til VG. Samtidig forteller San Sebastián-klubben at det fremdeles er muligheter for at playmakeren blir klar til oppgjøret mot Real Madrid.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Real Madrid i jakten på Ødegaard: Gavedryss til familien</div>
<div type="text">
<p>Selv om han ikke trente med lagkameratene tirsdag, skal det allerede da ha vært fremgang å spore.</p>
<p>Den spanske sportsavisen AS meldte at han hadde en «høyintensiv økt på egen hånd».</p>
<p>20-åringen har gjentatte ganger blitt utsatt for tøffe taklinger denne sesongen. Øverst i saken kan du se taklingen som satte ham ut av spill, og i videoen under kan du se taklingsforsøket fra Real Betis-spiller Javi Garcia som fikk Thomas Myhre til å reagere:</p>
<p>Real Sociedad er på 5. plass i La Liga med 23 poeng, og vil med seier mot «Los Blancos» gå forbi dem på tabellen. Real Madrid ligger på 2. plass i den spanske toppdivisjonen, bak erkerivalen Barcelona med dårligere målforskjell.</p>
<p>20-åringen har vært en viktig brikke offensivt for Real Sociedad denne sesongen, og står med fem målpoeng - fordelt på to mål og tre målgivende pasninger - på elleve kamper.</p>
<p>Blant høydepunktene har det vært lekre målgivende pasninger som denne:</p>
<p>Real Sociedad er på 5. plass i La Liga med 23 poeng, og vil med seier mot «Los Blancos» gå forbi dem på tabellen. Real Madrid ligger på 2. plass i den spanske toppdivisjonen, bak erkerivalen Barcelona med dårligere målforskjell.</p>
<p>Ødegaard, som er utleid fra Real Madrid til Real Sociedad, er garantert sulten på å vise seg frem mot den spanske storklubben. Kampen spilles på Santiago Bernabeu, Real Madrids hjemmebane, hvor Ødegaard fikk sin A-lagsdebut for den spanske hovedstadsklubben, da han erstattet Cristiano Ronaldo mot Getafe. som 16-åring.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Interne e-poster: Slik fikk pappa Ødegaard avtalen til 30 mill.</div>
<div type="text">
<p>Siden har han vært på utlån i både Heerenveen og Vitesse, og han har også vært med Real Madrid på flere sommerturneer og hatt en treningshverdag sammen med spillere som Sergio Ramos, Luka Modric og Karim Benzema.</p>
<p>Nå skal han møte alle disse, som ledes av Zinedine Zidane. Den franske legenden var Ødegaards trener da han spilte for Real Madrid Castilla, reservelaget til Real Madrid.</p></div></body></document>
