<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190120-johaug-for-vm---jeg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/vmopll/johaug-foer-vm-jeg-var-redd-for-at-det-skulle-bikke" frk="677 7 30 3800"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 09:25"/>
<attribute name="author" value="Joachim Baardsen, Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug før VM: – Jeg var redd for at det skulle bikke</div>
<div type="ingress">OTEPÄÄ (VG) Etter sin syvende strake distanseseier i verdenscupen, setter Therese Johaug (30) ord på VMs betydning for henne.</div>
<div type="author">Joachim Baardsen, Jens Friberg</div>
<div type="date">20.01.19 10:25 Oppdatert: 20.01.19 12:19</div>
<div type="caption"><p>RÅSTERK: Etter å ha sittet og pratet med VG, tok Johaug seg tid til noen utenlandske journalister i Otepää. Foto: Joachim Baardsen/VG</p> <p>PALLEN: Ebba Andersson (t.v), Therese Johaug og Natalja Neprajeva. Foto: Raul Mee / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag var 30-åringen helt overlegen på 10-kilometeren her i Estland og distanserte samtlige motstandere.</p>
<p>Overfor VG bekrefter Johaug det prestasjonene hennes i skisporet har vist hele sesongen: Formen er sterk, sulten er stor og drømmen om mesterskapssuksess for første gang siden VM i Falun i 2015 motiverer henne ekstremt. Det er også hovedgrunnen til at hun tok en måneds pause og sto over Tour de Ski.</p>
<p>– Jeg kjente fort etter at sesongen startet at det ble veldig intensivt. Jeg var redd for at det skulle bikke. Jeg kjenner meg selv: Når det bikker, så bikker det. Den fysiske delen ved touren hadde jeg ikke hatt noe problem med, men det handler om det mentale. Man skal ha med seg hodet for å kunne prestere, sier Johaug til VG.</p>
<p>Les også: Klæbo om Johaugs comeback: - Det er sykt</p></div>
<div type="title" level="3">Tok en pause</div>
<div type="text">
<p>Det kriblet i magen og bena da hun så triumfator Ingvild Flugstad Østberg (28) og de andre jentene konkurrere under Tour de Ski, men hun har vært trygg på at valget om å bli hjemme var det rette.</p>
<p>For Johaug handler denne sesongen i all hovedsak om verdensmesterskapet i Seefeld etter å ha vært utestengt fra både Lahti-VM og OL i Sør-Korea.</p>
<p>– Jeg kjente at det var godt å få litt tid hjemme og lade batteriene. Det er VM som har vært målet mitt. Det er fire år siden jeg har gått et mesterskap og det blir to år til neste gang. Jeg har tenkt veldig mye på at jeg ikke ville sette meg selv i en posisjon hvor jeg kom til Seefeld og angret på at jeg hadde gått Tour de Ski, forteller Johaug.</p>
<p>Søndag var hun fullstendig overlegen. Det var godt for henne å konstatere etter 35 dagers pause fra konkurranse.</p>
<p>– Jeg tar med meg at formen er veldig bra nå. Fremover gjelder det å gjøre de rette tingene og ikke bli for ivrig. Jeg tror at jeg vil følge en tidligere suksessoppskrift med å være i Seiser Alm og få noen ukers oppladning der før VM begynner, sier Johaug til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Fryktet av rivalene</div>
<div type="text">
<p>Hennes argeste rivaler er innforstått med at hun kan bli umulig å hamle opp med også i VM. 21 år gamle Ebba Andersson er beskrevet som Sveriges nye skidronning.</p>
<p>Søndag var hun likevel over 48 sekunder bak Johaug i mål.</p>
<p>– I den formen Therese er i nå, er det en stor utfordring å slå henne i VM, sier Andersson etter å ha blitt nummer to på 10-kilometeren.</p>
<p>I tillegg til Andersson, ble russiske Natalia Neprajeva på tredjeplass, finske Krista Pärmäkoski, svenske Charlotte Kalla og Tour de Ski-vinner Flugstad Østberg alle distansert med stor margin.</p>
<p>– Det er veldig mye, det er «utklassing deluxe». Hun var jo så overlegen på Beitostølen også, og når hun har sine superløp, blir det sånn, sier Flugstad Østberg til VG.</p>
<p>Hun kom selv på femteplass, noe som var sterkt etter påkjenningen Tour de Ski-seieren medførte.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponert Haga</div>
<div type="text">
<p>Johaug gikk ut som siste kvinne i intervallstarten. Dermed kunne hun gå på tidene til alle sine rivaler i estiske Otepää, men det så ikke ut til å spille noen stor rolle. Allerede etter passering 2,5 kilometer ledet dalsbygdingen med mer enn 10 sekunder til Andersson.</p>
<p>Halvveis var ledelsen mer enn doblet, og det ble tidlig klart at ingen hadde noe å stille opp med for comeback-dronningen fra Norge.</p>
<p>– Det er helt rått det Therese gjør. Jeg har vært med henne på treninger den siste måneden – og jeg har fått bank, forteller Ragnhild Haga til VG.</p>
<p>PS! Herrenes 15 kilometer klassisk begynner klokken 13.00. Det rennet kan du følge live i VG Direkte.</p></div></body></document>
