<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190729-oskar-2-falt-fra-top.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/8mX2Xx/oskar-2-falt-fra-toppen-av-flytrapp" frk="834 3 17 4705"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 20:27"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oskar (2) falt fra toppen av flytrapp</div>
<div type="ingress">Tor Valdvik trodde sønnen hadde slått seg i hjel da han falt ut fra siden på en flytrapp etter en Ryanair-flyging. En lignende ulykke skjedde for 10 år siden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GIKK RETT I BAKKEN: Toåringen falt gjennom gelenderet. Bildet viser en Ryanair-trapp lik den som var på flyet Tor Valdvik og sønnen reiste med. Foto: NurPhoto / NurPhoto</p> <p>VAR HELDIG: Oskar slapp unna med noen skrammer etter fallet fra flytrappen. Her er han bare noen timer etter ulykken. Foto: Privat</p> <p>OSKAR OG PAPPA: Tor Valdvik med sønnen på 17. mai. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Valdvik fra Vågå opplevde alle foreldres mareritt da han i slutten av februar var på tur med sin britiske kone, sønnen Oskar (2) og konas foreldre med Ryanair til Stansted flyplass.</p>
<p>Han gikk ut av flyet med sønnen i den ene hånden og en koffert i den andre, da gutten rev seg løs fra pappas hånd.</p>
<p>– Han faller fra toppen av flytrappen gjennom gelenderet og rett ned på asfalten.</p>
<p>– Verden sto helt stille. Jeg ser han som i slow motion forsvinne. Som på skrekkfilm når jeg ser hånden hans slipper. Jeg brøytet meg frem og løp ned.</p></div>
<div type="title" level="3">Et under at det gikk bra </div>
<div type="text">
<p>Utrolig nok ble ikke Oskar alvorlig skadet eller mistet bevisstheten.</p>
<p>– Det er et under at det gikk bra. Jeg kan ikke forstå at han ikke slo seg i hjel, eller fikk varige mén. Det er langt ned der, sier Valdvik.</p>
<p>Les også: Bamse (7) forsvunnet på Gardermoen</p>
<p>Valdvik fikk hjelp av bakkemannskap på Stansted og lege inne på flyplassen, men ingen kom fra Ryanair for å hjelpe til. Og heller ikke etterpå har han hørt noe fra flyselskapet.</p>
<p>– Ingen fra Ryanair har til dags dato spurt oss noen verdens ting om den saken der.</p>
<p>Valdvik har forsøkt gjentatte ganger å få kontakt med Ryanair for en forklaring og kompensasjon, men hørte ikke noe på tre måneder. Det siste brevet ble sendt 4. mars i år. Her forklarer Valdvik hva som skjedde, og at gutten i tiden etter var redd.</p>
<p>Les også: Forsinket flypassasjer pågrepet etter å ha løpt på rullebanen</p>
<p>Han skriver også at de vurderer søksmål mot Ryanair. Svaret fra Ryanair kom 8. juli i år. Der skriver selskapet at de har etterforsket saken. Ryanair skriver at trappen fungerte som den skulle, at alle passasjerer får beskjed om å holde på små barn når man går ut av flyet. Ryanair avskriver seg ansvar for det som skjedde.</p>
<p>– Vi er ganske sjokkerte over hvor lite alvorlig de tar en hendelse som dette. Det økonomiske er ikke viktig her, men det etterlatte inntrykket er at Ryanair ikke tar sikkerheten på alvor.</p>
<p>– Hva tenker du om det Ryanair svarer, at det blir opplyst spesifikt at voksne er nødt til å holde barn fast ned trappen? Er det ikke du som ikke holdt hardt nok fast?</p>
<p>– Det skjønner jeg at folk kan tenke på, men når du har en koffert i den ene hånden og barnet i det andre så må systemet være idiotsikkert. Sett i ettertid burde jeg selvsagt ha gått ned med gutten først og så med kofferten. Men et slikt system må være idiotsikkert. Det må være poenget.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for små barn</div>
<div type="text">
<p>Valdvik ville ikke slippe saken, og gjorde sine egne undersøkelser. Et kjapt googlesøk avslørte at en nær identisk ulykke skjedde i 2009, omtalt av BBC. En tre år gammel jente falt fra flytrappen.</p>
<p>Det britiske luftfartstilsynet Air Accident Investigation Branch (AAIB) etterforsket ulykken. Her ble det konkludert med at åpningen i rekkverket representerer en fare for små barn som boarder eller stiger av et fly. De oppfordret også Ryanair til å gå gjennom rutinene. I rapporten fra AAIB kommer det også fram at fire lignende hendelser er meldt inn.</p>
<p>Les også: Bare én mann igjen på spøkelsesflyplassen Rygge</p>
<p>Flyselskapets talsperson Daniel de Carvalho uttalte den gang at nye, godt synlige barrierer skal på plass, og at det skal annonseres spesifikt til passasjerer som reiser med små barn om å være forsiktig.</p>
<p>I rapporten fra 2010 står det at operatøren gikk gjennom rutinene for å minimere sjansene for at noe slikt skulle skje igjen. En godt synlig tape mellom døren og rekkverket.</p>
<p>Valdvik er ikke imponert over tiltakene som ble gjort, med Oskars ulykke friskt i minne.</p>
<p>– Hvis dette fortsetter er det bare et tidsspørsmål før det går riktig ille.</p>
<p>Det britiske luftfartstilsynet bekrefter i en e-post til Valdvik at hendelsen ikke er rapportert inn fra Ryanair, men selskapet skriver altså til Valdvik at de har gått gjennom saken grundig.</p>
<p>VG har sendt Ryanair flere spørsmål om ulykken med Oskar, og om Tor Valdvik vil få kompensasjon.</p>
<p>Ryanair skriver i en kort uttalelse til VG at barnet fikk behandling før de kunne reise videre.</p>
<p>– Det er for å unngå slike ulykker at vi krever at voksne som reiser med små barn forsikrer seg om at de holder barna i hendene på rampen, og ned flytrappen, står det i svaret fra talspersonen Alejandra.</p></div></body></document>
