<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190311-kraftig-fall-i-antal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/zLd849/kraftig-fall-i-antall-fotballag-i-norge" frk="388 36 81 2232"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 12:23"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig fall i antall fotballag i Norge</div>
<div type="ingress">ULLEVAAL (VG) Siden 2016 er antall fotballag totalt falt med 1316. Norges Fotballforbund er foreløpig usikre på hvor bekymringsfullt det er.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">11.03.19 13:23 Oppdatert: 11.03.19 17:19</div>
<div type="caption"><p>AKTIVE: Marcus t.v. og Martinius bidro til å holde tallene oppe ved å være aktive for Mosjøens 16 årslag i 2018, her på Norway Cup. Foto: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Antall lag i 2018 ble på helgens fotballting oppgitt til 28 213 – med stort og smått. Til sammenligning var det 29.188 i 2017 og 29.529 i 2016, alt ifølge NFFs egne årsrapporter.</p>
<p>– Dette vet jeg rett og slett ikke nok om, innrømmer fotballpresident Terje Svendsen og henviser til Alf Hansen, som er direktør for utvikling og aktivitet i Norges Fotballforbund.</p>
<p>– Det kan se ut som en bekymringsverdig nedgang i antall, men vi har gått bak tallene – og kanskje er det ikke så bekymringsverdig som det kan se ut til.</p>
<p>Hansen viser blant annet til at det ikke later til å være noen stor nedgang i antallet aktive spillere.</p>
<p>– Bakgrunnen kan i stor grad være at vi har lagt om spilleformen fra femmer til syver og fra syver til nier i enkelte årsklasser. Det gir noen utslag.</p>
<p>Men samtidig er det endringer som skulle gå motsatt vei – som treerfotball for seksåringene.</p>
<p>– Men vi kommer absolutt til å gå dypere inn i dette materialet for å se hva som er korrekt, sier Alf Hansen.</p>
<p>Tallene som ble lagt fram på helgens fotballting (og overhodet ikke diskutert der) viser at nedgangen er størst på guttesiden – men faktisk også på jentesiden.</p>
<p>Riktignok er det en økning i antall kvinnelag, men i både barn- og ungdomsklassene for jenter er det nedgang.</p>
<p>Den største nedgang kommer i barnefotballen på guttesiden (altså opp til 12 år). Der var det en nedgang i antall lag fra 2017 til 2018 på mer enn 600.</p>
<p>Nedgangen i antall klubber i NFF er 31 fra 2017 til 2018. Norges Fotballforbund har de siste årene hatt drøyt 370 000 aktive spillere.</p>
<p>– Tallene for 2018 er ikke klare før til sommeren gjennom NIFs idrettsregistrering, opplyser Alf Hansen.</p>
<p>NFF har de siste årene lagt stor vekt på kvalitetsutvikling i klubbene gjennom programmet «kvalitetsklubb». Ved utgangen av 2018 var 231 klubber sertifisert som såkalt «kvalitetsklubb».</p>
<p>PS: Futsal er ikke tatt med i disse tallene.</p></div></body></document>
