<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191227-norsk-turist-bedt-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/xPpwQX/norsk-turist-bedt-om-aa-forlate-india-etter-aa-ha-deltatt-i-protester" frk="670 5 23 3940"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 21:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk turist bedt om å forlate India etter å ha deltatt i protester</div>
<div type="ingress">Den norske kvinnen i 70-årene ble bedt om å forlate India fredag etter å ha støttet demonstrantene i landet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PROTESTER: Demonstranter holder opp plakater mot Indias nye statsborgerskapslov. Her fra en demonstrasjon i Mumbai fredag. Foto: Indranil Mukherjee / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen ble en norsk kvinne i 70-årene oppsøkt av immigrasjonsmyndighetene på hotellet sitt i Fort Kochi i India.</p>
<p>Der fikk hun beskjed om å pakke bagasjen og forlate landet snarest mulig.</p>
<p>Begrunnelsen var at hun hadde deltatt i en protest mot den nye statsborgerskapsloven CAA – noe de mener hun ikke har lov til med turistvisum.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ny statsborgerskapslov vekker raseri i India – 23 drept i sammenstøt</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Reuters skal det samme ha skjedd med en tysk utvekslingsstudent tidligere i uken for å ha deltatt på to demonstrasjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble tatt inn til avhør</div>
<div type="text">
<p>Demonstrasjonen kvinnen deltok i skjedde i Kochi på lille julaften.</p>
<p>Etter at hun publiserte et bilde av seg selv fra demonstrasjonen på Facebook, ble hun kontaktet av immigrasjonsmyndighetene.</p>
<p>Til Times of India sier hun at hun ble avhørt av dem torsdag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Over 100 såret i store protester mot ny lov i India </div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen oppsøkte de henne på hotellet, og ga beskjed om at dersom hun ikke forlot landet ville det få juridiske konsekvenser.</p>
<p>– De venter på meg i hotellobbyen, og vil at jeg skal forlate både hotellet og India i dag, sa hun til avisen fredag morgen.</p>
<p>Hun fortalte videre at hun har bedt en venn om å bestille flybillett for henne til Dubai, og at hun vil fly derfra tilbake til Sverige, hvor hun er bosatt.</p>
<p>Det er uvisst om hun har forlatt landet.</p>
<p>Det har ikke lyktes VG å komme i kontakt med kvinnen fredag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi har bedt henne om å forlate India</div>
<div type="text">
<p>Ifølge kvinnen oppsøkte hun politiet før hun deltok i demonstrasjonen, for å forsikre seg om at det var i orden at hun deltok – noe de skal ha bekreftet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Demonstranter skutt og drept av politi i India</div>
<div type="text">
<p>Det regionale utlendingskontoret i Kochi sier til The Times of India at Johansson ikke blir deportert, men at de er nødt til å foreta seg juridiske handlinger mot henne da hun har brutt visumreglene.</p>
<p>– Vi har vennlig bedt henne om å forlate India, fordi hun ikke kan bli her etter å ba brutt reglene, og fordi hun fortsetter å snakke negativt om regjeringen til media. Visumet hennes er ikke kansellert, men hvis hun ikke samarbeider, må hun ta de juridiske konsekvensene.</p>
<p>– Utenrikstjenesten er kjent med saken. Vår ambassade i Delhi vil be lokale myndigheter om mer informasjon, skriver Ingrid Kvammen Ekker, pressetalsperson i UD, i en epost til VG.</p>
<p>Hun legger til at de har oppdatert informasjonen på sine nettsider til norske borgere på reise i India etter vedtaket om den nye loven.</p>
<p>– Vedtaket har ført til uroligheter og demonstrasjoner, og det er meldt om voldelige protester i flere deler av landet. Vi ber reisende utvise aktsomhet, holde seg oppdatert på utviklingen og lytte til råd fra lokale myndigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">Minst 25 personer drept i opptøyer</div>
<div type="text">
<p>I flere uker har indere demonstrert mot en ny statsborgerskapslov fra statsminister Narendra Modi. Loven åpner for å lette gi innvandrere fra nabolandene Afghanistan, Bangladesh og Pakistan statsborgerskap i India hvis de har bodd i landet siden før 2015, med mindre de er muslimer.</p>
<p>Dette har skapt sterke reaksjoner, og over 25 personer har mistet livet i voldelige opptøyer etter loven trådte i verk 11. desember.</p>
<p>Kritikken går på at Modi har gjort religion til et kriterium for statsborgerskap, noe de mener bryter med den sekulære grunnloven til landet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Et hundretall pågrepet i demonstrasjoner i India</div>
<div type="text">
<p>Dette har skapt sterke reaksjoner, og over 25 personer har mistet livet i voldelige opptøyer etter loven trådte i verk 11. desember.</p>
<p>Kritikken går på at Modi har gjort religion til et kriterium for statsborgerskap, noe de mener bryter med den sekulære grunnloven til landet.</p></div></body></document>
