<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190411-liadal-anmeldes-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qL6Gw0/liadal-anmeldes" frk="767 3 16 4709"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 19:19"/>
<attribute name="author" value="Synne Eggum Myrvang, Mattis Sandblad (foto), Henrik Giæver"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liadal anmeldes etter reiseregnings-rot</div>
<div type="ingress">– Det er et alvorlig skritt å gå til anmeldelse. Men utover det er det opp til politiet å vurdere hvor alvorlig saken er, sier stortingsdirektør Marianne Andreassen.</div>
<div type="author">Synne Eggum Myrvang, Mattis Sandblad (foto), Henrik Giæver</div>
<div type="date">Oppdatert: 11.04.19 kl. 21:19</div>
<div type="caption"><p>ANMELDT: Stortingsrepresentant Hege Haukeland Liadal (Ap). Her med Jonas Gahr Støre i Haugesund i 2017. Foto: Jon Olav Nesvold, NTB scanpix</p> <p>ANMELDER: Marianne Andreassen, Stortingets direktør. Foto: MATTIS SANDBLAD</p></div>
<div type="text">
<p>Stortingets administrasjon har i dag, torsdag 11. april, levert en anmeldelse til Oslo politidistrikt om mulig misbruk av Stortingets ordning for reisegodtgjørelse, skriver Stortinget i pressemeldingen.</p>
<p>Det var tirsdag kveld det ble kjent at Ap-politikeren har levert fiktive reiseregninger. Hun trakk seg da midlertidig fra alle verv.</p>
<p>I reiseregninger for over 60.000 kroner har Aftenposten funnet at Liadal har vært et annet sted enn det hun har oppgitt, eller at hun har fått penger for å ha vært hjemme, på hytta eller på private reiser.</p>
<p>Stortingsdirektør Andreassen vil ikke gå inn på hva som har skjedd i møtene administrasjonen har hatt med Liadal når vi treffer henne torsdag kveld, men forklarer at anmeldelsen kommer basert på info de har fått fra både media og egne undersøkelser.</p>
<p>– Tror du disse regningene er ført feil med vilje?</p>
<p>– Det er det nå politiet som skal vurdere.</p>
<p>– Tror du dette kunne vært unngått med de nye reiseregnings-reglene som ble innført onsdag og i januar?</p>
<p>– Det er i hvert fall et samlet sett med endringer i reglene gjør at kontrollen nå er skjerpet.</p>
<p>– Når dere går gjennom reiseregninger og kontrollerer dem, hvordan foregår det?</p>
<p>– I flere steg. Vi kontrollerer at man har brukt riktige satser, og det skjer kontroller før man foretar utbetalinger. Det er hovedbildet, tre steg av kontroller i vår administrasjon før det skjer en utbetaling.</p>
<p>– Er det da hovedsakelig summene og satsene som kontrolleres, ikke hvor reisene har vært eller hva som har skjedd?</p>
<p>– Stortinget har et regelverk for reise som er nesten likt som det statlige. Forskjellen er at representantene selv beslutter hva de ønsker å gjøre av reiser og andre aktiviteter for å skjøtte sitt verv. Det er det kun de selv som bestemmer, men de står ansvarlige for det de har gjort ved å signere på reiseregningen, og ved den åpenheten rundt regningen ut til offentligheten. På det området er de folkevalgte og ikke vanlig ansatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap-lederen: – Alvorlig</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en alvorlig sak, uansett om dette er gjort bevisst eller ikke. Jeg har forståelse for at Stortinget har bedt politiet etterforske saken videre. Vi folkevalgte er avhengige av tillit fra velgerne. Ordningen med reiseregninger bygger på tillit mellom representanter og Stortinget, og brudd på regelverket er uakseptabelt. Dette er nå en politisak, og vi må nå avvente politiets etterforskning, sier Ap-leder Jonas Gahr Støre i en uttalelse torsdag kveld.</p>
<p>Partisekretær Kjersti Stenseng sier til VG at det er viktig at alle fakta kommer på bordet, og at man får avvente å ta stilling til poltiet er ferdig med etterforskning.</p>
<p>– Det er viktig for oss at hun blir godt ivaretatt, sier Stenseng.</p>
<p>Liadal er nestleder i Rogaland Ap, og sitter også i landsstyret. Hun har midlertidig trukket seg fra alle verv.</p>
<p>– Jeg har oppdaget feil, og det beklager jeg. Det er jeg lei meg for, og i tråd med at jeg har tatt kontakt med reisekontoret og oppklart der det har oppstått feil, betaler jeg det tilbake, sa Liadal til Aftenposten da avisen presenterte funnene for henne.</p>
<p>– Jeg skal være nøye fremover og legger meg helt flat, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vanskelig dag for Stortinget og Liadal</div>
<div type="text">
<p>Fra 1. januar 2019 ble det innført et skjerpet dokumentasjonskrav for representantenes reiser. I tillegg vedtok presidentskapet onsdag flere innstramminger og økt åpenhet, står det i pressemeldingen.</p>
<p>– Dette er en vanskelig dag for både Stortinget og Liadal. Vi er avhengige av tilliten fra våre velgere, og den må hver enkelt stortingsrepresentant gjøre seg fortjent til. Det er viktig at vi reagerer når det ser ut til at noen kan ha misbrukt ordningene, sier stortingspresident Tone W. Trøen i pressemeldingen fra Stortinget.</p>
<p>Torsdag har det vært møter mellom Liadal og stortingsadministrasjonen for å finne ut av alvoret i denne saken og få forklaringer. Representanten har vært på delegasjonsreise frem til i dag.</p>
<p>Sekretariatsleder Wikstrøm opplyser om at Stortingsdirektøren anbefalte Liadal at hun hadde med seg noen på møtet, og etter ønske fra Liadal deltok derfor to personer fra Aps stortingsgruppes sekretariat.</p></div>
<div type="title" level="3">En av flere avsløringer</div>
<div type="text">
<p>Avsløringen om reiseregnings-rot fra Aftenposten er en av flere som har sett dagens lys det siste året. I oktober ble Frps politiker Mazyar Keshvari anmeldt for å ha levert falske reiseregninger.</p></div></body></document>
