<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190526-syv-sostre-forfatter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/bok/i/RRK0l2/syv-soestre-forfatter-fikk-kreft-doeden-skremmer-meg-ikke" frk="843 5 28 4693"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 07:32"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,bok"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Syv Søstre»-forfatter fikk kreft: – Døden skremmer meg ikke</div>
<div type="ingress">For to år siden fikk stjerneforfatter Lucinda Riley (48) diagnosen spiserørskreft. Først nå er hun klar for å snakke om det.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SUKSESSFORFATTER: Irske Lucinda Riley, her avbildet i Finland for en måned siden. Foto: Roni Rekomaa/Lehtikuva</p> <p>NORGESVENN: Lucinda Riley I Norge i 2015, mens hun skrev på «Stormens søster», som handler om Norge. Foto: Astrid Waller</p> <p>EKTEMANN: Lucinda Riley og ektemannen Stephen Riley, som også er hennes agent. Foto: Nina Eirin Rangøy</p> <p>FØLGESVENN: Lucinda Riley i Oslo i 2014 med diktafonen «Dick», som hun alltid leser handlingen inn på før hun skriver. – Jeg går alltid når jeg leser inn. Men da jeg var sengeliggende, skrev jeg for første gang på PC, forteller hun. Foto: CATHERINE GONSHOLT IGHANIAN</p></div>
<div type="text">
<p>Kun de aller nærmeste har visst hvor syk Riley har vært.</p>
<p>– Jeg ville ikke fortelle noen om det før jeg ble bedre. Det hadde vært uutholdelig hvis folk skulle synes synd på meg. At de skulle betrakte meg som et offer.</p>
<p>Når hun nå velger å innvie omverdenen, skjer det over telefon til VG. Riley har nemlig et helt spesielt forhold til sine norske fans.</p>
<p>– Norge er det landet jeg besøkte aller først, for 15 år siden. Siden har det blitt mange visitter. Da jeg var i Oslo i januar i år, visste ikke de 700 fremmøtte at det var min første opptreden siden jeg ble syk – mitt første steg utenfor komfortsonen.</p>
<p>Det var i Oslo for tre år siden at hennes norske forlegger spurte under et forfattermøte med mange fans:</p>
<p>– Men hva skjer hvis du dør?</p>
<p>Riley hadde da hadde sluppet andre bok i den populære serien «De Syv Søstre», som til slutt skal telle syv bøker. Fortsatt gjenstår to utgivelser i historien om et uløst mysterium. Det går ett år mellom hver søsterbok, så det underliggende budskapet fra forleggeren var at Riley vær så god må holde seg i live.</p>
<p>Ikke lenge etter den spøkefulle passiaren ble alt snudd på hodet. Riley fikk beskjed om at hun hadde kreft.</p>
<p>– Jeg har fleipet om at jeg ble rammet av en forbannelse da jeg fikk det spørsmålet om døden. Sannheten er at jeg ikke er redd for å dø. Døden skremmer meg ikke. Det har den aldri gjort. Men jeg er redd for å få tilbakefall, for behandlingen med cellegift og stråling ødela meg, forteller Riley.</p>
<p>– I dag er jeg frisk, i morgen kanskje ikke. Jeg prøver å ta en dag om gangen. Heldigvis er jeg født positiv. Helsen min har alltid vært skrall hele livet, men humøret er en gave jeg er utstyrt med.</p>
<p>Året etter at hun fikk beskjeden, tilbrakte hun det meste av tiden på sykehus hjemme i England. På det minste veide hun 38 kilo. Hele julen 2017 var hun innlagt.</p>
<p>– Men jeg fikk ha juletre på sykehusrommet, forteller hun.</p>
<p>Det er sjelden at kvinner på Rileys alder rammes av spiserørskreft. Prognosene er dårlige. Riley, som har fått vite at hennes tilfelle kan være genetisk, måtte gjennom en svært omfattende operasjon.</p>
<p>– Men cellegiften og strålingen var verst. Det har vært en vanvittig prøvelse, og det meste som kunne gå galt, gikk galt. Fordøyelsessystemet mitt har virkelig fått gjennomgå, betror Riley, som i ettertid også har slitt med brokk.</p>
<p>Men Riley trodde aldri at hun skulle dø.</p>
<p>– Å være optimist, er en velsignelse. Selvsagt måtte jeg jobbe litt hardere for å være positiv da smertene var som verst, og jeg kastet opp overalt. Men det er alltid noe å være glad for.</p>
<p>«Sommerfuglrommet» handler om 70 år gamle Posy, et herskapelig hus, en eventyrlig barndom og en ødeleggende hemmelighet.</p>
<p>Riley og familien flyttet selv inn i nytt hus i London nylig, som til forveksling ligner huset hun har skrevet om.</p>
<p>– Der håper jeg å bli en gammel dame, som Posy, en spennende kvinne med mye i bagasjen, og som ønsker hele familien velkommen inn.</p>
<p>Det var befriende å skrive om noe annet enn de syv søstrene.</p>
<p>– Jeg trengte å fordype meg i noe helt annet. Søstrene har blitt et så enormt stort fenomen, sier Riley om historien som snart blir TV-serie i USA.</p>
<p>Når den siste søsterboken kommer, vet hun ikke. Men Riley vet hun vil trenge mer tid enn før. Leserne er utålmodige, og også norske fans tar kontakt og purrer på fortsettelsen.</p>
<p>– Jeg vil ikke skuffe fansen, men med all research, opphold i de ulike landene og 700 sider som skal skrives, så er ikke ett år så lenge. Be dem være tålmodige, ler hun.</p>
<p>Det Riley også vet, er at når serien er ferdig, blir det mer serie.</p>
<p>– VG er de første som får vite det, men dere vil jo ikke røpe det til andre enn hele Norge, ler hun.</p>
<p>– Ikke engang forleggerne er informert. Men den skal hete «Dream Catcher» og blir en slags detektivserie. Noen av søstrene blir med inn der. Hver bok blir avsluttende, så det kan bli to eller 25. Jeg kan ikke forestille meg et liv uten deadline, sprudler Riley.</p></div></body></document>
