<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190605-abid-raja-v-om-frps-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/y39r5E/abid-raja-v-en-virkelighetsfjern-droem-fra-disneyland" frk="924 1 7 5441"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 21:34"/>
<attribute name="author" value="Martha Holmes, Runa Fjellanger, Ingvild Silseth, Carina Hunshamar, Frank Ertesvåg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abid Raja (V) om Frps kravliste: – En virkelighetsfjern drøm fra Disneyland</div>
<div type="ingress">Frps liste over bompenge-krav er så urealistisk at den hører mer hjemme i en tegneserieverden ifølge Venstres Abid Raja. – Nei til alt, sier han. Unge Venstre-lederen er helt enig.</div>
<div type="author">Martha Holmes, Runa Fjellanger, Ingvild Silseth, Carina Hunshamar, Frank Ertesvåg</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>IKKE IMPONERT: Frps forhandlingskort får stryk fra Venstre-politiker Abid Raja. Foto: Trond Solberg, VG</p> <p>FRP-FRANK: Leder Frank Sve i Møre og Romsdal Frp på vei inn i Tostrupgården til landsstyremøte onsdag ettermiddag. Til venstre: VGTVs Espen Breivik. Foto: Frode Hansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>– En virkelighetsfjern drøm fra Disneyland, kaller Raja kravlisten som Frps landsstyre har kommet med til sin egen partiledelse onsdag, etter et fire timer langt skjebnemøte i partiet.</p>
<p>Dette kan tolkes som et spark til Frps Christian Tybring-Gjedde, en av de som har vært tydeligst på at partiet bør ut av regjering uten bompengegjennomslag, som skrev en omdiskutert kronikk titulert «Drøm fra Disneyland» i 2010.</p>
<p>Fylkesleder i landets største Frp-fylkeslag, Frank Sve fra Møre og Romsdal, tar Rajas raljering med bompenge-kravene med ro.</p>
<p>– De andre regjeringspartiene, inkludert Venstre, må ha fått med seg hvor viktig og alvorlig bompengeopprøret er i hele Norge. Derfor trekker jeg litt på smilebåndet over hans Disneyland-uttalelse. Raja får fortsette å lese Donald mens vi jobber videre med å redusere bompengene, sier Frank Sve til VG.</p>
<p>Les alle mer om kravene Siv Jensen må forhandle med de andre partilederne om her.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke vår jobb å redde Frp</div>
<div type="text">
<p>Unge-Venstre-leder Sondre Hansmark sier til VG at han er helt enig med Abid Rajas beskrivelse av kravene.</p>
<p>– Det ser ut som om Frp ber om økonomisk nødhjelp for å finansiere sitt eget synkende skip, fortsetter han, og understreker:</p>
<p>– Det er ikke vår jobb å redde Frp. Det de har gjort de siste månedene er å ta regjeringen til gissel.</p>
<p>Hansmark mener flere av Frp-landsstyrets krav er så ytterliggående at de er umulige å få gjennomslag for.</p>
<p>– Og de har ingenting med enigheten på Granavolden å gjøre. Å stoppe nye bypakker og å endre nullvekstmålet er komplett umulig for oss å gå med på. Det vet Siv veldig godt.</p>
<p>Han presiserer at det ligger noen bompenge-gjennomslag for Frp i Granavolden, som han selv ikke har vært positiv til.</p>
<p>– Hvis Frp skal ha noe gjennomslag, må de prioritere det i en budsjettprosess. Og hvis de vil bruke hele handlingsrommet og prioriteringsrommet sitt for å få mer gjennomslag for bompenge, så må de gjøre det.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bypakkene ligger fast</div>
<div type="text">
<p>Venstre-nestleder Terje Breivik sier at Venstre er glade for at Frp stiller seg bak regjeringsplattformen.</p>
<p>– Selv om det ikke er en spesiell overraskelse. Det er en plattform som er en fin balanse mellom Frps behov og Venstre sin kamp for renere luft og mindre kø</p>
<p>Men han går ikke med på å sette bypakkene i spill.</p>
<p>– Bypakkene har vært avgjørende for å sikre blant annet renere luft, mindre klimautslipp og får gjort noe med køproblematikken i byene. Jeg tolker det som at Siv og Frp legger regjeringsplattformen til grunn, og der ligger bypakkene fast, sier han.</p>
<p>Da VG møtte Trine Skei Grande utenfor Frps krisemøte på vei til en café tidligere onsdag, var også hun klar på at det er Granavoldenplattformen, som Frp, KrF, Venstre og Høyre ble enige om for under et halvt år siden, som bør være grunnlaget for forhandlingene.</p>
<p>– Venstre er glade for at Frp stiller seg bak regjeringsplattformen, selv om det ikke er en spesiell overraskelse. Det er en plattform som er en fin balanse mellom Frps behov og Venstre sin kamp for renere luft og mindre kø.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF-Grøvan: - Har noen tydelige rammer</div>
<div type="text">
<p>KrFs parlamentariske leder Hans Fredrik Grøvan sier KrF vil sette seg ned og vurdere krav-listen fra Frp-landsstyret, og fortsette dialogen.</p>
<p>– Men vi har jo noen tydelige rammer og en regjeringsplattform å ta disse samtalene på bakgrunn av. Det er helt klart at noen av disse kravene ikke er enkle å forene med de målsetningene som ligger i nasjonal transportplan, og de tiltakene som er nevnt spesielt i Granavolden-plattformen.</p>
<p>Han sier også at hvis man skal prioritere bom-kutt høyere, må det ses i lys av andre budsjett-prioriteringer som er viktige for KrF - som flere lærere, og mer penger til eldreomsorg.</p>
<p>– Vårt budskap til Frp er at vi selvfølgelig vil sette oss ned med dem og de andre partiene for å drøfte problematikken i lys av Granavold-plattformen. Vi har forståelse for at noen kan oppleve brompengenivået noe høyt, men det er viktig at nye tiltak på området ses i en helhetlig sammenheng. Ikke minst er vi nødt til å holde fast ved de klimapolitiske målsetningene de fire partiene er enige om.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uaktuelt å bruke oljefondet</div>
<div type="text">
<p>Fylkesleder og sentralstyremedlem Petter Petter N. Toldnæs i Agder Venstre har tidligere vært klar på at det ikke er Frp som har grunn til å tue med å gå ut av regjering, men Venstre.</p>
<p>Han sier det ikke er mulig å vite hva kravene Frp-landsstyre har kommet med vil innebære konkret, før de er forhandlet om.</p>
<p>– Men det er klart at nullvekstmålet er viktig for Venstre, sier han.</p>
<p>En ting er han tydelig på - han vil ikke akseptere om Frp vil kvitte seg med bompengegjelden ved hjelp av å bruke opp mot 100 milliarder av oljefondet, slik de vedtok på sitt landsmøte.</p>
<p>– Jeg tenker i alle fall at det er helt uaktuelt på vår vakt å bruke penger fra fremtidige generasjoner for å løse utfordringer som bompenger, sier han.</p>
<p>Han sier han heller skulle ønske man kunne kommet frem til gode sosialt utjevnende løsninger for tiltak som treffer urimelig.</p></div></body></document>
