<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191110-solskjar-jubler-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Xg3L8b/ny-opptur-for-solskjaer-da-united-herjet-med-brighton" frk="811 4 23 4921"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 17:25"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær jubler for «sesongbeste» etter United-herjing mot Brighton</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) (Manchester United – Brighton 3 – 1) For andre gang på tre dager fikk Old Trafford-publikummet se Manchester United score tre mål og levere flott angrepsfotball.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MANAGEREN, MÅLSCOREREN, DEBUTANTEN: Ole Gunnar Solskjær gestikulerer under seieren over Brighton, der Andreas Pereira scoret og Brandon Williams startet sin første Premier League-kamp. Foto: ANDREW YATES / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette var sesongbeste av oss, sier Ole Gunnar Solskjær på pressekonferansen etter kampen.</p>
<p>Først 3 – 0 over Partizan, så 3 – 1 over Brighton – de to siste kampene før landslagspausen gir Solskjær etterlengtet ro inn i de neste to ukene, før en intens og avgjørende fase av sesongen venter, med 11 kamper på 35 dager før nyttår.</p>
<p>Den komfortable hjemmeseieren, som burde vært enda større ut fra de elleve avslutningene på mål fra Solskjærs lag, sender Manchester United opp på syvendeplass i Premier League.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Store trenere, små krangler og en sleip Guardiola-retrett</div>
<div type="text">
<p>Andreas Pereira og Marcus Rashford scoret hvert sitt mål, i tillegg til et selvmål av Davy Pröpper, mens Lewis Dunk scoret gjestenes eneste i riktig mål.</p>
<p>– Reaksjonen vår etter reduseringen var fantastisk. Jeg skjønner ikke hvordan vi ikke klarte å score fem, seks eller syv mål. Det var opprømmende og underholdende, sier Solskjær, som er storfornøyd med hvordan laget hans har utviklet seg siden forrige landslagspause, med fem seirer, én uavgjort og ett tap på syv kamper:</p>
<p>– Vi har fått mange svar på hva vi ønsker å gjøre. Hvis ikke spillerne får selvtillit av dette, vet jeg ikke hva jeg skal si til dem.</p>
<p>Med veteranen Ashley Young (34) suspendert og den svært lovende Brandon Williams (19) inn til sin første seriekamp fra start stilte Ole Gunnar Solskjær med sesongens yngste startoppstilling av alle lag i Premier League så langt, med en snittalder på 23 år og 350 dager.</p>
<p>Rashford var et godt eksempel på det ungdommelige pågangsmotet i United-laget da han etter et kvarter mottok ballen og satte full fart mot Brighton-forsvaret, men avslutningen hans ble reddet av keeperen. Like etterpå fikk hjemmelaget langt bedre uttelling: Et fint angrep endte med at Anthony Martial spilte frem Andreas Pereira, som avsluttet via en Brighton-spiller og i mål.</p>
<p>Selve scoringen var av det heldige slaget, men den belønnet en svært frisk start av United, som så ut til å fortsette i samme spor som mot Partizan på torsdag, da de leverte en av sesongens mest overbevisende prestasjoner offensivt.</p>
<p>Og det var mer i vente: Like etter det første målet svingte Fred inn et frispark, Harry Maguire vant hodeduellen, og Scott McTominay kriget hardt nok til å tvinge Davy Pröpper til å score selvmål, som ble bekreftet etter en lengre VAR-sjekk som førte til høylytt pipekonsert etterfulgt av stor lettelse på Old Trafford.</p>
<p>Brighton, som hadde vunnet tre av sine fire siste kamper før turen til Manchester, så ut til å slite med å håndtere tempoet til hjemmelagets angripere: Allerede før pause hadde de pådratt seg fire gule kort og delt ut noen heftige taklinger på Rashford og Daniel James, til tydelig irritasjon for Solskjær, som til slutt så seg nødt til å ta en prat med fjerdedommeren på sidelinjen.</p>
<p>Med gult kort på tre av fire i backrekken sin var det grunn for Brighton til å frykte et rødt kort i andre omgang, men det var i stedet hjemmelagets unge Williams som var nærmest marsjordre: 19-åringen var både uheldig og uforsiktig da han stemplet Steven Alzate i brystet. VAR sjekket det som en mulig utvisning, men venstrebacken slapp unna med gult kort.</p>
<p>Det som så ut som en helt kontrollert kamp for Solskjærs menn, ble i noen øyeblikk en nervepirrende affære da Lewis Dunk steg opp og stanget inn reduseringen for Brighton etter en drøy times spill. Bekymringen varte ikke lenge.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">United-kapteinen til VG om Solskjær: – Som om Ferguson kom inn døren</div>
<div type="text">
<p>United utnyttet at Brighton sendte mange spillere i angrep og kontret med en Fred-ball i bakrom til Martial, som noterte seg for dagens andre målgivende pasning da han serverte Rashford, som plasserte ballen i mål via tverrliggeren.</p>
<p>Uniteds nummer 10 kunne notert seg for to mål på to minutter, etter vidunderlig forarbeid av James, men foran åpent mål leverte han en miss som vil bli et av høydepunktene i Premier League-sesongens tabbekavalkade.</p>
<p>Like etterpå fikk James en stor mulighet. Det var hurtig, underholdende angrepsfotball, en mangelvare for Old Trafford-publikummet de siste månedene, og helt tydelig til stor begeistring for de oppmøtte, som sang Solskjær-sangen høyere enn på lenge mens de så de rødkledde spillerne utfolde seg i angrep.</p>
<p>Det var nesten en perfekt dag for Solskjær, men det siste som skjedde, var at McTominay – som hadde slitt med ankelen før kampen – tråkket over og vred seg i smerte. Etter kampslutt ble han lagt på båre.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
