<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191101-slik-bevarer-john-kr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/50eb7W/slik-bevarer-john-krasinski-og-emily-blunt-kjaerligheten" frk="351 12 24 1944"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 03:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik bevarer John Krasinski og Emily Blunt kjærligheten</div>
<div type="ingress">Ni år ut i ekteskapet mener Hollywood-stjernen John Krasinski (40) å sitte på hemmeligheten for et lykkelig forhold.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STJERNEPAR: Emily Blunt og John Krasinski på Screen Actors Guild i Los Angeles på nyåret. Foto: MONICA ALMEIDA / Reuters</p> <p>2009: Emily Blunt og John Krasinsky året før de giftet seg. Foto: Jason DeCrow /AP</p></div>
<div type="text">
<p>Krasinski, aktuell i serien «Tom Clancy’s Jack Ryan», mener at det beste utgangspunktet for å få kjærligheten til å blomstre år etter år, er å være «fan av hverandre». Det er en kunst han mener de mestrer.</p>
<p>Han var nemlig bergtatt av Emily Blunt (36) allerede før de møttes ansikt til ansikt.</p>
<p>– Jeg var en enormt stor beundrer av henne lenge før vi møttes, og jeg har fortsatt å beundre henne i alt hun gjør, sier han til E! News om skuespillerkona.</p>
<p>De to giftet seg i 2010 og har to døtre på fem og tre år.</p>
<p>– Vi er svært opptatt av å støtte hverandre. Vi vet begge hva denne jobben går ut på, at det er nødvendig å reise og gjøre saker og ting, men alt handler om å komme hjem og være sammen. Det er det aller viktigste, sier Krasinski, også kjent fra «The Office».</p>
<p>Fått med deg? Filmstjerne (53) stormforelsket i forfatter (32)</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Emily Blunt til VG: – Jeg ble ertet veldig mye</div>
<div type="text">
<p>Også da han besøkte «The Graham Norton Show» i fjor, snakket 40-åringen varmt om Blunt.</p>
<p>– Jeg var rene stalkeren, forklarte han om den første tiden – før han mannet seg opp til å be henne ut på date.</p>
<p>På spørsmål om hvor mange ganger han har sett «The Devil Wears Prada», en av Blunts mest populære filmer, svarte Krasinski:</p>
<p>– Pluss minus 72 ganger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hun er den nye flammen til Liam Hemsworth</div>
<div type="text">
<p>Paret har tidligere forklart at de møttes gjennom Blunts «The Devil Wears Prada»-kollega Anne Hathaway i 2006. Året etter forlovet de seg.</p>
<p>Blunt, også kjent fra filmer som «Mary Poppins vender tilbake» og «Piken på toget», har ifølge IMDb fem nye filmer på gang.</p></div></body></document>
