<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191122-foreslar-drastisk-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/zGwGKb/foreslaar-drastisk-tiltak-mot-folkeflukten-gjoer-nord-norge-til-skatteparadis" frk="1009 4 28 6404"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 15:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Foreslår drastisk tiltak mot folkeflukten: Gjør Nord-Norge til skatteparadis</div>
<div type="ingress">Redaktør Arne O. Holm foreslår betydelige skattekutt for å stanse nedgangen i folketallet i nord. Stortingsrepresentant Eirik Sivertsen (Ap) fra Bodø avviser ikke idéen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MO I RANA: Mo i Rana er en av byene i Nord-Norge som opplevde nedgang i folketallet i tredje kvartal. Det er en farlig tendens at også byer og befolkningssentra opplever nedgang i folketallet, mener politikere fra Ap og Sp. Bildet er fra siste valgkamp med Sp tydelig til stede i jernbaneparken. Foto: Terje Bringedal, VG</p> <p>UROLIG: Eirik Sivertsen (Ap) er stortingsrepresentant fra Nordland. Han sitter i kommunal- og forvaltningskomitéen, og er urolig for folketallsnedgangen i Nord-Norge. Foto: Jørgen Braastad, VG</p> <p>HAMMERFEST: Finnmark er en del av tiltakssonen der folk allerede nyter godt av lavere skatt og avgifter. Bildet er fra Finnmarksbyen Hammerfest. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p> <p>SKATTEPARADIS: Redaktør Arne O. Holm i High North News. Her fotografert på Svalbard i 2014. Foto: Jan-Morten Bjørnbakk / NTB scanpix</p> <p>SIER NEI: Sivert Bjørnstad er finanspolitisk talsperson for Frp på Stortinget. Foto: Therese Alice Sanne, VG</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi må være villige til å diskutere drastiske grep. Jeg vil ikke si at et betydelig skattekutt er riktig. Men jeg vil heller ikke avvise det, sier Sivertsen til VG.</p>
<p>På bakgrunn av gårsdagens nyhet om den største folketallsnedgangen i Nordland på 20 år, skrev redaktør Arne O. Holm i High North News følgende:</p>
<p>– Regjeringen har stor tro på effekten av en målrettet skattepolitikk, rettet mot de som har mest og tjener mest. Slik håper den å få fart på norsk økonomi. Da burde det også være mulig å bruke skatteregimet til å få fart på Nord-Norge. Både økonomisk og sikkerhetspolitisk er det nødvendig for å få fart på nasjonen.</p>
<p>Det var NRK som først omtalte Holms kronikk.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Målrettet skattereduksjon</div>
<div type="text">
<p>Holm mener regjeringen i den kommende nordområdemeldingen må vurdere nye, treffsikre skatteløsninger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Folkeflukt fra Nordland - mistet åtte innbyggere daglig</div>
<div type="text">
<p>– Vil man ha fart i nordnorsk økonomi, sikre en geopolitisk og økonomisk viktig befolkning, må man tørre å utrede en målrettet skattereduksjon på inntekt i nord. Det vil kunne utjevne lønnsforskjellene mellom nord og sør, og brukt på riktig måte også sikre en befolkningsvekst, foreslår Holm.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Frp- og SV-topper går sammen for Nord-Norgebanen</div>
<div type="text">
<p>Både Holm i Tromsø og Erik Sivertsen i Bodø understreker alvoret i den folketallsnedgangen som landsdelen opplever nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet 2000 innbyggere hittil i år</div>
<div type="text">
<p>De nye tallene fra Statistisk sentralbyrå viser også at folketallet går ned i alle de tre nordnorske fylkene Nordland, Troms og Finnmark samtidig.</p>
<p>Totalt har folketallet sunket med 2089 personer hittil i år. Samtidig øker folketallet både i Oslo og Akershus, samt i landet samlet sett - med over 11000 innbyggere i tredje kvartal 2019.</p>
<p>Leder av Nordland fylkesråd, Tomas Norvoll, slo på stortromma da han beskrev situasjonen i VG i går:</p>
<p>– Disse tallene er full krise. Dette er rett og slett sjokkerende. Dette dreier seg om en trend som er vanskelig å stå i mot, sa Norvoll.</p>
<p>Hans kollega i fylkesrådet, Svein Eggesvik fra det selverklærte distriktspartiet Sp, fulgte opp:</p>
<p>– Det er faktisk krise at så mange mennesker flytter fra fylket, gjentok han.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bellona-aksjonen blåste bort </div>
<div type="text">
<p>Arne O. Holm minner om at innbyggerne i Finnmark og noen kommuner i Nord-Troms betaler mindre skatt ved å være en del av tiltakssonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltakssone</div>
<div type="text">
<p>Nå vil han utvide både tiltaket og tiltakssonen til å gjelde hele landsdelen.</p>
<p>– Fra før av finnes det en skattemessig tiltakssone i Finnmark og noen kommuner i Nord-Troms. Kraftsentrene i nord, de befolkningstette områdene, befinner seg utenfor denne sonen, skriver Holm som mener innbyggerne i de to største byene i landsdelen, Bodø og Tromsø må få lettet sin inntektsskatt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Russland i gang med ubåt-operasjon i nord: Største siden Sovjet-tiden </div>
<div type="text">
<p>Eirik Sivertsen (Ap), som sitter i Stortingets kommunal og forvaltningskomité, ledet nylig en stor nordområdekonferanse i Bodø. Også der ble det poengtert at landsdelen er nødt til å snu trenden med at unge mennesker flytter ut - uten å vende tilbake.</p></div>
<div type="title" level="3">Skarpe hjerner</div>
<div type="text">
<p>Sivertsen peker på to grep som han tror vil kunne bidra til å bremse utflyttingen.</p>
<p>– Vår største kompetanse er de skarpeste hjernene. Derfor er noe av det viktigste å gi et skikkelig løft til Nord Universitet - slik at det kommer hele landsdelen til gode. Samtidig må det tas et skikkelig grep for bedre infrastruktur og spesielt fylkesveiene. Laksetransporten ut til markedet starter jo i stor grad på fylkesveiene, minner Sivertsen om.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen krig mellom Venstre og Frp: Søviknes kraftig ut mot Venstres oljekutt-forslag</div>
<div type="text">
<p>Frp-representant Sivert Bjørnstad i Stortingets finanskomité, avviser nærmest kategorisk idéen om en kraftig skattereduksjon for folk i Nord-Norge.</p>
<p>– Det er et viktig prinsipp at alle i utgangspunktet skal behandles likt i forhold til inntektsskatt - uavhengig av bosted. Det vil bli en vanskelig øvelse å gi skattebetalere begrenset til tre fylker særfordeler skattemessig - når for eksempel flere bygder og kommuner i Trøndelag også har opplevd fraflytting og nedgang i folketallet over tid, sier Bjørnstad, som selv er trønder.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Trøbbel i flytting av vei-ansvaret: – Det er uhørt</div>
<div type="text">
<p>Han minner også om at det allerede er innført skattefordeler til innbyggere i den såkalte tiltakssonen, som omfatter deler av Nord-Troms og hele Finnmark.</p></div>
<div type="title" level="3">Eksisterende skattelette</div>
<div type="text">
<p>Tiltakene omfatter både lavere skatt på alminnelig inntekt, lavere trinnskatt, nedskriving av studielån og lavere el-avgift, noe som gir en husstand med en million i årsinntekt, en skattelette på rundt 80.000 kroner årlig, ifølge nettstedet Smarte penger.</p>
<p>– Det viser seg at dette tiltaket kanskje ikke fungerer så godt med tanke på bremset fraflytting. Man bør ikke gjenta tiltak som ikke virker, sier Bjørnstad til VG.</p>
<p>Han understreker at også han og Frp er bekymret for folketallsnedgangen i nord.</p>
<p>– Vi ønsker også at det skal bo folk i hele landet. Det viktigste vi kan gjøre er å skape attraktive arbeidsplasser. Olje- og gassvirksomheten flyttes stadig lenger nordover. Det legges til rette for mineralutvinning. Aldri har det vært satset så store summer på infrastruktur, ramser Bjørnstad opp som de viktigste delene av regjeringspartiet Frps nordområdesatsing.</p></div></body></document>
