<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190811-65-aring-stoppet-sik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/e8eAJy/65-aaring-stoppet-siktede-glad-for-den-stoetten-og-hjelpen-jeg-har-faatt" frk="690 5 20 3847"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 13:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">65-åring stoppet siktede: – Glad for den støtten og hjelpen jeg har fått</div>
<div type="ingress">To eldre menn overmannet angriperen. Heltemodig, sier et vitne til hendelsen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HYLLES: Mannen med hvitt hodeplagg – Mohammed Rafiq – stoppet den siktede mannen i 20-årene. Foto: Jørgen Braastad</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er glad for den støtten og hjelpen jeg har fått. Jeg er fortsatt preget.</p>
<p>Det sier Mohammed Rafiq, mannen som la siktede i bakken, gjennom sin bistandsadvokat Abdul Satar Ali.</p>
<p>Bakgrunn: Mann i 20-årene siktet for drap og drapsforsøk</p>
<p>VG har tidligere skrevet at mannen er i 70-årene, men bistandsadvokaten sier søndag formiddag at han er 65 år gammel. I likhet med en rekke andre fra moskeen i Bærum er han søndag til stede under eid-feiringen på Thon Hotell i Sandvika. Bistandsadvokaten berømmer 65-åringen for motet han har vist.</p>
<p>– Han er en helt. Det er ikke tvil om at han er en helt. Hadde han ikke stoppet denne terroristen, så hadde han vært død, sier Ali.</p>
<p>21-åringen som er pågrepet er ikke siktet for terror, men for drap og drapsforsøk. Politiet sa på en pressekonferanse søndag at de kontinuerlig vil vurdere om siktelsen skal utvides.</p>
<p>Ifølge bistandsadvokaten ga Rafiq en kort forklaring til politiet i går.</p>
<p>– Han handlet raskt. Så fort han kom inn, var han rask og fikk tak i personen. Det varte en stund før han fikk hjelp av styremedlem, og politiet kom til unnsetning, sier bistandsadvokaten.</p>
<p>Tidligere snakket VG med Irfan Mushtaq, som kom til moskeen som ble angrepet i Bærum kort tid etter at gjerningsmannen hadde kommet seg inn.</p>
<p>– Jeg var den som løp inn og satte meg oppå ham. Han var skadet. Han prøvde å vri seg litt unna. «Bestefar» hadde såpass godt grep om ham at han ikke klarte å komme seg unna, forteller Mushtaq til VG.</p>
<p>– At han tenkte på alle andre før seg selv, det er heltemodig.</p>
<p>Feirer den muslimske høytiden: – Vi er bekymret for sikkerheten</p>
<p>Få siste nytt om saken her:</p>
<p>Rafiq omtales ofte som «bestefar» av de andre i menigheten. Den eldre mannen forsøkte å stoppe angriperen nesten umiddelbart etter at han kom inn i moskeen.</p>
<p>– Gjerningsmannen kom skytende inn gjennom glassdøren, og hadde jo våpen på seg. Så han tok tak i ham rundt, men tok ikke fra ham våpenet, også blir det basketak. Og i basketaket har gjerningsmannen tydeligvis mistet den ene rifla si, men han hadde fortsatt pistolene og et belte med masse kuler, sier Mushtaq.</p>
<p>– Var Rafiq alene om dette?</p>
<p>– Han var alene om det, ja. Mellom døren og midten av salen, det er jo kanskje sånn 15 – 20 meter. Det basketaket og aktiviteten har skjedd fra døren helt til midten av salen. Da jeg kom inn, så hadde vår bestefar Rafiq lagt vedkommende i bakken helt foran i moskeen, som er cirka syv-åtte meter fra der hylsene og blodet var.</p>
<p>Erna Solberg etter moskéskytingen i Bærum: «Norge skal være trygt»</p>
<p>– Har han noen kamperfaring?</p>
<p>– Ikke som jeg kjenner til. Da jeg snakket med ham, sa han at ønsket å redde andres liv. Han tenkte ikke på seg selv og reagerte umiddelbart.</p>
<p>Ifølge Mushtaq løp et annet medlem av menigheten ut og slo den siktede i hodet bakfra og skadet ham. Det er også snakk om en eldre person. Han skal etter hva VG erfarer har revet et våpen ut av hendene til siktede. Bestefar Rafiq ble også lettere skadet i basketaket.</p>
<p>– Han fikk et stikk i øyet, var det vi kunnes se umiddelbart. Det var en blåveis, som jeg kunne se i går, og det har jo sikkert vært noen slag under basketaket også. Derfor ble han sendt til legevakten, sier Mushtaq.</p>
<p>Han beskriver Rafiq som en tynn, eldre kar.</p>
<p>– Det han sier er at det kom plutselig masse krefter, og at han bare måtte ta tak i ham og beskytte. Han husket også New Zealand-episoden, sier Mushtaq.</p>
<p>Bistandsadvokaten sier at Rafiq nå helst vil ha litt ro.</p>
<p>– I utgangspunktet ønsket han ikke å være så synlig. Han ønsket litt ro. Familien ønsker litt ro rundt ham. Det er ikke gått 24 timer, ennå, sier Ali.</p></div></body></document>
