<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190925-israel-netanyahu-bed.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/kJXnnk/israel-netanyahu-bedt-om-aa-danne-regjering" frk="194 12 16 1264"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 20:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Israel: Netanyahu bedt om å danne regjering</div>
<div type="ingress">Den israelske presidenten har bedt sittende statsminister Benjamin Netanyahu om å danne ny regjering.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FÅR OPPDRAGET: Sittende statsminister Benjamin Netanyahu bes om å forsøke å danne en koalisjonsregjering av president Reuven Rivlin. Foto: MENAHEM KAHANA / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Hverken Netanyahu eller utfordreren Benny Gantz fikk flertall i Knesset etter valget 16. september. Det er den israelske presidenten Reuven Rivlin som har bedt Netanyahu forsøke å danne ny regjering.</p>
<p>Det opplyste Rivlins kontor onsdag. Beslutningen betyr at presidenten mener det er Netanyahu som har best sjanser til å klare å danne en ny koalisjonsregjering, melder NTB.</p>
<p>Beslutningen kommer etter at samtaler mellom Gantz og Netanyahu har strandet. Dersom ikke det lyktes å danne regjering, så kan det bli en tredje runde med valg skriver den israelske avisen Ha’aretz.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kommentar: Valgthriller uten vinner</div>
<div type="text">
<p>I april var det et valg uten en klar vinner, noe som gjentok seg den 17. september.</p>
<p>Netanyahu har vært statsminister siden 2009, og tidligere fra 1996 – 1999. Han er svært omstridt, grunnet politikken med å utvide israelske bosteder på den okkuperte Vestbredden.</p>
<p>Les også: Israels statsminister: «De vil ha meg i fengsel»</p></div></body></document>
