<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191028-kan-du-vare-rammet-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/MRXRAJ/kan-du-vaere-rammet-av-nav-skandalen-slik-er-de-nye-reglene" frk="872 7 39 5286"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 21:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan du være rammet av NAV-skandalen? Slik er de «nye» reglene</div>
<div type="ingress">NAV har i flere år feiltolket EØS-regelverket for kontantytelser. Sjekk om du kan være blant de rammede.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FEIL TOLKNING: Mandag ble det kjent at NAV i syv år har feiltolket EØS-regelverket som har ført til at et titalls personer er uskyldig dømt for trygdesvindel. Illustrasjonsfoto. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at det mandag ble kjent at NAV har feiltolket regelverket for kontantytelser under opphold i andre EØS-land enn Norge, har etaten oppdatert reglene på sine hjemmesider.</p>
<p>Et titalls personer er feilaktig dømt for trygdesvindel som en følge av praksisen, men NAV-direktøren anslår at så mange som 2400 saker kan være rammet.</p>
<p>Dette gjelder personer som har mottatt sykepenger, arbeidsavklaringspenger og pleiepenger fra Norge, har oppholdt seg i et annet EØS-land og fått sin søknad om ytelser behandlet etter 2012.</p>
<p>NAV har nå satt ned en egen innsatsgruppe som skal granske alle relaterte saker etter 2012.</p>
<p>Dette må du vite om NAV-skandalen</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Trygderetten varslet om feil i 2017 – NAV tok ikke grep</div>
<div type="text">
<p>Her er reglene for kontantytelsene som er rammet av NAVs feiltolkning:</p>
<p>Arbeidsavklaringspenger</p>
<p>Så lenge det planlagte oppholdet i EØS-land ikke går utover aktivitetene avklart med NAV-veilederen din, er du som EØS-borger ikke nødt til å melde fra til NAV før du reiser</p>
<p>Dersom oppholdet gjør at du ikke kan gjennomføre aktivitetene, mister du retten til AAP</p>
<p>Ved andre utenlandsopphold enn til EØS-land, kan du beholde AAP i inntil fire uker per kalenderår dersom du søker om det før du reiser</p>
<p>Sykepenger</p>
<p>Ved reise til EØS-land må man i utgangspunktet ikke søke til NAV på forhånd for å beholde sykepenger</p>
<p>Kriteriet er at utenlandsoppholdet ikke må komme i veien for planlagt oppfølging og aktivitet på arbeidsplassen eller med NAV</p>
<p>Dersom du ikke er EØS/EU-borger, må du søke om å beholde sykepenger ved alle utenlandsreiser</p>
<p>Pleiepenger</p>
<p>Dersom du er statsborger i et EU/EØS-land, trenger du ikke å søke om å beholde pleiepengene ved opphold i EU/EØS-land</p>
<p>Øvrige statsborgere kan ha rett til å beholde pleiepenger i inntil åtte uker i løpet av en periode på 12 måneder</p>
<p>Utenlandske arbeidstagere som jobber for en norsk arbeidsgiver, kan ha rett til pleiepenger fra Norge selv om pleien og omsorgen foregår i et annet EØS-land</p>
<p>Dersom NAV i behandlingen av din sak etter 2012 har fattet vedtak som er i strid med disse reglene, kan du ha krav på en ny gjennomgang. Dette forutsetter at øvrige vilkår i folketrygdens bestemmelser er oppfylt.</p>
<p>Er du rammet? Tips VG her!</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Satt to måneder i fengsel etter NAV-dom: – Traumatisk </div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt-Moxnes: Vurderer mistillit mot Hauglie</div>
<div type="title" level="3">Bryter med viktig prinsipp</div>
<div type="text">
<p>Før 1. juni 2012 krevde NAV at personer som planla å flytte eller reise til et annet EØS-land, måtte søke om å få med seg sykepengerettighetene.</p>
<p>Norsk praksis fulgte da den eldre EU-forordningen om trygd.</p>
<p>Fra 1. juni 2012 ble gammel forordning erstattet med ny og man kunne ta med seg trygdeytelsene uten å søke NAV ved flytting til et annet EØS-land.</p>
<p>I det nye regelverket er det lagt vekt på å følge prinsippet om fri eksport mellom EØS-landene.</p>
<p>Reglene gir vide muligheter til å ta med seg trygdeytelsene og bevege seg fritt mellom landene som er tilsluttet EØS-ordningen.</p>
<p>Likevel fortsatte NAV å følge gammel praksis.</p>
<p>– NAV bryter ett av EØS-avtalens viktigste prinsipp som handler om fri eksport mellom medlemslandene. Opptjente kontantytelser skal utbetales uavhengig av i hvilket land den berettigede oppholder seg. Prinsippet fremgår av artikkel 7 i ny forordning, sier advokat og partner Per Tore Kraby Lock i KPMG LAW Advokatfirma.</p>
<p>Han er spesialist i grensekryssende trygd, pensjon og forsikring.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her er oversikten over hvor NAV-dommene er fra</div>
<div type="title" level="3"> – Folketrygdloven må vike </div>
<div type="text">
<p>Kraby Lock sier at EØS-avtalen skal følges hvis folketrygdloven og EØS-avtalens trygdebestemmelser er i motstrid.</p>
<p>Det innebærer at folketrygdloven må vike på en rekke områder, også der hvor folketrygden krever bosted i Norge.</p>
<p>– Siktemålet med disse reglene er å sikre at personer ikke skal hindres i å flytte fra et land til et annet fordi de taper trygderettigheter eller utsettes for forskjellsbehandling. Reglene skal sikre trygderettigheter opparbeidet i forskjellige land og sørge for at de ikke går tapt ved flytting, sier advokat Kraby Lock.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Usedvanlig hardhendt behandling</div>
<div type="text">
<p>Ekspert på trygderett Olav Lægreid i Advisio Advokat AS har gått gjennom kjennelser fra høsten 2017 der Trygderetten fastslo at NAV hadde tolket regelverket feil.</p>
<p>Han er overrasket over at det har tatt to år før NAV har besluttet å endre praksisen.</p>
<p>– Det er helt uforståelig at de bruker to år på å finne ut at de har tatt feil, sier Lægreid.</p>
<p>Totalt er det påvist feilaktig dom i minst 48 NAV-saker. Lægreid mener samtidig saken er mye mer alvorlig enn ved første øyekast.</p>
<p>– Svært mange har fått urettmessige krav uten å bli anmeldt, og har havnet i økonomisk uføre på grunn av dette, sier han og legger til:</p>
<p>– NAV har hatt en særdeles usedvanlig hardhendt måte å behandle dette på. De har straffet folk dobbelt, ved at de både har fratatt ytelsen for perioden oppholdt i utlandet, i tillegg til at disse menneskene har mistet ytelsen fremover i tid til tross for at de har vendt tilbake til Norge.</p></div></body></document>
