<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190710-mann-tiltalt-for-a-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qxMoR/mann-tiltalt-for-aa-ha-delt-bilder-av-datteren-paa-pornonettsteder" frk="278 15 27 1710"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 06:01"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann tiltalt for å ha delt bilder av datteren på pornonettsteder</div>
<div type="ingress">En 53 år gammel mann fra Rogaland er tiltalt blant annet for å ha delt bilder av sin datter på flere pornografiske nettsteder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HAUGLAND TINGRETT: En mann er tiltalt for å ha delt bilder av sin egen datter og tidligere samboere på pornografiske nettsteder. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Dette er min datter. Vil noen ha sex med henne», sto det under bildet av jenta, ifølge Stavanger Aftenblad. Hun var mindreårig på dette tidspunktet.</p>
<p>Forholdene skal ha funnet sted mellom sommeren 2017 og fram til januar 2019. I denne perioden skal mannen ved flere anledninger ha lagt ut bilde av sin daværende samboer på nettsider som tilbyr eskortetjenester.</p>
<p>Til bildet skal det ha stått: «Søker rengjøringsjobb, men kan gjøre andre ting også».</p>
<p>53-åringen er også tiltalt for å ha delt bilder av ytterligere fem personer, blant annet av tidligere samboere og datteren til en av disse. Bildene av en av de fornærmede er av seksuell karakter.</p>
<p>I tillegg skal 53-åringen ha sendt bilder på epost, uten at de fornærmede kjente til dette. Bildene av en av de fornærmede er delt på nærmere 30 ulike nettsteder.</p>
<p>Politiet skal ha funnet nærmere 7.000 bilder som viser seksuelle overgrep mot barn, samt over 400 filmer med lignende innhold hos mannen.</p>
<p>Påtalemyndigheten mener også å kunne føre bevis for at tiltalte har tatt nakenbilder av en mindreårig jente og på den måten produsert overgrepsmateriale. Han skal også ha videresendt overgrepsmateriale til andre.</p>
<p>Mannen er tidligere dømt for oppbevaring av overgrepsmateriale. Det er uklart hvordan 53-åringen stiller seg til den nye tiltalen.</p>
<p>Saken starter 19. august i Haugaland tingrett.</p></div></body></document>
