<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190213-kveldens-travtips-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/1klJWB/kveldens-travtips-har-et-gaveloep-i-v75" frk="1857 20 214 10319"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 08:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kveldens travtips: Har et gaveløp i V75</div>
<div type="ingress">Donatomite spør ingen om seieren i V75-innledningen, men VGs travekspert, Anders Olsbu, lar også to andre hester stå ugarderte. Flere av de andre løpene er åpne, og det kan likevel bli en pen utbetaling.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">13.02.19 09:07 Oppdatert: 13.02.19 09:29</div>
<div type="caption"><p>EN KLINK VINNER: Donatomite vinner V75-innledningen. Foto: Eirik Stenhaug, Equus Media</p> <p>BANKERKUSK: Frode Hamre. Foto: Eirik Stenhaug, Equus Media</p> <p>EKSPERT: Anders Olsbu, VGs travekspert, lanserer hele tre banker til denne V75-omgangen på Bjerke Travbane. Foto: Eirik Stenhaug, Equus Media</p> <p>BANKER DIREKTE: Erlend Rennesvik kan vinne med Glazier’s Vici som kommer ut etter pause. Hesten skal testes før en eventuell start i Widding-løpet. Foto: Eirik Stenhaug, Equus Media</p></div>
<div type="text">
<p>Olsbu nøler ikke med å banktertippe Donatomite.</p>
<p>– Hamre-traveren møter svært billig selskap og skal være en sikker vinner. Men også Glazier's Vici og Cry Wolf får stå som alenestreker. Begge møter rett lag og har fine muligheter uten uhell, mener Olsbu.</p>
<p>VINN PÅ TRAV (VG+):</p>
<p>Christer (54): Slik lever jeg av trav, og vinner millioner</p>
<p>Dagens banker:</p>
<p>Donatomite (V75-1) møter helenkelt lag og er normalt en klink vinner. Jeg spekulerer ikke i favorittfall.</p>
<p>Dagens luring:</p>
<p>Mira Prawo (V75-7) fortjener en seier etter mange gode løp. Får et smørløp og kan bli skummel med åpning.</p>
<p>Alt fra Bjerke kan du se direkte på trav.vg.no onsdag fra kl. 17.30.</p>
<p>Våre eksperter setter opp flere spennende andelslag til omgangen. Disse finner du på eksperten.vg.no.</p>
<p>Her kan du levere VGs spillforslag eller sette opp ditt eget</p>
<p>Her er Olsbus V75-tips til Bjerke Travbane:</p>
<p>Lite V76-forslag (store bokstaver): 336 kroner</p>
<p>Stort V76-forslag (over streken): 2310 kroner</p>
<p>V75-1 (1609ma)</p>
<p>4 DONATOMITE</p>
<p>— — — — — — — — — –</p>
<p>1 Winmecredit</p>
<p>5 Ivar Sånna</p>
<p>7 Photo Va Bene</p>
<p>6 Denise F. Boko</p>
<p>8 Thai Profit</p>
<p>2 Stormbringer G.R.</p>
<p>3 Farmer's Julia</p>
<p>Løpet:</p>
<p>Jeg setter tre Hamre-travere først med Donatomite som en soleklar banker.</p>
<p>Favoritten:</p>
<p>Donatomite kommer ut etter halvannen måneds pause. 7-åringen er behandlet, rapporteres fin i trening og skal være godt forberedt. Hamre-traveren sitter tidlig i tet og kommer til å dirigere helt inn. Jeg spekulerer i hvert fall ikke i favorittfall.</p>
<p>Outsiderne:</p>
<p>Ivar Sånna hadde fått det litt hardere i trening før det forrige løpet og viste litt fremgang. Han har ennå en god del igjen til sitt toppnivå, men er en av mange som kan kjempe om en trippelplass om det klaffer med posisjonene.</p>
<p>Luringen:</p>
<p>Winmecredit slipper nok gladelig til stallkameraten Donatomite. Klarer han å holde Stormbringer G.R. ute og får ryggen på storfavoritten, kan han fort bli toer.</p>
<p>Startsiden:</p>
<p>Winmecredit blir utfordret av Stormbringer G.R., men begge er interessert i ryggen til Donatomite, som normalt sitter tidlig i tet.</p>
<p>V75-2 (2100ma)</p>
<p>5 NESELDI</p>
<p>3 SPYDOMANN Ø.K.</p>
<p>4 HOVS FRØYA</p>
<p>10 VIKING FAKS</p>
<p>7 SKOGLI VIKTOR</p>
<p>9 TYRI LOKE</p>
<p>2 Spang Express</p>
<p>6 Neslands Tron</p>
<p>8 Holt Gnist</p>
<p>1 Jillborka</p>
<p>— — — — — — — — — –</p>
<p>Løpet:</p>
<p>Mange med vinnersjanse i dette travrittet. Jeg helgarderer for å være sikker.</p>
<p>Favoritten:</p>
<p>Neseldi stakk til tet sist, men ble passert på siste bortre. Kom likevel tilbake og vant foran Jærvinn S.K. Møter enklere lag her, men er ikke helt til å stole på. Men feilfritt og på sitt beste kan hun vinne igjen. Har dessuten fjorårets landschampion og Bjerke-champion på ryggen i form av Helene Kolle.</p>
<p>Outsiderne:</p>
<p>Spydomann Ø.K. knep seieren i et løp for de stallansatte i V75 Bonus sist og har formen inne. Debuterer i travritt uten å ha gått prøveløp. Han er vrien å plassere i monté, men med dyktige Kristine Kvasnes er han uansett farlig å utelate. En typisk outsider.</p>
<p>Viking Faks har vært god i sine to starter i Stensen-regi og har hevet seg mange hakk. Han var god til seier som VG-luring sist og feilet bort en fremskutt plassering i V75 gangen før. 10-åringen gikk et par gode travritt i fjor og er også flink i den grenen. Hesten vinner ikke ofte og er ikke lett å få inn på bestilling. Järvsöviking-sønnen har kun vunnet fem ganger på 82 forsøk. Men jeg blir ikke overrasket om han skulle gå til topps igjen.</p>
<p>Skogli Viktor har kun gått et montéløp, men gikk 1.27,6 over sprintdistanse ved den anledning og tapte kun for gode montéhester som Hugo, Jærvinn S.K. og Lille Amare. Fra tet stiger sjansene.</p>
<p>Luringen:</p>
<p>Hovs Frøya var god toer bak Stumne Luna i et travritt tredje sist, tross litt hinder. Også hun har en dyktig rytter og må med på bongen. Gangen før tapte han kun for Ådne Kommandør.</p>
<p>Startsiden:</p>
<p>En noe åpen startside. Jillborka, Spang Express, Hovs Frøya, Neseldi, Skogli Viktor og Tyri Loke kan alle løse bra. Førstnevnte skal uansett ha rygg.</p>
<p>V75-3 (2100ma)</p>
<p>5 GLAZIER'S VICI</p>
<p>— — — — — — — — — –</p>
<p>7 Merkulov</p>
<p>4 Dani's Princess</p>
<p>3 Hot Stone</p>
<p>10 S.K.'s Iron Lady</p>
<p>1 Lily Bourbon</p>
<p>11 Wunder's Caviar</p>
<p>12 Loutanic</p>
<p>6 Västerbo Amaretto</p>
<p>8 Watchdog</p>
<p>2 K.L.M. Labour Boy</p>
<p>Løpet:</p>
<p>Glazier's Vici kan vinne dette 4- og 5-årsløp tross pause.</p>
<p>Favoritten:</p>
<p>Glazier's Vici var positiv i sine tre starter før pause. Tredje sist overtok han etter snaue 500 meter og var siden overlegen. Gangen etter satt han i tet etter en kilometer og holdt godkjent til tredje bak Cry Wolf og Ohio Royal. Travet raske 1.16,1 full vei da. Sist var han med på en knalltøff åpning i 1.09-tempo før han slapp etter 400 meter. Ble også litt hindret før åpningen kom. Fullførte bra til tredje med tanke på åpningen da. Anders Lundstrøm Wolden-traveren er som nevnt lynrask fra start og stikker normalt til tet. Han skal testes litt her med tanke på en eventuell start i Widding-løpet om halvannen uke. Skal han ha noe der å gjøre, bør han i alle fall vinne her. Er nok ikke i toppform, men skal uansett ha en god sjanse til å lede hele veien.</p>
<p>Outsiderne:</p>
<p>Dani's Princess var tilbake i slag sist. Tapte kun for gode Jackson Avery da, dog klart. Hun er flink ut, og med posisjonsklaff kan hun ende blant de tre igjen.</p>
<p>Luringen:</p>
<p>Merkulov feilet i første sving sist, men gikk bra etterpå til fjerde i et løp Siberian Justice vant. Fjerde sist tapte han kun for gode Vici Celavie, dog klart. Han er en av mange som kjemper om en trippelplass bak den klare favoritten. Har et sjanseartet spor, men feilfritt og med klaff er det ikke umulig.</p>
<p>Startsiden:</p>
<p>Glazier's Vici spinner normalt til tet. K.M. Labour Boy er også bra ut, men skal uansett ha rygg.</p>
<p>V75-4 (2140mv)</p>
<p>14 MJØLNER MARIUS</p>
<p>8 VÅR BAJAS</p>
<p>10 H.C. BLESEN</p>
<p>2 EIKEN</p>
<p>3 Rokne Bliss</p>
<p>11 Voje Eld</p>
<p>— — — — — — — — — –</p>
<p>13 Horgen Gaupa</p>
<p>7 Perle Vilja</p>
<p>9 Granly Kuling</p>
<p>6 Vesle Moi</p>
<p>1 Torø Jo</p>
<p>12 Wik Faksen</p>
<p>4 Goroso Sjarmen</p>
<p>5 Heggetulla</p>
<p>Løpet:</p>
<p>Mjølner Marius blir klar favoritt. Har en god sjanse igjen, men jeg velger å gardere.</p>
<p>Favoritten:</p>
<p>Mjølner Marius har vært god til tre enkle seirer på rad og har stabilisert seg. Står i annen rekke på tillegg, men det spiller ikke så stor rolle for Mjølnerød-traveren. Feilfritt er han sterk nok til å runde alle igjen.</p>
<p>Outsiderne:</p>
<p>Vår Bajas feilet i første sving sist, men kom bra til fjerde i et løp H.C. Blesen vant. Vant tre strake seirer før det og har tjent mye penger på kort tid. Skal likevel ikke avskrives om Mjølner Marius skulle rote seg bort.</p>
<p>Luringen:</p>
<p>Eiken sto på fint til annen bak Mo Fakso sist. Står fint til på strek og har en offensiv kusk. Kan lede lenge, kanskje helt inn om det skulle bli feil for favoritten.</p>
<p>Startsiden:</p>
<p>Torø Jo er rask, men overlater trolig til Eiken. Fra tillegg kommer Granly Kuling fort.</p>
<p>V75-5 (2100ma)</p>
<p>1 CRY WOLF</p>
<p>— — — — — — — — — –</p>
<p>10 Goodman B.R.</p>
<p>9 Lucky Kentucky</p>
<p>11 Concerto de Lou</p>
<p>6 Positano</p>
<p>7 Västerbo Whistler</p>
<p>4 Cliff Hydrup</p>
<p>2 Magic In Mind</p>
<p>3 Tayno Longlegs</p>
<p>8 Sarek</p>
<p>5 Cochise</p>
<p>Løpet:</p>
<p>Jeg tar sjansen på at Cry Wolf oppfører seg. Da skal han ha en god sjanse i dette varmblodsløpet.</p>
<p>Favoritten:</p>
<p>Cry Wolf feilet før bilen slapp i V75 sist. Ble siden sittende fast med alt igjen. 4-åringen kan løse bra fra start om han er i rett humør. Og forsvarer han først sporet, har jeg vondt for å se noen som kan ta ham ned. Blir han overflydd, blir det straks mer sjanseartet.</p>
<p>Outsiderne:</p>
<p>Goodman B.R. var syk i en V75-finale sist og unnskyldt. Gikk flere gode løp før det. Skal få et fint løp nå første gang ut etter to måneders pause, men med klaff er han god nok til å ende på trippelen.</p>
<p>Luringen:</p>
<p>Lucky Kentucky sto på fint til femte i et V75-løp gode Roi du Monde vant sist. Vant etter et smørløp i lederrygg og perfekt åpning på oppløpet nest sist. Står til for et fint løp igjen og skal regnes blant de tre.</p>
<p>Startsiden:</p>
<p>Cry Wolf kan forsvare sporet om han oppfører seg. Først og fremst Positano i mot.</p>
<p>V75-6 (2140mv)</p>
<p>10 KIRO BIA BALDERINA</p>
<p>9 ARVESØLV</p>
<p>2 SMEDTULLA</p>
<p>11 TRØ HERA</p>
<p>5 MINE</p>
<p>8 VESLE MAIA</p>
<p>4 KROKSTAD JUVITA</p>
<p>1 Miramill</p>
<p>7 Bleikli Faksa</p>
<p>3 Mai Oda</p>
<p>6 Sol Faksa</p>
<p>— — — — — — — — — –</p>
<p>Løpet:</p>
<p>Et åpent hoppeløp. Jeg helgarderer for å være på den sikre siden.</p>
<p>Favoritten:</p>
<p>Kiro Bia Balderina har kun tapt for kaldblodsdronningen Ulsrud Tea i sine to siste starter. Møter ingen av hennes kaliber her og skal regnes med en god sjanse feilfritt.</p>
<p>Outsiderne:</p>
<p>Smedtulla er veldig usikker, men holdt seg til rett gangart sist og var kun knepent slått av Spydomann Ø.K., tross en tung tur. Feilfritt skal hun ikke avskrives. En evig outsider.</p>
<p>Luringen:</p>
<p>Arvesølv har fått maks i sine to siste starter, men har møtt langt tøffere selskap enn dette. Valle Mattis vant begge. Hun er litt variabel, men viser hun seg fra sin beste side, kan hun utfordre.</p>
<p>Startsiden:</p>
<p>Miramill kan forsvare sporet. De to andre på strek er usikre.</p>
<p>V75-7 (2100ma)</p>
<p>2 M.S. TRIPLE J.</p>
<p>7 FABIAN B.R.</p>
<p>1 MIRA PRAWO</p>
<p>5 DREAM BUILDER</p>
<p>12 Skytten Lisl</p>
<p>3 Chip Line</p>
<p>6 Enjoythefuture S.C.</p>
<p>— — — — — — — — — –</p>
<p>10 Lightning</p>
<p>11 S.M.K. Spirit</p>
<p>9 Doctor Joe</p>
<p>4 Mira Star M.</p>
<p>8 Beak's Mr. Toby</p>
<p>Løpet:</p>
<p>Jeg prøver syv hester i en åpen V75-finale.</p>
<p>Favoritten:</p>
<p>M.S. Triple J. var god som tredje i et tøft V75-løp sist, hvor Humble Hill vant foran Radieux. Vant enkelt nest sist. Får et knepent tips, selv om han måtte se seg slått av Fabian B.R.</p>
<p>Outsiderne:</p>
<p>Fabian B.R. skuffet ved å fire til fjerde fra tet sist, men ble litt for pigg da. Var bra til to strake før det og kan absolutt vinne igjen, bare han viser seg fra sin beste side og det klaffer litt med posisjonene.</p>
<p>Luringen:</p>
<p>Mira Prawo fortjener en seier snart etter mange gode løp. Er flink fra start, men står i fare for å bli overflydd. Men byr åpningen seg til slutt, kan hun bli skummel.</p>
<p>Startsiden:</p>
<p>De tre innerste, samt Dream Builder, Enjoythefuture S.C. og Fabian B.R. kan alle løse bra. En noe åpen startside.</p></div></body></document>
