<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191121-vg-podkast-topper-li.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/EWX33K/vg-podkast-topper-listene" frk="412 0 1 2635"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 08:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG-podkast topper listene</div>
<div type="ingress">VG-podkasten «Hunting Warhead» topper listene i Canada og Norge. I den nyeste episoden snakker kjæresten til en av de mest ettersøkte nettovergriperne på det mørke nettet. Selv jobbet hun som etterforsker for politiet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DATASPILL: Emily ble kjæreste med Benjamin Faulkner da de studerte programmering. Begge to spilte mye dataspill. Så en dag fikk hun vite sannheten om Faulkner. Idag er Faulkner dømt til livsstid i USA. Bildet til venstre er et privatbilde mens han er online. Bildet til høyre er bildet fra fengselet. Foto: Skjermdump/Daviess County Jail</p></div>
<div type="text">
<p>– Her jobber jeg hver dag med å etterforske overgipere, og tenker «disse folka er ekle». Og plutselig er jeg forelsket i en, sier Emily i episode 5 av VGs podkast «Hunting Warhead».</p>
<p>Podkasten, som er et samarbeid mellom VG og kanadiske CBC, topper nå listene over de mest populære podkastseriene i både Canada og Norge.</p>
<p>I Norge er podkasten tilgjengelig for abonnenter på VG+ via VG, eller på Spotify eller iTunes for andre.</p>
<p>Emily var var kjæresten til Benjamin Faulkner, mannen som på det mørke nettet kalte seg «Warhead». Begge to er kanadiere, og utdannet seg som programmerere. Hun fikk jobb i politiet i Canada, og etterforsket overgrep mot barn.Han arbeidet som konsulent - trodde hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Aktiv nettovergriper - søkte politijobb</div>
<div type="text">
<p>Da politiet trengte flere data-analytikere, foreslo hun kjæresten Faulkner. Hun visste ingenting om at han på det tidspunktet var aktiv på flere overgrepsforumer på det mørke nettet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik rekrutterte overgrepsforumet nye medlemmer</div>
<div type="text">
<p>Hunting Warhead er for tiden den mest nedlastede podkasten i true crime-sjangeren i både Canada og Norge.</p>
<p>Podkasten har allerede flere hundre tusen lyttere. Flest lyttere har VGs podkast i USA, viser tall fra CBC. Landene hvor den lyttes til mest er USA, Canada, Norge, Australia og Storbritannia.</p></div>
<div type="title" level="3">Personlige konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Avisen Financial Times’ anmeldte nylig podkasten , og mener at podkasten er fortalt med «enorm subtilitet og omsorg».</p>
<p>– «Hunting Warhead» skinner et lys inn i de mørkeste hjørnene av internett mens den viser ferdighetene og pågåenheten som kreves for å avsløre alvorlig kriminalitet, skriver anmelderen.</p>
<p>Hun roser serien for å styre klar av detaljer, og at den i stedet fokuserer på den journalistiske gravingen, etterforskningen og de personlige konsekvensene arbeidet har hatt for de involverte.</p>
<p>De siste to episodene er nå ute på iTunes.</p>
<p>Emily, kjæresten til Faulkner klarer ikke tenke på hva som hadde skjedd, hadde kjæresten fått jobb hos politiet.</p>
<p>– Da hadde han fått tilgang til et enormt bibliotek av overgrepsmateriale. Hver dag.</p></div></body></document>
