<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190710-kvinne-i-50-arene-si.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/JoLkOj/kvinne-i-50-aarene-siktet-for-vold-mot-12-aaring" frk="259 7 12 1606"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 16:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne i 50-årene siktet for vold mot 12-åring</div>
<div type="ingress">En kvinne i 50-årene er siktet for vold mot en 12 år gammel gutt i Larvik. Ifølge politiet filmet kvinnen seg selv mens hun sparket og slo ham.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hendelsen skjedde i 20-tiden tirsdag kveld, etter at 12-åringen hadde kommentert kostymet hun bar under et familiearrangement i Larvik, skriver Østlands-Posten.</p>
<p>Gutten ble slått og sparket, men er ikke alvorlig skadd.</p>
<p>Politiet gjennomgår nå kvinnens video av voldshendelsen som fant sted under det populære arrangementet «nattbyen».</p>
<p>Kvinnen filmet seg selv mens hun snakket til kameraet og poserte utenfor et kjøpesenter i sentrum av byen. Etter noen minutter skal hun ha ropt «Du snakker ikke slik til voksne kjerringer», før hun begynte å løpe etter gutten.</p>
<p>Forbipasserende filmet også arrestasjonen av kvinnen, som satte seg til motverge da politiet prøvde å få henne inn i politibilen.</p>
<p>Til Østlands-Posten sier guttens foreldre at han ble sparket i magen flere ganger, og at han opplevde hendelsen som skremmende.</p>
<p>– Han hadde bare en kommentar på at hun ikke var fin. Ikke noe mer, sier moren.</p>
<p>Kvinnen har sittet i arresten i Tønsberg, men er foreløpig ikke avhørt.</p>
<p>– Patruljen på stedet oppfattet siktede som vanskelig. Hun samarbeidet ikke med politiet. Kvinnen er forsøkt avhørt, men ønsket ikke å forklare seg, sier jourhavende jurist Pernille Norendal i Sør-Øst politidistrikt til VG.</p>
<p>Ifølge Norendal har kvinnen gitt uttrykk for at hun ikke har gjort noe galt.</p>
<p>– Politiet har ut fra hennes atferd vurdert at det er bekymring knyttet til hennes psykiske helse. Hun har fått helsetilsyn.</p></div></body></document>
