<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191102-stopper-saker-om-dag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/awe4GO/stopper-saker-om-dagpenger-vil-vaere-foere-var" frk="526 5 18 3040"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 08:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stopper saker om dagpenger: – Vil være føre var</div>
<div type="ingress">Det fryktes at også dagpenger kan være en del av NAV-skandalen. Det har fått både statsadvokatembetet i Rogaland og sorenskriveren i Fredrikstad til å ta affære.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I Rogaland har en sak der en 34 år gammel kvinne i august i år ble dømt for å ha bodd i Spania mens hun mottok dagpenger nå blitt sendt tilbake til politiadvokaten, skriver Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Førstestatsadvokat i Rogaland Asbjørn Eritsland opplyser til VG i saken at de har tatt avgjørelsen for å være føre var inntil de får en endelig avklaring på hvilke ytelser som faller inn under problematikken.</p>
<p>– Det er uheldig dersom vi nå behandler saker som også omfatter dagpenger, mens man har bodd i et EØS-område, og så viser det seg at EØS-regelverket ikke er ivaretatt. Det er fornuftig å ta en fot i bakken og tenke seg om til vi har fått en oversikt over hvilke saker det kan være EØS-problematikk rundt, sier Eritsland.</p>
<p>Kronikk: En varslet skandale!</p>
<p>Sorenskriver Arnfinn Agnalt i Fredrikstad gir uttrykk for det samme når VG spør ham hvorfor han har vurdert det slik at flere dommer der som omhandler dagpenger kan være rammet av skandalen.</p>
<p>– Vi vet jo ikke om de er det. Det vi har gjort er å søke på NAV-saker, og så har vi tatt frem de sakene som kan være rammet uten å ha analysert dem. Vi har altså ikke tatt stilling til om dette også gjelder de som har fått dagpenger og oppholdt seg i EØS-land, men vi vil være føre var, sier Agnalt.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere saker</div>
<div type="text">
<p>Frem til nå har NAV sagt at feiltolkningen av lovverket kun gjelder mottagere av arbeidsavklaringspenger, sykepenger og pleiepenger som har oppholdt seg i EØS-land.</p>
<p>NAV-direktør Sigrun Vågeng har sagt at de også vil undersøke om andre ytelser har blitt håndtert i tråd med EØS-regelverket.</p>
<p>– Feilene kan gjelde alle pengeytelser, sånn i prinsippet. Dagpenger og uføretrygd seiler vel nå opp som de to beste kandidatene til å danne nye store antall saker med feil, sier ekspert på trygderett Olav Lægreid i Advisio Advokat AS.</p>
<p>Ifølge NTB er alle domstolene bedt om å gjøre en gjennomgang av sine saker, for å se om det finnes flere. Domstoladministrasjonen tror det er flere saker hvor folk er feilaktig dømt, som ennå ikke er avdekket av Riksadvokaten. Han opplyste i første omgang at de visste om 48 saker.</p>
<p>En gjennomgang VG har gjort viser at det kan være tilfelle. Dersom saker som gjelder dagpenger blir en del av NAV-skandalen vil tallene komme til å stige ytterligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ha vært feil siden 1994</div>
<div type="text">
<p>Domstoladministrasjonen tror det er flere saker hvor folk er feilaktig dømt, som ennå ikke er avdekket av Riksadvokaten.</p>
<p>Samtidig skal 2400 saker der NAV har krevd penger tilbake fra klienter gjennomgås på nytt. Også her kan det være snakk om flere saker.</p>
<p>EFTAs overvåkningsorgan ESA frykter Norge har håndtert lovene feil i 25 år.</p>
<p>– Vi vil be Norge om mye informasjon som kan belyse håndteringen av sakene fra 1994 og fram til i dag. Vi skriver spørsmålene nå, skriver Gunnar Hörður Garðarsson, kommunikasjonsrådgiver i ESA en e-post til VG fredag.</p></div></body></document>
