<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190802-kokainbeslag-verdt-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rAejmA/kokainbeslag-verdt-nesten-10-milliarder-i-tyskland" frk="257 8 14 1655"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 20:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kokainbeslag verdt nesten 10 milliarder i Tyskland</div>
<div type="ingress">Tyske tollere har gjort landets største beslag av kokain noensinne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GIGANTFUNN: Det var ikke soyabønner tyske tollere fant da de for to uker siden sjekket en container ombord på et skip som lå til kai i Hamburg i Tyskland. Foto: German Custom / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>IKKE TIL SALGS: Bildet fra tysk tollvesen viser hvordan kokainen blir destruert.</p></div>
<div type="text">
<p>Tyske myndigheter melder fredag at Tollvesenet i Hamburg har gjort et rekordbeslag kokain.</p>
<p>Det melder CNN.</p>
<p>Beslaget på 4,5 tonn kokain skjedde for to uker siden og er det største som er gjort i Tyskland noensinne.</p>
<p>Tilsammen skal funnet være verdt over en milliard euro som tilsvarer nærmere ti milliarder norske kroner.</p>
<p>Den amerikanske kystvakten har også beslaglagt mange tonn narkotika i sommer. Saken fortsetter under videoen.</p>
<p>Ifølge CNN og BBC ble kokainen funnet under en rutinekontroll i en container ombord et conteinerskip som lå til kai i Hamburg.</p>
<p>Containeren, som var sendt fra Uruguays hovedstad Montevideo, skulle ifølge papirene ha inneholdt soyabønner. Det gjorde den ikke.</p>
<p>Istedenfor fant tyske tollere 4200 pakker med kokain gjemt i over 211 sportsbager. Containeren skal ha vært på vei til havnebyen Antwerpen i Belgia.</p>
<p>– Denne enorme suksessen beviser nok en gang hvor kraftig tyske tollere bekjemper kriminalitet, sa statssekretær i det tyske finansdepartementet Rolf Bösinger i en uttalelse ifølge CNN.</p>
<p>Fikk du med deg? Norsk politi bidro i aksjon som felte polsk narkoliga</p>
<p>Kokainpartiet skal nå være destruert under strenge sikkerhetstiltak, ifølge NTB.</p>
<p>Husker du denne smuglertabben? 140 kilo kokain dukket opp i butikker</p></div></body></document>
