<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190315-mann-siktet-for-a-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/L08LxR/mann-siktet-for-aa-ha-forgiftet-julius" frk="247 1 2 1577"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 11:03"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Silseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann siktet for å ha forgiftet Julius</div>
<div type="ingress">En mann har erkjent å ha forgiftet sjimpansen Julius med amfetamin i februar. Han har beklaget hendelsen overfor Dyreparken.</div>
<div type="author">Ingvild Silseth</div>
<div type="date">15.03.19 12:03 Oppdatert: 15.03.19 17:13</div>
<div type="caption"><p>SÅR: Julius påførte seg selv alvorlige bittskader i armen etter å ha drukket innholdet i flasken som ble kastet inn til ham. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Siktede, som ble pågrepet torsdag ettermiddag, har ikke fremlagt noe klart motiv. Mannen har blitt ilagt et kontaktforbud mot Dyreparken, noe han har samtykket til.</p>
<p>– Vedkommende erkjente forholdet i avhør torsdag kveld, der han beklaget hendelsen overfor Dyreparken, sier fungerende seksjonsleder Håkon Storesund for etterretning, etterforskning og arrest hos politiet i Kristiansand .</p>
<p>I vinterferien ble Julius, som fyller 40 år i år, alvorlig syk etter å ha drukket innholdet i en plastflaske som ble kastet inn til ham.</p>
<p>Sjimpansen gikk inn i en psykoselignende tilstand der han blant annet påførte seg selv alvorlige bittskader i armen. Etter å ha fått behandling kom han etter hvert utenfor livsfare.</p>
<p>VG+: Menneske-sjimpansen Julius: Et offer for kjendislivet</p>
<p>Blodprøver og urinprøver ble sendt til analyse ved St. Olavs hospital i Trondheim. Endelig svar på prøvene bekreftet at det var narkotika i blodet.</p>
<p>– Vi er sjokkerte. Dette kunne ha gått mye verre, og det kunne like godt ha tatt livet av Julius, sa veterinær Rolf-Arne Ølberg til VG tidligere i mars.</p>
<p>Saken ansees som ferdig etterforsket, og vil bli oversendt påtalemyndigheten som skal vurdere ytterligere reaksjoner mot mannen, skriver politiet i en pressemelding.</p></div></body></document>
