<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190618-ma-slutte-a-lure-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/1nxkzB/maa-slutte-aa-lure-seg-selv" frk="760 8 39 4491"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 06:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må slutte å lure seg selv</div>
<div type="ingress">REIMS (VG) (Sør-Korea – Norge 1 – 2) Norge er i 8-delsfinalen i VM, men de neste fem dagene må brukes ekstremt godt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert: 18.06.19 kl. 08:57</div>
<div type="caption"><p>SEIG KAMP: Isabell Herlovsen la nok en gang ned en enorm arbeidsinnsats. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p> <p>LETTELSE: Isabell Herlovsen og de norske spillerne feirer etter 2 – 0-scoringen tidlig i 2. omgang. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p> <p>STERKERE SAMMEN: Caroline Graham Hansen ble båret av lagvenninnene etter 2 – 1-seieren over Sør-Korea. Hun uttalte etter kampen at hun håpet å være klar til åttedelsfinalen. Foto: Bjørn Steinar Delebekk / VG</p> <p>I REIMS: Trond Johannessen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er litt roligere norske jubelscener etter seieren over Sør-Korea. Neppe tilfeldig.</p>
<p>Dette var ikke så veldig mye å juble for, bortsett fra poengene.</p>
<p>Nå venter Australia, Italia eller Brasil, men uansett hvem det blir må Norge se helt annerledes ut. Hvis ikke går det som for fire år siden, hjem etter den første utslagskampen.</p>
<p>De første 45 minuttene mot Sør-Korea var skremmende svake. Kanskje ble den norske leiren litt overmodig av seieren over uberegnelige, rotete Nigeria, en kamp der det kunne gått galt i begynnelsen, men nigerianerne utnyttet aldri sine muligheter.</p>
<p>Mot Frankrike var Norge tilbake slik norsk fotball har hatt sine største fremganger, med stram defensiv organisering og raske overganger. Det var vellykket, til tross for 1 – 2-tap.</p>
<p>Mot Sør-Korea var det mest rot, særlig før pause. Norge kan ikke fortsette å lure seg selv, for eksempel ved å tro at Caroline Graham Hansen og Guro Reiten bare kan slippes løs offensivt på kantene, uten at det koster bakover på banen.</p>
<p>Norge bør gå tilbake til å gjøre dette på godt gammeldags norsk, eller svensk, vis.</p>
<p>Både mot Nigeria og Sør-Korea har Martin Sjögren brukt Caroline Graham Hansen – og Guro Reiten – som en del av en midtbanefirer, og faresignalene var der allerede mot Nigeria på samme bane:</p>
<p>Midtbanen henger ikke sammen, avstandene er for store og det blir et lite mareritt for Vilde Bøe Risa og Ingrid Syrstad Engen sentralt på midten. Norge får aldri helt utnyttet hvor gode de to er, det føles nesten som de blir litt ofret. Det hjelper heller ikke at Kristine Minde fremdeles ikke er plasseringskomfortabel på venstrebacken.</p>
<p>Uten sørkoreanske tøffelavslutninger kunne det gått veldig galt i første omgang. Norge har problemer mot så ballsikre motstandere. Chelseas Ji Soyun dominerte stort for et sørkoreansk lag som var overlegne med ballen i beina. Da er Norge nødt til å være overlegne på det Norge er best på: Organiseringen.</p>
<p>Førsteomgangen fikk litt løkkefotball-preg, og da er det gjerne de med best teknikk som styrer.</p>
<p>Martin Sjögren tok grep ved pause, i overkant sent, men Karina Sæviks inntreden gjorde i hvert fall at det ble litt bedre kontroll, selv om Sør-Korea, så godt som ute av VM før kampen, fremdeles skapte store sjanser. Norge var heldige som holdt unna i sluttminuttene.</p>
<p>Men det ble tross alt tre poeng, takket være to straffer. Maria Thorisdottir er tidligere håndballspiller, hun spilte sikkert litt på streken også, og der inne er man gjerne gode til å gjøre litt ekstra ut av det når det kommer noen armer rundt kroppen. Det var Heidi Løke-takter over håndball-landslagssjefens datter da hun gikk over ende i straffefeltet.</p>
<p>Dommeren dømte, VAR kunne vanskelig overprøve avgjørelsen som kan forsvares, og Caroline Graham Hansen plasserte Norge foran.</p>
<p>Straffe nummer to var det ikke mulig å diskutere, og det er bare å håpe at den norske 10-eren er klar igjen til 8-delsfinalen.</p>
<p>For det er nå VM virkelig begynner. Det er nå det blir brutalt. Det er nå en feilpasning kan ødelegge alt.</p>
<p>Det er det som er sjarmen, men også smerten, med VM, som for fire år siden.</p>
<p>Norge var klart best i en time i 8-delsfinalen mot England på Landsdowne Road i Ottawa (da Graham Hansen var ute med skade). Solveig Gulbrandsen nikket Even Pelleruds lag i ledelsen, Norge var nesten på flyet til Vancouver for å møte Canada i kvartfinalen, men så utlignet Steph Houghton, før Lucy Bronze fikk drømmetreffet som gjorde at laget dagen etter satt på et fly hjem isteden.</p>
<p>Det er mange i den norske troppen som husker dette nederlaget. Åtte av dem som var på banen er i troppen nå.</p>
<p>22. juni 2015: Norske spillere sitter knust på kunstgresset i Ottawa.</p>
<p>22. juni 2019: En ny 8-delsfinalemulighet på Allianz Riviera i Nice.</p>
<p>Tid for revansj.</p>
<p>Det er 12 år siden Norge vant en utslagskamp i VM. 19 år gamle Isabell Herlovsen ble matchvinner da Norge slo Kina 1 – 0 i kvartfinalen i 2007.</p></div></body></document>
