<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190812-warholm-tilbake-i-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/opej7a/warholm-tilbake-i-trening-etter-sykdommen" frk="321 14 26 1845"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 09:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholm tilbake i trening etter sykdommen</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm (23) måtte stå over lag-EM på grunn av magesykdom. Nå er hekkeløperen i bedre form igjen og planen er å løpe i Paris neste uke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE I SLAG: Karsten Warholm, her under Bislett Games tidligere i sommer. Foto: Ryan Kelly / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Han er tilbake i trening, sier landslagslege Ove Talsnes til VG.</p>
<p>Warholm måtte kaste inn håndkleet dagen før Lag-EM i Sandnes sist helg. Grunnen var magesykdom. Det gjorde at han ikke kunne stille på 400-meteren i lagkonkurransen, der Norge møtte andre nasjoner på nest øverste nivå i Europa.</p>
<p>Forrige helg var Warholm i storslag under NM, da han løp inn til 47,43:</p>
<p>Talsnes sier at det har gått greit for Warholm å være tilbake i trening igjen, men påpeker at han ikke har hatt veldig mye kontakt etter sykdommen.</p>
<p>– Man blir veldig dehydrert og det tar noen dager å få væskebalansen tilbake når man blir slått ut, sier Talsnes.</p>
<p>Han sier at Warholm tok et par dager av før han gikk i gang igjen med den videre treningen mot VM i Doha arrangeres i månedsskiftet september og oktober.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gjert Ingebrigtsen: – VM-planen er klar</div>
<div type="text">
<p>Warholms mor og manager, Kristine Haddal, bekrefter også at Warholm er i bedre slag igjen. Hun opplyser at neste løp i kalenderen er Diamond League-stevnet i Paris 24. august.</p>
<p>– Den planen er fortsatt på plass, sier Haddal til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Amalie Iuel tre sekunder bak verdensrekorden: – En gladsak</div>
<div type="text">
<p>Karsten Warholm har løpt fire av fire løp på 47-tallet på 400 meter hekk denne sommeren. To ganger har han senket den europeiske rekorden. Først ved å løpe 47,33 under Bislett Games før han senket tiden med 21 hundredeler til 47,12 i London i juli.</p>
<p>Samtidig har rivalen Abderrahman Samba, som var verdens beste hekkeløpet i fjor, slitt med skadeproblemer. Det kan gjøre at han mister alle løp før VM.</p></div></body></document>
