<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190718-leteaksjon-etter-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/QoEMvx/leteaksjon-etter-at-mann-falt-over-bord-avsluttet-fortsetter-fredag" frk="350 4 10 2097"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 21:17"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leteaksjon etter at mann falt over bord avsluttet - fortsetter fredag</div>
<div type="ingress">To barn er berget på land, mens en mann i 40-årene er savnet etter å ha falt over bord fra en båt i Dalsfjorden i Sogn og Fjordane torsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STOR REDNINGSAKSJON: Ulykken skjedde ved Bjergeneset ved Dale i Sunnfjord. Foto: Asbjørn Eikerol / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i 12-tiden at ulykken skjedde utenfor Bjerganeset i Dale i Sunnfjord.</p>
<p>En mann i 40-årene falt over bord fra en fritidsbåt.</p>
<p>Rundt klokken 23 sier politiet at søket for dagen er avsluttet og at det vil fortsette fredag. Søket har gått over i en ny fase, hvor det skal søke etter en antatt omkommet.</p>
<p>– Det er søkt i hele kveld med båter og mannskap som har gått strandsøk. Hele området er godt gjennomsøkt uten funn. Nå er søket avsluttet for i kveld. HRS har besluttet at redningsaksjonen er avsluttet og at søket går over til søk etter antatt omkommet, opplyser operasjonsleder Per Algrøy i Vest politidistrikt til NTB.</p>
<p>Vakthavende redningsleder Eirik Walle ved Hovedredningssentralen i Sør-Norge beskriver søket som omfattende.</p>
<p>– Vi har avsluttet for kvelden. Det er avsluttet som redningssøk, og vil fortsette som søk etter antatt omkommet. Det vil i all vesentlighet bli i morgen fredag, sier han til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Stortstilt leteaksjon</div>
<div type="text">
<p>Søket etter mannen var storstilt.</p>
<p>– Både redningsskøyte, ambulansebåt, frivillige båter og to vannscootere fra Røde Kors driver søk i vannet. Frivillige og politi driver dessuten strandsøk, opplyser Ola Våge i HRS til VG rundt klokken 18.</p>
<p>Redningsselskapet opplyser at en undervannsrobot er på plass om bord i et annet beredskapsfartøy, og er klar til å settes inn i søket.</p>
<p>Tidligere på dagen var også helikopter og dykkere med i søket.</p>
<p>Hovedredningssentralen sier til VG at det storstilte søket trolig vil pågå så lenge det er lyst ute.</p></div>
<div type="title" level="3">Barna berget</div>
<div type="text">
<p>I båten var også mannens to mindreårige barn. De kom fra ulykken uten fysiske skader.</p>
<p>– De er ivaretatt av sin mor. Kommunens kriseledelse er også koblet inn og tar seg av dem, sier Morten Rebnor ved Vest politidistrikt til VG.</p>
<p>Årsaken til ulykken er foreløpig uklar.</p></div></body></document>
