<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190924-frisk-asker-tok-tabe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/rAX4ze/frisk-asker-tok-tabelltoppen-hjemsoeker-lillehammer" frk="783 5 28 4758"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 21:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frisk Asker tok tabelltoppen - hjemsøker Lillehammer</div>
<div type="ingress">(Lillehammer - Frisk Asker 2 – 3) Frisk Asker slo ut Lillehammer av sluttspillet med fire strake borteseire i vår, og fortsetter å plage Lillehamringene på deres territorium. Nå er den regjerende norgesmesteren på tabelltopp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MER JUBEL: Igjen kunne Frisk Asker reise fra Lillehammer med en seier innkassert. Her jubler Patrick Bovim, Mikkel Christiansen, Christian Kåstastul og lagkameratene etter en sluttspillseier på samme sted i sist sesong. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige sesong åpnet Frisk Asker med tap for nyopprykkede Ringerike Panthers på hjemmebane. Frem til jul gikk det trått for en av forhåndsfavorittene til seriegull. I desember fikk de dommen som «sesongens store skuffelse».</p>
<p>Etter trenerskiftet (Scott Hillman ut - Jan André Aasland og Vidar Wold inn) ble sesongen snudd på hodet og NM-gullet ble innkassert.</p>
<p>Nå fortsetter laget i samme gode spor. Sammen med Stavanger Oilers har de vært feilfrie og tatt 12 av 12 mulige poeng etter fire kamper.</p>
<p>Sammen leder de Get-ligaen etter at Frisk Asker slo Lillehammer 3 – 2 tirsdag.</p>
<p>– Det er fint å ta de tre poengene der gitt, sier trener Jan André Aasland på telefon til VG etter kampen.</p>
<p>– Det er ikke lett for Lillehammer å ta imot dere?</p>
<p>– Nei, nå har vi vært veldig solide her oppe. Vi har fem strake seire her nå. Det er det ikke mange andre som klarer, svarer Frisk-sjefen og fortsetter.</p>
<p>– Det er jevne oppgjør hele veien. Det er jo nesten bare ettmålsseire mellom disse to lagene,</p>
<p>Slik ble det også denne kvelden.</p></div>
<div type="title" level="3">Tett og jevnt</div>
<div type="text">
<p>Det var en jevnspilt åpning på kampen der hjemmelaget ville mest de første 15 minuttene. Vertene slet med å utnytte godt overtallsspill, selv om gullhjelminnehaver Stephan Vigier fikk flere skuddmuligheter. Men det var en annen canadier som skulle komme først på scoringslisten - nemlig Alex Lavoie.</p>
<p>26-åringen har imponert i sesonginnledningen, og vingen satte pucken nydelig opp i venstre kryss, etter at Mikael Dokken fremprovoserte et svensk «tryn» i midtsonen. Da Juliuz Persson falt, slo Frisk kontra og satte 1 – 0.</p>
<p>En vakker pasning fra Lillehammer-back Christian Fosse sendte Nick Dineen alene med Nicklas Dahlberg. Og amerikaneren satte lekkert inn 1 – 1 mellom bena på den svenske burvokteren til jubel fra de aller fleste av de 1223 publikummerne i Eidsiva Arena.</p>
<p>Den nyoppussede hallen bød på show både på og utenfor isen denne tirsdagskvelden. Da pausesignalet lød fra høyttaleranlegget barket landslagsback Christian Kåsastul og L.I.K.-profil Brendan Ellis sammen foran benken til bortelaget.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på hallrevolusjon i Lillehammer</div>
<div type="text">
<p>Begge ble sendt i dusjen av hoveddommerne Owe Lüthcke og Tommy Søstumoen.</p>
<p>Frustrasjonen fra sist kamp mellom lagene er nok neppe helt glemt. For fjorårets NM-kvartfinale mellom lagene ble en meget spesiell rekke med kamper. Serien ble avgjort i syvende oppgjør, og Asker-laget gikk videre, etter at serien kun inneholdt borteseire.</p>
<p>– Det er helt sykt, sa Frisk-trener Jan André Aasland til VG om det, den gang.</p>
<p>Lite visste han om hvor «syk» våren skulle bli med NM-gullet noen uker etterpå.</p>
<p>Med tittelen kom Champions Hockey League-spill for Frisk Asker. Der har de fått det tøft mot sterk motstand der, samtidig som de selv understreker at seriespillet i Norge har høyere prioritet.</p>
<p>Der hadde de ni av ni mulige poeng før møtet med Lillehammer.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dette feilskjæret skal Frisk Asker unngå</div>
<div type="title" level="3">Lillehammer svarte</div>
<div type="text">
<p>Og bortelaget var best i midtperioden. Et par overtall gjorde at de hadde mest tid med pucken, men scoringen kom i spill 5-mot-5. Patrick Bovim dro seg innover i vertenes sone og la pucken mot mål, Christoffer Bengtsberg måtte gi retur og Magnus Geheb scoret.</p>
<p>Men Lillehammer svarte rakst - igjen</p>
<p>Juliuz Persson fikk pucken rett fra en dropp til høyre for Dahlberg i mål, og lurte sin landsmann med et kvikt håndleddsskudd.</p>
<p>Like etter traff et Martin Grans skudd ei Asker-kølle og føk i tverrliggeren. Vertene avsluttet perioden best. 2 – 2 før siste.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VG tipper Get-ligaen: Dette laget blir seriemester</div>
<div type="text">
<p>Avslutningsperioden bød på en «første målet vinner-følelse» og slik ble det.</p>
<p>Max Krogdahl fyrte av fra blålinjen og Hampus Gustafsson styrte inn vinnermålet.</p>
<p>– Det var en god følelse å få den godkjent, sier Aasland, som i likhet med andre måtte vente litt - fordi dommerne skulle se hendelsen på video.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gir blaffen i Europa – Frisk vil ha nytt NM-gull</div>
<div type="text">
<p>Men mål ble det, og Frisk har samme poengsum som Stavanger på topp (12), men svakere målforskjell. Lillehammer er nummer fire med syv poeng.</p>
<p>– Det er blitt en annerledes start enn i fjor, kan man si. Vi ser veldig bra ut defensivt og kjenner igjen en del av det vi hadde suksess med mot slutten i fjor, det lover bra, avslutter 30-åringen.</p></div></body></document>
