<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191026-chelseas-syvende-str.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/mRW73v/chelseas-syvende-strake-pulisic-scoret-hattrick" frk="445 11 30 2685"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 19:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chelseas syvende strake: Pulisic scoret hattrick</div>
<div type="ingress">(Burnley-Chelsea 2 – 4) Christian Pulisic fikk sjansen fra start. Den 21 år gamle amerikaneren svarte med hat trick for svært godt gående Chelsea.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det er uvirkelig. For en dag for meg, sier Pulisic ifølge The Guardian. Han fikk matchballen til odel og eie.</p>
<p>– Det hadde jeg helt ærlig ikke tenkt var mulig.</p>
<p>Frank Lampards lag vant sin syvende seier på rad i alle turneringer. Chelsea har løftet seg kraftig med den gamle midtbanehelten som manager. Chelsea vant sin fjerde på rad i Premier League og ligger bare målforskjellen bak Leicester som senket Southampton med rekordsifrene 9 – 0 på bortebane.</p>
<p>Slike tall var Chelsea ikke i nærheten av. Men storseier mot formsterke Burnley på Turf More er uansett sterkt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">City legger press på Liverpool – Guardiola misfornøyd</div>
<div type="text">
<p>Lampards grep med å sette Christian Pulisic inn på venstrekanten var perfekt etter onsdagens seier over Ajax i Champions League. Chelsea-manageren sier at han har jobbet med å få 21-åringen riktig inn i laget etter 650-millionersovergangen.</p>
<p>– For å få mest mulig ut av ham. Jeg er fornøyd med ham, sier Lampard ifølge BBC.</p>
<p>Pulisic utnyttet hjemmelagets tabber og ga Chelsea en trygg ledelse før pause.</p>
<p>Først sauset Matthew Lowton det til 40 meter fra eget mål. Burnley-backen serverte USAs landslagsspiller og Pulisic satte toppfarten på. Inne i feltet fant han et hull mellom tre Burnley-spillere og hamret ballen i mål.</p>
<p>Kampen minutt for minutt: VG Live</p>
<p>Så var det James Tarkowski sin tur til å gjør en stygg feil. Pulisic var igjen på pletten. Ballen endte i Burnley-buret etter en kontrollert avslutning.</p>
<p>Hat tricket ble komplett i 2. omgang. Pulisic headet et innlegg Mason Mount bakover og inn i Burnley-buret.</p>
<p>Amerikaneren har kommet inn fra benken i de tre siste Chelsea-kampene. Han ble kjøpt fra Borussia Dortmund i januar, men spilte sesongen ut i Tyskland. Han har scoret 13 mål på 90 kamper i Bundesliga, men har vært langt mer effektiv for USA: 14 mål på 34 kamper.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VAR ga rødt kort og Leicester rekordknuste Southampton 9 – 0!</div>
<div type="text">
<p>Willian satte inn 4 – 0 og en siste spikeren i Burnley-kisten. Sean Dyches lag har en elendig statistikk mot de seks beste i Premier League: Bare en seier på 26 kamper.</p>
<p>Jay Rodrigues scoret et kanonmål og Dwight McNeil fastsatte sluttresultatet til 2 – 4. Men i nærheten av poeng var Burnley aldri.</p>
<p>VAR-rommet stoppet en Chelsea-straffe kvarteret før slutt. Innbytter Callum Hudson-Odoi ble på TV-bildene tydelig kakket i foten av Burnleys Lowton. Men VAR avlyste straffen til Michael Oliver. Dommeren ga i stedet Hudson-Odoi gult kort.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
