<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191018-hordaland-i-forslag-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/50kqwe/hordaland-i-forslag-freder-ikke-trine-skei-grande" frk="907 2 14 5530"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 15:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hordaland i forslag: Freder ikke Trine Skei Grande</div>
<div type="ingress">I Hordaland Venstres foreløpige forslag til ny partiledelse ønsker de Abid Raja inn i ledertrioen, og nevner ikke Trine Skei Grande.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>RETT VEST: Trine Skei Grande er ikke med på Hordaland Venstres ønskeliste til ny ledelse. Foto: Terje Bringedal</p> <p>SPLITTER VESTEN: Hordaland vil ha Abid Raja inn i ledertrioen, mens Bergen setter Sveinung Rotevatn på topp, ifølge VGs kilder. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>ØNSKET I HORDALAND: Stortingsrepresentant Abid Raja og nestleder Terje Breivik. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>Den populære ordføreren Alfred Bjørlo melder seg til en av plassene i sentralstyret og Venstre-ledelsen. Foto: Helge Mikalsen</p></div>
<div type="text">
<p>Etter kriselave 3,9 prosent i kommune- og fylkestingsvalget, ønsker stadig flere fornyelse av Venstres toppledelse. Partileder Trine Skei Grande har selv sagt hun tar gjenvalg.</p>
<p>Denne uken går fristen ut for å sende innspill til valgkomiteen. Hordaland Venstre har sendt ut et forslag til høring blant lokallagene. De har ikke ønsket å frede Trine Skei Grande, som har vært partileder siden 2010.</p>
<p>– Det jeg sier, sier jeg til valgkomiteen. Flere må gjerne bli med på å øve på det, skriver Skei Grande i en SMS til VG.</p>
<p>Bergen og Hordaland uenige i svært sentrale punkt på nominasjonslistene.</p>
<p>VG har snakket med flere kilder som bekrefter at Bergen Venstre nominerer statssekretær Sveinung Rotevatn på topp.</p>
<p>Etter det VG kjenner til har Bergen ikke ønsket stortingsrepresentant Abid Raja inn i sentralstyret, mens Hordaland vil foreslå ham helt til topps i partiledelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kilder: Hordaland ønsker Abid Raja i partiledelsen</div>
<div type="text">
<p>Etter det VG kjenner til, ønsker Hordaland Venstre en viss fornyelse i partistyret, men de innstiller på å la hordalending Terje Breivik fortsette som nestleder.</p>
<p>Samtidig ønsker de ikke å gi signal om hvem som må gå, utover å beholde Breivik som nestleder. Breivik fra Ulvik i Hardanger har hatt posisjonen siden 2012.</p>
<p>Breivik har ikke vært åpen om han ønsker å ta gjenvalg.</p>
<p>– Jeg har ikke gitt en tilbakemelding til valgkomiteen, sier Breivik til VG, som ellers ikke vil kommentere VGs opplysninger.</p>
<p>Videre ønsker Hordaland ikke å nominere Rotevatn inn i ledertrioen, men at han får fortsette i sentralstyret.</p>
<p>Forslagene fra Hordaland Venstre er sendt til lokallagene i Hordaland, før en endelig innstilling skal sendes inn til valgkomiteen.</p>
<p>De ønsker også å spille inn Trine Noodt og Iselin Nybø som kandidater til ledertrioen i Venstre.</p>
<p>Samtidig blir Elin Seim fra Voss Venstre og sentralstyremedlem Ida Gudding Johnsen sett som gode kandidater til sentralstyret. Som direktevalgte landsstyremedlemmer er to av fylkes egne topper nevnt: Åsta Årøen og Geir Angeltveit.</p>
<p>Ifølge fylkesleder Åsta Årøen i Hordaland Venstre har ikke fylkeslaget sendt inn sin innstilling ennå. Den er derfor fortsatt åpen for endringer.</p>
<p>Årøen har så langt ikke kommentert VGs opplysninger.</p></div>
<div type="title" level="3">Splitter Bergen og Hordaland</div>
<div type="text">
<p>Hordaland Venstre har hatt møter for å diskutere sine kandidater. Styret i Bergen Venstre stiller seg ikke bak Hordaland Venstre sin innstilling, bekrefter styrelederen i Bergen Venstre overfor VG.</p>
<p>– Lokallaget har tradisjon for å sende egen innstilling til valgkomiteen. Det er en viss forskjell på hva fylket og Bergen Venstre samler seg for, skriver Jo Eindride Lid Lerheim på SMS til VG.</p>
<p>– Vi har en ganske tydelig prioritering på hele sentralstyret. Den er bygd opp på bakgrunn av det som for oss er viktig at Venstre «skal være», sier Lerheim.</p>
<p>Styrelederen vil ikke kommentere hvilke kandidater de har nominert. VG kjenner til at Bergens liste ikke innstiller kandidater til de enkelte vervene, men lister dem opp i prioritert rekkefølge – og at Rotevatn står på topp.</p>
<p>Sosialbyråd i Bergen, Erlend Horn, bekrefter overfor VG at han har vært i dialog med valgkomiteen over en nominasjon til sentralstyret.</p>
<p>– Jeg har svart at jeg stiller meg til disposisjon, sier Horn til VG. Han vil ellers ikke kommentere sin egen nominasjon.</p>
<p>Lokallag og fylkeslag i Venstre skal gi valgkomiteen beskjed denne uken om hvem de mener bør lede Venstre fra våren. Ny partiledelse blir valgt på landsmøtet i april 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Nominerer ikke Alfred Bjørlo</div>
<div type="text">
<p>Når Hordaland går sammen med Sogn og Fjordane i nye Vestland fylke, vil de få tre av partiets markante skikkelser som sine egne. Terje Breivik er fra Ulvik i Hardanger, både Sveinung Rotevatn og Alfred Bjørlo er fra Nordfjordeid i Sogn og Fjordane.</p>
<p>Hordaland har ikke ønsket å innstille Alfred Bjørlo til en posisjon i sentralstyret, etter det VG kjenner til.</p>
<p>Stad-ordføreren hadde størst oppslutning ved kommunevalget av alle Venstre-politikere. Flere fylkestopper i partiet sier til VG at de ønsker å nominere ham.</p>
<p>Bjørlo sier til Klassekampen idag at han stiller seg disponibel for valgkomiteen for en plass i sentralstyret eller ledelsen i partiet.</p>
<p>– Men jeg vil ikke svare ja eller nei på om jeg vil stille til de ulike posisjonene, sier Bjørlo til VG.</p>
<p>– Det jeg er veldig opptatt av er at vi må ha en god bredde i Venstre, med folk med ulik styrke og kvaliteter fra rundt om i landet. Det er sunt å ha personer med sitt daglige ståsted fra utsiden av den «rikspolitiske boblen», sier Bjørlo.</p>
<p>- Nye Vestland fylke vil inkludere Breivik, Rotevatn og deg selv. Tar du opp kampen med dem?</p>
<p>– Nei. Folk må få spille inn hvem de mener er de rette for Venstre. Man skal ikke si nei til å stille som kandidat, fordi man er redd for å utfordre noen andre. Det misliker jeg, sier Bjørlo.</p>
<p>– Å bruke det mot Sveinung eller mot meg, at vi er fra samme sted, det blir helt søkt.</p></div></body></document>
