<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190125-svindal-star-over-ny.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/alpint/i/L0rnGx/svindal-staar-over-nytt-renn-kilde-skuffet-i-kitzb-hel-utforen" frk="663 7 27 3679"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 11:00"/>
<attribute name="author" value="Vegard Aulstad, Marius Guttormsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,alpint"/>
<attribute name="class2" value="Vintersport, Alpint, Aksel Lund Svindal, Aleksander Aamodt Kilde, Sport, Alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svindal står over nytt renn – Kilde skuffet i Kitzbühel-utforen</div>
<div type="ingress">KITZBÜHEL/OSLO (VG) Aksel Lund Svindal (36) bekrefter til VG at han står over søndagens super-G i Østerrike. Nå vil han forberede seg maksimalt til VM i Åre.</div>
<div type="author">Vegard Aulstad, Marius Guttormsen</div>
<div type="date">2019-01-25 11:00:21</div>
<div type="caption"><p>STÅR OVER: Aksel Lund Svindal, her på plass som tilskuer på fredagens utforkonkurranse i Østerrike. Foto: Poppe, Cornelius / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter 36-åringen til VG i målområdet i Kitzbühel. Der er han tilskuer, sammen med fingerskadde Kjetil Jansrud (33) under utforkonkurransen, som Svindal valgte å stå over .</p>
<p>Nå sier Svindal at han etter alle solemerker også dropper søndagens super-G.</p>
<p>– Ingenting på undersøkelser har vist noen nye skader, men det viste at den gamle (skaden) hadde fått kjørt seg ganske hardt. Og da blir det litt sånn: Hvor langt man kan strekke den strikken før man ikke får kjørt? Det har jeg kjent på før, i og med at jeg har måttet kutte (renn) før, og jeg syns nivået begynte å bli fryktelig nært da jeg må pakke sammen. Det er jeg ikke klar for.</p>
<p>– Jeg har fryktelig lyst å kjøre i Åre. Så hvis risken er at dette er det siste man gjør i vinter, så føler jeg at det ikke er verdt det.</p>
<p>– Dropper du søndagens Super-G også?</p>
<p>– Det er det som bli avgjørelsen ... Du er den første som spør om det «point blank». Det er mye som tyder på det. Når du først har lagt en plan, er det bedre å skyte på den planen 100 prosent. Det jeg har lyst til er å trene, få noen dager fri og finne noen treningsforhold som minner om de i Åre, og forberede meg maks på det. I stedet for å måtte vurdere om jeg skal kjøre Garmisch.</p>
<p>Trolig skal han ikke det heller. Knappe to uker før Åre reiser han mest sannsynlig til en bakke i Skandinavia for å finne snø som ligner mest mulig på «lykkebakken» hans i Sverige, der han tok to gull sist det var VM der i 2007.</p>
<p>Se høydepunktene fra dagens utfor her:</p></div>
<div type="title" level="3">Respektfull Kilde utenfor pallen</div>
<div type="text">
<p>Aamodt Kilde startet som nummer fem i Kitzbühel, men tapte jevnt og trutt nedover den stupbratte løypa i Østerrike. Dominik Paris fra Italia vant rennet (for tredje gang), 1,65 sekunder foran Kilde. Han ble nummer 18.</p>
<p>Et av sesongens store høydepunkt, utfor i Kitzbühel, ble en for tøff oppgave for 26-åringen - som ville litt for mye.</p>
<p>– Jeg hadde litt mye respekt for den ene svingen. Ellers var det bedre kjørt enn på treningene, så tar med meg det, sier han til VG.</p>
<p>Årets utgave av Hahnenkamm-rennet (flyttet fra lørdag til fredag grunnet været) var særs tøff. Mengder med hardpakket is gjorde det vanskelig for utøverne. Lett snøfall underveis i rennet gjorde at det ble ekstra utfordrende.</p>
<p>– Hva slags vurderinger gjorde du med utstyret rundt været?</p>
<p>– Jeg prøvde å endre litt så det ble litt roligere under foten. Det gikk fint, men skulle gitt mer gass. Det fikk jeg ikke helt til. Ikke optimalt, men kommer nye muligheter.</p>
<p>– Dette rennet er utvilsomt et høydepunkt, hva er mest skuffende ved å ikke nå opp helt i toppen?</p>
<p>– Kjipt når man føler man kunne gjøre mer gass. Kitzbühel er vanskelig, du må være så sinnssykt aggressiv. Det fikk jeg ikke helt til i dag. Starter bra på toppen, men sliter litt nedover.</p>
<p>Kilde er i god form. Med seier i Val Gardena før jul og pallplass i Wengen sist helg, har han nok selvtillit i bagasjen til at dette rennet rennet raskt er historie.</p>
<p>Søndagens Super-G blir neste mulighet. Lørdag kjøres det slalåm med Henrik Kristoffersen på start.</p></div>
<div type="title" level="3">Smiseth Sejerstad fikk frem smilet</div>
<div type="text">
<p>Adrian Smiseth Sejersted (27) kjørte en av sitt livs beste utfor-renn da han klokket i mål, 1,38 bak ledertiden til Paris, til en 13. plass i Kitzbühel.</p>
<p>Han strakk armene i været av glede da han krysset målstreken, og fikk frem brede smil hos både Svindal og Jansrud i målområdet.</p></div></body></document>
