<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190126-ingen-pallplass-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/m6mrwv/ingen-pallplass-for-norendal" frk="288 18 30 1601"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 19:06"/>
<attribute name="author" value="Henrik Myhrvold Simensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Vintersport, Silje Norendal, Snowboard, X-games, Sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen pallplass for Norendal i X Games</div>
<div type="ingress">Silje Norendal (25) måtte treffe i siste forsøk, men falt, og dermed ble det ingen medalje for henne i X Games i Aspen, hvor en 17-åring stakk av med seieren.</div>
<div type="author">Henrik Myhrvold Simensen</div>
<div type="date">2019-01-26 19:06:41</div>
<div type="caption"><p>FALT: Silje Norendal falt i sitt siste run, da hun var avhengig av en god poengscore for å blande seg inn i toppen. Foto: Process Films / Snowboardforbundet</p></div>
<div type="text">
<p>I 1. omgang fikk Norendal 80 poeng, og plasserte seg på 3. plass etter at alle hadde kjørt en gang. 2. omgangen var ikke veldig annerledes, men ga noen poeng mindre, samtidig var det en konkurrent som måtte passere henne.</p>
<p>Dermed måtte hun kline til i siste omgang, men et tidlig fall etter en rail satte stopper for en god poengsum. Norendal endte på 5. plass.</p>
<p>I OL ble det 4. plass for Norendal etter denne missen:</p>
<p>17 år gamle Zoi Sadowski-Synott fra New Zealand vant konkuransen med en poengsum på 91. 0,44 poeng foran Hailey Langland fra Canada.</p>
<p>Norendal har fire X Games-gull fra tidligere. Det forrige kom på Hafjell i 2017.</p>
<p>Da VG snakket med henne torsdag var hun offensiv foran konkurransen.</p>
<p>– Det er en veldig bra løype i år, en av de beste X Gamesløypene jeg har kjørt. Den er intens, korte mellomrom mellom hvert element og det er ikke rom for feil. Jeg har litt mange triks som må sitte før finalen, men jeg har heldigvis to dager på meg, sa hun torsdag.</p>
<p>Hun hadde en tung fjoråssesong, og har uttalt ut hun følte at folk mistet troen på henne. Men har slått tilbake med gode resultater denne sesongen.</p>
<p>PS: 21:00 kjører Mons Røisland slopestyle-finale for menn, og ligger godt an med 91,33 poeng etter første runde.</p></div></body></document>
