<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190605-emilia-clarke-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/GG6qnl/emilia-clarke-etter-game-of-thrones-daenerys-reddet-livet-mitt" frk="478 10 30 2792"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 08:03"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Emilia Clarke etter «Game of Thrones»: – Daenerys reddet livet mitt</div>
<div type="ingress">TV-stjernen Emilia Clarke (32) savner dragene sine.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SIGNATURROLLE: Emilia Clarke har spilt rillen som Daenerys Targaryen (t.v.) i ti år. Bildet til høyre er fra New York-premieren på siste sesong. Foto: HBO og Evan Agostini/Invision/AP</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespilleren forteller til Variety at det begynner å synke inn at tiden som dragedronningen Daenerys Targaryen i «Game of Thrones» er over for godt. Etter ti år og åtte sesonger rullet siste episode av suksesserien over skjermen i slutten av forrige måned.</p>
<p>– Det har nesten gått et helt år siden vi avsluttet innspillingen, og det har tatt meg lang tid å akseptere at det er slutt. «Where are my dragons (Hvor er dragene mine)»? Den berømte setningen. Hvor i helvete er de? Det har vært svært følelsesladet, forteller den britiske stjernen.</p>
<p>Clarke var bare 22 år da hun dukket opp som Daenerys, en av seriens desiderte favorittkarakterer. Men det var ikke en selvfølge at hun skulle fullføre alle åtte sesongene. 32-åringen fortalte tidligere i år om hvor nær hun skal ha vært døden for noen år siden.</p>
<p>Etter at Clarke kollapset på trening i 2011, oppdaget legene en aneurisme i hjernen hennes. Samme år måtte hun gjennom en omfattende operasjon i hodet – og enda en i 2013. Store smerter og problemer med tale og hukommelse var nær ved å ta knekken på 32-åringen. Clarke skrev i mars i år et langt avisinnlegg, der hun forklarte at hun i sine mørkeste stunder ikke ønsket å leve lenger.</p>
<p>– Daenerys reddet livet mitt. Bokstavelig talt, forteller Clarke i det ferske bladintervjuet.</p>
<p>– Det å kunne gå i hennes sko, gjorde at jeg ga alt i hver sesong. For meg var det virkelig et spørsmål om liv og død. Jeg følte meg så mektig i rollen som Daenerys at det reddet meg. Jeg så bare henne, forteller skuespilleren, også kjent fra 2016-filmen «Et helt halvt år».</p>
<p>Clarke angrer på at hun ikke sikret seg et klenodium etter den dramatiske finalen av «Game of Thrones».</p>
<p>– Jeg tok ikke med meg noen ting, og det plager meg skikkelig. Mine stinkende sokker, jeg trenger dem. Jeg synes jeg har gjort meg fortjent til dem, sier hun.</p>
<p>Nysgjerrig? Derfor nektet Emilia Clarke å spille i «Fifty Shades»</p>
<p>En annen som skal ha tungt for å takle overgangen fra «Game of Thrones»tiden tilbake til «normalen», er Kit Harington (32), kjent fra rollen som Jon Snow. Han sjekket nylig inn på en klinikk i USA – angivelig for å få hjelp med stress, utmattelse og alkoholmisbruk.</p>
<p>Det skal ha kostet 750 millioner kroner å spille inn hele siste sesong, noe som tilsvarer 125 millioner kroner per episode. Hollywood Reporter har anslått at HBO-serien totalt har en samlet verdi på 8,6 milliarder kroner. Serien rundet av med seerrekord på finalen.</p>
<p>Kristofer «Tormund» Hivju: – Mener hun valgte feil</p></div></body></document>
