<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190926-do-fast-pa-fly-over-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/4qv26E/do-fast-paa-fly-over-usa" frk="255 0 0 1473"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Do-fast på fly over USA</div>
<div type="ingress">Flyet måtte lande da en passasjer ikke kom seg ut fra toalettet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FAST PÅ FLYDO: Et United Airlines-fly måtte lande i Denver, midt imellom Washington DC og San Francisco, da en passasjer ikke kom seg ut fra toalettet. Bildet er tatt i en annen sammenheng. Foto: Loren Elliott/Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>«Vi jobber med å få åpnet døren her for øyeblikket, ma’am, vi får deg snart ut» skal en annen passasjer ha hørt personalet si til kvinnen på innsiden av toalettet. Da skal hun ha vært der inne i rundt en time.</p>
<p>Flyet skulle gå fra Washington DC til San Francisco, en flytur på rundt fem og en halv time, men måtte pent lande i Denver da det viste seg at en passasjeren ikke kom seg ut fra toalettet og døren rett og slett ikke virket som den skulle.</p>
<p>Redningsaksjonen viste seg å være lang ifra enkel: En video tatt av en annen passasjer på flyet viser fire-fem mennesker som står utenfor døren inn til flytoalettet for å forsøke å åpne den. Da flyet landet, kom det lokale brannvesenet for å bistå.</p>
<p>Ingen skal ha blitt skadet, skriver amerikanske medier.</p>
<p>– Vi vil gjerne beklage til passasjerer og passasjeren på toalettet, sier flyselskapet United Airlines etter hendelsen.</p>
<p>Passasjerene måtte bytte fly for å kunne reise videre til San Francisco, og ble derfor en del forsinket.</p>
<p>Tjenesten Flightradar, som tracker alle fly, skrev dette på Twitter etter hendelsen:</p>
<p>– Vi hadde ikke satt opp «låst inne på toalettet» på bingobrettet vårt denne uken.</p></div></body></document>
