<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190928-frp-amundsen-vil-fje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qLXGVz/frp-amundsen-vil-fjerne-raja-som-visepresident-paa-stortinget" frk="804 2 12 4811"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 15:53"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-Amundsen vil fjerne Raja som visepresident på Stortinget</div>
<div type="ingress">Ifølge et internt Frp-notat foreslår Per-Willy Amundsen at Frp bør kreve en annen visepresident enn Abid Raja etter hans uttalelser om Frps «brune retorikk».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GOD STEMNING: Slik så det ut under valgkampen i 2017 mellom Venstres Abid Raja og Frps Per-Willy Amundsen. I dag er tonen en litt annen. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg kan ikke med god samvittighet bidra til at Raja velges til visepresident, sier Amundsen til VG.</p>
<p>Amundsen, som tidligere har vært justisminister for Frp og som nå er innpisker for partiet på Stortinget, ber partifellene om å vurdere om de vil støtte Raja som visepresident på Stortinget og om de skal kreve at Venstre stiller med en annen kandidat.</p>
<p>«Abid Rajas gjentatte angrep på Frp og vår partiledelse kaster lys over problemene med å samarbeide med et parti som Venstre i regjering. Men like viktig: etter mitt syn viser det med all tydelighet hvorfor Abid Raja er uskikket til å forvalte rollen som visepresident og medlem av Stortingets presidentskap.», skriver Per-Willy Amundsen i et internt Frp-notat, som NRK har fått tak i.</p>
<p>Amundsen bekrefter overfor VG at han har sendt en mail til Frps stortingsgruppe om Rajas rolle.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Abid Raja i strupen på Siv Jensen – igjen</div>
<div type="title" level="3">Nazi-anklager</div>
<div type="text">
<p>Amundsen mener han ikke lenger kan stille seg bak Raja i presidentskapet som følge av Rajas uttalelser om at Frp sprer «brun retorikk» om båtflyktninger og snikislamisering i en kronikk i Aftenposten. Her har Raja signer som visepresident og parlamentarisk nestleder i Venstre.</p>
<p>– Dette viser hvorfor Raja er uskikket som visepresident og medlem av presidentskapet, sier Amundsen til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Forutsetter at Jensen slutter å bruke ordet «snikislamisering»</div>
<div type="text">
<p>– Mange Frp-ere har blitt kritisert for deres språkbruk og retorikk, men de har ikke mistet sine verv av den grunn.</p>
<p>– Vi må forstå hvilken rolle Stortingets presidentskap har. Det er sammensatt tverrpolitisk og skal ivareta samtlige representanter og Stortinget som institusjon. Jeg tror de fleste forstår at det er vanskelig for oss å da velge en visepresident som i realiteten sier at flere av oss sprer nazistisk propaganda, sier Amundsen til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Blanke stemmer </div>
<div type="text">
<p>Etter valget i 2017 fordelte de borgerlige partiene seg imellom ulike verv i komiteer på Stortinget. Høyre ga fra seg en plass i presidentskapet til samarbeidspartner Venstre, og dette vervet fikk Raja.</p>
<p>Stortinget skal konstitueres på tirsdag, og her skal stortingsrepresentantene velge Stortingets presidenter. Frp møtes klokken 17 på mandag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Abid Raja: – Ikke send hatbrevene hjem til meg</div>
<div type="text">
<p>Selv om alle Frps representanter skulle stemme mot Rajas kandidatur, vil han trolig bli sittende. Skal en person kastes fra presidentskapet, kreves det mer enn 50 prosent blanke stemmer.</p>
<p>– Vi får se hvordan dette utspiller seg, sier Amundsen.</p>
<p>– Jeg kan ikke foregripe vurderingene fra vårt gruppemøte. Om det ikke fremmes en annen kandidat blir han sikkert valgt, men antallet blanke stemmer vi gi et tydelig uttrykk for hvilken styrke han inntar den posisjonen med, sier Amundsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppeledelsen kan ikke bekrefte Raja-ja</div>
<div type="text">
<p>Bård Hoksrud er første nestleder i gruppestyret for Frp, men kan ikke svare klart ja på om Frp faktisk vil stemme for Raja.</p>
<p>– Frp har fulgt de avtalene vi har inngått på Stortinget og ikke blandet oss inn i hvilke personer de andre partiene har valgt. Også har jeg registrert at ikke alle partier lenger følger det samme. Da Carl I. Hagen skulle inn i Nobelkomiteen, stoppet stortingsflertallet det. Når Abid Raja har vært ute de siste ukene, skjønner jeg at noen har reagert på det, sier Hoksrud til VG.</p>
<p>– Så ja, Frp kommer til å stemme for Abid Raja?</p>
<p>– Jeg har ikke noe annet å si enn det jeg har sagt nå, svarer Hoksrud.</p>
<p>– Jeg leser det som at det er uavklart?</p>
<p>– Jeg har sagt det jeg skal si, sier Hoksrud.</p>
<p>Frps parlamentariske leder Hans Andreas Limi påpeker i en sms til VG at «Frp er til å stole på».</p>
<p>– Jeg regner med at Per-Willy Amundsen vil ha diskusjon i gruppen, så derfor svarer vi som vi gjør nå, sier Limi til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Anklager Venstre for dobbeltmoralisme</div>
<div type="text">
<p>VG har vært i kontakt med Abid Raja. Han ønsker ikke å kommentere saken, men henviser til Venstres nestleder og parlamentariske leder, Terje Breivik.</p>
<p>Breivik har ikke besvart VGs henvendelser lørdag, men sier til NRK at Venstre forholder seg til avtalen om konstituering, og at Venstre selv peker på hvem de vil ha i presidentskapet.</p>
<p>Det mener Amundsen vitner om «god, gammeldags dobbeltmoralisme».</p>
<p>– Dette er de samme personene som ville nekte oss å velge Carl I. Hagen som visepresident og inn i Nobelkomiteen. Da ville de ha en direkte inngripen, men nå skal man ikke få blande seg inn i hvem som velges til presidentskapet. Det fremstår rimelig dobbeltmoralsk, sier Amundsen til VG.</p></div></body></document>
