<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190518-syv-strake-seriemest.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Vb5XPW/syv-strake-seriemesterskap-for-bayern" frk="300 14 26 1805"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 15:19"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syv strake seriemesterskap for Bayern</div>
<div type="ingress">(Bayern München – Eintracht Frankfurt 5-1) Bayern München gjorde jobben mot Frankfurt. Dermed avslutter Franck Ribéry og Arjen Robben sine Bayern-karrierer med nok et seriegull.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg</div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Lagets syvende strake i tyske Bundesliga, faktisk. Og det 28. totalt.</p>
<p>Det samtidig som klubben sa farvel til to giganter. Arjen Robben (35) og Franck Ribéry (36) forlater nå klubben etter henholdsvis 10 og 12 år som Bayern-spillere.</p>
<p>De to fikk en fortjent hyllest allerede før kampen mot Eintracht Frankfurt.</p>
<p>Før den aller siste runden hadde Bayern to poeng mer og klart bedre målforskjell enn Dortmund, så i realiteten trengte Bayern bare ikke å tape for å vinne ligaen.</p>
<p>Dette var fort den mest avgjørende kampen i gullkampen:</p>
<p>Lørdag kunne Bayern begynne feiringen tidlig, for før fire spilte minutter lå ballen i mål.</p>
<p>Kinglsey Coman ble spilt gjennom og brukte ett touch på å gjøre 1-0.</p>
<p>Sebastian Hall skapte spenning med sin utligning fem minutter ut i andre omgang - samtidig som Jadon Sancho hadde sørget for Dortmund-ledelse rett før pause - men spenningen ble raskt drept igjen.</p>
<p>Bare tre minutter senere, i det 53. minutt, gjorde David Alaba 2-1 til Bayern etter en svak retur fra Kevin Trapp i Eintracht-buret.</p>
<p>Fire minutter senere gjorde Renato Sanches 3-1 fra skrå vinkel. Den berømte spikeren var slått langt inn i kista og Sanches løp over hele banen for å feire med de avtroppende innbytterne Robben og Ribery.</p>
<p>Både Robben og Ribéry kom inn, og sistnevnte fikk seg også en lekker scoring da han driblet seg forbi to forsvarere og chippet inn 4-1.</p>
<p>Robben ville ikke være dårligere og fastsatte resultatet til 5 – 1 med en avslutning fra kloss hold.</p>
<p>PS: Dortmund vant sin kamp 2 – 0, men endte altså to poeng bak på tabellen. RB Leipzig endte som nummer tre.</p></div></body></document>
