<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191110-kjendisvennene-om-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/kJxGx9/kjendisvennene-om-stordalen-bruddet" frk="400 11 27 2355"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 21:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjendisvennene om Stordalen-bruddet</div>
<div type="ingress">Søndag kveld ble det kjent at Petter og Gunhild Stordalen går hver til sitt etter 14 år som par.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>INVITERTE TIL FEST: Det er kun to uker siden ekteparet Stordalen inviterte 250 gjester fra Norges finanselite og kjendisverden til stor Halloweenfest. Foto: PRIVAT</p> <p>SAMMEN PÅ ÅPNING: Ellen Arnstad og Petter Stordalen er på åpningen av Farris bad hotell i 2009. Foto: Pål Terje Støtvig</p> <p>HOTELLÅPNING: Petter og Gunhild Stordalen åpnet opp prestisje-hotellet Clarion Hotel The Hub i Oslo i mars i 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er veldig trist og overraskende, sier tidligere Elle-redaktør Signy Fardal.</p>
<p>Fardal var gjest i Petter og Gunhild Stordalens bryllup i 2010. Siden har hun hatt kontakt med paret i forbindelse med jobb. Hun har også deltatt på flere av milliardærparets spektakulære fester.</p>
<p>– De er to kloke mennesker, som sikkert har tatt en klok beslutning. Dette er nok gjennomtenkt, sier Fardal til VG.</p>
<p>Mediekvinne og nå administrerende direktør for X Meeting Point og Moxy Oslo, Ellen Arnstad, har kjent Petter i over 20 år. Hun kommer også med sin hilsen til paret.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Petter Stordalen og Gunhild Stordalen flytter fra hverandre</div>
<div type="text">
<p>– Petter og Gunhild er begge sterke personligheter og brennende sjeler. Jeg har stor respekt for begge, og noen ganger er det ikke så lett å få et parforhold til å fungere maksimalt når mye annet krever tid og konsentrasjon. Fint at de er så tydelige på at de fortsatt kommer til å heie på hverandre! Jeg heier på begge to, skriver Arnstad i en sms til VG.</p>
<p>I bryllupet var også Mark Cowen, pressekontakt til den britiske popartisten og «Live Aid»-arkitekten Bob Geldof, som viet Gunhild og Petter da de giftet seg i Marokko 2010.</p>
<p>– Dette er utrolig trist å høre. Vi er gode venner av både Gunhild og Petter. Det er trist uansett når noen bestemmer seg for å gå fra hverandre, sier Cowen.</p>
<p>– Vi har ikke sett Gunhild og Petter så mye det siste året, men snakker med dem i ny og ne. De er utrolig fine folk, begge to.</p>
<p>I 2015 var det Gunhild og Petter Stordalens tur til å delta i bryllupet til Geldof, som fant sted i Sør-Frankrike.</p>
<p>Bryllupsfesten inkluderte blant annet gjester som skuespilleren Demi Moore, hertuginne Sarah Ferguson og finansmagnat Richard Branson.</p>
<p>Les også: Stordalen-ekteparet i Geldofs bryllupsfest</p>
<p>Det har ikke lyktes VG å få en kommentar fra Geldof selv.</p></div></body></document>
