<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190415-to-minutter-odela-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Opgo0O/to-minutter-oedela-for-watford-mot-arsenal-ren-idioti" frk="428 4 11 2528"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 21:36"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To minutter ødela for Watford mot Arsenal: – Ren idioti</div>
<div type="ingress">(Watford - Arsenal 0 – 1) Watford-kaptein Troy Deeney ble utvist like etter at keeper Ben Foster tabbet seg ut. Arsenal takket og passerte både Chelsea og Manchester United på tabellen.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">Oppdatert: 15.04.19 kl. 23:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Arsenal-spillerne må tro han mangler hjerneceller i kveld. Det der var ren idioti, sa Chris Sutton, ekspert på BBC, om det røde kortet.</p>
<p>I 11. minutt Deeney kom for sent i Arsenals Lucas Torreira, slik at Watford-spissens arm traff Torreira i ansiktet. Dommer Craig Pawson sendte derfor Deeney i garderoben etter et kort råd med assistentdommeren.</p>
<p>– Det var en dum ting å gjøre. Linjemann hadde god sikt, var dommen til Gary Neville, Sky Sports-ekspert.</p>
<p>Watford-sjefen Javi Gracia så ikke slik på det.</p>
<p>– I mine øyne er det aldri rødt kort, jeg er ikke enig i avgjørelsen. Troy er veldig lei seg, for det var en tøff utvisning i en viktig kamp, sier han til BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Keeperblemme</div>
<div type="text">
<p>Minuttet før kom 1 – 0-målet for Arsenal ved Pierre-Emerick Aubameyang. Han scoret for 18. gang denne sesongen. Denne gang på merkelig vis.</p>
<p>Watford-keeper Ben Foster tok seg alt for god tid med ballen i føttene. Aubameyang kom så tett at Fosters utspark gikk i spissen og i nettet.</p>
<p>– Jeg burde tatt en Cruyff-vending. Jeg har beklaget til guttene. Aubameyang var for rask, sier Foster til Sky Sports.</p>
<p>Seieren sender Arsenal opp på fjerdeplassen som gir Champions League-plass neste sesong. Nord-London-laget er foran Chelsea, som har spilt én kamp mer, på bedre målforskjell. Ole Gunnar Solskjærs Manchester United er to poeng bak.</p>
<p>– Jeg er glad. Det er et bra signal fra oss å sende til de andre, sier Aubameyang i et intervju vist på TV 2.</p>
<p>United vant mot West Ham i helgen på denne måten:</p></div>
<div type="title" level="3">Watford var skumle</div>
<div type="text">
<p>Men tross tidlig mål og én mann mer i 80 minutter, ble det ikke noe enkel dans på roser for Arsenal. Watford kjempet heroisk og var svært nær scoring flere ganger.</p>
<p>Craig Cathcart traff nesten godt nok med en volley i første omgang.</p>
<p>Arsenal-målvakt Bernd Leno måtte ut i full strekk på Etienne Capoues frispark etter halvtimen, mens tverrliggeren spilte på Arsenals lag da Adam Masina sendte avgårde et fyrverkeri fra distanse i andre omgang.</p>
<p>Leno ble rundlurt av Andre Gray ti minutter før slutt, men takket være strålende forsvarsspill av Ainsley Maitland-Niles holdt gjestene unna denne gang også.</p>
<p>For Arsenals del kunne Aubameyang scoret minst ett til, og Alex Iwobi og Henrikh Mkhitaryan hadde også gode muligheter.</p>
<p>Arsenal møter Napoli torsdag. De vant på hjemmekampen slik:</p></div></body></document>
