<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191216-vilde-18-er-enda-mer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/awd745/vilde-18-er-enda-mer-suveren-enn-johaug" frk="498 9 26 2819"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 17:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vilde (18) er enda mer suveren enn Johaug</div>
<div type="ingress">Dette er kvinnen som er enda mer overlegen enn Therese Johaug: Vilde Nilsen (18) har gjort rent bort i para-langrenn på Lillehammer de siste dagene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SUVEREN: Vilde Nilsen fotografert under løpene på Lillehammer før helgen. Mandag vant hun igjen. Foto: Geir Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Etter å ha vunnet klart i distanserennene torsdag og fredag, vant Tromsøs stolthet også mandagens sprint i det som er et prøve-VM foran neste vinters mesterskap.</p>
<p>Sist vinters VM-dronning fortsetter altså der hun slapp. I motsetning til Johaug som «bare» vinner distanserenn, vinner hun også sprint. Og seiersmarginene har vært store i distanserennene; På 7,5 km. nesten ett minutt og på 15 km. var det 40 sekunder.</p>
<p>– Jeg går siste året på videregående, så heldigvis er det mesterskapsfri sesong også for oss. Men neste år tenker jeg å ta «fri» for å kunne trene enda mer, sier Vilde Nilsen til VG.</p>
<p>Sist vinter vant hun fire gull i VM i Canada - et gull mer enn Johaug klarte i årets VM i Seefeld . Det ser ikke ut til at Nilsen har blitt dårligere i løpet av sommeren.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Johaug overlegen igjen: Ny løper fra «Johaug-bygda» overrasket</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har trent ganske bra. Jeg føler at jeg har tatt noen steg, ikke minst nå som russerne er med.</p>
<p>På grunn av dopingavsløringene var Russland utestengt fra sist vinters VM. Nå er de med igjen.</p>
<p>– Hva synes du om det?</p>
<p>– Jeg tenker ikke noe særlig over det. Jeg prøver å fokusere på meg selv. Hvis de er rene, så fortjener de å være med. Jeg tenker at jeg ikke legger meg opp i det, sier NTG-eleven.</p>
<p>Det er ikke så lett å se at Vilde Nilsen har et handikap.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Brudd for Birgit Skarstein og kjæresten</div>
<div type="text">
<p>– Men når jeg har på meg tights, synes det at venstre bein er tynnere enn det høyre. Jeg har mindre muskelmasse i det beinet, og det er også stivere, forteller hun.</p>
<p>Da Vilde Nilsen var åtte år gammel, fikk hun en sjelden bindevevssykdom, lineær sklerodermi, i venstre fot, legg, lår og hofte. Sykdommen angrep hud, muskler og bindevev i rundt fem år.</p>
<p>– Nå er jeg frisk, men jeg har dårligere styrke og balanse på venstre side, forteller hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Birgit Skarstein leder Idrettsgallaen sammen med Nicolay Ramm</div>
<div type="text">
<p>Tromsø-kvinnen fikk sitt store internasjonale gjennombrudd med sølvet på sprint i Paralympics i 2018. Vinteren 2018 – 19 tok hun altså fire gull i VM i Canada.</p>
<p>Birgit Skarstein spurtet inn til 3. plass blant de sittende. Dermed fikk det kjente dobbeltmennesket – i verdensklasse både i roing og på ski – med seg to pallplasseringer fra verdenscupåpningen.</p>
<p>– Veldig kult at jeg klarte det, og dagens pallplass viste at nivået er knalltøft. Jeg gjorde noen riktige valg på slutten, og på oppløpet var det bare å gi full gass, sier Skarstein i en pressemelding.</p>
<p>Hele 230 utøvere og guider fra 22 nasjoner stilte til start på Lillehammer.</p></div></body></document>
