<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190414-ny-rbk-nedtur-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/EWla9a/ny-rbk-nedtur-etter-brynhildsen-brasse-bedritent" frk="492 9 28 2857"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 20:20"/>
<attribute name="author" value="Christina Paulos Syversen, Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny RBK-nedtur etter Brynhildsen-brasse: – Bedritent</div>
<div type="ingress">BEKKESTUA (VG) (Stabæk - Rosenborg 3-1) Med sin 98-årige oldefar på tribunen leverte Ola Brynhildsen (19) en kandidat til årets mål. Samtidig sørget han og Stabæk for RBKs dårligste seriestart siden 2011.</div>
<div type="author">Christina Paulos Syversen, Jonas Wikborg</div>
<div type="date">Oppdatert: 14.04.19 kl. 22:20</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Ett poeng på tre kamper i starten for mesterne er altfor dårlig. Vi henger ikke sammen som lag i noen av fasene. Vi er langt fra der vi ønsker å være og fremstår uten en klar og tydelig identitet, sier Eirik Horneland til VG.</p>
<p>– Den dårligste seriestarten siden 2011...</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Det er altfor dårlig, svarer RBK-treneren kontant.</p>
<p>– Det er bedritent og for dårlig og vi må hjem og trene, sier Pål André Helland til VG.</p>
<p>– Hva er for dårlig?</p>
<p>– Alt, svarer han kort, før han utdyper på ytterligere spørsmål.</p>
<p>– Vi slipper inn tre mål, scorer ett, skaper ikke nok sjanser og slipper til for mye på kontring.</p>
<p>– Hvorfor fungerer det ikke for Rosenborg for tida?</p>
<p>– Hvis vi hadde visst det, hadde vi gjort noe annerledes, sier en kortfattet og skuffet Helland, som overfor Eurosport krevde «samling i bånn» og uttalte at «vi har det vondt nå».</p>
<p>Det var spilt 56 minutter på gressmatten på Nadderud da kampens øyeblikk fant sted. Et frispark ble slått mot Madis Vihmann, estlenderen headet ballen innover i feltet, og der vartet 19-årige Brynhildsen opp med et akrobatisk brassespark.</p>
<p>Et klokkerent treff på ballen som gikk i tverrliggeren like ved lengste krysstangen, ned på linjen og i mål. Det sørget for 2 – 1 til Stabæk, det etter at Emil Bohinen hadde åpnet målshowet før Tore Reginiussen utlignet like før pause.</p>
<p>Stabæk-kaptein Vadim Demidov mener det bare er å dele ut «Årets mål»-prisen allerede, og selv er målscoreren godt fornøyd med sin nettkjenning.</p>
<p>– Det var en sjuk følelse. Det er ikke ofte slike mål går inn, men når du prøver på det nok ganger, så går den inn til slutt. Det var utrolig deilig, gliser Brynhildsen overfor VG.</p>
<p>Scoringen var så flott at den nærmest sjokkerte Franck Boli:</p>
<p>Brynhildsen feiret scoringen med å riste på hånden – et godt symobol på hvor «het» den scoringen var.</p>
<p>På tribunen satt Brynhildsens 98-årige oldefar og jublet. Oldefaren hadde tatt turen fra Flekkefjord med buss i syv timer for å se oldebarnet mot Rosenborg.</p>
<p>– Hva sa oldefar til deg etterpå?</p>
<p>– Nei, han sier ikke så mye egentlig. Han sa «det var fin scoring». Det var ikke noe mer enn det. Han er veldig lugn, sier Brynhildsen til VG og ler.</p>
<p>VG Live: Les fullstendig referat fra kampen her!</p>
<p>Da Franck Boli sikkert satte inn 3 – 1 kunne kunne Stabæk juble for sesongens første trepoenger, mens Rosenborg kun står med ett poeng etter tre serierunder i årets Eliteserie.</p>
<p>Det er trøndernes dårligste seriestart siden 2011. Da spilte Rosenborg én gang uavgjort og tapte to ganger på de tre første kampene.</p></div></body></document>
