<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190321-kristoffersen-saken-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/alpint/i/p6JwvR/kristoffersen-saken-oppvasken-er-sunn-uansett" frk="628 1 6 4019"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 05:09"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,alpint"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristoffersen-saken: Oppvasken er sunn. Uansett.</div>
<div type="ingress">OSLO TINGRETT (VG) Det er godt mulig at Henrik Kristoffersen ikke vinner frem i kampen mot et inngrodd system. Uavhengig av utfall har utfordringen og utluftingen en verdi.</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">21.03.19 06:09 Oppdatert: 21.03.19 09:07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Dersom Oslo tingrett kommer frem til at Norges Skiforbunds praksis er ugyldig, fordi europeiske tjeneste- og/eller konkurranseregler er brutt, vil det være en regelrett revolusjon.</p>
<p>Det vil i tilfelle sette premissene for utøvelse av idrettsmakt på en alvorlig prøve, en makt som i dag ligger blytungt plassert på forbundssiden.</p>
<p>Her er det interessant at en internasjonal aktør - som selv har en enorm egeninteresse av å beskytte status quo - er så sentral for forhandlingene.</p>
<p>Regelverket til Det internasjonale skiforbundet (FIS) legger nemlig haugevis av føringer, og var en gjenganger i innledningsforedraget til Norges Skiforbund i tingretten.</p>
<p>Systemet er nemlig slik at gubbeveldet i FIS har premissleverandørmakt ned på kvadratcentimeternivå.</p>
<p>Dette er ingen kritikk av skiforbundets faktafremstilling, det er selvsagt både naturlig og riktig at systemet som faktisk foreligger er sentralt i denne sidens oppbygging.</p>
<p>Men det er relevant å dvele litt ved hva slags aktør det er som har lagt rammene for at forbund, både innenlands og utenlands, har så mye makt.</p>
<p>Det er jo et forbund - et internasjonalt sådan - som har bestemt at utøvere er bundet på hender og føtter, med lisensen som potensielt ris bak speilet.</p>
<p>Uten at det skal brukes mot Norges Skiforbund, er det et bakteppe at du knapt får en mer makt- og systemkonserverende organisasjon enn regelmakeren FIS.</p>
<p>Det internasjonale skiforbundet har eksistert i 95 - nittifem - år.</p>
<p>På den tiden har antallet presidenter vært fire.</p>
<p>Gian-Franco Kasper har sittet siden 1998, og Norge var nylig logrende med på å klappe ham gjennom til periode nummer seks.</p>
<p>Så lite omstillingsdyktig er FIS at alle valgte styremedlemmer fortsatt er menn, mens hangen til hemmelighold er rådende.</p>
<p>Hva har så dette med rettssaken i Oslo tingrett å gjøre?</p>
<p>Svar: Pent lite hva gjelder den konkrete avgjørelsen dommeren skal fatte i denne saken.</p>
<p>Men poenget underbygger hvor tett det nasjonale forbundet er knyttet til en kulturelt bekymringsfull premissleverandør. Og det viser igjen hvor viktig det er at systemet flomlyses og utfordres.</p>
<p>Slik sett er Kristoffersen-saken viktig uavhengig av utfall, fordi hele oppbyggingen av idrettsmakten er diskutabel og er noe vi behøver å snakke mer om.</p>
<p>Her vil en problematisering ha informasjonsverdi på systemhold.</p>
<p>Men i denne spesifikke saken er spørsmålet om det lykkes å overbevise dommeren om Norges Skiforbund har brutt europeiske rettsregler.</p>
<p>Her tyder det på at forbundet har en stødig prosessfullmektig i Per Andreas Bjørgan.</p>
<p>Det var klart for kontringer i Oslo tingrett fra morgenen tirsdag: Fra forbundets side står fellesskapshensyn i sentrum for virkelighetsforståelsen, og det ble brukt mye tid på å underbygge hvorfor denne siden mener det ikke stemmer at de nedprioriterer bredde og utvikling.</p>
<p>Det ble også understreket hvordan Kristoffersen sitter på ti private avtaler, at han har tjent svært gode penger - og at det ikke er i Norges Skiforbunds interesse å stikke kjepper i hjulene for egne utøvere. Dessuten fremla advokat Bjørgan hvorfor hans side mener at en Red Bull -deal ikke nødvendigvis er fryd og gammen i det lange løp.</p>
<p>Nå som vitneførselen står for tur vil en rekke interessante temaer komme opp, for eksempel rundt arbeidet som ledelsen i den daværende alpinkomiteen la ned for å finne en mer utøvervennlig hjelmpolicy, som skistyret sa nei til. Og allerede har Kristoffersen selv langet ut mot det han mener er svakheter i opplegget.</p>
<p>Til syvende og sist koker selve saken ned til om Kristoffersen-siden kan godtgjøre at det foreligger en urimelig restriksjon, eller en utilbørlig misbruk av monopolmakt.</p>
<p>Trolig skal det mye til før retten lander på å underkjenne det satte systemet i skisporten. Men det er uansett svært sunt at ulike sider ved dette utfordres og belyses.</p></div></body></document>
