<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190526-kan-vinne-29-mill-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/zGxo75/kan-vinne-2-9-mill-i-dag-tenker-ikke-paa-pengene" frk="365 13 28 2134"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 06:17"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan vinne 2,9 mill. i dag: – Tenker ikke på pengene</div>
<div type="ingress">Etter en sensasjonell 2. plass i verdens tøffeste travløp, Prix d’Amerique, skal trønderhesten Looking Superb prøve å vinne det legendariske Elitloppet søndag. Eieren prøver å skru ned forventningene.</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">Mindre enn 40 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>TRE VENNER: Looking Superb, Ann Kristin og Kolbjørn Selmer i forbindelse med Prix d’Amerique i vinter. Foto: Privat</p> <p>Looking Superb på vei inn til 2. plass i Prix d’Amerique. Foto: Eirik Stenhaug</p></div>
<div type="text">
<p>– Hvis Looking Superb kommer til finalen, så er jeg fornøyd. Dette er så stort for meg. Det blir ikke noe større enn dette, sier Kolbjørn Selmer til VG.</p>
<p>Det vanker 2,9 mill. norske kroner om hesten skulle vinne både kvalifiseringen og finalen på Solvalla.</p>
<p>– Jeg tenker ikke på pengene, fastslår Kolbjørn Selmer.</p>
<p>Her kan du se VGs travtips fra vår ekspert Anders Olsbu</p>
<p>– Jeg tenker på at vi får lov til å være med i dette løpet.</p>
<p>Han innrømmer at han begynner å kjenne på nervene. Kan Looking Superb bli den tredje norske hesten som triumferer i Elitloppet? Det skjedde da Rex Rodney og Kjell Håkonsen vant i 1986 og da Steinlager og Per Oleg Midtfjeld vant i 2005.</p>
<p>Jean Michel Bazire er opptatt og kan ikke kuske hesten søndag. Han har imidlertid sendt sønnen Nicolas for å følge med. Og i sulkyen skal den svenske superkusken Åke Svanstedt sitte. Han holder vanligvis til i USA, men kommer til Sverige for å kjøre trønderhesten.</p>
<p>Svanstedt har vunnet Elitloppet to ganger tidligere: I 2004 med Gidde Palema og i 2009 med Torvald Palema.</p>
<p>– Etter at Looking Superb kom til stallen til en av verdens beste trenere,Jean Michel Bazire, har hesten vært som forvandlet, VGs travekspert Anders Olsbu.</p>
<p>Kolbjørn Selmer forteller at han eier «pluss/minus 20 hester» og håper at han har flere stjerner på gang, både i kaldblods og varmblods.</p>
<p>Looking Superb er den eneste firbeinte norske representanten i Elitloppet, men på to bein har vi Kenneth Haugstad, som det klassiske løpet for aller første gang. Han flyttet til Sverige i januar 2002 for å følge travdrømmen. Nå skal han sitte i kusken bak Heavy Sound,</p>
<p>– Det er en stor drøm som går i oppfyllelse, sier mannen fra Fåberg.</p></div></body></document>
