<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-17-aring-ranet-pa-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/a2VP65/17-aaring-ranet-paa-tog-i-asker-politiet-soeker-etter-ti-menn" frk="271 19 31 1557"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 01:05"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">17-åring ranet på tog i Asker – politiet søker etter ti menn</div>
<div type="ingress">En 17 år gammel gutt ble truet med kniv og ranet på et tog på vei fra Billingstad til Lillestrøm natt til fredag. Politiet søker etter ti menn i slutten av tenårene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22.02.19 02:05 Oppdatert: 22.02.19 07:16</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk klokken 01.20 telefon fra en 17 år gammel gutt som rundt 30 minutter før hadde blitt ranet på et tog i Akershus.</p>
<p>– Et sted mellom Billingstad og Sandvika kom ti unge menn på toget, rundt 18 år gamle, tett på fornærmede. De presset en kniv opp mot beinet hans og truet ham til å gi fra seg jakken, sier operasjonsleder Tor Jøkling i Oslo politidistrikt til NTB klokken 01.50.</p>
<p>17-åringen ble ikke fysisk skadet, men Jøkling sier fornærmede ble rystet. Operasjonslederen betegner ranet som et grovt ran. 17-åringen ga fra seg jakken.</p>
<p>Jøkling sier at de har vært i kontakt med toglederen på det aktuelle toget. De skal innhente videoopptak for å få mer informasjon om hva som har skjedd. Han sier at de foreløpig har lite å gå etter, annet enn at mennene var mørke i huden.</p>
<p>Operasjonslederen sier de har varslet Øst politidistrikt, ettersom toget skulle stoppe på Lillestrøm.</p>
<p>Politiet skriver på Twitter at de også ønsker å komme i kontakt med passasjerer som var på tog L1 avgang fra Billingstad kl 00.43 til Lillestrøm som kan ha obeservert noe.</p>
<p>Klokken 03.20 opplyser politiet at de har snakket med fornærmede og at de oppretter anmeldelse.</p>
<p>– Per nå har vi ikke mottatt nye opplysninger i saken, og den går over til etterforskning. Vi avslutter de operative tiltakene, skriver politiet på Twitter.</p></div></body></document>
