<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190916-arsenal-totalslaktes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/JoMnGX/arsenal-totalslaktes-etter-historiske-tall-sjokkerende" frk="318 12 25 2003"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 11:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal totalslaktes etter historiske tall: – Sjokkerende</div>
<div type="ingress">Arsenal-forsvaret får knallhard medfart i britiske medier etter å ha blitt fullstendig avkledd av tabelljumbo Watford.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>AVKLEDD: En skuffet David Luiz konstaterer at Arsenal kun får med seg ett poeng fra bortekampen mot Watford. Foto: BEN STANSALL / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>31 er tallet som trolig skaper alvorlige bekymringer for Arsenal-manager Unai Emery dagen etter at laget hans rotet bort en 2 – 0-ledelse til 2 – 2 borte mot Premier Leagues sisteplass Watford, som spilte sin første kamp etter å ha sparket sin manager Javi Gracia og hentet tilbake Quique Sánchez Flores.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3"> United-stjernen forklarte seg etter Solskjær-stikk</div>
<div type="text">
<p>31 er antallet avslutninger Watford presterte mot Arsenal, som kun hadde syv målforsøk i løpet av den vidåpne søndagskampen. Det er den verste noteringen som er registrert for Arsenal siden statistikkbyrået Opta begynte å telle i 2003.</p>
<p>– Det er rett og slett uakseptabelt for en klubb på størrelse med Arsenal. Ja, de har falmet det siste tiåret, men de er fortsatt Arsenal, og å tillate 31 avslutninger er sjokkerende, skriver den anerkjente kommentatoren Henry Winter i The Times.</p>
<p>Etter fem serierunder er Arsenal, med 96 avslutninger imot, det laget som har sluppet til klart flest skuddforsøk – ikke bare i Premier League, men også når man inkluderer La Liga, Serie A, Bundesliga og Ligue 1.</p>
<p>– Jeg skrek til TV-skjermen flere ganger, sier Arsenal-legenden Martin Keown til BBC.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik forklarer Solskjær trenden som vekker oppsikt</div>
<div type="text">
<p>Baklengsmålene var av det pinlige slaget: Først scoret Tom Cleverley etter et klumsete balltap av Sokratis Papastathopoulos i et forsøk på å spille seg ut bakfra, så scoret Roberto Pereyra på en straffe som David Luiz på klønete vis hadde laget.</p>
<p>– Alarmklokkene bør ringe for Emery. Han må komme seg på treningsfeltet og få orden på ting, sier Keown.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier LeagueSesong 2019/2020</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Premier League</p></div></body></document>
