<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190402-trump-loy-foran-stol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/70pM4K/trump-loey-foran-stoltenberg" frk="368 5 12 2095"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 23:54"/>
<attribute name="author" value="Erlend Fernandez Stedding, Robert Simsø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump løy foran Stoltenberg</div>
<div type="ingress">Med den norske NATO-sjefen som vitne sa USAs president at faren hans ble født i et vakkert sted i Tyskland. Fred Trump ble født i bydelen Bronx i New York.</div>
<div type="author">Erlend Fernandez Stedding, Robert Simsø</div>
<div type="date">Publisert: 03.04.19 kl. 01:54</div>
<div type="caption"><p>NEIN! Donald Trump fortalte nok en gang løgnen om at faren Fred ble født i Tyskland. Foto: Thomas Nilsson / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Under møtet med Jens Stoltenberg i Det hvite hus på tirsdag tok Donald Trump blant annet opp sin frustrasjon over at Tyskland bruker 1,2 prosent av BNP på forsvar. USA bruker til sammenligning 3,4 prosent.</p>
<p>Det er dypt urettferdig mener USAs president.</p>
<p>– Ærlig talt, Tyskland betaler ikke sin rettferdige del. Jeg har stor respekt for Angela, og jeg har stor respekt for landet.</p>
<p>Og så la han til, nok en gang, foran verdenspressen:</p>
<p>– Faren min er tysk, ikke sant, var tysk. Og født i et veldig vakkert sted i Tyskland, så jeg har sterke bånd til Tyskland, sa Trump, med Stoltenberg ved sin side.</p>
<p>Faren Fred Trump var riktignok barn av tyske innvandrere, men ble født i USA 11. oktober 1905. I hvert fall ifølge fødselsattesten, som du kan se ved å klikke her.</p>
<p>Trump har ved minst to tidligere anledninger sagt at faren er født i Tyskland.</p>
<p>Den ene gangen i et intervju med Fox News, og den andre i denne reportasjen med CBS News, der han snakket om at foreldrene var fra EU. Det er korrekt at moren var født i Skottland, men faren ble som nevnt ikke født i Tyskland.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrøt av NATO-Jens</div>
<div type="text">
<p>Jens Stoltenberg hadde i dag samtaler med Trump i forbindelse med feiringen av NATOs 70-årsdag.</p>
<p>Nordmannen takket for Trumps støtte til forsvarsalliansen - og for rosen han gjentatte ganger har fått av USAs president.</p>
<p>– Takk for din sterke forpliktelse til NATO, sa Stoltenberg, som trakk frem at medlemslandene nå betaler mye mer inn til NATO.</p>
<p>Dette har vært en kampsak for Trump.</p>
<p>– Vi vil bare at det skal være rettferdig, også overfor amerikanske skattebetalere, sa Trump, som skrøt av utviklingen i alliansen under nordmannens ledelse.</p>
<p>– Han har vært en fantastisk leder for NATO. Media gir meg aldri anerkjennelse. Men han ga meg anerkjennelse for at flere nasjoner betaler mer nå, sa Trump.</p></div></body></document>
