<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190323-lihaug-gjor-comeback.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/lAzAxL/lihaug-gjoer-comeback-paa-hjemmebane-i-kveld-min-stoerste-kamp" frk="722 12 48 3956"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 10:45"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lihaug gjør «comeback» på hjemmebane i kveld: – Min største kamp</div>
<div type="ingress">Proffbokser Tim-Robin Lihaug (26) var nærmest avskrevet, men har nektet å gi opp boksedrømmen. I kveld fyller han Sotra Arena like ved barndomshjemmet, og håper en seier mot finske Timo Laine (34) skal sette fyr på karrieren.</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">23.03.19 11:45 Oppdatert: 23.03.19 11:57</div>
<div type="caption"><p>BOKSER I KVELD: Tim-Robin Lihaug, her avbildet i 2017, skal bokse foran hjemmefansen i Sotra Arena i kveld. Foto: Butt, Mariam / NTB scanpix</p> <p>VUNNET TO SISTE: Tim-Robin Lihaug jubler etter seieren mot Vasyl Kondor i Arendal i februar i fjor. Han vant også en kamp i juni. Foto: Schrøder, Tor Erik / NTB scanpix</p> <p>GODE VENNER: Thomas Hansvoll (t.v.), som her trener Tim-Robin Lihaug i forkant av kampen mot Arthur Abraham, skal ha mye av æren for at stevnet i Sotra er blitt noe av. Foto: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg gleder meg noe helt sinnssykt, og har trent så lenge for dette nå, sier Lihaug til VG.</p>
<p>Han er fortsatt bare 26 år gammel, men har 22 proffkamper på CV-en. Lihaug har jevnt over blitt matchet ganske tøft, og står med 18 seirer og fire tap.</p>
<p>I 2016 bokset han mot den tyske stjernen Arthur Abraham, og han har vært i aksjon på storstevne i Oslo Spektrum. Det er likevel når rundt 2000 tilskuere samler seg i Sotra Arena i kveld, at han får karrierens høydepunkt.</p>
<p>Hansvoll stoppet kampen da Lihaug tapte: – Mitt ansvar å gjøre det</p>
<p>– Ja, dette er min største kamp. Da jeg ble proff i 2012 drømte jeg om å bokse på hjemmebane, men etter at jeg tapte to kamper i 2017 så alt mørkt ut, sier Lihaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjem til Bergen</div>
<div type="text">
<p>At han tapte på teknisk knockout mot Abraham i 2016 var ingen stor sportslig nedtur, men året etter ble det poengtap mot både Tomas Adamek og Sergey Gorokhov – boksere som i alle fall på papiret burde blitt slått.</p>
<p>– Jeg var ganske deppet etterpå, og vurderte hva jeg skulle gjøre. Jeg følte jeg hadde så mye mer å gi og grublet på hvordan jeg skulle få det til, forteller Lihaug.</p>
<p>Løsningen ble å satse for fullt hjemme i Bergen. Der har han trener Trevor Ambrose, kjæresten Renate Fossheim i tillegg til foreldre, søsken og venner.</p>
<p>– Jeg lært mye av årene i utlandet, men det var riktig for meg å komme hjem. Nå har jeg det veldig, veldig bra, sier Lihaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Dugnad</div>
<div type="text">
<p>Kveldens boksestevne er da også en «dugnad» der familie og venner har bidratt på alle plan.</p>
<p>– Pappa hentet motstanderen min på flyplassen, og det er venner som har hjulpet til å rigge opp i arenaen. Vi er ikke så mange, men det er en enorm støtte jeg får, roser hovedpersonen.</p>
<p>Vinner han kampen, så er han IBOs interkontinentale mester i lett tungvekt, og i tillegg WBOs europamester. Det er først og fremst belter som vil gi ham ranking i de respektive forbundene.</p>
<p>– Hvis jeg leverer slik jeg håper, så vet jeg at det ikke er så langt opp til det øverste nivået, sier Lihaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Hansvoll sentral</div>
<div type="text">
<p>Tidligere proffbokser Thomas Hansvoll har bidratt mye for å få til stevnet. Han var Lihaugs trener i kampen mot Abraham, og de har holdt kontakten siden.</p>
<p>– Vi har blitt veldig gode venner, og jeg gjør dette først og fremst for Tim. Han har hatt en del nedturer. Jeg har brukt mye tid på å støtte ham, og tro på seg selv. Det har han tatt til seg, og nå bokser han om to gjeve titler og om topp 15-verdensranking, sier Hansvoll til VG.</p>
<p>– I høst ville ingen støtte ham. Sauerland ga en kald skulder, og han slet med å få kamper. Det var da jeg sa: «OK, da gjør vi det selv.» Vinner han, så åpner mange dører seg igjen, og jeg må si at Trevor gjør en fantastisk jobb med Tim, roser Hansvoll.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere lokale innslag</div>
<div type="text">
<p>Sotraværing, og MMA-utøver, Alexander Jacobsen gjør comeback som proffbokser i kveld. Han møter finske Dimitri Faltin (to seirer, to tap). Adam Mekdad, også han fra Bergen, proffdebuterer mot Anti Hietala (fire seirer, null tap), og i tillegg er det flere amatørkamper mellom norske og finske boksere.</p>
<p>Lihaug møter altså Laine, som har 22 seirer og 11 tap i karrieren, og over 200 amatørkamper. Boksestevnet starter kl. 18.30, og vises på TV 2 Sumo.</p></div></body></document>
