<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191124-seriemester-molde-sl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/LAQ5bq/seriemester-molde-slo-vaalerenga-i-maalfest" frk="502 3 10 2832"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 21:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seriemester Molde slo Vålerenga i målfest</div>
<div type="ingress">(Vålerenga - Molde 2 – 4) Gullfesten ser ikke ut til å ha gått på bekostning av formen til Molde. Søndag dro de i land en ny seier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GULT KORT: Ohi Omoijuanfo får det gule kortet av Rohit Saggi etter å ha gestikulert mot Vålerenga-fansen. Foto: Stian Lysberg Solum</p> <p>Foto: Stian Lysberg Solum</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke noen tvil om at de er Norges beste fotballag akkurat nå, er Ronny Deilas dom overfor Eurosport.</p>
<p>Det så imidlertid lovende ut for Deila og co da Bård Finne banket vertene i føringen, men det tok ikke lang tid før Molde svarte.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Først var det Eirik Hestad som satte inn 1 – 1 etter en god pasning fra Ohi Omoijuanfo, som samtidig pådro seg gult kort etter å ha gestikulert mot Vålerenga-fansen.</p>
<p>– Det er de som skriker hele kampen og gestikulerer til meg og sier masse. Da må de tåle å få tilbake. Sånn er det, fortalte Ohi i pauseintervjuet med Eurosport.</p>
<p>– Hva sa de til deg?</p>
<p>– Det tror jeg ikke at jeg vil si på kamera. De står og skriker hele kampen. Da fortjente de det. Hvis de får lov til å vise følelser på den måten, så skal jeg også få lov til det.</p>
<p>Les alt om kveldens eliteserierunde her</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Eikrem, Evjen eller Børven blir årets spiller i Eliteserien: – Kunne valgt hvem som helst fra Molde</div>
<div type="title" level="3">Scoring i debuten fra start</div>
<div type="text">
<p>Ohi kunne gå i garderoben med en 2 – 1-ledelse, etter at Mathis Bolly hadde sendt gjestene i føringen etter flott forarbeid av Eirik Hestad.</p>
<p>– Vi kan ikke gi bort to mål, sier Deila til Eurosport.</p>
<p>Ronny Deila gjorde et grep i pausen og endret strukturen på midtbanen. VIF startet også andre omgang bedre, og fikk belønningen da Mayron George stanget inn 2 – 2.</p>
<p>Men Molde hadde mer å by på. Først satte Tobias Christensen ballen i mål i sin første seriekamp fra start for Molde.</p>
<p>– Det var veldig gøy, sier sørlendingen til Eurosport.</p>
<p>Etzaz Hussain satte spikeren i kista ti minutter før full tid.</p>
<p>– Vi gjør en voksen bortekamp. Jeg liker ikke at vi slipper inn to på dødball, men ellers kjører vi kampen og har god kontroll, sier Erling Moe til Eurosport.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Molde-spiller vekker oppsikt: Har snart passert ni helmaraton</div>
<div type="title" level="3">Deila lover bedring</div>
<div type="text">
<p>Mens Molde avslutter med Bodø/Glimt på hjemmebane i siste kamp, skal Vålerenga møte nedrykkstruede Mjøndalen på Consto Arena.</p>
<p>Vålerenga ender etter alt å dømme på 10. plass. Opp til Haugesund er det tre poeng.</p>
<p>– Det har vært en skuffende høstsesong. Vi viser at vi har et bra toppnivå, men det har svingt for mye, spesielt i høst. Det blir godt å få en periode hvor vi får trent litt godt igjen, så skal vi slå enda hardere tilbake neste år, sier Deila.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
