<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190918-netanyahus-dager-som.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jdXmww/netanyahus-dager-som-statsminister-kan-vaere-talte" frk="741 2 11 4542"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 17:28"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Nils-Inge Kruhaug"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netanyahus dager som statsminister kan være talte</div>
<div type="ingress">Valget i Israel endte i dødt løp, men mye tyder på at Benjamin Netanyahus dager som statsminister snart er omme.</div>
<div type="author">NTB-Nils-Inge Kruhaug</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Benjamin Netanyahu kan komme til å måtte vinke farvel til statsministerposten etter tirsdagens valg i Israel. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Netanyahus høyreparti Likud ser ut til å ha fått 31 representanter i den israelske nasjonalforsamlingen når 91 prosent av stemmene er telt opp.</p>
<p>Det holder ikke til flertall selv med støtte fra høyrenasjonalistiske og ultraortodokse partier.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Netanyahu valgnatten: – Israel trenger en sterk sionistisk regjering</div>
<div type="text">
<p>Felleslista Blått og hvitt, under ledelse av tidligere forsvarssjef Benny Gantz, ser også ut til å ha fått 32 seter i Knesset, men har heller ikke nok støtte fra andre partier til å overta makten.</p>
<p>Avigdor Lieberman og hans parti Yisrael Beiteinu, som tvang fram nyvalg da de forlot regjeringen, oppfordrer de to blokkene til å danne samlingsregjering, sammen med ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Gantz nekter</div>
<div type="text">
<p>Gantz nekter å sitte i regjering med korrupsjonssiktede Netanyahu, men kan komme til å ombestemme seg dersom Likud kommer opp med en annen leder, tror seniorforsker Jørgen Jensehaugen ved Institutt for fredsforskning (PRIO).</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Netanyahus skjebne avgjøres: – Kjemper for sitt politiske liv og sitt liv som fri mann</div>
<div type="text">
<p>– Jeg tør ikke å spå slutten på Netanyahu, det har blitt spådd så mange ganger før. Men det er veldig vanskelig å se for seg at han kan fortsette etter dette valget, slik resultatet nå ser ut, sier han til NTB.</p>
<p>Seniorrådgiver Marte Heian-Engdal ved Norsk senter for konfliktløsning (NOREF) er enig.</p>
<p>– Netanyahu har fått et klart svekket mandat, men det kan aldri utelukkes at han fortsetter, sier hun til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Korrupsjonssiktet</div>
<div type="text">
<p>– Korrupsjonssaken mot Netanyahu forsvinner ikke, og han går derfor svekket inn i regjeringsforhandlingene, sier Heian-Engdal.</p>
<p>Den israelske statsministerens håp har vært at de høyrenasjonalistiske og ortodokse partiene skulle gi ham immunitet mot straffeforfølgelse i bytte mot at han annekterer okkuperte palestinske områder. Men det ser ut til å være knust.</p>
<p>– Han kan heller ikke føle seg 100 prosent trygg på sitt eget parti. Det er gryende misnøye innad i Likud, som kan komme til å ofre ham for å berge regjeringsmakten. Noen klar arvtager fins ikke, så det vil i så fall ende med et rotterace, sier Heian-Engdal.</p></div>
<div type="title" level="3">Kynisk</div>
<div type="text">
<p>Jensehaugen ved PRIO utelukker ikke at Lieberman kan komme til å ombestemme seg og på nytt bli med i en Netanyahu-ledet regjering.</p>
<p>– Lieberman er en ganske kynisk politiker som gjør det han må. Han har spilt høyt og vunnet på det, men man kan ikke helt utelukke at han på nytt vil samarbeide med Netanyahu om han får nok igjen for det, sier han.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Israels statsminister: «De vil ha meg i fengsel»</div>
<div type="text">
<p>Liebermans krav om at ortodokse må avtjene verneplikt på lik linje med andre israelere, virker imidlertid absolutt, mener Jensehaugen.</p>
<p>– Derfor er det mer naturlig at Lieberman lener seg mot Gantz, tror han.</p></div>
<div type="title" level="3">Palestinske partier</div>
<div type="text">
<p>Palestinerne i Israel utgjør drøyt 20 prosent av befolkningen og stilte til valg med en fellesliste bestående av fire partier. Den ligger an til å få tolv representanter og bli tredje størst i Knesset.</p>
<p>– Jeg ser ikke for meg at denne Felleslista kan samarbeide med Liebermans parti, men muligens med de venstreorienterte partiene. Gantz har sagt seg villig til å snakke med dem, sier Jensehaugen.</p>
<p>Heian-Engdal tviler på at Felleslista vil støtte aktivt opp om et regjeringsalternativ.</p>
<p>– Jeg tror at de vil lande på at de er best tjent med å være det største partiet i opposisjon, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Religionens rolle</div>
<div type="text">
<p>For palestinerne i de okkuperte områdene, som ikke har stemmerett, vil valget uansett ikke resultere i noen positiv utvikling, tror Heian-Engdal.</p>
<p>– De store slagene som nå venter i koalisjonsforhandlingene, vil dreie seg om alt annet enn palestinerne og en palestinsk statsdannelse, sier hun.</p>
<p>– Slagene vil dreie seg om religion og religionens rolle i det jødiske samfunnet, om verneplikt, offentlig transport og håndhevelse av sabbaten, tror Heian-Engdal.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke lenger status quo</div>
<div type="text">
<p>Gantz har i likhet med Netanyahu tatt til orde for å annektere Jordan-dalen, men det er høyst uklart hvilken politikk den tidligere forsvarssjefen kommer til å føre om han kommer i maktposisjon.</p>
<p>Selv om det ikke blir snakk om annektering, er det galt å snakke om status quo, mener Heian-Engdal.</p>
<p>– Status quo er blitt en bevegelig tilstand, sier hun, med henvisning til at Israel stadig utvider bosetningene i de okkupere områdene.</p></div></body></document>
