<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190922-tre-dansker-tiltalt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/RR8q5x/tre-dansker-tiltalt-for-smugling-av-16-tonn-hasj-til-norge" frk="357 27 58 2142"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 08:44"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre dansker tiltalt for smugling av 1,6 tonn hasj til Norge</div>
<div type="ingress">Tre danske menn må mandag møte i Oslo tingrett tiltalt for smugling av minst 1.647 kilo hasj til Norge fra Danmark.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Mandag starter rettssaken mot tre danske menn som er tiltalt for smugling av over 1,6 tonn hasj. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den hovedtiltalte, en 53-åring som for tiden sitter i varetekt i Sarpsborg fengsel, fraktet ifølge tiltalen hasjen med bil fra Danmark via Sverige til Trysil. Dette skjedde ti ganger over et halvår fra 6. desember 2017 til juni 2018, ifølge tiltalen.</p>
<p>De to andre tiltalte, en 68-åring og en 47-åring, medvirket blant annet ved å klarere grenseovergangene mellom Danmark og Sverige og mellom Sverige og Norge i forbindelse med innførslene. 47-åringen overleverte ifølge tiltalen også selv hasjpartier til mottakerne.</p>
<p>Den 68-år gamle mannen, som også er varetektsfengslet i Norge, skal ha medvirket ved seks smuglerturer, mens 47-åringen skal ha bidratt under en av turene.</p></div>
<div type="title" level="3">50 millioner</div>
<div type="text">
<p>I tiltalen legges det også ned påstand om inndragning av mer enn 50 millioner kroner i utbytte fra den tiltalte 53-åringen.</p>
<p>Danskene ble pågrepet 28. juni i fjor. Samtidig ble det foretatt en razzia mot et narkotikadepot i Danmark der det ble funnet 1,8 tonn hasj. 70-åringen som eide boligen der hasjen ble oppbevart, ble i april dømt til seks års ubetinget fengsel i Danmark, men han har anket dommen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Danske storsmuglere tatt i Norge: Siktet for innførsel av over 100 kilo hasj </div>
<div type="text">
<p>– Utenom Eirik Jensen-saken kan jeg ikke huske å ha vært borti en sak som involverer så mye hasj, sa statsadvokat Carl Fredrik Fari til TV 2 i begynnelsen av september.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere politimannen Erik Jensen ble i september 2017 dømt til 21 års fengsel for grov korrupsjon og medvirkning til innførsel av 13,9 tonn hasj. Andre gangs behandling av ankesaken mot Jensen starter 6. november.</p>
<p>I tillegg til de tre danskene er over 30 andre personer siktet eller tiltalt i saken. Flere av dem knyttes ifølge TV 2 til den kriminelle gjengen Young Bloods.</p>
<p>Alle tre nekter straffskyld. Oslo tingrett har satt av fire uker til saken.</p></div></body></document>
