<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190927-trumps-jakt-pa-varsl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/BRdOrv/trump-jakter-paa-varslerens-kilder-jeg-vil-vite-hvem-personen-er" frk="550 1 4 3443"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 07:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps jakt på varsleren vekker oppsikt: – Meningen er å true vitnene</div>
<div type="ingress">På et arrangement med amerikanske toppdiplomater skal president Donald Trump ha sagt at de i gamle dager håndterte spioner og forræderi «litt annerledes enn vi gjør nå».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I HARDT VÆR: Donald Trump møtte torsdag politisjefer fra hele USA på plenen utenfor Det hvite hus. Foto: ERIN SCOTT / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil vite hvem personen er. Hvem er personen som ga varsleren denne informasjonen? Det er nesten som en spion. Dere vet hva vi gjorde i gamle dager da vi var smarte? Ikke sant? Spioner og forræderi, vi pleide å håndtere det litt annerledes enn vi gjør nå.</p>
<p>Det sa president USAs president Donald Trump til under et privat arrangement på Intercontinental Hotel i New York torsdag, ifølge New York Times.</p>
<p>De skriver at tilhørerne for det meste var medlemmer av USAs FN-delegasjon og deres familier. Utbruddet hans skal ha sjokkert flere av de rundt 50 tilhørerne, og har også vekket sterke reaksjoner i ettertid.</p>
<p>Etterretningssjef om varslersak: – Unik og uten presedens</p></div>
<div type="title" level="3"> – Oppfordring til vold vil avskrekke andre</div>
<div type="text">
<p>Personen som varslet om Trump skal nemlig ha fått sin informasjon fra ansatte i Det hvite hus, og det er vedkommende presidenten nå vil ha tak i.</p>
<p>– Denne typen oppfordring til vold vil avskrekke andre vitner når de står frem. Og det er det som er meningen, å true vitnene, sier Adam Schiff, som leder etterretningskomiteen og blant annet ledet utspørringen av fungerende etterretningssjef Joseph Maguire torsdag, skriver LA Times, som har publisert et lydopptak av Trumps tale.</p>
<p>Donald Trump risikerer riksrett: Dette er aktørene</p>
<p>Flere ledende demokrater, blant annet lederne av etterretningskomiteen og utenrikskomiteen i Representantenes hus, skriver i en felles uttalelse at USAs lover forbyr noen å prøve å påvirke, true eller presse noen fra å vitne for kongressen.</p>
<p>– Trusler om vold fra landets leder har en skremmende effekt på hele varslerprosessen, noe som har alvorlige følger for vårt demokrati og nasjonale sikkerhet, sier demokratene i uttalelsen.</p>
<p>Representant for Demokratene og medlem av etterretningskomiteen, Raja Krishnamoorthi, sier ifølge Reuters at det er helt essensielt at komiteen hører fra Trump-varsleren.</p>
<p>– Vi må høre fra varsleren tidligst mulig, fordi jeg er bekymret for noen av presidentens uttalelser om varsleren, og for om han kommer til å hevne seg på ham, sier Krishnamoorthi.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere ansatte «dypt bekymret» over varselet</div>
<div type="text">
<p>Det hvite hus har ikke kommentert saken.</p>
<p>I varselet, som ble offentliggjort torsdag, står det at flere ansatte ved det Hvite hus var «dypt bekymret» av innholdet i samtalen, og at også jurister ved det Hvite hus ble påkoblet, fordi flere i staben stilte spørsmål ved hvordan de skulle håndtere at de hadde bevitne at «presidenten misbrukte sin makt for personlig vinning».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kilder til amerikansk avis: Varsleren er en CIA-ansatt</div>
<div type="text">
<p>– Jeg fant anklagene i varselet svært urovekkende, og også veldig troverdige, sa Schiff etter at de fikk se varselet onsdag.</p>
<p>Varselet bygger på en samtale Trump hadde med den ukrainske presidenten Volodymyr Zelenskyj 25. juli i år.</p>
<p>I referatet publisert torsdag, kommer det frem at Trump oppfordret presidenten i Ukraina til å gjøre undersøkelser knyttet til tidligere visepresident Joe Biden.</p>
<p>Det kommer også frem at Trump ba Zelenskyj om å kontakte både den amerikanske justisministeren William Barr og Trumps personlige advokat Rudolph Giuliani.</p></div></body></document>
