<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-solberg-og-dale-jakt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vmqkpB/solberg-og-dale-jaktet-ulydige-vogntogsjaafoerer" frk="307 2 5 1906"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 19:24"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg og Dale jaktet «ulydige» vogntogsjåfører</div>
<div type="ingress">Statens vegvesen hadde med seg forsterkninger på vogntogkontroll i Ørje tirsdag. Både statsminister Erna Solberg og samferdselsminister Jon Georg Dale deltok.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26.02.19 20:24</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Erna Solberg (H) og samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) deltok tirsdag kveld på en vogntogkontroll på Ørje i Østfold. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>PÅ KONTROLL: Statsminister Erna Solberg (H) og Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) på vogntogkontroll på Ørje tirsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har fått høre om mange vogntog og sjåfører som er tatt på veldig ulike ting – alt fra promille og dårlig sikret last til tekniske mangler med vogntogene. Det er for mange som er i for dårlig stand, sier Solberg (H) til NTB.</p>
<p>I ytterste konsekvens er resultatet av vogntog med for dårlige dekk eller sjåfører uten kompetanse til å ferdes på norske vinterveier, dødsulykker, advarer statsministeren.</p>
<p>Mot normalt ble alle vogntog stanset, og kontrollen la spesielt vekt på vinterutrustning. Det var Statens vegvesen som utførte kontrollene, men utrykningspolitiet og Tollvesenet var til stede.</p>
<p>– Utgangspunktet er at alle som reiser over grensene, skal vite at de risikerer å bli kontrollert når som helst, sier Dale, som advarer sjåfører mot å «vente ut» kontrollen på andre siden av grensen.</p>
<p>– Det klarer de ikke, sier han.</p>
<p>Dale (Frp) fremholder at 50 av de omkring 300 vogntogene som ble kontrollert tirsdag kveld, fikk pålegg på grunn av mangler.</p>
<p>– Det viser at vi har en jobb å gjøre, konstaterer han.</p>
<p>Dale vil vurdere om det er behov for å stramme inn regelverket ytterligere, blant annet ved å stille strengere krav til vinterdekk og gi høyere bøter til sjåfører som ikke følger reglene.</p>
<p>– Men vi ser heldigvis at antall ulykker har gått ned de siste årene, noe som forhåpentligvis også henger sammen med innskjerpinger. I sum er det trygt å ferdes på norske vinterveier.</p></div></body></document>
