<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190627-gjorde-tidenes-stors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/MRaaAr/gjorde-tidenes-stoerste-kosmetikkbeslag" frk="257 38 62 1629"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 09:38"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjorde tidenes største kosmetikkbeslag</div>
<div type="ingress">Tollere på Oslo Lufthavn har beslaglagt kosmetikk for 1,2 millioner kroner i åtte smuglingsforsøk. I juni gjorde de det som trolig er et rekordbeslag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STOR FANGST: Tollerne på Oslo Lufthavn beslagla 10. juni kosmetikk verdt 890 000 kroner da seks kongolesiske kvinner ble stoppet i tollkontroll. Foto: Tolletaten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det som trolig er tidenes største tollbeslag av kosmetikk i Norge, ble foretatt 10. juni. Da ble seks kongolesiske kvinner stoppet i tollkontroll på Gardermoen.</p>
<p>– De seks kongolesiske statsborgerne kom med fly fra Etiopia til Oslo på formiddagen 10. juni. Vi avdekket kosmetikk/hudkremer til en samlet verdi på 890.000 kroner. Varene til den ene av de reisende var verdt 500.000 kroner, opplyser kontorsjef Hans Wilhelmsen i tollkontrollen på Oslo Lufthavn.</p>
<p>Han tror dette er det største tollbeslaget av kosmetikk noensinne i Norge.</p>
<p>De seks kvinnene ble anmeldt og bøtelagt for smuglingsforsøket. Den største boten var på 100.000 kroner.</p>
<p>Knappe en uke senere, 16. juni, ble en nederlandsk statsborger tatt med kremer og andre kosmetiske artikler verdt 204.000 kroner da hun kom med fly fra Etiopia. Merverdiavgiften som skulle vært betalt for varepartiet, beløper seg til 51.000 kroner. Kvinnen har fått en bot på 50.000 kroner.</p>
<p>Det første forsøket på å smugle kosmetikk i store mengder til Norge fra Afrika ble avdekket 3. juni på Oslo Lufthavn. Tollerne stoppet da en belgisk-kongolesisk kvinne med kosmetikk verdt 30.000 kroner.</p>
<p>Har man vært ute av landet i minst 24 timer, er grensen for hvor mye kosmetikk man kan ta med seg 6.000 kroner.</p></div></body></document>
