<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190222-har-kontrakt-med-bad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/J1ax66/har-kontrakt-med-baade-tv-2-og-norges-skiforbund-enten-eller-northug" frk="647 2 10 3983"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 20:28"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har kontrakt med både TV 2 og Norges Skiforbund: Enten-eller, Northug!</div>
<div type="ingress">Det er prinsipielt problematisk at Petter Northug er under kontrakt – og får betalt – av både TV 2 og Norges Skiforbund samtidig.</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">22.02.19 21:28 Oppdatert: 23.02.19 09:38</div>
<div type="caption"><p>På «Senkveld» tidligere i vinter avslørte Petter Northug fremtidsplanene sine. Foto: Håvard Solem, TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>I utgangspunktet har TV 2 skutt gullfuglen.</p>
<p>Kanalen har sikret seg den optimale langrennsstemmen.</p>
<p>Rekk opp hånden den mediebedriften som ikke ville vært ytterst interessert i å samarbeide med Petter Northug .</p>
<p>Showmannen, rappkjeften, oppmerksomhetsgarantisten – og ikke minst fagmannen – er jo som skapt for formidling.</p>
<p>TV 2 skal da også ha all ære for at de sikret seg Northug i stallen. Og basert på innsatsen så langt, har den avgåtte langrennskongen funnet seg fint til rette.</p>
<p>Når det så likevel er grunn til å problematisere sider ved Petter Northugs nye rolle, skyldes det opplysninger som nå kommer frem, som TV 2 ikke har vært så opptatt av å poengtere i sendingene sine.</p>
<p>Nemlig det faktum at Northug ikke bare er under kontrakt med dem. Han er også fortsatt kontraktsbundet til Norges Skiforbund frem til mai, og skal blant annet brukes i kommersiell sammenheng for dem.</p>
<p>Dermed havner midt i et uryddig terreng som er en gjenganger i norsk sportsjournalistikk, samt i gråsonen mellom journalistikk og underholdning: Rolleblanding.</p>
<p>I en så liten andedam er det alltid en fare for å bli for fundamentalistisk, men sporten skal vel ikke være en frisone for grunnleggende faglige prinsipper?</p>
<p>Kjernen i problemstillingen er som følger: Når Petter Northug jobber med et redaksjonelt produkt, bør han ikke samtidig være under kontrakt med, og få betalt av, en aktør det lages redaksjonelt stoff om.</p>
<p>Her er det litt vanskelig å følge TV 2-ledelsens argumentasjon.</p>
<p>Kanalen hevder å være bevisst på hvordan Northugs ekspertrolle formes. Men det er småvrient å forstå at TV 2 synes det er greit å bruke ham i redaksjonell sammenheng, der oppgavene dreier seg om norsk skisport, så lenge han har et arbeidsforhold til forbundet, som selvsagt står helt sentralt.</p>
<p>Ifølge TV 2 hjelper det at Petter Skinstad utfyller ekspertkorpset for å unngå at kanalen og Northug «havner i skvis», men redaktør Vegard Jansen Hagen utdyper ikke hvordan dette eventuelt flytter prinsipielle gjerdestolper.</p>
<p>Det er her også litt interessant at nevnte Skinstad er en ivrig agitator i sosiale medier for å verne om langrenns posisjon og popularitet. Han er samtidig aktiv langrennsløper selv.</p>
<p>Evner man å se egen idrett med tilstrekkelig objektive briller i en idrettspolitisk debatt?</p>
<p>Nå er dette landskapet slett ikke enkelt, og det er sikkert ikke et eneste mediehus som ville gå helt klar for kritikk dersom hver eneste hattebrem skulle dybdeanalyseres.</p>
<p>Det er ikke lenge siden det ble kjent at NRK-ansatte hadde latt seg påspandere av Norges Skiforbund under hoppuken, og i fotballens verdens er hatteparaden en evig myriade av uklare grenseganger.</p>
<p>Kanskje skal man ikke bli mer katolske enn paven, og informasjon fra dem som kjenner innsiden kan være riktig så opplysende.</p>
<p>Men opphever dette behovet for tilstrekkelig faglig regulering av nærhet og avstand?</p>
<p>Det er viktig at vi fortsetter å ha disse diskusjonene.</p>
<p>Faget journalistikk trenger at man hegner om noen grenser, der sport burde være er et fagfelt blant mange, og ikke ha egne spilleregler.</p>
<p>Hadde dette vært litt lenger fremme i ordskiftet, ville det kanskje også etableres en kultur der pressens rolle og funksjon fremstår litt tydeligere for utøverne.</p>
<p>Muligens er en av grunnene til at stjerner jevnlig gir uttrykk for å se på pressen som en heiagjeng, senest representert ved Maiken Caspersen Falla her i Seefeld, at persongalleriet flyter for mye hit og dit.</p>
<p>Vi blir nok aldri helt kvitt problemstillingen med rolleblanding, og kanskje skal vi heller ikke bli det fullt og helt.</p>
<p>Men at Petter Northug enten bør få betalt av Norges Skiforbund eller av TV 2 – og ikke av begge samtidig – burde være temmelig åpenbart.</p></div></body></document>
