<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190325-politiet-kvinne-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/AdvL9x/politiet-kvinne-med-barnevogn-overfalt" frk="277 6 11 1622"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 00:31"/>
<attribute name="author" value="Erlend Fernandez Stedding"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: Kvinne med barnevogn overfalt</div>
<div type="ingress">En kvinne i 30-årene ble søndag kveld angrepet da hun gikk tur på Sem i Vestfold. Gjerningsmannen, som blant annet skal ha truet kvinnen med et skrujern, er foreløpig ikke pågrepet.</div>
<div type="author">Erlend Fernandez Stedding</div>
<div type="date">25.03.19 01:31 Oppdatert: 25.03.19 07:53</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Sør-Øst fikk melding om hendelsen klokken 21.40. Kvinnen skal være fysisk uskadet. Ingen er foreløpig pågrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet: Seksuelt preg</div>
<div type="text">
<p>Politiet ventet flere timer før de opplyste om den dramatiske hendelsen.</p>
<p>– Det er fordi vi må undersøke nøyaktig hva som har skjedd, for en så alvorlig melding kan skape frykt blant lokale beboere, sier operasjonsleder Jan Kristian Johnsrud i Sørøst politidistrikt til NTB.</p>
<p>Like før klokken 8 opplyser politiet til NTB at ingen ennå er pågrepet.</p>
<p>Han kan etter politiets undersøkelser bekrefte at et overfall har funnet sted.</p>
<p>Politiet opplyser at hendelsen skal ha hatt et seksuelt preg.</p>
<p>Hva legger dere i det?</p>
<p>– Jeg har ikke noe å si om hva som har skjedd der. Dette er i forhold til hva fornærmede har fortalt oss, sier Johnsrud til VG, som ikke ønsker å si mer på grunn av den pågående etterforskningen.</p>
<p>– Hun har skreket og ropt, og naboer har hørt det. Det kan ha bidratt til at overfallet opphørte, sa Johnsrud til NTB ved midnatt.</p>
<p>Politiet sier natt til mandag at de leter etter en mann med mulig opprinnelse fra Afghanistan eller Midtøsten i alderen 20 – 40 år. Han hadde ifølge kvinnen kort mørkt hår, mørke klær og refleksvest.</p>
<p>– Vi mistenker at mannen kan være en lokal beboer. Vi er derfor ute med patruljer og leter i området, sier Johnsrud, som håper at publikum som kan ha informasjon om saken tar kontakt med politiet.</p></div></body></document>
