<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191018-massive-opptoyer-fik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/b5d2r5/massive-opptoeyer-fikk-nok-etter-whatsapp-avgift" frk="318 7 14 1962"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 02:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Massive opptøyer: Fikk nok etter WhatsApp-avgift</div>
<div type="ingress">Tusenvis av demonstranter viser natt til fredag sin avsky mot regjeringen i Libanon. Dråpen som fikk begeret til å renne over: En avgift på blant annet WhatsApp-samtaler.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TOK TIL GATENE: Tusenvis tok til gatene i Beirut natt til fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er tusenvis av demonstranter i sentrum av Beirut. Kampropene er i hovedsak mot regjeringen og korrupsjon, forteller et øyenvitne som befinner seg i den libanesiske hovedstaden til VG.</p>
<p>Ifølge nyhetsbyrået Reuters er det andre gang den siste måneden demonstranter viser sin misnøye med regjeringen med protester i gatene.</p>
<p>Bilder og videoer postet på sosiale medier viser stengte gater, brente dekk og branner flere steder i byen.</p>
<p>– Det var ikke ventet at så mange skulle delta, forteller et annet øyenvitne til VG like etter klokken 01.30 lokal tid.</p>
<p>– Det er fortsatt mange mennesker her. Hæren er også her, men de gjør ikke noe, så langt bare står de her.</p>
<p>En rekke av landets innbyggere har i lang tid vært frustrerte over regjeringen og landets økonomi.</p>
<p>I et forsøk på å øke inntektene i landet fortalte informasjonsminister Jamal al-Jarrah om en daglig avgift for lydsamtaler gjennom tjenester som WhatsApp, FaceTime og Facebook-samtaler. I tillegg lanserte han et forslag om å øke momsen med to prosent i 2021 og hvert år fremover til den er på 15 prosent, skriver Reuters.</p>
<p>Nyhetsbyrået skriver videre at avgiften for samtaler via WhatsApp, FaceTime og lignende skal ha blitt opphevet som følge av protestene.</p>
<p>Ifølge Al-Jazeera skal telefonminister Mohammed Choucair komme med mer informasjon om avgiften neste uke.</p>
<p>– Vi er ikke her på grunn av WhatsApp. Vi er her på grunn av alt. Bensin, mat, på grunn av alt, sier en av demonstrantene til Reuters.</p>
<p>Røde Kors i Libanon sier de har fraktet 22 personer til sykehus med pusteproblemer etter at sikkerhetsstyrkene avfyrte tåregass. 77 andre har fått mindre skader, ifølge organisasjonen, skriver NTB.</p></div></body></document>
