<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190612-ingrid-syrstad-engen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/g7Joa1/fransk-gavepakke-var-ikke-nok-norge-felt-etter-var-hjelp" frk="657 5 21 3788"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 22:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingrid Syrstad Engen om VAR-situasjonen: – Skjærer i fotballhjertet</div>
<div type="ingress">NICE (VG) (Frankrike-Norge 2 – 1) Norge strøk i den store VM-testen etter en marerittstart på 2. omgang, selvmål og VAR-situasjon.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SCORER SELVMÅL: En upresset Wendie Renard scorer selvmål og inviterte Norge inn i kampen igjen.</p> <p>STRAFFESITUASJON: De norske spillerne skjønte lite da dommer blåste straffe mot Ingrid Syrstad Engen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er tungt. Det skjærer i fotballhjertet. Vi hadde fortjent å ta med oss poeng. Skikkelig kjedelig, sier Ingrid Syrstad Engen til VG. 21-åringen forårsaket straffen og var knust og langt nede etter tapet.</p>
<p>– Jeg har ikke pratet om situasjonen med Ingrid. Det er følelser når VAR blir avgjørende. Når vi oppsummerer vil vi være fornøyd med prestasjonen, men vi vil vinne kamper, sier landslagstrener Martin Sjögren.</p>
<p>Frankrike har nå seks poeng, mens Norge ligger på tre poeng i likhet med Nigeria. Norge møter Sør-Korea til siste kamp i gruppespillet mandag. Ved seier vil Norge trolig bli nummer to i gruppespillet.</p>
<p>– Det føles utrolig kjipt, sier Guro Reiten til VG.</p>
<p>- Nå har vi fått kjent på det. Det er lenge siden vi har spilt mot en slik sterk motstander. Det er litt godt at den kom allerede i andre kampen for vi lærer av det, mener kaptein Maren Mjelde.</p>
<p>Etter 0 – 0 til pause startet 2. omgang brutalt for de norske kvinnene. Allerede etter 44 sekunder lå ballen i mål. Karina Sævik mistet en ball, Amel Majri ble spilt fri på kant og leverte innlegget som Valerie Gauvin satte inn. Maria Thorisdottir var ikke tett nok på Frankrike-spissen.</p>
<p>Sjekk alt om VM i vårt studio</p>
<p>Så kom hjelpen fra uventet hold i andre enden. På forhånd ble det advart mot luftsstyrken til Wendie Renard i det 54. minutt satte hun ballen i eget mål. Det var et ganske ufarlig innlegg fra Isabell Herlovsen og Renard var nokså alene ved bakre stolpen.</p></div>
<div type="title" level="3">VAR-straffe</div>
<div type="text">
<p>Da var det brått kamp igjen - men bare inntil Ingrid Syrstad Engen ble felt av VAR. TV-bildene viser at midtbanespilleren sparker bort i låret til en Marien Torrent etter å ha truffet ballen først.</p>
<p>– Jeg har ikke sett den i ettertid. Jeg tenkte at det ikke var straffe i situasjonen. Jeg blir ganske overrasket, sier Syrstad Engen til VG.</p>
<p>Etter å ha studert reprisene gang på gang valgte dommer Bibiana Steinhaus å blåse straffespark. Den satte Eugenie Le Sommer i mål til høyre for Ingrid Hjelmseth.</p>
<p>– Jeg mener det ikke er straffe. Syrstad Engen er først på ballen. Ikke straffe i det hele tatt, sier Kristine Minde til VG.</p>
<p>– Jeg skjønte først ikke hvorfor VAR ble brukt. Jeg trodde først at jeg hadde gjort noe, men vi får ikke gjort noe med det, sier Thorisdottir til VG.</p>
<p>Han så tilsynelatende sint ut på dommer Steinhaus etter kampen.</p>
<p>Norge var aldri i nærheten av 2 – 2 etter det som skulle bli det franske seiersmålet.</p>
<p>Etter en litt rufsete start var det Norge som tok over og skapte mest i 1. omgang. Den første sjansen fikk Karina Sævik, den eneste «nye» på laget siden seieren mot Nigeria i VM-åpningen.</p>
<p>– Vi hadde fortjent et poeng. Det føles litt tomt, sier Minde til VG.</p>
<p>VG-studio var ikke enig med dommer:</p></div>
<div type="title" level="3">Frankrike styrte før pause</div>
<div type="text">
<p>10 minutter var spilt da 23-åringen var nær ved å sette inn 1 – 0 på et innlegg fra Guro Reiten. Fem minutter senere var Reiten servitør på en corner som Ingrid Syrstad Engen fikk stusset videre fra kloss hold. En våken Amel Majri reddet Frankrike i den situasjonen med hodet.</p>
<p>Så tok Frankrike over igjen. Kristine Minde, som hadde trøbbel på sin backplass mot Nigeria, hadde ingen heldig start og ble utspilt og lurt ved flere anledninger av Diani. Dermed kom Frankrike til flere farlige sjanser. Men før hvilen kom det ikke scoring.</p>
<p>– Det er tungt. Men vi skal være superstolte av prestasjonen vår, mener Caroline Graham Hansen.</p>
<p>Flere irriterte seg over NRKs lydproblemer:</p></div></body></document>
