<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191109-lewandowski-satte-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/70ogo4/lewandowski-satte-maalrekord-da-bayern-ydmyket-dortmund" frk="348 13 27 2050"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 19:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lewandowski satte målrekord da Bayern ydmyket Dortmund</div>
<div type="ingress">(Bayern München - Borussia Dortmund 4 – 0) Robert Lewandowski scoret to ganger, og satte målrekord da Bayern München knuste erkerival Borussia Dortmund.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Først stanget han inn 1 – 0 etter et kvarters spill, med et kvarter igjen var han iskald nok en gang, denne gangen alene med keeper. Bayern vant til slutt 4 – 0.</p>
<p>Det var polakkens mål nummer 15 og 16 i Bundesliga denne sesongen, spissen har dermed scoret i samtlige 11 ligakamper denne sesongen. Det er rekord i Bundesligaen.</p>
<p>31-åringen står i tillegg med seks mål i Champions League, også der har han scoret i samtlige kamper. Kun én gang har toppscoreren gått målløs av banen denne sesongen, det var mot Bochum i den tyske cupen, da kom han inn som innbytter. Totalt har han scoret 23 mål i alle turneringer denne sesongen.</p>
<p>– I øyeblikket er ikke en gang «the sky the limit» for Robert. Vi er veldig fornøyde med ham, og håper han fortsetter, smilte Bayerns Gnabry i et intervju vist på Viasport.</p></div>
<div type="title" level="3">To seire etter trenersparking</div>
<div type="text">
<p>Bayern München har hatt en varierende start på sesongen, og etter 5 – 1-tapet mot Eintracht Frankfurt forrige helg, mistet Niko Kovac jobben som Bayern-trener.</p>
<p>Assistent Hansi Flick har fått det midlertidige ansvaret. Han ledet laget til seier over Olympiakos i midtuken.</p>
<p>Mot erkerival og tabellnabo Borussia Dortmund i toppen fortsatte seiersmarsjen.</p>
<p>Lewandowski headet inn 1 – 0, etter hvilen skulle han doble, men ble tatt i feltet. Men ballen trillet videre til Serge Gnabry, som plasserte inn 2 – 0.</p>
<p>Lewandowski la på til 3 – 0, før Dortmunds Mats Hummels scoret selvmål på sin gamle hjemmebane, og det endte 4 – 0.</p>
<p>– Det var en veldig imponerende seier, ingen ville trodd dette i forkant, og vi fortjente seieren, oppsummerte Gnabry i intervjue på Viasport.</p>
<p>Seieren gjør at Bayern klatrer over Dortmund på tabellen. De er nå nummer tre, med like mange poeng som RB Leipzig på 2. plass, og ett poeng bak Borussia Mönchenbladbach, som kan øke luken til fire poeng mot Werder Bremen søndag.</p></div></body></document>
