<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191116-havnaa-i-dramatisk-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/b56p3d/havnaa-i-dramatisk-kamp-maatte-helt-i-kjelleren" frk="364 9 21 2136"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 23:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Havnaa i dramatisk kamp – måtte helt i kjelleren</div>
<div type="ingress">EKEBERGHALLEN (VG) Proffbokser Kai Robin Havnaa (30) fikk en fryktelig tung kveld på jobben mot argentinske Mariano Angel Gudino (31) i Ekeberghallen. Han tok en veldig knepen poengseier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SLITESEIER: Kai Robin Havnaa (t.h.) gikk ti tøffe runder mot Mariano Angel Gudino. Foto: Bjørn Steinar Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>– Denne uken her har rett og slett vært en helvetesuke. Sånn er det når motstanderen trekker seg. Det er ikke en unnskyldning, og sånn er det i proffboksing. Nå har jeg det veldig deilig, sa Havnaa da han ble intervjuet oppe i ringen.</p>
<p>– Jeg lærte ufattelig mye av den kampen her, la 30-åringen til etter sin 16. proffseier av like mange mulige.</p>
<p>Han hadde forberedt seg i åtte uker til å møte amerikanske Al Sands, men da han trakk seg etter en pengekrangel ble Gudino klar som motstander tidligere denne uken.</p>
<p>Og Havnaa skal nok være veldig glad han hadde fordel av å bokse med både publikum og promotor i ryggen.</p>
<p>Han var ikke den eneste norske som vant denne kvelden. Se de dramatiske bildene da Katharina Thanderez vant hennes kamp her:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Havnaa om det store veiskillet: – Var livredd for å tape</div>
<div type="text">
<p>Tidlig i kampen ble det klart at dette ville bli en tøff oppgave for Havnaa. Argentineren har gått kamper på store stevner før, og presset den norske cruiservekteren til det ytterste.</p>
<p>– Dette var uten tvil det tyngste kampen til Havnaa så langt, oppsummerte Viasat-kommentator Thomas Hansvoll.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Thanderz vant på poeng tross stygt kutt</div>
<div type="text">
<p>Han var meget usikker på om Havnaa hadde klart å dra i land poengseieren, til tross for «hjemmebane» i Ekeberghallen.</p>
<p>Det ble «split decision». Den ene dommeren hadde 97 – 94 til Havnaa, så hadde en dommer 96 – 95 i favør Gudino og den siste dommeren hadde 96 – 94 i favør Havnaa.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Blodig seier for Torres i Ekeberghallen</div>
<div type="text">
<p>Hovedkampen på kveldens stevne er mellom Katharina Engene Thanderz og brasilianske Danila Ramos. Vinneren av super fjærvekt-oppgjøret blir førsteutfordrer til verdensmesteren i WBC – for øyeblikket er det finske Eva Wahlström.</p>
<p>Stevnet kan du se direkte, og i opptak på Viaplay og Viasat 4.</p></div></body></document>
