<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190707-motorsag-statue-av-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/LAazeV/motorsag-statue-av-melania" frk="224 4 6 1402"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 13:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Motorsag-statue av Melania</div>
<div type="ingress">Ute på en åker i Slovenia står Melania Trump og vinker. Den amerikanske førstedamen har havnet på sokkel i hjembyen Sevnica.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: JURE MAKOVEC / AFP</p> <p>Foto: JURE MAKOVEC / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Skulpturen av Donald Trumps 49 år gamle kone er i naturlig størrelse. Den er bestilt av den amerikanske konseptkunstneren, Brad Downey, og utført av den lokale kunstneren, Ales «Maxi» Zupevc.</p>
<p>Zupevc fikk fritt spillerom til å lage skulpturen slik han selv ønsket. Den eneste forutsetningen var at kjolen skulle ha samme fargen som den hun brukte under innsettelsen av ektemannen.</p>
<p>Med denne «bestillingen» i bakhodet gikk Zuovec igang med en trestamme som råmateriale og motorsag som verktøy.</p>
<p>Han er godt fornøyd med verket og beskriver de som «svært vakker» . Til AFP forteller han at inspirasjonskilden var det faktum at han er født på samme dag og på samme sykehus som USAs førstedame.</p>
<p>Etter avdukingen i Melanias fødeby Sevnica, har ikke kritikken latt vente på seg. I sosiale medier har kunstneren fått kritikk for å ha skapt en statue som likner et fugleskremsel. Til britiske ITV sammenlikner en beboer statuen med tekneserien Smurfette fra Smurfene.</p>
<p>Melania Trump kom til USA fra Slovenia på midten av 1990-tallet. Det er ikke første gangen hjembyen vet å sette pris på henne. I Sevnica selges det Melania-kake, Melania-honning, og Melania-tøfler. Nå også Melania-skulptur.</p></div></body></document>
