<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190323-thingnes-bos-suksess.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/opWQ2g/thingnes-boes-suksessesong-har-rundet-4-mill-kr-bare-i-premiepenger" frk="388 15 37 2370"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 12:42"/>
<attribute name="author" value="Jostein Magnussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thingnes Bøs suksessesong: Har rundet 4 mill. kr bare i premiepenger</div>
<div type="ingress">HOLMENKOLLEN (VG) Aldri før har en skiskytter håvet inn mer i premiepenger enn Johannes Thingnes Bø (25).</div>
<div type="author">Jostein Magnussen</div>
<div type="date">23.03.19 13:42 Oppdatert: 23.03.19 19:21</div>
<div type="caption"><p>BEST I VERDEN: Johannes Thingnes Bø har verdensherredømme i skiskyttersporten. Her er han fotografert gjennom en av kulene han fikk for å ha vunnet normaldistansen sammenlagt. Foto: Jostein Magnussen</p></div>
<div type="text">
<p>To renn gjenstår av årets verdenscupsesong, lørdagens jaktstart og søndagens fellesstart, og allerede har Thingnes Bø rundet fire millioner kroner bare i premiepenger i verdenscupen og VM.</p>
<p>Han har allerede vunnet verdenscupen sammenlagt og han har fått to «kuler» som synlige bevis på triumfene sammenlagt på normaldistansen og sprinten. 25-åringen er én seier unna «verdensrekorden» med 15 seirer i én sesong.</p>
<p>Den kan komme på jaktstarten i dag (starter klokken 17.15) eller den kan være en realitet etter fellesstarten søndag.</p>
<p>VGs oversikt viser at Thingnes Bø har gått inn vel fire millioner kroner i bare premiepenger. I tillegg kommer bonuser fra private sponsorer etter tidenes sesong av en skiskytter. 1,75 millioner kroner er et nøkternt anslag etter fire VM-gull i Östersund og total dominans i verdenscupen.</p>
<p>Sammenlagtseieren i verdenscupen alene gir en utbetaling på 275.000 kroner. At stryningen til nå har gått ut i gul og rød ledertrøye stort sett hele sesongen blir betalt med 400.000 kroner. Vinner han jaktstarten og fellesstarten sammenlagt går det 200.000 kroner til inn på kontoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Styrer butikken selv</div>
<div type="text">
<p>– Er det så mye? Det var jeg ikke klar over. Det blir en del penger siden IBU (det internasjonale skiskytterforbundet) har skrudd opp premiene, svarer Thingnes Bø når han får spørsmål om premiepengene.</p>
<p>Selv om millionene renner inn har 25-åringen ingen som hjelper han med økonomien.</p>
<p>– Det styrer jeg selv, sier han.</p>
<p>Lagkameratene er i ferd med å slippe opp for adjektiver når de skal beskrive Johannes Thingnes Bøs jubelsesong.</p>
<p>– Han har vel egentlig satt en ny standard for hva som er mulig å gjøre. Det viser både antallet seirer han har og farten han har i løypa. Det er vanvittig stort det han driver med, fastslår Tarjei Bø.</p>
<p>– Han driver jo med en annen idrett. Det er ikke skiskyting, det er skiskyting volum 2, og det er morsomt å se at det går an å være så god, sier Vetle Sjåstad Christiansen.</p>
<p>Slik tok Thingnes Bø sin 14. seier for sesongen:</p></div></body></document>
