<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190115-hoie-stiller-nye-kra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/5VajrO/hoeie-stiller-nye-krav-om-redusert-ventetid-til-sykehusene" frk="534 15 53 3383"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 03:40"/>
<attribute name="author" value="Nanna Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høie stiller nye krav om redusert ventetid til sykehusene</div>
<div type="ingress">Ventetid for behandling innen psykisk helsevern og rusbehandling må reduseres kraftig de kommende årene, mener helseminister Bent Høie. Nå stiller han strengere krav til sykehusene for å få ned ventetidene.</div>
<div type="author">Nanna Johannessen</div>
<div type="date">15.01.19 04:40</div>
<div type="caption"><p>IKKE FORNØYD: Helseminister Bent Høie (H) mener ventetiden for psykisk helsevern for barn og unge er altfor lang. Foto: Nina Eirin Rangøy/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere har helseminister Bent Høie stilt som krav til norske sykehus at ventetiden ikke skal være mer enn 50 dager innen 2021 for behandling innen somatikk, psykisk helsevern og rusbehandling.</p>
<p>Nå skjerper han kravene ytterligere, og ber sykehusene redusere ventetiden ytterligere for psykisk helsevern og rusbehandling.</p>
<p>Høie sier han særlig er opptatt av å få ned ventetidene for barn og unge i psykisk helsevern.</p>
<p>– De må få hjelp før problemene vokser seg store. Hvis vi klarer å hjelpe barn og unge tidlig, vil det ha stor betydning for dem for resten av livet, sier han.</p>
<p>Han mener ventetiden for barn og unge med psykiske helseutfordringer er altfor lang i dag:</p>
<p>– Jeg er bekymret for at ventetiden er så lang som i dag. For barn og unge som har så alvorlige psykiske helseutfordringer at de må få hjelp av spesialisthelsetjenesten vet vi at ventetiden går utover muligheten til å delta i skolen og være med venner. Tiden går fortere når man er ung, og noen måneder borte fra skolen kan være vanskelige å ta igjen, sier han.</p>
<p>Tirsdag holder Høie sin årlige sykehustale, hvor han presenterer sine krav og forventninger til helseregionene for det kommende året:</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er de nye ventetid-kravene:</div>
<div type="text">
<p>Innen 2019 skal gjennomsnittlig ventetid være:</p>
<p>* Lavere enn 40 dager for psykisk helsevern for barn og unge. I dag er gjennomsnittlig ventetid 50 dager.</p>
<p>* Lavere enn 45 dager for psykisk helsevern for voksne. I dag er gjennomsnittlig ventetid 47 dager.</p>
<p>* Lavere enn 35 dager for tverrfaglig spesialisert rusbehandling (TSB).</p>
<p>Innen 2021 skal gjennomsnittlig ventetid reduseres ytterligere, til:</p>
<p>* Lavere enn 35 dager for psykisk helsevern for barn og unge.</p>
<p>* Lavere enn 40 dager for psykisk helsevern for voksne.</p>
<p>* Lavere enn 30 dager for tverrfaglig spesialisert rusbehandling (TSB).</p>
<p>I dag er ventetiden i psykisk helsevern 47 dager for voksne, og 50 dager for barn. Gjennomsnittlig ventetid for TSB, tverrfaglig spesialisert rusbehandling, er i dag på 35 dager.</p>
<p>I perioden 2013 til 2. tertial i 2018 ble ventetiden for somatikk, psykisk helsevern voksne, psykisk helsevern barn og unge og tverrfaglig spesialisert rusbehandling totalt redusert med 13 dager.</p>
<p>For noen særlig alvorlige lidelser er målet at ventetidene er enda kortere enn den gjennomsnittlige ventetiden, ifølge Høie:</p>
<p>– For eksempel for lidelser som psykoser og alvorlige spiseforstyrrelser hos barn og unge anbefales det at ventetiden er maksimalt syv dager fra henvisningen er mottatt til første samtale i spesialisthelsetjenesten. Dette innføres med pakkeforløpene for spiseforstyrrelser og psykoselidelser som kommer 15. februar 2019, sier Høie, som håper at pakkeforløpene også vil bidra til kortere ventetider.</p>
<p>Høie sier de nye ventetid-kravene er et virkemiddel for å få helseregionene til å prioritere disse områdene:</p>
<p>– Jeg er ikke fornøyd med prioriteringen av psykisk helsevern, så dette er et virkemiddel for å få sykehusene til å prioritere mer ressurser på dette feltet, sier han.</p></div></body></document>
