<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190125-bergerud---jeg-ma-le.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/Eo1WVA/bergerud-jeg-maa-legge-vm-redningen-fra-2017-bak-meg" frk="496 7 21 2901"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 02:01"/>
<attribute name="author" value="Ole Kristian Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value="Herrelandslaget håndball, Håndball-VM 2019 herrer, Sport, Håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergerud: – Jeg må legge VM-redningen fra 2017 bak meg</div>
<div type="ingress">HAMBURG (VG) Denne redningen fra VM for temmelig nøyaktig to år siden er det de fleste av oss forbinder med Torbjørn Bergerud (24).</div>
<div type="author">Ole Kristian Strøm</div>
<div type="date">2019-01-25 02:01:48</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Jeg må legge den bak meg. Jeg kan ikke tenke på den nå. Jeg må tenke fremover, sier den norske målvakten bestemt.</p>
<p>Men det er all grunn til å dvele ved det som skjedde for to år siden - og som gjorde at Norge for første gang kom til en VM-finale i håndball for herrer.</p>
<p>Da det gjensto ett sekund av VM-semifinalen, fikk Kroatia straffekast. Det sto 22 – 22. Zlatko Horvat var en sikker straffeskytter og gikk fram på det blå dekket. Mesterskapsdebutanten Bergerud ventet ham i sin gule sone innenfor seks meter.</p>
<p>Tiden sto stille i heksegryta i Paris. Kroatia kunne sikre finaleplass. Norge kunne få ekstraomganger.</p>
<p>Manuset fra tidligere norske herremesterskap tilsa at det skulle bli mål. At Norge igjen skulle være «nesten-laget». Men Bergerud hadde ikke lest «manuset».</p>
<p>Sjekk Bergeruds «sinnssyke» intervju etter superredningen:</p>
<p>– Og så redder han. Er det mulig!? Torbjørn Bergerud, for en fantastisk spiller. Sikringen har gått her. Alt er tomt, ropte NRK-kommentatoren Patrick Sten Rowlands mens stemmen forsvant mer og mer for radiolytterne. TV 2-duoen Harald Bredeli og Bent Svele gikk fullstendig bananas. Det ble faktisk nominert til årets TV-øyeblikk i Norge.</p>
<p>– Herlighet for en keeper, skrek Bredeli. Sindige Bent Svele tok frem kulepennen sin og noterte sirlig i sin store statistikkbok.</p>
<p>Det ble altså 22 – 22 ved full tid, og i ekstraomgangene feide Norge parketten med de kroatiske stjernene.</p>
<p>– Joda, den redningen popper opp en gang i blant. Selvfølgelig husker jeg den godt. Den har betydd en del, men jeg må legge den bak meg. Det hjelper meg ikke nå. Hver kamp lever sitt eget liv.</p>
<p>Torbjørn Bergerud har ikke imponert veldig til nå i VM, men gleder seg til semifinalen.</p>
<p>– Det blir selvfølgelig veldig tøft å stoppe tyskerne. De har et bra lag og er fysisk robuste. Vi er avhengig av å løpe, som vi har gjort med alle de andre lagene. Vi må gjøre dem slitne, sånn at de kanskje gjør feil på slutten. Det handler egentlig bare om å gjøre det vi pleier.</p>
<p>– Hvordan skal du stoppe de tyske skuddene?</p>
<p>– Jeg kjenner dem brukbart, jeg har jo møtt dem både på landslaget og i Bundesliga. Men vi kommer kanskje til å ta ekstra titt for å være best mulig forberedt, sier Bergerud, som siden i fjor høst har spilt for den tyske serielederen Flensburg-Handewitt.</p>
<p>Torbjørn Bergerud er et uttalt førstevalg på keeperplassen, men rogalendingen Espen Christensen (33) har en langt bedre redningsprosent til nå i VM. Minden-keeperen er faktisk VMs beste hvis vi ser på prosentene. Han har reddet 42 prosent av skuddene som har kommet på seg, mens Bergerud ligger på 32 prosent.</p>
<p>Likevel tyder mye på at Christian Berge og keepertrener Steinar Ege satser på Bergerud fra start mot Tyskland fredag.</p></div></body></document>
