<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190714-trump-ber-kvinnelige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/MRmgo5/trump-ber-kvinnelige-demokrater-med-innvandrerbakgrunn-forlate-usa" frk="302 0 0 1968"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 16:49"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump ber kvinnelige demokrater med innvandrerbakgrunn forlate USA</div>
<div type="ingress">I en tirade på Twitter skriver Donald Trump at kvinnelige demokrater med innvandrerbakgrunn bør reise tilbake dit de kom fra.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>USAs president Donald Trump sier at kvinnelige demokrater bør reise tilbake til landene de kom fra. Foto: Alex Brandon / AP Photo / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Trump skriver på Twitter at representantene bør reise tilbake for å hjelpe til med å fikse «de ødelagte og kriminalitetsinfiserte stedene de kom fra».</p>
<p>Trump nevner ikke navn, men refererer trolig til de kvinnelige demokratene Alexandria Ocasio-Cortez, Ilhan Omar, Rashida Tlaib og Ayanna Pressley. Av disse er kun Omar født utenfor USA, nærmere bestemt i Somalia. Ocasio-Cortez og Tlaib er annengenerasjons innvandrere, mens Pressley er svart.</p></div>
<div type="title" level="3">Konflikt blant demokratene</div>
<div type="text">
<p>Den siste tiden har disse representantene vært i konflikt med demokratenes leder Nancy Pelosi om veien videre for partiet.</p>
<p>Pelosi ønsker angivelig å begrense innflytelsen til det unge stjerneskuddet Ocasio-Cortez, men hun svarer med å anklage Pelosi for å marginalisere fargede kvinners innflytelse.</p>
<p>Fredag gikk Trump ut og forsvarte Pelosi.</p>
<p>– Hun er ingen rasist, sa Trump.</p>
<p>Nå blander Trump seg ytterligere inn i konflikten mellom demokratene.</p>
<p>– Disse landene trenger sårt deres hjelp. Dere kan ikke dra raskt nok, skriver Trump, med henvisning til kvinnenes opprinnelsesland.</p>
<p>– Jeg er sikker på at Nancy Pelosi ville vært glad for å hjelpe til med gratis reiser, skriver Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Fremmedfiendtlig</div>
<div type="text">
<p>Pelosi tar til motmæle på Twitter og omtaler uttalelsene som fremmedfiendtlige.</p>
<p>– Når Donald Trump ber fire amerikanske kongresskvinner om å reise tilbake til landene sine, stadfester han at slagordet om å gjøre USA stort igjen alltid har handlet om å gjøre USA hvitt igjen, skriver hun.</p>
<p>Trumps Twitter-meldinger kom samtidig med at immigrasjonsmyndighetene i USA forberedte seg på å sende ut familier som har fått beskjed om å forlate landet.</p></div></body></document>
