<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190816-fremskrittspartiet-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/3JXpxq/fremskrittspartiet-annonserer-ekstraordinaert-landsstyremoete" frk="859 1 9 5275"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 20:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fremskrittspartiet kaller inn til ekstraordinært landsstyremøte</div>
<div type="ingress">Per-Willy Amundsen sier regjeringsdeltagelse kan bli tema på Frps ekstraordinære landsstyremøte søndag. Bakgrunnen er bompengestriden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>UT AV REGJERING?: Siv Jensen og Frp kaller inn til ekstraordinært landsmøte på søndag hvor regjeringsdeltagelse skal diskuteres. Foto: Gisle Oddstad</p> <p>KREVER GJENNOMSLAG: Per-Willy Amundsen (Frp) sier det er avgjørende med bompengefri byggestart av E8 for at han fortsatt skal gi sin støtte til regjeringssamarbeidet med Høyre. Her avbildet med finansminister Siv Jensen. Foto: Tore Kristiansen</p> <p>INGEN LØSNING: Ifølge kilder i regjeringen skal partiene ikke ha klart å komme til noen enighet om bompengeløsning. Her fra partilederdebatten under Arendalsuka tidligere denne uken. Foto: Jørgen Braastad</p></div>
<div type="text">
<p>Atle Simonsen (Frp), pressekontakt for Siv Jensen og statssekretær i Finansdepartementet, bekrefter overfor VG at et møte vil finne sted.</p>
<p>– Vi har besluttet å kalle inn landsstyret fordi vi ønsker å oppdatere de på status om bompengeforhandlingene med de andre partiene, sier Simonsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Oppskrift på selvplaging</div>
<div type="title" level="3"> – Vi er lei av å vente</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentant for Troms og landsstyremedlem i Frp, Per-Willy Amundsen, sier til Nordlys, som omtalte saken først, at regjeringsdeltagelse vil være tema på møtet.</p>
<p>– Regjeringsdeltakelse blir sikkert en diskusjon på møtet søndag. Deretter blir det en votering, hvis det kreves, sier han til VG.</p>
<p>– Regjeringen må rett og slett sette i gang å bygge E8, uten bompenger. For Frp i Troms og Finnmark er det avgjørende for at vi skal fortsette å støtte regjeringsdeltagelse.</p>
<p>Amundsen snakker om den nye innfartsveien til Tromsø, hvor Europavei 8 skal gå på østsiden av Ramfjord. De totale kostnadene er anslått til 2,2 milliarder kroner. 750 millioner skal finansieres ved bompenger, ifølge Nasjonal Transportplan.</p>
<p>Hvis de ikke får med seg regjeringen på å igangsette byggingen uten bompengefinansiering, stemmer han, Odd Eilert Persen og Eivind Stede, henholdsvis leder og nestleder i Troms og Finnmark Frp, imot å fortsette i regjering med Høyre.</p>
<p>VG har vært i kontakt med statsminister Erna Solberg. Hun sier følgende:</p>
<p>– Vi jobber for å finne løsninger og forankre saker både om bompenger og statsbudsjettet. At Frp konsulterer sitt landsstyre er en helt naturlig prosess i dette, sier Solberg.</p>
<p>Ifølge regjeringskilder VG har vært i kontakt med er det så langt ikke fremforhandlet noe forslag til bompengeløsning i regjeringen.</p>
<p>Til Venstres misnøye lekket en rekke konkrete punkter fra bompengeforhandlingene ut i Aftenposten sist uke.</p>
<p>Ifølge avisen er de mest sentrale punktene i forhandlingene nye bevilgninger til nedbetaling av bompengegjeld, økt kollektivsatsing, kutt i kommunal ekstravaganse og økt statlig andel av finansieringen av byvekstavtaler.</p>
<p>Frp utarbeidet på sitt landsstyremøte i juni frem seks krav til forhandlingene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må skje noe</div>
<div type="text">
<p>Frode G. Hestnes, fylkesleder i Vestfold og Telemark FrP sier til VG at han er spent på møtet - men mener det er for tidlig å si noe om hva han mener om FrPs regjeringsdeltagelse.</p>
<p>– Vi vet ikke hva som er konklusjonen så vi har ikke noe grunnlag for å ta stilling til det nå.</p>
<p>Han er spent på forhandlingene om bompenger. Og mener at om FrP skal fortsette i regjering - fordrer det at de for gjennomslag på områder som er viktige for partiet.</p>
<p>– Vi må forstå at det er fire parter, men denne gangen har FrP sagt at nok er nok, og nå må det skje noe, sier han.</p>
<p>Odd Eilert Persen, fylkesleder i Troms og Finnmark Frp mener det trengs et betydelig løft.</p>
<p>– Ellers nytter det ikke å sitte i regjering. Ett av de største kravene jeg har er at E8 skal inn til Tromsø og den skal være bomfri. Det har jeg sagt klinkende klart. Det er på tide med et løft oppe i nord.</p>
<p>Også fylkesleder i Oslo Frp, Tone E. Ims Larssen, er også spent på møtet - og har utover det ingen kommentar.</p>
<p>– Vi sendte dem av gårde med seks krav og at vi ønsket oss noe. Nå får vi bare se. Det er dette vi har gått og ventet på, sier hun.</p>
<p>VG har også vært i kontakt med fylkesleder i Rogaland FrP Bente Thorsen, Gustav Bahus i Vestland FrP og Johan Aas som ikke ønsker å kommentere saken, da de mener det er for tidlig å uttale seg om regjeringsdeltagelse før møtet.</p>
<p>Tommy Skatland i Trøndelag Frp ønsker heller ikke uttale seg før han vet mer.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Siv Jensen: – Ikke Frps primære ambisjon å gå ut av regjering</div>
<div type="title" level="3">Vil ikke kommentere</div>
<div type="text">
<p>Statssekretær Simonsen sier til NTB at han ikke har noen kommentar til Amundsens uttalelse.</p>
<p>Møtet vil bli holdt på Fremskrittspartiets partikontor i Oslo sentrum søndag ettermiddag.</p>
<p>– Betyr dette at forhandlingene om bompenger mellom regjeringspartiene er sluttført?</p>
<p>– Det er for tidlig å si, sier Simonsen til NTB.</p>
<p>– Men er det gjort fremgang i forhandlingene?</p>
<p>– Vi har bestemt oss for å orientere landsstyret om status, sier han.</p>
<p>Siv Jensen har gjentatte ganger tidligere sagt at hennes fokus ikke er regjeringsdeltagelse eller ikke, men å vinne fram i forhandlingene.</p>
<p>VG har vært i kontakt med regjeringspartner Venstre, som ikke ønsker å gi noen kommentar.</p>
<p>– Venstre har ingen kommentar, sier Jan-Christian Kolstø, statssekretær og pressekontakt for Trine Skei Grande.</p>
<p>Det samme gjelder KrF.</p>
<p>– KrF ønsker ikke å kommentere, sier pressekontakt Dag Andreas Fedøy.</p></div></body></document>
