<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191111-kaotisk-i-hongkong-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Xg3ABg/kaotisk-i-hongkong-mann-paatent-av-demonstranter" frk="455 3 10 2859"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 11:39"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaotisk i Hongkong, mann påtent av demonstranter</div>
<div type="ingress">En mann ble påtent av maskerte demonstranter, og én demonstrant ble skutt av politiet i Hongkong der det rådet kaotiske tilstander mandag.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KAOTISK: Maskerte demonstranter satte fyr på barrikader, butikker og andre bygninger i Hongkong mandag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>OPPTØYER: En maskert demonstrant ble skutt av politiet og 266 andre demonstranter ble pågrepet i Hongkong mandag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En video som er delt i sosiale medier, viser at mannen som ble påtent, først kranglet med en gruppe demonstranter. Plutselig heller en maskert og svartkledd demonstrant en væske over ham og tenner på med en lighter.</p>
<p>Ifølge ubekreftede meldinger skal en krangel om nasjonalitet ha ligget bak hendelsen. Tilstanden til mannen omtales som kritisk.</p>
<p>Situasjonen i Hongkong var alt i morgentimene mandag kaotisk. Demonstranter satte fyr på barrikader, raserte butikker og togstasjoner, sperret innfartsveier og tunneler og skapte store problemer for kollektivtrafikken.</p>
<p>Ifølge politiet ble det også kastet brannbomber på lokaltog, men uten at noen ble skadd. Også dette ble filmet og delt i sosiale medier. Åtte av byens elleve toglinjer ble innstilt, og det samme ble et stort antall bussavganger.</p></div>
<div type="title" level="3">Skutt av politiet</div>
<div type="text">
<p>I morgentimene ble en maskert demonstrant skutt i brystet av en politimann i Sai Wan Ho-distriktet, noe som også ble filmet og delt i sosiale medier. Tilstanden til den 21 år gamle mannen er ifølge sykehuskilder kritisk.</p>
<p>Filmen fra stedet viser en politimann som trekker pistolen i et forsøk på å pågripe en maskert mann i et veikryss blokkert av demonstranter. En annen maskert demonstrant går mot de to og blir skutt.</p>
<p>I alt 266 personer ble pågrepet under mandagens demonstrasjoner, opplyser politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Overdreven maktbruk</div>
<div type="text">
<p>Det er tredje gang en demonstrant blir skutt av politiet side masseprotestene i Hongkong begynte i juni, og demonstranter anklager politiet for overdreven maktbruk.</p>
<p>– Jeg forstår ikke hvorfor politiet må bruke slik brutalitet og skade uskyldige mennesker. Det er galskap og helt ute av kontroll, sier den 22 år gamle IT-arbeideren Chan.</p>
<p>Protestene ble utløst av et omstridt lovforslag som åpnet for at innbyggere i Hongkong kunne utleveres til Kina for straffeforfølgelse der.</p>
<p>Lovforslaget ble siden trukket tilbake, men kravet om demokratiske reformer og protestene mot Hongkongs Beijing-støttede ledelse har siden økt i styrke.</p></div>
<div type="title" level="3">Lam avviser</div>
<div type="text">
<p>Hongkongs leder Carrie Lam avviser demonstrantenes krav om å gå av og lovet mandag å gjøre alt for å få slutt på protestene. Hva dette innebærer, sa hun ingenting om.</p>
<p>– Det er ønsketenkning å tro at man ved å trappe opp volden vil få regjeringen i Hongkong til å gi etter for press og innfri de såkalt politiske kravene. Jeg sier det høyt og tydelig: Det kommer ikke til å skje, sa hun til journalister mandag.</p></div></body></document>
