<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191218-majorstua-drapet-dra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/nar4xn/majorstua-drapet-drapssiktede-makaveli-linden-21-erklaert-tilregnelig" frk="488 4 14 3076"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 13:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Majorstua-drapet: Drapssiktede Makaveli Lindén (21) erklært tilregnelig</div>
<div type="ingress">De sakkyndige som har observert drapssiktede Makaveli Lindén mener 21-åringen er tilregnelig og at han dermed kan idømmes ordinær fengselsstraff eller forvaring.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN I FRANKRIKE: Makaveli Lindén ble pågrepet og fremstilt for varetektsfengsling i Dijon i oktober i fjor etter ni dager på flukt gjennom Europa. Foto: Tomm W. Christiansen</p> <p>ADVOKATER: Lindéns forsvarer Øystein Storrvik og politiadvokat Christian Hatlo. Her fotografert i Oslo tingrett forbindelse med det første fengslingsmøtet etter at den drapssiktede svenske ble hentet til Norge fra Frankrike. Foto: Terje Bringedal</p> <p>STRAFFEDØMT: Her er Makaveli Lindén fotografert av svensk politi etter at han ble tatt for et ran med kniv i et kollektiv i Uppsala i 2017. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>I en lengre periode i høst var Lindén innlagt til tvungen observasjon ved St. Olavs hospitals regionale sikkerhetsavdeling på Brøset i Trondheim.</p>
<p>Nå er han tilbake på Ila, og de sakkyndige Agneta Nilsson og Anne Lill Ørbeck har levert sin rapport.</p>
<p>Der konkluderer de under sterk grad av tvil med at Lindén var strafferettslig tilregnelig på gjerningstidspunktet.</p>
<p>– Det er i samsvar med vår oppfatning, både klientens og min, sier Lindéns forsvarer, advokat Øystein Storrvik, til VG.</p>
<p>Det er ventet at rettssaken mot svensken kan komme opp for Oslo tingrett på nyåret.</p>
<p>Lindén har erkjent at han tok seg inn i leiligheten og drepte Heikki Bjørklund Paltto som bodde i et kollektiv sammen med kamerater på Majorstuen i fjor høst. Han har i avhør forklart at 24-åringen var et tilfeldig offer.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor mener de han er tilregnelig</div>
<div type="text">
<p>De sakkyndige mener 21-åringen heller ikke hadde sterk bevissthetsforstyrrelse på tiden da drapene fant sted eller at han hadde «en alvorlig psykisk lidelse med en betydelig svekket evne til realistisk vurdering av sitt forhold til omverdenen på tiden for de påklagede handlingne».</p>
<p>De sakkyndige mener også at den dobbeltdrapssiktede svenske statsborgeren ikke gjennomførte drapene under noe mindre sterk bevissthetsforstyrrelse.</p>
<p>De sakkyndige mener imidlertid at 21-åringen var psykotisk i perioden da de har undersøkt ham.</p>
<p>– De anser ham som psykotisk i dag, og det knyttes opp til hans stressede situasjon i varetekt, både i Frankrike og her i Norge. Han er adekvat i dialogen i det daglige og vi regner med at saken kan gjennomføres uten problemer, sier Storrvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyktet gjennom Europa etter Oslo-drap</div>
<div type="text">
<p>Lindén ble pågrepet av fransk spesialpoliti da han ankom togperrongen i Dijon i oktober i fjor. Han hadde da vært på flukt i ni dager, og var etterlyst av Interpol over hele verden.</p>
<p>Norsk politi mener han reiste fra landet bare timer etter at han skal ha drept Heikki Bjørklund Paltto.</p>
<p>Lindén er også siktet for ran, og er mistenkt for å ha drept belgiske Johanna Jostemeling mens han var på flukt.</p>
<p>Belgisk politi har vært i Norge for å snakke med Lindén, men han har ikke villet svare på deres spørsmål.</p>
<p>Lindén er straffedømt en rekke ganger for tyverier, ran, trusler, vold og brudd på narkotikalovgivningen.</p></div></body></document>
