<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-for-ett-ar-siden-sat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Jo7jR7/for-ett-aar-siden-satte-bergen-varmerekord-naa-er-det-rekordkaldt" frk="520 12 37 2992"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 14:30"/>
<attribute name="author" value="Hanna Haug Røset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For ett år siden satte Bergen varmerekord – nå er det rekordkaldt</div>
<div type="ingress">Meteorologen anbefaler vinterdekk om du skal kjøre over fjellet i Sør-Norge de neste dagene. Over hele landet er det ventet en grå og våt Kristi himmelfartsdag.</div>
<div type="author">Hanna Haug Røset</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VARMT FJORÅR: Bergen badet i sol i juni i fjor. Foto: Paul Sigve Amundsen / VG</p> <p>I FJOR: Dette bildet ble tatt 30. mai 2018, på Sørenga i Oslo. Foto: Roald, Berit / NTB scanpix</p> <p>SNØFALL: Slik så det ut ved Kvikneskogen nord i Hedmark tidlig onsdag morgen. Foto: Statens vegvesen</p> <p>ENNÅ TID: Dette bildet er tatt i Bergen, en varm sommerdag i slutten av juli i fjor. Foto: Løvland, Marianne / NTB scanpix</p> <p>REKORDVARMT: Slik så det ut på Sørenga sjøbad i Oslo den nest siste dagen i mai i fjor. Foto: Roald, Berit / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag morgen melder Meteorologisk institutt om at flere steder på Vestlandet har hatt sin kaldeste natt til 29. mai noensinne.</p>
<p>Ved Florida målestasjon i Bergen ble det natt til onsdag målt rekordkalde 2,8 grader. Situasjonen er dermed helt motsatt av det den var i fjor.</p>
<p>For ett år siden ventet både bergensere og osloborgere i spenning på en varslet varmeduell. Både i hovedstaden og vestlandsbyen bikket gradestokkene 30 grader 30. mai i fjor, men Bergen gikk av med seieren da nettopp målestasjonen på Florida målte 31,2 grader.</p></div>
<div type="title" level="3">Grått og vått</div>
<div type="text">
<p>For 30. mai 2019 ser det verre ut.</p>
<p>– Kristi himmelfart ser ut til å bli ganske grå og våt både i nord og sør og temperaturen blir heller ikke all verden. På det varmest kan vi kanskje komme opp i 10 – 12 grader, sier vakthavende meteorolog Marit Berger til VG.</p>
<p>De siste døgnene har det kommet snø i flere fjellområder, og Meteorologisk institutt har sendt ut farevarsel om dårlige kjøreforhold flere steder:</p>
<p>For fjellområdene i Sør-Norge, minus Langfjella, frem til fredag.</p>
<p>For Langfjella frem til torsdag klokken 20.</p>
<p>For Helgeland, Saltfjellet og Salten frem til torsdag morgen.</p>
<p>– Det vil nok kunne komme mer snø i de nordligste delene av fjellområdene i Sør-Norge, fra Jotunheimen og videre nordover. Det fortsetter det å være kjølig mange steder, men fra fredag av vil det bli mildere og faren for snø er over, sier meteorologen.</p>
<p>Sjekk hvordan været blir der du bor på pent.no.</p>
<p>Også Statens vegvesen advarer mot perioder med snø- og sluddbyger og vanskelige kjøreforhold.</p>
<p>Natt til onsdag var det minusgrader flere steder i fjellet. Allers kaldest var det på Juvvasshøe i Lom som med sine nærmere 1900 meter over havet målte -12 grader.</p>
<p>– Det kan være lurt å ikke kjøre så tidlig på morgenen om man skal kjøre over fjellet, sier meteorologen.</p>
<p>Mot fredag mener Berger at været vil bedre seg.</p>
<p>– For Sør-Norge sin del ser det ut til at det blir mer brukbare temperaturer, på Østlandet kan det bli opp mot 18 grader, sier hun.</p>
<p>Og for dem som lengter tilbake til fjorårets hetebølge har meteorologen i hvert fall noen oppmuntrende ord.</p>
<p>– Generelt vil det bli varmere fremover, sier Marit Berger før hun legger til:</p>
<p>– Selv om det fremdeles kan komme noen perioder med vekslende vær.</p></div></body></document>
