<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190309-riiber-lekte-seg-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/4d5Lmq/riiber-lekte-seg-til-seier-paa-hjemmebane" frk="461 5 14 2643"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 12:56"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Joachim Baardsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riiber lekte seg til seier på hjemmebane</div>
<div type="ingress">HOLMENKOLLEN (VG) Jarl Magnus Riiber (21) spurtet enkelt inn til sesongens ellevte verdenscupseier i Magnus Moans (35) avskjedsløp.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Joachim Baardsen</div>
<div type="date">09.03.19 13:56 Oppdatert: 09.03.19 16:48</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>På Holmenkollen-oppløpet var Riiber helt overlegen i duell mot finnen Ilkka Herola. Etter målgang smilte Riiber med blomster og pokal sammen med kong Harald på ærestribunen.</p>
<p>– Jeg var veldig spent i forkant. Det var ikke gitt at jeg skulle gå inn til seier i dag. Det var gode langrennsløpere både bak meg og foran meg, sier Riiber til VG.</p>
<p>– Hva er du mest fornøyd med i dette løpet?</p>
<p>– Det er hvordan jeg klarer å mobilisere de fem siste kilometerne. Det var ganske tungt å hente inn så mye som jeg gjorde i starten. Så fikk jeg en runde før rotteracet startet igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Overlegen</div>
<div type="text">
<p>Riiber har allerede avgjort verdenscupen sammenlagt. Under VM i Seefeld tok han to gull og et sølv.</p>
<p>I det første rennet etter mesterskapet i Østerrike, fulgte Riiber opp med karrierens andre verdenscupseier i Holmenkollen. Likevel beskriver han sesongen sin nøkternt.</p>
<p>– Det har vært stang inn. Jeg har tidligere hatt veldig mye utur med sykdom og skader. At jeg har holdt meg unna de tingene der, gjør at jeg er på toppen. Det motiverer meg veldig til å gjøre de riktige valgene fremover og til neste sesong, forteller Riiber til VG.</p>
<p>Han fikk selskap av Espen Bjørnstad på pallen, etter at sistnevnte sikret tredjeplassen med en sterk avslutning. 18 år gamle Jens Lurås Oftebro gikk inn til karrierebeste og sjetteplass.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet langt bak</div>
<div type="text">
<p>Riiber, som går for Heming, startet 52 sekunder bak lederen Go Yamamoto etter et skuffende hopp. Men den luken gikk 21-åringen inn på bare to kilometer.</p>
<p>Dermed var det ni mann, inkludert Riiber, Bjørnstad og Lurås Oftebro, som kjempet om seieren.</p>
<p>Finske Ilkka Herola satte stor fart de siste to kilometerne. Da slapp hele tetgruppen utenom Riiber.</p></div>
<div type="title" level="3">Moans avskjed</div>
<div type="text">
<p>Fire og et halvt minutter etter at Riiber innkasserte seieren ventet hele det norske laget i målområdet.</p>
<p>Da ble Magnus Moan, OL- og VM-vinner i kombinert, takket av med en 42. plass i sitt siste renn.</p>
<p>I målområdet ble han tatt imot av resten av det norske laget og fikk mange klemmer.</p>
<p>– Det var fantastisk. Det er masse folk som står igjen i løypa. Det varmer veldig. Det har vært en relativ fin dag. Jeg håpet på norsk seier, og det er fantastisk det Riiber gjorde i dag og har gjort hele sesongen, sier Moan til NRK.</p>
<p>Trønderen har 25 seirer i verdenscupen.</p>
<p>– Det er ikke tilfeldig at han har vært så god i så mange år. Han har hele tiden søkt etter å bli videre. Det har vært inspirerende, sier Riiber om Moan.</p>
<p>Langrennsløper Klæbo hadde det ikke så gøy i Kollen i dag:</p></div></body></document>
