<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191021-nabo-om-drapsforsoke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/mRWbJ0/nabo-om-drapsforsoeket-paa-kapp-moren-sperret-ute-paa-balkongen" frk="661 7 29 4077"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 19:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nabo om drapsforsøket på Kapp: Moren sperret ute på balkongen</div>
<div type="ingress">GJØVIK (VG) I forbindelse med drapsforsøket mot sønnen (15), skal faren ha låst moren ute på balkongen i andre etasje – slik at hun var avskåret fra å hjelpe 15-åringen, får VG opplyst.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ERKJENNER: Familiefaren er siktet for drapsforsøk, overgrep og frihetsberøvelse etter voldsbruken mot sønnen (15) i familiens hjem i begynnelsen av oktober. Faren vedgår seg handlingene, ifølge politiet. Foto: Terje Bringedal</p></div>
<div type="text">
<p>Det er foreløpig uklart for VG om tidspunktet for frihetsberøvelsen – altså om faren låste moren inne i forkant av den grove volden mot ekteparets 15 år gamle sønn eller om det ble gjort underveis.</p>
<p>– Jeg sto utendørs for å ta meg en røyk da jeg plutselig hørte høye rop om hjelp fra nabohuset, sier nærmeste nabo, Thomas Kristiansen, til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Utvidet siktelse mot mann i 40-årene etter voldshendelse på Toten: Avkrefter bruk av våpen</div>
<div type="title" level="3"> – Brannstigen var stripset</div>
<div type="text">
<p>Naboen anslår at klokken var cirka 8.45, om morgenen 9. oktober i år.</p>
<p>– Jeg skjønte at her er det noe som ikke er riktig. Jeg runder hjørnet på huset og ser faren kjøre bort fra boligen i normal fart, sier Kristiansen.</p>
<p>Naboen bekrefter VGs opplysninger om at moren til den unge gutten var låst ute på brannbalkongen i andre etasje.</p>
<p>– Brannstigen var stripset slik at hun ikke klarte å komme seg ned. Det eneste jeg hadde som hjelpemiddel var lighteren min, så jeg brant av stripsen slik at hun kom seg ned. Da hadde faren allerede kjørt, sier Kristiansen.</p>
<p>Oppland Arbeiderblad omtalte også den stripsede stigen og at moren måtte ha hjelp for å komme ned fra balkongen mandag.</p>
<p>Det er uklart om faren bevisst hadde stripset brannstigen og dermed planlagt frihetsberøvelsen eller om stigen var bundet fast uavhengig av voldshendelsen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kriseteamet etter voldshendelsen på Toten: – Det var ingen som så det komme</div>
<div type="text">
<p>Naboen og moren varslet deretter nødetatene, som rykket ut til boligen.</p>
<p>– Faren hadde låst ytterdøren før han dro, så jeg gikk sammen med moren for å hente en reservenøkkel. Vi bestemte oss for å vente med å ta oss inn i huset til politiet kom, sier Kristiansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant fornærmede i 2. etasje</div>
<div type="text">
<p>Da politiet ankom stedet, fant de 15-åringen livløs i husets andre etasje, ifølge naboen.</p>
<p>– Den første patruljen kjørte avgårde i samme retning som faren kjørte da han dro. Den andre patruljen tok med seg en hjertestarter og gikk opp i andre etasje, sier Kristiansen.</p>
<p>Det ble iverksatt livreddende tiltak før 15-åringen ble sendt med luftambulansen til Ullevål sykehus i Oslo. Faren ble kort tid senere pågrepet i bilen og siktet for drapsforsøk.</p></div>
<div type="title" level="3">Faren også siktet for overgrep mot sønnen</div>
<div type="text">
<p>Mandag ettermiddag opplyste politiet på en pressekonferanse at faren også er siktet for overgrep mot sønnen og for frihetsberøvelse av kona i forbindelse med drapsforsøket.</p>
<p>– Mannen er siktet for seksuell omgang med barn under 14 år, og det er den 15 år gamle sønnen som er fornærmet, sa påtaleansvarlig Mari Lauritzen Hasle i Innlandet politidistrikt.</p>
<p>Frihetsberøvelsen skal ha skjedd på samme tidspunkt som drapsforsøket, opplyste politiet mandag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">15-åring funnet livløs på Toten: Far erkjenner straffskyld for drapsforsøk</div>
<div type="title" level="3">Flere erkjennelser</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet er ingen andre barn fornærmet i saken.</p>
<p>– I siktelsen ligger det at politiet mener at det straffbare forholdet har skjedd før fornærmede fylte 15 år, sa Hasle.</p>
<p>Familiefaren har erkjent straffskyld for drapsforsøk og seksuell omgang med mindreårig. I tillegg har han erkjent de faktiske forhold for frihetsberøvelse, ifølge politiet.</p>
<p>Tilstanden til 15-åringen er fortsatt uavklart.</p>
<p>– Det er tøft for alle sammen, og det er fortsatt viktig at familien får ro til å håndtere den vanskelige situasjonen, sier sønnens og morens bistandsadvokat, Inge Marie Støen, til VG.</p>
<p>Farens forsvarer, advokat Håkon Fremstad, forteller til VG at mandagens pressekonferanse og opplysningene som kom frem samsvarer med det klienten hans forklarte i sitt første politiavhør.</p>
<p>– Politiets etterforskning har ikke avdekket noe man ikke visste fra første dag, sier Fremstad.</p></div></body></document>
