<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190308-susanne-kaluza-hvilk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/A26r6z/susanne-kaluza-hvilket-jaevla-aar-er-det-egentlig" frk="583 10 37 3408"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 06:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Susanne Kaluza: «Hvilket jævla år er det egentlig?»</div>
<div type="ingress">2018 skulle bli året da norske kvinner og menn kunne feire at vi hadde hatt rett til selvbestemt abort i 40 år. I stedet ble 2019 året da 8. mars igjen ble en kampdag for abortloven.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.03.19 07:24</div>
<div type="caption"><p>ABORTKAMP: – I denne omgangen vant vi en delvis seier over de konservative kreftene. Men vi har ingen rettigheter å miste – så sees i 8. mars-toget i dag, skriver Susanne Kaluza. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SUSANNE KALUZA, samfunnsdebattant og redaktør for boken «Abortkamp – maktkamp»</p>
<p>I 1687 bestemte kong Christian 5. at kvinner som tok abort skulle halshugges. Straffen var dobbel, siden folk trodde halshuggete ikke kom til himmelen. Dermed mistet kvinnene både livet her på jorda og muligheten for å nå Paradis.</p>
<p>Selv om straffen har endret seg med årene, måtte norske kvinner kjempe helt til 1975 før abort ble avkriminalisert. Først i 1978 fikk vi muligheten til å bestemme selv om vi ønsket å avslutte et svangerskap. Spør du besteforeldregenerasjon vil mange kunne dele minner om nabojenter som kastet seg fra låvetak i desperate forsøk på å abortere, eller småbarnsmødre som døde av infeksjoner etter å ha betalt kvakksalvere store summer for å abortere nok en munn de ikke ville klare å mette.</p>
<p>Mens det i 2013 tok flere måneder å mobilisere folk mot legenes reservasjonsrett, kom det høsten 2018 raskt på banen et bredt spekter av stemmer for å protestere mot den foreslått endringen. De protesterte fordi de ikke lenger følte de hadde noe valg. Fordi taushet ikke lenger var mulig. Etter å ha holdt historien om sin mulithandikappede sønn Joachim tett til brystet i 17 år, snakket Ellen Arnstad i VG for første gang om «ventesorgen». Om hvordan det var å få beskjeden om at sønnen hennes gradvis ville miste synet, miste evnen til å løpe, gå og spise selv, og så dø altfor ung. Hvordan det var å gå gravid to ganger til og vente på svarene fra testen: Hadde den lille i magen den samme sykdommen. Anette Garpestad beskrev i Morgenbladet hvordan hun fikk svar på testen og deler den brutale sorgen, skammen og håpløsheten over å miste et barn hun ønsket seg sterkt.</p>
<p>Også folk som aldri tidligere hadde vært i media valgte å åpne opp om noe av det meste smertefulle de hadde stått i. Ikke uten personlig kostnad brøt de tabuer. Fordi politikerne måtte forstå. Politikk handler om mennesker. Åpenheten disse skribentene viste var nytt. Og bredden i engasjementet var nytt.</p>
<p>Men de personlige historiene sto ikke alene. Folket fikk støtte fra fagfolkene. Fostermedisinere ga oss medisinsk statistikk, advokater delte juridiske betraktninger, og politikere på tvers av det politiske spekteret argumenterte fra hver sin plattform innstendig for én ting: Abortloven må bestå.</p>
<p>Du kan ikke være litt gravid. Du kan ikke ha litt selvbestemmelse over egen kropp. Er du født som kvinne er du også født med vissheten om at en uønsket graviditet kan ramme deg. Det er du som kjenner det murre i magen, du som brått kaster opp ved lukten av brød, du som kan ligge med kald gele på den bulende magen og høre en lege med alvorlig stemme forklare at her er det en hjernebro som mangler.</p>
<p>I denne omgangen vant vi en delvis seier over de konservative kreftene. Selv om statsministeren jobber for å gjøre valget vanskeligere for kvinner som trenger en fosterreduksjon, ble paragraf 2c i abortloven spart.</p>
<p>Men vi har ingen rettigheter å miste – så sees i 8. mars-toget i dag!</p></div></body></document>
