<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190715-leserinnlegg---en-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/zGVem4/leserinnlegg-en-fryd-aa-ferdes-paa-sykkel-i-byen" frk="278 4 8 1635"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 07:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leserinnlegg: – En fryd å ferdes på sykkel i byen</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>UT PÅ TUR: Herr og fru Kjelsaas tok med syklene sine på toget da de skulle besøke Oslo nylig. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>PER KJELSAAS, Kristiansand</p>
<p>Min kone og jeg er oppvokst i Oslo på 50-tallet og flyttet fra byen i 1986. Noe</p>
<p>av bakgrunnen for flyttingen var at vi ikke ønsket at vår sønn skulle vokse opp</p>
<p>i forurensing og bilkaos. Oslo har i mange år hatt et imponerende kollektivnett, men det har vært dårlig tilrettelegging for syklister, til tross for at de styrende politikerne har snakket om dette i mange tiår.</p>
<p>Nylig skulle vi til hovedstaden for å besøke familie, og inspirert av Greta Thunberg tok vi tog fra Kristiansand til Oslo. Vi hadde med sykler på toget for å sjekke om ryktene om at forholdene for syklister var blitt så mye bedre stemte.</p>
<p>Vi ble mektig imponert og opplevde at det var en fryd å ferdes med sykkel i store deler av byen, og sykkeltrafikken var stor overalt.</p>
<p>I bygater er det ikke veldig mange valgmuligheter dersom man skal prioritere</p>
<p>sykkelfelt og sykkelveier. Enten kan man enveisregulere gater og/ eller fjerne</p>
<p>gateparkering for å frigjøre plass til syklistene.</p>
<p>Dette er selvsagt kontroversielle tiltak som krever politisk vilje og pågangsmot. Det Arbeiderpartiet, SV, MDG og Rødt har klart å gjennomføre i løpet av sine snaue 4 år ved makten er imponerende.</p>
<p>Det er fortsatt mye som gjenstår og vi håper virkelig de får anledning til å fortsette dette arbeidet i minst 4 år til.</p>
<p>El-sykler gjør dessuten at stadig flere kan bruke sykkel som daglig transportmiddel hele året, og klimakrisen krever tiltak som gir innbyggerne miljøvennlige valg.</p></div></body></document>
