<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190307-gulldebutanten-var-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/kaAvXB/debutanten-sikret-norsk-vm-gull" frk="604 7 25 3359"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 16:32"/>
<attribute name="author" value="Jostein Magnussen, Ida Høidalen, Trond Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gulldebutanten var «dritnervøs»: – Kom i mål med en gedigen hodepine</div>
<div type="ingress">ØSTERSUND (VG) Etter en skyteoppvisning i sin VM-debut, sikret Vetle Sjåstad Christiansen (26) Norge det første VM-gullet i mixed stafett siden 2013.</div>
<div type="author">Jostein Magnussen, Ida Høidalen, Trond Johannessen</div>
<div type="date">07.03.19 17:32 Oppdatert: 07.03.19 21:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Johannes Thingnes Bø (25) gikk en sterk tredjeetappe, distanserte Tyskland, og sendte Sjåstad Christiansen ut 15 sekunder foran Benedikt Doll.</p>
<p>Og Norges ankermann lekte inn gullet, etter at han feide ned alle blinkene på siste skyting, mens rutinerte Doll bommet to ganger. Sjåstad Christiansen, den eneste norske som ikke trengte ekstraskudd, hadde ingen problemer med å holde unna inn mot mål.</p>
<p>– Det har ikke gått opp for meg ennå at jeg sto der for å skyte om gullet. Jeg prøvde bare å stenge ut tilskuere og holde en sliten tysker bak meg på bakskiene, smiler Sjåstad Christiansen til VG.</p>
<p>Han forteller om en nervepirrende oppladning.</p>
<p>– Det så kanskje ikke slik ut i dag, men jeg var dritnervøs - i går også. Det har vært mye nerver, følelser, høy puls og løs mage de siste dagene. Jeg kom i mål med en gedigen hodepine. Rennet gikk fint, men det ble noen turer på do i timene før. Hvis det er denne følelsen jeg skal ha før alle mesterskap resten av livet, så vet jeg ikke om jeg har så lyst til å fortsette, sier Christiansen og ler.</p>
<p>Etter de to kvinneetappene vekslet Norge i tet sammen med Italia og Tyskland. Den siste av de antatt hardeste gullkandidatene, Frankrike, var allerede fullstendig akterutseilt, ett minutt og 56 sekunder bak.</p>
<p>Thingnes Bø skjøt feilfritt på liggende skyting, og hadde bare Tyskland og Arnd Peiffer med seg. Italienske Lukas Hofer surret, gjorde det samme på siste skyting, og var hele 57 sekunder bak Thingnes Bø.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Innstilt på å gå siste etappe</div>
<div type="text">
<p>Thinges Bø var egentlig klar for å gå den siste etappen selv, men for to dager siden ble det endret.</p>
<p>– Jeg har vært innstilt på sisteetappen i hele år og det tipper jeg trenerne var innstilt på helt til for to dager siden. Plutselig snudde vi om på det, og det viste seg å være et sjakktrekk, smiler han til VG.</p>
<p>– Vet du hvorfor det ble endret på?</p>
<p>– Det handlet om å utnytte styrkene til hverandre, og Vetle har vist såpass sterk form at vi var trygg på at han kom til å henge med alle andre. I en spurt er han sterkere enn resten, og i en tredje etappe har jeg mulighet til å ta inn om vi ligger bak og øke om vi ligger foran.</p>
<p>Marte Olsbu Røiseland (28) åpnet og brukte ett ekstraskudd på begge skytingene. Hun var hele 23,6 sekunder bak italienske Lisa Vittozzi etter siste skyting, men Røiseland gikk en fantastisk sistesløyfe, så ut til å ha veldig gode ski i snødrevet, og vekslet fire små sekunder bak Italia.</p>
<p>Tiril Eckhoff (28) trengte to ekstraskudd på første skyting og ett på andre, men heller ingen av de andre nasjonene skjøt prikkfritt, og Norge vekslet sammen med Italia og Tyskland etter et strålende langrenn av Denise Herrmann.</p>
<p>– Jeg var mest nervøs for å drite meg ut, så jeg er fornøyd med at jeg ikke måtte ut i noen strafferunde. Det var det store marerittet. Alle gjorde bra etapper og så var jo Vetle feilfri, sier Eckhoff til VG.</p>
<p>– Vetle er en helt fantastisk gutt. Kult at han får gå siste etappe. Han har slitt masse og jobbet godt og han er bare en gullgutt.</p>
<p>PS! Sist Norge tok gull på mix-stafetten i VM var i Nove Mesto i 2013. Laget besto av Tora Berger, Synnøve Solemdal, Tarjei Bø og Emil Hegle Svendsen.</p></div></body></document>
