<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191203-virgil-van-dijk-slo-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/jdnn90/virgil-van-dijk-slo-messi-i-europa-og-asia" frk="501 31 92 2904"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 19:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Virgil van Dijk slo Messi i Europa og Asia</div>
<div type="ingress">Lionel Messi (32) vant hårfint Ballon d’Or, men Virgil van Dijk (28) slo argentineren i avstemningen både blant europeere og asiater.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DE BESTE: Virgil van Dijk og Lionel Messi. Foto: [PAUL ELLIS, JASON CONNOLLY, JOSEP LAGO] / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Messi fikk imidlertid flest poeng både i Sør- og Nord-Amerika og i særdeleshet i Afrika.</p>
<p>Det var bare åtte poengs forskjell: 686 mot 679. Ned til Cristiano Ronaldo på 3. plass var det mer enn 200 poeng.</p>
<p>Messi vant Ballon d'Or – Gullballen – for sjette gang i sin karriere. Ikke siden 2006 har en forsvarsspiller vunnet den gjeve prisen. Lev Jasjin i 1963 er den eneste målmann som noen gang har vunnet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">En seier for Messi. Og for historiebøkene.</div>
<div type="text">
<p>France Football, som arrangerer avstemningen blant 176 journalister fra hele verden, avslørte tirsdag enkelte detaljer fra stemmegivningen. Hver journalist skulle stemme på fem spillere i en rangert rekkefølge. Poengene ble fordelt slik: 6 – 4 – 3 – 2 – 1.</p>
<p>Her er noen fakta:</p>
<p>* Virgil van Dijk fikk 69 1.-plasser, mens Messi hadde 61 1.-plasser.</p>
<p>* I Afrika fikk Messi 187 poeng. Sadio Mané var nummer to med 170. Van Dijk fikk 154.</p>
<p>* Van Dijk var foran Messi både i Europa (231 mot 194) og i Asia (155 mot 134).</p>
<p>* Messi vant i Sør-Amerika (47 mot 39), Nord-Amerika og Karibien (102 mot 86), Oseania og Afrika.</p>
<p>* Nederlands representant stemte på van Dijk, Argentinas på Messi og Portugals på Ronaldo.</p>
<p>* Av litt mer kuriøs stemmegivning kan nevnes at Sri Lanka hadde Liverpools unge høyreback Trent Alexander-Arnold som nummer én. Han stemte ellers på Pierre-Emerick Aubameyang, Antoine Griezmann, Robert Lewandowski og Marc-André ter Stegen. Han traff dermed ingen av topp 7.</p>
<p>* Kameruns representant belønnet Liverpools Champions League-triumf med alle de fem spillerne – i rekkefølge: Van Dijk, Mohamed Salah, Sadio Mané, Alisson og Trent Alexander-Arnold.</p>
<p>* Den norske representanten Lars Tjærnås hadde følgende rekkefølge: 1. van Dijk, 2. Messi, 3. Raheem Sterling, 4. Cristiano Ronaldo, 5. Sadio Mané – og hadde således med fire av de fem som endte topp 5.</p>
<p>* Fire av fem nordiske land hadde van Dijk som nummer én.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ballon d’Or: Messi for sjette gang – vant foran van Dijk</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er ekstremt stolt over å ha blitt nummer to og kommet i selskap med to av de beste spillerne noen gang, Messi og Ronaldo, skrev van Dijk på Twitter.</p>
<p>Liverpool-manager Jürgen Klopp gjentok tirsdag det han hele tiden har sagt: Lionel Messi er den beste fotballspilleren han har sett, men Virgil van Dijk hadde fortjent å vinne i 2019.</p>
<p>Giorgio Chiellini gjentok også seg selv ved å si at han mener at Cristiano Ronaldo ble forbigått da Luka Modric vant Ballon d'Or-trofeet i fjor.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Alisson utvist da Liverpool økte forspranget</div>
<div type="text">
<p>Poengene for de fem beste:</p>
<p>Lionel Messi – 686.</p>
<p>Virgil van Dijk – 679.</p>
<p>Cristiano Ronaldo – 476.</p>
<p>Sadio Mané – 347.</p>
<p>Mohamed Salah – 176.</p></div></body></document>
