<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191024-solskjar-hyller-ungg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/2G4Ebv/solskjaer-hyller-unggutt-tapper-som-en-loeve" frk="407 6 17 2478"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 20:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær hyller unggutt: – Tapper som en løve</div>
<div type="ingress">BEOGRAD (VG) (FK Partizan – Manchester United 0 – 1) Brandon Williams (19) er på alles lepper etter at Manchester United omsider begravde bortespøkelset med en sliteseier i Serbia.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FIKK ROS: Ole Gunnar Solskjær (t.h.) var storfornøyd med det han så fra 19 år gamle Brandon Williams (t.v.) mot Partizan. Foto: ANDREJ CUKIC / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Den Manchester-fødte tenåringen startet kun sin andre kamp for klubben og opplevde utvilsomt den mest intense atmosfæren i sin unge karriere, men Williams taklet oppgaven med bravur i Partizans heksegryte.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bortekrisen over for Solskjær: – Jeg er stolt</div>
<div type="text">
<p>Den høyrebente venstrebacken var prikkfri i forsvar og utgjorde forskjellen i angrep da han skaffet Manchester United straffesparket som Anthony Martial scoret på like før pause.</p>
<p>– Brandon var banens beste spiller, sier en storfornøyd Solskjær på pressekonferansen etter kampslutt i Beograd.</p>
<p>Her kan du se hvordan Williams skaffet straffe for United:</p>
<p>– Han har vært fantastisk i de få kampene han har spilt for oss. Gutten eier ikke frykt. Han er tapper som en løve. Han skaffet oss seieren, sier den norske manageren, som kunne puste lettet ut for sin aller første borteseier som permanent Manchester United-manager.</p>
<p>Han fortsetter hyllesten av Williams, som imponerte med åtte gjenvinninger og fem klareringer, og som stadig var involvert med 72 ballberøringer i løpet av kampen:</p>
<p>– Han var helt eksepsjonell. Han viser fantastisk innstilling, veldig godt forsvarsspill, han er svært god i luften og skaffet en straffe ved å drive ballen fremover i angrep. Vi har funnet oss en venstreback.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik var Solskjærs møte med kong Harald</div>
<div type="text">
<p>Førstevalget på venstreback, Luke Shaw, har vært ute med skade i lengre tid. I mellomtiden har Ashley Young, Axel Tuanzebe og Marcos Rojo vikariert i posisjonen, men det er grunn til å tro at Williams kan være aktuell for sin første Premier League-start mot Norwich på søndag.</p>
<p>– Brandon var enestående. Han burde være veldig stolt av seg selv i kveld, sier stopperkollega Phil Jones om det nye United-stjerneskuddet, som også roses på spillerbørsene i engelske medier, der Independent – med 8 av 10 – er blant avisene som mener 19-åringen var banens beste spiller.</p>
<p>Det er tydelig at Williams er en spiller Manchester United har troen på. I forrige uke signerte han en ny kontrakt som binder ham til klubben frem til 2022 – med en opsjon om å forlenge avtalen med ytterligere ett år.</p></div></body></document>
