<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191115-russisk-etterretning.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/VbXVPl/russisk-etterretningssjef-sier-de-trolig-vil-benaade-spiondoemte-fanger" frk="682 4 18 4088"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 12:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russisk etterretningssjef sier de trolig vil benåde spiondømte fanger</div>
<div type="ingress">Sjefen for den russiske utenlandsetterretningen (SVR), Sergei Naryshkin, sier Moskva vil gjengjelde Litauens benådning av to spiondømte russere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Nasjonal sikkerhetssjef Darius Jauniškis og president Gitanas Naused før pressekonferansen i Vilnius. Foto: Helge Mikalsen, VG</p> <p>VIL TROLIG BENÅDE: Sjefen for den russiske etterretningen, Sergei Naryshkin. Foto: Alexei Nikolsky / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>– Etter det jeg vet, vil Russland speile (Litauens benådning), sier Narysjkin, ifølge Tass.</p>
<p>Grytidlig fredag morgen kom kunngjøringen på den offisielle hjemmesiden til Litauens president Gitanas Nauseda om at de to spiondømte russerne Nikolaj Filiptsjenko og Sergej Moisejenko er innvilget benådning etter en ny lovbestemmelse i Litauen.</p>
<p>Presidentens benådning har vært ventet de siste dagene, og kan åpne opp for at norske Frode Berg også blir benådet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fengslet siden 2017</div>
<div type="text">
<p>Berg har sittet fengslet i Moskva siden desember 2017, og ble i april i år dømt til 14 års fengsel for spionasje.</p>
<p>Han nektet straffskyld, men har erkjent kontakt med norsk etterretning før reisen.</p>
<p>Litauens president vil fredag holde en pressekonferanse klokken 13.45 norsk tid. Det er ikke gitt noen opplysninger om hva som vil kommenteres.</p>
<p>Før pressekonferansen vil presidenten møte Darius Jauniškis, landets ledende sikkerhetsrådgiver.</p>
<p>Norske myndigheter har lenge jobbet for å få Frode Berg utlevert, og den siste tiden har arbeidet vært tett knyttet opp mot Litauen.</p>
<p>Siden russiske spioner sittet fengslet i landet, har det dukket opp en mulighet for å få Frode Berg inkludert i en fangeutveksling.</p>
<p>En kommisjon i Russland har tidligere anbefalt benådning av Frode Berg, men Russland har foreløpig ikke bekreftet at president Vladimir Putin har skrevet under på benådningen.</p>
<p>De to litauerne som trolig skal utveksles mot de to russerne mellom Russland og Litauen, er ifølge Baltic News Service Jevgenij Mataitis og Aristid Tamoshaitis, som begge ble dømt for spionasje i Moskva i 2016.</p>
<p>Her er det signerte dokumentet som kan få Frode Berg hjem:</p></div>
<div type="title" level="3"> – På høy tid</div>
<div type="text">
<p>Øystein Yngve Hansen i Støttegruppa for Frode Berg sier til VGTV at utviklingen i saken føyer seg inn i rekken over nyheter som gir håp til at Frode Berg kommer hjem til jul.</p>
<p>Han sier at saken har vært en snakkis i Kirkenes, og at det er delte meninger om det.</p>
<p>– Men jeg tror alle ser den humane biten oppi dette. Det er viktig at han kommer hjem og får bearbeide det han har vært gjennom, og ikke minst at familien blir gjenforent.</p>
<p>På spørsmål om hvordan han synes norske myndigheter har håndtert saken, sier Hansen:</p>
<p>– Vi har forståelse for at de har holdt kortene tett til brystet, men vi har samtidig vært utålmodig. Nå har det gått nesten to år, så det er på høy tid at han kommer hjem.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Har signert loven som kan få Frode Berg hjem</div>
<div type="title" level="3">Ekspert: Kan komme overraskelser</div>
<div type="text">
<p>– Den russiske tradisjonen er sånn at når man lager avtaler, er iverksetting en del av avtalen. Det er viktig å være oppmerksom på at man ikke er i mål før det både er avgjort og unnagjort. Det kan alltid komme overraskelser i «sluttgamet» av en avtale, sier Russland-ekspert Iver B. Neumann til VG.</p>
<p>– Tror du at Frode Berg også blir benådet nå?</p>
<p>– Det vil jeg tro. Hvis man forespeiler noen noe, og det ikke skjer, blir man jo forbanna. Og det er en svært dårlig diplomatisk strategi å få folk forbanna uten å få noe igjen for det.</p>
<p>Jardar Nuland Østbø, førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier, mener i likhet med Neumann at den russiske etterretningssjefens uttalelser er enda et viktig skritt på veien for en utlevering av Frode Berg.</p>
<p>– Jeg har litt vanskelig for å se for meg at Naryshkin ville kommet med en slik uttalelse uten å ha noen dekning for det, sier han til VG.</p>
<p>Østbø påpeker at etterretningssjefen er en viktig person i den russiske politiske eliten, og at han er én av ganske få som har adgang til Russlands president Vladimir Putin.</p>
<p>– Naryshkin sier «så langt jeg vet» - det kan rett og slett bety at Putin har sagt det, enten direkte til ham, eller gjennom noen andre.</p></div></body></document>
