<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190120-ufc-presidenten-oppg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/OnK2P1/ufc-presidenten-oppgitt-etter-dommerens-stopp-i-superkampen-forferdelig" frk="406 5 14 2436"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 16:04"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">UFC-presidenten oppgitt etter dommerens stopp i superkampen: – Forferdelig</div>
<div type="ingress">UFC-president Dana White (49) mener dommeren gjorde en kjempetabbe da han stoppet den spesielle tittelkampen mellom Henry Cejudo (31) og TJ Dillashaw (32).</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">20.01.19 17:04</div>
<div type="caption"><p>BEHOLDT BELTET: Henry Cejudo får tittelbeltet i fluevekt av UFC-president Dana White. Men seieren ble overskygget av debatten rundt dommer Kevin Macdonald (i midten). Foto: Frank Franklin II / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>FORTVILTE: TJ Dillashaw var fra seg etter at han ikke fikk mer enn 32 sekunder i buret mot Henry Cejudo. Foto: Sarah Stier / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Storkampen mellom mesterne i hver sin vektklasse ble spektakulær.</p>
<p>Fluevektsmester Cejudo, fikk «besøk» av bantamvektmester Dillashaw i UFC-organisasjonens minste vektklasse. I potten lå fluevektsbeltet og enormt med prestisje. Dillashaw var oddsfavoritt, men det var Cejudo som klinket til fra start i Barclays Center i New York.</p>
<p>Han fikk dyttet Dillashaw ut av balanse, og rystet motstanderen med slag og spark. Dillashaw var virkelig på tynn is, men hele tiden bevisst og kjempet for å komme seg opp. Cejudo traff med en kombinasjon på tre fire slag, og da kastet dommer Kevin Macdonald seg inn og stoppet oppgjøret.</p>
<p>Da var det gått bare 32 sekunder av den første av fem stipulerte runder. Dillashaw protesterte voldsomt, og nektet å godta tapet da han ble intervjuet etterpå.</p>
<p>– Hvis jeg først skal tape, så vil jeg virkelig tape. Gratulerer til Henry. Fantastisk. God jobb, men du vant ikke. Du vant ikke denne kampen. Jeg godtar et tap, men jeg tapte ikke. Jeg var mer rystet i den første kampen mot Cody (Garbrandt) enn her, sa en hoderystende Dillashaw.</p>
<p>Og han fikk altså støtte fra White, UFCs mektige president.</p>
<p>– De er to av de beste i verden som møtes, to mestere i en superkamp. La dem fighte, og la dem få avsluttet det skikkelig. Jeg skal ikke ta noe bort fra Cejudo, fordi kampen varte bare i noen sekunder og Cejudo banket ham virkelig opp - Dillashaw så han ut som han hadde gått tre runder. Men la dem nå fighte ferdig. Dette var en grusom stopp av dommeren, sa White på pressekonferansen.</p>
<p>Cejudo sikret seg OL-gull i bryting i Beijing i 2008, og ble den første til å slå tidligere fluevektsmester Demetrious Johnson i august i fjor. Nå har han altså forsvart tittelen én gang, og tilbød seg umiddelbart etter seieren mot Dillashaw at de to møtes i bantamvekt.</p>
<p>Det ligger i kortene at den returkampen kommer.</p></div></body></document>
