<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191015-sander-sagosen-miste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/awkead/sander-sagosen-mister-landskamper-kjipt" frk="453 4 12 2794"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 10:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sander Sagosen mister landskamper: – Kjipt</div>
<div type="ingress">Sander Sagosens (24) lyskeskade er fortsatt ikke leget. Dermed mister nøkkelspilleren Norges viktige EM-oppkjøringskamper mot Spania, og Danmark eller Frankrike i neste uke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FORTSATT UTENFOR: Sander Sagosen må holde seg på sidelinjen til i november. Her på Lillehammer under PSGs kamp mot Elverum 28. september. Foto: Geir Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>– Selvfølgelig alltid kjipt, melder Sagosen til VG.</p>
<p>– Jeg vil alltid spille kamper og spesielt med landslaget</p>
<p>Håndballstjernen ble skadet i september og måtte se håndballfesten på Lillehammer fra sidelinjen. Trønderens PSG slo Elverum med tre mål da det ble satt publikumsrekord – 12.377 tilskuere – for håndball i Norge.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Espen Lie Hansen om vrakingen: – Det er helt okay</div>
<div type="text">
<p>Nå ser det ut til at han mister over en måned med kampaktivitet. Ifølge Sagosen kommer han tilbake på banen i Champions League-kampen mot sin gamle klubb, Aalborg, 2. november.</p>
<p>– Det er status, sier han.</p>
<p>Christian Berge har ikke kalt inn noen ny spiller.</p>
<p>– Dette var planlagt for en stund siden og påvirker ikke laguttaket, sier landslagssjefen til VG. Han må også klare seg uten Kent Robin Tønnesen på grunn av skade.</p>
<p>For Sagosen skal uansett være med landslaget på Jylland kommende uke. Han blir med på treningene, men må altså holde seg unna kampene i Golden League.</p>
<p>– Jeg får lov til å være med laget. Det blir moro å spille håndball igjen, sier han.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Camilla Herrem har aldri opplevd verre: – Nå er det tungt</div>
<div type="text">
<p>Sander Sagosen har forsonet seg med den lange skadeperioden. PSG har også hatt Mikkel Hansen på skadelisten de siste ukene, men har klart seg bra uten de to bakspillerstjernene.</p>
<p>Paris-klubben har vunnet 10 strake i den franske serien og Champions League, men kommende lørdag kommer den store testen uten playmaker Sagosen: Barcelona i Spania. Hansen er fortsatt usikker etter hjernerystelsen. Nordmannen blir igjen i Frankrike for å trene med fysioterapeut og fysisk trener.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mesterskapsløse Barthold toppscorer i Champions League: – Helt klart aktuell</div>
<div type="text">
<p>– Det kommer enda viktigere kamper i januar. Jeg bruker denne perioden til å bli ekstra «fit», beskriver Sander Sagosen og tenker selvsagt på EM – som Norge starter i hjembyen Trondheim.</p>
<p>Norge møter Spania i Aarhus torsdag i neste uke. To dager etter blir det et møte med Danmark eller Frankrike på Sagosens gamle hjemmebane, Gigantium, i Ålborg.</p>
<p>Landslagssjefen fant ikke plass til Espen Lie Hansen i troppen, men kantspillerne Sebastian Barthold (Aalborg) og Aksel Horgen (Drammen) får en god mulighet til å spille seg inn i EM-diskusjonen. VM-spillerne Alexander Blonz og Kevin Gulliksen skal sammen med Lie Hansen spille rekruttlandslagets kamper mot Japan.</p>
<p>Inntil Sagosen er skadefri kan du kose deg med denne lekre scoringen fra VM:</p></div></body></document>
