<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190624-plateanmeldelse-mark.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/zGVOr4/plateanmeldelse-mark-ronson-late-night-feelings" frk="317 1 3 2078"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 06:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plateanmeldelse: Mark Ronson - «Late Night Feelings»</div>
<div type="ingress">Årets sommeralbum kom akkurat tidsnok.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STJERNELAG: Superprodusenten Mark Ronson har alliert seg med et knippe stjernevokalister og leverer årets sommeralbum, mener VGs anmelder. Foto: Ben Houdijk</p></div>
<div type="text">
<p>Mark Ronson: «Late Night Feelings»</p>
<p>(Sony Music)</p>
<p>Selv ikke verdens største musikkprodusent er immun mot kjærlighetens trøblete vendinger. Bare spør Mark Ronson: I fjor havarerte hans syv år lange ekteskap med den franske supermodellen Joséphine de La Baume, et faktum som kaster blå skygger over tekstene på hans femte studioalbum.</p>
<p>Musikalsk stiller det seg annerledes. «Late Night Feelings» låter – ikke overraskende – usannsynlig lekker og dyr, tettknadd med det melodiske overskuddet som har gjort Ronson til en av klodens mest etterspurte samarbeidspartnere.</p>
<p>Han bruker sitt omfattende nettverk godt: Et arsenal av kvinnelige vokalister – fra Miley Cyrus og Alicia Keys til stigende stjerner som Yebbe, King Princess og Ilsey – bidrar til å løfte flere av disse 13 låtene opp til sin rettmessige plass på pophimmelen.</p>
<p>Aller sterkest av gjestene skinner Lykke Li, som synger på to av platens sterkeste låter: Tittelsporet er sval og uimotståelig disco av tidløst kaliber, mens balladen «2AM» skildrer nedturen på like deler innsmigrende og hudløst vis.</p>
<p>Dolly Parton-pastisjen «Nothing Breaks Like A Heart», sunget av Miley Cyrus, er mer solid enn direkte gripende. Da er det mer snert i Angel Olsens åttitallskaramell «True Blue» og gritty «Truth», som angripes fra hver sin kant av Alicia Keys og The Last Artful, Dodgr. Av nykommerne gjør Yebbe inntrykk på Solange-aktige «Knock Knock Knock», og seansen avsluttes håpefullt med Ilseys sfæriske «Spinning».</p>
<p>Tross et stort spenn i uttrykket til både låter og lydbilde, føles «Late Night Feelings» mest av alt som en sommerformatert drømmejukeboks for lange netter i godt selskap. Selv om det lyriske bakteppet er dystert: Ronson makter å lage oppløftende og allsangbar popkunst ut av traumene sine. Bra for ham, bra for oss.</p>
<p>BESTE LÅT: «Late Night Feelings»</p></div></body></document>
