<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190813-hongkongs-politiske-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/OpmLBw/hongkongs-politiske-leder-advarer-voldelige-demonstranter" frk="382 5 14 2444"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 03:47"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hongkongs politiske leder advarer voldelige demonstranter</div>
<div type="ingress">Lederen av Hongkongs byregjering, Carrie Lam, advarte tirsdag demonstrantene i byen mot å ty til flere voldelige protester.</div>
<div type="author">NTB-AFP-AP</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TRAFIKKEN I GANG: Demonstrantene er fortsatt til stede på flyplassen i Hongkong, og tirsdag er over 200 flyvninger innstilt. Foto: PHILIP FONG / AFP</p> <p>Hongkongs politiet leder Carrie Lam advarte tirsdag demonstrantene i byen mot flere voldelige protester og sa at dette ville føre byen inn på et spor det ikke gikk å endre. Foto: Kin Cheung/ AP/ NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter nok en helg preget av store demonstrasjoner mot den kinesisk-vennlige ledelsen i Hongkong, gikk Carrie Lam ut med en klar advarsel til byens befolkning tirsdag morgen.</p>
<p>– Vold, uavhengig om det bruk av vold eller å akseptere vold, vil skyve Hongkong på en kurs det ikke finnes noen vei vekk fra og vil dytte Hongkong ut i en veldig bekymringsfull og farlig situasjon, sa Lam på en pressekonferanse.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyplass åpnet</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag morgen kunne Hongkongs flyplass igjen åpnes etter at minst 5.000 demonstranter hadde blokkert terminalbygget med en sitt-ned-aksjon gjennom helgen.</p>
<p>Selv om trafikken igjen kunne starte, var over 200 avganger innstilt på den travle flyplassen tirsdag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">5000 demonstranter lammer Hongkongs flyplass: - Det tøt inn folk over alt! </div>
<div type="text">
<p>Demonstrantene krever at byregjeringen med Lam i spissen må gå av etter at det omstridte lovforslaget om å utlevere straffedømte Hongkong-innbyggere til soning i Kina likevel ikke ble forkastet, men bare lagt på is. Demonstrasjonene har vært tiltakende voldelige ettersom politiet har slått ned på aksjonistene som da har svart med å kaste stein, egg og brennende gjenstander.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever gransking</div>
<div type="text">
<p>Demonstrantene har beskyldt politiet for misbruk av makt og krever en uavhengig gransking. Lam sier på den andre siden at det ikke vil være aktuelt med noen dialog med demonstrantene før alle tilløp til vold er stanset.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ekspert om Hongkong-demonstrasjoner: - Kina mener Vesten står bak</div>
<div type="text">
<p>Under tirsdagens pressekonferanse forsvarte hun politiets handlinger ved å vise til at de måtte ta vanskelige beslutninger på stedet, og at tjenestepersonene holdt seg til et så lavt nivå av fysisk maktbruk som mulig, men at det var nødvendig.</p>
<p>– Jeg, som øverste leder, er ansvarlig for å gjenopprette Hongkongs økonomi og hjelpe Hongkong videre, sa Lam, som ikke gikk nærmere inn på hvordan en forsoning med demonstrantene kunne skje.</p></div></body></document>
