<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190503-tidligere-e-sjef-kje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/Jon808/tidligere-e-sjef-kjell-grandhagen-er-doed" frk="342 11 24 2151"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 13:33"/>
<attribute name="author" value="Nilas Johnsen, Jørn E. Kaalstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere E-sjef Kjell Grandhagen er død</div>
<div type="ingress">Generalløytnant og tidligere etterretningssjef Kjell Grandhagen er død. Han ble 64 år gammel.</div>
<div type="author">Nilas Johnsen, Jørn E. Kaalstad</div>
<div type="date">Oppdatert 3 may</div>
<div type="caption"><p>SOVNET INN: Tidligere etterretningssjef Kjell Grandhagen sovnet inn på Akershus universitetssykehus natt til fredag, forteller hans familie i et innlegg på Facebook. Foto: Hallgeir Vågenes, VG</p> <p>Kong Harald (tv) sammen med sjef for 6. divisjon Kjell Grandhagen under øvelsen Joint Winter i 2003.</p></div>
<div type="text">
<p>Grandhagen sovnet inn på Akershus universitetssykehus natt til fredag. Det meldes på hans egen åpne side på Facebook.</p>
<p>«Kjære alle sammen. Det er med sorg vi må meddele for dere at Kjell Grandhagen er død. Han sovnet stille inn på Akershus universitetssykehus klokken 02:35 natt til fredag 3. mai».</p></div>
<div type="title" level="3">Kommentatorstemme</div>
<div type="text">
<p>Etter at Grandhagen gikk av som etterretningssjef i 2016 ble han en svært profilert forsvarskommentator.</p>
<p>Grandhagen advarte i desember 2016 mot Russlands president Vladimir Putins forsøk på strekke ut en hånd til USAs påtroppende president Donald Trump, og hans ønske om et tettere samarbeid også med andre land.</p>
<p>«Putins visjon er et Russland med ambisjoner om å være en global stormakt, klar til å fylle de vakuum USA og EU kan komme til å etterlate i årene som kommer. Landets svake ressursbase gjør dette til en ambisjon om å bokse langt over sin vektklasse. Slikt kommer det sjelden noe godt ut av. Russland fortsetter å representere en betydelig langsiktig utfordring både globalt og for oss som liten nabo», skrev han på sin Facebook-side, følge VG.</p>
<p>Grandhagens advarsel har vist seg å holde stikk. Etter det mislykkede toppmøtet mellom Putin og Trump i juli i fjor, er nå forholdet mellom de to supermaktene nå iskaldt.</p>
<p>Den tidligere etterretningssjefen gikk også ut i august 2018 og kritiserte daværende fiskeriminister Per Sandberg, som han mente hadde vært «naiv og utvist usedvanlig dårlig dømmekraft» ved reisen sin til Iran.</p>
<p>– Iran er et av tre land som regnes som en sikkerhetstrussel, både av PST og e-tjenesten. Iranske myndigheter har visst at han skulle dit, og etterretningen der er veldig avansert. Jeg vil forutsette at mobilen hans er blitt hacket, sa han til NRK.</p></div></body></document>
