<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190929-haaland-usikker-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/4qv9zq/haaland-usikker-til-liverpool-moete-har-sett-hat-tricket-i-reprise-30-ganger" frk="438 4 12 2445"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 12:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Haaland usikker til Liverpool-møte – har sett hat tricket i reprise 30 ganger</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland (19) får fortsatt gåsehud når han snakker om sitt hat trick i Champions League-kampen mot Genk. Men nå er han usikker før Liverpool-kampen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det var en spesiell kveld for meg, og jeg kommer til å huske det resten av mitt liv, sier Haaland i et intervju som VG har mottatt fra klubbsponsoren Red Bull.</p>
<p>Laget hans vant 6 – 2. Den norske Salzburg-spilleren scoret hat trick i første omgang. 19-åringen sier han har sett det i reprise omtrent 30 ganger.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">City taklet presset: - Vi har ikke råd til å tape poeng</div>
<div type="text">
<p>Neste oppgave for Haaland er mot Virgil van Dijk og Liverpool på Anfield til onsdag. Til den kampen er den norske kometen usikker grunnet sykdom.</p>
<p>– De neste to dagene er viktige. Han får tilsyn av lege hver dag. Han er syk, og vi vet ikke helt når han er tilbake. Forhåpentlig i løpet av de neste dagene, sier Salzburgs sportsdirektør Christoph Freund i et intervju med Viasat.</p>
<p>Haaland var ikke med i generalprøven (4 – 1-seier mot Austria Wien) til oppgjøret mot Jürgen Klopps menn. Salzburg har ikke besvart VGs henvendelser om sykdommen søndag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Haaland kobles til Barcelona og Manchester United</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har aldri vært på Anfield, men jeg har hørt fra venner at atmosfæren der er veldig god. Jeg tror at det er en av de beste atmosfærene i verden, og jeg ser fram til å spille der, sier Haaland.</p>
<p>På spørsmål om hvordan han forbereder seg på å spille mot en forsvarsbauta som Virgil van Dijk, svarer Erling Braut Haaland.</p>
<p>– Jeg tror ikke det er mulig å trene på å spille mot ham, men du kan trene på ting som kanskje lurer ham eller setter ham ut av posisjon. Ikke bare van Dijk, men hele Liverpool-laget er veldig gode, så vi må være på vårt beste, hver eneste spiller, for å ha en sjanse mot dem.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">De oppsiktsvekkende Haaland-tallene</div>
<div type="text">
<p>Haaland snakker om at Salzburg-laget er «fryktløse» før møtet med den regjerende Champions League-mesteren.</p>
<p>– Vi er ikke redd for noe. Vi vil alltid angripe og score, sier Haaland om Salzburg-laget.</p>
<p>Om muligheten til å gå videre fra en gruppe som inneholder både Liverpool og Napoli, svarer Haaland:</p>
<p>– Selvfølgelig har vi en sjanse, men vi må være ærlige og si at Liverpool er verdens beste lag etter som de vant Champions League og Napoli er også veldig gode, men vi slo dem hjemme i fjor, så alt er mulig.</p>
<p>Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</p></div></body></document>
