<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190906-mann-i-20-arene-pagr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/y3bQvg/mann-i-20-aarene-paagrepet-for-terrorforbund-avviser-sammenheng-med-moskeangrepet" frk="291 4 8 1895"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 16:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 20-årene pågrepet for terrorforbund: Avviser sammenheng med moskéangrepet</div>
<div type="ingress">OSLO TINGRETT (VG) En 20-åring som er siktet for terrorforbund er varetektsfengslet i fire uker med brev- og besøksforbud. Han nekter straffskyld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>POLITIADVOKAT: Bjørn Thune fører saken for Politiets sikkerhetstjeneste (PST). Foto: Frode Hansen</p> <p>FORSVARER: Knut-Ole Bakken Hansen er den siktede mannens advokat. Foto: Frode Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ettermiddag pågrep PST med bistand fra politiet en mann i 20-årene fra østlandsområdet.</p>
<p>Mannen er norsk statsborger og er siktet for terrorforbund. Han ble fredag ettermiddag varetektsfengslet i fire uker med brev- og besøksforbud.</p></div>
<div type="title" level="3">Ti års strafferamme</div>
<div type="text">
<p>Fengslingsmøtet gikk for lukkede dører, etter begjæring fra politiadvokat i PST, Bjørn Thune. Det betyr at pressen ikke fikk være til stede.</p>
<p>Til VG sier Thune at denne saken ikke sees i sammenheng med moskéangrepet i Bærum tidlig i august.</p>
<p>– Det er viktig for oss å understreke at dette er en selvstendig etterforskning som PST står bak. Den har ikke sammenheng med tidligere hendelser.</p>
<p>– Det kan dere si med sikkerhet?</p>
<p>– Det kan vi si med sikkerhet ja, sier Thune.</p>
<p>Retten ved dommerfullmektig Martin Jonassen støttet PSTs syn på at åpne dører kunne ha vanskeliggjort politiets etterforskning.</p>
<p>Terrorforbund har en strafferamme på ti års fengsel og innebærer at man har planlagt terrorhandlinger sammen med andre personer.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>– Han kjenner seg ikke igjen i siktelsen og erkjenner ikke straffskyld, sier mannens forsvarer Knut-Ole Bakken Hansen til VG.</p>
<p>Forsvareren opplyser at politiet har varslet at de kommer til å begjære hans klient varetektsfengslet i fire uker.</p>
<p>Ifølge VGs opplysninger kommer mannen fra en by i Telemark. Han ble for noen år siden dømt til samfunnsstraff for oppbevaring av en mindre mengde av det narkotiske stoffet MDMA. Den da 20 år gamle mannen tilsto forholdet.</p></div></body></document>
