<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191105-fylkesmannen-frikjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/aweyeL/fylkesmannen-frikjenner-helsevesenet-etter-at-gutt-1-doede-i-drikkevannsskandalen" frk="177 4 5 1234"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 14:43"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fylkesmannen frikjenner helsevesenet etter at gutt (1) døde i drikkevannsskandalen</div>
<div type="ingress">Fylkesmannen i Vestland mener at den ett år gamle gutten som døde under drikkevannsskandalen på Askøy i sommer, fikk forsvarlig helsehjelp.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Sykdomsutbruddet på Askøy skyldtes trolig smitte fra dyr i høydebassenget på Øvre Kleppe. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er konklusjonen etter at Fylkesmannen har gjennomført tilsyn med helsevesenet, skriver Bergensavisen.</p>
<p>Her kommer det fram at Fylkesmannen mener at både fastlegekontoret der barnet først var til hastetime, Askøy legevakt og Haukeland universitetssjukehus ga forsvarlig helsehjelp.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Prøveresultater fra Askøy: Hestemøkk i vannet</div>
<div type="text">
<p>Fylkeslegen påpeker i avgjørelsen at enkelte sykdomsbilder utvikler seg snikende før det kan bli akutt og svært alvorlig.</p>
<p>Familiens bistandsadvokat Kjetil Andre Ottesen sier at han vil gå gjennom avgjørelsen med guttens familie før han uttaler seg om konklusjonen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Askøy: Avdød ettåring var smittet av Campylobacter</div>
<div type="text">
<p>Over 2.000 mennesker på Askøy ble i sommer syke etter å ha fått i seg E. coli-bakterier gjennom drikkevannet. Analysene viser at smitten trolig skyldtes avføring fra dyr i høydebassenget på Øvre Kleppe.</p></div></body></document>
