<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190311-captain-marvel-knust.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/a253WL/captain-marvel-knuste-glasstaket-satte-global-rekord" frk="389 7 19 2550"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 09:10"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Captain Marvel» knuste glasstaket – satte global rekord</div>
<div type="ingress">Aldri før har en superheltfilm med en kvinnelig hovedrolle solgt så mange billetter i en åpningsuke.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">11.03.19 10:10 Oppdatert: 11.03.19 15:22</div>
<div type="caption"><p>TOPPER: Brie Larson spiller hovedrollen i actionfilmen «Captain Marvel». Foto: Disney-Marvel Studios/ AP</p> <p>KAMPKLAR: Carol får spesialtrening av Kree-oberst Yon-Rogg (Jude Law) og etterfølges av et konstant budskap om at følelser er en soldats største svakhet. Foto: Chuck Zlotnick, Marvel Studios</p></div>
<div type="text">
<p>Det ferskeste eventyret fra Marvel Studios og Disney har spilt inn svimlende tre milliarder kroner på verdensbasis etter åpningen i forrige uke. Drøyt én av disse milliardene er billettsalg i USA, mens de resterende to representerer billettsalg utenfor UAs grenser.</p>
<p>Ifølge Hollywood Reporter er ikke dette bare den sterkeste åpningen for en superheltkvinne noensinne, men «Captain Marvel» står også for den sjette beste åpningen for en film gjennom tidene.</p>
<p>Kun «Avengers: Infinity War», «The Fate of the Furious», «Star Wars: The Force Awakens», Jurassic World» og «Harry Potter and the Deathly Hallows – part 2» har hatt sterkere åpninger.</p></div>
<div type="title" level="3">Usanne myter</div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror vi må avlive mytene om som rett og slett ikke stemmer, som at menn ikke vil se superheltfilmer der kvinner spiller hovedrollen, eller at afroamerikanske superheltfilmer ikke lykkes utenfor USAs grenser, sier Megan Colligan, president i Imax Entertainment, tidligere distribusjonssjef i Paramount, til Hollywood Reporter.</p>
<p>Filmmagasinet sier at «Captain Marvel» med sin globale suksess har smadret det beryktede «glasstaket» som hindrer kvinner i å nå like høyt som menn.</p>
<p>Også i Norge topper «Captain Marvel», med over 81.000 besøkende siden premieren 6. mars. På andreplass ligger den nye norske filmen «Ut og stjæle hester», med drøyt 15.000 besøkende i åpningshelgen.</p>
<p>Fått med deg? Disse seriene vrakes av Netflix</p>
<p>I Marvel-universet er det hun «The Avengers»-filmene, «Black Panther», «Captain America: Civil War» og «Iron Man 3» som kan skilte med høyere åpningstall.</p>
<p>Filmen fikk imidlertid lunken mottagelse av VGs filmanmelder, som mener den er et «halvhjertet forsøk på feminisme», og som ikke står til mer enn en treer på terningen.</p>
<p>«Det holder ikke lenger med en sterk kvinnelig hovedrolle når plottet ikke dykker dypere enn til strøsselet på toppen av softisen», lyder det i dommen.</p>
<p>«Captain Marvel» handler om Carol Danvers, spilt av Brie Larson (29), og hennes reise gjennom galaktiske kriger mot å bli et av universets mektigste helter. Carol Danvers dukket førte gang opp i tegneserieheftene i 1968.</p></div></body></document>
