<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190103-olivia-newton-john--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/XwmwLg/olivia-newton-john-ryktet-om-min-doed-er-sterkt-overdrevet" frk="358 8 18 2119"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 03:04"/>
<attribute name="author" value="Jørn Pettersen, Ingvill Dybfest Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value="Hollywood, Medisin, Instagram, Familie, Kreft, Rampelys"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Olivia Newton-John: – Ryktet om min død er sterkt overdrevet</div>
<div type="ingress">«Grease»-stjernen (70) kjemper mot kreften for tredje gang, men er ved godt mot og god helse. Det bekrefter både familien og Olivia selv.</div>
<div type="author">Jørn Pettersen, Ingvill Dybfest Dahl</div>
<div type="date">2019-01-03 03:04:22</div>
<div type="caption"><p>VED GOD HELSE: – Hun er ved god helse og skal ingen steder, skriver Olivia Newton-Johns niese på Instagram Foto: Richard Shotwell / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at flere medier nylig skrev at Olivia Newton-John bare har uker igjen å leve, og at kroppen hennes er i ferd med å bryte sammen, dementerte familien hennes at hun er døden nær.</p>
<p>Entertainment Tonight skriver at Olivia Newton-Johns niese, Tottie Goldsmith, onsdag postet et innlegg på Instagram hvor hun konfronterer ryktene.</p>
<p>– Hun er ved god helse og skal ingen steder, skriver Goldsmith blant annet.</p>
<p>Ifølge australske Seven Network sier niesen at Newton-John har gitt henne tillatelse til å uttale seg offentlig.</p>
<p>– Dere kan være trygge på at hun ikke skal noen steder og at hun er ved veldig god helse. Et sykt rykte, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Avkrefter selv</div>
<div type="text">
<p>Natt til torsdag publiserte Goldsmith en video av tanten, som hun kaller «Livvy» og «Liv» på Instagram.</p>
<p>Der sier en leende Newton-John:</p>
<p>«For å bruke et kjent sitat: Ryktene om min død er sterkt overdrevne. Jeg har det bra, og jeg vil ønske alle det lykkeligste og friskeste 2019 som er mulig!»</p>
<p>Den australske skuespilleren og sangeren ønsker alle et godt nyttår og takker for all kjærligheten og støtten som er vist henne - samt støtten til kreftstiftelsen hun driver.</p>
<p>Det var i september i fjor Newton-John fortalte i et intervju med med australske Sunday Night at hun kjemper mot kreften for tredje gang. Første gang hun ble rammet var i 1992. Etter en mindre trafikkulykke i 2013 fant legene ut at hun var rammet av sykdommen igjen.</p>
<p>– Jeg tenkte «det er mitt liv», og bestemte meg for å holde det for meg selv, sier hun i intervjuet fra september.</p>
<p>I 2017 fant legene en svulst i ryggraden til Newton-John. Hun forteller at hun har gått gjennom strålebehandling, samt at hun forsøker naturlige metoder, inkludert medisinsk marihuana som ektemannen John Easterling dyrker på deres ranch i Santa Barbara.</p></div></body></document>
