<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191206-brexit-boris-i-valgd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/XgOmQB/brexit-boris-i-valgduell-har-fantastisk-avtale-klar" frk="299 0 0 1784"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 21:58"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexit-Boris i valgduell: – Har fantastisk avtale klar</div>
<div type="ingress">Brexit, britisk økonomi og helsevesenet var blant hovedtemaene i en behersket og ryddig debatt mellom statsminister Boris Johnson og Labour-leder Jeremy Corbyn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Labour-leder Jeremy Corbyn (til venstre) og statsminister Boris Johnson møttes fredag til debatt foran det britiske valget. Foto: Jeff Overs /BBC via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Debatten i anledning torsdagens valg ble sendt på BBC fredag.</p>
<p>De konservatives Boris Johnson åpnet med sin velkjente linje om å få brexit unna, og han angrep Corbyn for å være uklar om hva slags plan han har for Storbritannias sorti fra EU.</p>
<p>– Vi har en fantastisk avtale liggende klar, sa Johnson, og forsikret at han ville få i havn gode handelsavtaler med både EU og USA.</p>
<p>Corbyn hevdet på sin side at Johnson vil bruke minst syv år på å få i havn en avtale med USA.</p>
<p>– Det han vil gjøre, er å gå fra et forhold med EU til et forhold med ingen, sa Corbyn, som hevdet han kan få på plass en bedre brexitavtale på tre måneder.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uinspirerende</div>
<div type="text">
<p>Situasjonen i det britiske helsevesenet NHS var et annet sentralt tema i debatten.</p>
<p>Da Johnson presset Corbyn om beskyldningene om antisemittisme i Labour, svarte Corbyn blant annet at han ikke bruker «rasistisk språk» for å beskrive noen – en henvisning til bemerkninger Johnson har kommet med om muslimske kvinner i burka.</p>
<p>– Begge partilederne gjør det mye bedre enn i den første debatten. De snakker mer flytende og kommer i havn med sine poenger, uten å snakke i munnen på debattlederen, skriver Tim Shipman, som er politisk redaktør i Sunday Times, i en Twitter-melding.</p>
<p>Skotske SNPs partileder Nicola Sturgeon er imidlertid lite imponert.</p>
<p>– Dette var sørgelig. To uinspirerende menn, begge uegnet til å være statsminister, tvitrer hun.</p></div></body></document>
