<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191024-horneland-dette-hjel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/b5dRj3/horneland-dette-hjelper-oss-foer-moetet-med-molde" frk="639 11 42 3617"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 22:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Horneland: - Dette hjelper oss før møtet med Molde</div>
<div type="ingress">(Sporting Lisboa – Rosenborg 1-0) RBK-trener Eirik Horneland føler seg trygg på at laget hans har en fordel inn mot møtet med Molde søndag - fordi de har spilt en kamp i høyt tempo, tross at det nok en gang ble tap i Europa.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: RBK-kaptein Mike Jensen i kamp med Sportings Wendel. Rosenborg tapte i Europa – igjen. Foto: CARLOS COSTA / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>RBK møter serieleder Molde i Trondheim søndag kveld. Horneland har selvsagt allerede begynt å tenke på den kampen - nå.</p>
<p>– Jeg tror det er en fordel for oss at at vi spilte denne kampen, det vil hjelpe oss, spillerne fikk løpt godt, tempoet var høyt - og det tar vi med oss til både ben og hoder før møtet med Molde, sier Eirik Horneland til VG natt til fredag.</p>
<p>Han har sett laget sitt gjøre en «ok prestasjon», som han velger å kalle det.</p>
<p>– Spillerne er selvsagt skuffet. Samtidig ser de at prestasjonen er på et akseptabelt nivå, det er et klart skritt fram fra de andre kampene våre i Europa League, selv om vi selvsagt ønsker at vi hadde fått med oss et poeng, sier Horneland videre.</p>
<p>– Hva avgjorde til fordel for portugiserne?</p>
<p>– Nøkkelsituasjonene, i begge 16-meterne. Der er vi for lite dyktige, svarer RBK-sjefen.</p>
<p>Rosenborg holdt ut i 70 minutter denne gangen. Så kom tabben, så kom baklengsmålet - som gjorde at denne fotballhøsten blir ekstremt trist for det tidligere mesterlaget fra Trondheim.</p>
<p>Med null poeng etter tre kamper i Europa League, og 13 kamper uten seier i denne turneringen, blir resten av høsten en kamp for å komme seg opp på en tredjeplass i serien – og avslutte Europa League med å unngå den fæle «rekorden» på 15 kamper i Europa League uten seier ...</p>
<p>I de europeiske gruppespillene, siden Rosenborg vant 2 – 0 i Champions League, på Mestalla i Valencia, har ikke RBK holdt nullen en eneste gang på bortebane.</p>
<p>Det er 11 år og 352 dager siden prestasjonen på Mestalla.</p>
<p>– Du ser hvor vanskelig det er på bortebane i Europa. Men det var fremgang, det var det, sier Eirik Horneland til VG.</p>
<p>Siden den gang, i 2007, har Rosenborg vært med i gruppespill i Europa, enten i UEFA Cupen eller Europa League, ved syv tilfeller. På de syv gruppespillene har RBK spilt 19 bortekamper. Det har gitt én seier, mot Rapid Wien i 2012.</p>
<p>Ellers er det blitt 14 tap og fire uavgjorte. Og bare 10 scoringer og syv poeng totalt. Det gir et poengsnitt på bortebane i Europa siden 2007 på 0,36 poeng pr. kamp.</p>
<p>Mot Sporting Lisboa virket det lenge som Rosenborg skulle holde nullen borte mot europeisk motstand i et gruppespill for første gang på nesten 12 år. Men en merkelig situasjon sørget for at RBK står med null poeng etter halvspilt serie.</p>
<p>Det var spilt 70 minutter, da den tidligere Everton-angriperen Yannick Bolasie prøvde en håpløs heading, som normalt går rett i klypene på RBK-keeper André Hansen. Men midtstopper Even Hovland kom borti den ballen, helt unødvendig, skiftet retning – og plutselig var keeper Hansen utspilt. Han rakk ikke å reagere, ballen gikk i mål.</p>
<p>RBK lå under – igjen.</p>
<p>Det var trist, fordi i denne kampen så hadde Eirik Hornelands mannskap noe å komme med. Sporting hadde ballen mest, og skapte noen sjanser. Men det gjorde Rosenborg også. Både David Akintola og Mike Jensen hadde muligheten, men det ble litt nølende når det nærmet seg Sporting-målet.</p>
<p>Og scoringen til det portugisiske laget kom akkurat da det virket som om RBK hadde litt tak på det, at de nærmet seg en scoring. RBK prøvde å kjempe seg tilbake, satte inn Anders Konradsen, Bjørn Maars Johnsen og Pål André Helland, men heller ikke det hjalp.</p>
<p>Det ble nok en kamp i Europa uten poeng, for Rosenborg.</p></div></body></document>
