<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191115-drama-rystet-amerika.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/8mV41Q/drama-rystet-amerikansk-fotball-i-natt-kunne-ha-drept-ham" frk="360 7 15 2048"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 08:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drama rystet amerikansk fotball i natt: – Kunne ha drept ham</div>
<div type="ingress">Amerikansk fotball er i sjokk etter at Myles Garrett fra Cleveland Browns i natt angrep Pittsburgh Steelers’ Mason Rudolph med en hjelm - og deretter selv ble sparket i hodet mens han lå nede.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Han kunne ha drept ham, skriver NFL-legenden Andre Reed på Twitter. Det samme gjør ESPN-kommentatoren Louis Riddick:</p>
<p>– Om han hadde truffet Mason Rudolph riktig, kunne han ha drept ham - eller skadet ham ille.</p>
<p>Bare åtte sekunder gjensto i kampen der Browns vant 21 – 7 over Steelers, da Myles Garrett dro hjelmen av hodet på Rudolph, og slo ham i hodet med den.</p>
<p>Etter at Garrett hadde dundret hjelmen i hodet på motstanderen, ble han brutt ned av Steelers-spillerne David DeCastro og Maurkice Pouncey, som senere sparket en liggende Garrett i hodet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VGs store NFL-guide: Slik kan vi få en norsk Super Bowl-mester</div>
<div type="text">
<p>– Han kunne ha drept ham. I mine 17 år som NFL-spiller har jeg aldri blitt mer opprørt, skriver Andre Reed, som er innvalgt i ligaens Hall of Fame, på Twitter.</p>
<p>På sosiale medier diskuterer supporterne hvem som startet dramaet, men det blir vist til at Myles Garrett og så tidligere i sesongen har vært involvert i ting.</p>
<p>– Myles Garrett bør forvente en betydelig suspensjon, skriver NBCs Mike Florio. Han skriver at dette er det verste som har hendt siden Albert Haynesworth angrep Andre Gurode i 2006 - «om ikke noen gang».</p>
<p>– Dette er det mest vanvittige jeg har sett på en fotballbane i hele mitt liv. De kommer til å utestenge Myles Garrett i 30 år, skriver Reggie Bush, som spilte i NFL i mer enn ti år - fram til 2016.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Tom Brady ble historisk i «tidenes kjedeligste Super Bowl»</div>
<div type="text">
<p>– Jeg hater å se slikt i sporten vår, det er ikke dette profesjonell fotball handler om.</p>
<p>En annen som spår en streng straff til Garrett, er en annen tidligere NFL-stjerne, Justin Forsett:</p>
<p>– Det skulle ikke forundre meg om Garrett mister resten av denne sesongen og første halvdel av den neste. Det er en stygg situasjon, Mason kunne ha blitt skadet for livet.</p></div></body></document>
