<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190207-eckhoff-tok-etterlen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/jPWn8e/eckhoff-tok-etterlengtet-triumf" frk="345 15 31 2031"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 22:57"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eckhoff tok etterlengtet seier: – En stor dag for meg</div>
<div type="ingress">Tiril Eckhoff (28) traff på 19 av 20 skudd, og knuste konkurrentene i sporet på siste runde. Dermed ble det en etterlengtet verdenscupseier i Canmore på normaldistansen.</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">07.02.19 23:57 Oppdatert: 08.02.19 00:33</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– I dag er en stor dag for meg, i dag taklet jeg normaldistansen. Det er første gang i min karriere, så jeg er veldig, veldig fornøyd, sa Eckhoff til NRK og gliste fra øre til øre.</p>
<p>Det var nemlig Eckhoffs sjette verdenscupseier, men hennes aller første på normaldistanse. Rennet ble riktignok forkortet fra 15 til 12,5 kilometer på grunn av kulden i Canada.</p>
<p>– Det er fantastisk godt. Det har vært litt håpløst før i år. Jeg har vært veldig fortvilet, og vil bare si tusen takk til alle som støtter meg gjennom tykt og tynt. Livet mitt går opp og ned. Jeg skulle ønske jeg var mer stabil, men jeg må takke fantastiske lagvenninner i dag. Vi gjør en utrolig laginnsats, la Eckhoff til.</p>
<p>Det var 28-åringens første seier siden hun slo alle i sprinten i italienske Antholz 18. januar i fjor.</p>
<p>Tsjekkiske Marketa Davidova og italienske Lisa Vittozzi hadde fullt hus etter siste skyting, og ledet foran Eckhoff – som altså bommet én gang på andre skyting.</p>
<p>Men så klinket Eckhoff til med en herlig sisterunde i sporet etter å ha prikket ned fem blinker. I mål var hun 9,8 sekunder foran Davidova og 20,9 sekunder firan Vittozzi på tredjeplass.</p>
<p>Tyske Franziska Hildebrand tok fjerdeplassen.</p>
<p>Ingrid Landmark Tandrevold endte på femteplass 1.05 bak Eckhoff. Også Tandrevold bommet bare en gang – på konkurransens nest siste skudd. Dermed røk også pallplassen, og Tandrevold ble nummer fem.</p>
<p>Marte Olsbu Røiseland bommet en gang på hver skyting, og endte på 12. plass. 21 år gamle Emilie Ågheim Kalkenberg skjøt fullt hus på de 15 første skuddene, men bommet to ganger på siste. Likevel ble det en flott 20. plass.</p>
<p>Dermed ble det en herlig norsk aften i Canmore. Tidligere på kvelden knuste Johannes Thingnes Bø alle konkurrentene med et fantastisk løp. Vetle Sjåstad Christiansen endte på annenplass.</p></div></body></document>
