<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190810-abid-raja-v---alle-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/6jyLO0/abid-raja-v-alle-muslimske-familier-kjenner-paa-denne-frykten" frk="521 1 4 3051"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 22:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abid Raja (V): – Alle muslimske familier kjenner på denne frykten</div>
<div type="ingress">Stortingspolitikeren ber politiet trappe opp sikkerheten under morgendagens Eid-feiring.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Foto: Trond Solberg</p> <p>Justisminister Jøran Kallmyr. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Venstre-politiker Abid Raja har selv bodd i Bærum og har flere ganger vært i den aktuelle moskeen.</p>
<p>– Dette er dramatisk, og ikke minst med tanke på det er er Eid i morgen. Da ville moskeen vært full av barn, sier Raja.</p>
<p>Han sammenligner hendelsen med at en mørkhudet person hadde kommet inn i en kirke med skytevåpen og avfyrt skudd lille julaften.</p>
<p>– Alle muslimer i Norge og alle muslimske familier kjenner på denne frykten nå i dag. Derfor har jeg en oppfordring til politiet: Sørg for at alle muslimer som skal feire Eid i morgen, føler seg hundre prosent trygge. Det er bedre å være føre var, og derfor ber jeg om at det må være mest mulig synlig politifolk ute i gatene i morgen, sier Raja.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skyteepisode i moské i Bærum</div>
<div type="title" level="3">Hyller 70-åringen som overmannet gjerningsmannen</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentanten vil ikke spekulere i gjerningsmannens motiver, men sier at alle muslimer øyeblikkelig tenker på terroren i Christchurch i New Zealand når slike hendelser skjer.</p>
<p>– Derfor er det så viktig at musilmene opplever det som trygt å gå i moskeen i morgen, sier Raja.</p>
<p>Vesntre-politikeren hyller mannen i 70-årene som overmannet gjerningsmannen inne i moskeen.</p>
<p>– Det er jo en bragd! For en fantastisk innsats av en eldre mann, som trolig bare var i moskeen for å be og for å finne ro. Det er bare å si tusen takk til ham, sier Raja.</p></div>
<div type="title" level="3">Styrker sikkerheten</div>
<div type="text">
<p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) fordømmer angrepet i Bærums-moskéen.</p>
<p>– Dette ser ut som et angrep på muslimer fordi de er muslimer. Saken er ikke ferdig etterforsket, men mye tyder på at dette er et angrep på muslimer, som må fordømmes på det sterkeste, sier han til VG.</p>
<p>– En viktig grunnverdi for demokratiet i Norge er at alle skal føle seg trygge i alle gudsrom. Jeg ser på dette angrepet på muslimer som et angrep på Norges demokrati.</p>
<p>Justisministeren bekrefter at det vil bli satt inn ekstra sikkerhetstiltak under morgendagens Eid-feiring.</p>
<p>– Det er viktig for oss å understreke at mulismer skal gå ut og feire Eid som planlagt, og ikke la seg skremme under sin religiøse høytid i morgen. Å sørge for trygghet under den type arrangement er en sikkerhetsoppgave vi tar på største alvor, sier Kallmyr.</p>
<p>Han opplyser at departementet vil gå ut med mer informasjon om sikkerhetstiltakene i løpet av kvelden.</p></div>
<div type="title" level="3">Uttrykker støtte til muslimer i Norge</div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil få uttrykke min medfølelse med de som var i moskeen i Bærum i dag og alle andre som er berørt. I Norge skal det være trygt å gå i moskeen, i kirken og andre gudsrom, sier statsminister Erna Solberg.</p>
<p>Jonas Gahr Støre uttrykker også omtanke for norske muslimer på Twitter.</p>
<p>– Dramatisk med skyting i moske i Bærum. Uansett hva bakgrunnen er, skaper dette frykt og uro blant muslimer som forbereder høytiden eid. Vi sender omtanke og støtte til muslimer i Norge i dag, skriver han.</p></div></body></document>
