<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191211-start-profilen-om-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/b5wEPg/start-profilen-om-nordlie-kritikken-han-vet-det-ikke-var-skuespill" frk="621 3 12 3542"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 21:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Start-profilen om Nordlie-kritikken: – Han vet det ikke var skuespill</div>
<div type="ingress">Tom Nordlie var ikke nådig i sin kritikk av Martin Ramsland (26) etter den første kvalifiseringsfinalen om eliteserieplass neste år. Men Start-spissen lar seg ikke affisere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR DYST: Martin Ramsland, her fra en kamp mellom Notodden og Start, gleder seg til returoppgjøret på Åråsen. Foto: Ørn E. Borgen</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er det dummeste jeg har sett, Ramsland, sa en forbannet Tom Nordlie til Start-spissen Martin Ramsland i intervjusonen etter kampen. Nordlie var forbannet, og kalte Ramsland en skuespiller.</p>
<p>«Tull», svarte spissen.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>I andre omgang i det første av to oppgjør i kvalifiseringsfinalen mellom Start og Lillestrøm ble spissen lagt i bakken innenfor 16-meteren, og kampens dommer Trygve Kjensli pekte på straffemerket.</p>
<p>Dommeren sa til VG i etterkant at han ville tatt samme avgjørelse igjen.</p>
<p>Dette er situasjonen som fikk Norldie til å rase:</p>
<p>Selv sier Ramsland på telefon til VG at han har fått mange tilbakemeldinger etter lørdagens Nordlie-kritikk, og at han er overbevist om at det bare ble sagt i kampens hete.</p>
<p>– Det er mye som står på spill og det er mange følelser i sving. Det er gøy at det blir litt ekstra fyring. Det bidrar bare til en fin ramme rundt kampen, sier han.</p>
<p>Han sitter på bussen sammen med lagkameratene på vei fra Kristiansand til Lillestrøm når VG snakker med ham.</p>
<p>– Vi har med oss en seier fra lørdagen, så det er god stemning, understreker spissen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Nordlie spesial» – men ingen kvalik-helt</div>
<div type="title" level="3"> – Viste at vi er et bedre lag</div>
<div type="text">
<p>Start snudde kampen og vant 2 – 1 på Sør Arena, og har dermed et lite overtak før returkampen onsdag. LSK fikk imidlertid et bortemål som kan ha mye å si når det skal avgjøres hvem som går opp eller ned – eller om begge blir værende på stedet hvil.</p>
<p>– Vi skulle selvfølgelig helst unngått det baklengsmålet, men vi drar til Åråsen for å score mål. Vi viste at vi er et bedre lag enn dem på lørdag, sier Ramsland.</p>
<p>Og kritikken fra Nordlie har han glemt.</p>
<p>– Han vet at det ikke var skuespill og han vet at det ikke er det dummeste han har sett. Men det er lov å være bitter etter å ha tapt fotballkamper, sier Ramsland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har nivået inne</div>
<div type="text">
<p>Tom Nordlie har blitt hentet inn for å redde plassen i Eliteserien, men fikk ingen optimal start med tap. LSK har ikke vært nede på nest øverste nivå i Norge på 44 år.</p>
<p>Det tror Start-kaptein Erlend Segberg endrer seg onsdag kveld.</p>
<p>– Jeg kan ta med meg at jeg aldri har tapt for Tom Nordlie. Jeg tror ikke det skjer i morgen heller, sier kapteinen.</p>
<p>Heller ikke han ønsker å gå altfor mye inn på kritikken lagkameraten fikk fra Nordlie.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Zachariassen klar for Rosenborg: - Et eventyr</div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes Martin oppsummerte det bra etter kampen. Det er lov å være bitter etter at man har tapt en kamp. Det er mange situasjoner i en fotballkamp og det er vanskelig for dommeren. Det var helt greit at han blåste, og han kunne sikkert latt være å blåse også.</p>
<p>– Vi gleder oss masse. Vi fikk med oss et godt resultat og en god opplevelse, og har vist at vi har nivået inne.</p>
<p>På Romerike venter Åråsen, naturgress og kaldt vær i midten av desember. Men Segberg tror ikke det påvirker Start-spillerne.</p>
<p>– Vi er godt forberedt. Vi har pakket med oss skruknotter og er klare for å ta kampen.</p>
<p>PS. Kampen ser du på Eurosport Norge 19.00.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
