<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190605-valgdagsmaling-flert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/0nr7EE/valgdagsmaaling-flertall-til-roed-blokk-i-danmark" frk="584 16 60 3578"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 20:00"/>
<attribute name="author" value="Marie Melgård, Synne Eggum Myrvang, Terje Bringedal (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valgdagsmåling: Flertall til rød blokk i Danmark</div>
<div type="ingress">KØBENHAVN/OSLO: Mette Frederiksens parti er størst viser de nyeste prognosene - men bare såvidt.</div>
<div type="author">Marie Melgård, Synne Eggum Myrvang, Terje Bringedal (foto)</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FAVORITT? På målingene fram mot valget er det Mette Fredriksen og Socialdemokratene som har vært favoritter. Foto: RENE SCHUTZE / Ritzau Scanpix</p> <p>AVVENTENDE: Valgvaken til Socialdemokratene.</p> <p>SITTER NÅ: Lars Løkke Rasmussen fra det liberale Venstre har vært statsminister siden 2015. Foto: Mads Claus Rasmussen / RITZAU SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Omkring en tredel av stemmene talt opp, og klokken 21.20 ble det vill jubel på Socialdemokratenes valgvake.</p>
<p>På den første valgdagsmålingen gikk partiet nemlig ned, men nå viser prognosene noe annet:</p>
<p>Partiet ligger nå an til å ha 26,8 prosent av stemmene på Dansk Radios siste prognoser, og dermed bli det største partiet.</p>
<p>TV2s prognoser viser riktignok at det bare er såvidt, for der ligger Venstre-partiet på 26,2 prosent.</p>
<p>Partileder Mette Frederiksens støttepartier Enhetslisten, De Radikale og Socialistisk ligger an til en dobling i størrelse.</p>
<p>Hvis valgdagsmålingen holder vann, vil partiene som peker på Frederiksen som statsminister til sammen ha over 50 prosent av stemmene. De har også flertall uten det danske miljøpartiet, Alternativet, som har omkring 3,1 prosent.</p>
<p>Socialdemokratiet ligger også an til å bli det største partiet i Folketinget, viser valgdagsmålingen fra Dansk Radio.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyrepopulistene er halvvert</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Lars Løkke Rasmussens parti Venstre ser ut til å holde seg stabilt på målingen, og ligger an til en oppslutning på 22,9 prosent viser siste prognose fra DR, mens partiet har så mye som 26,2 prosent ifølge TV2s prognoser. Men det er ikke nok til å få fortsette som statsminister fordi den blå blokken har tapt mange velgere.</p>
<p>Hovedårsaken er at Dansk Folkeparti ser ut til å bli mer enn halvvert og ligge an til et resultat på litt over ni prosent.</p>
<p>Ved valget i 2015 gjorde de et brakvalg, og fikk 21,1 prosent av stemmene og ble det nest største partiet i Danmark.</p>
<p>Det er fortsatt spenning knyttet til om høyrenasjonalisten Rasmus Paludan og hans parti Stram Kurs kommer inn på Folketinget. Partiet ligger i både TV2 og DRs prognoser på sperregrensen.</p>
<p>Forskjellen i de to målingene er størst i at partiet Kristendemokratene hos DR ikke ligger an til å komme inn i Folketinget, mens de hos TV2 såvidt gjør det.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det gjør vondt for oss alle sammen</div>
<div type="text">
<p>— Valgdagsmålingen gjør ingen forskjell for meg, det er som alle andre meningsmålinger. Man kan ikke stole på det, sier Paludan fra Stram Kurs til DR etter at målingene er offentliggjort.</p>
<p>Hos miljøpartiet Alternativet, som såvidt ser ut til å komme inn i Folketinget på den siste målingen, var Uffe Elbæk den første ut av partilederne til å tale onsdag kveld:</p>
<p>– Hvordan er det at festen er over, spurte mediene. Right, sier Elbæk og viser til kveldens valgdagsmålinger hos TV2 og DR der partiet ligger an til å få henholdsvis fem og seks mandater.</p>
<p>– Jeg skal nok holde en ordentlig tale senere. Men dere vet: Her er vi. I Folketinget.</p>
<p>Dansk Folkeparti, som gjorde brakvalg i 2015, men nå har blitt halvvert på målingen, er lite fornøyde. De ligger an til å tape 20 mandater, viser den siste prognosen:</p>
<p>– Dette nivået er ikke tilfredsstillende. Lander vi her, kan vi ikke være fornøyde. Å gå 19 mandater tilbake gjør vondt for oss alle sammen, sa nestleder Søren Espersen til DR etter den første valgdagsmålingen.</p>
<p>Det skal velges inn 179 medlemmer til det danske folketinget: 2 på Færøyene, 2 på Grønland og 175 i Danmark.</p>
<p>Valglokalene stengte klokken 20.00. Klokken 23.00 skal det være partilederdebatt.</p></div></body></document>
