<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190329-bygger-mur-pa-grense.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/BRxv1l/bygger-mur-paa-grensen-mot-mexico-av-ost" frk="290 21 34 1565"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 21:19"/>
<attribute name="author" value="Vemund Anke Garden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bygger mur på grensen mot Mexico - av ost</div>
<div type="ingress">Donald Trump har nesten helt siden han meldte sitt kandidatur som president ønsket seg en mur på grensen mot Mexico. Nå har en canadisk-født kunstner gitt en hjelpende hånd.</div>
<div type="author">Vemund Anke Garden</div>
<div type="date">Publisert: 29.03.19 kl. 22:19 Oppdatert: 29.03.19 kl. 22:55</div>
<div type="caption"><p>EN DRØM I OPPFYLLELSE: Cosimo Cavallaro forteller at å bygge en mur av ost har vært et ønske i 20 år. Foto: MIKE BLAKE / X00030</p> <p>OSTEMUR: Slik ser muren ut. Foto: MIKE BLAKE / REUTERS</p> <p>UTEN HULL: Om den ikke er veldig sterk, er den i det minste uten hull. Foto: MIKE BLAKE / X00030</p> <p>OSTEMUR PÅ GRENSEN: Mexico ligger kun 13 meter fra der kunstneren bygger muren. Denne muren står riktignok for fall. Foto: MIKE BLAKE / X00030</p></div>
<div type="text">
<p>– En ostemur er noe jeg har ønsket å bygge i 20 år, sier Cosimo Cavallaro til HuffPost.</p>
<p>Da det ble klart at den sittende presidenten ønsket å bygge en mur mot Mexico , fikk han muligheten han hadde drømt om.</p>
<p>– Trumps krav ga meg en kontekst for dette, en emosjonell innvirkning.</p>
<p>Ostemuren er bygget av den solide ostetypen Cotija fra Mexico, og selv om den er produsert av utgått melk koster én blokk 100 dollar.</p>
<p>På nåværende tidspunkt har han «kun» skaffet 200 blokker, men etter planen skal han ha 8 800 flere. Da vil den bli tilsammen over 300 meter lang, står det på nettsidene til muren.</p>
<p>Muren skal være nesten to meter høy og nesten én meter tykk. Men i motsetning til en vanlig mur er denne litt lettere å trenge igjennom, til tross for at det ikke er hull i osten.</p>
<p>Han innser nemlig at veggen kan bli spist i stykker av dyr.</p>
<p>Også Trump har påstått at USA har startet på sin mur mot Mexico allerede.</p></div></body></document>
