<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190211-slik-kan-man-ikke-be.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/OnxARk/slik-kan-man-ikke-behandle-folk" frk="777 2 12 4479"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 15:21"/>
<attribute name="author" value="Astrid Meland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik kan man ikke behandle folk</div>
<div type="ingress">De tre brødrene fra Tolga har gitt det offentlige et digert spark bak. For de gjorde det meste feil da mennene ble fratatt kontrollen over eget liv.</div>
<div type="author">Astrid Meland</div>
<div type="date">11.02.19 16:21 Oppdatert: 11.02.19 17:16</div>
<div type="caption"><p>MISTET FRIHETEN: Magnus, Lars Peder og Arvid Holøyen ble satt under verge mot sin vilje. Foto: Krister Sørbø</p></div>
<div type="text">
<p>Det viktigste helseminister Bent Høie fikk sagt var «unnskyld.» Han beklaget til de tre brødrene Lars Peder, Arvid og Magnus Holøyen som først i fjor fikk vite at kommunen deres i flere år hadde registrert dem som psykisk utviklingshemmet.</p>
<p>For nå har brødrene det svart på hvitt i rapporten statsråd Monica Mæland og Bent Høie har mottatt. Fylkesmannen i Vestland, Helsetilsynet og Statens sivilrettsforvaltning har gransket diagnosene, pengetilskuddene og at brødrene ble satt under verge.</p>
<p>De gir en hard dom over det offentliges behandling av brødrene. Tolga kommune har ifølge granskingen uberettiget mottatt sju millioner kroner fordi de uriktig meldte inn den ene broren som psykisk utviklingshemmet.</p>
<p>Han har aldri hatt den diagnosen. Den samme diagnosen har de andre brødrene fått, den ene rettmessig, den tredje basert på en grov feil som ble gjort i 2010.</p>
<p>– Det er helt utrolig at en lege som jeg aldri har hatt time hos og som jeg aldri har møtt, kan skrive om en diagnose jeg ikke har, sa Magnus Holøyen til VGs journalister i fjor.</p>
<p>Unnskyldningen fra ordfører Ragnhild Aashaug fra Tolga kom også. Men den var mer forbeholden. Hun sa unnskyld hvis brødrene føler seg dårlig behandet.</p>
<p>Er det noen som tviler på det?</p>
<p>Ordføreren sa også at hun er oppriktig lei seg. Og det har hun grunn til. Feilaktig diagnose ga ikke bare mer penger til Tolga kommune. Det ble også brukt av fylkesmannen til å sette brødrene under personlig og økonomisk vergemål. Uten at de var spurt.</p>
<p>Granskerne konkluderer med feil diagnose, at brødrene ikke er tatt med på samtale og at de i mange tilfeller er blitt behandlet under ett. Det påpekes dessuten at det er mye udokumentert informasjon i saken som har hatt stor betydning.</p>
<p>Nå skal vergelovsmålen endres og departementet skal se på ordningen med tilskudd til kommunene.</p>
<p>Gamle synder, feilaktig informasjon og dårlig kommunikasjon er blant forklaringene granskerne har kommet opp med i sine rapporter. Årsaken til at brødrene uriktig fikk diagnosen psykisk utviklingshemmet beror i følge granskingen på en feil som har blitt hengende ved fra 2010.</p>
<p>Men hvordan kunne det skje? Tenk å ha en en diagnose som psykisk utviklingshemmet i åtte år! Slikt bringer tankene over på totalitære stater. Nå mener granskerne i Tolga-brødrens sak rett nok at kommunen ikke har opptrådt med forsett. Dette handler ikke om bevisst juks fra kommunens side for å få mer penger ut av systemet.</p>
<p>Da gjenstår inkompetanse og slurv.</p>
<p>– Vi er blitt tatt fra friheten, sa Magnus til VG i fjor. Brødrene selv fikk vite om diagnosene da de i 2016 fikk brev om at de hadde fått verge.</p>
<p>Loven sier at man som hovedregel skal snakke med dem det gjelder før de gis verge. Men i denne saken anså man at det ikke var noen vits i å spørre brødrene, fordi de ikke ville forstå hva verge innebar.</p>
<p>Men det gjorde de. Lars Peder, Arvid og Magnus mistet frihet vi ellers tar for gitt: Muligheten til å betale regninger, kjøpe et klesplagg eller investere i et nytt verktøy uten å måtte spørre noen om lov. De fikk ikke lenger styre sin egen bankkonto.</p>
<p>Etter at VG omtalte saken i fjor høst, fikk den siste av brødrene opphevet vergemålet. De kan igjen disponere sin egen økonomi.</p>
<p>Men det er ikke bare glede i dag. Nå vurderer brødrene å søke erstatning.</p>
<p>Det er lett å forstå. For nå som vi vet det vi vet, er saken opplagt. Å sitte å høre på granskerne presentere brødrenes historie etterlater ingen tvil om hva som er rett og galt.</p>
<p>Men slik var det ikke for de tre brødrene. I de årene dette pågikk, stanget de hodet i veggen. Beslutningene ble tatt uten at de ble spurt og til og med uten at de ble undersøkt. Og selv om kommunen ble fristilt fra taushetsplikten, gjemte de seg da VG begynte å spørre. Svaret var at de ikke ville uttale seg om enkeltsaker, eller de ga generelle svar.</p>
<p>Endelig er marerittet over. Og forhåpentlig vil brødrenes åpenhet være med på å forhindre at dette skjer med andre rundt om i Norge.</p>
<p>- Hadde jeg bare blitt snakket med først, sa en av brødrene til granskerne intervjuet dem.</p>
<p>- Det Arvid, Lars Peder og Magnus Holøyen har opplevd skulle aldri ha skjedd, sa en tydelig statsråd Monica Mæland.</p>
<p>Det er lovlig sent. Men nå er de endelig hørt.</p></div></body></document>
