<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190519-skrekkrekken-fortset.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/QowWM4/hjemmetap-mot-ranheim-skrekkrekken-fortsetter-for-sarpsborg" frk="400 4 10 2466"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 18:56"/>
<attribute name="author" value="Henrik Myhrvold Simensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skrekkrekken fortsetter for Sarpsborg: - Vi må restarte fullstendig</div>
<div type="ingress">(Sarpsborg - Ranheim 1 – 3) Sarpsborg har kun vunnet tre ganger på de siste 23 seriekampene. Ranheim hvilte nøkkelspillere og viste glimt av fjorårets vårform.</div>
<div type="author">Henrik Myhrvold Simensen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er på ingen måte ufortjent at Ranheim reiser hjem med tre poeng fra Østfold. Trønderne skapte de fleste sjansene, og var giftige fremover.</p>
<p>– Det begynner å smitte over på spillet vårt at vi ikke har hatt uttelling i kampene som har vært. I dag har vi ikke overtaket heller, utenom starten av kampen er Ranheim bedre enn oss. Nå må vi restarte fullstendig, og rett og slett stå opp som menn, oppsummerer Sarpsborg-trener Geir Bakke til Eurosport.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Da hadde han akkurat sett Ivar Sollie Rønning heade inn et perfekt Erik Tønne-innlegg. Like etter hvilen inntok Ola Solbakken servitør-rollen, og Mads Reginiussen lurte ballen mellom beina på Aslak Falch.</p>
<p>Sheldon Bateau tente håpet for østfoldingene da han stanget inn reduseringen med en halvtime igjen.</p>
<p>Men så fyrte Olaus Skarsem av fra distanse, stang inn, og 3 – 1 til Ranheim, og sementerte tap nummer tre på rad for Sarpsborg, den femte på rad uten seier.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk dårlig start</div>
<div type="text">
<p>Med syv poeng på de syv første kampene hadde Sarpsborg allerede før runden en historisk dårlig start. Trener Geir Bakke gjorde fem endringer på laget, blant annet keeper Aleksandr Vasiutin, rutinerte Matti Lund Nielsen, og spisskjøpet Steffen Lie Skålevik ble benket.</p>
<p>Wilmer Azofeifa og Ismaila Coulibaly fikk begge en sjelden sjanse, men ble byttet ut i pausen.</p>
<p>Sarpsborg har kun én seier denne sesongen, mot Lillestrøm i runde tre, og er nå nede på kvalifiseringsplass. Stabæk på plassen bak har like mange poeng, og en kamp mindre spilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvilte og vant</div>
<div type="text">
<p>Ranheim-trener Svein Maalen hvilte nøkkelspillere. Daniel Kvande, Eirik Valla Dønnem og Michael Karlsen startet alle på benken.</p>
<p>Men det gjorde lite. Karlsen-erstatter Sollie Rønning scoret, han har forøvrig nå scoret i alle de fem øverste divisjonene i norsk fotball. Kvande-erstatter og Eliteserie-debutant, Torbjørn Heggem, var uvel og spydde på banen i 1. omgang, men prestasjonen var stødig.</p>
<p>– Vi får inn ungt friskt blod som gjør en voksen jobb på bortebane. Det er masse talent å hive utpå, de tar sjansen, sier målscorer Reginiussen til Eurosport.</p>
<p>Ranheim har reist seg etter en svak start, og er nå oppe på 9. plass med 10 poeng.</p></div></body></document>
