<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190518-sikkerheten-skjerpet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/K3GXv4/sikkerheten-skjerpet-paa-eurovision-etter-mulig-sikkerhetsbrudd" frk="401 4 11 2638"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 19:09"/>
<attribute name="author" value="Camilla Huuse, Stein Østbø, Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sikkerheten skjerpet på Eurovision etter mulig sikkerhetsbrudd</div>
<div type="ingress">OSLO/TEL AVIV(VG) To menn skal ha kommet seg forbi sikkerhetsvaktene og inn på det høyt sikrede området rundt Eurovision-arenaen under torsdagens semifinale, ifølge Aftonbladet.</div>
<div type="author">Camilla Huuse, Stein Østbø, Rano Tahseen</div>
<div type="date">Oppdatert mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>KLARE: KEiiNO er Norges håp når Eurovision-finalen går av staben lørdag kveld. Foto: Bendiksby, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rundt en time inn i sendingen skal mennene ha klart å ta seg forbi de ytre gjerdene, og inn til de indre avsperringene der de besøkende må passere gjennom en sikkerhetsstasjon.</p>
<p>Det meldte svenske Aftonbladet på 17. mai.</p>
<p>To menn skal ifølge vitner avisen har snakket med ha kommet seg forbi sikkerhetsstasjonen, og inn på pressesenteret gjennom en uovervåket nødutgang.</p>
<p>Mennene skal ha filmet pressesenteret, ifølge øyenvitner, før de forsvant inn på et toalett i lokalene i noen minutter. Vitner på stedet skal deretter ha varslet sikkerhetsvaktene.</p></div>
<div type="title" level="3">EBU bekrefter varsel</div>
<div type="text">
<p>Årets Eurovision-finale finner sted i Tel Aviv. I forkant av arrangementet har Den europeiske kringkastingsunionen (EBU) forsikret deltagere, presse og tilreisende om at sikkerheten på arenaen er av høyeste prioritet.</p>
<p>EBU bekrefter til VG at de har fått et slikt varsel og hatt en sikkerhetsgjennomgang rundt området over natten.</p>
<p>– Vi satte i gang umiddelbare tiltak for å undersøke saken grundig, og har tatt ytterligere skritt for å øke synligheten av tilstedeværelsen i pressesenteret, skriver EBU i en e-post, og viser til sikkerhetsmannskapene.</p>
<p>De legger til at de har økt sikkerheten i og rundt området.</p>
<p>– EBU går aldri på kompromiss med sikkerhet. Vi har tillit til forsikringene som er gitt oss i dag, sier NRKs delegasjonsleder til VG.</p>
<p>– Vi tar tryggheten og sikkerheten til alle, som både jobber og skal delta på Eurovision Song Contest, veldig alvorlig.</p>
<p>EBU forteller at sikkerheten rundt Eurovision er satt opp til flyplasstandard, som inkluderer sjekk og røntgenskanning av bagasje og metalldetektorer. I tillegg har de 600 sikkerhetsvakter, 300 politibetjenter og 350 kameraer på stedet som politiet overvåker døgnet rundt.</p>
<p>Enkelte medier, inkludert VG, har besluttet å ikke dekke finalen fra det nevnte presseområdet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble hacket</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen kommer få dager etter at TV-kanalen som sender Eurovision i Israel ble hacket under tirsdagens semifinale. I stedet for konkurransen, fikk seerne bilder og videoer av eksplosjoner i flere minutter. TV-kanalen «Kan» har gitt terrorgruppen Hamas skylden for hacke-angrepet.</p>
<p>NRKs delegasjonsleder Stig Karlsen sier til VG at de forholder seg til informasjonen fra EBU, og ikke vet noe mer enn det som fremgår av artikkelen til Aftonbladet.</p></div></body></document>
