<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190519-bestemor-91-stotter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/haandball/i/kJdem9/bestemor-91-stoetter-elverum-legenden-penger-er-ikke-alt" frk="528 15 45 2944"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 10:50"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,haandball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bestemor (91) støtter Elverum-legenden: – Penger er ikke alt</div>
<div type="ingress">ELVERUM (VG) Morten Nergaard (32) kan ha spilt sin siste kamp i Terningen Arena. Elverums veterankeeper gir seg etter sluttspillet. Han får full støtte av bestemor Agnes (91).</div>
<div type="author">Jostein Overvik</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FAVORITTSPILLER: Ingen tvil om hvem Agnes (til venstre) og Turid Bjørnstad heier mest på. Men nå legger Elverum-keeper Morten Nergaard snart opp. Foto: Jostein Overvik</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes det er bra at han gir seg. Han sier at penger ikke er alt. Han har familie og unger. Jeg støtter ham, sier bestemor Agnes Bjørnstad til VG.</p>
<p>91-åringen har sesongkort og ser alle Elverums hjemmekamper.</p>
<p>– Det er ferdig etter sluttspillet. Det er en hel pakke med forskjellige ting som gjør at jeg gir meg, sier veterankeeperen, som har spilt topphåndball for Hedmark-klubben i nøyaktig halvparten av livet. Men nå fornyer han ikke sin kontrakt med klubben som betaler suksesstrener Michael Apelgren millionlønn.</p>
<p>Bestemoren er fra Sørskogbygda øst i Elverum og har sett håndballkamper siden Jorunn Tvedt – nummer 90 på VGs kåring av Norges 100 beste håndballjenter – og bygdas kvinnelag herjet med serie- og NM-gull på 1960-tallet.</p>
<p>Med dattersønnen på laget har også Elverums herrelag virkelig fått fart på innhøstingen av titler. Morten Nergaard kan vinne sin 14. og siste tittel med seier i sluttspillet.</p>
<p>Med Nergaard i mål kan Elverum vinne sitt åttende sluttspill på rad og havne i Champions League i den femte strake sesongen. Nergaard har vært en nøkkel til at Elverum har overrasket med å vinne 17 og spille fire uavgjort av totalt 40 kamper i Champions League siden 2015.</p>
<p>– Det er surrealistisk å tenke på at dette kan ha vært siste kampen her. Jeg har spilt for Elverum i 16 av mine 32 år, sier Morten Nergaard.</p>
<p>Elverum leder 2 – 0 i sluttspillfinalen som kårer en vinner i best av fem kamper. Det betyr at Elverum kan sikre tittelen i Sør Amfi søndag kveld.</p>
<p>– Jeg håper jeg har spilt min siste kamp i Terningen Arena. Det betyr at vi vinner 3 – 0 i kamper. Det er en 50 – 50-sjanse for at det skjer. Det blir knalltøft å vinne i Arendal søndag, sier han.</p>
<p>Her er en keeper som ikke vil legge opp, men som skadet seg brutalt for en uke siden:</p>
<p>– Det hadde vært greit om Morten hadde fått avsluttet på hjemmebane. Men vinner de i Arendal så er det også helt fint, sier mamma Turid Bjørnstad. Hun har fulgt sønnen tett gjennom alle år og har 26 permer med avisutklipp hjemme.</p>
<p>Hun ser en positiv ting med at sønnen nå skal legge opp.</p>
<p>– Nå slipper vi å bli så nervøse lenger. Jeg var helt kvalm i dag også, sa Bjørnstad før forrige kamp, som Elverum vant 30 – 22.</p>
<p>– Hvorfor vokser dere alltid i et sluttspill?</p>
<p>– Det er vel noe som sitter i veggene i Elverum. Vi vet at vi er best i sluttspill. Vi vet at det smitter over på nye spillere og tar dem med inn i vinnermentaliteten, svarer Nergaard.</p>
<p>– Hvordan skal det fortsette uten deg?</p>
<p>– Nei det går ikke, svarer Morten Nergaard og bryter ut i en stor latter.</p></div></body></document>
