<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190916-historisk-hat-trick-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/motorsport/i/jdXv7L/historisk-hat-trick-av-norske-dennis-16" frk="401 6 15 2361"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 05:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,motorsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk hat-trick av norske Dennis (16)</div>
<div type="ingress">Dennis Hauger (16) kan bli Norges første Formel 1-fører. Denne helgen skrev han historie i det prestisjefylte tyske Formel 4-mesterskapet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SUPERHELG: Dennis Hauger Foto: Dutch Photo Agency/Red Bull Content Pool</p> <p>TEAM-JUBEL: Dennis Hauger i sentrum for jubelen i Van Amersfoort-teamet. Foto: Dutch Photo Agency/Red Bull Content Pool</p></div>
<div type="text">
<p>– Kul følelse, sier han til VG om å vinne samtlige tre løp på Formel 1-banen Hockenheim i helgen.</p>
<p>– Jeg har blitt fortalt at ingen fører noen gang har vunnet alle løpene på en løpshelg. Det er godt å ta med seg.</p>
<p>Det tyske Formel 4-mesterskapet - i dagens format - har riktignok en historie bare tilbake til 2015, men helgens hat-trick er oppsiktsvekkende.</p>
<p>– Som enkeltprestasjon henger det Dennis har prestert i helgen meget høyt, mener Simen Næss Hagen, mannen bak motorsportsnettstedet parcferme.no.</p>
<p>Hauger vant de to første løpene som bestilt, og i det tredje, med åttende startspor, viste han sin klasse ved å vinne i ensom majestet også der.</p>
<p>Trippelseieren betyr at Hauger nå ligger bare ett poeng bak ledende Theo Pouchaire (Frankrike) i sammendraget i mesterskapet.</p>
<p>– Nå fighter jeg om å vinne mesterskapet totalt. Nå må vi bare fortsette inn i den siste løpshelgen, som går på Sachsenring. Det er tre løp å gjøre det på, sier Hauger til VG.</p>
<p>– Kan du vinne både det italienske og tyske mesterskapet nå?</p>
<p>– Jeg leder jo det italienske mesterskapet, så der er det bare å fortsette å plukke poeng. Alt er mulig i begge mesterskapene, sier 16-åringen fra Aurskog.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solberg-seier i USA - nå er lappen neste!</div>
<div type="text">
<p>Alt gikk Haugers vei i helgen, etter som Pouchaire hele tiden var i trøbbel.</p>
<p>– Han har fått igjen for uflaksen tidligere i sesongen ved å ha griseflaks ved at Pouchaire, som har ledet mesterskapet ene og alene på grunn av stabilitet, får en del uhell på rekke og rad. Samtidig er Hauger dyktig og utnytter dette til dette maksimalt når han først får den hjelpen han trenger, sier Simen Næss Hagen.</p>
<p>Dennis Hauger er en del av Red Bulls rekrutteringssystem til Formel 1.</p>
<p>– Mandag skal jeg skrive en rapport til Helmut, sier Hauger.</p>
<p>«Helmut» er Helmut Marko - den mektige Red Bull-mannen med tittel «rådgiver», men med atskillig mer makt enn som så.</p>
<p>– Han gjør alt riktig, sa Marko til VG i slutten av juli.</p>
<p>Hva han sier nå, skulle vi gjerne ha visst ...</p></div></body></document>
