<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190821-annethvert-tilsyn-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/e8yqwQ/annethvert-tilsyn-i-landbruket-arbeiderne-faar-ikke-minsteloenn" frk="400 25 66 2588"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 17:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Annethvert tilsyn i landbruket: Arbeiderne får ikke minstelønn</div>
<div type="ingress">Annethvert tilsyn avslørte at ansatte i landbruket ikke får utbetalt minstelønnen de har krav på.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SÅRBARE: Polske jordbærplukkere og andre utenlandske sesongarbeidere i Norge er mer utsatt for brudd på lovbestemmelser om minstelønn, mener Arbeidstilsynet. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Minstelønnsbestemmelsen var brutt i 8 av 17 tilsyn som har vært gjennomført av sentrene for arbeidsmiljøkriminalitet i 2018 og så langt i 2019.</p>
<p>Dette viser en oversikt som Arbeidstilsynet har utarbeidet for VG.</p>
<p>Minstelønnen for ferie- og innhøstingshjelp over 18 år som er ansatt inntil 12 uker, er 123,15 kroner. Det var det som sto i kontrakten til Julia Galczynska (19).</p>
<p>Den polske bærplukkeren hevder at hun i stedet fikk akkordlønn, ni kroner per kilo eller fem kroner per kurv, på gårdene i Vik i Sogn og Fjordane.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Julia (19): – Han ba oss pugge innholdet i arbeidsavtalen</div>
<div type="text">
<p>Den polske statsborgeren som ansatte de rundt 40 sesongarbeiderne fra sitt hjemland og formidlet arbeidskraften i Norge, er siktet for menneskehandel.</p>
<p>A-krimsentrene, som er et samarbeid mellom politiet, arbeidstilsynet, NAV og skatteetaten, har gjennomført 78 tilsyn i land- og skogbruk i 2018 og 2019:</p>
<p>Boforholdene ble kontrollert i 15 tilsyn. I 14 av dem (93 %) ble innkvarteringen ansett som uforsvarlig og et brudd på bestemmelsene.</p>
<p>Om ansatte hadde skriftlig arbeidsavtale, ble kontrollert i 42 tilsyn. I åtte av dem (19 %) var det absolutte kravet om avtale brutt.</p>
<p>Om arbeidsavtalene var i tråd med lovens minimumskrav, ble kontrollert i 21 tilsyn. I 11 av dem (52 %) var ikke avtalene det.</p>
<p>Om ansatte fikk lønnsslipp, ble kontrollert i 25 tilsyn. I ni av dem (36 %) hadde de ikke mottatt oversikt over lønn, trekk og feriepenger.</p>
<p>Om arbeidsgiver hadde fortløpende oversikt over hvor mye den enkelte jobber, ble kontrollert i 38 tilsyn. I 14 av dem (37 %) hadde de ikke det.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sårbar gruppe utsatt for lovbrudd</div>
<div type="text">
<p>Arbeidstilsynets statistikk gir ikke mulighet til å spesifisere tilsyn og overtredelser mot utenlandske sesongarbeidere.</p>
<p>– Utenlandske arbeidstagere er mer sårbare og mer utsatt for lovbrudd som gjelder arbeidsavtaler, minstelønnsbestemmelser og krav til innkvartering, sier direktør Trude Vollheim i Arbeidstilsynet.</p>
<p>Når de 78 tilsynene oppsummeres, viser det seg at andelen lovbrudd er 48 prosent. Den vanligste reaksjonen mot arbeidsgiver er vedtak om pålegg.</p>
<p>A-krimsentrene understreker at de går målrettet dit de har velbegrunnet mistanke om alvorlige brudd. Resultatene er ikke representative for landbruket som helhet.</p></div></body></document>
