<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190809-liverpool-med-malfes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Opmv4E/liverpool-med-maalfest-i-serieaapningen-en-standard-for-resten-av-sesongen" frk="508 8 26 2996"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 21:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool med målfest i serieåpningen: – En standard for resten av sesongen</div>
<div type="ingress">(Liverpool – Norwich 4-1) De skal ha for at de prøvde, Norwich, men i lagets første PL-kamp på tre år – mot forrige sesongs serietoer Liverpool – fikk de ordentlig juling.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKADET: Alisson Becker maktet ikke fortsette etter å ha fått en kjenning etter et utspill. Foto: PETER POWELL / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi presterte noe spesielt forrige sesong, men ingenting av det teller nå. Vi må fokusere på denne sesongen og forhåpentligvis kan vi komme én plass høyere i ligaen, sier Trent Alexander-Arnold ifølge BBC, og holder med det ikke tilbake på at det er gull Liverpool kjemper om.</p>
<p>Men for Liverpool ble det et skår i gleden, for i det 39. minutt hinket en skadet Alisson Becker av banen etter å ha tatt seg til leggen etter et utspill. Hvor lenge Liverpools faste sisteskanse er ute, er uvisst.</p>
<p>Men til selve kampen.</p>
<p>Nyopprykkede Norwich sto høyt, forsøkte å spille seg ut og skapte sjanser, men på Anfield viste Liverpool hvorfor det var de som var den store favoritten.</p>
<p>Der Norwich bommet foran mål, traff Liverpool. Til slutt endte det 4-1, det etter at Merseyside-laget ledet hele 4-0 etter en svært effektiv førsteomgang.</p>
<p>– De har satt en standard for resten av sesongen, uttalte tidligere landslagskeeper Erik Thorstvedt for TV 2 i pausen.</p>
<p>– Liverpool er akkurat der de skal være, og kommer til å være helt der oppe hele sesongen. [...] For en drømmestart, kommenterte tidligere landslagskaptein Brede Hangeland for samme kanal idet sluttsignalet gikk.</p>
<p>VG Live: Les utfyllende referat fra kampen her!</p>
<p>Det første målet kom riktignok etter noe hjelp. Divock Origis innlegg ble ekspedert videre i mål av Norwich-kaptein Grant Hanley, som sto fortvilet igjen.</p>
<p>Så var det duket for et aldri så lite Mohamed Salah-show.</p>
<p>Liverpool-yndlingen bredsidet inn 2-0 etter å ha blitt tredd gjennom av Robert Firmino, før han serverte en corner på hodet til Virgil van Dijk. Den nederlandske giganten trengte ikke engang å hoppe for å vinne duellen foran mål... Og stanget inn 3-0 før halvtimen spilt.</p>
<p>Det fjerde kom etter et strøkent innlegg av Trent Alexander-Arnold. Foran mål timet Origi sitt løp perfekt – og med det hadde Liverpool tre poeng godt nede i lomma allerede før hvilen.</p>
<p>Så skjedde dette:</p>
<p>I løpet av andreomgangs første to minutter kunne det fort ha stått både 5- og 6-0, men istedenfor tente finske Teemu Pukki et aldri så lite håp for Norwich med sin scoring like etter timen.</p>
<p>Det ble imidlertid med håpet. Liverpool vant 4-1 og fikk den drømmestarten de ønsket seg, med unntak av skaden til Alisson.</p>
<p>– Det var frustrerende å slippe inn målet, men vi må lære av det og fortsette progresjonen, sier Joe Gomez ifølge BBC.</p>
<p>Han ble valgt på stopperplassen ved siden av van Dijk, men tar ikke den for gitt.</p>
<p>– Hver uke må vi krige for plassen. Ingen av oss er garantert en plass i start-elleveren, sier Gomez.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier LeagueSesong 2019/2020</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Premier League</p></div></body></document>
