<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190404-aps-miljotroverdighe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/pLBv0W/aps-miljoetroverdighet-staar-paa-spill" frk="491 6 20 3102"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 09:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aps miljøtroverdighet står på spill</div>
<div type="ingress">Etter den historiske skolestreiken for klima fredag 22. mars skrev kommentator i VG Astrid Meland: det er «ikke rart ungdom er sure på oss» og at «de arver et kjempeproblem». «Klimastreikerne kommer til å få rett», avsluttet hun.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Publisert: 04.04.19 kl. 11:40</div>
<div type="caption"><p>SVARER VG: Silje Lundberg og Gaute Eiterjord.</p></div>
<div type="text">
<p>SILJE LUNDBERG, leder i Naturvernforbundet</p>
<p>GAUTE EITERJORD, leder i Natur og Ungdom</p>
<p>Men i lederartikkelen onsdag 3. april skriver VG at Ap ikke bør snu i spørsmålet om oljeboring utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja. Jammen ikke rart ungdom er sure.</p>
<p>Flertallet i befolkningen ønsker ikke oljeboring utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja, størst er motstanden nettopp blant ungdom. VG viste støtte til klimastreikende ungdommer. Men spørsmålet er om VG bare er opptatt av å skryte av ungdom og klimastreiken når voksne hetser dem, eller faktisk vil ta meiningene deres på alvor.</p>
<p>Det er ingen skam å snu, selv midt i en stortingsperiode, spesielt når oppslutningen for et oljefritt Lofoten, Vesterålen og Senja aldri har vært høyere. I løpet av det siste tiåret har kommune etter kommune i regionen snudd i spørsmålet, og det er nå ingen kommuner i Lofoten som sier ja til en åpning av området. I Nord-Norge er over 70 prosent av folket imot oljeboring. Flertallet av Aps velgere i Nordland sier nei til konsekvensutredning. Selv LoVe Petro, en lokal oljelobbyorganisasjon, har blitt lagt ned.</p>
<p>Det faglige grunnlaget for vern har heller aldri vært sterkere. Det er ikke mye som skal til for at oljeboring i Lofoten, Vesterålen og Senja kan ødelegge unike naturområder med korallrev, gyteområder og fuglefjell. Havforskningsinstituttets forskning viser at fiskeegg og -larver ikke en gang tåler små doser av olje.</p>
<p>Det er også tydeligere enn noen gang at oljevirksomhet i Lofoten, Vesterålen og Senja ikke er en jobbskaper. Tvert imot vil oljeboring true de over 6500 som allerede jobber i reiseliv og fiskeri i Lofoten, Vesterålen og Senja. Oljevirksomhet vil derimot bare føre til 400-1100 nye jobber, fra Namsos til Tromsø, ifølge Olje- og energidepartementets egne tall fra 2012.</p>
<p>Det er også verd å legge til at disse anslagene er basert på en mye høyere oljepris og planer om lokal ilandføring av oljen. Framtidas arbeidsplasser er i fiskeri, andre marine industrier og reiseliv. Nærings- og fiskeridepartementets rapport «Framtid i Nord» sier at flere tusen arbeidsplasser kan skapes i Nord Norge i disse næringene.</p>
<p>Hvis Ap er «et ansvarlig styringsparti», slik VG sier, bør det ikke sitte stille i båten når det gjelder klimakrisen, den største trusselen vi står ovenfor, eller overlate miljøpolitikk til andre partier på Stortinget. De fleste Ap-fylkeslagene og landsmøtedelegatene er imot oljeboring utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja.</p>
<p>Da kan partiledelsen velge å lytte til fagfolk, de som bor i Lofoten, Vesterålen og Senja, velgerne og sine egne medlemmer som vil verne området, eller fortsette å støtte visse stemmer i industrien som kjemper for oljeboring de færreste vil ha. Det er Aps troverdighet som et ansvarlig og framtidsrettet parti som står på spill.</p></div></body></document>
