<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190825-carlsen-med-ny-remis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/wPbXOA/carlsen-med-ny-remis-kan-slaa-10-aar-gammel-rekord" frk="475 14 41 2782"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 22:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen med ny remis: Kan slå 10 år gammel rekord</div>
<div type="ingress">(Magnus Carlsen-Ding Liren 1/2 – 1/2) Magnus Carlsen (28) og resten av «remis-kameratene» i Sinquefield Cup fortsetter å dele poeng.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen i Sinquefield Cup i St. Louis. Foto: Lennart Ootes</p></div>
<div type="text">
<p>– Magnus startet med ni remiser i Wijk aan Zee i 2009. Det er rekorden hans, forteller sjakk-eksperten Tarjei J. Svensen, som står bak nettsiden mattogpatt.no.</p>
<p>Søndag spilte Carlsen remis for åttende gang på rad i Sinquefield Cup. I neste parti, som går mot Levon Aronian, kan han altså tangere sin egen ti år gamle rekord fra Wijk aan Zee-turneringen.</p>
<p>Totalt i turneringen har 41 av 47 partier endt med remis i skrivende øyeblikk.</p>
<p>– Det er helt vilt. Det er neppe rekord, men det er ikke langt ifra, sier Tarjei J. Svensen - og snakker om remis-prosenten i såkalte superturneringer, der de aller beste i verden er med.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Carlsen rådvill etter fiasko: – Jeg bryr meg ikke lenger</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at Magnus Carlsen startet med seks remiser i London i 2015 og 2017.</p>
<p>– Jeg er overrasket over at han ikke har klart å vinne et eneste parti, men han har i alle fall forsøkt. Det er vanskelig å vinne når motstanderne ikke gjør noen feil, sier Svensen.</p>
<p>Magnus Carlsen er enig:</p>
<p>– Jeg satte Ding Liren på alvorlige prøver, det er det eneste jeg kan gjøre. Men jeg vinner ikke hvis ikke motstanderen gjør feil. Det gjorde ikke Ding Liren, sier verdensmesteren på arrangørens sending.</p>
<p>Her kan du spille gjennom partiet (ekstern lenke)</p>
<p>– Han forsvarte seg veldig bra, roste Carlsen sin kinesiske motstander.</p>
<p>– Jeg føler at jeg ikke kunne ha gjort så mye annerledes.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Carlsen imponerte i baseball - men sliter i sjakk</div>
<div type="text">
<p>Etter 30 trekk fastslo kommentatoren Maurice Ashley:</p>
<p>– Ding Liren kommer ikke til å tape dette.</p>
<p>– Frustrasjonen fortsetter for verdensmesteren, fastslo hans kollega Jennifer Shahade.</p>
<p>Etter 42 trekk var de enige om å ta hverandre i hendene.</p>
<p>Til tross for sine åtte remiser, har Magnus Carlsen faktisk fortsatt muligheten til å vinne i St. Louis. Tre runder gjenstår.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sjakkmiljøet sa nei til 50 millioner – nå spleiser de på en tusendel av det</div>
<div type="text">
<p>Søndag ble det likevel en bedring for Sinquefield Cup.</p>
<p>– Ja, det er bra for turneringen at vi fikk avgjørelse i to partier i dag, fastslo Jan Nepomnjasjtsji, som vant over Levon Aronian.</p>
<p>Dermed ligger han i teten sammen med Ding Liren, Sergej Karjakin, Fabiano Caruana og Viswanathan Anand. De fem har 4,5 poeng. Carlsen er blant flere som har 4. (Fabiano Caruna og Viswanathan Anand spiller fortsatt).</p>
<p>PS: I VM spilte Magnus Carlsen 12 partier på rad med remis mot Fabiano Caruana. Men det er som kjent mot samme motstander i alle partiene. Anish Giri spilte samtlige 14 partier remis i VM-kvalifiseringen (kandidatturneringen) i Moskva i 2016.</p></div></body></document>
