<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190318-jk-rowling-kritisere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/ng3JAL/j-k-rowling-kritiseres-for-sen-avsloering-av-karakterers-legning" frk="284 0 0 1821"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 21:27"/>
<attribute name="author" value="Rano Tahseen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">J.K. Rowling kritiseres for sen avsløring av karakterers legning</div>
<div type="ingress">Forfatteren har avslørt at flere karakterer i «Harry Potter»-universet er homofile. Det får fansen til å reagere.</div>
<div type="author">Rano Tahseen</div>
<div type="date">18.03.19 22:27</div>
<div type="caption"><p>AVSLØRER: «Harry Potter»-forfatteren avslører at karakterene Albus Humlesnurr og Gellert Grindelwald hadde et forhold til hverandre. Foto: Joel C Ryan / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Forfatter J.K. Rowling avslørte nylig i et intervju at det er karakterene Albus Humlesnurr og Gellert Grindelwald som har et forhold til hverandre.</p>
<p>Flere fans er nå opprørte over at karakterene ikke har blitt portrettert som homofile i bøkene eller filmene.</p>
<p>– Forholdet deres var utrolig intenst. Det var lidenskapelig. Og det var et kjærlighetsforhold, sa Rowling i intervjuet.</p>
<p>Videre utdyper forfatteren at hun har vært lite interessert i den seksuelle siden av forholdet, men er mer interessert i den følelsesmessige delen som karakterene har følt for hverandre.</p>
<p>– Men som i et hvilket som helst forhold, uansett homofil eller heterofil, vet ingen hvordan den andre personen føler det. Du kan ikke vite det, men du kan tro at du vet det, sier Rowling.</p></div>
<div type="title" level="3">Får kritikk</div>
<div type="text">
<p>Forfatteren har tidligere gått ut på Twitter og støttet LGBTQ-rettigheter (lesbian, gay, bisexual, trans and queer, red.anm.)</p>
<p>Rowling har også sagt at «Harry Potter»-skolen Galtvort gjør det samme, hvor det i ettertid har kommet frem at flere karakterer i «Harry Potter»-universet er homofile.</p>
<p>Ifølge CBS ønsker mange at karakterene skulle vært portrettert som homofile gjennom bøkene og filmene, og ikke bare i hennes visjon.</p>
<p>En Twitter-bruker har tidligere skrevet til forfatteren at man ikke kan «se» at Albus Humlesnurr er homofil. Til det har Rowling svart:</p>
<p>«Kanskje fordi homofile folk ser akkurat ut som. folk?»</p>
<p>Fikk du med deg da barndomshjemmet til Harry Potter lå ute for salg?</p></div></body></document>
