<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190225-nordmenn-varfaste-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/qnq6BL/nordmenn-vaerfaste-paa-kreta" frk="676 5 21 3895"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 17:28"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordmenn værfaste på Kreta</div>
<div type="ingress">Stormen «Oceanis» herjer over Hellas. Nordmenn på ferie på Kreta melder at de ikke tør å gå ut.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">25.02.19 18:28 Oppdatert: 25.02.19 22:28</div>
<div type="caption"><p>UROLIGE: Tom Kåre og Marianne Idsal sitter isolert i en liten landsby utenfor Chania. Foto: PRIVAT OG NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Enorme regnmengder og storm har ført til fullstendig kaos, og Kreta og byen Chania er hardt rammet. Uværet er forventet å fortsette også tirsdag.</p>
<p>Det norske ekteparet Marianne Idsal og Tom Kåre Idsal fra Stavanger befinner seg i Platanias, en mil utenfor Chania. De forteller til VG at de sitter isolert.</p>
<p>– Vi kommer ingen steder. Alle veier til flyplassen er enten oversvømt eller rast ut. Mange steder er det store hull i veien. Broer har kollapset. Vi skal etter planen fly hjem til Norge onsdag, via Athen og København, men flyplassen i Chania har vært stengt siden i går.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder seg inne</div>
<div type="text">
<p>Marianne Idsal forteller at de ikke har turt å bevege seg ut, og derfor ikke har bilder å formidle. Selv følger de utviklingen via TV-skjermen og nettsider. Strømmen kommer og går hele tiden.</p>
<p>– Vi er trygge inne i leiligheten, men tør ikke å gå ut. Nå er det i tillegg blitt mørkt og alle anbefalinger går ut på å holde seg innendørs.</p>
<p>Også i 2017: Ungdommer strandet på flyplassen på Kreta</p>
<p>Paret forteller om andre norske turister som klarte å ta seg til flyplassen mandag morgen, før det verste uværet kom. De skulle fløyet fra Kreta i dag, men må belage seg på overnatting i Chania. Andre nordmenn skal etter planen reise hjem i morgen.</p>
<p>– Men alt er usikkert. Vi sitter og ringer taxi-selskaper i håp om at de skal ha en løsning, men det er vanskelig. Det var ille i går, men verre i dag, forteller Marianne Idsal.</p>
<p>Hun og ektemannen landet på Kreta søndag for en uke siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk bro kollapset</div>
<div type="text">
<p>VG har forsøkt å ringe flyplassen i Chania for informasjon, uten å få svar.</p>
<p>Lokalavisen Chaniapost viser oversvømmelser og hvordan jordras og vannmengder sperrer trafikkårer. Flere veier skal være ødelagt av stormen, som har fått navent Oceanis.</p>
<p>Mandag ettermiddag raste en av Chanias monumenter, den historiske Chania-broen fra 1908, melder GreekReporter.</p>
<p>Myndighetene hadde på forhånd sperret av broen, nettopp med tanke på at dette kunne skje. En TV-reporter skal ha stått og rapportert live fra området, og sammen med TV-seerne ble hun sjokkert vitne til at broen raste sammen. Broen er gså et minnesmerke for 108 lokale greske menn som ble henrettet der i 1941.</p>
<p>Temperaturen nord i Hellas skal ha sunket så lavt som til 14 kuldegrader mandag, melder TheNationalHerald.</p>
<p>VG har vært i kontakt med SAS, som ikke har noen flyavganger til og fra Kreta i dag, og som ikke har informasjon om flytrafikken mandag. Ingen norske turoperatører arrangerer reiser til Kreta på denne tiden av året.</p></div>
<div type="title" level="3">Fastboende nordmann: – Uvanlig</div>
<div type="text">
<p>Tore Hamre, nordmann som har bodd på Kreta siden 2010, sier til VG at det som skjer på øya nå, er uvanlig.</p>
<p>– Det er den andre stormen med kraftig regn på to uker, sier han og legger til.</p>
<p>– Dette har, og vil, ødelegge mye av infrastrukturen, spesielt i provinsen Chania, der uværet treffer verst. Området vest for Chania, som Platanias, er hardest rammet dessverre. Dette skyldes mange ting, det er helt åpent mot havet, og det er svært mange elver i området, hvorav mange er lagt i rør av utbyggingsårsaker.</p>
<p>Også Hamre sier at slik det er nå, er faktisk Platanias og områdene vest for Platanias, avstengt fra resten av Kreta rent veimessig.</p>
<p>– Broen mellom Gerani og Platanias kollapset tidligere i dag. Det er den gamle veien. I tillegg er den nye veien, motorveien, stengt på grunn av jordras over tid.</p>
<p>Hamre sier som ekteparet Idsal at det er strenge advarsler mot i det hele tatt å bevege seg utendørs.</p>
<p>– Fordi veier er oversvømt, trær faller ned, veier raser ut og slike ting. Først når været endrer seg, onsdag om varslene er rett, er det mulig å i det hele tatt vurdere å starte opprydding og reparasjoner, sier Hamre.</p></div></body></document>
