<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191014-spillekspert-om-fort.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/spill/i/lALbpM/spillekspert-om-fortnites-nedetid-tror-folk-kan-slappe-av" frk="422 3 8 2411"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 06:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,spill"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spillekspert om Fortnites nedetid: – Tror folk kan slappe av</div>
<div type="ingress">Søndag ble en rekke spillere utsatt for full forvirring da Fortnite gikk i svart. Redaktør i Gamer.no tror imidlertid spillutvikleren bare gjør det ekstra spennende før de lanserer større endringer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SUKSESSPILL: Fortnite har siden 2017 rukket å blitt et av verdens mestspillende dataspill. Foto: FREDERIC J. BROWN / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Den tiende sesongen av online dataspillet Fortnite ble søndag avsluttet på spektakulært vis. Etter et såkalt live event, med tittelen «The End», ble spillerne møtt av en svart skjerm og et svart hull, etter å ha blitt bombardert av raketter.</p>
<p>Også spillets sosiale medier-kontoer har gått i svart. Det har etterlatt en rekke spillere i full forvirring, og flere er bekymret for at Fortnite nå er historie.</p>
<p>Det tror ikke redaktør i Gamer.no, Audun Rodem.</p>
<p>– Mest sannsynlig er det en veldig smart måte å få oppdatert kartet på. Det er ikke uvanlig at serveren tas ned når de gjør større endringer. Etter ryktene å bedømme skal de gjøre nettopp det, så da lager de litt mer fyrverkeri, og det er gøy.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik tjener de penger på «Fortnite»</div>
<div type="text">
<p>Han trodde søndag kveld at det ville bli åpnet for å spille igjen i løpet av natten.</p>
<p>– Men de er jo så sprø at de kan fortsette enda lenger, sier han.</p>
<p>Han mener spillutvikler Epic Games er svært flinke til å holde spillerne interesserte på denne måten, noe man ikke har sett i onlinespill som Fortnite tidligere.</p>
<p>– Har folk grunn til å være bekymret for at Fortnite er over?</p>
<p>– Nei, det tror jeg det er veldig liten sjanse for. Det virker ikke som en naturlig måte å avslutte et spill på, når det er så suksessrikt.</p>
<p>– Jeg tror folk kan slappe av.</p>
<p>Tidligere i år fikk Norge sin første verdensmester i Fortnite. 16 år gamle Emil Bergquist Pedersen vant 13 millioner kroner for bragden:</p>
<p>E-sport-skribent for finansmagasinet Forbes, Paul Tassi, tror heller ikke dette er slutten for suksesspillet. Han mener også at dette er nedetid for serveren inntil det kommer et nytt kart i spillets ellevte sesong.</p>
<p>– De dårlige nyhetene er at vi har ingen anelse om når dette kartet kommer i spillet, eller når serverne kommer tilbake eller når vi ser noe annet enn dette svarte hullet, som ikke ser ut til å endre seg eller bli større.</p>
<p>Han skriver at det vanligvis kun tar noen få timer før nedetiden er over, men at det på grunn av potensielt store endringer kan ta enda lengre tid.</p></div></body></document>
