<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190301-svensk-kommentator--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/rLqJje/northug-om-halfvarsson-kollaps-boer-i-fengsel-i-13-aar" frk="496 4 12 2974"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 13:18"/>
<attribute name="author" value="Håvard Rønning, Sindre Øgar, Ida Høidalen, Bjørn S. Delebekk (foto), Nils Mangelrød, Camilla Vesteng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk kommentator: – Du burde holde kjeft og skjemmes, Northug</div>
<div type="ingress">SEEFELD/OSLO (VG) TV 2-ekspert Petter Northug (33) harselerte med Calle Halfvarsson (29) etter at svensken sprakk totalt under VM-stafetten. Det får Expressen-kommentator Tomas Pettersson til å reagere.</div>
<div type="author">Håvard Rønning, Sindre Øgar, Ida Høidalen, Bjørn S. Delebekk (foto), Nils Mangelrød, Camilla Vesteng</div>
<div type="date">01.03.19 14:18 Oppdatert: 02.03.19 00:25</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Nei, nei, Calle. Du klarte det igjen, ja. Igjen! Hva er det han holder på med? utbrøt Petter Northug under TV 2s Camp Seefeld-sending da Halfvarsson misset totalt på annenetappen.</p>
<p>– Hvor er treneren og støtteapparat, spurte Niklas Dyrhaug i samme studio, før Petter Skinstad etterlyste en idrettspsykolog.</p>
<p>– Det hjelper ikke. Du må få straff. Du må i fengsel, i 13 år. Da lærer du kanskje. Det er så dårlig å gjøre det gang på gang, la Northug til.</p>
<p>VM-studio: Få siste nytt fra ski-VM</p>
<p>Under tittelen «Du burde holde kjeft og skjemmes, Northug» slår den svenske aviskommentatoren kraftig tilbake.</p>
<p>– Å koble sammen dopingskandalen som har tilsmusset hele dette mesterskapet med Calle Halfvarssons innsats i dag er ikke bare usmakelig. Å raljere om at Halfvarsson burde være den neste som blir tatt i en razzia og sendt i fengsel er ikke bare dårlig humor. Det er motbydelig, freser Pettersson.</p>
<p>Til VG sier kommentatoren at han mener Northug har gått for langt.</p>
<p>– Ja, i dag synes jeg det. Absolutt, sier Pettersson – som karakteriserer Northug-utspillene som «feig mobbing».</p>
<p>Halfvarsson svarer Northug på denne måten overfor VG:</p>
<p>– Det er bedre å ryke i fengsel for det enn andre ting, sier svensken og sikter trolig til Northugs dom for fyllekjøring.</p>
<p>– Han får si hva han vil. Jeg bryr meg ikke, tillegger han.</p>
<p>Halfvarsson var ikke den eneste som kollapset. Johannes Høsflot Klæbo fikk en enkel jobb da russiske Sergej Ustjugov stoppet opp på siste etappe. Dermed har Norge vunnet 14 av de 15 siste VM-stafettene. Frankrike tok bronsen.</p>
<p>Dramaet startet da Halfvarsson først viste kjempekrefter og slo til med voldsomme klyv i en motbakke. Kort tid senere gikk han på en kjempesmell og tapte halvminuttet til Norge, Finland og Russland.</p>
<p>– Jeg kjente meg pigg, og gikk ganske hardt i sprintbakken. Men jeg burde vært iskald. Jeg trodde ikke at jeg skulle få smellen, forteller Halfvarsson til SVT.</p></div>
<div type="title" level="3">«Viste kassa si»</div>
<div type="text">
<p>– Det smalt i langbakken. Jeg gikk fra å være pigg til den rake motsetningen, forteller han om da Ivo Niskanen rykket og bare Martin Johnsrud Sundby og Aleksandr Bessmertnykh klarte å følge.</p>
<p>Les referat fra stafetten her.</p>
<p>Northug mener at Halfvarsson ville hatt kontakt med teten hvis han bare hadde blitt liggende i riktig posisjon. I stedet gikk svensken opp og dro en periode med det som minnet om Klæbo-klyv.</p>
<p>– Du går ikke frem og viser frem kassa di, og viser at dette er «piece of cake», før du så slipper. I neste politirazzia i Seefeld blir det nok Calle Halfvarsson som ryker inn. På grunn av taktikk, fleipet Northug.</p>
<p>– Han er fullstendig lammet av melkesyre, sa SVTs ekspert Anders Blomquist da kameraene fanget Halfvarsson i den siste bakken, skriver Aftonbladet.</p></div></body></document>
