<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190214-her-ligger-vogntogen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/A2KA35/her-ligger-vogntogene-stroedd" frk="757 7 35 4588"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 09:15"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas, Harald Vikøyr, Anniken Aronsen, Halvor Bjørntvedt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her ligger vogntogene strødd</div>
<div type="ingress">Glatte veier skapte kaos på E10 i Troms torsdag formiddag. Både personbiler, en buss og flere vogntog havnet i grøfta.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas, Harald Vikøyr, Anniken Aronsen, Halvor Bjørntvedt</div>
<div type="date">14.02.19 10:15 Oppdatert: 14.02.19 20:03</div>
<div type="caption"><p>KAOS: Trafikk måtte kjøre omvei i to timer etter dette trafikkrotet på E10 ved fylkesgrensen mellom Nordland og Troms. Foto: Norsk luftambulanse AS</p> <p>OVERSVØMTE VEIER: De store nedbørsmengdene har skap kjørevansker i Bodø. Foto: Rune Nilsen, Bodø Nu</p> <p>SKUFFER VANN: Bodø har hatt store utfordringer med oversvømmelser torsdag.</p> <p>I BARDUFOSS: Prins Harry er torsdag på besøk i Bardufoss. Foto: Bertinussen, Rune Stoltz / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet i Troms gled en personbil, to trailere og to varebiler inn i hverandre. Ingen ble skadet, men strekningen var stengt i omlag to timer mellom 14.00 og 16.00.</p>
<p>Flere andre steder over hele Nord-Norge har det vært tøffe værforhold denne torsdagen.</p>
<p>Vegvesenet advarer at mildvær, kraftig vind og store nedbørsmengder skaper vanskelige forhold. En rekke veier i Sør-Troms, Ofoten, Vesterålen og Lofoten er stengt, de fleste fergesambandene er innstilt og broer kan bli stengt på kort varsel.</p>
<p>Langs E6 advarer vegvesenet om glatte partier og vanskelige kjøreforhold ved Gratangsfjellet, Kvænangsfjellet og Saltfjellet i Troms og Nordland.</p>
<p>Fylkesveiene 53 ved Åsneset, 57, 293 og 286 i Troms vil være stengt til i morgen tidlig på grunn av ras, ifølge veitrafikksentralen. Fylkesvei 82 i Vesterålen er stengt på grunn av uvær.</p>
<p>– Værmeldingen de neste dagene viser at situasjonen bare vil bli mer krevende i dagene som kommer, og alle som velger å bevege seg på veiene i regionen må være forberedt på at veier, bruer og fergesamband kan stenges på kort varsel, sier avdelingsdirektør Geir Jørgensen i vegvesenet.</p>
<p>I Finnmark er det sendt ut farevarsel om kjøreforholdene langs kysten, og E69 er stengt flere steder på grunn av uvær.</p>
<p>Også så langt sør som Trøndelag har snø- og isras holdt veier stengt i perioder torsdag formiddag.</p>
<p>Tidligere på dagen meldte Politiet i Nordland om flere oversvømmelser i Bodø.</p>
<p>– Det er mye nedbør, og både snø og is dekker slukene som skal ta unna vannet, fortalte operasjonsleder Ivar Bo Nilsen i Nordland politidistrikt til VG.</p>
<p>Politidistriktet har hatt hendene fulle med vær-relaterte hendelser, og har blant annet fått melding om ni vogntog stående bom fast helt sør i fylket.</p></div>
<div type="title" level="3">Kaos på flyplassen</div>
<div type="text">
<p>På flyplassen i Bodø var det fullt kaos torsdag formiddag, skriver Avisa Nordland. Ifølge avisen var det mannskaper i sving for å stake opp avløpene på parkeringsplassene, og vannmengdene gjorde det vanskelig å parkere på store deler av parkeringsplassene.</p>
<p>Widerøe har innstilt to flyvninger torsdag på grunn av været, skriver avisen. I tillegg er en fergerute innstilt på grunn av været. På riksvei 80 ved Kistrand ved Fauske ble en bil truffet av et mindre snøras, hvor det er fare for at flere ras kan forekomme. Lenge vurderte politiet å stenge veien, på grunn av den høye vannstanden, skriver Bodø Nu.</p>
<p>Politiet i Nordland skriver på Twitter at de har fått flere meldinger om løse gjenstander som blir tatt med av vinden. Operasjonsleder Ivar Bo Nilsson forteller til VG at de har fått meldinger om flyvende byggjerder, midlertidige trafikkskilt og is fra tak.</p>
<p>– Nå har jeg begynt å få meldinger fra Helgelandskysten om et gammelt fjøs hvor takplatene begynner å slippe taket og fly avgårde, sier han.</p>
<p>Politiet oppfordrer folk til å sikre løse gjenstander.</p></div>
<div type="title" level="3">Farevarsler</div>
<div type="text">
<p>Det er sendt ut hele tre farevarsler for Nord-Norge – for kraftige vindkast – for inntil 80 mm med regn på 24 timer – og i tillegg for vanskelige kjøreforhold på grunn av glatte veier. I tillegg er det snøskredfare i hele landsdelen.</p>
<p>– Det store bildet er at et høytrykk over Europa presser lavtrykkene i en litt nordlig bane mot oss her i Nord-Norge. Idag ankommer et litt kraftig lavtrykk nokså raskt, gir uvær både i Nordland og i Troms, forklarer statsmeteorolog Håvard Thorset.</p>
<p>Det er imidlertid ventet enda dårligere vær utover dagen. NTB skriver at det vil komme perioder med liten og opp mot full storm langs kysten av Nordland.</p>
<p>Thorset sier at februar gjerne er en kald og stille måned i nord, men at det slett ikke er uvanlig med ruskevær på denne tiden.</p>
<p>Med lavtrykket kommer kraftig og varm vind. Det er ventet vind opp i storms styrke på kysten, og med kraftige vindkast.</p>
<p>Prins Harrys planlagt besøk til Bardufoss lot seg ikke stoppe av uværet. Bakgrunnen er at britiske soldater har trent på Bardufoss i 50 år. Statsmeteorolog Thorset sa til VG tidligere torsdag at Bardufoss er et skjermet område, og at det derfor ikke er ventet de største nedbørsmengdene i området.</p></div></body></document>
