<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190329-skulle-ut-av-eu-i-da.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/mR0ejl/skulle-ut-av-eu-i-dag-i-stedet-fortsetter-kaoset-may-blir-hundset-med" frk="629 5 22 3684"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 12:17"/>
<attribute name="author" value="Ahmed Fawad Ashraf"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skulle ut av EU i dag, i stedet fortsetter kaoset: – May blir hundset med</div>
<div type="ingress">LONDON (VG) I to år har Theresa May sagt at Storbritannia skal forlate EU i dag, 29. mars klokken 23.00. I stedet er landets politikere paralysert. I ettermiddag skal det stemmes enda en gang, og selv da er ikke punktum satt.</div>
<div type="author">Ahmed Fawad Ashraf</div>
<div type="date">Publisert: 29.03.19 kl. 13:17 Oppdatert: 29.03.19 kl. 18:00</div>
<div type="caption"><p>Brexit-aktivist Joseph Afrane vil ha Storbritannia ut av EU. Foto: TOLGA AKMEN / AFP</p> <p>17,4 millioner briter stemte brexit i 2016. Foto: NEIL HALL / EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Britisk presse har mange ganger ropt varsku om brexit og den manglende viljen til å bli enige om noe.</p>
<p>Dagens aviser er ikke noe unntak.</p>
<p>«Demokratiets mørkeste timer», skriver Daily Express på forsiden av papirutgaven – bildet som følger med utfyller overskriften. Parlamentet er rammet inn i blytunge, mørke skyer. Det tordner.</p>
<p>«Én siste sjanse» skriver tabloiden Daily Mail på sin forside, og ber politikerne gjennomføre brexit.</p>
<p>The Guardian fokuserer på hovedpersonen i røren – Theresa May. «Hun prøver å kjøpe tid, men blir bedt om å gå av».</p></div>
<div type="title" level="3">Dette prøver hun på i kveld</div>
<div type="text">
<p>Som kjent, Storbritannias forlater ikke EU i dag. I stedet er det et nytt slag i Underhuset klokken 15.30.</p>
<p>For tredje gang skal politikerne stemme over Theresa Mays brexitavtale.</p>
<p>– Jeg synes synd på henne. Hun har stått på natt og dag og blir hundset med. Alle kritiserer henne men ingen kommer med bedre forslag, sier Jan Erik Mustad fra Belfast, hvor han følger brexit tett.</p>
<p>Mustad er førstelektor ved Universitetet i Agder og Storbritannia-kjenner.</p>
<p>Han forteller at denne gangen er avtalen, som er blitt stemt ned to ganger tidligere, delt i to.</p>
<p>– Underhuset stemmer over den «enkle delen» i avtalen. Den handler om det juridiske lovverket mellom Storbritannia og EU.</p>
<p>Sist lørdag marsjerte én million i London for en ny folkeavstemning. VG lot briter snakke direkte til sin statsminister, og svarene kom fra levra. Saken fortsetter under videoen.</p>
<p>Etter mange år i union sammen er jusen og økonomien mellom partene sammenvevd. Dette er noen av spørsmålene som blir diskutert i dag, melder BBC i sitt livestudio.</p>
<p>Hvor mye skal Storbritannia betale EU? Beregninger viser at det kan koste 430 milliarder kroner.</p>
<p>Rettighetene til EU- og britiske borgere i hverandres områder etter skilsmissen</p>
<p>Andre juridiske detaljer om overgangsperioden når partene «fordeler boet».</p></div>
<div type="title" level="3">Går mot nytt nederlag</div>
<div type="text">
<p>Det politiske innholdet er tatt vekk. Det betyr at vanskelige spørsmål som tidligere har satt en stopper for en avtale, er «off the table». Et eksempel er grensespørsmålet mellom Irland og Nord-Irland. Et annet er fremtidig handel.</p>
<p>Men selv ikke dét ser ut til å hjelpe May i dag, forteller Mustad. Og problemet er ikke Mays partifeller som vil ha «hard brexit», det vil si ingen avtale med EU.</p>
<p>– Allerede kommer beskjeder om at May ikke får flertall. Opposisjonsleder i Labour Jeremy Corbyn har lenge sagt at avtalen er død. Hans parti stemmer nei og det gjør også nord-irske Democratic Unionist Party (DUP), sier Mustad.</p>
<p>– Hva gjør May da?</p>
<p>– Blir det nok et nederlag kommer May enten til å annonsere en dato for når hun går av, eller presentere en tidsplan for veien videre med en mulig sluttdato på jobben som statsminister.</p>
<p>Hun har allerede i interne møter med partifeller sagt at hun er villig til å tre til side mot at de stemmer på avtalen hennes.</p>
<p>– Hva skjer politisk om avtalen blir stemt ned?</p>
<p>– Da blir det hard brexit, men muligheten for ny folkeavstemning er også der.</p>
<p>Hvor sannsynlig dét er blir kjent på mandag – da er det ventet nye avstemninger, forteller Mustad.</p>
<p>– Problemet er at May har sagt nei til ny folkeavstemning, men nå nærmer vi oss 12 april, som er den nye brexit-datoen EU har satt. Politikerne må bli enige om noe før det.</p></div></body></document>
