<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191013-fly-forsinket-ingebr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/friidrett/i/g7KBB9/fly-forsinket-ingebrigtsen-slo-didrik-toenseth-i-nm-spurten" frk="711 6 29 4276"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 18:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,friidrett"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fly-forsinket Ingebrigtsen slo Didrik Tønseth i NM-spurten</div>
<div type="ingress">FROGNERPARKEN (VG) Henrik Ingebrigtsen (28) rakk så vidt start etter å ha vært fartholder for Eliud Kipchoge da kenyaneren sprengte drømmegrensen på maraton i Wien lørdag - men spurtet til gull i terreng-NM foran skiløper Didrik Tønseth.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VANT: Henrik Ingebrigtsen ble norgesmester i terrengløp, Didrik Tønseth løp i mål seks sekunder bak, mens Senay Fissehatsion ble nummer tre.</p> <p>VANT: Henrik Ingebrigtsen ble norgesmester i terrengløp, Didrik Tønseth løp i mål seks sekunder bak.</p></div>
<div type="text">
<p>– Selvfølgelig var flyet forsinket. Jeg tror jeg fikk 12 minutter oppvarming, cirka. Jeg pleier å ha en time, så jeg var litt bakpå der, sier Henrik Ingebrigtsen i et intervju med NRK etter målpassering.</p>
<p>– Dette er egentlig en mellomlanding. Bagasjen min er fortsatt på flyplassen, røper han overfor et større pressekorps noen minutter senere.</p>
<p>Vinnertiden hans etter 10 kilometer i parkterrenget ble 30 minutter og ett sekund - drøyt seks sekunder foran Didrik Tønseth (28) på 2. plass.</p>
<p>– Jeg følte jeg hadde litt å gå på. Jeg hadde god kontroll, men skal ikke hausse meg selv. Det det var litt tungt i den siste motbakken, og det har gått på tomgang de siste ukene. Jeg er ikke i veldig god form, sier han til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Henrik Ingebrigtsen: – Kunne blitt hjemme med god samvittighet</div>
<div type="text">
<p>Henrik Ingebrigtsen vedgår at det var noe smertefullt å løpe i piggsko på grunn av tåen han har slitt med en stund. Hvor vidt det må foretas et inngrep i den, er han fortsatt usikker på.</p>
<p>– Men det kan ikke fortsette slik, understreker han.</p>
<p>I likhet med Therese Johaug (31) løp Henrik Ingebrigtsen med solbriller. Men han var alene om å måtte skifte til løpertøy på flyet, som ifølge Gjert Ingebrigtsen var en time forsinket da det landet på Gardermoen.</p>
<p>– Det var så vidt vi klarte det. Det var armer og bein. Logistikk på høyt nivå, forteller Gjert Ingebrigtsen til NRK og smiler bredt - imponert over det store publikumet som kranset terreng-trassen i Frognerparken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Møter i Wien for maratonløp kun tre dager etter VM: – Dette er ferien hans</div>
<div type="text">
<p>Henrik Ingebrigtsen var glad for at brødrene Jakob (19) og Filip (26) ikke hadde hastet fra Wien for å stille til start i terreng-NM i Oslo. Hvis de hadde gjort det, ville de - ifølge storebror - slått ham med to minutter.</p>
<p>– Det var vanvittig bra stemning i Wien, men vel så bra stemning her, skrøt Henrik Ingebrigtsen med tanke på arrangementet til hundreårsjubilant Sportsklubben Vidar.</p>
<p>Foran et stort publikum i Frognerparken la han seg i god og kontrollert posisjon den første halvdelen av løpet. Etter seks kilometer lå han i ryggen på nummer to, før han i en utforbakke dro litt fra «resten» - blant andre regjerende mester Didrik Tønseth, langrennsløperen.</p>
<p>Etter syv til åtte kilometer lot imidlertid ikke Tønseth til å ha alt for store problemer med å henge på Ingebrigtsen. Det lå an til en duell mellom de to, som på forhånd hadde snakket om nettopp det.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Johaug lekte seg til ny NM-tittel - satser på Paris-EM</div>
<div type="text">
<p>Ingebrigtsen fra Sandnes mot Tønseth fra Mosvik, altså.</p>
<p>Henrik Ingebrigtsen skled og snublet litt ved passering åtte kilometer.</p>
<p>– Jeg synes han henger veldig bra på her, mente NRKs ekspertkommentator Sindre Buraas.</p>
<p>– Henrik kan jo også bli sliten. Det er ikke optimalt å stå opp tidlig og fly, tilføyde han angående eldstemann Ingebrigtsens morgenflight fra Østerrikes hovedstad.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sprengte drømmegrensen med Ingebrigtsen-hjelp</div>
<div type="text">
<p>Buraas mente det var «interessant her nå», i motbakkene. Han var usikker på Tønseths spurt, som for all del burde tale til Ingebrigtsens fordel.</p>
<p>Noen hundre meter før oppløpet dro han til, i den siste kneiken.</p>
<p>– Det var en skikkelig utfordrende løype. Jeg følte det var et skikkelig terrengløp,og jeg synes Didrik (Tønseth) løp vanvittig bra og henger på lenge. Han er jo egentlig ingen løper, sier Henrik Ingebrigtsen.</p>
<p>Han mener imidlertid Tønseth med sitt relativt gode løpesteg kunne blitt en god løper, forutsatt at den muskeltunge langrennsløperen hadde gått ned 10 kilo i vekt.</p>
<p>Rettelse: I den første versjonen av denne saken stod det at Therese Johaug og Henrik Ingebrigtsen var alene i feltet om å løpe med solbriller. Det er feil. Flere som løp med solbriller. Dette ble rettet 13. oktober 2019 kl. 18.34.</p></div></body></document>
