<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190721-aalesund-vant-pa-ove.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/VboQaV/aalesund-vant-paa-overtid" frk="238 15 23 1515"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 18:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aalesund vant på overtid</div>
<div type="ingress">(KFUM Oslo - Aalesund 2 – 4) Serieleder Aalesund så ut til å gå på en smell i Oslo, men slo KFUM 4-2 etter tre sene mål. Dermed befester laget sin posisjon på toppen av tabellen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Moses Dramwi Mawa sendte KFUM i ledelsen etter 25 minutter. Gjestene fra Aalesund utlignet like etter pause, men Olav Øby sendt hjemmelaget tilbake i ledelsen 20 minutter ut i den andre omgangen.</p>
<p>Ett minutt før full tid utlignet Sondre Brunstad Fet for AaFK, før Torbjørn Agdestein fullførte snuoperasjonen ett minutt på overtid. Like etter fastsatte Habib Gueye sluttresultatet til 4-2.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Aalesund leder dermed 1. divisjon med fem poeng. Riktignok kan Sandefjord knappe inn når de møter Kongsvinger senere søndag.</p>
<p>På tredjeplass ligger overraskelseslaget Raufoss. Søndag vant de sin tredje strake seier da Jerv ble slått 4-2.</p>
<p>Start synes å ha fått fart på sakene etter en tung periode tidligere i sommer. Søndag ble det 4-1-seier over HamKam. Gultrøyene er nummer fire på tabellen. Målscorere søndag var Joackim Jørgensen, Tobias Christensen, Mathias Bringaker og Kristján Flóki Finnbogason.</p>
<p>Sandnes Ulf har fortsatt heng på kvalifiseringsplass etter 2-0-seier over Ull/Kisa. Seier ble det også for Sogndal som vant 5-2 mot bunnlaget Tromsdalen.</p>
<p>Notodden var lenge på vei mot en viktig borteseier mot Nest-Sotra, men hjemmelaget scoret to raske mål på slutten og vant 2-1. Strømmen og Skeid spilte 1-1.</p></div></body></document>
