<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190606-tv-anmeldelse-the-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/lAQz13/tv-anmeldelse-the-handmaid-s-tale-sesong-3-det-gjoer-vondt" frk="696 4 17 4120"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 16:41"/>
<attribute name="author" value="Ingvill Dybfest Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-anmeldelse «The Handmaid’s Tale» sesong 3: Det gjør vondt</div>
<div type="ingress">Sesong 3 dropper åpenlys tortur, men leverer i stedet en plagsom fortelling om hvor vondt det gjør å gjøre motstand.</div>
<div type="author">Ingvill Dybfest Dahl</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KAMPKLAR: Elisabeth Moss som Offred i sesong 3. June er nærmest bli en personifisering av Chumbawambas låt «Tubthumping» («I get knocked down, but I get up again. You’re never gonna keep me down» - om at og om at). Foto: Hulu/ HBO Nordic</p> <p>MASSER: Tjenerinnene samlet på Washington Mall. Foto: Hulu/ HBO Nordic</p> <p>BRENNER: Serena (Yvonne Strahovski) foran en brennende seng. Foto: Hulu/ HBO Nordic</p> <p>FORKLEDD: June utkledd som en Martha. Foto: Hulu/ HBO Nordic</p></div>
<div type="text">
<p>«The Handmaid’s Tale», sesong 3</p>
<p>Amerikansk dystopisk serie i 13 episoder</p>
<p>De tre første episodene kommer på HBO Nordic 6. juni</p>
<p>Av: Margaret Atwood/ Bruce Miller</p>
<p>Med: Elisabeth Moss, Yvonne Strahovski, Joseph Fiennes, Alexis Bledel, Max Minghella m.fl.</p>
<p>Da sesong 2 sluttet, forsto vi at June virkelig var klar for å kjempe. Etter 13 episoder med små kamphandlinger og enorme tilbakeslag, var hovedpersonens blikk i kameraet omtrent som en knyttneve i nesebeinet på dem som har holdt henne nede i to sesonger.</p>
<p>Når sesong 3 starter er vi fortsatt på den mørke veien, der Junes skjebne havner i kommandør Lawrences hender. Det første hun vil er å oppsøke datteren Hannah, noe samtlige seere selvsagt vil fraråde henne å gjøre. Første nedtur kommer meget raskt.</p>
<p>Sesongen er altså ikke den rystende raketten opp patriarkiets rumpe mange gjerne ville sett den være. Den fortsetter i sporet fra sesong 2 med at June tøyer grensene der hun kan, blir straffet når hun blir tatt, og så fortsetter å presse seg tilsynelatende nytteløst mot samfunnets fengselsgitter.</p>
<p>Det er frustrerende. Det går langsomt. Det føles repetitivt.</p>
<p>Men det er sånn det må være! June kjemper mot seige samfunnsstrukturer. Det blir ingen actionserie av det.</p>
<p>Lars von Trier har sagt at en god film skal være som en stein i skoen. «The Handmaid’s Tale» sesong 3 er som en kombinasjon av grus i sandalene og sand i øyet: Det gnager og gnisser – det gjør vondt og irriterer.</p>
<p>For det skal selvfølgelig ikke være behagelig å se et helt kjønn bli behandlet som fødemaskiner og/eller slaver.</p>
<p>Det serien leverer er skuespill i toppklasse og en veksling mellom smertefull skraping i menneskers mørkeste sider og forsiktig antydning til håp. Det dagligdagse balanserer alltid på en knivsegg der det minste feiltrinn kan endte i den største katastrofe.</p>
<p>De som synes «Game of Thrones» leverte mørke scener, kunne fått nok å henge seg opp i «Handmaid’s» også: Scenene som ikke er i neddempede jordfarger i symmetrisk innramming og glødende belysning, er så mørke at det er vanskelig å skjelne hva som egentlig skjer. Noe som jo speiler seriens innhold på flere vis.</p>
<p>Nok en gang spiller foto en stor rolle. Scenene komponeres som stilleben – som ethvert velstriglet hjem. Vi ser dem utspille seg ovenfra, nedenfra, fra bak busker og fra vinkler som minner om overvåkning. I stedet for å gi June rom til å snakke, kuttes luften foran ansiktet hennes i scener der hun har en underkastet funksjon.</p>
<p>De første episoden av sesong 3 skiller seg også ut ved å ikke inkludere tilbakeblikk, som de tidligere sesongene har gjort. Her har menneskene nok med å leve i nuet. Vi får ikke mer forklart.</p>
<p>Rollefigurene som fascinerer mest denne sesongen er, foruten June, Emily og Serena. Vi får se skuffende lite til Emily i de første episodene, men Alex Bledel er en virtuos med materialet hun har. Yvonne Strahovski som Serena får klemt mer ut av rollen enn vi har sett før, og klarer å vekke empati til tross for figurens fortid.</p>
<p>I tillegg er kommandant Joseph Lawrence, spilt av Bradley Whitford, et enigma: Er han en streng hjelper eller en manipulerende psykopat? Vi får ikke svaret servert.</p>
<p>Det som er sikkert er av Elisabeth Moss’ June er klar til å «spille spillet». Hun hadde feid gulvet med enhver «Paradise Hotel»-deltager.</p>
<p>Om du trodde du hadde sett Moss stirre intenst i kameraet før, tar du feil. Det er nå hun har bestemt seg. Det er nå hun er 110 prosent med i spillet.</p>
<p>Anmeldelsen er basert på de tre første episodene.</p></div></body></document>
