<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191013-163-studenter-saksok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BRnq0w/163-studenter-saksoeker-staten" frk="302 8 17 2060"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 06:11"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">163 studenter saksøker staten</div>
<div type="ingress">163 psykologistudenter har tilsluttet seg et gruppesøksmål mot Staten og Helse- og omsorgsdepartementet. Mandag starter den åtte dager lange rettssaken i Oslo.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>IKKE KVALIFISERT: Helsedepartementet ved helseminister Bent Høie (H) mener at psykologiutdannede fra Ungarn ikke er godt nok kvalifiserte til å praktisere som psykologer i Norge. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bakteppet er klager fra flere psykologistudenter som har fått avslag på søknaden i Norge om å få godkjent en mastergrad i klinisk helsepsykologi fra ELTE-universitetet i Ungarn, etter at Helsedirektoratet brått endret godkjenningspraksis i 2016.</p>
<p>Det europeiske frihandelsforbunds (EFTA) overvåkningsorgan ESA åpnet derfor i mai en sak mot Norge, fordi de mener det er i strid med EØS-avtalen.</p>
<p>Da fristen for å melde seg på gruppesøksmålet gikk ut 30. august hadde 163 personer meldt seg, ifølge Dagens Medisin.</p></div>
<div type="title" level="3">Forpliktelse</div>
<div type="text">
<p>ELTE-studentenes advokat, Per Andreas Bjørgan, mener Norge har forpliktet seg til å godkjenne studiet.</p>
<p>– Dersom man er utdannet til et sammenlignbart yrke i utlandet, skal man få tilgang til det samme yrket her, sier han til bransjenettstedet.</p>
<p>Bjørgan sier at det viktigste spørsmålet i saken handler om tolkningen av EU-direktivet om gjensidig anerkjennelse av yrker. Retten skal dermed avgjøre om den konkrete kliniske masterutdanningen i Ungarn er rettet inn mot samme type yrkesutøvelse som den norske profesjonsutdanningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser fram til behandling</div>
<div type="text">
<p>Regjeringsadvokat Torje Sunde, som representerer Helse- og omsorgsdepartementet, sier til Dagens Medisin at Staten ser fram til å få spørsmålet behandlet.</p>
<p>– Det sentrale rettslige spørsmålet er om ELTE-studentene har utdannet seg til samme yrke som en norsk psykolog. Statens klare holdning er at de har ikke det, og at avslagene på ELTE-studentens lisens- og autorisasjonssøknader er riktige og gyldige, sier han.</p>
<p>I september meldte departementet at psykologistudenter fra Ungarn kan få autorisasjon gjennom en ny etterutdanningsordning på 14 måneder i Norge.</p></div></body></document>
