<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190922-fritidsbat-sto-i-bra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/XgJpd7/fritidsbaat-i-brann-i-halden-brannvesenet-har-ikke-kontroll" frk="203 15 18 1178"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 13:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fritidsbåt sto i brann i Halden - spredde seg til brygge og bil</div>
<div type="ingress">En båt på rundt 35 – 40 fot sto i åpne flammer i vannet ved bryggen i Halden. Én person skal ha vært i båten da brannet startet, men kommet seg på land.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Nødetater rykket ut til melding om båtbrann i Halden sentrum. Brannen spredde seg til brygge og personbil parkert ved bryggen, skriver politiet.</p>
<p>Operasjonsleder i 110-sentralen, Atle Rønning, opplyste til VG at det var åpne flammer på stedet .</p>
<p>– Det dreier seg om en fritidsbåt på 35-40 fot, og det er spredning til en brygge og en bil, sa Rønning.</p>
<p>Brannvesenet har iverksatt slukking. Rønning forteller at vitner har oppgitt at det var én person i båten da brannen startet, men at vedkommende er på land nå med uviss tilstand.</p>
<p>Politiet opplyser til VG at vedkommende evakuerte seg selv.</p>
<p>– Vi har foreløpig ikke fått meldinger om skader på vedkommende. Vi har heller ikke fått meldinger om andre personskader per nå, sier operasjonsleder Kari Monsen i Øst politidistrikt.</p>
<p>Politiet har fått bekreftet at det ikke var flere i båten.</p>
<p>Båten lå ved indre havn da den begynte å brenne. Ved 13.21-tiden opplyser 110-sentralen at brannen er sluknet.</p></div></body></document>
