<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190707-gigantflertall-mot-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/3Jxa0d/gigantflertall-mot-bettingavtale-sjakkspillere-lar-seg-ikke-kjoepe" frk="368 6 15 2252"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 21:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gigantflertall mot bettingavtale: – Sjakkspillere lar seg ikke kjøpe</div>
<div type="ingress">LARVIK (VG) 132 delegater stemte mot 50-millionersavtalen med bettingselskapet Kindred, mens bare 44 stemte for.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EN AV FLERE: Simen Agdestein (midten) tilhørte det store flertallet som var mot bettingavtalen på sjakk-kongressen. Foto: Hallgeir Vågenes, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Se oppdateringer og klipp fra Kongressen i vår Sjakk-studio her.</p>
<p>– Sjakkspillere lar seg ikke kjøpe, sier Simen Agdestein til VG rett etter avstemningen på kongressen til Norges Sjakkforbund søndag kveld.</p>
<p>Han er glad for at det ble et så tydelig flertall mot avtalen.</p>
<p>– Det er en stor lettelse. Jeg er stolt over at vi viser at vi har integritet, sier Norges nest beste sjakkspiller gjennom tidene om nei-sidens overlegne seier.</p>
<p>Så stor var seieren at de 35 delegatene som Magnus Carlsen-klubben Offerspill ga fra seg før kongressen ikke ville vært i nærheten av nok til å endre noe.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser sponsorer</div>
<div type="text">
<p>Sjakk-kongressen takket altså nei til femti millioner over fem år fra det internasjonale bettingselskapet Kindred. For å sette det i perspektiv: I 2018 hadde Norges Sjakkforbund et budsjett på 2,5 millioner.</p>
<p>Nettopp derfor mener Offerspill-styremedlem Jon Kristian Haarr det var en tabbe å si nei til avtalen.</p>
<p>– Vi har aldri sett en økonomisk mulighet som dette i norsk sjakk før, og man kan spørre seg om det noen gang kommer til å komme en lignende igjen. Vi burde sagt ja, sier Haarr til VG.</p>
<p>Agdestein er enig med Haarr i at Sjakkforbundet trenger mer økonomiske muskler.</p>
<p>– Men vi trenger sponsorer vi kan stå for, understreker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på positiv Carlsen-reaksjon</div>
<div type="text">
<p>Verdensmester Magnus Carlsen, som ikke var til stede under sjakk-kongressen fordi han spilte turnering i Kroatia, fikk altså ikke gjennom sin vilje. Carlsen uttalte før kongressen at det ville være et svik mot yngre generasjoner å stemme ned avtalen.</p>
<p>– Magnus har nok fått seg en trøkk. Det så ut som han ønsket å kuppe en demokratisk prosess, men det virket mot sin hensikt, sier Agdestein.</p>
<p>Samtidig tror Agdestein at hans tidligere elev kan få til noe positivt av det som har skjedd.</p>
<p>– Magnus har en stor kraft, og han vil det beste for norsk sjakk. Jeg håper og tror han vil bruke Offerspill-initiativet til noe positivt framover.</p></div></body></document>
