<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190117-professor-om-eat-die.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/forbruker/helse/i/P3QmB5/professor-om-eat-dietten-bekymret-for-fedme" frk="1051 3 25 6295"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 17:30"/>
<attribute name="author" value="Jørn E. Kaalstad, Nanna Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="forbruker,helse"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Professor om EAT-dietten: – Bekymret for fedme</div>
<div type="ingress">Eksperter VG har snakket med mener EAT-rapportens kostholdsråd er mulig, men krevende å gjennomføre for vanlige folk. – Jeg er bekymret for fedme med dette kostholdet, sier ernæringsprofessor.</div>
<div type="author">Jørn E. Kaalstad, Nanna Johannessen</div>
<div type="date">17.01.19 18:30 Oppdatert: 17.01.19 19:42</div>
<div type="caption"><p>STOR OMSTILLING: Johan Rockström er en av EAT-rapportens to hovedforfattere og han mener forslagene i rapporten innebærer en stor omstilling for folk. Foto: MATTIS SANDBLAD</p> <p>SKEPTISK: Birger Svihus, professor i ernæring ved NMBU. Foto: Jørn E. Kaalstad</p> <p>MER GRØNT: – Det viktigste budskapet i rapporten er å øke inntaket av plantebasert mat derunder frukt og grønt og dette har definitivt det største helsepotensialet, sier klinisk ernæringsfysiolog Tine Mejlbo Sundfør. Foto: Anita Sæle</p> <p>GODE RÅD: Erik Arnesen, helsefaglig rådgiver i LHL, og doktorgradsstipendiat i ernæring ved Universitetet i Oslo mener man bør være i nteressert for å kunne følge EAT-rådene. Foto: LHL</p> <p>MATMINISTER: Bård Hoksrud (Frp) sier Regjeringen er opptatt av norsk landbruk produserer god og sunn mat folk vi ha. Foto: Trond Solberg</p> <p>INGEN FASIT: Ingen sitter med fasit på hva som er det optimale kosthold for alle, sier Fedon Lindberg, forfatter og spesialist i indremedisin. Foto: Jan Petter Lynau</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag presenterte Gunhild Stordalen EAT-rapportens hovedfunn sammen med professor Johan Rockström ved Potsdam Institute for Climate Impact research og Stockholm Resilience Center og professor Walter Willett fra Harvard University.</p>
<p>Professor Rockström er en av rapportens to hovedforfattere, og han mener forslagene i rapporten innebærer en stor omstilling for folk.</p>
<p>– Det er riktig at det er en stor omstilling. Dette er ikke en vegansk eller vegetarisk diett, men fleksitanerdiett. For enkelte deler av verden muliggjør den et økt inntak av kjøtt og melk, mens vi i vår del av verden må minske dette. Funnene våre viser samtidig at den sunne dietten også er en forutsetning for å nå de klimamålene som er satt, sier han.</p>
<p>– Men du forstår at enkelte kan synes at 14 gram rødt kjøtt pr. dag er radikalt?</p>
<p>– Definitivt. I Sverige ligger inntaket av kjøtt på nesten 700 gram i uken, men anbefalingene fra myndighetene er 500 gram. Vi viser til at man bør redusere dette til rundt 100 gram, og hvis man ser tilbake historisk, stemmer dette godt overens med middelhavsdietten. For våre land vil en endring innebære en tilbakegang til en meny som er ganske lik den vi hadde på 50 – 60-tallet. Det er altså ikke noe helt nytt, mener Röckström.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ekstremt komplisert </div>
<div type="text">
<p>Birger Svihus, professor i ernæring ved NMBU er usikker på om det er klokt å gå så drastisk til verks som EAT-rapporten foreslår.</p>
<p>– Det er veldig viktig å presisere at det i denne rapporten legges vekt på både helse og miljø, og det er en ekstremt komplisert kombinasjon. Dette er nemlig ikke alltid forenlige interesser. Fisk for eksempel, er veldig sunt, men ofte ikke bra sett fra et bærekraft-synspunkt, sier Svihus.</p>
<p>– Er dette ernæringsmessig gode råd?</p>
<p>– Det er viktig å være klar over at med en befolkning som er mye mindre fysisk aktiv enn før, så vil et høyt anbefalt inntak av kornprodukter føre til et for høyt energiinntak, sier han.</p>
<p>I rapporten anbefales det maks inntak av 50 g poteter daglig, og det mener Svihus er for lite.</p>
<p>– Folk burde spise mer poteter enn korn fordi det vil føre til et lavere energiinntak. Jeg er bekymret for fedme med dette kostholdet. Spesielt med tanke på det høye anbefalte inntaket av korn, sier han.</p>
<p>Han presiserer at det er positivt at det anbefales fullkorn fordi det er næringsrikt med hensyn fiber og vitaminer og mineraler. Dessuten er det mer bærekraftig fordi man spiser hele kornet.</p>
<p>I den foreslåtte dietten i rapporten legges det til grunn et inntak av 2500 kalorier pr. dag.</p>
<p>– Det er for høyt for mange. Det er OK for dem som trenger så mange kalorier hver dag, men for mye for mange, spesielt her i landet som burde få i seg mindre. Det legges opp til et overkonsum av brød og andre fetende matvarer, sier han.</p>
<p>– Er det mulig for vanlige familier å gjennomføre disse anbefalingene?</p>
<p>– Ja, det er det absolutt. Det første du gjør er å være bevisst når du handler. Det du handler spiser du! Spør deg selv, er det dette jeg ønsker å spise? Kanskje du burde spørre, Hva er det som burde ligge i handlekurven?</p></div>
<div type="title" level="3"> – Enorm helsegevinst</div>
<div type="text">
<p>Det er viktig å være bevisst, mener hun. Begynn å spise mer plantebasert. Tenk at frukt og grønt er hovedingrediensen i måltidet og at kjøtt blir tilbehør.</p>
<p>I EAT-rapporten anbefales det ca. 90 g med kjøtt, fisk, egg og fugl pr. dag. Mejlbo Sundfør presiserer at det er viktig å merke seg at dette også inkluderer pålegg.</p>
<p>– Om du ikke klarer å redusere særlig på totalmengde kjøtt så oppnår du en enorm helsegevinst dersom du velger hvitt kjøtt og fisk på bekostning av rødt kjøtt. Dessuten, velg magre meieriprodukter i stedet for fete, sier hun.</p>
<p>Erik Arnesen, helsefaglig rådgiver i LHL, og doktorgradsstipendiat i ernæring ved Universitetet i Oslo, mener at EAT-anbefalingene er ernæringsmessig gode råd.</p>
<p>– Ja, dette er i utgangspunktet gode råd. De ligger tett opptil de norske kostholdsrådene, men de bør nok tilpasses regioner og folks matkultur, sier Arnesen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ligner middelhavskost</div>
<div type="text">
<p>Han sier EAT-anbefalingene ligner en del på middelhavskosthold ved at anbefalingene inneholder svært lite rødt kjøtt og mye plantebasert kost som frukt, grønnsaker, belgfrukter og nøtter.</p>
<p>Og spesielt de siste to matgruppene er viktige, mener Arnesen.</p></div>
<div type="title" level="3">Prisverdig rapport</div>
<div type="text">
<p>Fedon Lindberg, forfatter og spesialist i indremedisin sier til VG at EAT-rapporten, som er publisert i Lancet er prisverdig, svært viktig og nødvendig. Vi har ikke et bedre valg enn å agere for en bedre fremtid.</p>
<p>– Etter å ha arbeidet 33 år som lege med pasienter og fokus på forbedring av kosthold og livsstil, vet jeg hvor vanskelig det er å endre vaner for den enkelte og for samfunnet, sier Lindberg.</p>
<p>Om man må spise X eller Y gram av kjøtt, fisk, meieriprodukter, nøtter, korn, grønnsaker etc. er ikke så viktig, og ingen sitter med fasit på hva som er det optimale kosthold for alle, mener han.</p>
<p>– En inaktiv stresset overvektig middelaldrende person har rimeligvis andre ernæringsbehov enn en aktiv tenåring eller en gravid kvinne. Det optimale kosthold for den enkelte må være nettopp persontilpasset og det forskes mye på dette felt, sier han.</p></div></body></document>
