<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190524-ble-taiwans-forste-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/jdkePe/ble-taiwans-foerste-homofile-ektepar" frk="338 7 15 1924"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 01:54"/>
<attribute name="author" value="Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ble Taiwans første homofile ektepar</div>
<div type="ingress">Shane Lin og Marc Yuan skrev historie, da de ble det første homofile paret til å gifte seg i Taiwan.</div>
<div type="author">Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>HISTORISKE: Shane Lin og Marc Yuan giftet seg fredag.</p> <p>SEREMONI: You Ta-ting og Huang Mai-yu hadde en bryllupsseremoni allerede i 2012, men blir først offisielt gift fredag. Foto: Wally Santana / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Taiwan ble i forrige uke det første landet i Asia til å legalisere likekjønnede ekteskap.</p>
<p>Først i køen sto Shane Lin og Marc Yuan som, ifølge AFP, forelsket seg mens de studerte. En rekke medier var på plass for å få med seg den historiske begivenheten.</p>
<p>Det er ventet at rundt 300 par vil gifte seg i Taiwan fredag, blant dem Huang Mai-yu og hennes partner You Ta-ting.</p>
<p>– Jeg er nervøs selv om vi allerede i 2012 hadde en seremoni, sier hun til nyhetsbyrået AFP.</p></div>
<div type="title" level="3">Endelig offisielt gift</div>
<div type="text">
<p>Hun og partneren ble det første homofile paret som giftet seg i en buddhistisk seremoni i landet for snart syv år siden. Men det er først nå ekteskapet blir offisielt.</p>
<p>– Men jeg er også veldig lykkelig. Dette skjedde mye raskere enn jeg forventet. Jeg trodde vi måtte vente ti nye år, fortsetter hun.</p>
<p>Når det nå offisielt er lovlig med homofile ekteskap håper hun på større aksept i familien.</p>
<p>– Jeg tror mine foreldre endelig føler at det er ordentlig, og vil stoppe å forsøke og overtale meg til å gifte meg med en mann.</p></div>
<div type="title" level="3">Sa først nei</div>
<div type="text">
<p>Da velgerne på Taiwan gikk til valg i fjor, stemte de samtidig rundt temaet og sa i folkeavstemningen i november nei til å åpne for likekjønnede ekteskap, skrev NTB da loven ble vedtatt.</p>
<p>Høyesterett i landet har likevel slått fast at å ikke tillate likekjønnede ekteskap vil være et brudd på grunnloven. Dommerne ga de folkevalgte frist til 24. mai før de måtte gjøre lovendringer, ellers vil en legalisering rett og slett tre i kraft umiddelbart neste fredag, uttalte høyesteretten.</p>
<p>Flertallet blant de folkevalgte sa 17. mai ja til å vedta loven.</p></div></body></document>
