<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190821-larry-king-vil-skill.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/mRy8jl/larry-king-vil-skilles-for-aattende-gang" frk="215 29 36 1216"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 05:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Larry King vil skilles for åttende gang</div>
<div type="ingress">Den tidligere talkshow-kongen Larry King (85) har søkt om skilsmisse fra kona Shawn (59) – for andre gang.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VIL SKILLES: Larry King og Shawn Southwick King under en prisutdeling i Los Angeles i desember i fjor. Foto: Richard Shotwell / Invision/ AP</p></div>
<div type="text">
<p>Nyhetsbyrået AP skriver at King leverte inn skilsmissesøknaden i retten i Los Angeles tirsdag. Stjernens advokat bekrefter dette overfor People.</p>
<p>King og kona Shawn Southwick King, som er tidligere sanger og programleder, giftet seg i 1997, og har vært gift i 22 år. De to søkte om skilsmisse også i 2010, men bestemte seg for å gå tilbake til hverandre før den var gjennomført.</p>
<p>Larry King har totalt fem barn, to av dem med Shawn: Sønnene Chance (20) og Cannon (19).</p>
<p>Dette blir Kings åttende skilsmisse – fra syv ulike kvinner. Han giftet seg blant annet to ganger med Alene Akins som han sist skilte seg fra i 1972.</p>
<p>Larry King la opp med showet «Larry King Live» på CNN i 2010, etter å ha ledet det siden 1985.</p>
<p>Da han i 1997 hadde vært 40 år i radio og TV, hedret Hollywood ham med en stjerne på Walk of Fame på Hollywood Boulevard, ikke langt fra CNNs Los Angeles-kontorer. Han har også vunnet Emmy-prisen.</p></div></body></document>
