<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190803-kraftig-bygevar-i-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/RREd3A/kraftig-bygevaer-i-vente-paa-oestlandet" frk="373 6 16 2327"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 16:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig bygevær i vente på Østlandet</div>
<div type="ingress">Det er sendt ut gult farevarsel for lokalt kraftige regnbyger med torden for Buskerud, Vestfold, Telemark og Agder søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>REGNER MED REGN: Slik ser de våte prognosene ut for Østlandet store deler av søndag, melder meteorologene. Foto: Meteorologisk Institutt</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Meteorologisk institutt selv via Twitter.</p>
<p>– Det er egentlig utrygt over det hele, men vi ser for oss at det er størst fare i de indre strøkene i Telemark og de øvre delene av Buskerud, sier statsmeteorolog Per Egil Haga til VG.</p>
<p>Regnbygene er ventet søndag ettermiddag og kveld mellom klokken 12 og 20.</p>
<p>Statsmeteorologen sier han ikke kan utelukke at det også blir kraftige byger andre steder:</p>
<p>– Da tenker vi i Agder-fylkene og kanskje også Vestfold.</p>
<p>Lørdag ettermiddag er Haga fortsatt usikker på om bygeværet også kan treffe øst for Oslo, og sier faren ser ut til å være størst vest for hovedstaden.</p>
<p>Sjekk været på pent.no</p></div>
<div type="title" level="3">Sendt ut farevarsel </div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag tvitret Meteorologisk institutt de har sendt ut gult farevarsel som følge av værprognosene.</p>
<p>«Det er fare for overvann i tettbygde områder, lokale oversvømmelser, bekke- og elveløpsendringer, jord- og flomskred der regnbygene treffer. Lokalt vanskelige kjøreforhold grunnet overvann og fare for vannplaning», opplyser Yr.no</p>
<p>Videre anbefales folk i området å vurdere behov for forebyggende tiltak, samt tilpasse farten og kjøre etter forholdene på veiene.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye regn</div>
<div type="text">
<p>Haga sier bygene innebærer at det kan bli mye torden som betyr at det kan komme mye regn på kort tid. Bygene kan forventes å vare mellom én og tre-fire timer, ifølge meteorologen.</p>
<p>– Enkelte steder kan det være byger på 15 til 20 millimeter – kanskje opp til 25 millimeter i løpet av en time. Over en tretimersperiode kan det komme opp mot 30, muligens så mye som 40 millimeter nedbør på enkelte steder, sier meteorologen.</p>
<p>Lørdag kveld har Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) ikke sendt ut noe flomvarsel.</p>
<p>Husker du styrtregnet som herjet i Kristiansand i fjor? Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøligere neste uke</div>
<div type="text">
<p>Utover neste uke sier Haga at Østlandet vil oppleve en varierende værtype med regnskurer og noen solglimt innimellom.</p>
<p>– Vi får nok litt lavere temperaturer og litt større bygeaktivitet utover neste uke. Temperaturen vil ligge på rundt 20 grader fremover.</p></div></body></document>
