<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190205-russisk-vogntogsjafo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/i/wElbvn/russisk-vogntogsjaafoer-tatt-to-ganger-utvist-fra-norge" frk="186 6 7 1120"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 11:05"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt, Knut Arne Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russisk vogntogsjåfør tatt to ganger - utvist fra Norge</div>
<div type="ingress">En russisk vogntogfører fulgte ikke pålegget han fikk fra Statens vegvesen. Så oppdaget politiet at han ikke hadde visum.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt, Knut Arne Hansen</div>
<div type="date">05.02.19 12:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det hele startet forrige tirsdag da det russiske vogntoget ble stoppet for kontroll ved Bjørnfjell i Nordland.</p>
<p>Politiet opplyser at føreren fikk pålegg om å sette på kjetting på to av dekkene bak på hengeren. Til dette var ordnet opp i, fikk føreren kjøreforbud.</p>
<p>Det brydde han seg tydeligvis ikke om. Dagen etter skapte det samme vogntoget store trafikale problemer ved Lødingen i Nordland.</p>
<p>Det måtte bilberging til, og vogntoget ble bragt til Sortland. Der vedtok føreren et forelegg på 11.000 kroner.</p>
<p>Men historien stopper ikke der, skriver politiet i en pressemelding. Det viste seg også at mannen hadde et visum som ikke lenger var gyldig, og at han hadde vært ulovlig i Norge og Schengen i 34 dager.</p>
<p>Det ble med dette opprettet en utvisningssak, og mannen ble utvist fra Norge i to år. Fredag morgen ble han satt på et fly tilbake til sitt hjemland, mens vogntoget må hentet av det russiske firmaet på eiers regning.</p></div></body></document>
