<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190106-pallen-rok-for-stjer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/J1dxzJ/pallen-roek-for-stjernen-etter-marerittforhold-jeg-blir-provosert" frk="388 11 27 2337"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 17:32"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Arne Johannessen, Henrik Myhrvold Simensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Vintersport, Hopp, Andreas Stjernen, Sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pallen røk for Stjernen etter marerittforhold: – Jeg er irritert</div>
<div type="ingress">BISCHOFSHOFEN (VG) Andreas Stjernen (30) hoppet seg vekk fra seierspallen i Hoppuka. I nederlagets stund forbannet han forholdene – og sin egen innsats.</div>
<div type="author">Bjørn Arne Johannessen, Henrik Myhrvold Simensen</div>
<div type="date">2019-01-06 17:32:45</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det var fryktelig vanskelig forhold. Jeg er irritert over å bli sluppet utfor på sånne forhold, sier Andreas Stjernen .</p>
<p>Stjernen, som lå på 3. plass foran siste konkurranse i Bischofshofen, men misset i begge omgangene, og ramlet ned til en 7. plass i sammendraget.</p>
<p>– Det er ikke perfekt hopping fra min side, og jeg blir sårbar når det glir dårligere fra starten i tilløpet på grunn av snøværet. I tillegg gjør jeg en liten feil. Jeg blir for utålmodig på hoppkanten, sier Andreas Stjernen.</p>
<p>Han kom til «finalerennet» for å redde Hoppuka for Norge. Det endte i fiasko med 25. plass i Bischofshofen.</p>
<p>– Det var pallplass jeg kom for, og da var det ekstremt kjedelig å drite seg ut, sier Stjernen.</p>
<p>NRK-ekspert Johan Remen Evensen var ikke nådig i sin dom.</p>
<p>– Det er blant de desidert verste forholdene i hele konkurransen, da blir jeg provosert, sa NRK-ekspert Johan Remen Evensen.</p>
<p>Han mener juryen burde ventet og latt Stjernen få bedre forhold.</p>
<p>– Det er mulig de er akkurat innenfor, men jeg mener de bør vente når det står om en pallplass i Hoppuka, fortsatte den tidligere hopperen på direkten, sier Remen Evensen.</p>
<p>Stjernen medir at han var veldig skuffet da han ble intervjuet i viraken i Bischofshofen søndag kveld. Han så stadig bort mot området på sletta der premiene og pengene ble utdelt. Men ingen norske var å se. Hverken etter Bischofshofen-rennet eller sammenlagt.</p>
<p>– Jeg var ikke mer nervøs enn vanlig, det var bare det at jeg ikke klarte å løse de vanskelige forholdene, sier Stjernen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerde på rad for Kobayashi</div>
<div type="text">
<p>Japanske Ryoyu Kobayashi er derimot historisk. Han sikret en overlegen Hoppukeseier, og kopierte samtidig Sven Hannawald (2001/02) og Kamil Stoch (2017/18), med å bli den tredje til å vinne samtlige fire konkurranser i den tysk-østerrikske hoppuke.</p>
<p>Halvor Egner Granerud ble beste nordmann i Bischofshofen med en 7. plass, Robert Johansson ble nummer ni.</p>
<p>Daniel André Tande og Anders Fannemel greide ikke å hoppe seg til finaleomgang.</p></div>
<div type="title" level="3">De norske i Bischofshofen: </div>
<div type="text">
<p>7. Halvor Egner Granerud</p>
<p>9. Robert Johansson</p>
<p>17. Johann André Forfang</p>
<p>18. Robin Pedersen</p>
<p>25. Andreas Stjernen</p></div></body></document>
