<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190223-kvinne-savnet-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/bKVgdd/kvinne-savnet-etter-boligbrann" frk="359 8 18 2101"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 23:17"/>
<attribute name="author" value="Martha Holmes, Erlend Fernandez Stedding"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne savnet etter boligbrann</div>
<div type="ingress">En mann er kjørt til sykehus med brannskader etter en boligbrann på Notodden i Telemark sent lørdag kveld. En kvinne er fortsatt ikke gjort rede for.</div>
<div type="author">Martha Holmes, Erlend Fernandez Stedding</div>
<div type="date">24.02.19 00:17 Oppdatert: 24.02.19 08:37</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Klokken 02.34 sier operasjonsleder Erik Gunnerød i Sør-Øst politidistrikt at de fortsatt ikke vet om kvinnen som hadde tilknytning til en av leilighetene i bygget der det brant befant seg i bygget.</p>
<p>– Det er fortsatt ikke gjort rede for kvinnen.</p>
<p>Klokken 08.20 forteller operasjonsleder Trond-Egil Groth at kvinnen fortsatt er savnet.</p>
<p>– Vi antar at det var en kvinne som var i leiligheten da brannen startet. Det ble funnet én mann på stedet. Han er fløyet til Haukeland sykehus med alvorlige brannskader. Politiet fikk en liten samtale med ham før han ble fraktet til sykehus, da fortalte han at det var en kvinne der også. Vi jobber fortsatt med å verifisere dette, forteller Groth.</p>
<p>Mannen er i slutten av 50-årene.</p>
<p>Operasjonslederen opplyser at ingen andre skal ha fått fysiske skader.</p></div>
<div type="title" level="3">Flermannsbolig</div>
<div type="text">
<p>Meldingen om brannen i flermannsboligen kom klokken 20.34.</p>
<p>To timer senere hadde politiet fortsatt ikke lokalisert kvinnen. Mannen som er skadet i brannen, betegnes som alvorlig skadd.</p>
<p>VG har tidligere fått opplyst at den skadede mannen var ved bevissthet da han ble fraktet til sykehus like før klokken 21:00 lørdag kveld.</p>
<p>– Brannvesenet har kontroll på brannen, men det er tegn som tyder på at det kommer til å brenne ned, sier operasjonsleder Erik Gunnerød i Sør-Øst politidistrikt.</p>
<p>Det vil ikke være mulig å ta seg inn i huset før utover dagen søndag, sier han til VG. Huset har vært overtent, og det er fortsatt mye varme og noen flammer igjen.</p>
<p>– Vi er ikke sikre på hvem hun er, og vet ikke om hun er i huset eller ikke. Vi tar høyde for at hun kan være der, sa operasjonsleder Øystein Eikedalen tidligere til VG om kvinnen som ikke er lokalisert.</p>
<p>Flermannsboligen har brent kraftig, og vært overtent. Det vil ikke bli mulig for de totalt syv menneskene som bor der å flytte tilbake i huset, sier Gunnerød til VG.</p>
<p>– Slik situasjonen er her nå, er det ingen som kan flytte tilbake til åstedet.</p></div></body></document>
