<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190226-lundby-holdt-seg-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/hopp/i/zLq085/lundby-holdt-seg-paa-bena-etter-monsterhopp-norge-tok-bronsemedalje" frk="452 4 13 2616"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 16:21"/>
<attribute name="author" value="Vegard Aulstad, Bjørn Arne Johannessen, Joachim Baardsen, Bjørn S. Delebekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,hopp"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lundby holdt seg på bena etter monsterhopp - Norge tok bronsemedalje</div>
<div type="ingress">SEEFELD/OSLO (VG) Norges ankerkvinne Maren Lundby (24) var kun centimetere unna å falle, men hun sto i superhoppet og satte ny bakkerekord i førsteomgangen av lagkonkurransen tirsdag ettermiddag. Det hjalp Norge til en sterk bronsemedalje.</div>
<div type="author">Vegard Aulstad, Bjørn Arne Johannessen, Joachim Baardsen, Bjørn S. Delebekk (foto)</div>
<div type="date">26.02.19 17:21 Oppdatert: 26.02.19 19:20</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Med selveste Kong Harald på tribunen utfordret Norge kanonene Østerrike og Tyskland i tidenes første lagkonkurranse for kvinner i et VM.</p>
<p>Da Maren Lundby landet på 100,5 meter i andreomgangen skjønte det norske laget realiteten - de hadde sikret en medalje i VM. Jubelen var stor selv før rennet var over.</p>
<p>Dette var suksess - da det virkelig gjaldt. De hadde nemlig aldri kommet på pallen i de tidligere verdenscupkonkurransene for lag.</p>
<p>– Jeg har ikke ord. Det å stå her som et lag og ta en medalje når det gjelder som mest er helt rått, sa 19-årngen Silje Opseth med tårer i øynene, rett etter rennet.</p>
<p>De gråt av glede. Det var ingen tvil om at dette betydde mye for utøverne som ellers ikke er så ofte er i rampelyset. For sammen Maren Lundby sto nevnte Opseth, Anna Odine Strøm og Ingebjørg Saglien Bråten med store smil om munnen.</p>
<p>Se sistnevnte fortelle om sin sterke historie her:</p>
<p>– Aldri har en bronsemedalje smakt bedre, sier sportssjef Clas Brede Bråthen til VG.</p>
<p>Østerrike tok sølvmedaljen, mens Tyskland vant. Nå har tyskerne vunnet alle konkurransene i hopp og kombinert så langt dette mesterskapet.</p>
<p>Vi fulgte rennet live her.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk førstehopp</div>
<div type="text">
<p>Norges sterkeste kort, Maren Lundby, gjorde et hopp på 108 meter i førsteomgangen. Det holdt til ny bakkerekord.</p>
<p>– Det skjer ting fort i landingen der. Jeg klinker den ene skia inn i den andre. Holder på å gå overende, men klarer heldigvis å stå på beina, sier Lundby til VG.</p>
<p>Hun mener selv hun var så nære det går an å være, uten å falle.</p>
<p>– Jeg har jo stått mye på ski, og lekt mye på ski da jeg var ung, men det var en porsjon flaks og.</p>
<p>Publikum holdt pusten da hun landet, det var ustøtt, men 24-åringen fra Toten beholdt kontrollen og sørget for at Norge var ti poeng bak storfavoritt Tyskland etter førsteomgangen. De hadde sju poeng videre ned til Østerrike på bronseplass.</p>
<p>– Jeg var ikke redd for henne, og så fort at hun kom seg, sa Christian Meyer, landslagssjefen for kvinnelaget.</p>
<p>Det er ikke uten grunn at Lundby har ni individuelle seire i verdenscupen denne sesongen.</p>
<p>Med et optimalt hopp kunne hun hjulpet Norge ett hakk opp på pallen.</p>
<p>– Kunne andrehoppet ditt vært bedre?</p>
<p>– Ja, men jeg hang vel godt med sammenlignet med de andre, så jeg er fornøyd med det jeg leverer under litt tyngre forhold i andreomgangen der.</p></div></body></document>
