<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190528-lokalstyreleder-vil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/K3Gwe5/lokalstyreleder-vil-ha-plastforbud-paa-svalbard" frk="208 6 9 1354"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 03:45"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokalstyreleder vil ha plastforbud på Svalbard</div>
<div type="ingress">Lokalstyreleder Arild Olsen (Ap) foreslår å forby plast i alle former på Svalbard: poser, engangsbestikk, bomullspinner av plast og fleeceklær.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Svalbard-naturen har i flere tiår opplevd at store mengder søppel driver inn fra hele verden på strendene. Foto: Jan-Morten Bjørnbakk / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bor få mennesker på Svalbard og ifølge Klassekampen har få samfunn i verden høyere fleecefaktor enn området langt mot nord. Ingen unnskyldning, mener Olsen.</p>
<p>– At vi kun er 2.200 mennesker fritar oss ikke fra å delta. Longyearbyen er et kontrollerbart samfunn, og vi har mulighet til å sette i gang tiltak som resten av verden gjerne kan ta etter, sier han til avisen.</p>
<p>Mange av Svalbards strender bærer preg av synlige mengder plast, noe kortreist, annet har fiskeflåten, Europa, Asia og Amerika som opphav.</p>
<p>Forskere har rapportert om urovekkende mengder plastpartikler, mikroplast, i fjorden utenfor Longyearbyen og i magen på fauna i områdene.</p>
<p>Les også: McDonalds får kritikk for papirsugerør</p>
<p>Prosjektleder Silje Hagen bak Idrettslaget Svalbard Turns søppelplukkingstiltak «Aktiv i friluft» er positiv og understreker at forebygging er viktig.</p>
<p>– De siste to årene har vi plukket 16 tonn søppel i Isfjorden, det meste plast. Nærmere 600 fastboende ha vært med på våre søppeltokt, sier Hagen.</p></div></body></document>
