<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190818-filmanmeldelse-once-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/GGnaM9/filmanmeldelse-once-upon-a-time-in-hollywood-elegi-for-droemmefabrikken" frk="932 6 34 5543"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 07:37"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filmanmeldelse «Once Upon A Time ... In Hollywood»: Elegi for drømmefabrikken</div>
<div type="ingress">Sorgfull, tenksom, nostalgisk og varm. En Quentin Tarantino-film? Så sannelig.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GÅRSDAGENS MENN: Brad Pitt og Leonardo DiCaprio i «Once Upon A Time ... In Hollywood». Foto: Andrew Cooper / Sony / SF Studios</p> <p>STJERNE OG STUNTMANN: Leonardo DiCaprio og Brad Pitt i «Once Upon A Time ... In Hollywood». Foto: Andrew Cooper / Sony / SF Studios</p> <p>COOL KIS: Brad Pitt i «Once Upon A Time ... In Hollywood». Foto: Andrew Cooper / Sony / SF Studios</p> <p>SVEVER RUNDT PÅ SKYER: Robbie Margot i «Once Upon A Time ... In Hollywood», fotfulgt av et kamerateam. Foto: Andrew Cooper / Sony / SF Studios</p> <p>SJARMØR MED MANGE STRENGER Å SPILLE PÅ: Leonardo DiCaprio gjør det han kan for å holde navnet sitt varmt i «Once Upon A Time ... In Hollywood». Foto: Andrew Cooper / Sony / SF Studios</p></div>
<div type="text">
<p>DRAMA</p>
<p>«Once Upon A Time ... In Hollywood»</p>
<p>USA. 15 år. Regi: Quentin Tarantino.</p>
<p>Med: Leonardo DiCaprio, Brad Pitt, Margot Robbie, Al Pacino.</p>
<p>Gårsdagens rebell blir før eller senere dagens nostalgiske, middelaldrende mann. For Quentin Tarantino synes tiden å ha kommet, lovlig sent i livet (han er 56).</p>
<p>En QT-film om Charles Manson-«familiens» groteske herjinger i Hollywood i 1969 hørtes ikke veldig lovende ut på papiret. Nok et epos om det som kan være historiens mest «popkulturvennlige» drapsorgie? Blæh.</p>
<p>Men takk. Det er ikke Manson «Once Upon A Time ... In Hollywood» handler om. Filmen er den tredje installasjonen i det man kan kalle regissørens kontrafaktiske trilogi, etter «Inglorious Basterds» (2009) og «Django Unchained» (2012):</p>
<p>Tarantino har benyttet seg av historien, og epoken, til å lage en melankolsk, underlig konservativ og forbausende øm film om aldring, frykten for å bli overflødig, vennskap og Hollywoods store gave til verden: En lykkelig – eller i hvert fall lykkeligere – slutt enn det virkeligheten har å by på.</p>
<p>Rick Dalton (DiCaprio) nøt suksess som cowboy på TV på 1950-tallet. Nå, på tampen av 1960-tallet, er stjernen hans dalende. Han må ofte spille skurk, og vurderer å dra til Italia for å lage spaghettiwesterns.</p>
<p>Cliff Booth (Pitt) er Daltons faste stuntmann og tilsynelatende eneste venn – og bedre forlikt med de reduserte omstendighetene enn sjefen. Han har et farlig temperament. Men han er for cool til å hisse seg opp over ting som status.</p>
<p>Dalton og Booth er oppdiktede karakterer. Men Daltons naboer i Cielo Drive, nygifte Roman Polanski og Sharon Tate (Robbie), er basert på de virkelige menneskene. Vi følger Tate og vennen Jay Sebring (Emilie Hirsch) relativt tett.</p>
<p>«Once Upon A Time ... » utspiller seg i det gamle gullalder-Hollywoods siste dager. Dalton og Booth er menn av Steve McQueen-generasjonen, og vet at alt er i ferd med å endre seg for alltid. En æra, en hel kultur står for fall. De frastøtes av de skitne hippiene som haiker langs Hollywood Boulevard.</p>
<p>Store deler av fortellingen foregår på filmsett eller i biler (dette er den første filmen som har gitt undertegnede lyst til å ta lappen). Skuespillere blir som regel latterliggjort for sin skjøre selvopptatthet i filmer som handler om filmbransjen. Men Tarantino er kjærlighetsfull i sin omgang med de sårbare egoene deres.</p>
<p>Stuntmannen Booth regjerer på fire hjul, og scenografien utenfor kabrioleten hans er fantastisk. Skiltene, hotellene, klubbene, plakatene, butikkene, reklamene – alt er idealisert 1969. Reklame er et stikkord i lyddesignen også. Den tyter ustanselig ut av radioer og TV-apparater. Alle ser og hører på de samme programmene. Selv de fortapte jentene i Manson-familien.</p>
<p>Kritikken mot Tarantino, som denne anmelder stiller seg bak, går nesten alltid ut på at han er en unik form- og fortellerbegavelse som sjelden har noe på hjertet. Han lager bare film om film. Men når han nå helt bokstavelig lager film om filmbransjen, har han faktisk noe å si.</p>
<p>«Once Upon A Time ... In Hollywood» handler om sorgen i menn som har levd av sin maskulinitet og vet at dagene deres er talte. Kontrasten er Tate, som svever rundt i Hollywood som på rosa skyer, et symbol på ubrukt, ubekymret fremtid.</p>
<p>Tarantino har fått kritikk for at den blonde åpenbaringen ikke snakker noe særlig. Men han gir henne i alle fall en helt fantastisk scene i en kinosal, der hun full av stolthet, sjenanse og uforfalsket fryd ser en film hun selv spiller i.</p>
<p>Det er en nydelig sekvens, som gjør det film kan gjøre: Fortelle med bilder. («Once Upon A Time ... In Hollywood» er generelt et lite dialogdrevet manus til Tarantino å være).</p>
<p>Både DiCaprio og Pitt er fabelaktige i sine roller, og får lov til å være filmstjerner på en måte som er ganske sjelden nå om dagen (en tid da store stjerner blir anonymisert under superheltkostymer). Spesielt Pitt griper sjansen, ved å gjøre så lite som overhodet mulig.</p>
<p>Filmen er full av lange meta-scener som tilsynelatende ikke driver «historien» fremover i det hele tatt. Men som bygger opp mot en siste halvtime som kommer til å bli svært omdiskutert.</p>
<p>Jeg kan ikke si noe om den, bortsett fra at jeg personlig syntes den var både rørende og oppløftende. I en film om «drømmefabrikken» Hollywood, hva kunne vært mer hollywoodsk og drømmefabrikk-aktig enn den?</p>
<p>Mitt tips er at de som liker Tarantino for den absurde tegneserievolden og den eplekjekke dialogen kommer til å mene at «Once Upon A Time ... In Hollywood» er en mild, melankolsk skuffelse.</p>
<p>Vi som har ventet i over 20 år på at regissøren skulle lage en moden, reflektert og varm film igjen, kommer til å tenke at den er hans fineste og mest interessante siden «Jackie Brown» (1997).</p></div></body></document>
