<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190110-nordmann-skutt-i-ser.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/0Eav7B/nordmann-skutt-i-serbia-foerste-nyttaarsdag-doede-av-skadene" frk="219 5 7 1389"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 12:18"/>
<attribute name="author" value="Andrea Rognstrand, Marthe S. Lien"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordmann skutt i Serbia første nyttårsdag - døde av skadene</div>
<div type="ingress">Nesten ti dager etter at han ble skutt i hodet under en nyttårsfeiring i Beograd, har nordmannen dødd av skadene han ble påført.</div>
<div type="author">Andrea Rognstrand, Marthe S. Lien</div>
<div type="date">10.01.19 13:18</div>
<div type="caption"><p>ÅSTED: Det var på denne parkeringsplassen at skyteepisoden fant sted. Foto: Snezana Krstic</p></div>
<div type="text">
<p>Flere serbiske medier meldte onsdag at nordmannen som ble skutt i hodet i forbindelse med en nyttårsfeiring, døde av skuddskaden han ble påført.</p>
<p>Forholdet bekreftes torsdag av norsk UD.</p>
<p>– Utenriksdepartementet er kjent med at en norsk borger har avgått ved døden i Beograd , Serbia . Utenrikstjenesten yter bistand i samsvar med fast praksis for bistand i forbindelse med dødsfall av norske borgere i utlandet, sier Ingrid Kvammen Ekker, kommunikasjonsrådgiver i Utenriksdepartementet, til VG.</p>
<p>Det dødelige skuddet ble utløst utenfor en restaurant i Beograd ved 7-tiden om morgenen 1. januar.</p>
<p>En kvinne i 20-årene, som befant seg på samme sted, ble også skadet i hendelsen. Etter at skuddet var løsnet mot nordmannen, ble hun tatt med i en bil av den antatte gjerningsmannen.</p>
<p>Det ble iverksatt en storstilt politiaksjon.</p>
<p>Etter flere timer ble kvinnen kastet ut av bilen og hun oppsøkte selv hjelp for sine lettere skader, ifølge innenriksdepartementet.</p>
<p>Serbiske myndigheter skrev i en pressemelding 2. januar at de har pågrepet en mann i 20-årene, som de mener løsnet skudd mot nordmannen.</p></div></body></document>
