<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190719-hetebolge-i-usa-erkl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/3JopmP/heteboelge-i-usa-erklaerer-krisetilstand-i-new-york" frk="348 12 27 2158"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 02:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hetebølge i USA: Erklærer krisetilstand i New York</div>
<div type="ingress">Meteorologer har sendt ut varsel om at en farlig hetebølge vil ramme USAs østkyst denne helgen. Ordføreren i New York erklærer lokal krise.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>En kvinne kjøler seg ned i Washington Square Park onsdag denne uken. Til helgen blir det enda varmere. Foto: Drew Angerer / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Gradestokken kan flere steder på USAs østkyst passere 38 varmegrader, ifølge National Weather Service.</p>
<p>De advarer om at hetebølgen kan bli farlig, og sier at noen områder må forberede seg på temperaturer helt opp mot 43 grader.</p>
<p>– Ekstreme temperaturer og luftfuktighet i New York kan bidra til heteslag, utmattelse og andre helsefarer, skriver New Yorks ordfører Bill de Blasio i en uttalelse.</p>
<p>Her erklærer han lokal hetekrise i byen New York foran helgens ventede hetebølge, og kommer med flere ordre til bedriftseiere i byen.</p>
<p>Blant annet beordrer han alle som eier kontorbygninger på høyere enn 30 meter om å sette termostatene sine på 25,5 grader eller høyere. Storbruk av aircondition kan føre til strømbrudd som kan påvirke innbyggernes helse og sikkerhet, skriver ordføreren.</p>
<p>Krisesituasjonen gjelder fra klokken 09 fredag morgen lokal tid til midnatt søndag kveld.</p>
<p>Også i Iowa, Missouri, Arkansas, Illinois, Nebraska og Kansas er det ventet ekstremvarme, skriver Time. Det er også sendt ut advarsler for deler av Virginia, North Carolina, South Caroline, Delaware og New Jersey.</p>
<p>I New York, som ifølge National Weather Service opplevde 263 hetebølger mellom 1876 og 2011, har opprettet egne «kjølesentre» der folk kan komme innom og kjøle seg ned, og ber innbyggerne sørge for å drikke nok vann.</p>
<p>I slutten av juni var det Europa som opplevde varmerekorder. Frankrike fikk hele 45,9 grader, og helseminister Agnes Buzyn ba folk ta forholdsregler. Hun viste til at folk fortsatt etterlater barn i parkerte biler og legger ut på joggeturer når solen steiker som varmest, stikk i strid med myndighetenes råd.</p>
<p>Også i USA har myndighetene sendt ut spesielle advarsler mot å etterlate barn i biler i varmen. Hittil har 21 barn dødd som følge av dette i landet, ifølge statistikk fra Injury Facts.</p></div></body></document>
