<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190508-festival-med-karpe-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/vQnoX4/festival-med-karpe-som-hovednavn-avlyser" frk="218 8 12 1397"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 17:26"/>
<attribute name="author" value="Thomas Talseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Festival med Karpe som hovednavn avlyser</div>
<div type="ingress">For dårlig billettsalg i Kristiansand, melder arrangøren.</div>
<div type="author">Thomas Talseth</div>
<div type="date">Oppdatert 8 may</div>
<div type="caption"><p>AVLYSER: Chirag Rashmikant Patel og Magdi Omar Ytreeide Abdelmaguid i Karpe. Foto: Klaudia Lech</p></div>
<div type="text">
<p>3. august var det planlagt storkonsert på Odderøya i Kristiansand , med Karpe , Lemaitre, Kjartan Lauritzen, Bendik og Emma Steinbakken på programmet.</p>
<p>Ifølge Fædrelandsvennen, som først omtalte avlysningen, hadde arrangør Live Nation ambisjoner om å selge 14.000 billetter – i første omgang.</p>
<p>Slik ble det altså ikke.</p>
<p>«Som arrangør er det aldri gøy å ta slike avgjørelser, men dessverre ser vi at interessen for større konserter har minsket i Kristiansand de siste årene. Vi hadde ambisjoner for en helt ny en-dags-festival, men salget har dessverre ikke nådd et nivå som lar oss gjennomføre planen. Håper vi kan få disse artistene til Kristiansand ved en senere anledning!», skriver arrangøren på Facebook.</p>
<p>Avlysning som følge av dårlig billettsalg er sjelden kost i Karpe-sfæren. Ikke minst på norsk jord, hvor duoen i mars og april gjennomførte 23 utsolgte konserter – blant dem fire strake på Rockefeller i Oslo. I Trondheim, Tromsø og Bergen spilte de to kvelder på rad hvert sted.</p>
<p>De besøkte ikke Kristiansand på vårturneen, ei heller andre byer i sørlandsområdet.</p>
<p>VG har bedt Karpes management om kommentar til saken.</p>
<p>I 2017 holdt Karpe tre utsolgte konserter i Oslo Spektrum.</p></div></body></document>
