<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190906-robert-mugabe-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Vbp0r6/robert-mugabe-er-doed" frk="398 22 58 2564"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 06:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Robert Mugabe er død</div>
<div type="ingress">Zimbabwes tidligere statsleder gjennom nær 40 år er død. Han ble 95 år gammel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mugabe døde etter å ha slitt med dårlig helse, bekrefter familien til BBC.</p>
<p>Også Zimbabwes nåværende president, Emmerson Dambudzo Mnangagwa, kalt «krokodillen», bekrefter dødsfallet på Twitter.</p>
<p>«Det er med stor tristhet at jeg bringer budskapet om at Zimbabwes grunnlegger og tidligere president Robert Mugabe, er død», skriver han. Presidenten omtaler Mugabe som et ikon for frigjøring, en som dedikerte livet sitt til folket.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mugbe - frigjøringshelten som ble undertrykker</div>
<div type="text">
<p>I BBCs minneord om Mugabe står det at han lovet demokrati og forsoning, men at «håpet som fulgte med uavhengighet i 1980 ble oppløst i vold, korrupsjon og økonomisk katastrofe.»</p>
<p>Mugabe satt med makten i Zimbabwe fra landet ble uavhengig fra kolonimakten Storbritannia i 1980 til militæret grep inn i 2017. Militæret hadde før det vært hans viktigste støttespiller.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Opposisjonen i Zimbawe: Blir jaktet på av soldater</div>
<div type="text">
<p>Da Mugabe ble avsatt i november 2017, hadde han vært president siden 1988 og statsminister før det fra 1980.</p>
<p>Ifølge Store norske leksikon var Mugabe utdannet lærer, og tok senere grader i økonomi og administrasjon.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mugabe stilles for riksrett</div>
<div type="text">
<p>Han deltok tidlig i frigjøringskampen for Rhodesia (navn på Zimbabwe som britisk koloni), og satt fengslet fra 1963 til 1974. Etter det gikk han i eksil i Mosambik, hvor han ledet en væpnet frigjøringskamp fram til 1979.</p>
<p>I 1980 vant frigjøringsbevegelsen ZANU-PF de første frie valgene i Zimbabwe. Siden styrte Mugabe med hard hånd, først som statsminister og fra 1987 som president.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ekspert: Derfor har militæret i Zimbabwe grepet inn mot Robert Mugabe (93)</div>
<div type="text">
<p>Fra slutten av 1990-årene vokste det fram stadig større motstand mot Mugabes i økende grad autoritære politikk. På 2000-tallet kom det voksende opposisjon i Zimbabwe, i tillegg til kritikk og sanksjoner fra flere land.</p>
<p>I senere år ble Mugabe ofte anklaget for å føre en undertrykkende politikk overfor Zimbabwes hvite mindretall – folkegruppen som i kolonitiden undertrykket det svarte flertallet.</p>
<p>Mugabe skal i flere måneder ha vært innlagt på sykehus i Singapore, før han døde tidlig fredag morgen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Zimbabwes «krokodille» frykter opptøyer</div>
<div type="text">
<p>Utdanningsministeren for opposisjonspartiet MDZ Zimbabwe, Fadzayi Mahere, tvitret fredag morgen</p>
<p>«Hvil i fred. Robert Mugabe. Min reaksjon på ditt dødsfall er komplisert. Jeg kommer til å skrive noe lengre senere. Inntil da kondolerer jeg din familie på det dypeste.»</p></div></body></document>
