<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190820-romte-fra-arresten--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/9vGb5W/roemte-fra-arresten-paagrepet-etter-politijakt" frk="259 9 14 1504"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 06:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rømte fra arresten – pågrepet etter politijakt</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene klarte å slå seg gjennom glassbyggerstein i arresten i Skien, og var på rømmen i drøyt 25 minutter før han ble pågrepet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KOM SEG UT: Gjennom dette vinduet - forsterket av glassbyggerstein på innsiden - kom mannen seg ut. Foto: Theo Aasland Valen</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen skal ifølge politiet ha blitt tatt med til arresten etter å ha vært utagerende tidligere på kvelden.</p>
<p>I arresten skal han ha klart å slå seg gjennom et vindu av glassbyggerstein. Politiet opplyser at mannen rømte 02.36, og ble pågrepet klokken 03.00.</p>
<p>– Det er ganske voldsomt når noen velger å slå seg ut av arresten, sier operasjonsleder Tore Grindem til VG.</p>
<p>Husker du denne? Gjengleder forsøkte å rømme utkledd som en tenåringsjente</p>
<p>Mannen i 20-årene er kjent fra politiet fra tidligere, og pådro seg kuttskader etter rømningsforsøket.</p>
<p>– Da vi fikk kontakt med ham, er meldingene jeg har fått at pågripelsen gikk veldig greit. Mannen får behandling av helse, så vil vi gjøre en ny vurdering på om han kan sitte i arrest hos oss. Da i en celle som ikke har glassbyggerstein, fortsetter operasjonslederen.</p>
<p>Cellen mannen slo seg ut av har dagslys gjennom et vindu av glassbyggerstein.</p>
<p>– Det skal mye kraft til for å slå seg gjennom det. Det er i tillegg et vindu som står høyt oppe på veggen, sier Grindem.</p>
<p>Lørdag rømte to innsatte fra Indre Østfold fengsel, de ble pågrepet i løpet av en time.</p>
<p>I videovinduene under kan du se flere som har klart å rømme fra fengsel:</p></div></body></document>
