<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190816-full-taushet-rundt-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/xPw8B8/full-taushet-rundt-omstridt-qatar-bonus-krever-fifa-granskning" frk="1025 14 97 6534"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 16:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full taushet rundt omstridt Qatar-bonus: Krever FIFA-granskning</div>
<div type="ingress">I all hemmelighet lovet en Qatar-basert TV-gigant å betale en bonus på 100 millioner dollar til FIFA dersom Qatar ble tildelt fotball-VM. FIFA-president Gianni Infantino ble kjent med opplysningene allerede for halvannet år siden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GOD TONE: FIFA-president Gianni Infantino (t.h.) i samtale med sjeik Hamad Bin Khalifa Bin Ahmed Al-Thani, president i fotballforbundet i Qatar, under en pressekonferanse i 2016. Om tre år er det fotball-VM i Qatar. Foto: KARIM JAAFAR / AFP</p> <p>ETTERFORSKES FOR KORRUPSJON: PSG-president Nasser Al-Khelaifi, her sammen med Neymar. Foto: LIONEL BONAVENTURE / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Siden den gangen har det vært taust om saken i FIFA-systemet.</p>
<p>Det viser informasjon som nå blir kjent gjennom et samarbeid mellom The Sunday Times og medienettverket European Investigative Collaborations, herunder VG.</p>
<p>Det har snart gått ni år siden en hel fotballverden gned seg i øynene: 2. desember i 2010 ble den styrtrike ørkenstaten Qatar ble tildelt fotball-VM i 2022. I ettertid har det haglet med påstander om korrupsjon.</p>
<p>Så sent som 10. mars i år smalt en ny bombe: The Sunday Times dokumenterte hvordan TV-kanalen Al Jazeera, i dag kalt BeIn, bød 300 millioner dollar (2,7 milliarder kr.) for å sikre seg rettighetene til fotball-VM i 2022 i Nord-Amerika og Midtøsten.</p>
<p>Avtaleforslaget hadde én liten tvist: Mediehuset bød ytterligere 100 millioner dollar (900 mill. kr.) i bonus til FIFA dersom mesterskapet ble lagt til Qatar.</p>
<p>Al Jazeera og BeIn har svært tette bånd til myndighetene i Qatar, og styres av emiren i landet. Det er samme person som la all sin tyngde i å få VM til Qatar. Dermed kan den omtalte bonusen være i strid med antikorrupsjonsreglene i FIFA.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Drillo om nye avsløringer om Qatar-VM: – For jævlig at VM skal gå der</div>
<div type="title" level="3">Hemmelige regler</div>
<div type="text">
<p>Etikkreglene som et søkerland må forholde seg til er hemmelige. VG og EIC har likevel sett dem. De sier blant annet at alle som har bånd til søkerkomiteen i et land ikke kan komme med økonomiske tilbud til FIFA, dersom dette er relatert til VM.</p>
<p>Den omstridte kontrakten, med den omtalte bonusen, ble likevel signert 21. november 2010. Det var bare tre uker før Qatar faktisk ble tildelt VM.</p>
<p>Blant den som signerte for Al Jazeera/BeIn var Nasser al-Khelaifi (styreforman i BeIn og fotballklubben PSG). For FIFA signerte tidligere president Sepp Blatter og tidligere generalsekretær Jerome Valcke.</p>
<p>Mens Al-Khelaifi i disse dager etterforskes for korrupsjon av fransk politi i forbindelse med en annen sak, er både Blatter og Valcke i dag kastet ut av FIFA for brudd på interne etikkregler.</p>
<p>FIFA-president Gianni Infantino ble neppe overrasket over saken til The Sunday Times i mars: Han ble nemlig informert om den kontroversielle bonusen allerede i januar 2018, viser dokumenter VG og EIC-nettverket sitter på.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">22 edsvorne menn bestemte at Qatar skulle få VM. Slik har det gått med dem: Suspendert, siktet, fengslet.</div>
<div type="title" level="3">Kopi til Infantino</div>
<div type="text">
<p>Den gangen var bonusen omtalt i en bok signert varsleren Bonita Mersiades, men uten at det ble presentert noen form for dokumentasjon. The britiske avisen Mail on Sunday konfronterte Al Jazeera/BeIn med opplysningene 17. Januar 2018.</p>
<p>TV-giganten sendte imidlertid den kinkikge henvendelsen videre til FIFA, der den til slutt endte på bordet til Infantinos høyre hånd: Svenske Mattias Grafström.</p>
<p>Han sendte en kopi til Infantino, med ordene «Til orientering».</p>
<p>Bare 40 minutter senere svarte FIFA-presidenten, som virket både overrasket og bekymet:</p>
<p>– Jeg vil vite om det var en bonus på 100 millioner dollar eller ikke, i etterkant av 2022-avgjørelsen, skrev Infantino.</p>
<p>– Jeg skal undersøke, svarte Grafström.</p></div>
<div type="title" level="3">70 millioner dokumenter</div>
<div type="text">
<p>Svensken kontaktet deretter tidligere juridisk sjef i FIFA, Marco Villiger med spørsmål om bonusavtalen var sann. Villiger bekreftet dette og la deretter ved hele den aktuelle klausulen i kontrakten.</p>
<p>– Here we are, skrev Mattias Grafström deretter i en epost til Gianni Infantino 22. januar 2018.</p>
<p>FIFA-presidenten har tidligere lovet å rydde opp i den mektige idrettsorganisasjonen, og sette en stopper for ukulturen som skal ha rådet under forgjengerens ledelse. Ingenting tyder imidlertid på at han har rapportert den kontroversielle bonusklausulen inn til etterforskningskammeret i FIFAs etikkomité.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Franske aviser: Tidligere UEFA-president Platini pågrepet for korrupsjon</div>
<div type="text">
<p>I Football Leaks-databasen, som inneholder over 70 millioner dokumenter - mange av dem fra FIFA, er det heller ingenting som tyder på at det er opprettet en sak på Qatar-bonusen, eller at sjefetterforsker Claudia Maria Rojas har åpnet etterforskning.</p></div>
<div type="title" level="3">FIFA svarer ikke</div>
<div type="text">
<p>FIFA svarer ikke på direkte spørsmål fra EIC-nettverket om organisasjonen har startet en intern etterforskning, eller om de har rapportert opplysningene videre til påtalemakten i Sveits, som etterforsker korrupsjon i idretten.</p>
<p>Advokatene til Nasser al-Khelaifi og han høyre hånd, Yousef al-Obaidly skriver på sin side at det er absurd, ikke sant og fullstendig upresist å anta at kontrakten var et forsøk på å påvirke hvordan FIFA stemte i 2010.</p>
<p>Ifølge advokatene deres er bonusen en helt standard, forretningsmessig praksis som handler om å bistå FIFA med produksjonskostnader i VM, samt at verdien på VM øker dersom mesterskapet arrangeres i eget land.</p>
<p>– Kontrakten overholder alle relevante FIFA-regler, heter det.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever uavhengig gransking</div>
<div type="text">
<p>Den tyske dommeren Hans-Joachim Eckert var leder av FIFAs etiske komité inntil Infantino kvittet seg med ham i 2017. Eckert tror det blir vanskelig å bevise skyld i denne saken, men ber likevel om handling:</p>
<p>– FIFA er nødt til å få denne saken gransket av en uavhengig part, sier han.</p>
<p>Gianni Infantino har ikke besvart EICs henvendelser. Det har heller ikke Jerome Valcke gjort. Tidligere juridisk sjef i FIFA, Marco Villiger, avstår fra å kommentere saken og viser til taushetsplikten.</p>
<p>En talsmann for Sepp Blatter sier at «Blatter ikke er tilgjengelig for media for øyeblikket, men at han insisterer på at hans holdning til verdensmesterskapet i Qatar i 2022 er godt kjent for det internasjonale samfunnet». Det er tidligere omtalt hvordan Blatter skal ha stemt på USA, og ikke Qatar, da VM skulle tildeles for ni år siden.</p>
<p>PS! I april 2014 sikret Al Jazeera/BeIn seg også rettighetene til å sende fotball-VM i 2026 og 2030. For dette betalte det Qatar-baserte mediehuset 480 millioner dollar. Denne avtalen er bakgrunnen for at tidligere FIFA-topp Valcke og Al-Khelaifi nå etterforskes for korrupsjon av politiet.</p></div></body></document>
