<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190805-brudd-for-fortnite-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/EWme9j/brudd-for-fortnite-emil-og-lagkameraten" frk="414 7 18 2399"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 09:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brudd for Fortnite-Emil og lagkameraten</div>
<div type="ingress">Emil Bergquist Pedersen (16) vant VM-tittelen i TV-spillet Fortnite med David Wang (17) for ti dager siden. Nå er samarbeidet slutt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SLUTT: VM-vinnerne Emil Bergquist Pedersen (16) og David Wang (17) skal ikke fortsette å spille Fortnite på lag mer. Foto: ESPAT Media / Getty Images</p> <p>SØNN OG FAR: VG møtte Emil Bergquist Pedersen og Frank Pedersen i New York dagen etter VM-tittelen var i boks. Foto: Thomas Nilsson / VG</p></div>
<div type="text">
<p>Det meldte David Wang, som går under spillenavnet «Aqua», på Twitter fredag. Det skapte flere reaksjoner på nettsamfunnet. Drøyt to timer senere la Wang ut et «statement».</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Verdensmester Emil (16) om den nye Fortnite-roboten: – Den er altfor bra!</div>
<div type="text">
<p>– Jeg åpnet dette feil og mente aldri å sende hat til «Nyhrox» (Bergquists spillenavn) eller noen andre. «Nyhrox» og jeg har spilt sammen i en lang periode, og vi vant VM, ja, men det betyr ikke at vi er den beste duoen, skriver østerrikeren.</p>
<p>Duoen delte 25,7 millioner kroner etter VM-seieren. Wang skal nå spille med Klaus Konstanzer («Stompy») og Thomas Hörak («Tschinken»).</p>
<p>– Vi har tidligere snakket om å splitte oss som duo-partnere, og prøve å spille med andre, men da vi klarte å kvalifisere oss til VM i Fortnite skjønte vi at vi spilte godt sammen. Vi hadde det utrolig gøy sammen i New York, og vant jo til og med VM i duo, noe som er helt vilt å tenke på, sier Bergquist Pedersen til VG.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>– Da Aqua fortalte han skulle spille fremtidige turneringer med en annen («Stompy»), skjønte jeg at jeg måtte tenke på min egen del og hva jeg vil for meg selv fremover. Det var en morsom reise vi hadde sammen og vi er fortsatt gode venner.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Fortnite-verdensmester Emil (16): – Jeg hadde lyst til å gi opp</div>
<div type="text">
<p>En årsak til bruddet er at Fortnite dropper duo-turneringer fremover for å satse mer på solo- og trio-turneringer.</p>
<p>På Twitter annonserer Bergquist Pedersen at han nå danner en norsk supertrio med Martin Foss Andersen («MrSavage») og Theo Guillemenot («pr0vokd»).</p>
<p>Bergquist Pedersen er klubbløs etter at kontrakten med «COOLER» utløp etter VM.</p>
<p>– Det har vært en vill reise med dere. Prestasjonene vi har oppnådd og hvor vi har kommet er utrolig. Dessverre har jeg kommet fram til at jeg vil søke nye muligheter og finne meg et nytt hjem nå når kontrakten min løper ut, skriver 16-åringen fra Re i Vestfold.</p>
<p>Slik skal han bruke pengene:</p></div></body></document>
