<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190407-frisk-slo-tilbake---.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/1n645l/frisk-slo-tilbake-senket-storhamar" frk="731 9 41 4213"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 20:08"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jarlsbo, Bjørn S. Delbekk (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frisk slo tilbake – senket Storhamar</div>
<div type="ingress">ASKER (VG) (Frisk Asker – Storhamar 4-2) Her får en hoppende glad Frisk-veteran Anders «Basse» Bastiansen (38) tent håpet om at han kan vinne sin andre kongepokal for Asker-klubben – 17 år etter at han vant den første.</div>
<div type="author">Øystein Jarlsbo, Bjørn S. Delbekk (foto)</div>
<div type="date">Oppdatert: 07.04.19 kl. 22:08</div>
<div type="caption"><p>NYTT HOPP: Frisk-kaptein Anders Bastiansen (38) ser at skuddet fra lagkamerat Hampus Gustafsson finner veien forbi Storhamar-keeper Oskar Östlund til 3 – 1 ledelse for hjemmelaget i slutten av andre periode. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p> <p>SLO TILBAKE: Garrett Thompson utlignet for Frisk og slo tilbake mot Andreas Øksnes og Storhamar i den andre NM-finalen. Til venstre Storhamar-backen Jimmy Andersson. Foto: Bjorn Steinar Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes vi var påskrudd fra begynnelsen. Lyset slukket ikke helt sist. Men vi var mye bedre nå. Det var sterkt av oss å komme tilbake og «kjøre». De fikk et mål tidlig, men i andre periode var vi klart best. Så er det naturlig at vi ble litt passive da vi ledet med to mål i den siste, sier Anders Bastiansen til VG.</p>
<p>– Vi har snakket om det. Vi må komme oss foran keeperen. Det var deilig at Hampus (Gustafsson) fikk gjøre det, og at han er tilbake (skadet forrige kamp). Han er kjempegod, sier Frisk-kapteinen om Asker – lagets tomålsscorer - og bildet av 3 – 1 målet hans.</p>
<p>Frisk slo Storhamar i NM-finalen i 2002. Med unge Bastiansen på gullaget. Da Storhamar fikk revansj i NM-finalen seks år senere, hadde han for lengst påbegynt en etter hvert lang karriere i utlandet.</p>
<p>Foran sesongen 2015/16 var han tilbake i moderklubben. Etter VM i fjor ga han seg på landslaget. Kapteinen har ikke til hensikt å gi seg som leder for Frisk på isen. Men på kort sikt vil han gjerne snyte regjerende mester Storhamar for kongepokalen i NM-sluttspillet nå.</p>
<p>– Det gjelder at vi ikke blir for høye på oss selv. Jeg tror ikke vi vil bli det heller. Sluttspillet er en berg -og dalbane. Vi er fullt klar over at vi må vinne på bortebane også, sier Anders Bastiansen om det faktum at Storhamar har hjemmebanefordel (fire i best av syv-serien).</p>
<p>– Men vi har gjort det før, og vi skal prøve igjen, tilføyer han.</p>
<p>Fem minutter etter overtalls-spesialist Troy Josephs hadde satt pucken bak Frisk-keeper Nicklas Dahlberg, sørget Garrett Thompson i niende spilleminutt for det finalekamp nummer to trengte: Utligning.</p>
<p>Det hadde ikke vært så ille om Frisk hadde gått til første pause med ledelse.</p>
<p>– De var mer på, gikk mer i kroppen på oss. Vi gjorde en god tredje periode. Men det var kanskje litt for sent. Vi må være mer våkne på at det er sluttspill. Vi pådro oss en del unødvendige utvisninger, svarer Storhamars Steffen Thoresen på hva de må finne tilbake til i kamp nummer tre på Hamar tirsdag.</p>
<p>Etter full bulk foran og rundt Storhamar-keeper Oskar Östlund ble Victor Björkung spilt fri og knallet inn 2 – 1 mot slutten av midtperioden. 66 sekunder senere sto Hampus Gustafsson for en kjapp reprise.</p>
<p>– Frisk var mer desperate og vant flere dueller. Vi var ikke helt på tå hev og ga dem en litt for lett reise. Vi må være vondere å møte. Nå ble det for mye fiksfakseri fra vår side, sier Robin Dahlstrøm.</p>
<p>Han reduserte til 2 – 3 med snaut seks minutter igjen av ordinær spilletid, etter sugende forarbeid av Patrick Thoresen.</p>
<p>Frisk Asker er klar for finalen: – Jeg ble rørt</p>
<p>Frisk klarte knapt å ta seg ut av egen forsvarssone. Keeper Nicklas Dahlberg var god og god å ha.</p>
<p>– Jeg tror vi ledet skuddstatistikken 13 – 0 etter 10 minutter i siste periode. Vi burde ha scoret på noen av sjansene, slik vi gjorde det på Hamar (fredag). Nå kom vi liksom inn i en dårlig sirkel, mener Steffen Thoresen.</p>
<p>Hockeyeksperter om keeperduellen: – Veldig forskjellige</p>
<p>Kyle Bonis skjøt pucken i stolpen bak Oskar Östlund med 3.30 igjen på match-uret. Det var vel Frisks eneste skikkelige målsjanse i siste periode. Storhamar-trener Fredrik Söderström tok ut Östlund to minutter før slutt, for å spille seks mot fem utespillere.</p>
<p>Da gikk det som det gjerne gjør. Frisk satte 4 – 2 i tomt Storhamar-mål, «selvsagt» ved eks Storhamar-spiller Hampus Gustafsson.</p>
<p>PS! Med 0.03 igjen på match-uret og etter kampslutt brøt det ut et lite slagsmål foran Dahlberg i Frisk-målet.</p>
<p>VG skal vise norske ishockeylandskamper - og følge laget fra innsiden</p></div></body></document>
