<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190803-skyting-under-innspi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/jdgEP0/skyting-under-innspilling-av-norske-rednecks" frk="404 5 14 2469"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 15:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skyting under innspilling av «Norske Rednecks»</div>
<div type="ingress">Et skudd har blitt avfyrt på «Redneck Beach Party» i Ringerike. Over 400 gjester skal ha vært til stede. En mann i 40-årene er pågrepet og siktet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKUDD: «Norske Rednecks» har hatt strandfest på Røsholmstranda utenfor Hønefoss. I forbindelse med en tv-innspilling ble skudd avfyrt. FOTO: Ole Edvin Tangen</p> <p>CAMPINGPLASS: På Røsholmstranda utenfor Hønefoss har det vært fest for norske «rednecks». En mann er pågrepet for å ha avfyrt skudd. FOTO: Ole Edvin Tangen</p></div>
<div type="text">
<p>Mediesjef Hanne McBride i TVNorge bekrefter til VG at skuddet ble avfyrt i forbindelse med produksjonen av tv-serien «Norske Rednecks».</p>
<p>– Jeg har blitt informert om at det har blitt avfyrt et vådeskudd i forbindelse med Rednecks-produksjonen. Dette er nå en politisak og jeg overlater til dem å uttale seg om situasjonen.</p>
<p>Det var fredag kveld at politiet ble tilkalt i forbindelse med skyting på en strandfest i Hønefoss på Røsholmstranda. Politiet har pågrepet en mann i 40-årene, samt beslaglagt en pistol med skarpe skudd. Ifølge politiet vil den mistenkte bli avhørt i dag.</p>
<p>– Vi vet ikke hvorfor våpenet har blitt avfyrt. Politiet fikk melding om hendelsen 22.40 i går kveld. Mannen er ingen kjenning av politiet, sier operasjonsleder i Sør-Øst politidistrikt Tore Grindem til VG.</p>
<p>Det skal være snakk om et vådeskudd inne i en bobil på en strandfest i Hønefoss i går kveld, uttaler politiet til Dagbladet. Ingen skal være skadet, men bobilen fikk et skudd gjennom frontruten. Prosjektilet skal deretter ha gått inn i bakruten på en campingvogn som var plassert foran. En person satt i campingvognen, men ble ikke skadet.</p>
<p>– Det kunne gått riktig ille, sier arrangør av «Redneck Beach Party», Per Andreas Christiansen, til Dagbladet. Han understreker at situasjonen kunne vært livsfarlig.</p>
<p>Rundt 400 skal ha vært til stede på campingplassen da hendelsen skjedde.</p>
<p>Ifølge politiets opplysninger til Dagbladet skal det ha vært snakk om to personer som havnet i klammeri med hverandre. Stemningen skal ha vært amper. Dette bestrider arrangøren av festen.</p>
<p>– Dette våpenet lå skjult under et sete i en bil. Han som eier bilen klarte da å få tak i våpenet. Det var ladd og skuddet ble avfyrt ved et uhell, understreker Christiansen og legger til at kranglingen først kom etter at skuddet ble avfyrt.</p>
<p>– De innså jo hvor farlig det var etter at skuddet ble avfyrt. Personen som satt i campingvognen var jo selvsagt frustrert og sint, legger han til.</p></div></body></document>
