<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191111-19-aring-gir-solskja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/GGXbOV/19-aaring-gir-solskjaer-hodepine-har-ikke-gjort-noe-feil" frk="619 2 10 3634"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 09:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">19-åring gir Solskjær uventet hodebry: – Har ikke gjort noe feil</div>
<div type="ingress">MANCHESTER (VG) Brandon Williams (19) kan være i ferd med å danke ut den 15 år eldre konkurrenten Ashley Young (34) fra startoppstillingen til Manchester United.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>IMPONERTE: Brandon Williams (t.h.) mottok stående applaus fra tribunen og et varmt håndtrykk av Ole Gunnar Solskjær da han ble byttet ut på overtid mot Brighton. Foto: Martin Rickett / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Det høyrebente venstrebacktalentet startet søndag sin første Premier League-kamp da Brighton ble slått 3 – 1 på Old Trafford. Årsaken var at Young, veteranen med det noe villedende etternavnet, var ute med suspensjon.</p>
<p>Williams så ikke ut til å være preget av anledningen: Unggutten løp utrettelig opp og ned Uniteds venstreside og imponerte like mye defensivt som offensivt, langt mer eventyrlysten enn høyreback Aaron Wan-Bissaka. Old Trafford-publikummet ga ham stående applaus da han ble byttet ut på overtid.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bildene Solskjær ikke ville se: Nøkkelspiller ut på båre etter kampslutt</div>
<div type="text">
<p>Han ble også stemt frem som banens beste spiller av Manchester United-fansen på sosiale medier.</p>
<p>– Brandon var strålende, sier Solskjær på pressekonferansen på Old Trafford, der han dukket opp mer enn en time etter kampslutt.</p>
<p>– Han har spilt bra før, men du vet aldri hvordan han kommer til å reagere på å starte sin første kamp i Premier League. Det virket som han gledet seg. Jeg sa det til ham på torsdag (da han satt på benken i Europa League): «Bare gled deg til denne». Jeg synes det var mest rettferdig mot ham å få hvile på torsdag når han skulle starte sin første seriekamp, sier nordmannen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær jubler for «sesongbeste» etter United-herjing mot Brighton</div>
<div type="text">
<p>Når en journalist sier at «det ser ut som Williams har gjort nok til å bli førstevalget» foran Ashley Young, nå som Luke Shaw er ute med en langtidsskade, svarer Solskjær:</p>
<p>– Han har ikke gjort noe feil siden han kom inn i laget. Han gjør det vanskelig for meg å vrake ham. Han har virkelig, virkelig imponert meg, det må jeg si. Han gjør det definitivt vanskelig å holde ham ute av laget.</p>
<p>Uniteds lynving Daniel James er også imponert over den siste i rekken av mange lovende unggutter som er i ferd med å slå igjennom på førstelaget.</p>
<p>– Brandon var utrolig i dag. Han er kjempegod på trening hver dag. Han har en utrolig innstilling. Han fortjener enormt med ære for måten han spilte på i sin første kamp fra start i Premier League, sier James til Manchester Uniteds TV-kanal.</p>
<p>Williams’ inntog på Uniteds førstelag har kommet litt ut av det blå. Navnet hans dukket først opp da han ble tatt ut i Manchester United-troppen som reiste til Paris for å spille returkamp mot PSG i Champions League i mars, men unggutten fikk ikke plass i den endelige kamptroppen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær advarer supertalent: – Han vet hvorfor</div>
<div type="text">
<p>Da det ble klart at Manchester United kom til å spille i Europa League denne sesongen, så Solskjær positivt på det og ramset opp tre unggutter som kunne få mer spilletid i turneringen: Mason Greenwood, Tahith Chong og James Garner. Williams ble ikke nevnt, og heller ikke tatt ut i United-troppen som reiste på sesongoppkjøring til Australia i juli.</p>
<p>Nå er han trolig den tenåringen som er nærmest en fast plass på laget, etter å ha imponert fra start i to Europa League-kamper, særlig borte mot Partizan, da han skaffet et straffespark og ble hyllet som fryktløs og tapper av Solskjær.</p>
<p>Manageren har fått noe nytt å bekymre seg over når han skal ta ut laget til bortekampen mot Sheffield United om to uker. Men denne hodepinen ville han ikke vært foruten.</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League</div>
<div type="text">
<p>Champions League</p>
<p>Europaliga</p>
<p>Nedrykk</p></div></body></document>
