<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190202-aftonbladet-bombesik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/9m7rGM/aftonbladet-bombesiktet-kvinne-har-jobbet-i-norge" frk="571 3 12 3576"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 07:04"/>
<attribute name="author" value="Håkon F. Høydal, Hilde Kristine Misje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aftonbladet: Bombesiktet kvinne har jobbet i Norge</div>
<div type="ingress">Svensk politi fant en kraftig bombe i en veske da de fredag rykket ut til et hotellrom hvor det bodde et ungt par, ifølge avisa Expressen. Kvinnen skal ha jobbet i flere svenske aviser.</div>
<div type="author">Håkon F. Høydal, Hilde Kristine Misje</div>
<div type="date">02.02.19 08:04 Oppdatert: 03.02.19 16:26</div>
<div type="caption"><p>FANT BOMBE: Svensk politi utenfor hotellet hvor de fant bomben. Foto: PONTUS ORRE/AFTONBLADET</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet oppsøkte hotellet i Stockholms-området etter meldinger om at en kvinne ble mishandlet av en mann.</p>
<p>Mannen viste seg å være rundt 20 år, og kvinnen i midten av 20-årene. På hotellrommet deres fant politiet angivelig en kraftig bombe i en veske, skriver NTB.</p>
<p>– Den var laget av en blanding av kaliumnitrat og aluminium. Hadde den gått av, ville minst tre personer i nærheten blitt redusert til smuler, sier en ikke navngitt kilde til avisa.</p>
<p>Søndag ettermiddag ble både mannen og kvinnen begjært varetektsfengslet etter at de var avhørt, forteller svensk påtalemyndighet til VG.</p>
<p>– Etter avhøret ble det besluttet å begjære dem fengslet. Imorgen blir det fengslingsmøte i domstolen, sier Helena Ekstrand i Åklagarmyndigeten.</p>
<p>Politiet ankom hotellet ved 14.00-tiden fredag, ifølge Aftonbladet. Avisen har opplysninger om at det var en renholder ved hotellet som kontaktet politiet, etter å ha hørt bråk på et av rommene.</p>
<p>Kvinnen og mannen befant seg inne på hotellrommet da politiet ankom.</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeidet i svenske aviser</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen har tidligere arbeidet i redaksjonen til Aftonbladet, ifølge avisen. For noen år siden hadde hun praksisplass der. Hun skal også ha arbeidet i andre redaksjoner.</p>
<p>– Hun har aldri vært ansatt som journalist i Aftonbladet, poengterer avisens redaksjonssjef Michael Poromaa til egen avis.</p>
<p>Kvinnen har opplyst at hun det siste året har jobbet i Norge, ifølge Aftonbladet.</p>
<p>I sosiale medier skal kvinnen ha opplyst at hun jobber som kommunikasjonsrådgiver i Møre og Romsdal fylkeskommune.</p>
<p>Det gjør hun ikke.</p>
<p>– Hun har aldri vært ansatt som kommunikasjonsrådgiver i fylkeskommunen. Hun er helt ukjent for oss, sier kommunikasjonssjef Inger Johanne Moene i Møre og Romsdal fylkeskommune til VG.</p>
<p>VG har også vært i kontakt med en annen arbeidsgiver i Norge kvinnen skal ha opplyst at hun jobber for.</p>
<p>Selskapet bekrefter at kvinnen har vært ansatt i et av deres driftselskaper.</p>
<p>– Hun var ansatt her en kort periode som ekstrahjelp i juli og august 2018. Etter det har vi, så vidt jeg vet, ikke hatt kontakt med henne, sier driftsjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Sveriges påtalemyndighet bekrefter til VG at hotellet de to ble pågrepet på, var Mornington hotell. Det ligger i nærheten av Bromma flyplass.</p>
<p>Kvinnens advokat Jan Freij sier til Aftonbladet at hun nekter straffskyld.</p>
<p>– Min klient har en rimelig forklaring som viser at hun er uskyldig. Men hun er selvsagt nervøs og oppskaket, sier Freij.</p>
<p>Kvinnen er tidligere kjent av politiet, og har vært dømt for narkotikalovbrudd, ifølge svenske medier. Hun vil bli avhørt søndag formiddag.</p>
<p>Også mannen nekter straffskyld, forteller mannens forsvarer Emanuel Øz til VG.</p>
<p>Ifølge svensk påtalemyndighet er de to mistenkt for å ha planlagt det som i svensk lov kalles «allmennfarlig ødeleggelse».</p>
<p>– Vi har funnet en gjenstand på hotellet, og forsøker nå å finne ut hva det er, sier påtalemyndighetens talsperson, Helena Ekstrand til VG.</p>
<p>Svensk sikkerhetspoliti er informert om hendelsen, men anser det foreløpig å være en politisak.</p>
<p>VG har vært i kontakt med kommunikasjonsdirektør Trond Hugubakken i PST. Han opplyser at PST kjenner til saken.</p>
<p>– Jeg kan ikke kommentere hvorvidt norsk politi er involvert, det må i så tilfelle svensk politi opplyse om, sier Hugubakken.</p></div></body></document>
