<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191016-highasakite-vokalist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/musikk/i/70J0Ev/highasakite-vokalist-ingrid-helene-haavik-faar-rettighetene-til-bandnavnet" frk="310 10 22 2077"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 07:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Highasakite-vokalist Ingrid Helene Håvik får rettighetene til bandnavnet</div>
<div type="ingress">Konflikten har pågått i to og et halvt år. Nå har bandets frontfigur fått medhold i at Highasakite-navnet tilhører henne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FRONTFIGUR: Ingrid Helene Håvik startet Highasakite i 2010. Foto: Krister Sørbø</p> <p>SLÅSS FOR NAVNET: Marte Eberson, Øystein Skar og Kristoffer Lo. Foto: Mattis Sandblad</p></div>
<div type="text">
<p>Bandgründer Ingrid Helene Håvik (32) er tilkjent enerett til varemerket Highasakite.</p>
<p>Det opplyser Klagenemnda for industrielle rettigheter (KFIR), hvor saken har pågått det siste året, til VG.</p>
<p>Håvik mistet eneretten til bandnavnet i en avgjørelse hos Patentstyret i august 2018. Saken ble deretter anket til KFIR.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor suksess</div>
<div type="text">
<p>Vokalisten registrerte varemerket hos Patenstyret som privatperson i januar 2017, uten at kollegene skal ha kjent til dette.</p>
<p>Senere samme år gikk bandmedlemmene Kristoffer Lo, Marte Eberson og Øystein Skar ut av Highasakite-besetningen, etter tre års formidabel suksess.</p>
<p>Det er disse tre som har bestridt Håviks enerett til bandnavnet. De ble medlemmer i Highasakite i 2012. Håvik startet bandet to år tidligere.</p>
<p>«Klagenemnda kan kort konstatere det åpenbare; at HIGHASAKITE er et særpreget kjennetegn for de varer og tjenester det gjelder og har vært sammenhengende i bruk siden 2010», heter det i avgjørelsen hos KFIR.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenighet om utfallet</div>
<div type="text">
<p>Utvalget i KFIR som har behandlet saken består av tre personer. De ble ikke enige om utfallet, men flertallet på to ga Håvik medhold.</p>
<p>Mindretallet påpeker følgende i avgjørelsen:</p>
<p>«Lo, Skar og Eberson ble i forbindelse med sin inntreden spurt om å være med som «fullverdige medlemmer» i bandet. Allerede i dette lå det en forutsetning om at alt som tilhørte bandet, herunder varemerket HIGHASAKITE, skulle være felles.»</p>
<p>Mindretallet argumenterer også med at Lo, Skar og Eberson investerte betydelig økonomisk, og følgelig ga varemerket større verdi.</p>
<p>Flertallet konkluderer imidlertid med at det å drive virksomhet for felles regning og risiko ikke endrer rettighetsbildet for et varemerke, med mindre særskilt avtale foreligger.</p></div></body></document>
