<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190904-ap-klart-storst-i-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/zGbmAv/ap-klart-stoerst-i-skolevalget-brakvalg-for-mdg" frk="1456 11 98 8509"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 22:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap klart størst i skolevalget - brakvalg for MDG</div>
<div type="ingress">MDG øker med hele fire prosentpoeng siden forrige skolevalg og er landets tredje største parti i skolevalget. AP er fremdeles størst, mens både Høyre og Frp faller i oppslutning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BRAKVALG: MDG gjorde det bra i årets skolevalg, og fikk 10,8 prosent oppslutning. Foto: Terje Pedersen/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Valgresultatet fra årets skolevalg er nå klart. Mens Miljøpartiet De Grønne og Venstre har den største økningen i oppslutning, taper de tradisjonelt største partiene terreng.</p>
<p>MDG og Venstre nærmer seg Høyre i kampen om å være det nest største partiet blant ungdommene.</p>
<p>MDG får 10,8 prosent oppslutning, en økning på fire prosentpoeng fra 2017. Partiet får absolutt størst fremgang av alle partiene i skolevalget.</p>
<p>I 2013 var MDG helt nede på 3,8 prosent i skolevalget. Det nasjonale gjennombruddet kom under lokalvalget i 2015, og i skolevalget doblet de da oppslutningen.</p>
<p>Siden har pilen pekt oppover.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Får frysninger!</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha fått resultatene, sier byråd og MDGs førstekandidat i Oslo, Lan Marie Berg, til VG at hun har frysninger.</p>
<p>– De har gjort en så innmari stor jobb fra Grønn Ungdom i hele landet, og jeg er så stolt av det resultatet de har fått til - for her er det virkelig fremtiden til partiet som sitter, sier hun.</p>
<p>Arild Hermstad, nasjonal talsperson for MDG, forteller at stemningen sto i taket særlig da det ble klart at MDG ble tredje største parti.</p>
<p>– Jeg er kjempefornøyd! Det er utrolig sterkt å gå frem fire prosent. Å bikke ti prosent - det er et er et brakvalg og en kjempesuksess!</p></div>
<div type="title" level="3">Venstre med rekordvalg</div>
<div type="text">
<p>– Vi er veldig heldige i Venstre som har et så fabelaktig ungdomsparti. Dette er et historisk valgresultat, det beste for Unge Venstre i skolevalget noen sinne, sier Venstres partileder Trine Skei Grande til VG.</p>
<p>Venstre gjør sitt beste skolevalg noen sinne. De øker med 2,8 prosentpoeng til 10,2 prosents oppslutning - og er det eneste regjeringspartiet som gjør det bedre enn i 2017.</p>
<p>– Det er ekstremt imponerende. Unge Venstre har løftet klimasaken høyt, men har også holdt en klar liberal profil i skolevalget.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skolevalget: Lei av at politikere snakker unge etter munnen</div>
<div type="text">
<p>Hun sier at ungdommens hovedsaker også er Venstres hovedsaker.</p>
<p>– Vi har lyttet til klimastreikerne, og fremmet miljøsaken i kommuner og fylker over hele landet. Vi har landets mest ambisiøse skolepolitikk, fordi ungdommen er fremtiden vår, og alle barn fortjener en god skole som lærer dem det de trenger for å lykkes i livet. Vi har kjempet for en mer human og moderne ruspolitikk, med hjelp til de som trenger det i stedet for straff, sier hun.</p>
<p>– Jeg er utrolig stolt av Unge Venstres innsats for å løfte viktige debatter, og for en politikk for å skape en bedre fremtid for alle, avslutter Grande.</p></div>
<div type="title" level="3">Valgforsker: Rødgrønn og grønn bølge</div>
<div type="text">
<p>Valgforsker Johannes Bergh ved Institutt for samfunnsforskning sier til VG at man ser ser en tydelig rødgrønn og grønn bølge blant de unge. Han peker på at de grønne partiene generelt gjør det bra, inkludert Venstre som ligger lavt på meningsmålingene ellers, men som har mobilisert bra blant de unge.</p>
<p>Kampen om storbyene</p>
<p>Bergh mener MDG gjør et bra valg, men ikke mer enn det.</p>
<p>– Jeg vil nok helle mot at man kanskje skulle trodd at de skulle gjøre det enda bedre. De har generelt hatt gode målinger og er et parti som gjøre det bedre blant de unge enn blant de eldre velgerne.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap størst - igjen</div>
<div type="text">
<p>Tallene viser likevel at Arbeiderpartiet er klart størst med 26,6 prosent oppslutning, en nedgang på 1,2 prosentpoeng.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">NRK-program prøvde å manipulere skolevalg med fake news</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding sier AUF-leder Ina Libak at dette er en historisk seier fordi Arbeiderpartiet er det første partiet som vinner tre skolevalg på rad. Hun mener også at resultatet er et oppgjør med partiene i høyreregjeringen.</p>
<p>– Unge sier at de er mer bekymra for framtida enn før. Da møter Arbeiderpartiet det med satsing på mindre forskjeller mellom folk, økt innsats for kutt i klimagassutslipp, og en bedre skole med mindre stress, som ser alle, sier hun.</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre kaller resultatet for en «kjempevitamininnsprøyting».</p>
<p>– Først og fremst er jeg utrolig imponert over de som har gått i skoledebatter, tatt det på alvor, møtt ungdom. Det er ikke bare det at vi er størst, vi er veldig klart og tydelig størst, sier han til VG.</p>
<p>Gitt hvordan de ligger an på målingene er skolevalget ikke så verst for Arbeiderpartiet, mener Bergh.</p>
<p>– Men vi må kunne si at de sliter i motbakke.</p></div>
<div type="title" level="3">Lysbakken: Overveldende rødgrønne tall</div>
<div type="text">
<p>MDG gjør det bedre enn SV, som i 2017 gjorde et brakvalg og økte klart mest i oppslutning av alle partiene. Audun Lysbakken er likevel storfornøyd:</p>
<p>– SU har gått frem med 2,5 prosent siden forrige kommunevalg i 2015 - det må jeg si er et godt resultat. Vi har hatt en klar oppadgående tendens de siste valgene. Og vi er nesten like store som Høyre, det er jo trivelig, sier SV-lederen til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">SV-Inga Marte: La 16-åringene få stemme - de skal arve jorden</div>
<div type="text">
<p>- Dette viser at ungdommen har sendt et veldig tydelig signal om at de ønsker en rødere og grønnere politikk. Det er ganske overveldende rødgrønne tall. Vi doblet oppslutningen for to år siden, og nå leverer SU et like sterkt skolevalg denne gangen og. Så det</p>
<p>viser at SV har vokst mye de siste årene, og det gir oss masse energi inn mot valget.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedtur for Høyre</div>
<div type="text">
<p>Høyres oppslutning er på 12,9 prosent - en nedgang på 2,2 prosentpoeng.</p>
<p>- Jeg hadde forventet at vi skulle gå ned, men jeg er først og fremst sykt stolt over innsatsen vi har lagt inn, sier Daniel Skjevik-Aasberg, første nestleder i Unge Høyre, til VG.</p>
<p>Etter partilederdebatten sier statsminister Erna Solberg til VG at Høyre aldri har vært blant partiene som har gjort det best blant de yngste velgerne.</p>
<p>– Det er kanskje fordi vi er et litt mer helhetsparti og litt kjedeligere. Men så har Unge Høyre gjort en kraftfull innsats, vi har sittet seks år i regjering og da er det ofte sånn at man får høre alt som er feil i den type skoledebatter, sier hun.</p>
<p>– Noen mener at vi skal løse klimautfordringene og få alt gratis samtidig, men vi må også tjene penger. Det tar litt tid å forandre teknologien i vårt samfunn så vi beholder arbeidsplasser. Men vi er på god vei, og det skjer mye i norsk næringspolitikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Frp ned til 8,2 prosent</div>
<div type="text">
<p>Frps oppslutning minsker fra 10,4 til 8,2 prosent.</p>
<p>– Både Høyre og Fremskrittpartiet går tilbake og gjør dårlig valg. Begge opplever regjeringsslitasje, og det kan jo være et frampek til kommune- og fylkestingsvalget, sier valgforsker Johannes Bergh.</p>
<p>– Det har lenge vært en trend at unge velgere forlater Frp, og den har de ikke klart å snu. De har blitt et parti for eldre og middelaldrende, legger han til.</p>
<p>Frps partileder Siv Jensen sier til VG at hun er stolt av FpU og takker dem for innsatsen.</p>
<p>– Jeg vet det har vært en tøff skolevalgkamp. Jeg tror de som meg hadde håpet på et enda bedre resultat, men det er fortsatt noen dager igjen til selve valgdagen. Det er da det gjelder for alvor. De som vil ha mindre bompenger og eiendomsskatt, mer valgfrihet og strengere krav til integrering, må stemme Frp, sier Jensen.</p>
<p>Bompengepartiet er for øvrig ikke særlig populære hos videregående-elever landet rundt: De får 1,4 prosent oppslutning.</p>
<p>KrF faller heller ikke i år i smak hos ungdommene. De får bare 2,3 prosent oppslutning, en nedgang på 0,8 prosentpoeng.</p>
<p>Sentertpartiet gjør det på sin side bedre i år - de går fra 6,8 prosent oppslutning i 2017 til 8 prosent nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt går ned - Moxnes fornøyd</div>
<div type="text">
<p>Rødt går fra 5,7 til 4,9 prosents oppslutning, men partileder Bjørnar Moxnes påpeker overfor VG at Rødt ville havnet godt over sperregrensen hvis dette var et stortingsvalg.</p>
<p>– Rød Ungdom har stått på knallhardt og gjort en fantastisk jobb med å overbevise elever landet rundt. De fortjener all heder og ære og vi i Rødt er heldige som har verdens beste ungdomsparti i ryggen, sier han,</p>
<p>- Den unge generasjonen er lei av manglende handlekraft og tiltaksløse politikere i møte med vår tids største utfordringer. Klimakrisa truer fremtiden, mens utslippene fortsetter å øke under denne regjeringa. Forskjellene øker drastisk og generasjonen som vokser opp i dag kan bli den første på over 100 år som får det mindre trygt enn foreldrene sine. Valgresultatet er et tydelig signal om at elevene ønsker et vendepunkt.</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne artikkelen sto det at MDG hadde 2,8 prosent oppslutning ved skolevalget i 2013. Det riktige tallet er 3,8. Artikkelen ble endret og oppdatert 04.09.2019 klokken 20.54.</p></div></body></document>
