<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191214-na-er-xavi-trener-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/GGJvw9/naa-er-xavi-trener-i-qatar-det-er-et-veldig-gjestfritt-land" frk="811 13 63 4695"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 09:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er Xavi trener i Qatar: – Det er et veldig gjestfritt land</div>
<div type="ingress">Xavi Hernández (39) er trener for Qatars representant i klubb-VM. Han hyller emiratet på den arabiske halvøya.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SJEFEN: Xavi Hernandez i aktivitet i en Champions League-kamp tidligere i høst. Foto: AFP</p> <p>FORNØYD: Xavi Hernandez markerer at hans Al Sadd har vunnet den første kampen i klubb-VM i Qatars hovedstad Doha. Foto: KARIM JAAFAR / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Her er alle våre oddstips</p>
<p>– Familien er veldig fornøyd, for de (Qatar) har gitt oss alt, sier han i et intervju på FIFAs hjemmesider for klubb-VM. Lørdag møter klubben hans meksikanske Monterrey, en kamp du kan følge på VG+ fra kl. 18.30.</p>
<p>– Det er et veldig enkelt land å bo i, veldig behagelig, gjestfritt og sikkert, fortsetter Xavi. Han er overbevist om at Qatar kommer til å arrangere fotball-VM i 2022 på en veldig bra måte.</p>
<p>Lørdag er Lotto-dag. Trykk her for å spille før kl. 18.00!</p>
<p>Uttalelsene hans har vakt oppsikt, på samme måte som det han sa i september, og som ble sitert slik på 20minutos.es:</p>
<p>– Jeg bor ikke i et demokratisk land, men jeg tror systemet her fungerer bedre enn der (i Spania).</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">VG+ viser VM for klubblag - Liverpool jakter sin første tittel</div>
<div type="text">
<p>– Her har vi det trygt og sikkert. Vi trenger ingen husnøkkel, du kan la bilen stå og gå ...</p>
<p>Her kan du spille på Lotto, Eurojackpot og Vikinglotto!</p>
<p>Xavi sa også at hans kone Nuria mente det ville være en fordel for barna om de vokste opp i Qatar. Begge er født etter at familien flyttet til emiratet.</p>
<p>– Det er sant at det ikke er noe demokratisk regime, men folk er lykkelige, fastslo Xavi ifølge den spanske nettavisen.</p>
<p>Qatar har fått mye kritikk i forberedelsene mot VM i 2022, blant annet fra Norges Fotballforbund.</p>
<p>– Vi fordømmer at liv er gått tapt i forbindelse med bygging av VM-stadioner. Fremmedarbeidernes utfordringer er store, med eller uten VM, men verdens største idrettsarrangement betyr en kraftig vekst i arbeidere, og dermed også faren for nye brudd på menneskerettighetene, skrev fotballpresident Terje Svendsen i et leserinnlegg i Aftenposten tidligere i år.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Friidrettspresident Tømmernes om Qatar: – Det var viktig at vi var der</div>
<div type="text">
<p>Det var sommeren 2015 at Xavi annonserte at han ville gå til Al Sadd i Qatar. Kontrakten var over tre år og en del av avtalen var at han skulle være ambassadør for fotball-VM i Qatar i 2022. Det skulle også legges til rette for at han skulle legge grunnlaget for en trenerkarrière. Hvor mye penger det handlet om, kom ikke frem. Men det var neppe vekslepenger.</p>
<p>Al Sadd kom på 3. plass i ligaen i Xavis første sesong, noe som betydde at de kvalifiserte seg for den asiatiske Champions League, der de ble slått av Al Jazira fra Emiratene - på straffespark. Xavi misset fra 11 meter.</p>
<p>Husk - lørdag er det Lotto. Her kan du spille!</p>
<p>Xavi vant sitt første trofe med Al Sadd da de vant cupfinalen i Qatar våren 2017. Han fortsatte å spille fram til mai 2019. Da spilte han sin siste kamp i en gruppespillkamp i Champions League i Teheran. Al Sadd var fullstendig overlegne i Xavis siste sesong som aktiv: Seier i 18 av 22 kamper, 100 mål og en positiv målforskjell på pluss 78.</p>
<p>Og fra sesongen 2019/20 er Xavi trener i den samme klubben. Som arrangør fikk Al Sadd plass i klubb-VM, og det startet altså bra med seier i ekstraomganger mot Hienghene, som er representanten fra Oseania.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Klopp reagerte på VGs Qatar-spørsmål: – Absolutt ikke greit</div>
<div type="text">
<p>Al Sadd får en vrien oppgave når meksikanske Monterrey er neste motstander i klubb-VM lørdag kveld.</p>
<p>Men laget er bra og gjorde seg slett ikke bort i Asias Champions League sist sesong. De tapte i semifinalen mot senere vinner Al Hilal fra Saudi-Arabia.</p>
<p>Baghdad Bounedjah fra Algerie spilte hovedrollen mot Hienghene.</p>
<p>– Vi kontrollerte kampen, men misset på store sjanser, fastslo han overfor FIFAs hjemmeside etterpå.</p>
<p>– Vi må være mer påskrudd om vi skal klare å slå Monterrey og gå til semifinalen.</p>
<p>Der venter Liverpool ...</p>
<p>VGs tips: Monterrey - Al Sadd.</p>
<p>Monterrey er oppført som hjemmelag, men VM for klubblag spilles i Doha, Qatar.</p>
<p>Vertene Al Sadd trengte ekstraomganger for å slå ut Oceania-representanten Hienghene fra Ny-Caledonia på onsdag (3 – 1). Der misbrukte Qatar-laget en bråte med målsjanser.</p>
<p>Monterrey kommer inn i turneringen her og i kraft av at de ble Champions League-vinnere i Concacaf i mai. Meksikanerne har hatt siden tirsdag på å akklimatisere seg i Qatar.</p>
<p>De må unnvære sin skadede avslutter Vincent Janssen (eks-Tottenham). Slik blir det trolig mye opp til lagets toppscorer - argentineren Rogelio Funes Mori (a) i kveld.</p>
<p>Vi vurderer denne matchen som åpen, og lander på et uavgjortforslag til 3,15 i odds. Kampen får du med deg på VG+ og spillestopp er kl. 18.25.</p></div></body></document>
