<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191220-blir-ny-programleder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/naPv4n/blir-ny-programleder-for-britiske-love-island-etter-braak" frk="217 12 17 1332"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 19:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blir ny programleder for britiske «Love Island» etter bråk</div>
<div type="ingress">Etter at Caroline Flack (40) havnet i klammeri med loven, har ITV bestemt at Laura Whitmore (34) skal lede sjekkeprogrammet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STEPPER INN: Laura Whitmore skal lede kjærlighets-realityen. Foto: Doug Peters / Doug Peters</p> <p>UTE: Caroline Flack er i hardt vær. Foto: Matt Crossick / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Irske Whitmore (34) fyller dermed Flack sine sko.</p>
<p>– Takk til ITV som betror meg dette oppdraget. Jeg skulle ønske det var under bedre omstendigheter. Caroline er en glimrende TV-vertinne og venninne, sier Whitmore til Daily Mail.</p>
<p>Britiske Caroline Flack ble i forrige uke arrestert og siktet etter at hun skal ha overfalt og slått sin kjæreste, tennisspilleren Lewis Burton (27). I kjølvannet av all kontroversen og alle medieskriveeriene, valgte Flack å trekke seg som programleder for den kommende runden av «Love Island».</p>
<p>Flack har vært programleder for «Love Island» helt siden serien returnerte til britiske skjermer i 2015. Tidligere har hun ledet én sesong av «X Factor».</p>
<p>TV 2 starter snart innspillingen av sesong to av norske «Love Island». Tone Damli (31) var programleder for første omgang, men det er Morten Hegseth Rieber (33) som skal lede den nye.</p>
<p>Husker du norske «Love Island» som ble sendt på TV i fjor? VG møtte de håpefulle som var med i programmet.</p></div></body></document>
