<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190703-her-knuser-han-kunst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/opVGkm/her-knuser-han-kunstprosjektet" frk="758 3 17 4558"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 10:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her knuser han kunstprosjektet</div>
<div type="ingress">Mandag kveld fikk en harstadværing nok. Han knuste trekassen rundt statuen i Generalhagen, som har vært dekket til som en del av et formidlingsprosjekt. Hans aksjon får både ros og litt ris.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>RASERT: Formidlingsprosjektet ble mandag kveld rasert. Foto: Ivar L. Paulsen/Harstad Tidende</p></div>
<div type="text">
<p>Mange har vært irritert, noen til og med rasende over boksen som rammet inn føttene på statuen av General Fleischer.</p>
<p>Det hele kom i stand under festspillene. Nordnorsk kunstmuseum i Tromsø forklarer at formidlingsprosjektet «Han Carl som Betzy» rettet seg mot manglende likestilling. De mener det er for få kvinner på sokler rundt i landet.</p>
<p>Denne artikkelen ble først publisert i Harstad Tidende.</p>
<p>Husker du? Bygd raser mot kunstverk til 400.000</p></div>
<div type="title" level="3">Til angrep</div>
<div type="text">
<p>En person fant ut av nok var nok. Mandag kveld tok han et hjulkryss fatt og gikk til angrep på boksen. Utstyret tatt i betraktning kan det hele tolkes som et spontant innfall.</p>
<p>Både underveis og etter at jobben var gjort, gjorde mannen honnør til generalen.</p>
<p>Nå ligger materialene igjen på bakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilfreds</div>
<div type="text">
<p>Reaksjonene fø r rivingen mandag kveld var mange og sterke. Tidligere harstadordfører Helge Eriksen var rystet over hvordan Nordnorsk kunstmuseum hadde dekorert statuen.</p>
<p>– Dette er ei skam, sa han.</p>
<p>– De må gjerne mene noe om kjønnsskjevhet, men det må være respekt i bunnen av det de gjør. Det er lov til å ytre seg i samfunnet vårt, men det kan ikke være lov til å skjende en statue på denne måten, sa han.</p>
<p>Da Harstad Tidende kontaktet Eriksen etter den private aksjonen mot boksen, uttrykte han tilfredshet.</p>
<p>– Jeg visste mange var irritert, men jeg hadde trodd at kommunen skulle fjerne den. Jeg skrev til kommunen om dette, og de ville nok ha gjort noe, men nå kom denne mannen dem i forkjøpet, sier han.</p>
<p>Les også: Bilde med onanerende kvinne foran Carola-portrett vekker oppsikt</p></div>
<div type="title" level="3">Skammelig</div>
<div type="text">
<p>Helge Eriksen kaller aksjonen skammelig.</p>
<p>– Det har vært en bred folkelig reaksjon på den skammelige innrammingen av statuen, som ble avduket av Kong Haakon 20. juli 1950 i påsyn av 2 – 3000 mennesker.</p>
<p>– Det som skjedde mandag kveld overrasker meg ikke. Dette var en reaksjon på hærverk; på skjending av en statue som betyr mye, ikke bare for Harstad, men for hele landet.</p>
<p>Helge Eriksen mener boksen burde vært fjernet allerede lørdag.</p>
<p>– Nordnorsk kunstmuseum eller festspillene burde fjernet den på festspillenes siste dag. Egentlig burde den aldri vært satt opp. Nei, dette tjener hverken Nordnorsk kunstmuseum eller festspillene til ære, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Museet: – Trist</div>
<div type="text">
<p>– Det er trist at noen velger å vandalisere «Han Carl som Betzy», men det viser at prosjektet absolutt har sin rett. Det er ikke nok plass i offentligheten i Norge. Kan vi snakke om likestilling nå? Hvor er likestillingen i vår nasjonale selvforståelse og historieskrivning?, skriver direktør Jérémie McGowan.</p>
<p>Han sier det er vondt å se hvor lite hensyn det ble tatt til statuen under hærverket, og suer de håper Carl Gustav Fleischers minnesmerke ikke tok skade av den voldsomme behandlingen det fikk.</p>
<p>– Vi planla samarbeid med skoler og andre om dette kunstformidlingsprosjektet, for å kunne diskutere ytringsfrihet, åndsverk og kunstens rolle i samfunnet. Vi ønsker å skape sammen, ikke ødelegge. Vi håper vandalen kommer tilbake og rydder opp etter seg, skriver McGowan i en e-post.</p>
<p>De understreker at dette ikke er et eget kunstverk, men en del av et kunstformidlingsprosjekt.</p></div>
<div type="title" level="3">Heftig debatt</div>
<div type="text">
<p>Debattsidene i Harstad Tidende har vært fylt med reaksjoner, blant annet som «Hold dere unna Carl Gustav» slik Inga Helene Juul skrev tirsdag.</p>
<p>Fylkesmann Elisabeth Vik Aspaker. Hun ville gjerne vite hvem som hadde gitt tillatelse til å ramme inn statuen.</p>
<p>– Jeg tillater meg å stille dette spørsmålet av flere årsaker. Jeg mener det ikke er i kunstens navn å gjøre hva som helst for å skape oppmerksomhet rundt en sak, uansett hva det måtte være, sa hun til Harstad Tidende.</p>
<p>Hun så videoen av rivingen og ble betenkt.</p>
<p>– Det er ikke greit at folk gjør sånne ting uten at det skjer i regi av dem som har ansvar for dette. Jeg så videoen og reagerte på at mannen brukte selve statuen til å rive boksen. Det kunne føre til skader på statuen, sier Aspaker.</p>
<p>Hun har fått mange likerklikk på sine innlegg mot innrammingen. Reaksjonene i Harstad har vært sterkere enn mot tilsvarende aksjon mot Roald Amundsen på Amundsens plass i Tromsø.</p>
<p>– Når det gjelder Harstad, må Nordnorsk kunstmuseum lytte til publikum og innse av valget av Fleischer-statuen var en særdeles dårlig idé, sier fylkesmann Elisabeth Vik Aspaker.</p></div></body></document>
