<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190601-kristin-kaspersen-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/lAQz9o/kristin-kaspersen-vant-let-s-dance-i-sverige" frk="280 2 5 1753"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-01 10:40"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristin Kaspersen vant «Let’s dance» i Sverige</div>
<div type="ingress">Den norsk-svenske programlederen Kristin Kaspersen og dansepartneren Calle Sterner tok seieren i dansekonkurransen på svensk TV 4.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VANT: Etter tre runder på dansegulvet fredag kveld var det Kristin Kaspersen som stakk av med seieren i «Let’s Dance». Foto: Fredrik Sandberg / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>KUNNE JUBLE: Norsk-svenske Kristin Kaspersen og dansepartner Calle Sterner. Foto: Fredrik Sandberg / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Samme kveld som den norske Instagram-kjendisen Lasse Løkke Matberg gikk til topps i italienske «Skal vi danse», gikk en annen nordmann seirende ut av en dansekonkurranse.</p>
<p>Kristin Kaspersen (49), datter av Barbro «Lill-Babs» Svensson og tidligere landslagskeeper Kjell Kaspersen, vant i går finalen i svenske «Let’s dance» sammen med partneren Calle Sterner.</p>
<p>I finalen slo hun den tidligere skiløperen Magdalena Forsberg gjennom tre runder: Cha-cha-cha, slowfox og til slutt et shownummer. I to av disse fikk Kaspersen full pott, ti av ti poeng, skriver Aftonbladet.</p>
<p>– Magisk! Jeg har fått leve ut min drøm. Jeg har fått lære å danse og virkelig utnyttet hvert øyeblikk. Det har vært en lykke å få komme hit hver dag, sier Kaspersen til avisen etter at seieren var et faktum.</p>
<p>Kaspersen har tidligere fortalt til Expressen at hun og partneren Calle Sterner har blitt veldig gode venner i løpet av konkurransen.</p></div>
<div type="title" level="3">Danset til morens sanger</div>
<div type="text">
<p>I de siste finalerundene hyllet Kaspersen sin mor Lill-Babs ved å danse til noen av hennes største hits.</p>
<p>– Hun hadde vært stolt hele veien. Hun er ekstrem lykkelig der oppe nå, sier Kaspersen til Aftonbladet, og tørket en tåre.</p>
<p>Lill-Babs, som var en folkekjær artist også i Norge, måtte gi tapt for kreften for ett år siden. Hun ble 80 år gammel.</p></div></body></document>
