<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190324-mary-ann-60-til-vg--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vQgOv4/carolyn-71-til-vg-vannet-skylte-inn-det-var-som-titanic" frk="755 5 22 4228"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 12:36"/>
<attribute name="author" value="Amalie Frøystad Nærø, Jørgen Braastad (foto), Stein Østbø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mary Ann (60) til VG: – Det var som å være på Titanic</div>
<div type="ingress">MOLDE (VG) Da alarmen gikk om bord på «Viking Sky» ble de to venninnene Carolyn Savikas og Mary Ann Rieland evakuert til restauranten. – Nå er det over, tenkte de da vannet fosset inn gjennom en av dørene.</div>
<div type="author">Amalie Frøystad Nærø, Jørgen Braastad (foto), Stein Østbø</div>
<div type="date">24.03.19 13:36 Oppdatert: 24.03.19 16:16</div>
<div type="caption"><p>I MOLDE: Viking Sky legger straks til kai i Molde. Det er fremdeles ca 1000 personer ombord inkludert besetningen.</p> <p>EVAKUERT: Luther Nigoghossian (72) like før han ble reddet ut av skipet. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Det er stille på fjorden idet Viking Sky endelig ankommer Molde. På balkongene utenfor lugarene står flere av passasjerene og vinker. Flere hundre mennesker har møtt opp for å se når cruiseskipet ankommer.</p>
<p>Tidligere i dag møtte VG de to venninnene Carolyn og Mary Ann fra Pennsylvania i USA spiste lunsj i bassengområdet da dramatikken startet.</p>
<p>– Det var svært tøft vær, spesielt på lørdag. Vi satt og spiste lunsj, da vi hørte et forferdelig brak, forteller 71 år gamle Carolyn Savikas.</p>
<p>VG møter de to venninnene da de står i kø for å få informasjon om hjemreisen, på Scandic Seilet i Molde. De er begge svært preget av det de selv beskriver som et mareritt.</p>
<p>– Skipet ristet frem og tilbake. Buffetbordet, skled ned forbi meg og tok med seg alt av gjenstander og mennesker – alt sammen, forteller Savikas.</p>
<p>Sammen med ektemannen gikk hun til lugaren. I samme øyeblikk gikk alarmen. «Dette er ikke en øvelse», sa en stemme over høyttaleranlegget. Savikas understreker at alle beholdt roen, og hun roser mannskapet på skipet.</p>
<p>Men dramaet hadde knapt begynt:</p>
<p>– Vi gikk ned til møteplassen vår som var i restauranten. Plutselig kom en enorm bølge skyllende inn over oss, forteller amerikaneren.</p></div>
<div type="title" level="3">«Nå er det over»</div>
<div type="text">
<p>Vannet flommet inn gjennom den knuste døren, og med ett var restauranten oversvømt.</p>
<p>– Alt jeg så var bein, armer, vann og bord. Det var som Titanic – akkurat som de bildene man har sett fra Titanic. Jeg hadde to menn og en kvinne over meg, forteller hun.</p>
<p>– Jeg var klemt mellom to andre mennesker. Jeg så bare bølgen komme, og den var enorm, forteller venninnen Mary Ann Rieland (60).</p>
<p>Hun beskriver hvordan vannet sto opp til hoftene hennes. «Nå er det over», tenkte hun.</p>
<p>– Alt du kunne høre var glass som knuste over alt. Jeg så bare bølgen komme mot oss og jeg skjønte at nå skjer det noe forferdelig, sier 60-åringen.</p>
<p>– Hvordan var stemningen?</p>
<p>– Det var faktisk ganske stille, ingen panikk. Crewet var også helt rolig, det samme med de unge mennene som heiste oss opp i helikopteret. De mennene, de var bare fantastiske, sier Carolyn Savikas.</p>
<p>Etter fire timer i kø var det endelig venninnenes tur til å komme seg til land.</p>
<p>– Vi var selvsagt redde, men vi ble møtt av en svært bestemt ung mann som fikk festet oss, før vi ble heiset opp. Vinden blåste, det var kaldt og sjøen frådet under oss.</p>
<p>De to er fulle av lovord om hvordan mannskapet håndterte dramatikken.</p>
<p>– Det er nesten verdt å ha med seg en slik opplevelse for å oppleve hvor bra vi ble ivaretatt av de norske redningsfolkene. Det var helt fantastisk, sier Savikas.</p>
<p>På plass i evakueringssenteret fikk de – etter eget utsagn – en fantastisk mottagelse.</p>
<p>– Vi er helt målløs over denne strømmen av kjærlighet og behjelpelighet som alle har vist. Det hadde vi ikke ventet, sier Savikas.</p></div>
<div type="title" level="3">Lette desperat etter kona</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet Luthers (74) og Christine Nigoghossian (72) fra California beskriver opplevelsen som forferdelig. Da dramatikken oppsto satt 74-åringen på lugaren, mens kona var på et foredrag på cruiseskipet.</p>
<p>- Plutselig fløy alt rundt meg. Jeg skjønte ingenting, og det første jeg tenkte var «hvor er Christine?», forteller han da VG møter ham.</p>
<p>Da alarmen gikk løp han ut for å lete etter kona si.</p>
<p>– Det var som å være på Titanic, og det var helt forferdelig ikke å vite hvor hun var, sier han.</p>
<p>Han ble sendt til kinosalen. Kona ble sendt til restauranten.</p>
<p>– Da jeg så ut av vinduet var det som å se inn i et akvarium. Det var bare vann utenfor. Plutselig smalt det, og vi satt med vann opp til beina. Det flommet inn rundt oss, sier hun.</p>
<p>På grunn av vannet ble 72-åringen evakuert videre til et annet rom. Det ble også ektemannen, og gleden var stor da de så hverandre igjen.</p>
<p>– Jeg så med en gang på henne at hun hadde det fint. Det var en veldig god følelse, sier han.</p></div></body></document>
