<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190116-angela-merkel-fortsa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/8wa7P1/angela-merkel-fortsatt-tid-til-aa-forhandle" frk="511 2 8 3028"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 08:57"/>
<attribute name="author" value="Jørn E. Kaalstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Brexit, EU, Storbritannia, Nyheter, Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Angela Merkel: Fortsatt tid til å forhandle</div>
<div type="ingress">EUs forhandler sier risikoen for en hard brexit aldri har vært større enn nå og både Angela Merkel og Frankrikes Europa-minister sier at deadline kan utsettes.</div>
<div type="author">Jørn E. Kaalstad</div>
<div type="date">2019-01-16 08:57:32</div>
<div type="caption"><p>KAN UTSETTE: Tysklands forbundskansler Angela Merkel sier det fortsatt er tid for forhandlinger mellom EU og Storbritannia om en utmeldelsesavtale. Foto: AFP</p></div>
<div type="text">
<p>EU -forhandler Michel Barnier uttalte onsdag morgen at Det britiske parlamentets avgjørelse om å avvise statsminister Theresa Mays forslag til Brexit-avtale med EU er øker faren sterkt for at Storbritannia vil stupe ut av EU uten en avtale.</p>
<p>– Vi er bare ti uker unna den 31. mars og nå er risikoen for at det ikke blir noen avtale har aldri vært så høy, sa Barnier i et møte i Europa-parlamentet i Strasbourg idag, i følge nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Tysklands forbundskansler Angela Merkel sier det fortsatt er tid for forhandlinger mellom EU og Storbritannia om en utmeldelsesavtale.</p></div>
<div type="title" level="3"> Deadline kan bli utsatt </div>
<div type="text">
<p>Merkel sier, i følge AP at hun er lei seg for at den fremforhandlede brexit-avtalen ble avvist i Parlamentet tirsdag. På et pressemøte i Berlin onsdag sa hun at “vi vil selvfølgelig gjøre alt for å finne en velordnet løsning. Men vi er også forberedt dersom det ikke blir en velordnet løsning.»</p>
<p>– Vi har fortsatt tid til å forhandle men nå må vi vente og se hva den britiske statsministeren foreslår, sier hun ifølge AP.</p>
<p>– Den europeiske union kan utsette den truende 29. mars-datoen dersom London skulle komme med et slikt ønske, sier Frankrikes Europa-minister Minister Nathalie Loiseau til Inter Radio i dag.</p>
<p>Både juridisk og teknisk er det mulig, mener Loiseau.</p>
<p>– Britene må i såfall be om en utsettelse og deretter må alle de 27 medlemslandene være enstemmige og si: «OK, dere valgte 29. mars som deadline. OK, vi går med på å utsette den», sier hun til Radio Inter, i følge AFP.</p></div>
<div type="title" level="3">Risiko for stupbratt exit</div>
<div type="text">
<p>EUs brexit-forhandler Michel Barnier sier de forbereder seg til en kaotisk hard brexit for Storbritannia etter at Mays brexit-forslag falt i Parlamentet i går og «frykter mer enn noen gang at det er risiko» for en stupbratt utgang for Storbritannia, ifølge AP.</p>
<p>I likhet med Angela Merkel, så synes Barnier det var synd at hans og statsminister Mays fremforhandlede avtale ble massivt avvist i Parlamentet. Men han presiserer at en fremtidig avtale vil innebære at den også må godtas av Parlamentet.</p>
<p>– Uansett hva som skjer, en ratifisering av utmeldelsesavtalen er nødvendig. Det er en forutsetning, sier han til AP.</p></div>
<div type="title" level="3"> – EU ikke blitt svakt</div>
<div type="text">
<p>En fransk embedsmann advarer britene om at det er feil å tro at EU vil gjøre et unntak for brexit og gjøre innrømmelser som vil være i strid med EUs kjerneprinsipper som integriteten til det felles indre markedet.</p>
<p>– Dersom noen har trodd at et prinsippfast EU nå plutselig har blitt svakt og febrilt med tanke på den vår fundamentale prinsipper, så tar de feil, sier en anonym kilde i president Macrons regjering til Reuters .</p>
<p>- Ingen tror det, og jeg tror ikke Theresa May tror det, sier kilden.</p></div></body></document>
