<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190606-henning-berg-forlate.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/P9OAgX/henning-berg-forlater-stabaek" frk="420 6 15 2446"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 16:05"/>
<attribute name="author" value="Arilas Berg Ould-Saada, Jens Friberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Henning Berg forlater Stabæk: – Beklagelig at det skjer nå</div>
<div type="ingress">Henning Berg (49) slutter som Stabæk-trener og tar over kypriotiske Omonia Nicosia.</div>
<div type="author">Arilas Berg Ould-Saada, Jens Friberg</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FERDIG: Henning Berg, her under Eliteserie-kamp mot Viking i mai, bytter ut Bærum med Nicosia. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Stabæk i en pressemelding. Berg opplyser til VG at han har skrevet en toårskontrakt med hovedstadsklubben på Kypros, der ambisjonen er kvalifisering til Europa League.</p>
<p>– Vi skilles som gode venner, og har jobbet godt sammen gjennom en utfordrende tid, sier Berg og takker spillerne for støtten.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Han hadde kontrakt med Stabæk ut 2019-sesongen, men signerer nå for sjetteplassen i den kypriotiske toppdivisjonen. Det innebærer at Stabæk får betalt en kompensasjon for de siste månedene i Berg-avtalen, opplyser daglig leder Jon Tunold, som presiserer at «det er ikke noen store summer det er snakk om».</p>
<p>– Vi visste at Henning hadde ambisjoner om å komme seg til en klubb i utlandet igjen. Det har vært en dialog mellom ham og Inge André Olsen (sportssjef) i et par dager. Det har vært en grei prosess. Det er beklagelig at det skjer nå, men det får vi leve med, sier daglig leder Jon Tunold i Stabæk til VG.</p>
<p>– Det er ikke heldig, når det skjer midt i sesongen, det sier seg selv. Sånne ting lar seg ikke styre noen ganger, og jeg har sagt nei til større klubber tidligere i min tid i Stabæk, sier Berg til VG på spørsmål om timingen på avgjørelsen.</p>
<p>Han tilføyer:</p>
<p>– Jeg følte at det var riktig, og jeg har spilt med åpne kort hele veien. Men selvfølgelig, det beste hadde vært å gjøre det utenfor sesong.</p>
<p>Berg ble værende i Stabæk i elleve måneder. Han ledet klubben i totalt 23 seriekamper (5-7-11) med en seiersprosent på 21,7. I fjor klarte han å redde dem fra nedrykk via kvalifisering, men nå ligger laget igjen utsatt til som nest sisteplass.</p>
<p>Daglig leder Tunold opplyser at klubben allerede er i gang med å lete etter en permanent erstatter for den tidligere landslagsspilleren, men at lørdagens treningskamp mot Lillestrøm ledes av assistentene Kaz Sokolowski og Øystein Garborg.</p>
<p>– Vi er i dialog med noen aktuelle kandidater, sier Tunold, som tillegger at det er «helt umulig å si» når en ny trener vil være på plass.</p>
<p>– Vi sikter oss inn på å finne en kandidat som passer klubben så godt som mulig, enten han er norsk eller utenlandsk, sier han.</p></div></body></document>
