<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191103-ni-personer-kidnappe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/vQG96j/ni-personer-kidnappet-fra-norskeid-skip" frk="457 5 17 3054"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 22:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ni personer kidnappet fra norskeid skip</div>
<div type="ingress">Ni filippinske sjøfolk er kidnappet fra Ugland-skipet Bonita. Skipet lå på anker utenfor Cotonou i Benin da kidnapperne – som omtales som pirater – tok seg om bord på skipet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DRAMATISK: Tørrlasteskipet Bonita skal ha blitt bordet av pirater lørdag morgen. Ni personer skal være kidnappet av piratene. Bildet av skipet er fra september 2010. Foto: JJUC</p> <p>HAVNEN: Her legger et Panama-registret skip til kai i Cotonou i mai i år. Foto: PROSPER DAGNITCHE / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Skipet ble bordet av pirater lørdag morgen. De ni filippinske sjøfolkene skal deretter ha blitt kidnappet, står det på nettsidene til Uglands rederi.</p>
<p>Mannskapet som var igjen på skipet fikk varslet lokale myndigheter i det vestafrikanske landet.</p>
<p>Familiene til de kidnappede sjøfolkene skal være informert om hendelsen – og blir løpende oppdatert om situasjonen, ifølge rederiet.</p>
<p>Uglands rederi har hovedkontor i Grimstad, og der er også det 189 meter lange skipet Bonita være registrert, ifølge NTB.</p>
<p>Skipet er et såkalt tørrlastskip.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder kapteinen er kidnappet</div>
<div type="text">
<p>Havnemyndighetene i Cotonou opplyser at skipets kaptein skal være kidnappet. Uglands rederi har så langt ikke bekreftet denne informasjonen.</p>
<p>Bonita skal ha kommet til havnen i Cotonou 28. oktober. Selve bordingen skal ha skjedd ganske langt til havs, om lag 14 kilometer utenfor selve havnen, ifølge en pressemelding fra havnemyndighetene.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågående etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Myndighetene skriver videre at de reagerte umiddelbart da de ble gjort kjent med hendelsen.</p>
<p>Ved 14-tiden lørdag ankom Bonita havnen i Cotonou. Da skal skipet ha blitt undersøkt og mannskapet blitt avhørt.</p>
<p>– Myndighetene gjør alt for å legge til rette for pågående etterforskningen, står det i pressemeldingen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Se dokumentaren: Ekte pirater fra vår tid</div>
<div type="text">
<p>Nå skal sikkerheten rundt havnen ha blitt oppjustert.</p>
<p>– Etterforskningen pågår. Kystvakten gjennomfører daglige patruljer på sjøen. Samtidig har overvåkningen i området blitt ytterligere styrket, skriver myndighetene – som også uttrykker sin dypeste sympati til ofrene, familiene deres og det øvrige mannskapet på Bonita.</p></div>
<div type="title" level="3">UD: Ingen norske borgere involvert</div>
<div type="text">
<p>Rederiet opplyser at de vil gi oppdateringer når ny bekreftet informasjon er tilgjengelig.</p>
<p>– Med tanke på besetningsmedlemmenes ve og vel, ønsker ikke Ugland å gi noe flere kommentarer om situasjonen, står det i pressemeldingen fra rederiet.</p>
<p>Det er ikke fremkommet noe informasjon om krav om eventuelle løsepenger fra piratene.</p>
<p>– Utenriksdepartementet er kjent med hendelsen. Ingen norske borgere er involvert. Saken håndteres av rederiet, sier kommunikasjonsrådgiver Guri Solberg i Utenriksdepartementet (UD) til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere lignende hendelser</div>
<div type="text">
<p>De siste årene har det vært flere lignende hendelser i området.</p>
<p>Det internasjonale maritime byrå (IMB) utga en rapport i juli i år hvor det fremkommer at 62 av 75 gissel- og kidnappingssituasjoner som involverte sjøfolk, skjedde i farvannene utenfor de vestafrikanske landene Benin, Togo, Kamerun, Nigeria og Guinea, ifølge The Wall Street Journal.</p></div></body></document>
