<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190330-the-rolling-stones-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/lAnbwG/the-rolling-stones-utsetter-turne-mick-jagger-trenger-medisinsk-behandling" frk="354 10 21 2058"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 13:29"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Ekker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">The Rolling Stones utsetter turné - Mick Jagger trenger medisinsk behandling</div>
<div type="ingress">Den verdenskjente vokalisten beklager for fansen på Twitter.</div>
<div type="author">Bjørn Ekker</div>
<div type="date">Publisert: 30.03.19 kl. 14:29 Oppdatert: 31.03.19 kl. 07:58</div>
<div type="caption"><p>MÅ UTSETTE: The Rolling Stones skulle egentlig starte sin turné i USA og Canada 20. april, men må utsette rekken av konserter som en konsekvens av at Mick Jagger er blitt syk. Foto: Solberg, Trond</p></div>
<div type="text">
<p>Rockerne i The Rolling Stones skulle opprinnelig starte på sin USA- og Canada-turné i neste måned, med start i Miami 20. april. Nå er hele turneen satt på vent, bekrefter bandet på Twitter.</p>
<p>«The Rolling Stones må dessverre utsette USA- og Canada-turneen. Vi beklager de ulempene dette medfører for alle som har billetter til showene, men ber dere om å ta vare på billettene ettersom de vil være gyldige på de nye datoene, som vil bli offentliggjort om kort tid», skriver bandet, som videre opplyser at vokalist og frontfigur Mick Jagger (75) er syk og trenger oppsyn av lege.</p>
<p>«Mick har blitt rådet av sine leger til ikke å turnere akkurat nå, siden han trenger medisinsk behandling. Han er forventet å bli helt frisk og vil komme seg tilbake på scenen så fort som mulig».</p>
<p>75 år gamle Jagger gir, også det på Twitter, uttrykk for at han er svært lei seg for at bandet må utsette konsertene.</p>
<p>«Beklager til alle våre fans i USA og Canada som allerede har skaffet seg billetter. Jeg virkelig hater å skuffe dere på denne måten. Jeg er helt fra meg for at vi må utsette turneen, men vil jobbe knallhardt for å komme meg tilbake på scenen så fort som mulig. Igjen, unnskyld til dere alle sammen», skriver han.</p>
<p>Flere bekymrede fans sender nå lykkehilsener til musikklegenden.</p>
<p>Husker du denne triste nyheten? Mick Jagger var knust da kjæresten ble funnet død i sin egen leilighet på Manhattan i New York:</p>
<p>«Dette er bekymringsfullt», skriver én, mens en annen oppfordrer Jagger til å bli fort frisk.</p>
<p>Den forestående, og nå utsatte, Rolling Stones-turneen, består av 17 konserter i perioden 20. april til 29. juni. Bandet, som er godt erfarne og ga ut sitt første album i 1964, har en kombinert alder på hele 296.</p></div></body></document>
