<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190122-her-er-den-nye-solbe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/A2a4Wz/her-er-den-nye-solberg-regjeringen" frk="1128 4 28 6972"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 10:16"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Silseth, Jostein Matre, Lars Joakim Skarvøy, Alf Bjarne Johnsen, Eirik Mosveen, Frank Ertesvåg, Martha Holmes, Helge Mikalsen (foto), Terje Bringedal (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Solberg-regjeringen, Politikk, Regjeringen, Trøndelag, Erna Solberg, Nyheter, Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er den nye Solberg-regjeringen</div>
<div type="ingress">Erna Solberg presenterte tirsdag sin nye regjeringskabal på Slottsplassen. Aldri før har det vært så mange statsråder i den norske regjeringen.</div>
<div type="author">Ingvild Silseth, Jostein Matre, Lars Joakim Skarvøy, Alf Bjarne Johnsen, Eirik Mosveen, Frank Ertesvåg, Martha Holmes, Helge Mikalsen (foto), Terje Bringedal (foto)</div>
<div type="date">2019-01-22 10:16:55</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Den utvidede regjeringen består av 22 statsråder, som fordeler seg slik: Ni til Høyre, syv til Frp, tre til Venstre og tre til KrF. Dette er den største regjeringen noensinne, ifølge regjeringens egne nettsider .</p>
<p>Mens landbruksminister Bård Hoksrud (Frp) og barne- og likestillingsminister Linda Hofstad Helleland (H) returnerer til Stortinget, har statsminister Erna Solberg (H) fått fire helt nye regjeringsmedlemmer :</p>
<p>Fra KrF blir Dag Inge Ulstein utviklingsminister , Kjell Ingolf Ropstad blir barne- og familieminister og Olaug V. Bollestad blir landbruks- og matminister.</p>
<p>I tillegg blir Frps Ingvil Smines Tybring-Gjedde samfunnssikkerhetsminister, noe som gjør at Frp beholder sine syv statsrådsposter, selv om Hoksrud ryker ut av regjeringen.</p>
<p>Høyres Nikolai Astrup forlater posten som utviklingsminister, og tiltrer en ny ministerpost som digitaliseringsminister i Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>De nye regjeringsmedlemmene ble presentert for pressen på Slottsplassen klokken 11.15, til stor applaus fra de mange oppmøtte. Man kunne også høre folk i bakgrunnen rope «la oljen ligge», samt se abort-demonstranter utkledd som kvinner fra «The Handmaid's Tale»-serien.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret ansvarsområde</div>
<div type="text">
<p>VG har tidligere fått bekreftet at to av de nåværende statsrådene får endret ansvarsområdet sitt. Kulturminister Trine Skei Grande (V) får utvidet ansvarsområde og blir kultur- og likestillingsminister . Justis-, beredskaps- og innvandringsminister Tor Mikkel Wara (Frp) får tittelen justis- og innvandringsminister.</p>
<p>15 statsråder fortsetter på samme post som før (se grafikk nederst i saken).</p>
<p>Klokken 11.55 møtte statsministeren og de tre partilederne pressen i regjeringens representasjonsanlegg. Her påpekte Solberg at dette er den første borgerlige flertallsregjeringen siden 1995.</p>
<p>– Det blir bra for beslutningskraft, gjennomføringen av politikken og for Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket Hoksrud og Helleland</div>
<div type="text">
<p>Solberg takket deretter de statsrådene som nå har gått av. Den første hun nevnte var Hoksrud, som fikk en kort periode som statsråd, men som Solberg mener fikk utrettet mye.</p>
<p>– Nå går han tilbake til Stortinget med det store smilet sitt.</p>
<p>Den neste statsministeren snakket om var Helleland, som hun roste for jobben hun har gjort i to ulike ministerposter.</p>
<p>– Linda er tydelig og engasjert, og hun er en modig politiker, sa Solberg, og trakk deretter frem de tre nye regjeringsmedlemmene fra KrF.</p>
<p>– Vi har lært dere å kjenne som engasjerte og dyktige politikere som kjemper for det KrF tror på.</p>
<p>Statsministeren fortalte videre om noen av endringene som skjer, blant annet de to nye statsrådspostene, som skal besettes av Astrup som digitaliseringsminister og Tybring-Gjedde (Frp) som samfunnsikkerhetsminister.</p>
<p>Dette er to felt som blir viktig for Norge fremover, sa Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Glad for flertallsregjering </div>
<div type="text">
<p>Frp-leder Siv Jensen er glad for at man nå har fått en flertallsregjering.</p>
<p>– I mindretall ble ofte våre forslag nedstemt. Nå er det flertall for dem. I en flertallsregjering er vi også sikre på at politikken blir gjennomført, uten å bli vannet ut i Stortinget. Det har ofte vært Frps saker som har blitt stoppet i Stortinget.</p>
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande er opptatt av at denne regjeringen skal gjøre en innsats på klimafronten, og takket blant annet Solberg for måten hun leder regjeringen på.</p>
<p>– Det har gjort at vi i dag kan stå fire kvinnelige partiledere her, sa Skei Grande, som også sa at hun var stolt over å nå være likestillingsminister.</p>
<p>Etter at Knut Arild Hareide gikk av har Olaug Bollestad gått inn i rollen som midlertidig partileder i KrF. Hun sa at dette var en stor dag, men la ikke skjul på at veien frem hit har vært krevende.</p>
<p>– Jeg håper og tror at folk vil merke at KrF tar en del av regjeringsarbeidet, og at vi trekker politikken mot sentrum. Jeg gleder meg, sa Bollestad, og takket for tilliten.</p></div>
<div type="title" level="3">Færre departement</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hvordan Solberg forklarer at hun har satt rekord i antall statsråder, når hun tidligere har varslet at hun ville ha færre departement og statsråder, svarte statsministeren:</p>
<p>– Jeg husker godt det intervjuet, og som jeg ser at SV har sirkulert godt på sosiale medier. Jeg sa at jeg ønsket færre departementer, og vi er to færre nå enn i 2013. Jeg så også at jeg kanskje ønsket flere statsråder, men det kan være perioder der det kan være noen fagfelt vi trenger å styrke.</p>
<p>– Og så er det slik at en firepartiregjering innebærer at det kan være vanskelig å holde seg innenfor de samme rammene som før, sa Solberg, som mener hun kan forsvare det hun har gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Hareide: – Blandede følelser</div>
<div type="text">
<p>Nylig avgått KrF-leder Hareide var blant dem som møtte opp på Slottsplassen tirsdag.</p>
<p>Han sa han var der fordi han gledet seg over å se tre av sine partifeller nå bli utnevnt til statsråder, men innrømmet også at han sto der med blandede følelser etter at han først tapte kampen for å få partiet til å velge å gå i samarbeid med venstresiden, for så å måtte trekke seg som partileder.</p>
<p>I forbindelse med endringene i regjeringen, er det i statsråd også gjort endringer blant statssekretærene . KrF-veteran Hans Olav Syversen gjør comeback i politikken og blir statssekretær på Statsministerens kontor. Også Espen Espeset (Frp) og Oluf Ulseth (H) er utnevnt som statssekretærer for Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Klager til partiledelsen</div>
<div type="text">
<p>At Helleland mister statsrådsposten som barne- og likestillingsminister, og at den nye regjeringen ikke har noen representanter fra Trøndelag , har skapt opprør blant flere trøndertopper .</p>
<p>Tirsdag morgen var arbeidsutvalget i Trøndelag Høyre samlet til et ekstraordinært møte om saken .</p>
<p>– Vi har nå forfattet et skriv til partiledelsen der vi uttaler at vi ikke er tilfreds med at Trøndelag ikke er representert i regjeringen. Når du skal sette sammen en regjering, er det viktig at alle landsdeler er representert, sa leder Michael Momyr til VG etter møtet.</p>
<p>Høyres ordførerkandidat i Trondheim, Ingrid Skjøtskift, synes vrakingen er uakseptabel.</p>
<p>– Det er en arroganse overfor landsdelen som jeg ikke hadde forventet av Erna Solbergs regjering. De siste 50 – 60 årene er det ingen som har turt å eksperimentere med en trønderfri regjering, unntatt Thorbjørn Jagland. Det gikk ikke så bra. Den satt som kjent mindre enn ett år, sa Skjøtskift til VG mandag kveld.</p>
<p>Solberg sa under pressekonferansen at hun har lest om klagen i media.</p>
<p>– Jeg forstår at de er skuffet over at det ikke er noen trønder i regjeringen. Nå har jeg hatt fem trøndere i hele perioden fra 2013, så trøndere har vært godt representert, sa Solberg, som forklarte noe av årsaken med at hun ikke kunne gjøre for mange endringer denne gangen siden det var flere nye fra et nytt parti som skulle inn i regjeringen.</p>
<p>– Og så er det jo litt sånn at uansett hvor lenge du har bodd i Oslo, så klarer du ikke ta trønderen ut av Trine, smiler statsministeren.</p></div></body></document>
