<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190325-ti-tips-mot-alvorlig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/Wb0R0k/ti-tips-mot-alvorlige-soevnplager" frk="234 3 5 1397"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 10:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ti tips mot alvorlige søvnplager</div>
<div type="ingress">Er du søvnløs og lei av overfladiske søvnråd som ikke hjelper? Du er ikke alene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">25.03.19 11:35 Oppdatert: 25.03.19 13:52</div>
<div type="caption"><p>SØVNLØS: – Ikke ta for gitt at legen du går til vet nok om søvnplagene dine til å følge deg opp på en god måte, skriver forfatter Anders Bortne. Foto: Terje Bringedal</p></div>
<div type="text">
<p>ANDERS BORTNE, insomniker og forfatter av boken «Søvnløs – tusen våkenetter og en løsning»</p>
<p>15,5 prosent av den norske befolkning har alvorlige søvnvansker. Folkehelseinsituttet kaller det et av landet mest undervurderte folkehelseproblem. Det finnes en behandling for insomni som fungerer, men nesten ingen får den.</p>
<p>Er det rart insomni blir kalt «medisinens Askepott»?</p>
<p>10. Så til behandlingen som verdens søvnforskere er enige om fungerer, men som nesten ingen pasienter med insomni får i dag. For meg tok det sytten søvnløse år å finne den: Kognitiv atferdsterapi for insomni. Men det er hardt arbeid, ingen mirakelkur. Det innebærer å tvinge seg selv til å følge strenge søvnvaner over tid: Stå opp til samme tid hver morgen, ikke ligg i sengen om du ikke får sove og unngå lurer på dagen. Behandlingen innebærer paradoksalt nok lite søvn i starten. Men den har dokumentert virkning, og den er enkel, billig og fleksibel. Du kan gjennomføre behandlingen med en terapeut eller på egen hånd, ved hjelp av en bok eller på nett.</p>
<p>Åtte av ti opplever at behandlingen hjelper.</p>
<p>Kanskje du er en av dem?</p></div></body></document>
