<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190220-sterling-reddet-manc.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/WLVLrG/sterling-reddet-manchester-city-paa-overtid" frk="529 9 31 3155"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 21:58"/>
<attribute name="author" value="Ida Høidalen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterling reddet Manchester City på overtid</div>
<div type="ingress">(Schalke – Manchester City 2-3) Etter to straffer på syv minutter, en VAR-skjerm som ikke fungerte og rødt kort så det ut til å bli en marerittkveld for Manchester City. Men på overtid ble Raheem Sterling (24) den store helten.</div>
<div type="author">Ida Høidalen</div>
<div type="date">20.02.19 22:58 Oppdatert: 20.02.19 23:44</div>
<div type="caption"><p>MATCHVINNER: Så glad blir Raheem Sterling når han blir matchvinner i Champions League. Foto: MATTHEW CHILDS / X03810</p> <p>I FOKUS: Dommer Carlos del Cerro kom i fokus da han brukte fire minutter på å dømme straffespark for Schalke. Foto: MATTHEW CHILDS / X03810</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester City lå under 2 – 1 med fem minutter igjen av ordinær tid, men et drømmetreff på frispark fra tidligere Schalke-spiller Leroy Sane og en scoring på overtid fra Raheem Sterling reddet serielederen fra England.</p>
<p>– Jeg hadde en god førstetouch og måtte bare ta muligheten. Nå er jeg bare glad for at den gikk inn, sier Sterling om scoringen i et intervju vist på TV 2 etter kampen.</p>
<p>Manchester City var storfavoritter da de gjestet et Schalke 04-lag som står uten seier på sine fire siste kamper i Bundesliga.</p>
<p>De ligger helt nede på 14. plass i hjemlig liga, mens Manchester City kjemper om seriegull i Premier League.</p>
<p>Likevel ble store deler av Champions League -åttedelsfinalen nærmest et mareritt for Pep Guardiolas menn.</p></div>
<div type="title" level="3">VAR-drama </div>
<div type="text">
<p>Det selv om Manchester City tok en oppskriftsmessig tidlig ledelse da David Silva og Sergio Agüero utnyttet en tabbe fra Schalke-keeper Ralf Fährmann og Agüero enkelt kunne sette inn 1 – 0.</p>
<p>Gjestene dominerte fra start, men så eksploderte det på Veltins-Arena. Et godt Schalke-skudd gikk via armen til Nicolas Otamendi, dommer Carlos del Cerro tok i bruk VAR og pekte på straffemerket etter fire-fem minutter med diskusjon</p>
<p>Det skal ha tatt så lang tid fordi VAR-skjermen på stadion ikke fungerte. Dommeren fikk derfor ikke gått bort og sjekket reprisen. Men straffe ble det likevel, etter flere beskjeder på øret.</p>
<p>– Det er straffe. Jeg er en fan av VAR og det er straffe. Det er også straffe i neste situasjon, sier Pep Guardiola om situasjonen på pressekonferansen etter kampen.</p>
<p>Nabil Bentaleb var sikker som banken, og utlignet for gjestene. Noe ufortjent, og Manchester City fortsatte å presse. Men så pekte dommeren på straffemerket igjen da Fernandinho rev ned Salif Sane i feltet etter et Schalke-frispark.</p>
<p>Bentaleb, som har scoret på 14 av 14 straffespark for Schalke, var like sikker på forsøk nummer to, og plutselig hadde Schalke snudd det.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt kort og overtidsscoring </div>
<div type="text">
<p>Manchester City fortsatte det høye presset i andre omgang, men så ble vondt til verre. Otamendi, som lagde straffesparket i første omgang, fikk sitt andre gule kort etter en duell med innbytter Guido Burgstaller. Det er det første røde kortet Otamendi får for de lyseblå noensinne.</p>
<p>Da så det ut til å ende med en mørk kveld for Manchester City, men så snudde det.</p>
<p>Leroy Sane ble byttet inn ti minutter før slutt. Han banket et frispark i krysset like etter og utlignet for gjestene.</p>
<p>På overtid ble Sterling matchvinner. Han fikk en lang ball fra keeper Ederson og satte ballen i mål. Dermed endte det med en 3 – 2-seier for storfavorittene.</p>
<p>Returoppgjøret spilles i Manchester 12. mars.</p></div></body></document>
