<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190615-grov-voldshendelse-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qL3z1g/grov-voldshendelse-i-sandnessjoeen-slag-og-spark-mot-hodet" frk="237 9 13 1403"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 06:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grov voldshendelse i Sandnessjøen - slag og spark mot hodet</div>
<div type="ingress">En person er kjørt til sykehus og en annen er siktet etter en stygg voldshendelse i Sandnessjøen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet meldte rett etter klokken 0530 at en mann i 20-årene er siktet og at en mann i 40-årene er sendt til sykehus. Hendelsen skjedde før midnatt, og gjerningsmannen var nettopp pågrepet da VG snakket med operasjonsleder Ivar Bo Nilsson rett etter 05.30 lørdag.</p>
<p>– En patrulje kommer over en blodig og forslått mann liggende utenfor en bensinstasjon i Sandnessjøen sentrum. Gjerningsmannen hadde da forlatt stedet, og den fornærmede slet med å gjøre rede for seg.</p>
<p>Mannen ble hentet i ambulanse, og med hjelp fra en patrulje fra Mosjøen er den mistenkte pågrepet, og blir siktet.</p>
<p>– Vi har overvåkingsbilder av hele hendelsesforløpet, og dannet oss et godt bilde av hva som er skjedd. Det er utøvd svært grov vold med mange slag og spark mot hodet. Det var ikke fint å se på, sier Nilsson.</p>
<p>– Vet dere noe om foranledningen til dette?</p>
<p>– Så langt er vi ikke kommet. Det vil etterforskningen utover dagen søke å kartlegge, sier operasjonsleder Stig Østbø til VG rett før klokken 8.</p>
<p>Den fornærmede er lørdag morgen på sykehuset for å kartlegge skadene som han er påført. Politiet har ikke noen oppdatering på hans tilstand. Den siktede er en tidligere kjenning av politiet.</p>
<p>Det er foreløpig ikke noen kjent relasjon mellom de to.</p></div></body></document>
