<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190120-bokselegenden-med-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/RxM2j2/bokselegenden-med-seier-i-natt-vil-ha-ny-mayweather-kamp" frk="419 11 28 2369"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 10:27"/>
<attribute name="author" value="Per Opsahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bokselegenden med seier i natt – vil ha ny Mayweather-kamp</div>
<div type="ingress">Manny Pacquiao (40) jubilerte med sin 70. proffkamp, og slo Adrien Broner (29) på poeng. Nå vil den filippinske folkehelten ha ny kamp mot Floyd Mayweather (41).</div>
<div type="author">Per Opsahl</div>
<div type="date">20.01.19 11:27 Oppdatert: 20.01.19 13:45</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er så glad for at Gud har gitt meg denne gode helsen, og i en alder av 40 år kan jeg fortsatt yte mitt beste. Jeg skulle gjerne vært mer aggressiv, men fikk beskjed av treneren min om ikke å ta for store sjanser, sa Pacquiao etter den klare og fortjente poengseieren.</p>
<p>Han beholdt VM-tittelen i weltervekt (WBA), og ble hyllet i MGM Grand i Las Vegas, mens Broner – kjent som en svært usportslig herremann – var sint på alt og alle fordi han mente han hadde vunnet kampen.</p>
<p>Se intervjuet her:</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter å legge opp</div>
<div type="text">
<p>Flere ganger har det blitt spekulert i om Pacquiao, også kjent som «Pacman», skal legge opp.</p>
<p>– Jeg tror virkelig ikke at karrieren min er over. Jeg beviste det i min forrige kamp mot (Lucas Martin) Mathysse, og nå beviser jeg det igjen i en alder av 40. Manny Pacquiaos reise fortsetter videre, sa legenden som altså gikk sin 70. kamp i proffkarrieren.</p>
<p>Han har tapt fire av sine 11 siste kamper, blant annet en fryktelig knockout mot Juan Manuel Marquez i 2012.</p>
<p>Han er uansett kjent som en av tidenes beste boksere, med VM-titler utrolige i åtte forskjellige vektklasser. 40-åringen nekter å gi opp boksingen, selv om han har tjent nok penger og forvaltet dem godt.</p>
<p>I hjemlandet er han senator og folkehelt, og etter nattens seier måtte han svare på spørsmål om han vil stille som presidentkandidat.</p>
<p>– Jeg tenker ikke på det akkurat nå, sa «Pacman».</p>
<p>Ringside i natt satt Mayweather, som blant annet er promotor og var medarrangør av nattens stevne. Etter kampen ble selvfølgelig et nytt storoppgjør tema. I mai 2015 møttes Pacquiao og Mayweather til tidenes mest innbringende boksekamp, og det var sistnevnte som vant på poeng i et underholdningsmessig skuffende oppgjør.</p>
<p>– Få ham til å komme tilbake til ringen, så kan vi fighte igjen. Jeg vil gjerne møte ham igjen, hvis han vil komme tilbake til boksesporten, sa Pacquiao uten at Mayweather ga noe som helst svar på det med kameraet rettet mot seg.</p>
<p>PS! Svenske Badou Jack gikk VM-kamp på det samme stevnet, men pådro seg et enormt kutt i syvende runde. Han tapte til slutt på poeng, og måtte sy over 25 sting i pannen etterpå.</p>
<p>Se video fra den blodige kampen:</p></div></body></document>
