<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190505-tronderne-ser-ut-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/op92Wg/troenderne-ser-ut-til-aa-svikte-rbk-igjen" frk="544 19 61 3158"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-05 14:10"/>
<attribute name="author" value="Sindre Øgar, Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trønderne ser ut til å svikte RBK – igjen</div>
<div type="ingress">TRONDHEIM/OSLO (VG) Sesongen har vært en enorm nedtur for Rosenborg. Nå ligger det an til en ny publikumsnedtur når Sarpsborg 08 kommer til Lerkendal i kveld.</div>
<div type="author">Sindre Øgar, Nils Mangelrød</div>
<div type="date">Oppdatert 5 may</div>
<div type="caption"><p>NEDTUR PÅ FLERE FRONTER: Tore Reginiussen fortviler etter kampen mot Strømsgodset 22. april. Foto: Wold, Ole Martin / NTB scanpix</p> <p>MANGE LEDIGE SETER: Even Hovland i aksjon mot Strømsgodset på Lerkendal i april. Foto: Wold, Ole Martin / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ved 14.30-tiden opplyser daglig leder Tove Moe Dyrhaug at det er solgt rundt 10.000 billetter til kveldens kamp.</p>
<p>– Jeg tipper vi ender opp på samme nivå som sist, et sted mellom 11.000 og 12.000. Søndager klokken 20.00 mister vi distriktene og barnefamiliene, og det snør i tillegg, sier Dyrhaug til VG.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Rosenborgs tilskuersnitt så langt i år, etter hjemmekamper mot Odd og Strømsgodset, er på 11.545. Det er en kraftig nedgang sammenlignet med fjorårets snitt på 16.426, da de vant seriegullet. Til nå i år er situasjonen snudd på hodet. Fem serierunder har gitt to poeng, null seire og sisteplass på tabellen så langt for trønderklubben.</p>
<p>– Vi ønsker selvsagt flere publikummere på Lerkendal, og vi jobber for å få flere folk til stadion igjen, svarer Dyrhaug på spørsmål om tendensen er bekymringsfull.</p>
<p>De tre mai-kampene i fjor mot Ranheim, Lillestrøm og Brann hadde til sammen 62.000 Lerkendal-besøkende. Det spørs om årets mai blir like lys for RBK, som møter Haugesund (16. mai) og Mjøndalen (19. mai) i de to neste hjemmekampene.</p>
<p>RBK har hatt tilskuersnitt på over 12.000 hvert eneste år siden 2001.</p>
<p>Lørdag møtte RBK-fansen opp på trening for å gi laget støtte før søndagens kamp mot Sarpsborg 08. «Sammen snur vi det», sto det på banneret ved RBKs treningsfelt på Lerkendal.</p>
<p>– Vi synes egentlig at vårt oppmøte på trening sier mye i seg selv, og tenker at det blir en avsporing å snakke så mye om det. Her er det handling som teller, sier Kjernen-talsmann Espen Viken til VG om supporteraksjonen som slik ut:</p>
<p>Sarpsborg-trener Geir Bakke, som var ønsket som Rosenborg-trener før jul i fjor, tror det blir tett og jevnt på Lerkendal i kveld.</p>
<p>– Begge lag har sitt å stri med i forskjellige deler av spillet sitt. Dette handler om å være den beste utgaven av seg selv. Men historikken sier at det er vanskelig å komme til Lerkendal, sier Bakke til VG.</p>
<p>– Vi forholder oss til at vi møter standardutgaven av Rosenborg, altså en god Rosenborg-utgave. De var veldig bra i store deler av 0-0-kampen mot Strømsgodset, og hadde fortjent mer der, mener Bakke.</p>
<p>Han vil helst ikke snakke så mye om RBK-interessen i vinter.</p>
<p>– Nei, det har jeg ikke brukt noe tid på. Det var en beslutning som ble tatt ganske raskt, og det er langt fra nysgjerrighet på hverandre til reelle forhandlinger, sier han.</p>
<p>Sarpsborg 08 er det eneste ubeseirede laget i Eliteserien så langt i år. Men fire uavgjorte på fem kamper gjør at det ikke er altfor mye å rope hurra for.</p>
<p>– Nå handler det om å være mer presise, distinkte og kraftfulle på den siste tredelen. Vi må gjøre det vi har gjort med litt større kvalitet, sier Bakke.</p></div></body></document>
