<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190119-lysbakken-om-solberg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/yvo0Gx/lysbakken-om-solbergs-rolle-i-abortdebatten-uverdig" frk="664 6 28 4243"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 12:46"/>
<attribute name="author" value="Lone Lohne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lysbakken om Solbergs rolle i abortdebatten: – Uverdig</div>
<div type="ingress">SV-leder Audun Lysbakken hisset seg opp over KrF-Ropstads utspill og statsminister Erna Solbergs (H) rolle i abort-debatten, i sin tale til landsstyremøtet.</div>
<div type="author">Lone Lohne</div>
<div type="date">19.01.19 13:46 Oppdatert: 19.01.19 14:12</div>
<div type="caption"><p>ABORT: Abort har vært et betent tema i forhandlingene. Finansminister Siv Jensen, statsminister Erna Solberg, kulturminister Trine Skei Grande og nestleder i KrF, Kjell Ingolf Ropstad holder pressekonferanse etter at landsstyremøtene sa ja til den fremforhandlede regjeringsplattformen. Foto: Frode Hansen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>SV-leder Audun Lysbakken gikk hardt ut mot KrF og den nye regjeringsplattformen, da han talte til SVs landstyremøte på Tøyen i Oslo lørdag.</p>
<p>Han kaller «abortkortet» i regjeringsforhandlingen for et «kynisk maktspill».</p>
<p>– Jeg mener måten Erna Solberg har brukt abortdebatten på har vært uverdig, sier han.</p>
<p>– Hun åpnet for dette, ikke fordi det var noe ønske i norsk befolkning om noen stor abort-debatt nå, men fordi hun trengte saken til å fortsette som statsminister.</p>
<p>Torsdag ble det klart at Erna Solberg får oppfylt drømmen hun har hatt lenge om en borgerlig flertallsregjering.</p>
<p>– En regjering der Høyre og FrP styrer økonomien, KrF moralen og Venstre ingenting, ifølge Lysbakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklaget abortutspill </div>
<div type="text">
<p>KrF-nestleder Kjell Inge Ropstads inntreden i regjeringen startet med et brak. Torsdag kveld kom han nemlig med følgende utspill i partilederdebatten på NRK:</p>
<p>– Klarer du å bære fram ett barn, klarer du to, sa han, og det begynte å koke på sosiale medier.</p>
<p>Fredag morgen beklaget han og omtalte utspillet som «krøkkete». Til VG utdypet han at han «burde valgt andre ord for å få frem det som var poenget.»</p></div>
<div type="title" level="3">«Fryktelig avslørende»</div>
<div type="text">
<p>– Det var ikke krøkkete. Det var fryktelig avslørende, for hvor uendelig lettvint han og høyrefløyen setter seg til doms over andre menneskers liv og valg. Ingen av politikerne i forhandlingsrommet vet hvorfor disse menneskene har tatt de valgene de har tatt, sier Lysbakken.</p>
<p>– Hvilke reverseringer vil vi se i abortloven hvis det blir rødgrønt flertall ved stortingsvalget i 2021?</p>
<p>– Nå er det jo en sak som sannsynligvis kommer på Stortinget, og det er innskrenkingen i selvbestemmelsen. Det vil være naturlig at den blir snudd senere. SV sitt standpunkt er at vi ønsker å utvide selvbestemmelsen, istedet for det nemndsystemet vi har nå. Om andre partier vil være med på det, er for tidlig å si.</p>
<p>Han vil ikke konkretisere hvor den etiske grensen til partiet går, i abortspørsmålet.</p>
<p>– Planlegger du å ta en lederrolle i abortkampen på venstresiden? I så fall hvordan?</p>
<p>– Lederrollen har kvinnebevegelsen og kvinnene selv, og det var mobiliseringen i høst som sørget for å stoppe det angrepet på abortloven som Ropstad og Solberg hadde planlagt, svarer han.</p>
<p>Også Arbeiderpartiets nestleder Hadia Tajik har varslet ny kamp mot endringer i abortloven.</p>
<p>– Det er en ekstremt brutal påkjenning de nå legger på kvinner med flerlinger i magen. Alternativet disse kvinnene nå står overfor, er å måtte ta vekk alle eller beholde alle, har hun uttalt til Dagsavisen.</p>
<p>Klima, og den nylige elitedebatten, var også tema i Lysbakkens tale, sammen med ufrivillig deltid og en strammere arbeidsmiljølov.</p>
<p>Lysbakken forteller til VG at miljø, rettferdig fordeling og ufrivillig deltid i arbeidslivet vil være de viktigste sakene for SV foran årets kommunestyre- og fylkestingsvalg.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm medlemsvekst </div>
<div type="text">
<p>SV hadde lørdag klokken elleve fått 246 nye innmeldinger etter fremleggelsen av regjeringsplattformen torsdag.</p>
<p>I løpet av Lysbakkens tale til landsstyret hadde antallet økt med ytterligere 20 nye medlemmer.</p>
<p>– Det betyr en voldsom vitamininnsprøyting. Det viser at det er veldig mange som er frustrert over retningen den nye regjeringen har signalisert, sier Lysbakken til VG.</p>
<p>Partiet har nå 40 prosent flere medlemmer enn i 2008.</p></div>
<div type="title" level="3">Måling: Rødgrønt flertall</div>
<div type="text">
<p>Sv går frem 2,1 prosentpoeng i partibarometeret for januar, som Opinion har laget for Avisenes Nyhetsbyrå (ANB), Dagsavisen og LO Media.</p>
<p>Det er flertall for Ap, Sp og SV om dette hadde vært valgresultatet. Aps framgang på 1,3 prosentpoeng til 28,5 prosent er den høyeste oppslutningen for partiet siden august 2017.</p>
<p>De tre rødgrønne partiene tilsammen har dermed en oppslutning tilsvarende 91 representanter på Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3">les også</div></body></document>
