<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190903-konservativ-eks-mini.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/EWq8yK/konservativ-eks-minister-vi-har-flertallet-til-aa-slaa-johnson" frk="445 5 14 2790"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 12:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Konservativ eks-minister: - Vi har flertallet til å slå Johnson</div>
<div type="ingress">Det er duket for første slag i kampen om Boris Johnsons brexit-planer i det britiske parlamentet tirsdag. Tidligere finansminister Philip Hammond mener Johnsons motstandere har nok stemmer i ryggen til å stoppe statsministeren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>MOTSTANDER: Han var Theresa Mays finansminister fra 2016 frem til juli i år. I et intervju tordner Philip Hammond mot Boris Johnson, og spår nederlag for statsministeren når brexit skal opp til debatt denne uken. Foto: Kirsty O'Connor / PA Wire</p> <p>ALLE PROTESTERER: Utenfor Parlamentet i Westminster forsøker demonstranter både for og mot brexit å overdøve politikere og pressefolk, men også hverandre. Foto: Matt Dunham / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare opposisjonen som ønsker å hindre Boris Johnsons planer om en hard brexit i slutten av oktober. Konservative Philip Hammond, som var finansminister i Theresa Mays regjering frem til juli i år, er blant motstanderne - og han mener opposisjonen har slagkraft nok til å ta første stikk.</p>
<p>– Jeg tror vi har flertallet. Jeg tror det er nok folk til å krysse denne linjen, sier han til BBC Radio, ifølge Reuters.</p>
<p>Dersom Johnsons brexit-planer blir blokkert i parlamentet, har statsministeren varslet planer om nyvalg.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk uke for Boris Johnson: – Et partikupp er på gang</div>
<div type="text">
<p>Men for å klare det, må opposisjonen lokke konservative med på laget. Konservative som stemmer imot regjeringen, risikerer på sin side å bli ekskludert fra å stille til valg for sitt eget parti. Akkurat det bekymrer ikke Hammond.</p>
<p>– Mange kolleger er rasende over det som er gjort den siste uken. Jeg tror det er en gruppe av de Konservative med den oppfatningen at vi må sette nasjonens interesser foran våre egne og våre karrierer, sier Hammond.</p>
<p>Målet for Johnsons motstandere er å få lagt frem et lovforslag som kan blokkere en hard brexit den 31. oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Nyvalg i oktober</div>
<div type="text">
<p>Johnsons løfte og ultimatum er at Storbritannia skal forlate EU 31. oktober, enten de har en avtale på plass eller ikke.</p>
<p>Om dette blir blokkert av politiske motstandere i parlamentet, har Johnson allerede varslet nyvalg. Kilder i regjeringen har opplyst overfor britisk presse at datoen for nyvalg er satt til 14. oktober.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Boris Johnson hasteinnkaller til møte før brexit-oppgjør</div>
<div type="text">
<p>Samtidig har opposisjonen svært dårlig tid, ettersom statsministeren ønsker å midlertidig suspendere parlamentet fra og med neste uke. Det er også usikkert om et eventuelt lovvedtak fra Labour og resten av Johnsons motstandere vil være tilstrekkelig til å stoppe statsministerens planer.</p>
<p>Lykkes de, vil det sannsynligvis ende i en ny brexit-utsettelse frem til januar.</p>
<p>Etter planen skal parlamentarikerne samle seg fra 14.30 lokal tid. Inntil da kan du følge demonstrasjonene utenfor live på VGTV:</p></div></body></document>
