<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190720-diane-keaton---har-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/e8ezy4/diane-keaton-har-ikke-vaert-paa-date-paa-35-aar" frk="286 7 12 1562"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 21:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Diane Keaton: – Har ikke vært på date på 35 år</div>
<div type="ingress">Opp gjennom årene er hun blitt knyttet til kjente stjerner som Warren Beatty, Woody Allen og Al Pacino. Men det er lenge siden det har vært en mann i livet til Diane Keaton.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SINGEL HELE LIVET: 73 år gamle Diane Keaton sier at hun tror hun er den eneste kvinnen i sin generasjon som har vært singel hele livet. Foto: Rachel Luna / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har ikke vært på date på 35 år.</p>
<p>Det forteller filmstjernen (73) i et intervju med magasinet InStyle.</p>
<p>– Jeg har mange mannlige venner. Jeg har generelt mange venner. Men ingen dates, ingen «mwah-mwah», sier Keaton uten å utdype det ytterligere.</p>
<p>Opp gjennom årene er hun blitt knyttet til kjente stjerner som Warren Beatty, Woody Allen og Al Pacino og i intervjuet med InStyle gjør hun seg visse refleksjoner rundt at hun kanskje heller burde lett etter en vanlig familiemann i stedet for «å prøve å bli elsket av disse ekstraordinære menneskene».</p>
<p>– Jeg tror ikke det ville vært en god idé for meg å gifte meg, jeg er glad jeg ikke gjorde det – og det er jeg helt sikker vpå at de også er, sier Keaton i intervjuet med People.</p>
<p>Diane Keaton har spilt i en rekke av Allens filmer. Mest kjent er hun for rollen i «Annie Hall» fra 1977, hvor skuespilleren fikk en Oscar-statuett for beste kvinnelige hovedrolle. Da Allen i fjor vinter på nytt ble anklaget for overgrep av sin adoptivdatter Dylan Farrow, gikk hun ut på twitter og tok ham i forsvar.</p>
<p>«Woody Allen er min venn og jeg fortsetter å tro på han», skrev Diane Keaton blant annet.</p></div></body></document>
