<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190429-sanchez-og-sosialist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Qog688/sanchez-og-sosialistene-vant-valget-i-spania" frk="586 16 66 3914"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 05:55"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sanchez og sosialistene vant valget i Spania</div>
<div type="ingress">Statsminister Pedro Sanchez' sosialistparti PSOE vant valget i Spania søndag og skal nå starte forhandlinger. Valget skrev også høyrepopulistisk historie.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">29 april</div>
<div type="caption"><p>VANT: Statsminister og PSOE-leder Pedro Sanchez har to alternativer når han nå skal danne regjering, ifølge eksperter. Her er han sammen med kona Maria Begona Gomez. Foto: Andrea Comas / AP / NTB scanpix</p> <p>Santiago Abascal, leder for ytre høyre-partiet VOX, har ledet partiet inn i den spanske nasjonalforsamlingen for første gang. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sosialistpartiet PSOE fikk 28,7 prosent stemmer og 123 plasser i nasjonalforsamlingen, en økning på 38 seter siden forrige riksvalg i 2016.</p>
<p>Som det største partiet etter søndagens valg, er det statsminister Pedro Sanchez som nå skal starte forhandlinger om hvem som skal sitte i landets neste regjering.</p>
<p>For første gang siden general og diktator Francisco Francos død i 1975, og gjenopprettelsen av det spanske demokratiet, er et parti på ytterste høyre fløy blitt valgt inn i nasjonalforsamlingen. Det høyrepopulistiske partiet VOX fikk søndag 10,3 prosent av stemmene og 24 seter, et solid resultat av en nykomling i riksvalg.</p>
<p>Det konservative partiet PP fikk 16,7 prosent, det dårligste resultatet i partiets historie. Fra forrige riksvalg i 2016 har partiet tapt 71 seter i nasjonalforsamlingen, fra 137 til 66. De ble dermed valgets taper.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sosial rettferdighet</div>
<div type="text">
<p>Foran frammøtte på balkongen til PSOEs hovedkvarter i Madrid sa Sanchez at sosialdemokratiet går en lys framtid i møte.</p>
<p>– Sosialdemokratiet er stort nå og Spania er et eksempel på det. Vi kommer til etablere en proeuropeisk regjering som skal styre og ikke svekke Europa, sa han.</p>
<p>Ifølge spanske medier kan koalisjonsforhandlingene bli langvarige før det blir klart om Sanchez kan fortsette som statsminister.</p>
<p>Ifølge flere eksperter har statsministerens parti flere muligheter. Selv ønsker han å starte forhandlinger med partier som «respekterer grunnloven og fremmer sosial rettferdighet». Medier har tolket dette til at han ønsker en regjering til venstre på den politiske skalaen.</p></div>
<div type="title" level="3">Den magiske grensen</div>
<div type="text">
<p>Venstrepartiet Podemos, som støtter sosialistene, har fått 14,3 prosent av stemmene. Sosialistpartiet trenger også støtte fra andre småpartier for å nå den magiske flertallsgrensen på 176 seter i nasjonalforsamlingen hvor det totalt er 350. Dette blir skissert som ett av regjeringsalternativene.</p>
<p>Et annet alternativ for Sanchez' parti er å samarbeide med det liberale partiet Ciudadanos, som fikk 15,9 prosent stemmer. Det vil gi dem flertall med til sammen 180 seter.</p>
<p>– Sanchez kan velge mellom to koalisjoner. Det er idealet for enhver politiker, sier Nacho Torreblance, direktør ved EUs konsulat for utenlandske relasjoner i Madrid, til Financial Times.</p>
<p>Ciudadanos leder Albert Riveras forhold til Sanchez er imidlertid anstrengt, noe som gjør at dette alternativet kan være uaktuelt, skriver avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">I Sanchez' hender</div>
<div type="text">
<p>Det høyrepopulistiske partiet VOX, som gikk til valg på nasjonal selvfølelse, verdikonservatisme og motstand mot innvandring og mot regional selvstendighet, blir representert i nasjonalforsamlingen med 24 representanter. Partiet ble dannet så sent som i 2013 og markerte seg for alvor i regionsvalget i Andalucia i desember i fjor.</p>
<p>På konservativ side blir det tidligere regjeringspartiet Partido Popular (PP) det største, selv med sitt dårlige resultat. PP vil trolig søke samarbeid med VOX og Ciudadanos, men heller ikke dette er en flertallskoalisjon. Dermed ligger forhandlingene i PSOEs hender for å få til en flertallskoalisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy deltakelse</div>
<div type="text">
<p>Misnøyen med den tradisjonelle topartiordningen og oppblomstringen av protestpartier på høyre og venstre side har ført til stor valgdeltakelse.</p>
<p>Søndag stemte 75,75 prosent av de stemmeberettigede i landet, noe som er rekordhøyt. Det er 9,5 prosentpoeng høyere valgdeltakelse enn ved valget i 2016.</p></div></body></document>
