<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190316-eckhoff-grat-etter-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/skiskyting/i/vm4yEB/eckhoff-graat-etter-utrolig-norsk-stafettgull" frk="589 4 17 3414"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 13:27"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg, Ida Høidalen, Jostein Magnussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eckhoff gråt etter utrolig norsk stafettgull</div>
<div type="ingress">ÖSTERSUND (VG) Norge har ikke vunnet en eneste stafett siden VM på hjemmebane i 2016. Det så ikke ut som skiskytterkvinnene skulle lykkes i 14. forsøk heller.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg, Ida Høidalen, Jostein Magnussen</div>
<div type="date">16.03.19 14:27 Oppdatert: 16.03.19 17:17</div>
<div type="caption"><p>MED FLAGGET I HÅNDEN: Marte Olsbu Røiseland gratuleres av lagvenninnene etter å ha krysset målstreken. Foto: Jostein Magnussen</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er veldig lettet. Jeg var sikker på at jeg hadde ødelagt denne stafetten for de andre jentene. Derfor kom også tårene etter Martes siste skyting, sier Eckhoff til VG.</p>
<p>Seks bom og én strafferunde for Tiril Eckhoff til tross: Svensk helsprekk og en strålende Marte Olsbu Røiseland på siste skyting sørget for norsk gulljubel i Östersund.</p>
<p>– Det er galskap om Norge tar dette, utbrøt Torgeir Bjørn på NRK da han skjønte hva som var i ferd med å skje.</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk helsprekk</div>
<div type="text">
<p>Han hadde akkurat sett svenske Hanna Öberg sprekke totalt (tre bom) på den siste runden, og da Marte Olsbu Røiseland svarte med fullt hus, gikk Norge ut i tet etter at alle de åtte skytingene var unnagjort.</p>
<p>Svensken ga alt for å ta igjen Olsbu Røiseland, men den norske skiskytteren ga ikke ved dørene i det hele tatt.</p>
<p>– Jeg så at Hanna (Öberg) benyttet ekstraskudd. Da gikk jeg for det, og jeg er så glad for at jeg var først ut. Denne medaljen vant vi sammen, og jeg er så glad på jentenes vegne, sier Olsbu Røiseland om dramaet på siste skyting.</p>
<p>28-åringen har alltid drømt om å gå med flagget inn på oppløpet og i mål. I dag kunne hun ta seg tid til det.</p>
<p>De norske jentene sto sammen og fulgte dramaet på siste skyting på storskjerm. Etter Olsbu Røiselands oppvisning ble det full jubel. Tiril Eckhoff, som trodde hun hadde ødelagt stafetten, tok til tårene.</p>
<p>Dermed endte det med stafettgull for de norske skiskytterjentene etter en skikkelig thriller.</p>
<p>Olsbu Røiselands oppvisning kommenterer hun slik:</p>
<p>– Det var helt ubeskrivelig. Jeg tenkte at nå er det noe mer mellom himmel og jord som ville det skulle gå min vei. Jeg ble litt rørt, ja. Det ble jeg. Jeg er på lag med verdens beste skiskytterjenter.</p>
<p>Ski-studio: Vi fulgte kvinnestafetten her!</p>
<p>24,3 sekunder bak Olsbu Røiseland kom en skuffet Öberg over målstreken. Ukraina tok bronsen rett foran den aller største forhåndsfavoritten, Tyskland.</p>
<p>Fått med deg denne?</p></div>
<div type="title" level="3">Eckhoff-sprekk</div>
<div type="text">
<p>Norge var på forhånd regnet som en av favorittene til å vinne stafetten, men da Tiril Eckhoff bommet seks ganger på to skytinger og pådro seg én strafferunde, så det mørkt ut for de norske jentene.</p>
<p>– Helvete! skrek Eckhoff på stadion da hun bommet sin fjerde bom og innså at hun måtte ta en strafferunde på den andre skytingen.</p>
<p>Da så det ut til å bli déjà vu fra OL-stafetten for ett år siden, da det var Ingrid Landmark Tandrevold som sprakk på den tredje etappen, men på tross av sprekken til Eckhoff, var Norge fortsatt med i medaljekampen denne gang.</p>
<p>Fra 16.30: Kan herrene svare på kvinnenes stafettgull?</p>
<p>Før henne hadde Synnøve Solemdal bare bommet to ganger på den første etappen, mens Ingrid Landmark Tandrevold hadde truffet to fulle hus. Samtidig gikk Eckhoff som en rakett i sporet.</p>
<p>Eckhoff vekslet med Olsbu Røisland som nummer fire før den siste etappen, over 40 sekunder bak Sverige, og det så egentlig ut som om Olsbu Røiseland måtte kjempe for å ta igjen USA og Ukraina.</p>
<p>Men så kom altså den svenske helsprekken, nærmest ut av intet, og dermed ble det norsk gulljubel på svensk jord. Det var Norges fjerde gull i skiskytter-VM i Östersund.</p></div></body></document>
