<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190826-bamba-beklager-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/awpkb4/bamba-beklager-etter-stygg-albue-jeg-boer-bli-suspendert" frk="704 3 13 3964"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 13:11"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bamba beklager etter stygg albue: – Jeg bør bli suspendert</div>
<div type="ingress">Brann-spissen Daouda Bamba har vært i hardt vær etter den stygge albuen han serverte Simen Wangberg. Nå legger han seg flat.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Jeg bør bli suspendert. Jeg elsker fotball, og jeg liker ikke å se slike ting selv. Jeg ønsker ikke at folk gjør slikt på en fotballbane. Jeg må akseptere en suspensjon om det kommer, sier Bamba, ifølge NRK.</p>
<p>Mandag var det angrende synder som møtte den fremmøtte pressen på Brann Stadion. Han har også sendt en SMS til Wangberg.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>– Jeg så videoen etter kampen. Det ser ikke bra ut. Jeg skulle ønske det ikke hadde skjedd. Jeg er lei meg for at det skjedde, sier han, ifølge TV 2.</p>
<p>Dermed har pipen fått en annen lyd siden søndagen, hvor Bamba bedyret sin uskyld og hevdet at «han falt og forsøkte å lande».</p>
<p>– Han ser i ettertid at han gjør noe han overhodet ikke skulle ha gjort, og at han påfører en annen spiller skade. Nå handler det om å ta konsekvensens for den handlingen, og da må vi forvente en straff for det han har gjort, sier sportslig leder Rune Soltvedt til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Wangberg preget etter albuen</div>
<div type="text">
<p>Albuen satte sinnet i kok hos fotballekspertene.</p>
<p>– Det er jo vold på åpen gate. Det bør bli straffet med 10 – 12 – 15 kamper. Jeg tviler på at straffen blir så tøff, men det er ikke noen tvil om at han gjør det med vilje. Får du for mange av de smellene der, så må du til slutt legge opp og så har du hodepine resten av livet. Det er det verste jeg ser på en fotballbane, sier Mathisen til VG.</p>
<p>Dette sa Bamba i pausen:</p>
<p>Dagen etter møttes TV 2-eksperten og Tromsø-midtstopperen på Flesland lufthavn.</p>
<p>– Det er godt å se Simen i dag. Han har alltid vært en kjekk kar og opptatt av utseendet sitt. At det er bevart, det er godt å se også på en mandag, men det kunne gått riktig ille, sier Mathisen til VG.</p>
<p>– Hvordan er hodet ditt i dag? spurte VG.</p>
<p>– Det er preget. Det er den trangeste hjelmen jeg noen gang har hatt. Det kjennes ut som du har fått deg en skikkelig smell rett i trynet. I tillegg tror jeg at jeg treffer bakken i det jeg får slaget også, så det ble en ekstra trøkk. Jeg husker ikke så mye av det som skjedde akkurat der og da, sier Tromsø-stopperen.</p></div>
<div type="title" level="3">NFF varsler gjennomgang av hendelsen</div>
<div type="text">
<p>Soltvedt sier til VG at de lar det være opp til NFF å gi spissen en straff.</p>
<p>– Det desidert viktigste er at det ser ut som det går bra med Wangberg. Vi håper at han er tilbake så snart som mulig. Så er det bare å beklage. Sånne ting skal ikke skje på en fotballbane, og nå har det skjedd med en av våre spillere. Det er ikke akseptabelt, sier sportssjefen, og understreker:</p>
<p>– Bamba beklager og er oppriktig lei seg. Han tar den straffen han får.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">TV 2-ekspert møtte Wangberg etter hjernerystelsen: – Kunne gått riktig ille</div>
<div type="text">
<p>Daouda Bambas albue mot Tromsø-kaptein Simen Wangberg blir trolig tema hos NFF i ettermiddag, opplyser direktør Nils Fisketjønn i NFFs konkurranseavdeling.</p>
<p>Han opplyser til VG at dommerrapporten vil bli evaluert og at saken vil bli tatt opp på NFFs vanlige oppfølgingsmøte etter gjennomført serierunde. Saken vil først bli vurdert av påtalenemnda, og deretter eventuelt av disiplinærutvalget.</p>
<p>– Hadde du gjort det på åpen gate så kommer politiet og henter deg og setter deg i arresten, sa Jesper Mathisen i søndagens FotballXtra.</p>
<p>Politiet kommer imidlertid ikke til å foreta seg noe på nåværende tidspunkt.</p>
<p>– Vi vil ikke opprette sak eller foreta etterforsking på eget initiativ i denne saken, svarer påtaleleder i Vest politidistrikt, Gunnar Fløystad, i en mail til VG.</p>
<p>Tromsø IL har heller ikke vurdert å politianmelde hendelsen.</p>
<p>– Det har ikke vært tema hos oss, skriver mediesjef Nils Jarle-Sætre i en SMS til VG.</p>
<p>Slik gikk kampen:</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
