<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190213-her-blir-ajax-var-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/J1mmn7/her-blir-ajax-var-stoppet-mot-real-madrid" frk="521 9 31 3145"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 21:56"/>
<attribute name="author" value="Jostein Overvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her blir Ajax VAR-stoppet mot Real Madrid</div>
<div type="ingress">(Ajax-Real Madrid 1 – 2) Ajax spilte Real Madrid trill rundt i en omgang. Til slutt kom scoringen og historiens første annullering etter videodømming i Champions League. Det var begynnelsen til slutten for Ajax som - tross en svært god kamp - tapte for den regjerende mesteren.</div>
<div type="author">Jostein Overvik</div>
<div type="date">13.02.19 22:56 Oppdatert: 13.02.19 23:31</div>
<div type="caption"><p>ØLSPRUTEN STO: Karim Benzema jubler for 1 – 0 til Real Madrid og blir pepret med Heineken-glass fra Ajax-fansen i Amsterdam. Foto: WOLFGANG RATTAY / X00227</p></div>
<div type="text">
<p>Ajax kjørte hele 1. omgangen. Men hadde ikke marginene med seg.</p>
<p>Argentinske Nicolás Tagliafico slo Sergio Ramos i lufta etter en klønete retur fra Real-keeper Thibaut Courtois. Men spissen Dusan Tadic sto rett foran keeperen i scoringsøyeblikket.</p>
<p>Og dermed kom videodømmingssystemet VAR i bruk.</p>
<p>Sjekk kampen minutt for minutt: VG Live</p>
<p>For første gang i Champions League -historien ble et mål annullert på grunn av VAR. Dommer Damir Skomina fant feilen etter å ha studert videobildene.</p>
<p>– Jeg vet ikke hvorfor scoringen ble annulert, sier Ajaxs Frenkie De Jong. Han spurte dommeren om situasjonen.</p>
<p>– Han sa offside eller noe. Jeg forsto det ikke, sier midtbanespilleren. 21-åringen skal til Barcelona til sommeren. Men Real-kaptein Sergio Ramos er en varm forsvarer av VAR.</p>
<p>– Jeg har sagt mange ganger at jeg er en varm forsvarer av VAR på grunn av at systemet gjør fotball mer rettferdig - litt etter litt.</p>
<p>– Korrekt avgjørelse, kommenterte TV 2s Petter Myhre - men han trodde ikke målet ville blitt annulert uten VAR.</p>
<p>Men Ajax hadde fortjent å lede.</p>
<p>Tadic satte den største sjansen i stangen, mens Hakim Ziyech ikke lyktes i sitt forsøk alene med Courtois.</p>
<p>Real Madrid har vunnet Champions League tre sesonger på rad, men ble overkjørt av et aggressivt hjemmelaget på Johan Cruyff Arena de første 45 minuttene.</p>
<p>Ajax startet også 2. omgangen best, men det luktet mer og mer Real Madrid.</p>
<p>– De presset oss høyt, men vi forandret kampen og klarte å bryte linjene deres. Vi står sammen og scoret to bortemål. Du må kunne lese kampen, og det var det vi gjorde, sier Ramos ifølge UEFA.com.</p>
<p>Og etter en time skjedde det.</p>
<p>Et helt fantastisk forarbeid av Reals 18-årige Vincius Junior. Brassen serverte i superklassen inn i Ajaxs 16-meter. Karim Benzema dundret ballen i motsatt kryss etter Juinors åttende målgivende for Real.</p>
<p>Kanonscoring var ikke fortjent, men svært typisk for Real Madrid. Et kvarter senere kom derimot den fortjente utligningen.</p>
<p>Marokanske Hakim Ziyech satte inn 1 – 1 behersket med innsiden av høyre fot etter å ha fått en god ball fra den brasilianske rekkekameraten David Neres. Ajax kjørte på videre for seier. Men så kom den dødelige kontringen.</p>
<p>Dani Carvajal la en et innlegg med gullstøv på til Marco Asensio. Innbytteren scoret rutinert på bakre stolpe - mot spillets gang.</p>
<p>Dermed har Real Madrid vunnet syv av de åtte siste kampene. Bare 1 – 1 mot Barcelona bryter seiersrekken. Hjemmekampen mot Ajax 5. mars har en soleklar favoritt, men Sergio Ramos vil mangle. Real Madrid-kapteinen fikk sitt 201. gule kort i sin kamp nummer 600 for klubben. Dermed må han stå over returen.</p>
<p>Se mer statistikk for Champions League på VG Live.</p></div></body></document>
