<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190418-batbrann-i-gandsfjor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/4qObnE/baatbrann-i-gandsfjorden-i-rogaland" frk="271 9 15 1662"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 15:12"/>
<attribute name="author" value="Signe Rosenlund-Hauglid"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Båtbrann i Gandsfjorden i Rogaland</div>
<div type="ingress">En cabincruiser sto i full fyr i Gandsfjorden i Rogaland torsdag. Én person befant seg om bord, men ble plukket opp av en annen båt.</div>
<div type="author">Signe Rosenlund-Hauglid</div>
<div type="date">Oppdatert: 18.04.19 kl. 17:12</div>
<div type="caption"><p>– GÅR VANLIGVIS NED: Redningsleder Nils-Ole Sunde i Hovedredningssentralen Sør-Norge (HRS), opplyser til VG at båtbranner som oppstår i motoren på glassfiber-båter vanligvis ender med at båten brenner opp.</p></div>
<div type="text">
<p>Eieren kom seg over i en jolle og ble deretter plukket opp av en båt i nærheten.</p>
<p>Personen er uskadet.</p>
<p>Det var vitner som meldte fra om brannen.</p>
<p>Både brannbåt og redningsskøyte rykket ut til stedet, opplyser Redningsselskapet .</p>
<p>– Vi fikk meldinger av flere personer, ettersom det røyk såpass at alle så det. Brannen oppstod trolig i motoren, sier redningsleder Nils-Ole Sunde i Hovedredningssentralen Sør-Norge (HRS) til VG.</p>
<p>HRS fikk den første meldingen klokken 13.21 torsdag.</p>
<p>– Mannen er uskadet, men båten; en cabincruiser på 29 fot, har gått til bunns. Når det oppstår brann i glassfiber-båter ender det som oftest med at de brenner opp, utdyper Sunde.</p>
<p>Brannmannskaper fikk melding om kraftig røykutvikling og flammer fra båten klokken 13.23.</p>
<p>Det var sterk røykutvikling, og beboere ble bedt om å holde vinduer og dører lukket, meldte 110-sentralen Sørvest.</p>
<p>– Da vi fikk melding om brannen sto båten allerede i full fyr, og da vi kom frem og begynte slukningsarbeidet var den allerede på vei ned, sier vaktleder Svein Nesse i Rogaland brann- og redning til VG.</p>
<p>Operasjonsleder Nikolai Austerheim i Sør-Vest politidistrikt opplyser til VG at de ikke kjenner årsaken til brannen.</p>
<p>– Mannen som var om bord i båten er i 40-årene og er avhørt av politiet, forteller han.</p></div></body></document>
