<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-mann-gikk-pa-do---bl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/e8OAvR/mann-gikk-paa-do-ble-bitt-av-pytonslange" frk="217 9 13 1309"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 16:56"/>
<attribute name="author" value="Ingvill Dybfest Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann gikk på do – ble bitt av pytonslange</div>
<div type="ingress">En 52-årig mann fra Coral Springs i Florida ble bitt av en pytonslange da han løftet opp toalettsetet søndag morgen.</div>
<div type="author">Ingvill Dybfest Dahl</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SAMME ART: Dette er en ballpyton eller kongepyton, avbildet i Oslo i 2012. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er regionavisen Sun Senteniel som melder om hendelsen. De refererer fra en politirapport som beskriver at da mannen løftet toalettsetet i 4-tiden søndag, reiste en rundt 1,2 meter langt pytonslange seg fra skåla og bet mannen.</p>
<p>Slagen var av arten kongepyton, også kalt ballpyton, og er ikke giftig. Mannen ble bitt i armen og fikk behandling hjemme i sin leilighet.</p>
<p>En talsperson for politiet, Chris Swinson, sier at slangen ikke tilhører mannen som ble bitt og at det er uklart hvordan den kom seg opp i toalettet.</p>
<p>Ifølge Sun Senteniel sier han at slangen kan ha tilhørt en tidligere beboer, eller ha kommet seg dit gjennom bygningens rørsystem.</p>
<p>Til lokalavisen Coral Springs Talk, sier Swinson:</p>
<p>– Det er alles verste mareritt.</p>
<p>Slangen ble fraktet til veterinæren, hvor den fikk behandling for en skjell-infeksjon.</p>
<p>Ifølge Store norske leksikon er kongepyton den minste av pytonartene i Afrika. Hunnen blir lengst – mellom 1,2 – 1,4 meter lang. Slangen er svært populær som kjæledyr og er så langt ikke utrydningstruet.</p></div></body></document>
