<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191210-brannvesenet-matte-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qL8j0L/brannvesenet-maatte-gi-opp-i-den-sterke-vinden" frk="850 14 74 5269"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 22:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brannvesenet måtte gi opp i den sterke vinden</div>
<div type="ingress">Storm og uvær har for alvor slått innover Sør-Norge i kveld. Meteorologene har bedt folk binde fast løse gjenstander og holde seg innendørs.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FLØIBANEN: Et tre har veltet over skinnene og sperrer for Fløibanen, som blir stengt til onsdag. Foto: Anita Nybø</p> <p>STENGT: Karmsund bru i Rogaland har vært stengt for all trafikk i kveld grunnet kraftig vind og uvær Foto: Webkamera/ Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld har kraftig uvær herjet på Vestlandet. Store mengder snø og sterk vind har blant annet forårsaket stengte veier, kansellerte fly og en rekke naturskader.</p>
<p>Har du bilder eller video? Tips oss her.</p>
<p>Bergensavisen skriver at alle helikopteravganger fra Florø og Bergen til og fra Nordsjøen er stoppet. I Stavanger gikk siste helikopter klokken 13.30, og alle avganger resten av dagen er avlyst. Også Kristiansund lufthavn har kansellert flere avganger.</p>
<p>I flytrafikken for øvrig er det også utfordringer. Både Værnes flyplass i Trondheim og Flesland i Bergen er rammet av flere forsinkelser, får VG opplyst av pressevakt Nora Prestaasen i Avinor. Begge holder imidlertid åpent. I Stavanger går det foreløpig greit, men det meldes om mye vind.</p>
<p>På Twitter har politiet meldt at Karmsund bru i Rogaland er stengt på grunn av sterk vind. I Stavanger ligger en veltet lyktestolpe og sperrer et kjørefelt i Finnestadveien. Trær har veltet og sperrer veier både på Karmøy og i Fitjar. Klokken 19 skriver Fædrelandvennen at danskebåten fra Hirtshals til Kristiansand er kansellert.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten strøm</div>
<div type="text">
<p>Klokken 23 er rundt 400 BKK-kunder i Bergen og omegn uten strøm, etter at over tusen fikk den tilbake like før klokken 20. Noen timer tidligere ble det meldt fra 110-sentralen at Fløibanen hadde krasjet i et tre. Det er ikke meldt om personskader, men på grunn av været er det ikke trygt for brannvesenet å jobbe på stedet. Banen er derfor stengt til onsdag.</p>
<p>Vest politidistrikt skriver på Twitter at de mottar mange meldinger om veltede trær over hele byen, samt trampoliner og et stillas.</p></div>
<div type="title" level="3">Tak blåste av bygning</div>
<div type="text">
<p>I Kvinnherad har deler av taket på et næringsbygg blåst av. Til VG opplyser 110-sentralen i Hordaland at ingen skal være skadet, men at det er ekstremt dårlig vær i området, og at løse gjenstander flyr gjennom luften.</p>
<p>Torbjørn Berge-Soldal bor like i nærheten av næringsbygget i Solheimsvegen i Kvinneherad. Sent tirsdag kveld sier han til VG at det flyr takplater og takpapp utenfor vinduene.</p>
<p>– Vi har fått beskjed av brannvesenet om å holde oss inne.</p>
<p>Dette er ikke hverdagskost, sier Berge-Soldal videre.</p>
<p>– Vi har bodd her i 20 år og det er første gang vi er vitne til sånt vær. Det blåser kraftig og regner nedenifra og opp her.</p>
<p>Brannvesenet har opplyst at de ikke får gjort noe for å sikre taket på næringsbygget av hensyn til mannskapets sikkerhet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lad mobiltelefonene</div>
<div type="text">
<p>På forhånd var det ventet perioder med storm langs hele kysten. Særlig utsatt var fylkene Rogaland, Hordaland, samt Sogn og Fjordane.</p>
<p>Kristen Gislefoss ved Meteorologisk institutt sa til VG tirsdag at han oppfordret folk på Vestlandet til å binde fast løse gjenstander, og holde seg innendørs. Stig-Arild Fagerli i StormGeo uttalte til BT at han oppfordret folk til å lade mobiltelefonene i tilfelle strømmen ville gå.</p>
<p>I dette vindkartet fra Earth Nullschool kan du se uværet akkurat nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Snøskredvarsel</div>
<div type="text">
<p>Den kraftige vinden førte også til farevarsel på nest høyeste nivå – oransje – for snøskred flere steder på Vestlandet, ifølge NTB.</p>
<p>I hele kveld har det også blitt varslet om vanskelige kjøreforhold. Blant annet advarer politiet mot speilglatte veier på E16 i Begnadalen, hvor flere biler skal ha kjørt i hverandre.</p>
<p>Tirsdag klokken 22.30 er flere fjelloverganger, både i Sør-Norge og Nord-Norge, fortsatt stengte på grunn av uværet:</p>
<p>I Hedmark og Oppland er disse fjellovergangene stengt: Riksvei 15 over Strynefjellet, E6 over Dovrefjell, samt Fv 27 Venabygdsfjellet. E16 over Filefjell er åpen.</p>
<p>Riksvei 13 over Vikafjellet er stengt.</p>
<p>Tirsdag ettermiddag meldes det om at Rv 52 over Hemsedal er stengt for kjøretøy under 7,5 tonn. For andre kjøretøy er det kolonnekjøring.</p>
<p>Det er kolonnekjøring over europavei 134 Haukelifjell.</p>
<p>På riksvei 7 over Hardangervidda er det stengt for kjøretøy under 7,5 tonn. Kolonnekjøring for tyngre kjøretøy.</p>
<p>Fylkesvei 27 over Venabygdsfjellet kan også bli stengt på kort varsel.</p>
<p>I Nord-Norge er europavei 69 Skarsvåg – Nordkapp, fylkesvei 890 Kongsfjordfjellet og fylkesvei 98 Ifjordfjellet stengt på grunn av uvær.</p>
<p>På fylkesvei 888 mellom Bekkarfjord og Hopseidet og fylkesvei 891 Båtsfjordfjellet er det innført kolonnekjøring.</p>
<p>Det er kolonnekjøring over E134 Haukelifjell.</p>
<p>Det er kolonnekjøring over riksvei 9.</p>
<p>Fv 50 Hol – Aurland er stengt.</p>
<p>Fv 53 Årdal – Tyin er stengt.</p>
<p>Europavei 6 over Kvænangsfjellet kan bli stengt på kort varsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Trøbbel for båttrafikken</div>
<div type="text">
<p>Hva gjelder båttrafikken har Norled innstilt både nordgående og sørgående hurtigbåt mellom Selje og Bergen. Ifølge BT er syv fergesamband innstilt klokken 19 tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Beveger seg nordover</div>
<div type="text">
<p>Utover kvelden er det forventet at vinden vil bevege seg nordover, og det er i løpet av natten ventet kraftig vind i Nordland, Troms og Vest-Finnmark.</p>
<p>– Lokalt kan det bli vindkast på 27 meter per sekund, skriver meteorologene på Twitter.</p></div></body></document>
