<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190205-elleve-ars-forvaring.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/VRAp4l/elleve-aars-forvaring-for-skyting-inne-paa-utested-i-oslo" frk="231 14 21 1414"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 10:33"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Krim, Oslo, Nyheter, Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elleve års forvaring for skyting inne på utested i Oslo</div>
<div type="ingress">En 25 år gammel mann er i Oslo tingrett dømt til forvaring i elleve år etter en skyteepisode inne på utestedet Blå.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-05 10:33:05</div>
<div type="caption"><p>BLÅ: Natt til 9. juli 2017 var det en skyteepisode ved dette utestedet i Oslo. Dommen i saken falt tirsdag. Foto: Braastad, Audun / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dommen falt tirsdag, melder NRK.</p>
<p>Mannen var tiltalt for syv drapsforsøk etter at han like før klokken 2.30 natt til søndag 9. juli 2017 at 25-åringen løsnet en rekke skudd mot til sammen syv personer ved inngangspartiet til det populære konsert- og skjenkestedet ved Akerselva.</p>
<p>Politiet opplyste kort tid etter hendelsen at mannen avfyrte skuddene fordi han ble nektet adgang til utestedet. 25-åringen ble pågrepet mens han var på vei bort fra utestedet.</p>
<p>Ifølge tiltalen avfyrte mannen tre skudd mot hver av de syv ofrene. Tre av dem ble ikke truffet av skuddene, en ble truffet av streifskudd, mens de tre andre overlevde enten fordi skuddene de ble truffet av ikke var dødelige eller fordi de kom under rask legebehandling.</p>
<p>Ifølge tiltalen har 25-åringen vært voldelig mot, og truet både politibetjenter, fengselsbetjenter og medfanger. Det er bakgrunnen for at statsadvokaten har tatt forbehold om å legge ned påstand om forvaring.</p>
<p>Han er også tidligere straffedømt for grov vold, ran, narkotikabesittelse, vold mot politiet og en rekke trusler mot både politifolk og sivile.</p></div></body></document>
