<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190426-cnn-nord-korea-sendt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/WbgKdL/cnn-nord-korea-sendte-otto-warmbiers-sykehusregning-til-usa" frk="312 15 30 1914"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 06:55"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Hovda Storaas"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">CNN: Nord-Korea sendte Otto Warmbiers sykehusregning til USA</div>
<div type="ingress">For å gå med på å løslate den amerikanske studenten ville Nord-Korea ha en sykehusregning på 18 millioner kroner betalt, sier kilder til CNN.</div>
<div type="author">Ingrid Hovda Storaas</div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>DØMT: I mars 2016 ble Warmbier dømt til 15 års straffarbeid i Nord-Korea. Foto: AP</p></div>
<div type="text">
<p>I desember 2015 reiste den unge amerikaneren Otto Warmbier til Nord-Korea. 17 måneder senere kom han hjem i koma, og seks dager etter hjemkomsten døde han.</p>
<p>Wambier hadde alvorlige og omfattende hjerneskader da han ble sendt hjem til USA, ifølge leger på sykehuset i Ohio der han ble innlagt.</p>
<p>VG+: Nord-Korea-turen som endte med døden</p>
<p>Kilder CNN har snakket med sier nå at Nord-Korea sendte en regning på to millioner amerikanske dollar, eller rundt 18 millioner kroner, til USA, som de krevde at ble betalt før de løslot ham.</p>
<p>Regningen skal ha vært betaling for behandlinger Warmbier fikk mens han oppholdt seg i landet.</p>
<p>Warmbiers foreldre om sønnens hjemkomst: – Han var blind. Han var døv.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ordre om å gjøre «hva som helst» </div>
<div type="text">
<p>Regningen skal ha blitt gitt til Joseph Yun, USAs tidligere spesialutsending til Nord-Korea og mannen som reiste til Pyongyang for å ta med seg Warmbier hjem sommeren 2017, skriver CNN.</p>
<p>Yun signerte fakturaen og informerte daværende utenriksminister Rex Tillerson, som igjen fortalte president Donald Trump om sykehusregningen.</p>
<p>Yun sier han hadde ordre fra presidenten om å gjøre «hva som helst» for å få 21 år gamle Warmbier hjem. Regningen havnet hos finansdepartementet, der den forble ubetalt i hele 2017, skriver Washington Post , som også omtaler saken. Avisen sier det er uklart om regningen er betalt siden.</p>
<p>En kilde sier til CNN at Trump-administrasjonen ikke har betalt regningen.</p>
<p>Warmbier tilbrakte 17 måneder i nordkoreansk fangenskap og skulle opprinnelig sone en dom på 15 år i en arbeidsleir for å ha stjålet en propagandaplakat mens han var på turistbesøk i landet.</p></div></body></document>
