<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190722-avis-stuntmann-skal-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/dOjL3o/avis-stuntmann-skal-ha-blitt-alvorlig-skadet-under-innspilling-av-ny-fast-and-the-furious-film" frk="246 6 9 1460"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 17:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avis: Stuntmann skal ha blitt alvorlig skadet under innspilling av ny Fast and the Furious-film</div>
<div type="ingress">Ambulanse og politi skal ha hastet til innspillingsstedet i England, melder Daily Mail om ulykken i Warner Bros’ filmstudio.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Her er Vin Diesel og avdøde Paul Walker på den tysk premiere av Fast and the Furious 5. Foto: Frank Augstein / TT / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag formiddag skal et av medlemmene på settet til den nye Fast and the Furious-filmen blitt hard skadet i et fall, ifølge Daily Mail. Ambulanse og politi rykket til Warner Bros’ filmstudio i Leavesden etter noen fra filmmannskapet ringte nødtelefonen.</p>
<p>En av Varietys kilder sier det er en stuntmann som skal blitt skadet, og at de nå har tatt en pause i produksjonen for å følge med på situasjonen.</p>
<p>Han skal ha fått alvorlige hodeskader og blitt hastet til sykehuset Royal London Hospital med luftambulanse. Skaden skal ha skjedd under innspilling av den niende Fast and the Furious-filmen.</p>
<p>Ifølge Daily Mail ble politiet på stedet for å foreta undersøkelser.</p>
<p>Filmen blir produsert av Vin Diesel, som også har rollen som Dominic Toretto. Den skal komme ut våren 2020, ifølge the Sun.</p>
<p>Det er visst usikkert om noen av a-kjendisene i filmen var på settet under ulykken. Det skriver the Sun.</p>
<p>For nesten seks år siden døde Fast and the Furious-stjernen Paul Walker i en bilulykke sammen med vennen Roger Rodas i 2013, sør i California. Dette var samtidig som den syvende filmen ble spilt inn.</p></div></body></document>
