<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191216-riksrettsgrunnlag-gj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/EW2wKG/riksrettsgrunnlag-gjort-kjent-trump-truer-sikkerhet-og-demokrati" frk="833 3 21 5426"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 16:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riksrettsgrunnlag gjort kjent: Trump truer sikkerhet og demokrati</div>
<div type="ingress">Rapporten som danner grunnlag for riksrettstiltalen mot Donald Trump, er offentliggjort. Republikanerne vil bare ha saken unnagjort.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR JUL: President Donald Trump tenner juletreet i Washington DC 5. desember. Foto: AFP</p> <p>ANKLAGER: Leder for justiskomiteen i Representantenes hus, demokraten Jerrold Nadler, etter at han la frem riksrettsanklagene mot president Donald Trump. Foto: EPA</p></div>
<div type="text">
<p>Justiskomiteen i Kongressen har ifølge NBC News offentliggjort rapporten på 658 sider som er bakgrunnen for riksrettstiltalen.</p>
<p>– President Trump har virkeliggjort grunnlovsfedrenes verste mareritt, konkluderer komiteen som har klart flertall av demokrater.</p>
<p>De mener at den republikanske presidenten misbrukte sitt embete, da han holdt tilbake bistand for å få Ukraina til å etterforske hans rival Joe Biden.</p>
<p>Det andre tiltalepunktet handler om at Trump skal ha hindret etterforskningen, ved å sabotere Kongressens anmodninger om dokumentinnsyn og vitnemål.</p></div>
<div type="title" level="3">Justiskomiteen: Trump truer sikkerhet og demokrati</div>
<div type="text">
<p>– President Trump vil fortsette å true nasjonens sikkerhet, demokrati og grunnlovsbaserte samfunnsorden, hvis han får bli i embetet, heter det i rapporten.</p>
<p>Komiteen viser til at det ikke er første gang Trump prøver å overtale en fremmed makt til å gripe inn i et amerikansk valg og stiller seg i veien for etterforskningen, når han blir avslørt.</p>
<p>Grunnlovens fedre var ifølge CNN besatt av frykt for at fremmede makter skulle blande seg inn i amerikanske valg og få innflytelse på den innenrikspolitiske debatten i USA.</p>
<p>Den ledende republikaneren i komiteen, Doug Collins, mener at demokratenes anklager om maktmisbruk er for vage til å danne grunnlag for riksrettstiltale.</p>
<p>Han viser også til at grunnlovsfedrene hadde til hensikt å skape brytninger mellom de tre statsmaktene som innbyrdes skal være uavhengige og utøve kontroll med hverandre.</p>
<p>– Det faktum at det eksisterer en konflikt her, er ikke det samme som at presidenten har begått en alvorlig forbrytelse eller forseelse, uttalte kongressrepresentant Collins .</p></div>
<div type="title" level="3">Foreslår behandling 7. januar</div>
<div type="text">
<p>Kommende onsdag kan Representantenes hus i plenum beslutte om det blir riksrettsbehandling i Senatet. I førstnevnte har Demokratene flertall. De foreslår at riksrettssaken starter 7. januar.</p>
<p>Demokratenes leder i Senatet Chuck Schumer foreslo søndag en tidsplan der hver side får presentert sitt syn, basert på opplegget for president Bill Clintons riksrettssak i 1999.</p>
<p>Clintons riksrettssak varte omkring fem uker.</p>
<p>Senator Schumer vil også kreve fremlagt dokumenter som Det hvite hus har holdt tilbake og vil be fire av presidentens fremste menn om å vitne.</p>
<p>Schumer ønsker blant annet at Senatet skal høre vitneforklaringer fra fungerende stabssjef Mick Mulvaney og tidligere sikkerhetsrådgiver John R. Bolton.</p></div>
<div type="title" level="3">Full strid om riksrettens varighet</div>
<div type="text">
<p>Flere republikanske senatorer ønsker en kort riksrettssak uten vitneførsel.</p>
<p>– Det beste for landet er å få det overstått, sa senator Lindsey Graham til CBS.</p>
<p>Den republikanske majoritetslederen i Senatet Mitch McConnell er enig – og blir fordømt av demokratenes leder av etterretningskomiteen.</p>
<p>– Det er flere fellende bevis å oppdrive, men de vil ikke at folket skal se dem, og det mener jeg er skammelig, sier kongressrepresentant Adam Schiff til ABC.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump: Bløff og heksejakt</div>
<div type="text">
<p>Trump har sagt at han ikke har noe imot en lengre rettssak med vitneførsel, fordi han ønsker å se varsleren som i august utløste etterforskningen mot ham.</p>
<p>Presidenten selv mener hva han kaller «riksrettsbløffen» bare er en fortsettelse av heksejakten som han mener demokratene har drevet mot ham i tre år.</p>
<p>Han avviser at han opptrådte kritikkverdig i telefonsamtalen med Ukrainas president.</p>
<p>Republikanerne mener at demokratene ikke har klart å bevise at presidenten brøt loven under sin omstridte samtale med den ukrainske presidenten.</p>
<p>De mener at Trump var i sin fulle rett til å holde tilbake 400 millioner dollar i amerikansk militær støtte, angivelig fordi han var urolig for korrupsjon i Ukraina.</p>
<p>Demokratene viser til at Trump ikke nevnte slike bekymringer overfor Ukrainas president, men konkret ba om at hans politiske rival Joe Biden skulle etterforskes.</p></div>
<div type="title" level="3">Sverger at de vil opptre upartisk</div>
<div type="text">
<p>Den republikanske majoritetslederen i Senatet Mitch McConnell sa i forrige uke at han vil rette seg etter råd fra Det hvite hus og samarbeide tett med presidentens advokater.</p>
<p>Det fikk demokrater til å hevde at McConnell vil være inhabil. De viser til at senatorene under ed skal sverge at de vil opptre upartisk under riksrettssaken.</p>
<p>– Men her har du majoritetslederen i Senatet, den reelle juryformannen, som sier at han vil arbeide hånd i hanske med forsvarsadvokaten. Det er i strid med eden, sa lederen for justiskomiteen, demokraten Jerrold Nadler, til ABC søndag.</p>
<p>Ifølge en meningsmåling fra Fox News ønsker 50 prosent av velgerne at Trump blir stilt for riksrett og fjernet fra Det hvite hus. 41 prosent er mot riksrett.</p></div>
<div type="title" level="3">Fellende dom usannsynlig</div>
<div type="text">
<p>I Senatet har republikanerne flertall, med 53 plasser mot demokratenes 47. En fellende dom mot Trump krever to tredjedels flertall og regnes som usannsynlig.</p>
<p>Ted Cruz er en av to republikanske senatorer som søndag sa at han allerede har bestemt seg for å stemme for full frikjennelse av Donald Trump.</p>
<p>– Dette er begynnelsen på slutten av rettsfarsen vi har sett i Representantenes hus, sa senatoren fra Texas til ABC.</p></div></body></document>
