<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190304-luke-perry-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/4d5zG9/luke-perry-er-doed" frk="325 16 32 2000"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 18:03"/>
<attribute name="author" value="Stein Østbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Luke Perry er død</div>
<div type="ingress">Den populære skuespilleren fra «Beverly Hills, 90210» ble bare 52 år.</div>
<div type="author">Stein Østbø</div>
<div type="date">04.03.19 19:03 Oppdatert: 04.03.19 20:53</div>
<div type="caption"><p>SOVNET INN: Skuespilleren Luke Perry sovnet inn mandag morgen etter et kraftig hjerneslag forrige onsdag. Foto: VALERIE MACON / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Det er TMZ som melder om dødsfallet.</p>
<p>Ifølge nettstedet skal 52-åringen aldri ha kommet seg etter å ha fått et massivt hjerneslag i sitt eget hjem forrige onsdag.</p>
<p>Ifølge TMZ bekrefter representanter for Luke Perry at skuespilleren sovnet inn mandag morgen på sykehuset i Burbank, California.</p>
<p>Rundt seg hadde Perry barna Jack (21) og Sophie (18), forloveden Wendy Madison Bauer, eks-kona Minnie Sharp, moren Ann Bennett, stefaren Steve Bennett, broren Tom Perry, søsteren Amy Coder og andre venner og medlemmer av familien.</p>
<p>– Familien setter stor pris på den fantastiske støtten og alle bønnene som har blitt sendt til Luke fra hele verden og ber respektfullt om ro i denne tiden av stor sorg. Det vil ikke bli gitt flere detaljer akkurat nå, sier Perrys representant i en uttalelse.</p>
<p>Luke Perry er best kjent for sin rolle som Dylan i den ekstremt populære ungdomsserien «Beverly Hills, 90210» som herjet på tv-skjermer verden over på 90-tallet.</p>
<p>Seriens skuespillere talte også navn som Jason Priestley, Tori Spelling, Brian Austin Green, Shannon Doherty, Ian Ziering og Jennie Garth.</p>
<p>For de yngre er han best kjent via Netflix-serien «Riverdale».</p>
<p>Serien gjorde et heller labert comeback i 2008, men da uten Luke Perry, selv om han i intervjuer innrømmet at han for alltid ville bli knyttet til rollen som Dylan.</p>
<p>Perry valgte heller å satse på en karriere både som film- og teaterskuespiller. Han spiller også en rolle i den kommende Tarantino-filmen om Charles Manson-drapene i Los Angeles i 1969.</p>
<p>Det er bare noen få dager siden at nyheten om at Beverly Hills-gjengen - uten Luke Perry og Shannen Doherty som fikk sparken i 1996 - skal forsøke nok et comeback ble kjent. Ironisk ble nyheten kunngjort samme dag som Luke Perry fikk sitt dødbringende hjerneslag.</p></div></body></document>
