<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190815-mann-provde-a-ta-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/jdpaWA/maatte-noedlande-paa-sola-politiet-har-kontroll-paa-utagerende-mann" frk="242 5 8 1435"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 10:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann prøvde å ta seg inn i cockpit - måtte nødlande på Sola</div>
<div type="ingress">Et fly måtte nødlande på Sola flyplass etter at mann forsøkte å ta seg inn i cockpiten</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert i dag 12:13</div>
<div type="caption"><p>NØDLANDET: Her lander Wizz Air flyet på Sola flyplass. Foto: LENNART RIMESTAD</p></div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet rykket ut til Sola flyplass etter meldingen om at et fly måtte snu og nødlande på Sola flyplass i Stavanger. Flyet er fra flyselskapet Wizz Air, og skulle opprinnelig til Reykjavik fra Budapest.</p>
<p>Flyet landet like etter klokken 10.</p>
<p>– Vi fikk melding om at en person forsøkte å ta seg inn i cockpit, sier operasjonsleder Victoria Hillveg ved politiet i Sør-Vest.</p>
<p>– Slik vi oppfattet det dreide det seg om en ruset person. Pågripelsen gikk rolig for seg, sier operasjonslederen.</p>
<p>Det skal være en mannlig islandsk passasjer i 60-årene. Han er nå fraktet til arresten på politihuset.</p>
<p>Politiet skriver i en pressemelding at mannen har forklart at han hadde tatt medisiner og sier han ikke husker noen ting.</p>
<p>Mannen vil bli fremstilt for lege. Han vil bli anmeldt for overtredelse av luftfartsloven §14-11, skriver politiet på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Utagerende</div>
<div type="text">
<p>Operasjonslederen sier til VG at de ble kontaktet av Avinor på grunn av en utagerende passasjer om bord i flyet.</p>
<p>– Vi har ikke fått meldinger om at noen skal være skadet, men vi kan ikke utelukke det før vi er der, sier Hillveg.</p>
<p>Politiet opplyser at hendelsesforløpet foreløpig er uklart og at ingen skal være skadet under nødlandingen.</p></div></body></document>
