<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190104-striden-om-ny-rbk-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/J1dJ57/striden-om-ny-rbk-trener-det-er-lov-aa-vaere-boelle" frk="662 1 8 4023"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 11:01"/>
<attribute name="author" value="Leif Welhaven"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Striden om ny RBK-trener: Det er lov å være bølle!</div>
<div type="ingress">Alt tyder på at Rosenborg har sitt på det tørre juridisk i Horneland-saken. Et annet spørsmål er hva storebror gjør med sitt eget renommé i norsk fotball.</div>
<div type="author">Leif Welhaven</div>
<div type="date">04.01.19 12:01 Oppdatert: 04.01.19 14:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ledelsen i trønderklubben har en egen evne til å skape oppmerksomhet rundt seg selv, og 2019 starter med en skikkelig sirkusforestilling.</p>
<p>Nok en gang står styreleder Ivar Koteng sentralt plassert i manesjen.</p>
<p>Denne gangen er temaet Eirik Hornelands trenervei fra Haugesund til Trondheim.</p>
<p>Dette har de siste timene utartet til en salig saus av diskusjoner rundt juss, etikk, lojalitet og kutyme, der en avlyst pressekonferanse så langt er siste kapittel i soga.</p>
<p>Trolig handler avlysningen om at man vil ha lagt nok penger på bordet til FKH før kameralinsene kommer, slik at uenighetene kan glattes over og blikket rettes fremover.</p>
<p>Stridstemaene inneholder både fakta og følelser, og det er kanskje fordelaktig å dissekere elementene her:</p>
<p>Juridisk må vi ta forbehold om at selve kontraktstekstene ikke er kjent for offentligheten, men det som har fremkommet tyder ikke på at FK Haugesund har en særlig sterk sak.</p>
<p>Det foreligger avtalefrihet i norsk rett.</p>
<p>Dersom det stemmer at Eirik Horneland i høst inngikk en gyldig kontrakt med FKH, der partene er blitt enige om én måneds gjensidig oppsigelsestid, er det en klausul partene har all rett til å bli enige om, og som vil være bindende.</p>
<p>At den tidligere kontrakten var tidsavgrenset - uten oppsigelsestid - kan vel vanskelig være særlig relevant her.</p>
<p>Og at Haugesund skulle kunne terminere den nye kontrakten, og rett og slett velge å forholde seg til den gamle, virker mildt sagt merkelig.</p>
<p>Vi driver vel ikke med selektiv kontraktsshopping ut fra hva som passer eget verdensbilde i norsk rett?</p>
<p>Dermed tyder alt på at Eirik Horneland vil være på plass på Lerkendal i vinter, uansett hvordan denne såpeoperaen måtte utvikle seg videre.</p>
<p>Men det at Rosenborg sannsynligvis har retten på sin side, innebærer ikke nødvendigvis at atferden til Ivar Koteng &amp; co er særlig spiselig.</p>
<p>Så lenge du er sterkest i skolegården, er det da greit at du oppfører deg akkurat som du vil?</p>
<p>De siste månedene har det oppstått flere saker der det er grunn til å stille spørsmål ved saksbehandlingen i klubben, som har bygget omdømmet sitt på en folkelig og sympatisk stil.</p>
<p>Konflikten med Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun er ennå ikke rettslig løst, og i denne saken er det både juridisk og etisk grunn til å sette spørsmålstegn ved klubbens fremferd.</p>
<p>De siste ukene har RBK forsøkt seg overfor Sarpsborg 08, på et tidspunkt da Geir Bakkes lag ennå spilte i Europa League.</p>
<p>Det endte uten den store offentlige oppvasken, men timingen var ikke nødvendigvis superpopulær i Østfold.</p>
<p>Da blikket ble rettet mot FK Haugesund, oppstod det imidlertid full konflikt.</p>
<p>Treneren for forrige sesongs fjerdemann hadde nylig forlenget kontrakten, og klubben så naturlig nok da for seg å utvikles videre med 43-åringen som byggmester.</p>
<p>Er det da grunn til å reagere så kraftig når noen med større muskler, både sportslig og økonomisk, henvender seg med en forespørsel innenfor lov og rett?</p>
<p>Det handler vel egentlig litt om hvilket verdisyn man ønsker å operere med.</p>
<p>Toppidrett er ren og rå konkurranse, og da er det mulig å argumentere med at Ivar Kotengs eneste oppgave er å gjøre Rosenborg sterkest mulig.</p>
<p>Da er omsorg over rivalenes langstidsplaner ikke så relevant, og Kotengs jobb er ikke å vinne en popularitetskonkurranse.</p>
<p>På den andre siden: Er det fair play å gå etter en trener som akkurat har forlenget og langtidsforpliktet seg til en annen norsk klubb?</p>
<p>Det er mange aktuelle kandidater på trenermarkedet, og er virkelig Eirik Horneland den eneste rette på Lerkendal?</p>
<p>Hva slags internklima vil vi ha i norsk fotball?</p>
<p>Utelukkende den sterkestes rett, eller visse uskrevne spilleregler?</p>
<p>Her er det ingen fasit, men akkurat nå kan Horneland-saken oppsummeres slik:</p>
<p>Rosenborg har lov til å oppføre seg bøllete. Men de bør kanskje gå en runde med seg selv om det er hensiktsmessig.</p></div></body></document>
