<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190113-david-de-gea-hylles-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/qnoQEw/david-de-gea-hylles-etter-oppvisningen-mot-tottenham-sensasjonell" frk="437 3 9 2609"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 18:47"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik, Arilas Berg Ould-Saada"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">David de Gea hylles etter oppvisningen mot Tottenham: – Sensasjonell</div>
<div type="ingress">LONDON/OSLO (VG) (Tottenham – Manchester United 0-1) David de Gea (28) gjorde elleve redninger i Manchester United og Ole Gunnar Solskjærs borteseier mot Tottenham.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik, Arilas Berg Ould-Saada</div>
<div type="date">13.01.19 19:47 Oppdatert: 14.01.19 08:25</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: David de Gea var i det umulige hjørnet mot Tottenham.</p></div>
<div type="text">
<p>– Han gjorde seks-syv utrolige redninger. Andre omgangen var sensasjonell, sier Paul Scholes, United-legende, i TV 2s studio.</p>
<p>– Det er lov til å ha god keeper. Han fortjener banens beste-tittelen i dag, sier Solskjær til BBC etter kampen.</p>
<p>– To av redningene er fantastiske redninger, men resten forventer du at de Gea skal redde, sier Solskjær til Sky Sports.</p>
<p>Få siste nytt om Ole Gunnar Solskjær og Manchester United i vår Solskjær-spesial!</p>
<p>– Han burde holdt et par av dem, fleipet Solskjær på pressekonferansen før han la til:</p>
<p>– Han er verdens beste keeper.</p>
<p>Manchester United vant 1 – 0 etter scoring av Marcus Rashford. Men den store helten ble likevel de Gea. Spanjolen hadde totalt elleve redninger.</p>
<p>Se flere av redningene her:</p>
<p>– Det er vanlig at de Gea spiller sånn. Det er veldig viktig å ha han. Det gir oss selvtillit. Han har reddet oss mange ganger. I dag var det skikkelig viktig, sier Nemanja Matic, midtbanespiller, til VG.</p>
<p>– Det er et mirakel at Tottenham ikke scoret, sier Brede Hangeland, tidligere landslagskaptein, i TV 2s studio.</p>
<p>– Det var uvirkelig at vi ikke scoret. De Gea var outstanding, sier Mauricio Pochettino, Spurs-sjef, til TV 2.</p>
<p>Ingen keepere har hatt flere redninger i en Premier League-kamp denne sesongen.</p>
<p>– Vi kontrollerte første omgang. I andre omgang satte de press på oss, men vi forsvarte oss bra. Jeg følte meg veldig bra etter de to første redningene. Det var en bra kamp, sier de Gea til Sky Sports.</p>
<p>Han klarte ikke å trekke frem sin favorittredning i kampen. Rashford mente det var benparaden av Toby Alderweirelds stuss på første stolpe. Spanjolen stoppet også Harry Kane med beinene.</p>
<p>– De Gea må ramme inn skoene etter kampene, sier Gary Neville, Sky Sports-ekspert.</p>
<p>– Jeg er ikke sikker på om jeg har sett noen keeper gjøre flere redninger med beina enn de Gea. Reaksjonene er latterlig raske, skriver Gary Lineker, tidligere VM-toppscorer, på Twitter.</p>
<p>Totalt hadde Kane syv skudd i kampen. Ingen overlistet de Gea.</p>
<p>– De Gea er en vegg, tvitrer Peter Schmeichel, tidligere United-keeper.</p>
<p>– De Gea gjorde tre-fire fantastiske redninger. På en annen dag går de i mål, sier Tottenham-back Ben Davies til Sky Sports.</p>
<p>– Jeg gir han denne (seieren). Alle redningene han gjorde... Jeg gir han denne, sier Paul Pogba til Sky Sports.</p>
<p>Se studios reaksjoner:</p></div></body></document>
