<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190909-ordforerdrommen-bras.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/wPX6O5/ordfoererdroemmen-brast-for-torstein-lerhol-jeg-er-kjempeskuffet" frk="474 5 16 2985"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 21:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordførerdrømmen brast for Torstein Lerhol: – Jeg er kjempeskuffet</div>
<div type="ingress">VANG (VG) Senterpartipolitikeren stilte som ordførerkandidat i Vang kommune, men partiet nådde ikke helt til topp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>VALGVAKE: Torstein Lerhol kan bli ordfører i Vang, nå venter han på valgresultatene sammen med partikolleger.</p> <p>VANG: Ordførerkandidat Torstein Lerhol (33) sammen med assistenten Ida Heensbakken der hvor Lerhol bor.</p> <p>ORDFØRERKANDIDAT: Diagnosen til Torstein Lerhol har bundet ham til rullestolen hele livet og langsomt tært på kroppen hans. Foto: Thomas Andreassen, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Som ettåring ble senterpartipolitikeren Torstein Lerhol (33) diagnostisert med den da dødelige muskelsykdommen spinal muskel atrofi (SMA). Diagnosen har bundet ham til rullestolen hele livet og langsomt tæret på kroppen hans.</p>
<p>Gjør deg klar: Kampen om storbyene</p>
<p>Det stoppet imidlertid ikke 33-åringen fra å stille som ordførerkandidat i Vang.</p>
<p>– Jeg er veldig spent. Meningsmålerne viser jo at jeg har en reell sjanse, men det er ikke over før den siste stemmen er talt, sa Torstein Lerhol til VG tidligere mandag.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Torstein Lerhol (Sp) har SMA: Syltynn begrunnelse for aldersgrense på million-medisin</div>
<div type="text">
<p>Ved 23-tiden viser imidlertid valgresultatet at det er Arbeiderpartiet som har fått det beste resultatet i Vang kommune med 53,5 prosent, etterfulgt av Senterpartiet med 24,1. Dermed brast ordførerdrømmen for Lerhol.</p>
<p>– Jeg er kjempeskuffet. Det var ikke forventet i det hele tatt, sier politikeren når VG ringer for å høre hva han syns om resultatet.</p>
<p>Ordførerkandidaten forteller at resultatet kom som et lyn fra en klar himmel.</p>
<p>– Vi visste jo at vi var utfordrer og kjempet mot en populær ordfører, men tallet som kom, var veldig uventet, sier Lerhol.</p>
<p>På spørsmål fra VG om hva slags ordfører han ønsket å være, svarer han:</p>
<p>– Jeg har lyst til å bli en inspirerende ordfører, som lytter til befolkningen og respekterer demokratiet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Noen utfordringer blir det</div>
<div type="text">
<p>Senterpartier har de siste årene stått sterkt i Vang kommune. Lerhol meldte seg først inn i partiet som 19-åring fordi han var stor motstander av EU. Siden har ballen rullet. Ordførerkandidaten har tidligere vært leder for Senterungdommen i Oppland og sittet i sentralstyret.</p>
<p>Under valget har han ligget øverst på kandidatlisten til Senterpartiet, og kjempet for å ta ordførerplassen til Vidar Eltun (Ap).</p>
<p>Den nåværende ordføreren har tidligere hatt Lerhol som elev.</p>
<p>– Det er litt spesielt, fordi han er en tidligere elev som nå har gått sin egen vei i politikken. Han har absolutt noe å bidra med. Torstein er kunnskapsrik og har et stort kontaktnettverk, sa ordfører Vidar Eltun til VG før valgresultatet kom.</p>
<p>– Kunne det blitt noen utfordringer for deg dersom du ble ordfører?</p>
<p>– Noen utfordringer blir det, men utfordringene handler ikke om funksjonshemningen. Det er jobben som ordfører i seg selv som er en utfordring, men jeg elsker utfordringer.</p>
<p>– Har du planer om å stille som ordførerkandidat ved neste valg?</p>
<p>– Det er altfor tidlig å si nå.</p></div></body></document>
