<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190323-stavbrekk-og-fall-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/1nO19M/stavbrekk-og-fall-i-klaebo-dramaet-festet-grepet-om-verdenscupen" frk="507 7 23 3020"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 15:37"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stavbrekk og fall i Klæbo-dramaet: Festet grepet om verdenscupen</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo (22) vant 15-kilometeren og distanserte Aleksander Boljsunov (22). Klæbos russiske rival brakk staven noen kilometer før mål da de norske løperne rykket.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød</div>
<div type="date">23.03.19 16:37 Oppdatert: 23.03.19 19:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>På verst tenkelige tidspunkt brakk Bolsjunov staven i en avgjørende fase av fellesstarten i klassisk. Didrik Tønseth kjørte hardt i front og sammen med flere nordmenn kjørte han russeren av lasset, som følge av stavbrekket.</p>
<p>– Det er en stav han brekker? Ok. Det er så mye leven her at jeg ikke får med meg hva som skjer der ute, sier Tønseth til NRK etter løpet, der han ble nummer tre.</p>
<p>Samtidig var Klæbo meget sterk og har nå et godt grep om den tette sammenlagtkampen, da han var blant de fremste i tetgruppen mot slutten. Og inne på oppløpet var de andre sjanseløse mot trønderen som staket fra konkurrentene og vant fellesstarten. Nærmest var hjemmehåpet Alex Harvey.</p>
<p>– Han tok et langt steg mot å vinne verdenscupen sammenlagt her, sier NRK-ekspert Torgeir Bjørn.</p>
<p>Lørdag ble også Therese Johaugs seiersrekke brutt:</p>
<p>Klæbo vil nå gå ut med en solid ledelse før jaktstarten i minitouren, som vil avgjøre verdenscupen sammenlagt.</p>
<p>Etter at russeren kom inn 17 sekunder bak i mål på fellesstarten førte det også til at Klæbo får et forsprang på rundt 50 sekunder ut fra start på jaktstarten søndag.</p>
<p>– Jeg hadde fantastisk bra ben, sier Klæbo til NRK.</p>
<p>Han strekket seg til at han har en fair sjanse til å vinne verdenscupen sammenlagt når en dag gjenstår.</p>
<p>– Det var et artig løp. Det var mye fart og mye som skjedde underveis. Det var mange tette dueller, men heldigvis gikk det bra, sier Klæbo.</p>
<p>Utgangspunktet var klart før sesongens nest siste dag; Klæbo ledet verdenscupen sammenlagt med 24 poeng foran Aleksander Bolsjunov.</p>
<p>Men Klæbo hadde en superdag i Canada. Da han også falt inne ved runding på stadion rundt halvveis i rennet, viste han også styrke ved å hente teten og vinne den innlagte spurten noen hundre meter senere.</p>
<p>Klæbo har ikke vært stabil i verdenscupen i distanserenn denne vinteren, utenom på fellesstartene i Tour de Ski. Før avslutningshelgen lå han på 16. plass i distansecupen, samtidig som Bolsjunov har vært sesongens beste distanseløper.</p>
<p>Russeren kom også fra to strake seire på distanserenn etter VM, samtidig som Klæbo har vært like suveren i sprint, før Klæbo slo tilbake på distanserenn. Nå leder Klæbo verdenscupen med 42 poeng sammenlagt.</p>
<p>Mange tusen tilskuere hadde møtt opp i Quebec, der hjemmeløperen Alex Harvey går sine siste renn i karrieren. Kanadieren, som ble verdensmester på femmila for to år tilbake, ble til slutt nummer to.</p>
<p>– Dette er veldig spesielt for meg, sier Harvey til NRK med tårer i øynene.</p>
<p>Det har ikke gått russernes vei i flere av sesongens viktigste renn:</p>
<p>Men det gis ut mange poeng den siste dagen i verdenscupen. Og blant annet er det 50 poeng for beste etappetid og 200 poeng for sammenlagtseier i minitouren i Canada.</p>
<p>Det hele avgjøres gjennom en 15 kilometer lang jaktstart i skøyting søndag.</p></div></body></document>
