<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190719-kraftig-jordskjelv-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/0nbBWB/kraftig-jordskjelv-rammet-aten" frk="466 12 35 2812"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 14:08"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig jordskjelv rammet Athen: – Jeg fikk panikk</div>
<div type="ingress">Et jordskjelv målt til 5,1 har rammet den greske hovedstaden. Skadeomfanget er uklart.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>EVAKUERTE: Mennesker som befant seg i bygningene nær Syntagmaplassen i Athen måtte trekke ut til gatene etter jordskjelvet. Foto: Alkis Konstantinidis / Reuters</p> <p>MÅTTE EVAKUERE: Rina Esmaty og Marielle Adams Brandsegg opplevde jordskjelvet i Athen på nært hold. Foto: Privat</p> <p>ØDELEGGELSE: Pantanassa-kirken på Monastirakiplassen har tydelige skader etter jordskjelvet i Athen. Foto: Alkis Konstantinidis / Reuters</p> <p>JORDSKJELV: Dette kartet viser hvor jordskjelvet med en styrke på 5,1 inntraff i Hellas. Foto: EPA/UGGS</p></div>
<div type="text">
<p>Skjelvet, som hadde sitt senter 23 kilometer nordvest for Athen, har slått ut telefon- og mobilnettet. Ristingen kunne merkes i den greske hovedstaden, og flere innbyggere løp ut i gatene i frykt.</p>
<p>Det er foreløpig ikke meldt om personskader eller større ødeleggelser, men brannmannskaper har reddet mange som var fanget i heiser, melder statlige TV ERT.</p>
<p>Skjelvet ble målt til 5,1 av det geologiske institutt i Athen, men ifølge det amerikanske jordskjelvsenteret (USGS) er styrken 5,3.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Veldig skremmende</div>
<div type="text">
<p>VG har vært i kontakt med flere nordmenn som befinner seg i området. To av dem er Marielle Adams Brandsegg (19) og Rina Esmaty (22) fra Oslo, som for tiden jobber i Moschato i Athen.</p>
<p>De forteller at de var på jobb da bygningen de jobber i plutselig begynte å riste kraftig.</p>
<p>– Det var veldig skremmende. Folk reagerte veldig ulikt, jeg begynte å gråte, mens andre tok det mer med ro. Vi visste ikke hva vi skulle gjøre, vi hadde jo ikke fått noen beskjed om hva man skulle gjøre i en slik situasjon, sier Brandsegg.</p>
<p>De fikk først beskjed om å sette seg ned på gulvet og gjemme seg under pultene til det roet seg. Deretter måtte alle gå ut av bygningen.</p>
<p>– Jeg har aldri opplevd noe slikt før, så jeg fikk panikk. Men det gikk heldigvis veldig bra. Det har vært to etterskjelv hittil, så vi får fortsatt ikke lov å gå inn, sier Brandsegg.</p>
<p>De forteller videre at det er rundt 200 – 300 mennesker ute i gaten sammen med dem, som alle har blitt evakuert ut fra nærliggende bygninger.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber folk forbli rolige</div>
<div type="text">
<p>– Folk må forbli rolige, sier Efthymios Lekkas, som leder den statlige etaten som jobber med beskyttelse mot jordskjelv, til ERT.</p>
<p>Han legger til at det ikke er grunn til bekymring, og at bygningene i hovedstaden er bygget for å tåle langt kraftigere jordskjelv.</p>
<p>Seismolog Gerassimos Papadopoulos sier at det har blitt observert tre mindre etterskjelv.</p>
<p>Hellas ligger i et jordskjelvutsatt område. I juli 2017 omkom to personer på øya Kos etter at et jordskjelv med en styrke på 6,7 forårsaket betydelig skade.</p>
<p>I 1999 omkom 143 mennesker etter et jordskjelv i Athen og regionen nordvest for hovedstaden. Dette hadde en styrke på 5,9.</p></div></body></document>
