<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190106-messi-mal-og-vakker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/WLPRjK/messi-maal-og-vakker-suarez-volley-oekte-forspranget-til-real-madrid" frk="213 4 6 1305"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 21:35"/>
<attribute name="author" value="Mats Arntzen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Messi-mål og vakker Suárez-volley – økte forspranget til Real Madrid</div>
<div type="ingress">(Getafe - Barcelona 1 – 2) Lionel Messi satte den første scoringen i Getafe, men det var Luis Suárez’ vakre volleyscoring som gjorde mest inntrykk.</div>
<div type="author">Mats Arntzen</div>
<div type="date">06.01.19 22:35 Oppdatert: 06.01.19 22:50</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>For etter at ingen av hovedkonkurrentene klarte å vinne sine kamper tidligere, hadde Barcelona en gyllen mulighet til å skaffe seg en enda større luke.</p>
<p>Den muligheten grep de med begge hender. Det var ingen overraskelse at det var Lionel Messi som dyttet den første scoringen over streken etter tjue minutter.</p>
<p>Like mange minutter senere var Barcelona frempå igjen. Denne gangen var det Luis Suárez som hamret inn en vakker volley.</p>
<p>Jamie Mata reduserte for vertene, men Barcelona kontrollerte inn seieren.</p>
<p>Dermed har Barcelona en luke på fem poeng ned til Atlético Madrid, som bare greide 1 – 1 borte mot Sevilla, til tross for en lekker frisparkscoring av Antoine Griezmann.</p>
<p>Heller ikke Real Madrid hadde noen god dag på jobben. De kongehvite gikk på et forsmedelig 0 – 2-tap hjemme mot de baskiske gjestene.</p>
<p>Avstanden fra Barcelona til Real Madrid er nå ti poeng. Hovedstadsklubben ligger på femteplass, og har både Sevilla og Alavés foran seg på tabellen.</p>
<p>Hjemme mot Real Sociedad følte de seg snytt for straffe ved to anledninger, men ble ikke bønnhørt av dommeren:</p></div></body></document>
