<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191002-boris-johnson-vil-su.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/4qG1eG/boris-johnson-vil-suspendere-parlamentet-paa-nytt" frk="315 4 9 1949"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 20:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boris Johnson vil suspendere Parlamentet på nytt</div>
<div type="ingress">Statsminister Boris Johnson vil be dronning Elizabeth om å suspendere det britiske Parlamentet mellom 8. og 14. oktober, melder flere britiske medier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>NY SUSPENSJON? Boris Johnson ønsker å suspendere Parlamentet i uken som leder opp til dronning Elizabeths trontale. Foto: Isabel Infantes / PA</p></div>
<div type="text">
<p>Parlamentet vil i så fall være suspendert i uken som leder opp til Dronningens trontale, skriver BBC.</p>
<p>Det er ikke mer enn en drøy uke siden at landets høyesterett kom med en knusende dom som fastslo at Boris Johnson hadde handlet i strid med loven.</p>
<p>Elleve av elleve dommere konkluderte med at beslutningen om å råde Dronningen til å stenge Parlamentet i fem uker var ulovlig.</p>
<p>Bakgrunn: Knusende dom fra Høyesterett</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen unnskyldning</div>
<div type="text">
<p>Johnson var på FNs klimamøte i New York da dommen kom forrige uke.</p>
<p>– Vi respekterer selve beslutningen selv om jeg er sterkt uenig med Høyesterett. Vi kaller inn Parlamentet. Det viktigste for meg er fortsatt å levere brexit 31. oktober selv om dagens beslutning ikke gjør det enklere, sa statsministeren.</p>
<p>Johnson med ny brexit-plan: Får kjølig mottagelse i EU</p>
<p>Da han skulle tale i det britiske Underhuset to dager senere, var det flere som reagerte på at han ikke ba om unnskyldning for å ha oppløst Parlamentet.</p>
<p>– Vi respekterer Høyesteretts beslutning, men vi mener den var feil, gjentok Johnson.</p></div>
<div type="title" level="3">Innvilget forespørsel </div>
<div type="text">
<p>Det var i slutten av august at Dronningen innvilget Johnsons forespørsel og suspenderte parlamentet frem til trontalen hennes 14. oktober.</p>
<p>Høyesterett kom imidlertid fram til at suspensjonen gjorde at Parlamentet ikke kunne utføre sine oppgaver, og at regjeringen ikke kunne dokumentere at det var nødvendig å sende de folkevalgte hjem i fem uker for å forberede en trontale.</p>
<p>De mente at Johnsons ønske om å stenge Parlamentet i fem uker ikke ga mening, fordi Dronningen ikke trenger mer enn 4 – 6 dager til å forberede trontalen.</p></div></body></document>
