<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190317-hevder-skyteklubb-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/rLBOel/hevder-skyteklubb-var-arnested-for-massedrapsmenn" frk="548 6 21 3303"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 02:23"/>
<attribute name="author" value="Erlend Fernandez Stedding"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder skyteklubb var arnested for massedrapsmenn</div>
<div type="ingress">CHRISTCHURCH (VG) En tidligere skarpskytter i den newzealandske hæren sier til VG at han prøvde å varsle politiet om forholdene ved skyteklubben der Brenton Tarrant (28) var medlem.</div>
<div type="author">Erlend Fernandez Stedding</div>
<div type="date">17.03.19 03:23</div>
<div type="caption"><p>VARSLET OM SKYTEKLUBB: Peter Breidahl reagerte på miljøet i Bruce Rifle Club, der massedrapsmannen skal ha vært aktiv før det blodige angrepet. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Pete Breidahl la lørdag ut en video på Facebook-siden sin med teksten: «IF YOU REMEMBER ME WARNING YOU ABOUT THIS CLUB PLEASE COMMENT».</p>
<p>I videoen hevder han at han for to år siden var innom Bruce Rifle Club i Milburn flere ganger. Politietterforskningen etter moske-terroren i Christchurch, som ligger noen timer lenger nord, har vist at det var her 28 år gamle Brenton Tarrant trente etter at han gikk til lovlig anskaffelse av våpen i november 2017.</p>
<p>Flere lokale medier skriver at Breidahl møtte den terrormistenkte, og varslet politiet. Det første avviser han overfor VG.</p>
<p>Hylles som en helt: Stjal terroristens våpen og løp etter ham</p>
<p>– Jeg var innom der to-tre ganger, men vet ikke om jeg var der samtidig med ham, skriver Breidahl i en melding til VG.</p>
<p>Det han derimot gjorde var å skrive om opplevelsen sin i våpenklubben i sosiale medier. Han sa han var i sjokk over kulturen i klubben. Han har sendt flere bilder til VG som er datert 2017, som han mener beviser at han den gang ikke hadde likt det han så.</p>
<p>Dette gjentar han i videoen han nå har delt i sosiale medier.</p>
<p>Delte manifest på nett: Skal ha blitt inspirert av Breivik</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser påstandene</div>
<div type="text">
<p>Visepresident Scott Williams i skyteklubben avviser alle påstandene til Breidahl. VG har foreløpig ikke lykkes å komme i kontakt med ham, men til flere lokale medier sier han at de i likhet med alle andre er i sjokk over hva som har skjedd.</p>
<p>– Vi skal nå evaluere kulturen i klubben vår, men jeg avviser at dette er et arnested for massedrapsmenn.</p>
<p>Les også: Frykter Mucad (3) ble drept i terroren</p>
<p>Breidahl hevder på sin side han var sjokkert over kulturen i skyteklubben, som ligger i South Otago, ikke langt fra idylliske Dunedin der Tarrant skal ha bodd den siste tiden.</p>
<p>Han påstår flere av medlemmene snakket om masseskytiger, og var besatt av zombieapokalypser. Og Martin Bryant: Mannen som tok livet 35 mennesker i den australske delstaten Tasmania på 90-tallet. Kort tid etterpå innførte Australia en av verdens strengeste våpenlovgivninger.</p>
<p>Fengselssjef om mulig Breivik-kontakt: Et slikt brev ville ha blitt stoppet</p>
<p>Breidahl, som selv driver et jaktselskap og er ivrig våpensamler, mener derfor at skyteklubben var det perfekte arnestedet for en massedrapsmann.</p>
<p>Australsk politiker sa New Zealand hadde seg selv å takke – fikk egg rett i hodet. Se video her:</p>
<p>Etter Breidahls siste besøk i skyteklubben i slutten av 2017 hevder han at han dro til Dunedin Police Station for å varsle om det han mente var urovekkende forhold. Lokale medier skriver at han registrerte et formelt varsel.</p>
<p>– Jeg dro rett ned for å gi beskjed om forholdene, men ble avvist av politiet, sier han til VG søndag morgen lokal tid.</p>
<p>Den aktuelle politistasjonen har opplyst at de undersøker påstandene, men har foreløpig ikke funnet hold i at de har mottatt bekymringsmeldinger om skytemeldingen.</p>
<p>Fikk du med deg? Terrormistenkt sendte manifest til statsministeren</p></div></body></document>
