<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190616-ronaldo-stevnet-i-vo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/Qo8pjR/ronaldo-stevnet-i-voldtektssak" frk="383 10 25 2311"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 16:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ronaldo stevnet i voldtektssak</div>
<div type="ingress">Etter noe frem og tilbake er Cristiano Ronaldo nå blitt stevnet i voldtektssaken mot ham. Det melder amerikanske TMZ og nyhetsbyrået AFP.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SKJEBNEKVELDEN: Her er Cristiano Ronaldo og Katheryn Mayorga fotografert på nattklubb i Las Vegas den aktuelle kvelden. Foto: FLYNETPICTURES.COM / SPLASHNEWS.COM / FLYNETPICTURES.COM / SPLASHNEWS.COM</p></div>
<div type="text">
<p>For litt over en uke siden ble det rapportert at voldtektssaken mot Juventus-stjerne Cristiano Ronaldo var droppet, men det er ikke tilfellet.</p>
<p>Som VG skrev om også da, ble saken sendt til en annen rettsinstans fordi det ikke var mulig for advokatene å nå Ronaldo med den opprinnelige stevningen, og det er det som nå har skjedd.</p>
<p>Saken er levert en føderal domstol, og fredag ble det, ifølge TMZ og AFP, først sitert av TV 2, levert papirer som sier at Ronaldo er stevnet etter reglene.</p>
<p>Dermed kan rettsprosessen fortsette.</p>
<p>TMZ rapporterer også at Ronaldos team av advokater allerede har svart på stevningen. De har bedt om tillatelse til å sende et 46 siders langt dokument der de antageligvis vil gjøre rede for hvorfor de mener saken bør avvises.</p>
<p>Cristiano Ronaldo er anklaget for voldtekt, men har hele tiden benektet anklagene. VG har tidligere omtalt hvordan fotballspilleren har forsøkt å endre forklaring i saken.</p>
<p>Det var i oktober 2018 at politiet i Las Vegas gjenåpnet saken der en kvinne anklaget Cristiano Ronaldo for å ha voldtatt henne i 2009.</p>
<p>Saken skapte store overskrifter, og aksjene i Juventus falt med 15 prosent.</p>
<p>New York Times hevdet i mars at Juventus ikke kom til å delta i International Champions Cup i USA i sesongoppkjøringen - av frykt for at Ronaldo kunne bli pågrepet av myndighetene som en del av etterforskningen.</p>
<p>Katheryn Mayorga uttalte seg sist høst for første gang om saken. Hun hevdet at hun i 2009 skrev en avtale og fikk tre millioner kroner av Ronaldo for å holde stilt om saken.</p>
<p>– Jeg har hatt alvorlige sammenbrudd, og gang på gang klandret voldtekten. Jeg klandrer ham, og jeg klandrer meg selv for å ha signert den avtalen, sa den amerikanske kvinnen til Der Spiegel.</p>
<p>Ifølge den nye advokaten hennes, var ikke Mayorgas psykiske tilstand god nok til å signere en taushetserklæring i 2009. Det er bakgrunnen for at det er sendt inn en ny stevning i saken, het det i september 2018.</p></div></body></document>
