<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190822-mann-siktet-for-drap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/JoR7e7/mann-i-20-aarene-siktet-for-drap" frk="259 21 34 1593"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 08:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann siktet for drap på Ronny Nygård (43)</div>
<div type="ingress">BERGEN (VG) En mann i 20-årene ble onsdag pågrepet og siktet for drap på 43 år gamle Ronny Nygård. Politiet fant mannen død på en parkeringsplass 1. juni.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>FUNNET HER: Ronny Nygård ble funnet død på parkeringsplassen tilhørende Rema1000 på Åsane natt til 1. juni i år. Foto: Bjørn Ekker/VG</p> <p>GIKK AV BUSSEN HER: Mannen som natt til 1. juni gikk av på busstasjonen på Åsane gikk av bussen her, på Åsane stasjon. Foto: Bjørn Ekker/VG</p></div>
<div type="text">
<p>Vest politidistrikt holder en pressekonferanse om saken på Bergen politihus klokken 10 torsdag.</p>
<p>Tidlig lørdag formiddag 1. juni ble den 43 år gamle mannen funnet død på en parkeringsplass tilhørende Rema 1000 i Hesthaugvegen, Åsane.</p>
<p>Politiets undersøkelser viser at mannen var i Bergen sentrum fredag kveld, før han tok en nattbuss fra sentrum 02:43. Han gikk av bussen på Åsane rundt klokken 03:00.</p>
<p>Funn på stedet gjorde at politiet den gang ikke hadde noe klart svar på hva som hadde skjedd med mannen, og opprettet derfor en undersøkelsessak på dødsfallet. Politiet ba om tips i saken.</p>
<p>– Avdøde er Ronny Nygård, sier politiadvokat Kristine Knutsen-Berge.</p>
<p>Den siktede mannen erkjenner ikke straffskyld. Det skriver hans forsvarer Einar Råen i en SMS til VG.</p>
<p>Til Dagbladet sier forsvareren at siktede ble avhørt onsdag, og at han sier at han ikke har kjennskap til selve hendelsen. Det er så langt ikke kjent om siktede vil fremstilles for varetektsfengsling torsdag.</p>
<p>Berammingskontoret ved Bergen tingrett hadde rundt 09.30 ikke mottatt varsel fra politiet om noe fengslingsmøte.</p>
<p>VG oppdaterer saken.</p></div></body></document>
