<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190809-rumer-willis-ble-het.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/9vX2a9/rumer-willis-ble-hetset-i-aarevis-de-kalte-meg-potethode" frk="623 14 49 3468"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 08:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rumer Willis ble hetset i årevis: – De kalte meg potethode</div>
<div type="ingress">Demi Moores og Bruce Willis’ filmaktuelle datter snakker om hvor tungt det var å bli mobbet over nettet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>PREMIERE: Rumer Willis på rød løper før visningen av «Once Upon a Time in Hollywood» i Los Angeles for to uker siden. Her ligner hun sin mor, Demi Moore. Foto: VALERIE MACON / AFP</p> <p>KRØLLER: Rumer Willis på en veldedighetsgalla i L.A. i juli. I dag er hun glad i sine naturlige lokker. Foto: Frazer Harrison / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p> <p>NÆRE: Rumer Willis og mamma Demi Moore på en filmpremiere i 2017. Foto: Steven Bergman/AFF-USA.COM / AFF</p> <p>2001: Bruce Willis, Demi Moore og døtrene Rumer, Glenn, Tallulah Belle og Scout Lane på filmpremiere året etter at de ble skilt. Foto: FRED PROUSER / X00224</p></div>
<div type="text">
<p>Sammen med sine to yngre søstre vokste Rumer Willis (30) opp i rampelyset. Med Hollywood-foreldre som Demi Moore (56) og Bruce Willis (64) var noe annet uunngåelig.</p>
<p>Rumer var bare syv år da hun selv debuterte på filmlerretet mot mamma i 1995-filmen «Now and Then». I disse dager er hun aktuell i «Once Upon a Time in Hollywood», som får norsk premiere til uken.</p>
<p>Lest denne? Søsteren brast i gråt da hun så kopien av Sharon Tate</p>
<p>Men berømmelsen hadde en bakside for kjendisdatteren. Rumer opplevde tidlig å få hard medfart i sosiale medier, og det var særlig utseende hennes det gikk ut på.</p>
<p>– De sa jeg hadde et enormt kjeveparti. Og de sa jeg hadde potethode. Jeg var 14 eller 15 og hadde ennå ikke fått noen forståelse for hva selvtillit handler om, forteller 30-åringen til Huffington Post.</p>
<p>Rumer forklarer at hun prøvde å forandre seg for å bli likt.</p>
<p>– Jeg tenkte at hvis jeg blir tynn, kler meg på en spesiell måte eller fremstår hyperseksuell, så vil folk verdsette meg.</p>
<p>Tenårene ble en tung tid for Rumer, som også havnet i klammeri med politiet i forbindelse med narkotikabruk.</p>
<p>Den før så populære kjendisbloggeren Perez Hilton (41) moret seg ofte på unge Rumers bekostning, og det var han som i sin tid kom med potetuttalelsen. Hilton har siden beklaget at han har mobbet både henne og andre.</p>
<p>I intervjuet forteller Rumer at de to faktisk møttes på et arrangement.</p>
<p>– Jeg husker han kom bort og sa «Jeg håper du skjønner at det bare er for moro skyld».</p>
<p>Willis så aldri humoren i kommentarene. Hun ble heller ikke begeistret da et ukeblad for tre år siden fotomanipulerte et bilde av henne for å få haken hennes til å se mindre ut. Da gikk hun offentlig ut og tok avstand.</p>
<p>I dag prøver 30-åringen å være et eksempel for andre. Gjennom sin Instagram-konto, der hun har over 700.000 følgere, er hun opptatt av å spre positivitet. Hun er også åpen om hva hun selv strever med.</p>
<p>«Jeg trengte å ta en pust i bakken og stoppe med å forandre noe på utsiden for å føle meg bedre på innsiden», skrev hun i et innlegg tidligere i sommer. Der betrodde hun at hun i mange år ønsket seg glatt hår i en annen farge enn sin opprinnelige, men at hun i dag elsker sine naturlige krøller og mørke lokker.</p>
<p>2015: Rumer Willis vant amerikanske «Skal vi danse»</p>
<p>Rumer poster også hyppig bilder av sine berømte foreldre, som ble skilt i 2000 etter 13 års ekteskap. Til tross for samlivsbruddet har Moore og Willis i alle år bevart vennskapet.</p>
<p>Foreldrenes råd da det har stormet som verst, har vært å styre unna kommentarfelt på nettet.</p>
<p>– Mamma sier at man kan poste det vakreste bildet og fortelle om hvordan man hjelper barn eller gir av sin tid, men noen vil likevel alltid finne noe å kritisere deg for.</p></div></body></document>
