<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190106-to-siktet-for-drapet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/OnKrB1/to-siktet-for-drapet-paa-jazmine-7" frk="347 5 10 1921"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 08:19"/>
<attribute name="author" value="Ronny Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To siktet for drapet på Jazmine (7)</div>
<div type="ingress">Politiet i Texas har siktet to menn etter at Jazmine Barnes (7) ble skutt og drept i en bil.</div>
<div type="author">Ronny Berg</div>
<div type="date">06.01.19 09:19 Oppdatert: 07.01.19 13:19</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Jazmine Barnes ble skutt søndag morgen, etter at hun hadde vært på butikken sammen med moren og søstrene sine. Foto: Harris County Sheriff's Office</p></div>
<div type="text">
<p>VG fortalte lørdag om kvinnen som kjørte hjem med de fire døtrene sine etter en tur i butikken i Houston i USA . Til politiet fortalte hun at en mann hadde kjørt opp på siden av bilen og startet å skyte.</p>
<p>Datteren Jazmine Barnes ble drept.</p>
<p>Ingen vet hvorfor det ble skutt mot bilen.</p>
<p>– Sperret jeg for ham? Gjorde jeg en feil sving foran ham? Hindret jeg ham i å komme seg ut fra Walmart, eller hva han kan ha gjort? Gjorde jeg noe galt som forårsaket at denne mannen skjøt mot bilen min? Jeg gjorde ikke det. Jeg tok ingen feil sving. Jeg kjørte ikke over i filen hans. Jeg gjorde ingen av disse tingene. Han skjøt mot oss uten noen grunn. Ingen, sa moren til TV-kanalen KHOU.</p>
<p>I helgen pågrep politiet to menn, som begge er siktet for drapene: Eric Black Jr. (20) og Larry Woodruffe (24).</p>
<p>Ifølge politiet har førstnevnte fortalt i avhør at han kjørte bilen som ble brukt i skytingen, men at det ikke var han som åpnet ild, skriver CNN. Dette blir også støttet av familiens bistandsadvokat, som sier at politiets hovedteori er at det var 24-åringen som åpnet ild.</p>
<p>Like etter drapet gikk politiet ut med en fantomtegning av en mistenkt. Basert på vitnebeskrivelsene til moren og søsknene etterlyste politiet en hvit mann i 40-årene, som var observert i en rød pickup ved åstedet.</p>
<p>Etter helgens pågripelser er politiet klare på at de ikke tror at denne mannen har noe med drapet å gjøre. Politiet ønsker imidlertid fortsatt å komme i kontakt med ham, men kun som et potensielt vitne.</p>
<p>PS! I den første versjonen av denne saken sto det i en bildetekst at den etterlyste mannen var siktet i saken, men det er han altså ikke.</p></div></body></document>
