<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190319-her-er-valerenga-bes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/P3kLj6/her-er-vaalerenga-best-i-norge" frk="362 9 20 2148"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 07:56"/>
<attribute name="author" value="Mats Arntzen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Vålerenga best i Norge</div>
<div type="ingress">VALLE (VG) Ingen har flere norske landslagsspillere enn Vålerenga i 2019. VIF-trener Ronny Deila mener at Oslo-klubben bare er i startfasen av å skape noe stort.</div>
<div type="author">Mats Arntzen</div>
<div type="date">19.03.19 08:56</div>
<div type="caption"><p>OPTIMIST: Ronny Deila mener at fremtiden til Vålerenga ser lyst ut. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Statistikken viser nemlig at Vålerenga har hatt 13 spillere på aldersbestemte landslag fra U15 og opp til A-laget. Ingen klubber i Norge har flere.</p>
<p>– Det er jeg kjempestolt over. Det jobbes utrolig bra i junioravdelingen her. I tillegg har vi et godt samarbeid helt opp til A-laget, så gutta får gode utfordringer i forhold til de nivåene de er på.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien direkte på Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>VIF-trener Ronny Deila er klar på at talentsatsingen er et viktig område for Oslo-klubben.</p>
<p>– Vi er bare i starten av det å skape noe veldig, veldig bra, mener Deila, som er tydelig på hva som er suksessoppskriften.</p>
<p>– Gode trenere, god struktur og ikke minst at vi har veldig mange gode talenter å ta av.</p>
<p>I Oslo-området får Vålerenga tøff konkurranse fra blant andre Stabæk, som satser hardt på talentsatsing. På tredjeplass på listen følger Strømsgodset, som Vålerenga spilte 1 – 1 mot fredag ettermiddag.</p>
<p>Nico Mickelson er tatt ut på U20-landslaget som forberedelser seg før VM i Polen, mens Andreas Hoven og Grorud-utleide Magnus Lankhof Dahlby er med på U21-landslaget.</p>
<p>For Vålerenga er Oskar Opsahl, Leo Cornic og Magnus Retsius Grødem er blant spillerne som er tatt ut på U21-landslaget. Det er også Aron Dønnum.</p>
<p>– Det er stort å spille med flagget på brystet, sier Dønnum.</p>
<p>For noen år tilbake fikk Vålerenga mye kritikk for talentsatsingen i Oslo. Tidligere Vålerenga-spiller Kristian Brix anbefalte blant annet unge talenter om å velge Lyn fremfor Vålerenga.</p>
<p>Aron Dønnum har vært i klubben i syv år, og mener at landslagsstatistikken er et tydelig bevis på at Vålerenga er et bra sted for talenter.</p>
<p>– Det betyr at Vålerenga gjør noe riktig. Jeg har gått gradene her siden jeg var 13 år, og det er ikke noen tvil om at Vålerenga er gode til å utvikle talenter, sier 20-åringen.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div></body></document>
