<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191218-usa-forberedt-pa-jul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/vQpgjL/usa-forberedt-paa-julegave-fra-nord-korea" frk="228 3 5 1519"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 02:28"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA forberedt på «julegave» fra Nord-Korea</div>
<div type="ingress">En høytstående amerikansk general tror Nord-Korea vil teste et interkontinentalt ballistisk missil og sier USA har forberedt ulike svar på en slik «julegave».</div>
<div type="author">NTB-Ritzau</div>
<div type="date">For mindre enn 20 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FORBEREDER SEG: Nord-Koreas statlige nyhetsbyrå KCNA offentliggjorde tirsdag dette bildet av Nord-Koreas leder Kim Jong-un på besøk i palasset Kumsusan. Foto: KCNA / X02538</p> <p>GENERAL: Charles Q. Brown i USAs luftforsvar under en pressekonferanse på Filippinene i mai i år. Foto: Bullit Marquez / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Leder Kim Jong-un i Nord-Korea har kunngjort at han vil by på en «julegave» dersom USA ikke kommer med innrømmelser i de fastlåste samtalene om atomvåpen. Uttalelsen tolkes som en dårlig skjult trussel.</p>
<p>Generalen Charles Q. Brown i det amerikanske luftforsvaret sier til det amerikanske nyhetsnettstedet Defense One at «gaven» kan være en test av et interkontinentalt ballistisk missil (ICBM).</p>
<p>– Det jeg forventer, er at gaven blir en eller annen form for et langtrekkende ballistisk missil. Spørsmålet er om den kommer julaften, om den kommer første juledag, eller om den kommer etter nyttår? sier Brown.</p>
<p>Bakgrunn: Kims «julegave» til Trump: – Engstelig for en skikkelig provokasjon</p>
<p>Nord-Korea har utført flere tester ved oppskytingsanlegget Sohae i desember, og det har skutt ut en rekke missiler de siste ukene.</p>
<p>USAs spesialutsending til Nord-Korea, Stephen Biegun, har omtalt Nord-Koreas krav til USA som unødvendige og fiendtlige, men holder likevel døren åpen for nye forhandlinger.</p></div></body></document>
