<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190529-god-morgen-norge-var.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/Opzw61/god-morgen-norge-programleder-et-stort-tap-for-tv-2" frk="626 7 25 3529"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 19:33"/>
<attribute name="author" value="Jørn Pettersen, Stein Østbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«God morgen Norge»-Vår: – Håper og tror det blir bra</div>
<div type="ingress">«God morgen Norge»-programleder Vår Staude ser optimistisk på fremtiden etter at TV2-onsdag offentliggjorde at produksjonen av programmet settes ut til Mastiff. Staude er én av to som blir igjen i TV2.</div>
<div type="author">Jørn Pettersen, Stein Østbø</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ÉN UT - TO BLIR: Espen Fiveland forsvinner fra TV2 og blir ansatt i Mastiff - sammen med 30 andre ansatte i «God morgen Norge». Wenche Andersen og Vår Staude forblir TV2-ansatte. Foto: Marit Hommedal, NTB scanpix</p> <p>TO UT – ÉN BLIR: Espen Fiveland og Desta Marie Beeder må slutte i TV 2, mens Wenche Andersen forblir ansatt. Men de skal fortsatt jobbe med «God morgen, Norge», alle tre. Foto: Marit Hommedal, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil ikke si noe om beslutningen rundt meg, det får ledelsen gjøre. Vi er alle i samme båt. Jeg håper dette blir bra, og jeg tror det, sier Staude til VG.</p>
<p>Sammen med den faste kokken Wenche Andersen, blir Vår Staude den eneste som forblir ansatt i TV2. 31 øvrige medarbeidere overføres til produksjonsselskapet Mastiff, der de går inn i kontrakter på fem år i første omgang.</p>
<p>Staudes medprogramleder i «God morgen Norge»-sofaen, Espen Fiveland, er én av dem.</p>
<p>– Dette er et stort tap for TV 2 og for det redaksjonelle miljøet i kanalen. Mye av sjelen og kreativiteten blir borte, mens rutinearbeidet blir igjen, sier «God morgen Norge»-programleder Espen Fiveland.</p>
<p>– TV 2 blir fattigere når kanalen mister den kraften som ligger i «God morgen, Norge», den kraften som ligger i 31 ansatte som har en annen innfallsvinkel enn dem som bare jobber med hard news, mener han.</p>
<p>På onsdagens møte fortalte konsernsjef og sjefredaktør Olav T. Sandnes (47) at TV 2 har inngått en femårig produksjonsavtale for «God morgen Norge».</p>
<p>Men på spørsmål fra VG om hvor trygge de ansatte vil være etter overdragelsen, svarer Sandnes at han ikke kan garantere for at de øvrige ansatte beholder jobbene i Mastiff etter at avtalen på fem år er gått ut.</p>
<p>– Jeg vet ikke hva som skjer etter fem år, sier han til VG.</p>
<p>– Det vi kan si, er at de går til et veldig sterkt redaksjonsmiljø. Mastiff har en rekke av våre andre programmer, selv med TV 2 i programnavnet. Vi har skrevet en femårsavtale om dette programmet, og det er i hvert fall fem års forutsigbarhet. I kommersiell TV er det lenger enn nesten noe program har, sier Olav T. Sandnes.</p>
<p>Tidligere onsdag formiddag kalte TV2s klubbleder Henrikke Helland ledelsens beslutning for «et tap».</p>
<p>– For TV 2 er dette et tap. Et betydelig redaksjonelt tap, sa Helland.</p>
<p>– VG har snakket med ansatte som føler seg ofret på allmennkringkasteravtalens alter, fordi TV 2 trenger flere redaksjonelt ansatte i Bergen enn i Oslo. Hva er din kommentar til det?</p>
<p>– Jeg forstår at de sier det. Men hadde det handlet om avtalen, ville vi diskutert hvorvidt de skulle flytte «God morgen Norge» til Bergen. Det har vi ikke diskutert, selv om vi i drøftinger kastet det på bordet for å teste. Men det har ikke vært aktuelt å vurdere. Dette handler om flere elementer, sier hun.</p>
<p>Espen Fiveland sliter også med en grad av usikkerhet.</p>
<p>– Jeg må innrømme at jeg er mer usikker på dette med jobbsikkerheten nå enn jeg var i går. Men jeg har sett positivt på dette ganske lenge nå – og ser flere muligheter i Mastiff som har flere større produksjoner enn TV 2 som nå har satt ut 70 prosent av sine produksjoner, sier Fiveland.</p>
<p>– Frykter du at dette kan skape et A-lag og et B-lag?</p>
<p>– Ledelsen har sikkert sine gode grunner til at noen blir igjen i TV 2. Jeg for min del er mest opptatt av hvordan programmet kommer ut av det som skjer nå.</p></div></body></document>
