<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191120-ambulansekaprer-sikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/vQGEjl/ambulansekaprer-siktet-for-fem-drapsforsoek" frk="301 7 14 1952"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 13:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ambulansekaprer siktet for fem drapsforsøk</div>
<div type="ingress">Den siktede samtykker til å la seg fengsle i fire nye uker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 10 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>STJAL AMBULANSE: Her endte villmannskjøringen. Foto: Trond Solberg, VG</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet mener mannen som kapret en ambulanse i Oslo i oktober står bak totalt fem drapsforsøk etter villmannskjøringen i hovedstaden.</p>
<p>Det bekrefter politiadvokat Kari Kirkhorn i Oslo politidistrikt til VG.</p>
<p>– Han er siktet for drapsforsøk og det gjelder et eldre ektepar og moren med barnevognen med tvillingene, sier Kirkhorn.</p>
<p>32-åringen er nå siktet for drapsforsøk, befatning med våpen og oppbevaring av narkotika. Han har vært varetektsfengslet i fire uker.</p>
<p>Bakgrunn: Slik flyktet gjerningsmannen i ambulansen</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ambulansekapringen: – Vi visste ikke om skuddene var inne eller utenfor</div>
<div type="title" level="3">Påkjørt</div>
<div type="text">
<p>Det var 22.oktober at politiet fikk melding om en trafikkulykke ved Rosenhoff i Oslo. En bil hadde havnet på taket og i bilen satt en 32 år gammel mann og en 25 år gammel kvinne.</p>
<p>Kvinnen rømte fra stedet til fots, mens mannen skal ha blitt observert med et våpen, og siktet på folk.</p>
<p>Mannen tok deretter kontroll over en ambulanse og kjørte av gårde i høy fart, har politiet tidligere opplyst. To tvillinger på syv måneder, moren deres, og et eldre ektepar ble påkjørt eller måtte hoppe unna, under den kaprede ambulansens flukt.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet for drapsforsøk etter ambulansekapring: Dømt for våpentrusler mot politiet </div>
<div type="title" level="3">Fire nye uker</div>
<div type="text">
<p>Politiet begjærte onsdag fire nye uker i varetekt med brev- og besøksforbud. 32-åringen samtykket til dette under fengslingsmøtet, men ønsker at restriksjonene oppheves, ifølge politiet.</p>
<p>– Han samtykker til fengsling, men ikke til restriksjonene, opplyser hans forsvarer Øyvind Bergøy Pedersen til Dagbladet.</p>
<p>32-åringen avviser skyld for drapsforsøk. Resten har han ikke tatt stilling til ennå, ifølge forsvareren.</p>
<p>Den medsiktede 25 år gamle kvinnen ble fremstilt for ny fengsling onsdag. Hun er siktet for flere forhold.</p></div></body></document>
