<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191030-hauglie-fikk-brilles.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/50eG6E/hauglie-fikk-brillestoette-har-betalt-tilbake-5-585-kroner" frk="784 8 42 5007"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 17:25"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hauglie fikk brillestøtte - har betalt tilbake 5.585 kroner</div>
<div type="ingress">Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) har fått dekket kostnadene til sine databriller, for 5.585 kroner. Etter den omstridte brillesaken har hun tilbakebetalt pengene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BRILLER TIL BESVÆR: Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie har fått støtte til databriller, men har tilbakebetalt etter at striden om brillestøtte til barn kom opp. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>VONDT I HODET: Bård Hoksrud sier han begynte å slite med synet og hodepine i fjor høst. Foto: Tore Kristiansen</p></div>
<div type="text">
<p>Hauglie er i storm etter NAV-skandalen. Brillesaken ligger også på hennes bord og nå slår den personlig inn:</p>
<p>Finansdepartementet har fått spørsmål fra SV om noen i regjeringen de siste seks årene har fått støtte til databriller (terminalbriller/jobbriller).</p>
<p>Det har utløst en gjennomgang som viser at Anniken Hauglie har fått støtte til briller. Tidligere statsråd og nåværende stortingsrepresentant, Bård Hoksrud (Frp), er den andre.</p>
<p>Hoksrud bekrefter onsdag ettermiddag overfor VG at han også vil tilbakebetale pengene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Umusikalsk</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er blant dem som trenger terminalbrille fordi jeg bruker mye tid foran PC-en. Utgiftene til disse ble refundert av departementet. De brillene jeg ofte bruker til vanlig, er mine ordinære briller og naturligvis betalt av meg selv, sier Anniken Hauglie til VG.</p>
<p>– I lys av forslaget i statsbudsjettet, og spørsmålet fra Stortinget, var det umusikalsk av meg å benytte meg av muligheten til å få refundert utgiftene til terminalbriller, selv om jeg trenger brillene til jobben. Derfor har jeg betalt tilbake det jeg opprinnelig fikk dekket. Dette vil jeg orientere Stortinget om, sier hun til VG.</p>
<p>– Det er en ordning som er lovlig og som brukes både i det offentlige og i private bedrifter. Hvorfor betaler du likevel tilbake pengene?</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Komitékollegene mangler tillit til Abid Raja: Gjør interne endringer</div>
<div type="text">
<p>– Jeg vet at ingen lover eller regler er brutt, men jeg har vært umusikalsk. Det beklager jeg, sier Hauglie.</p>
<p>I statsbudsjettet foreslo regjeringen en omstridt endring i ordningen «Briller til barn/ungdom under 18 år».</p>
<p>Det foreslås at det settes en øvre grensen på 1200 kroner per brillepar for ordinære briller, og 2400 kroner per brillepar for ekstra tilpassede.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trenger databrille</div>
<div type="text">
<p>Etter kritikken som har kommet, har arbeids- og sosialminister Hauglie forsikret at de forsikret at de vil gi unntak for barn med spesielle behov.</p>
<p>Hauglie har redegjort for de praktiske konskevensene av brilleforslaget, i et debattinnlegg i VG, som du kan lese her:</p>
<p>Statsråd Anniken Hauglie: – Barn skal fortsatt få briller</p>
<p>Arbeidstakere som jevnlig arbeider foran en dataskjerm ha rett til å få en synsundersøkelse og databriller, dekket av arbeidsgiver.</p>
<p>– Politisk ledelse i departementene er ikke omfattet av arbeidsmiljøloven. Men departementene kan, og vil, tilrettelegge for en hensiktsmessig arbeidsplass, også for politisk ledelse. Det kan for eksempel dreie seg om å ivareta individuelle behov knyttet til kontormøblement, som heve- og senkepult, datautstyr, terminalbriller og lignende. Dette er en ordning som den enkelte arbeidsgiver administrerer og finansierer selv, sier hun.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Hauglie om NAV-skandalen: Slik gikk den store alarmen</div>
<div type="text">
<p>Hauglie opplyser at hun fikk refundert 4 390 kroner til brilleglass og innfatning, pluss synstest og tilpasning – totalt 5 585 kroner. Summen ble refundert av departementet.</p>
<p>Hoksrud bekrefter overfor VG at han har fått dekket utgiftene til databriller og at han nå vil betale tilbake.</p></div>
<div type="title" level="3">Hoksrud bekrefter</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har forholdt meg til reglene som gjelder for alle norske arbeidstakere. Men jeg ser at det kan oppleves urettferdig at en statsråd får dekket briller, og vil derfor betale tilbake det brillene kostet, sier Hoksrud.</p>
<p>Han forklarer hvorfor han fikk dekket brillekjøpet.</p>
<p>– I fjor høst da jeg var landbruksminister begynte jeg å se dårligere, og hadde mye vondt i hodet. Jeg snakket med departementet og bedriftshelsetjenesten, og endte hos optiker på Specsavers. Synstesten der avklarte at jeg trengte databriller. I Norge er det helt vanlig at arbeidsgiver betaler for hjelpemidler de ansatte trenger for å kunne gjøre jobben sin. Jeg sjekket selvsagt dette med departementet, og fikk beskjed om at dette var noe de dekket.</p>
<p>Hoksrud var statssekretær i Samferdselsdepartementet fra oktober 2013 til juni 2015 og landbruks- og matminister fra august 2018 til januar 2019.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Behold pengene og brillene</div>
<div type="text">
<p>SV-leder Audun Lysbakken rister på hodet.</p>
<p>– Disse tilbakebetalingene vitner om hvor kortsynt denne regjeringen er: De får øye på behovet for egne briller og dekning av kostnadene, men ser ikke at veldig mange unge trenger støtte til briller.</p>
<p>Han sier han har ett godt råd til Hauglie og regjeringen:</p>
<p>– Problemet er ikke brillene til Hauglie og Hoksrud. De har fått dem og dekket utgiftene fordi det er innenfor regelverket. Jeg synes de skal beholde brillene sine og pengene, men sørg for at barna som trenger briller, får det, sier SV-lederen.</p></div></body></document>
