<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190316-drama-i-falun-nordma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/langrenn/i/8wrVBw/drama-i-falun-nordmann-kjoerte-rett-inn-i-reklameskiltene" frk="379 0 1 2309"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 14:16"/>
<attribute name="author" value="Nils Mangelrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drama i Falun: Nordmann kjørte rett inn i reklameskiltene</div>
<div type="ingress">Mattis Stenshagen skadet seg i kneet under sprinten i Falun etter å ha kjørt inn i reklameskiltene. Han måtte bryte kvarfinalen og hinket bort på ett ben etter sammenstøtet.</div>
<div type="author">Nils Mangelrød</div>
<div type="date">16.03.19 15:16 Oppdatert: 16.03.19 16:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>For sprinten i Falun, som endte med trippelt norsk, var ikke uten drama. Det var svært løse forhold i de svenske løypene. Spesielt en utforkjøring felte flere løpere i dameklassen før herreløperne startet sine kvartfinaler.</p>
<p>Verst gikk det utover Mattis Stenshagen som ikke klarte svingen og kjørte rett inn i reklameskiltene, der løypen var omkranset av tilskuere rundt midtveis i sprintløypa. Det sa bom stopp og bildene viste også etterpå at Stenshagen hinket ut på et ben.</p>
<p>Skiforbundet opplyser følgende i en pressemelding:</p>
<p>– Mattis Stenshagen fikk en vridning i kneet etter en smell i reklameskiltene i Falun. Han har smerter i kneet og haltende gange. Undersøkes videre av fysio, sier medisinsk ansvarlig Øystein Andersen i meldingen.</p>
<p>– Dette er bilder vi er mer vant til å se fra alpint, sier NRK-kommentator Jann Post under sendingen.</p>
<p>Løypa var stengt frem til start og utøverne fikk bare testet løypen i ti minutter før start. Likevel var forholdene svært vanskelige og løse.</p>
<p>Det høstet kritikk blant svenske løpere i Falun.</p>
<p>– Det er bedrøvelig med løypa. Det går ikke an å gjøre noe bakfra. Traséen er så ødelagt som det går an, sier Karl-Johan Westberg til Expressen.</p>
<p>Han fikk en tøff kvartfinale der han var sjanseløs. Derimot sa Emil Iversen til NRK etter sin 2. plass at forholdene var like for alle selv om det var vanskelig.</p>
<p>Se spurten Klæbo vant her:</p>
<p>NRK-ekspert Fredrik Aukland så hvor vanskelig kjøringen var for Stenshagen.</p>
<p>– Han hadde siste posisjon og da er det vanskelig å ta kurven slik du vil. Selv utøvere på høyt nivå faller i den svingen, sier ekspertkommentator Fredrik Aukland på sending etter fallet.</p>
<p>Tidligere på dagen felte samme sving både Jessica Diggins og Mari Eide. Diggins er forøvrig kjent som den beste dameløperen utfor. Flere andre løpere har også hatt problemer med svingen blant dem Sindre Bjørnestad Skar som klarte seg med et nødskrik gjennom den krevende svingen.</p>
<p>Forøvrig vant Klæbo sprintverdenscupen sammenlagt allerede i kvarfinalen. Han har vært enorm på sprint i år og denne uken fortsatte han herjingen:</p></div></body></document>
