<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190909-hoyre-tynget-av-bomp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/meninger/i/GGKlKB/hoeyre-tynget-av-bompenger" frk="352 8 19 2300"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 22:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre: Tynget av bompenger</div>
<div type="ingress">Høyre vinner når velgerne er opptatt av økonomisk ansvarlighet og pragmatiske løsninger. Regjeringspartiet blir et mål for all slags misnøye når den politiske debatt blir opphetet, polarisert og fragmentert, som i denne valgkampen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>STATSMINISTEREN: Erna Solberg taler på Høyres valgvake. Foto: MATTIS SANDBLAD</p> <p>SPENT STATSMINISTER: Erna Solberg ankommer Høyres valgvake i Bjørvika Foto: MATTIS SANDBLAD</p></div>
<div type="text">
<p>Høyres valgvake fant sted på et nytt hotell i Oslos mest moderne bydel, Bjørvika. På en vegg i gangen henger en brasiliansk kunstners versjon av Edvard Munchs “Skrik”. Men det var ingen grunn for Erna Solberg eller partimedlemmene til å skrike over dette resultatet, verken i begeistring eller sjokk. Resultatet er omlag som forventet.</p>
<p>For fire år siden oppnådde Høyre 23,2 prosent av stemmene, i 2011 hele 28 prosent. Men årets resultat på nær 20 prosent ser ut til å bli noe bedre enn ved valgene i 2007 og 2003. Prognosene og de første resultatene ble mottatt med sindighet. Ingen grunn til begeistring, men kanskje ikke så galt som man kunne ha fryktet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre-Sanner om foreløpige resultater: - Straffet av bompenge-striden </div>
<div type="text">
<p>Årsaken til årets tilbakegang forklares på valgvaken i stor grad av bompengeopprøret. Ikke bare tok de nye partilistene stemmer fra Høyre, saken tok også statsministerens oppmerksomhet i innspurten av valgkampen.</p>
<p>Høyre er fredsmegleren i regjeringen, når de andre partiet markerer sine særstandpunkter. Med en regjeringskrise midt i valgkampen ble det krevende for Høyre å få oppmerksomhet om sin egen politikk. Ingen overgår Erna Solbergs evne til å fremlegge statistikk, korrekt og detaljert, for å vise at partiet har levert. Det hjelper lite når valgkampen har vært preget av andre politiske fortellinger, om grønn mobilisering og om sentrum mot periferi.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Høyres ordførerkandidat i Alta: – Vi må ta de upopulære valgene</div>
<div type="text">
<p>Styringspartiene Høyre og Arbeiderpartiet går tilbake, det sistnevnte aller mest. Høyres problem er at flere av deres samarbeidspartnere går tilbake, mens Ap kan beholde makten i flere byer takket være at deres støttepartier går frem.</p>
<p>Helheten, står det på Høyres plakat på valgvaken. Men valgkampen handlet mindre om helhetstenkning enn om oppbrudd og protest. Det tapte Høyre på.</p></div></body></document>
