<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190804-tromso-rotet-bort-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/P9Ex66/tromsoe-rotet-bort-tomaalsledelse-utrolig-tungt" frk="490 12 36 2975"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-04 19:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø rotet bort tomålsledelse: – Utrolig tungt</div>
<div type="ingress">(Tromsø-Mjøndalen 2 – 2) Onni Valakari (19) scoret på en herlig volley, og Fitim Azemi (27) økte til 2 – 0 i debuten for Tromsø. Men så klarte «Gutan» å rote bort seieren i bunnoppgjøret hjemme mot Mjøndalen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DEBUTSCORING: Simen Wangberg (nummer 22) og Onni Valakari gratulerer Fitim Azemi etter 2 – 0-scoringen mot Mjøndalen. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Azemi, på lån fra Vålerenga, hadde bare tre treninger bak seg som Tromsø-spiller. Men i det 51. minutt parkerte han Mjøndalen-stopper Quint Jansen i en løpeduell og satte ballen sikkert i nettet alene med keeper.</p>
<p>– Det er mager trøst når vi roter bort 2 – 0 ... Vi detter langt nedpå og forsvarer oss rundt egen 16-meter. Det er utrolig tungt å gi fra seg en tomålsledelse, oppsummerte Azemi til Eurosport.</p>
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bamba og Brann tok Ranheim-revansje</div>
<div type="text">
<p>Redaksjonelt samarbeid</p></div>
<div type="title" level="3">Se Eliteserien og OBOS-ligaen direkte på Dplay og Eurosport Player</div>
<div type="text">
<p>Da så det veldig lyst ut for Tromsø, men Mjøndalen-kaptein Christian Gauseth banket reduseringen lavt i nettet bare tre minutter senere. Og da en umarkert Sondre Liseth headet inn 2 – 2 etter 67 minutter.</p>
<p>Det ble ikke flere scoringer, og dermed står lagene fortsatt likt med 17 poeng etter 16 kamper. De har to poeng ned til Ranheim på kvalikplassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Snytt for corner</div>
<div type="text">
<p>Det var en stusslig og sjansefattig førsteomgang. Men så headet Quint Jansen mot mål, og Jacob Karlstrøm vartet opp med en fin redning. Det så ikke dommer-teamet, og gjestene ble snytt for en corner.</p>
<p>Det ble kostbart, for Tromsø gikk rett i angrep og scoret. 19 år gamle Onni Valakari klinket til med en herlig volleyscoring i det 37. minutt. Innlegget fra Magnus Andersen var perfekt, og Valakari traff perfekt med venstrefoten, og boret ballen oppe i krysset til venstre for Mjøndalen-keeper Julian Faye Lund.</p>
<p>Far, og Tromsø-trener, Simo Valakari, var naturlig nok skuffet etter at to poeng glapp i det som var en viktig kamp før lørdagens bortemøte med formsterke Rosenborg.</p>
<p>– Det er typisk at det skjer mot Mjøndalen. Et par innlegg i feltet, og så blir det scoringer imot. Vi betalte en dyr pris for feilene våre i dag, sa Valakari til Eurosport.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slet mot spissløse Viking – så byttet Molde inn superduoen</div>
<div type="text">
<p>Trenerkollega Vegard Hansen mente bruntrøyene fortjente poenget, og gledet seg over at laget er vrient å slå. Sist det ble tap var mot Haugesund 25. mai. Siden da har det blitt fem uavgjorte kamper, og én seier.</p>
<p>– At vi spiller mye uavgjort er i alle fall bedre enn å tape. Vi er vanskelige å slå, og veldig fornøyde med poengene vi tar, sa Hansen til Eurosport.</p>
<p>Mjøndalen spiller borte mot Lillestrøm neste mandag.</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien på VG Live.</p></div>
<div type="title" level="3">EliteserienSesong 2019</div>
<div type="text">
<p>Plassering</p>
<p>Champions League-kvalifisering</p>
<p>Europaliga-kvalifisering</p>
<p>Nedrykkskvalifisering</p>
<p>Nedrykk</p>
<p>Se mer statistikk for Eliteserien</p></div></body></document>
