<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190826-israel-angrep-palest.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/lAbXqe/israel-angrep-palestinsk-gruppe-i-libanon" frk="267 6 11 1719"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 09:21"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Israel angrep palestinsk gruppe i Libanon</div>
<div type="ingress">Israelske kampfly angrep natt til mandag en av basene til den palestinske gruppen PFLP-GC øst i Libanon, nær grensa til Syria.</div>
<div type="author">NTB-AFP-DPA</div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>En mann koster glasskår utenfor den 11 etasjer høye bygningen som huser Hizbollahs mediesenter i Beirut, der det søndag eksploderte en israelsk drone. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge statlige medier i Libanon var angrepet rettet mot en av basene til den radikale gruppen Folkefronten for frigjøring av Palestina – Generalkommandoen (PFLP-GC), nær byen Qousaya, 70 kilometer øst for Beirut og 5 kilometer fra de syriske grensa.</p>
<p>Det er ikke meldt om drepte eller sårede etter flyangrepet, som skal ha blitt besvart med luftvernkanoner.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Irans utenriksminister ville ikke ta kvinner i hånden </div>
<div type="text">
<p>PFLP-GC ledes av den drøyt 80 år gamle militante palestineren Ahmed Jibril og er kjent for å ha nære bånd til Hizbollah og Iran. Flere av gruppens medlemmer har kjempet sammen med Hizbollah i borgerkrigen i Syria. Gruppen har baser i Bekaadalen og Al-Naaemeh rett sør for Beirut.</p>
<p>En talsmann for PFLP-GC, Anwar Raja, bekrefter nattens angrep, men sier ingenting om skadeomfanget. Israelske myndigheter har ikke bekreftet angrepet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik reagerer Danmark på Trump-avlysning: «Respektløst» og «hoderystende»</div>
<div type="text">
<p>I juli 2015 ble sju mennesker såret i en kraftig eksplosjon ved en av PFLP-GCs baser i Libanon, ifølge gruppen forårsaket av et israelsk angrep.</p>
<p>Søndag falt to israelske droner ned over det sørlige Beirut, den ene ved Hizbollahs mediesenter.</p>
<p>Hizbollahs leder Hassan Nasrallah lovet samme kveld å svare på angrepet. Libanons regjering har gjentatte ganger bedt FN få slutt på Israels gjentatte krenking av landets luftrom.</p></div></body></document>
