<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190914-16-aring-herjet-da-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/2GKpkB/16-aaring-herjet-da-barcelona-slo-valencia-har-ikke-en-gang-debutert-for-b-laget" frk="444 11 30 2505"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 21:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">16-åring herjet da Barcelona slo Valencia: – Har ikke en gang debutert for B-laget</div>
<div type="ingress">(Barcelona - Valencia 5 – 2) Stjerneskuddet Ansu Fati (16) trengte kun to minutter på banen før han fant mål mot Valencia. Nå tror La Liga-ekspert Petter Veland at Luis Suárez føler presset fra de yngre kreftene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>GOALGETTER: Luis Suárez feirer etter å ha kommet inn og scoret mot Valencia. Foto: Enric Fontcuberta / EFE</p></div>
<div type="text">
<p>Suárez hinket av banen etter 37 minutter i første seriekamp og kombinert med Lionel Messi-skade har Ernesto Valverde måtte ty til yngre krefter.</p>
<p>– Inn mot kampen mot Betis i andre serierunde var de var helt nede på tannkjøttet med tanke på alle spillerne latt gå og med skadeproblemene i fremre rekke, Viasports La Liga-ekspert Petter Veland til VG.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Knapt så man tror han er norsk</div>
<div type="text">
<p>16 år gamle Fati – som også var nest sist på Barcelonas andre mål – er blant dem som har fått sjansen. Og han har tatt godt vare på den – til tross for at han ikke kjenner lagkameratene veldig godt, hverken på førstelaget eller andrelaget.</p>
<p>– Han hadde sesongoppkjøringen med dem, men han har ikke en gang debutert for B-laget, understreker Veland.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Spøkefull Haaland etter nytt hat trick: – Ville ikke bedra kjæresten min</div>
<div type="title" level="3">De gamle fortsatt eldst</div>
<div type="text">
<p>Fati ble tatt av banen etter 61 minutter, til fordel for Luis Suárez som gjorde comeback etter skaden i første serierunde. Urguguyaneren trengte kun 72 sekunder for å gjøre det han gjør best – score mål.</p>
<p>– Han begynner kanskje å kjenne på presset fra disse ungguttene som har markert seg mens han har vært ute med skade, sier Veland til VG.</p>
<p>Som om ikke det var nok la han på til 5 – 1 etter 81 spilte minutter, før Valencia sikret seg et trøstemål like før slutt.</p>
<p>– Han kommer til å være seg selv lik til han går i graven, fastslår Veland og sikter til hans intense spillestil der han er på motstanderen som en «veps» og aldri gir opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke friskmeldt</div>
<div type="text">
<p>Barcelona har innledet sesongen ruskete. Først gikk de på en smell mot Athletic i Bilbao, der gamlefar Aritz Aduriz (38) senket dem med en perlescoring. Deretter fulgte en 5 – 2-seier mot Real Betis, før det ble uavgjort mot Osasuna forrige serierunde.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Martin Ødegaard ble historisk og senket Atlético Madrid: – Banens beste spiller</div>
<div type="text">
<p>– Selv om de vinner 5 – 2 er det en del problemer som ligger latent og som blir eksponert av Valencia. Første gang siden 2008/09 Barcelona ikke makter å holde nullen på de fire første kampene, totalt syv mål på første fire kampene, sier Veland.</p></div></body></document>
