<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191129-frp-ut-mot-e39-forsl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/y30xOR/frp-ut-mot-e39-forslag-uaktuelt-aa-bruke-veipenger-paa-klimatiltak" frk="827 4 24 5339"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 04:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp ut mot E39-forslag: – Uaktuelt å bruke veipenger på klimatiltak</div>
<div type="ingress">Venstres forslag om å vrake fergefri E39 til fordel for klimateknologi slaktes av Frp og Høyre.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SOGNEFJORDEN: Et kjempespenn på 3700 meter skal knytte veiene sammen over Sognefjorden. Det er prosjektforslaget for fergefri E39. Foto: Statens vegvesen</p> <p>Skråstagbro, en type hengebro, på flytende pontongar som er forankret med strekkstag. Illustrasjon: Arne Jørgen Myhre, Statens vegvesen</p> <p>RUTEKULTUR: På de minste av de 62 fergesambandene byr tabellen på ekstra utfordringer. Motorsyklisten fra Litauen hadde ikke skaffet billett til Lysebotn og måtte vente på neste avgang – neste dag.</p> <p>KLIMASØKSMÅL: Silje Ask Lundberg ser at Naturvernforbundet har foreslått nasjonalpark i flere av områdene der de nye veiene vil komme. Foto: Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Statssekretær i Klimadepartementet, Atle Hamar (V), mener det er på tide å vrake gigantprosjektene for fergefri E39 langs vestlandskysten.</p>
<p>Fergestrekningene bør heller brukes aktivt for å fortsette dagens utvikling av nullutslipps havfartøy, ifølge Hamar. I dag er elfergene en av Norges suksesshistorier innen klimateknologi, som nå utvikles til lengre transport. Men Venstre møter motbør i egen regjering:</p>
<p>– Vi må ha klare å ha mer enn én tanke i hodet, sier Helge Orten, Høyres transportpolitiske talsmann og leder av transportkomiteen.</p>
<p>– Vi kan ikke bare tenke på ferger som marked for en ny teknologi. Det er også en flaskehals for næringen og innbyggerne våre, sier Orten.</p>
<p>– Fergefri E39 er vedtatt og den politikken skal ligge fast. Jeg syns det er spesielt at Atle Hamar og klimadepartementet ikke forholder seg til det, sier Morten Stordalen, transportpolitisk talsmann i Frp.</p>
<p>SV vil også legge bort fergefri E39 for en offensiv klimapolitikk, i sin kommende klimaplan som skal samle rødgrønn side i politikken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Vegvesenet åpner for å skrote fergefri E39</div>
<div type="title" level="3">Orten: – Ferjefrihet hjelper klimateknologi</div>
<div type="text">
<p>De vedtatte prosjektene Rogfast, Hordfast og Møreaksen står først for tur. De vil få størst effekt for næring og innbyggere, ifølge Orten.</p>
<p>– Disse prosjektene er viktige for å bygge sammen gode arbeidsmarkeder i Stavanger og Bergen, og på Nordvestlandet. Bedriftene er avhengige av å kutte reisevei og være i stand til å rekruttere gode ansatte, sier Orten.</p>
<p>Statens vegvesen utsatte nylig byggingen av «verdens lengste undersjøiske tunnel» under Boknafjorden i Rogfast, fordi det ble for dyrt. Til DN og Aftenposten har Statens vegvesen sagt at de ønsker å fri seg fra målet om å bli fergefri.</p>
<p>Høyre mener at dette vil bidra til grønn omstilling, fordi bedriftene er avhengig av bedre forutsigbarhet. Orten peker blant annet på oppdrettsnæringen og skipsverftene.</p>
<p>– Veldig mye av den maritime industrien vår ligger langs vestlandskysten. De nye hurtigbåtene og større skipene med nullutslippsteknologi er også bygget og utviklet i verftene langs E39, sier Orten.</p>
<p>– Du er ikke enig i Hamars argument om at denne teknologien er drevet fram av offentlige anskaffelser av elferger?</p>
<p>– Selvfølgelig bidrar offentlige innkjøp og strenge innkjøpskrav på den etterspørselen og utviklingen, og vi skal også fortsette den politikken. Det er fortsatt mange fergestrekninger igjen, sier Orten.</p>
<p>Her er noen av de tekniske løsningene foreslått for å få til broforbindelse langs hele kysten.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Listhaug ut mot egen regjering: Vil skrote deler av fergefri E39</div>
<div type="title" level="3">Frp: – Ikke statens oppgave</div>
<div type="text">
<p>Transportøkonomisk institutt (TØI) har utredet om hyppigere fergeavganger er et bedre alternativ til dyre broer.</p>
<p>– Ferger er bompenger til evig tid, sier Morten Stordalen.</p>
<p>Frp-politikeren har vært med på å forhandle fram Nasjonal Transportplan, der broprosjektene er vedtatt. Stordalen avviser fullstendig at staten skal bruke fergestrekningene til utvikling av elsjøfart.</p>
<p>– Det er uaktuelt å bruke veipenger på klimatiltak. Det er mange private aktører som jobber godt for å utvikle god teknologi allerede. Det er ikke statens primære oppgave, sier Stordalen.</p>
<p>De nye motorveien vil være bedre for miljø og klima på sikt, argumenterer Stordalen.</p>
<p>– Kortere strekninger og flerfelts motorveier vil gjøre at trafikken flyter bedre. De nye veiene er mer miljøvennlige, sier Stordalen.</p>
<p>Han er derimot enig i at veiene på vestlandet trenger en reell oppgradering, med gul midtstripe, rassikring og tunneler. Ekstremvær blir en vanligere hendelse, med våtere vær og ras.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Klimaargumenter blir hule</div>
<div type="text">
<p>Ikke alle er enig i at nye motorveier er bedre for miljø og klima.</p>
<p>– Her tror jeg man har tatt for mye tran i forsøket på å finne argumenter. Det er ingen klimamessige argumenter for dette, sier Silje Lundberg, leder i Miljøvernforbundet.</p>
<p>De har foreslått nasjonalparker i flere av områdene der de nye veitraseen er planlagt.</p>
<p>– All forskning viser at nye motorveier med utvidet kapasitet legger til rette for mer trafikk. Det er helt utrolig i forhold til klima- og miljøhensyn å bygge så gigantiske veiprosjekt. Å forsøke å kle det med klimaargumenter blir hult, sier Lundberg.</p>
<p>Hun støtter synspunktet til SV og Atle Hamar i Klimadepartementet, som sier at staten heller bør opprettholde fergestrekningene og satse på teknologiutviklingen for skip som går på elektrisitet og hydrogen.</p>
<p>– Man vil være avhengig av etterspørselen for å fortsette utviklingen, for blant annet bedre batterikapasitet på fartøyene, sier Lundberg.</p></div></body></document>
