<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190613-brann-i-norskeid-tan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/Xgzr0n/bloomberg-brann-i-norskeid-tankskip" frk="680 7 31 4347"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 08:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i norskeid tankskip – mistenker angrep</div>
<div type="ingress">Oljetankeren «Front Altair» er i brann i Omanbukta, det opplyser rederiet Frontline til VG. Også et annet tankskip skal være utsatt for en hendelse i området.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SIRKEL: Skipet har kjørt i en sirkel. Foto: Marinetraffic.com</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Bloomberg og Reuters kan ett av tankskipene være angrepet.</p>
<p>Frontline bekrefter overfor VG like før klokken 10.00 at deres skip «Front Altair» er involvert i en hendelse, og at det nå står i brann.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Alle i sikkerhet</div>
<div type="text">
<p>– Det jeg kan si er at alle 23 om bord er i sikkerhet. De er overført til et annet skip i nærheten, sier en representant for tankrederiet til VG.</p>
<p>Han forteller at det ikke har vært nordmenn om bord på skipet, men at mannskapet stort sett består av folk fra Russland, Georgia og Filippinene.</p>
<p>Frontline-representanten kan ikke bekrefte at skipet skal ha blitt angrepet med torpedo.</p>
<p>Men vi har også hørt det samme, sier han likevel.</p>
<p>Han forklarer at skipet er lastet med lettolje.</p>
<p>Hendelsen er under etterforskning nå, og vi samarbeider med lokale og internasjonale myndigheter om det og om redningsarbeidet.</p>
<p>Ifølge Reuters var skipet lastet med 75 000 tonn nafta, som er et oljedestillat.</p>
<p>– Vi kan bekrefte at det har vært et angrep. Det har vært en eksplosjon om bord på det norskeide fartøyet, opplyser Nesser Selin, talsmann for den omanske kystvakta, til Dagbladet.</p>
<p>Oljetankeren «Front Altair» er eid av John Fredriksens selskap Frontline. Bloomberg siterer en kilde ved Fujariah-havnen i De forente arabiske emirater, samt en annen kilde med «kjennskap til saken».</p>
<p>VG har også fått opplysninger om brannen fra en kilde. Ifølge Marinetraffic.com har skipet stoppet opp.</p>
<p>Reuters melder ved nitiden at mannskapet skal være i sikkerhet, men oppgir ikke navngitte kilder. Også mannskapet på det andre skipet, angivelig det Panama-registrerte «Kokuka Courageous,» skal være evakuert. Nyhetsbyrået skriver at et av besetningsmedlemmene på dette skipet er lettere skadet.</p>
<p>De siterer en talsperson for rederiet. Mannskapet fikk hjelp fra skipet Coastal Ace, som befant seg i nærheten.</p>
<p>Kokuka Courageous står ikke i fare for å synke, og all metanol skipet fraktet skal være intakt.</p>
<p>Martin Baxendale i selskapet Maritime Technical International, som håndterer Frontlines informasjonsstrøm, sier de vil komme med flere opplysninger etter hvert som de får vite mer.</p>
<p>– Det har vært en hendelse med skipet. Vi kan ikke si så mye ennå, men heldigvis er mannskapet trygt, sier han videre til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendte ut advarsel</div>
<div type="text">
<p>Ingen av hendelsene er bekreftet, men meldingene kom etter at et britisk sikkerhetsorgan underlagt den britiske marinen torsdag morgen sendte ut advarsel etter at en «uspesifisert hendelse» har funnet sted i Omanbukta.</p>
<p>AP skriver at marinen oppfordrer til «ekstrem forsiktighet».</p>
<p>United Kingdom Maritime Trade Operation, som er underlagt den britiske marinen, gir ingen ytterligere detaljer, men opplyser at hendelsen er under gransking, ifølge NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Amerikanske fartøy bistår</div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske marinen sier de er orientert om meldingene om et angrep mot oljetankere i Omanbukta, og at amerikanske fartøy bistår.</p>
<p>Det opplyser den amerikanske marinens femte flåte.</p>
<p>Talsmann Joshua Frey avviser å utdype hva det kan dreie seg om.</p>
<p>– Vi arbeider med å innhente detaljer, sier han.</p>
<p>Frontline-skipet «Front Altair» sies å ha blitt utsatt for et «torpedoangrep» utenfor Fujairah, ifølge megler- og skipsagentkilder.</p>
<p>Det melder Tradewinds torsdag.</p>
<p>Oljeprisen stiger kraftig, melder Bloomberg.</p>
<p>«Kokuka Courageous», som er lastet med metanol, var på vei fra Saudi Arabia til Singapore, skriver Bloomberg.</p>
<p>Fire skip ble søndag 12. mai utsatt for sabotasje utenfor havnebyen Fujairah i De forente emirater ved Omanbukta.</p>
<p>VG har tidligere skrevet at sabotasjen mot den norsk-eide oljetankeren «Andrea Victory» og tre andre fartøyer utenfor Emiratene i mai, trolig var forårsaket av magnetiske miner som dykkere hadde festet til skroget under vannlinjen.</p>
<p>Front Altair er en aframax-tanker på 110 000 dødvekttonn. Skipet ble bygget i 2016 ved New Times-verftet i Jingjiang i Kina, i følge rederiet Frontline.</p>
<p>John Fredriksens Frontline har en av verdens største tankflåter, med 62 tankere. Aframax, som er skip under 120 000 dødvekttonn, er den minste klassen.</p>
<p>Den amerikanske marinen sier den vil assistere de to skipene som er rammet, ifølge Al Arabiya.</p></div></body></document>
