<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190929-ikke-tapt-hjemme-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/zGXW5v/ikke-tapt-hjemme-paa-400-dager-muren-paa-fortet-er-hoey" frk="630 7 28 3671"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 21:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke tapt hjemme på 400 dager: - Muren på fortet er høy</div>
<div type="ingress">MOLDE (VG) (Molde-Lillestrøm 2 – 1) Molde stanget og stanget mot et lavtliggende Lillestrøm, men på overtid sikret de tre poeng og forlenget den gode hjemmestatistikken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Fire minutter på overtid styrte en uheldig Tobias Salquist ballen i eget nett etter ett skudd fra Kristoffer Haugen, og Molde sikret tre viktige poeng i gulljakten.</p>
<p>2 – 1 seieren forlenget dessuten Moldes sterke rekke uten tap hjemme på Aker Stadion. Nå er det hele 400 dager og 15 strake hjemmekamper i Eliteserie-sammenheng siden Molde tapte hjemme (se faktaboks).</p>
<p>– Det er vårt store fort og muren begynner å bli ganske høy, smiler Molde-trener Erling Moe til VG når han blir presentert statistikken.</p>
<p>– Vi er veldig trygge her og vet at dersom vi ikke har kamper der vi storspiller kommer vi likevel til tre-fire muligheter som motstanderne ikke klarer å stå i mot, fortsetter han.</p>
<p>Vi må nemlig helt tilbake til fjorårets 20. serierunde sist Molde tapte hjemme i Molde, da vant Ranheim 3 – 2 på Aker Stadion.</p>
<p>Siden den gang har Tornekrattet fortsatt til gode å se Molde, som var ligaens beste hjemmelag med 11-1-3 i fjor, gå tapende av eget kunstgress.</p>
<p>– Vi har veldig god selvtillit her og har en fryktelig sterk tropp. Det gjør oss vanskelig å slå, for det skal ikke være lett å komme hit å ta poeng, sier Kristoffer Haugen til VG, før han fortsetter:</p>
<p>– Men vi må ikke bli for høye på oss selv. Vi må gi alt hver kamp og kan ikke slippe oss ned, for vi er ikke uslåelige.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Euforisk</div>
<div type="text">
<p>Hjemme mot Lillestrøm søndag kveld tok Molde tidlig grep om kampbildet, men slet voldsomt med å skape de store mulighetene mot et lavtliggende Lillestrøm, før de sikret seieren langt inne på overtid og Aker Stadion eksploderte.</p>
<p>– Det var en helt ekstrem god følelse. Det var helt euforisk, smiler Kristoffer Haugen til VG rett etter kampslutt.</p>
<p>– Det klikker helt. Du vet at kampen er ferdig, og da er det bare en fantastisk følelse som ikke er mulig å beskrive. Jeg har ikke ord, sier Molde-kaptein Ruben Gabrielsen om seiersmålet.</p>
<p>Men etter en sjansefattig førsteomgang med særs få høydepunkter tente Fredrik Krogtad et håp om poeng for de tilreisende da han sendte gjestene i ledelsen.</p>
<p>Fredrik Sjølstad dyttet Lillestrøm-kaptein Daniel Pedersen i ubalanse i det han tok sats i duellen med Etzaz Hussain inne i sekstenmeteren, og dommer Rohit Saggi pekte umiddelbart på straffemerket.</p>
<p>Fra elleve meter var Krogstad iskald og satte sikkert inn 1 – 0 for gjestene, i det som var deres første målsjanse og eneste målsjanse.</p>
<p>Etter sidebytte fortsatte Molde å stange i en gul vegg i jakten på utligning, men etter en drøy halvtime før full tid fikk de hull på byllen.</p>
<p>En våken James plukket opp returen fra Maric etter en hard markkryper fra Hussain, og alene med Lillestrøms sisteskanse satte James sikkert inn sitt tolvte mål for sesongen i nettaket.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er tungt</div>
<div type="text">
<p>Blåtrøyene fortsatte å presse på, og lenge så det ut til at Lillestrøm skulle reise hjem med ett poeng, men på overtid røk poenget som kan bli viktig i nedrykksstriden.</p>
<p>– Det kjennes ut som et helvete akkurat nå. Vi jobber fryktelig godt gjennom hele kampen og har ett poeng helt inn mot slutten, så det er tungt, sier en frustrert Lillestørm-trener Jörgen Lennartsson, som sparket kraftig til trenerbenken flere ganger etter 2 – 1-scoringen, til VG.</p>
<p>I år som i de to foregående kampene på Aker Stadion avgjorde dermed Molde på overtid mot Lillestrøm, som ikke har vunnet borte mot serielederen siden 2013 i Eliteserie-sammenheng.</p>
<p>– Når den kom på slutten synes jeg det var særdeles fortjent, rettferdigheten seiret og dyktigheten var utslagsgivende, sier Molde-trener Moe.</p></div></body></document>
