<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190126-lillebror-soberg-sco.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/ishockey/i/VRA9X4/lillebror-soeberg-scoret-paa-storebror-og-avgjorde-toppkampen-kult" frk="538 4 15 3042"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 17:52"/>
<attribute name="author" value="Jonas Wikborg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ishockey"/>
<attribute name="class2" value="Ishockey, Get Ligaen, Stavanger Oilers, Vålerenga hockey, Sport, Ishockey"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lillebror Søberg scoret på storebror og avgjorde toppkampen: – Kult</div>
<div type="ingress">(Stavanger Oilers - Vålerenga 2-2, 3 – 2 etter straffer) Først ble Markus Søberg (23) matchvinner ved å overliste storebror og VIF-burvokter Steffen Søberg (25) på den niende straffen. Etterpå ga han storebroren husly i Stavanger.</div>
<div type="author">Jonas Wikborg</div>
<div type="date">2019-01-26 17:52:03</div>
<div type="caption"><p>BRØDREDUELL: Her avgjort Markus Søberg kampen mot VIF og storebror Steffen Søberg. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg var ikke særlig høy i hatten da jeg gikk utpå, så det var kult at den gikk inn for en gangs skyld.</p>
<p>Det sier lillebror Markus til VG om straffen som sikret Oilers-seier i toppkampen mot Vålerenga, men bemerker at storebror Steffen fortsatt leder 2 – 1 i straffestatistikken dem imellom.</p>
<p>– Ja, var det ikke på tide? På tredje forsøk der ... Den måtte jo komme, sier storebroren med glimt i øyet.</p>
<p>– Det er kjipt, men jeg unner ham alt godt. Og hvis det først skal være noen som scorer på meg, så kan det like godt være ham, fortsetter VIF-burvokter Steffen Søberg overfor VG.</p>
<p>De to er kanskje rivaler utpå isen, men brødrene legger det til side utenom. Og ettersom Vålerenga ikke drar hjem lørdag, lar Markus storebror Steffen sove over i Stavanger.</p>
<p>– Det er god stemning her, men ikke så mye hockeysnakk, sier Markus.</p>
<p>Han har altså mest grunn til å smile. Markus’ straffescoring sikret altså to poeng til Oilers og sørget samtidig for at luken opp til serieleder Vålerenga nå er fire poeng.</p>
<p>Vålerenga var under ett minutt unna å vinne kampen i ordinær tid, og hadde det skjedd, ville luken mellom de to topplagene ha vært åtte poeng. Og det med ti kamper igjen å spille.</p>
<p>– Det er mye som kan skje på slutten. Kanskje taper Vålerenga to-tre kamper. Kanskje taper vi. Det spørs litt på form og slikt, sier Oilers-Søberg, og spår at det blir «jevnt helt til slutt».</p>
<p>– Vi vil gjerne vinne serien og vise at vi har vært best over 48 kamper, men det er like viktig å holde Storhamar bak seg. Vi må rett og slett telle opp etter de neste ti kampene, fortsetter han.</p>
<p>Lørdag sikret Oilers forlengning etter en sen utligning signert Jacob Lagacé. Han scoret 2 – 2-målet i spill seks mot fire da det var igjen under ett minutt av den tredje perioden.</p>
<p>Etter en målløs forlengning der Vålerenga fikk både én og to mann utvist, ble kampen avgjort på straffer. Og Oilers seiret altså etter straffescoringen til Markus Søberg.</p>
<p>– Det er kjedelig å ryke på, for vi hadde tre poeng så nær slutt. Det er irriterende, men sånn som skjer, sier Vålerenga-Søberg.</p>
<p>– Vi har et bra utgangspunkt. Vi leder med fire og har både Stavanger og Storhamar hjemme igjen. Vi håper å holde de bak oss, og fortsetter vi å spille på måten vi har gjort, så skal vi kunne klare det, fortsetter han.</p>
<p>Vålerenga har vært i storform i det siste, men fikk seiersrekken brutt i DnB Arena. Deres rekke endte på ti seirer. Samtidig var det Oilers’ tiende strake hjemmeseier.</p>
<p>Likevel er det fordel osloklubben i Get-ligaen. Med ti kamper igjen har Vålerenga fire poeng ned til Stavanger Oilers . Storhamar er på 3. plass, tre poeng bak Oilers igjen.</p></div></body></document>
