<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190908-gillian-anderson-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/vQbvgX/gillian-anderson-blir-margaret-thatcher-i-the-crown" frk="346 16 35 2177"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 15:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gillian Anderson blir Margaret Thatcher i «The Crown»</div>
<div type="ingress">Gillian Anderson skal spille den unge britiske statslederen i sesong 4 av «The Crown».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>JERNKVINNEN: F.v.: Margaret Thatcher avbildet i Jerusalem i mai 1986, og til høyre Gillian Anderson i London i april 2019. Foto: Sven Nackstand/AFP, Vickie Flores/EPA</p> <p>NY DRONNING: Olivia Colman som dronning Elisabeth II i den kommende sesongen av «The Crown». Foto: Sophie Mutevelian / Netflix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag ble det bekreftet at «X-Files»-stjernen har fått rollen som Margaret Thatcher i den fjerde sesongen av Netflix-serien «The Crown». Ryktene om at hun var aktuell for rollen har gått siden januar.</p>
<p>Sesong 4 er under innspilling nå, mens sesong 3 kommer på strømmetjenesten 17. november.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gillian Anderson jubler over dildo-gave</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er så begeistret for å ble en del av teamet på «The Crown» og for å få muligheten til å portrettere en så komplisert og kontroversiell kvinne, sier skuespilleren i en uttalelse på seriens Twitter-konto.</p>
<p>Hun hevder videre at hun i prosessen med å gå under overflaten på rollefiguren begynner å bli glad i ikonet Thatcher.</p>
<p>– Uansett om man elsket eller foraktet henne, definerte hun en æra, sier Anderson.</p>
<p>Thatcher var Storbritannias første kvinnelige statsminister, fra 1979 til 1990. Den konservative politikerens politikk førte ifølge Store norske leksikon til økonomisk vekst fra midten av 80-tallet, men også rekordhøy arbeidsledighet. Hun fikk tilnavnet Jernkvinnen.</p>
<p>Mot slutten av livet led Thatcher av demens, og hun døde i 2013, 87 år gammel.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Babylykke for «Scully»</div>
<div type="text">
<p>Fra før er det kjent av Emma Corrin har fått rollen som prinsesse Diana i sesong 4 av serien som følger livet til dronning Elisabeth II. Mens Claire Foy spilte den unge dronningen i de to første sesongene, er det Olivia Colman som har tatt over rollen i sesong 3.</p>
<p>Gillian Anderson fikk sitt store internasjonale gjennombrudd med TV-serien «X-Files» som kom i 1993. Hun har siden gjort seg bemerket i serier som «Bleak House», «Great Expectations», «The Fall»og «Sex Education».</p>
<p>Tidligere har skuespillere som Meryl Streep, Patricia Hodge og Jennifer Saunders portrettert Thatcher på film og TV.</p></div></body></document>
