<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190715-bokselegende-dod-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/kampsport/i/MRmRvB/bokselegende-doed-etter-aa-ha-blitt-paakjoert-av-bil" frk="335 8 16 1959"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 17:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bokselegende død etter å ha blitt påkjørt av bil</div>
<div type="ingress">Den tidligere verdensmesteren i boksing Pernell Whitaker (55) er død etter å ha blitt påkjørt av en bil.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>TITTELKAMP: Pernell Whitaker (t.h.) i en tittelkamp i weltervekt mot Oscar De La Hoya i 1997. Foto: BOB GALBRAITH / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Los Angeles Times skriver at Whitaker omkom søndag etter å ha blitt truffet av en bil hjemme i Virginia. Politiet ble alarmert rett etter klokka ti på kvelden.</p>
<p>Pernell Whitaker tok OL-gull i lettvekt på hjemmebane i Los Angeles i 1984 og ble senere verdensmester i fire forskjellige vektklasser; lettvekt, lett weltervekt, weltervekt og lett mellomvekt.</p>
<p>Han fikk kallenavnet «Sweet Pea», som egentlig var en misforståelse. Han ble som ung kalt «Sweet Pete», men en sportsreporter skrev feil - og det nye tilnavnet fulgte ham resten av karrieren.</p>
<p>I en uttalelse fra Virginia Beach Police Department heter det at Whitaker døde på stedet. Sjåføren av ulykkesbilen var sammen med politiet på åstedet.</p>
<p>– Jeg antar at han hadde mørke klær, veien var mørk og at sjåføren ikke så ham, sier Whitakers yngste sønn, Devon Whitaker, til Virginian-Pilot.</p>
<p>– Pappa var en «cool» guy. Det er alt jeg kan si. Jeg kan ikke si mer om hva jeg føler, for jeg er sjokkert.</p>
<p>– Jeg vil informere om at vi i dag har mistet en sann legende, en av boksingens største mestere noen sinne, min far Pernell «Sweet Pea» Whiaker, sier datteren Dominique i en uttalelse.</p>
<p>På 40 kamper som profesjonell noterte Whitaker 40 seirer, 17 av dem på knockout. The Ring Magazine rangerte han på et tidspunkt som verdens nest beste bokser uansett vektklasse, etter meksikaneren Julio César Chávez.</p>
<p>Flere bokselegender har på sosiale medier uttrykt sin sorg:</p>
<p>– Han var en person som bare var komfortabel i ringen. Han hadde demoner, men da han var i ringen, hadde han kontroll, og når han var glad og var på sitt beste, så ville han vise det til alle, sier hans tidligere manager Kathy Duva til ESPN.</p></div></body></document>
