<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190518-bombedomt-russer-sen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/qLQxvo/bombedoemt-russer-sendt-ut-av-landet" frk="298 14 25 1740"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 19:51"/>
<attribute name="author" value="Halvor Bjørntvedt, Håkon F. Høydal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bombedømt russer sendt ut av landet</div>
<div type="ingress">Russeren som i 2018 ble dømt for å ha lagt ut en hjemmelaget bombe på Grønland i Oslo, ble lørdag sendt tilbake til Russland. Ifølge advokaten ble han arrestert ved ankomst Moskva.</div>
<div type="author">Halvor Bjørntvedt, Håkon F. Høydal</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>SENDT UT: Russeren var bare 17 år da april 2017 plasserte ut en hjemmelaget bombelignende gjenstand på Grønland i Oslo. Foto: Jørgen Braastad</p></div>
<div type="text">
<p>– I ettermiddag har vi fått beskjed om at personen er fraktet tilbake til sitt hjemland Russland. Vi har fått rapporter om at transporten er gått bra, sier informasjonsdirektør Martin Bernsen i PST til VG.</p>
<p>Den russiske 19-åringen som i fjor ble dømt i høyesterett for å ha hatt en hjemmelaget bombe på Grønland tilbake i 2017, ble lørdag sendt ut av Norge. Det var TV 2 som først omtalte dette.</p>
<p>Russerens advokat John Christian Elden sier til VG lørdag kveld at russeren skal ha blitt arrestert av russiske myndigheter ved ankomst Moskva.</p>
<p>– Etter at han landet, har jeg ingen andre opplysninger, sier Elden til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En trussel mot nasjonale interesser</div>
<div type="text">
<p>Justisminister Jøran Kallmyr er fornøyd med at mannen er ute av Norge.</p>
<p>– Nå er denne saken prøvd i retten, og jeg er fornøyd med at vårt utvisningsvedtak har blitt stående, slik at denne mannen nå er uttransportert fra Norge. Mannen representerer en trussel mot grunnleggende nasjonale interesser, og har ingenting i Norge å gjøre, skriver han til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Internert på Trandum</div>
<div type="text">
<p>Ifølge TV 2 forlot han landet i et fly med avgang 13.00 lørdag.</p>
<p>Russeren ble i fjor høst pågrepet med hensikt å sende han ut av landet. PST har vurdert at 19-åringen representerer en fare for grunnleggende nasjonale interesser. Han har derfor vært internert på Trandum de siste 8 månedene, helt fram til han ble sendt ut med fly i dag.</p></div></body></document>
