<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190328-jarsteins-tidligere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/VbzKdr/jarsteins-tidligere-trener-den-beste-keeperen-dette-tiaaret" frk="559 4 14 3241"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 19:05"/>
<attribute name="author" value="Morten Asbjørnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jarsteins tidligere trener: – Den beste keeperen dette tiåret</div>
<div type="ingress">Rune Almenning Jarstein (34) er det store samtaleemne etter landskampene mot Spania og Sverige. Det med god grunn.</div>
<div type="author">Morten Asbjørnsen</div>
<div type="date">Publisert: 28.03.19 kl. 20:05</div>
<div type="caption"><p>I SITT LIVS FORM? Rune Almenning Jarstein (34) har vært svært god i de to landskampene mot Spania og Sverige. Foto: Bjørn S. Delebekk</p> <p>STRAFFEREDNING: Rune Almenning Jarstein redder her straffen til den svenske kapteinen Andreas Granqvist. Foto: Bjørn S. Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Mot Spania hadde Rune Almenning Jarstein en strålende kamp, det til tross for å ha laget et straffespark. I tirsdagens 3 – 3-kamp mot Sverige stjal igjen Jarstein flere overskrifter etter flere matchvinner-redninger.</p>
<p>En som har hatt mye med Jarstein å gjøre oppover årene er Vikings mangeårige keepertrener Kurt Hegre. Han roser hans tidligere elev opp i skyene etter de to landskampene.</p>
<p>– Han er desidert den beste keeperen i Norge nå. Du trenger ikke være rakettforsker for å se det. Det vet hele landet, skryter den 61 år gamle keepertreneren til VG.</p>
<p>Han mener også at Norge ikke har hatt en bedre keeper på lang tid, men syntes det blir vanskelig å sammenligne han med tidligere keepere som Erik Thorstvedt.</p>
<p>– Det er helt umulig, men han er i hvert fall den beste keeperen dette tiåret. Det på lik linje som Thorstvedt var når han spilte. sier Hegre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Grunn til å være stolt</div>
<div type="text">
<p>Og Thorstvedt har også mye ros å komme med når det gjelder den nåværende eneren som Norges keeper.</p>
<p>– Han spiller på et topp nivå på landslaget, og spiller i en stor klubb i Tyskland. Han har god grunn til å være stolt over det han gjør for tiden, sier Thorstvedt til VG.</p>
<p>Han trekker frem blant annet strafferedningen og redningen fra Robin Quaisons heading fra kloss hold som eksepsjonelt bra.</p>
<p>Den tidligere Tottenham-keeperen tror det faktum at Jarstein virker som det soleklare førstevalget kan være en faktor bak det Hertha Berlin-keeperen har levert den siste tiden.</p>
<p>– Når man kommer på samling og alle setter pris på deg, og også har gode erfaringer fra tidligere kamper hjelper det.</p></div>
<div type="title" level="3">Følger ham tett</div>
<div type="text">
<p>Hegre forteller at etter Jarstein dro fra Viking til Hertha Berlin i 2014 har de to fortsatt å ha kontakt. Keepertreneren var senest i kontakt med Jarstein etter tirsdagens kamp mot Sverige.</p>
<p>– Vi går gjennom litt situasjoner. Etter Spania og Sverige har jeg åpenbart kommet med mye skryt, forteller han og legger til at de også går gjennom ting helt ned på detaljnivå.</p>
<p>– Vi går gjennom et pasningskart på pasningene hans, og et «heat-map» for å se hvor han står plassert til enhver tid. Da får han litt ekstra.</p>
<p>For Hegre mener at Jarstein gjennom hele karrieren har vært ekstremt detaljorientert. Han skryter av treningshverdagen til Tyskland-proffen.</p>
<p>– Alt må være skikkelig når man jobber med Rune. Han stiller aldri på trening for å bli trent, men for å trene. Det skal alltid være noe han selv trenger i arbeidet hans på treningsfeltet, sier Vikings keepertrener.</p>
<p>Nå er han spent på fortsettelsen til Jarstein for både Hertha Berlin og for Norge i de kommende kampene. Han tror Jarstein har flere år igjen mellom stengene på høyt nivå, selv om han er blitt 34 år gammel.</p>
<p>– Slik som han lever og trener kan han holde på lenge. Han tar godt vare på kroppen og er flink til å unngå dumme skader.</p></div></body></document>
