<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190817-slik-reagerte-skuesp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/Qo3glR/slik-reagerte-skuespillerne-paa-nominasjonene-urealistisk" frk="278 10 18 1737"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 19:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik reagerte skuespillerne på nominasjonene: – Urealistisk!</div>
<div type="ingress">HAUGESUND (VG) Flere av de nominerte fikk sjokk da beskjeden kom om at de kunne vinne Amanda.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Amanda-juryen har vurdert 22 kinofilmer til prisene som blir delt ut i forbindelse med Den norske filmfestivalen i Haugesund lørdag kveld.</p>
<p>Pia Tjelta (41), Tobias Santelmann (39), Ines Høysæter Asserson (18) og Maria Bonnevie (45) er blant skuespillerne som er nominerte til kveldens Amanda-prisutdeling.</p>
<p>– Da jeg fikk vite om nominasjonen, satt jeg og spiste en kald Grandiosa i pysjamasen. Det kom litt brått på, men det var helt uvirkelig, sier skuespiller Alexandra Gjerpen (34) om nominasjonen.</p>
<p>Jon Ranes (16) på sin side, var hos en kompis og spilte playstation da han fikk vite om den viktige nominasjonen i kategorien «Beste mannlige skuespiller».</p>
<p>– Det er helt urealistisk for en 16-åring, sier Ranes.</p>
<p>Lørdag mistet Tobias Santelmann partneren sin, Aksel Hennie, til en kidnapping for et utdrikningslag.</p>
<p>– Han dukket ikke opp, sier Santelmann.</p>
<p>Han er nominert i kategorien «Beste mannlige skuespiller» for filmen «Mordene i Kongo».</p>
<p>– Jeg er veldig glad for å være nominert. Hvis jeg vinner, blir jeg glad. Men jeg blir ikke lei meg hvis jeg ikke vinner, sier Santelmann.</p>
<p>Nicolai Cleve Broch (43) er nominert i «Beste mannlige birolle» for filmen «Harajuku» - som er nominert i hele ni kategorier.</p>
<p>– Jeg ble fryktelig glad, stolt og overrasket. Det å få den avslutningen med ni nominasjoner, var utrolig gøy for hele gjengen, sier Broch.</p>
<p>Mens «Ut og stjæle hester» har flest nominasjoner med hele ti, følger «Harajaku» like etter med ni. «Når jeg faller» har fått fire nominasjoner, men «Skjelvet», «Mordene i Kongo» og «Sonja» har tre nominasjoner hver.</p></div></body></document>
