<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190513-ny-studie-briter-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/g74wAq/ny-studie-briter-har-mindre-sex-forskerne-skylder-paa-sosiale-medier-og-netflix" frk="495 17 51 2864"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 01:15"/>
<attribute name="author" value="Stella Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny studie: Briter har mindre sex - forskerne skylder på sosiale medier og Netflix</div>
<div type="ingress">Britene har mindre sex nå enn for 10 år siden viser en ny studie. Årsaken, hintes det, er at de heller bruker tiden på Netflix, Facebook og mobilen.</div>
<div type="author">Stella Bugge</div>
<div type="date">13 may</div>
<div type="caption"><p>BARE: En episode til fremfor å gå til sengs og kanskje ha sex.... Foto: Nicolas Maderna / Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Færre enn halvparten av briter mellom 16 og 44 år har sex minst en gang i uken, ifølge studien som er publisert i anerkjente British Medical Journal og gjengitt av The Sun.</p>
<p>– Et seksuelt forhold møter stor konkurranse. I den digitale tidsalderen bruker du fritiden på så mange avledende stimuli ... smarttelefoner, Netflix og sosiale medier kan alle forhindre intimitet, sier hovedforsker Kaye Wellings, professor for seksuell og reproduktiv helse ved London School of Hygiene &amp; Tropical Medicine, til avisen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Frustret mann: – Jeg savner sex og nærkontakt</div>
<div type="text">
<p>Forskerne har sammenholdt tre tidligere studier som omfatter 34 000 personer i perioden 1991 til 2012. Det største fallet i seksuell aktivitet fant de hos folk over 25 som lever i faste forhold, men resultatene er ikke entydige og må tolkes varsomt.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindre sex</div>
<div type="text">
<p>The Sun, som har sett nærmere på studien, skriver at antallet menn som sa de ikke hadde hatt sex den siste måneden økte fra 26 prosent i 2001 til 29 prosent i 2012. Tallene for kvinner var henholdsvis 23 og 29 prosent.</p>
<p>Antallet som hadde hatt sex 10 ganger eller mer den siste måneden falt i samme tidsperiode fra 20 til 14 prosent for menn og fra 21 til 13 prosent for kvinner.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Slik blir du tent på partneren din - igjen </div>
<div type="text">
<p>– At nesten halvparten av kvinnene og to tredeler av mennene rapporterer at de ønsker å ha sex oftere, vekker bekymring, skriver forskerne i studien.</p>
<p>Men de trekker ingen bastante konklusjoner om årsaken til at folk ikke «har seg» så ofte som før.</p>
<p>Og det er ikke bare i Storbritannia at sexfrekvensen faller. Siden 1971 og frem til i dag har antallet samleier per måned gått jevnt og trutt ned, viser tall fra store finske befolkningsstudier.</p>
<p>Les også: Derfor har vi mindre sex enn før</p></div>
<div type="title" level="3"> – Travle liv</div>
<div type="text">
<p>– De mest nærliggende forklaringene med tanke på alderen og sivilstanden til de spurte, er knyttet til stress og travelhet i moderne liv hvor arbeid, familieliv og fritid sjongleres hele tiden, skriver forskerne i den nye britiske rapporten.</p>
<p>– Livet i den digitale tidsalderen er mer komplekst enn tidligere tider og grensen mellom privat- og offentlig liv er ofte uskarp samtidig som internett tilbyr betydelig adspredelse.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi har ikke hatt sex på ni måneder</div>
<div type="text">
<p>Men Netflix vil ikke ha på seg at de er årsaken til mindre sex.</p>
<p>– Vi er stolte av å være del av den kulturelle tidsånden, men å ta æren for nedgangen i sex over flere tiår overstiger selv våre programferdigheter, sier en talsperson for strømmetjenesten til The Sun.</p></div></body></document>
