<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190916-trump-etter-angrepet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/70L7zB/oljeprisen-stiger-kraftig-etter-angrepet-mot-saudi-arabias-oljeproduksjon" frk="518 5 18 3245"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 06:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump etter angrepet på Saudi-Arabias oljeproduksjon: Vi er «locked and loaded» til å svare</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump sier de tror de vet hvem som står bak angrepet mot Saudi-Arabias oljeproduksjon og at de er klare til å svare.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>Donald Trump åpner for å bruke av USAs oljereservelagre for å møte etterspørselen av olje etter angrepet i Saudi-Arabia. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Saudi-Arabias oljeproduksjon ble angrepet. Vi har grunn til å tro vi vet hvem den skyldige er, og er «locked and loaded» til å svare når det er bekreftet, men vi venter på å høre fra kongedømmet om hvem de tror sto bak angrepet og hvordan vi da skal gå videre, skriver Trump på Twitter.</p>
<p>Saudi-Arabia har også varslet at de vil svare på angrepene.</p>
<p>Natt til lørdag ble det statseide selskapet Saudi Aramcos prosesseringsanlegg i Buqyaq i Saudi-Arabia rammet av et droneangrep. Også oljefeltet Khurais, som er eid av samme selskap, ble rammet. Det førte til stans i produksjonen ved begge oljefeltene.</p>
<p>USAs utenriksminister Mike Pompeo har allerede sagt at Iran står bak angrepene mot Saudi-Arabias oljeinstallasjoner, til tross for at Houthi-opprørerne i Jemen har tatt på seg ansvaret for droneangrepene, og har varslet at de vil komme med enda større angrep dersom Saudi-Arabias militærkampanje mot Houthi-opprørerne fortsetter.</p>
<p>Iran har avvist Pompeos anklager.</p>
<p>– Slike nytteløse og blinde beskyldninger og uttalelser er uforståelige og meningsløse, sa talsmann Abbas Mousavi for Irans utenriksdepartement søndag.</p>
<p>Et møte mellom Trump og Irans president Hassan Rouhani har vært foreslått i forbindelse med FNs høynivåuke i New York senere i september. Møtet er fortsatt ikke utelukket, har rådgiver i Det hvite hus Kellyanne Conway uttalt.</p>
<p>Ifølge Trump skrives det i mediene om at han er villig til å møte Iran uten noen krav. Dette er feil, sier han.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">USA hevder Iran står bak droneangrepene mot Saudi-Arabia</div>
<div type="title" level="3">Oljeprisen stiger kraftig</div>
<div type="text">
<p>Et fat nordsjøolje koster natt til mandag i overkant av 67 dollar, opp 12 prosent fra fredag. Økningen var på det meste 19,5 prosent, før den falt tilbake.</p>
<p>Natt til mandag svinger imidlertid prisen, men holder seg rundt 67 dollar per fat. Fredag kostet et fat nordsjøolje rundt 60 dollar.</p>
<p>På det meste var økningen natt til mandag 19,5 prosent, hvor et fat nordsjøolje kostet 71,95 dollar.</p>
<p>Økningen i oljeprisen var ventet og kommer som følge av angrepet som rammet et oljefelt og et prosesseringsanlegg i Saudi-Arabia natt til lørdag. Oljeprosesseringsanlegget i Buqyaq er det største i sitt slag i verden.</p>
<p>Eksplosjoner utløste branner ved anleggene, og Saudi-Arabia er blitt nødt til å innstille over halvparten av sin oljeproduksjon. Dette utgjør over fem prosent av verdens oljeforsyning.</p>
<p>Det er ventet at selskapet får opp igjen rundt en tredje av produksjonen innen utgangen av mandagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpner for å bruke oljereserver</div>
<div type="text">
<p>Like før oljeprisen økte meldte USAs president Donald Trump på Twitter at han åpner for å bruke USAs oljereserver for å møte etterspørselen av olje etter angrepet for tilfredsstille markedet.</p>
<p>Trump skriver også at han har informert aktuelle statlige myndigheter om å fremskynde godkjenninger av oljerørledningene som for tiden er i en behandlingsprosess i Texas og andre stater.</p></div></body></document>
