<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190127-letingen-gjenopptas-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/0ERQJE/letingen-gjenopptas-etter-demningsbruddet-i-brasil" frk="383 7 18 2281"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 19:15"/>
<attribute name="author" value="Ntb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Letingen gjenopptas etter demningsbruddet i Brasil</div>
<div type="ingress">Brasilianske myndigheter har gjenopptatt letingen etter de om lag 300 personene som er savnet etter at en demning brast fredag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">27.01.19 20:15</div>
<div type="caption"><p>Rundt 300 mennesker er savnet etter at en demning brast i Brasil fredag. Søndag advarte myndighetene om at enda en demning kan briste. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Den sivile brannmannen Leoncio Valverdes bærer en hund som ble funnet bundet fast til et hus i området som ble rammet da en demning brast i Brumadinho i Brasil fredag. Foto: Leo Correa / AP / NTB scanpix</p> <p>Leoncio Valverdes redder ut fugler etter demningen brast fredag. Foto: Leo Correa / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Redningsarbeidet ble avbrutt fordi det var frykt for at en annen, nærliggende demning også kunne komme til å briste.</p>
<p>Alarmen gikk klokken 5.30 lokal tid søndag morgen da vannstanden i demningen ble faretruende høyt, heter det i en uttalelse fra gruveselskapet Vale.</p>
<p>Myndighetene beordret rundt 24.000 beboere i nærliggende nabolag til å komme seg opp på høyere grunn.</p>
<p>Demningen er del av gruvekomplekset Córrego do Feijão i delstaten Minas Gerais sørøst i landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeidet fortsetter</div>
<div type="text">
<p>En annen demning tilknyttet det samme gruveanlegget brast fredag. Flere millioner tonn gjørme veltet utover og dro med seg både bygninger og mennesker i massenes vei.</p>
<p>Søndag virker det som områder med bløt gjørme er i ferd med å tørke, noe som kan gjøre letingen enklere.</p>
<p>– Kom dere ut og let! De kan være der ute i bushen, ropte en kvinne til brannmannskaper ved et hjelpesenter satt opp i området.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig varslingsfeil</div>
<div type="text">
<p>Flere sier de ikke ble varslet ordentlig før ulykken skjedde fredag.</p>
<p>Caroline Steifeld, var blant de evakuerte, sier hun hørte sirener da det ble beordret evakuering søndag, men at det ikke var tilfellet fredag.</p>
<p>– Jeg hørte kun roping, og folk som sa at vi måtte komme oss ut. Jeg måtte løpe med familien min for å komme oss opp i høyden, men det var ingen sirene, sier hun til AP.</p>
<p>Nyhetsbyrået melder at de har intervjuet flere som sier det samme. Vale har ikke svart på mailer sendt av byrået om disse påstandene.</p>
<p>Myndighetene senket antallet døde fra 40 til 37 søndag, uten å gi noen forklaring, men det antas at antallet vil stige betraktelig når redningsmannskapene får tilgang til de hardest rammede områdene.</p></div></body></document>
