<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190816-olav-lundanes-er-sko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/i/AdQrRx/olav-lundanes-er-skogens-konge-tok-sitt-andre-vm-gull" frk="439 14 39 2660"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 17:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Olav Lundanes er skogens konge: Tok sitt andre VM-gull</div>
<div type="ingress">SPYDEBERG (VG) Olav Lundanes (31) vant langdistansen onsdag - og fulgte opp med VM-gull på mellomdistanse fredag. Det er ingen tvil om hvem som er skogens konge i Østfold. Det er hans tiende VM-tittel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ENEREN: Olav Lundanes tok sitt tiende VM-gull fredag. Foto: Geir Olsen</p> <p>FAMILIELYKKE: Olav Lundanes med samboer Ida Marie Næss Bjørgul og sønnen Jacob. Foto: Geir Olsen</p> <p>PALLEN: Fra v.: Gustav Bergman, Olav Lundanes og Magne Dæhli. Foto: Geir Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Magne Dæhli (32) fulgte opp med norsk bronsemedalje.</p>
<p>Lundanes sa på forhånd at målet for mesterskapet var tre VM-gull. Nå har han tatt begge de individuelle distansene - og lørdag venter stafetten.</p>
<p>– Jeg håper jeg kommer meg i seng så tidlig som mulig. Og heldigvis går ikke stafetten før lørdag kveld, smilte Lundanes på vei inn til en ny gull-pressekonferanse.</p>
<p>Norge tok altså to av tre pallplasser nok en gang. Onsdag fulgte Kasper Fosser opp med sølv på langdistanse bak Lundanes.</p>
<p>– Langdistansen tok mye energi. Derfor føltes ikke kroppen helt topp. Men jeg hentet mye ekstra energi fra tilskuerne. Jeg fant litt energi som jeg ikke trodde jeg hadde, sa Olav Lundanes etterpå.</p>
<p>– Jeg er stolt av at jeg klarte å snu hodet og beina etter onsdagen.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbelt norsk i o-VM: Lundanes tok sitt niende VM-gull</div>
<div type="text">
<p>For Magne Dæhli var det en opptur etter mange plasseringer rett bak seierspallen i tidligere verdensmesterskap. Dette er hans første individuelle VM-medalje, men han har tre stafettgull.</p>
<p>– Magne kom mer og mer i siget etter hvert, som han pleier, sa pappa Sigurd Dæhli - tidligere verdensmester i stafett - etterpå.</p>
<p>– Dette betyr alt, fastslo sønnen fornøyd.</p>
<p>Det var et ekstremt spennende mellomdistanse-VM. Gustav Bergman avsluttet fantastisk og kom i mål 19 mål sekunder foran Magne Dæhli, som ledet til da.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbelt VM-gull: – Hun er Sveriges beste idrettsutøver</div>
<div type="text">
<p>Men svensken måtte bare applaudere Lundanes i mål til seier. Bergman bommet litt på den nest siste posten, og det ble kanskje avgjørende. Ålesund-karen Lundanes lå lenge rett ut i målområdet.</p>
<p>– Olav er veldig bra. Det er vanskelig å slå ham her på hjemmebane, sa Bergman til NRK.</p>
<p>– Jeg var veldig sliten på slutten.</p>
<p>Norge hadde på forhånd fire VM-gull på mellomdistansen - som ble innført i 2003. Holger Hott Johansen vant i 2006, Carl Waaler Kaas i 2010, Olav Lundanes i 2014 - og Eskil Kinneberg i fjor. En skade gjorde at Kinneberg ikke kunne bruke sin friplass i Østfold fredag.</p>
<p>Resultater:</p>
<p>1. Olav Lundanes, Norge.</p>
<p>2. Gustav Bergman, Sverige +0.11.</p>
<p>3. Magne Dæhli, Norge +0.29.</p>
<p>4. Emil Svensk, Sverige +0.30.</p>
<p>5. Lucas Basset, Frankrike +1.02.</p></div></body></document>
