<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190625-vinstra-tiltaltes-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/pLVnRj/vinstra-tiltaltes-farmor-i-retten-han-er-veldig-snill" frk="491 9 26 2774"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 09:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vinstra-tiltaltes farmor i retten: – Han er veldig snill</div>
<div type="ingress">LILLEHAMMER (VG) Den drapstiltalte 17-åringens farmor sier han endret seg på ungdomsskolen. – Han var så sliten, han var så stiv og uten mimikk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>DRAP: 31. oktober 2018 ble 16 år gamle Laura Iris Haugen (16) drept på Vinstra. En 17 år gammel gutt står tiltalt for drapet. Foto: Trond Solberg, VG</p> <p>FORSVARER: Advokat Nora Hallén forsvarer den 17 år gamle gutten. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>ET AV DE SISTE BILDENE: Dette bildet ble tatt kort tid før Laura Iris Haugen (16) ble drept. Det var det siste bildet hun lastet opp på Facebook. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>– Han er veldig snill og rolig. Jeg har alltid hatt god kontakt med han, sa farmoren.</p>
<p>Det er guttens forsvarer Nora Hallén som har innkalt farmoren som vitne. Hun ble avhørt i helgen.</p>
<p>– Han var alltid blid. Han sa aldri et stygt ord om noen, fortsatte farmoren.</p>
<p>– Var det noe du reagerte på da han var liten, spurte forsvareren.</p>
<p>Farmoren sa hun reagerte på at tiltalte var svært flink og ivrig, men at dette endret seg på ungdomsskolen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vennene hans ble borte</div>
<div type="text">
<p>Farmoren fortalte om flere ferieturer tiltalte var på sammen med familien. Ifølge farmoren hadde gutten vært positiv på disse turene, men på ferieturen i 2017 var han ikke like ivrig lenger.</p>
<p>– Merket du noen andre endringer, spurte forsvarer Hallén.</p>
<p>– Vennene hans ble borte. Det merket jeg, sa hun.</p>
<p>Tiltalte har også selv forklart at han mistet vennene sine da han startet på ungdomsskolen.</p>
<p>– Jeg husker jeg sa: «Det blir lettere for deg når du kommer på videregående».</p>
<p>Tiltalte hadde nettopp begynt på videregående før han knivdrepte Laura Iris Haugen (16) på Vinstra 31. oktober i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">«Det som ikke skulle skje»</div>
<div type="text">
<p>Før det farmoren betegner som «det som ikke skulle skje» skjedde, la hun merke til flere forandringer hos gutten.</p>
<p>I retten fortalte hun om flere situasjoner i oktober der hun hadde stusset over hans atferd. Blant annet fortalte hun om hans første dag i praksis.</p>
<p>Ifølge bestemoren hadde tiltalte fått kjeft på praksisplassen fordi han hadde tatt frem matpakken og begynt å spise før lunsjpausen. Hun forsøkte å forklare han at det ikke var slik det fungerte på en arbeidsplass.</p>
<p>Samme dag merket hun at gutten oppførte seg rart.</p>
<p>– Han var så sliten, han var så stiv og uten mimikk.</p>
<p>– Jeg stusset, men jeg ante ingenting, sa farmoren.</p></div>
<div type="title" level="3">Henvendte seg til avdødes far</div>
<div type="text">
<p>Hun gjentok flere ganger at drapet er en tragedie som aldri skulle skjedd. Videre langet hun ut mot Nord-Fron kommune, som hun mente burde fanget opp tiltalte.</p>
<p>– Jeg må samle krefter for å klare å leve i fremtiden, sa hun. For å gjøre dette har hun valgt ikke å følge med på medias dekning av saken.</p>
<p>På vei ut av retten henvendte hun seg til avdødes far.</p>
<p>– Jeg beklager så inderlig for det som har skjedd.</p></div></body></document>
