<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190907-russiske-medier-fang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/awp54L/russiske-medier-fangeutveksling-med-ukraina-er-i-gang" frk="313 4 10 2076"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 11:48"/>
<attribute name="author" value="Ntb-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russiske medier: Fangeutveksling med Ukraina er i gang</div>
<div type="ingress">Den ventede fangeutvekslingen mellom Russland og Ukraina har startet, melder russisk statlig fjernsyn, som viser bilder av busser forlate et fengsel i Moskva.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>ESKORTE: Russisk politi fulgte etter bussen som fraktet de fengslede sjøfolkene til flyplassen lørdag morgen. Foto: Andrei Vasilyev/TASS/Sipa USA</p></div>
<div type="text">
<p>– Busser har forlatt Lefortovo-fengselet som del av forberedelsene til en fangeutveksling, melder fjernsynskanalen Rossiya 24.</p>
<p>Korrespondenter fra det franske nyhetsbyrået AFP er også på stedet. De sier de så to busser med mørke vinduer forlate høysikkerhetsfengselet med politieskorte.</p>
<p>Ifølge Rossiya 24 dro bussene til Vnukovo-flyplassen i Moskva, der det er en egen terminalbygning for flygninger i statlig regi.</p>
<p>Senere lørdag bekreftet presidentkontoret i Ukraina at et fly med ukrainske fanger hadde tatt av fra en flyplass i Moskva. Kort tid etter bekreftet russiske myndigheter at et fly med russiske fanger hadde tatt av fra Kiev med kurs for Moskva.</p>
<p>Lørdag ettermiddag meldte statlig fjernsyn og AFP at de to flyene hadde landet.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her blir Pussy Riot sluppet ut av fengsel, møtt av politiet - og pågrepet igjen</div>
<div type="text">
<p>Lederen for advokatteamet som forsvarer 24 ukrainske sjøfolk som ble pågrepet av russiske myndigheter i fjor, sier de 24 skal være del av fangeutvekslingen som angivelig er i gang lørdag.</p>
<p>– Ifølge mine opplysninger ble de satt på en buss. Alle 24, sier Nikolai Polozov, som legger til at han venter at de ankommer Ukraina «innen de neste timene».</p>
<p>Torsdag sa Russlands president Vladimir Putin at myndighetene da var i en avsluttende fase med å ferdigstille det han kalte en «storstilt» fangeutveksling med Ukraina. En fangeutveksling vil være «et stort skritt i arbeidet med å normalisere forholdet» på, uttalte han.</p>
<p>Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj nevnte utsiktene for fangeutveksling allerede i juli da han foreslo et fangebytte der Russland løslater den ukrainske filmskaperen Oleg Sentsov mot at Ukraina løslater den russiske journalisten Kirill Vysjinskij.</p></div></body></document>
