<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190313-prinsesse-beatrice-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/i/4d5x46/prinsesse-beatrice-viste-frem-ny-kjaereste" frk="509 7 23 3183"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 09:35"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prinsesse Beatrice viste frem ny kjæreste</div>
<div type="ingress">Etter måneder med spekulasjoner bekrefter britiske prinsesse Beatrice (30) at hun har funnet kjærligheten.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">13.03.19 10:35 Oppdatert: 13.03.19 15:32</div>
<div type="caption"><p>FEST: Prinsesse Beatrice og Edoardo Mapelli Mozzi på National Portrait Gala i London tirsdag. Foto: Doug Peters</p> <p>KONGEHUSEKSPERT: Kjell Arne Totland Foto: Frode Hansen</p> <p>PÅ VIFT: Hertuginne Kate kom uten prins William. Foto: Doug Peters</p> <p>STJERNEPAR: David og Victgoria Beckham. Foto: Gareth Fuller / PA Wire</p></div>
<div type="text">
<p>Den utkårede er forretningsmannen Edoardo Mapelli Mozzi (34). Paret viset seg for første gang sammen under gårsdagens National Portrait Gala i London.</p>
<p>Ifølge britiske medier skal romansen ha startet i september i fjor, en måned før prinsessens to år yngre søster, prinsesse Eugenie (28), giftet seg. Men selv om forholdet skal være ferskt, har Mozzi og hans foreldre vært venner av Beatrices skilte foreldre, prins Andrew (59) og hertuginne Sarah (59).</p>
<p>Husker du? Prinsessen selger omstridt bryllupshatt</p>
<p>Det at Beatrice nå viser seg i offisiell sammenheng med Mozzi, tolker britiske medier som en kunngjøring om at de to er i et seriøst forhold.</p></div>
<div type="title" level="3">-Virvelvind</div>
<div type="text">
<p>Kjell Arne Totland, kongehusekspert i TV 2, gleder seg over nyheten.</p>
<p>- Her kan man virkelig snakke om en ekte kongelig virvelvind-romanse, som mange tror kan ende opp i en forlovelse før året er omme - og bryllup i Windsor allerede neste år, sier han til VG.</p>
<p>Også Totland mener at det at de to dukker opp sammen ved en begivenhet med så høy profil, er en klar indikasjon på at dette er alvor.</p>
<p>- De to turtelduene var allerede i januar sammen på kjærlighetsferie på øya Lamu, der hans familie har en bungalow, opplyser han og legger til:</p>
<p>- Prinsesse Beatrice av York hadde kjæresten Dave Clark i mange år, men så ble det brått brudd mellom dem. Og hun har sikkert lyst til å stifte egen familie etter at lillesøster Eugenie giftet seg i fjor. Spesielt tror jeg hun ønsker inderlig at besteforeldrene, dronning Elizabeth og prins Philip, skal få oppleve hennes bryllup.</p></div>
<div type="title" level="3">Fraskilt</div>
<div type="text">
<p>Totland mener Beatrice kan være glad for at romansen mellom henne og Edo, som han kalles av venner, skjer i dag når også den britiske kongefamilien aksepterer ekteskap med fraskilte.</p>
<p>-Vi husker jo alle Beas grandtante prinsesse Margaret som måtte gi avkall på sin store kjærlighet fordi han hadde vært gift før. Prinsesse Beatrices nye kjæreste har da ellers både økonomien og forbindelsene i orden. Det kan sannelig komme godt med hvis han nå skal forsørge en prinsesse uten egen apanasje, sier han.</p>
<p>Mens Beatrice aldri har vært gift og heller ikke har barn, er hennes nye flamme skilt og far til en gutt.</p>
<p>Prinsessens utkårede er ikke bare en styrtrik businessmann, han skal også være svært engasjert i ulike veldedighetsprosjekter.</p>
<p>Beatrice var ikke den eneste kongelige som fant veien til gårsdagens festligheter. På plass var også hertuginne Kate (37), som er gift med prinsesse Beatrices fetter – prins William (36).</p>
<p>Et stort antall celebriteter kastet også glans, deriblant popstjernen Liam Payne (25). Sistnevntes angivelige nye kjæreste, supermodell Naomi Campbell (48), glimret imidlertid med sitt fravær.</p>
<p>David (43) og Victoria Beckham (44) var også blant gjestene.</p></div></body></document>
