<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190120-bekreftet-trond-soll.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/sport/fotball/i/kaoLyB/bekreftet-trond-sollied-sparket-i-lokeren" frk="266 13 21 1611"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 14:06"/>
<attribute name="author" value="Herman Tinius Folvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bekreftet: Trond Sollied sparket i Lokeren</div>
<div type="ingress">Lokeren bekrefter at Trond Sollied (59) får sparken, etter kun elleve kamper som trener i klubben.</div>
<div type="author">Herman Tinius Folvik</div>
<div type="date">20.01.19 15:06 Oppdatert: 20.01.19 18:55</div>
<div type="caption"><p>FERDIG: 2. november møtte Trond Sollied pressen da han ble presentert som Lokeren-trener. Nå skal han ha fått sparken. Foto: Joachim Baardsen</p></div>
<div type="text">
<p>29. oktober ble det klart at Sollied skulle ta over Lokeren. I dag, allerede 20. januar, bekrefter Lokeren på sine sider at 59-åringen er sparket.</p>
<p>Nyheten kommer dagen etter 1 – 4-tapet for KAS Eupen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sisteplass</div>
<div type="text">
<p>Etter 21 av 28 runder ligger laget sist i serien - tre poeng bak Royal Excel Mouscron.</p>
<p>Da Sollied tok over den belgiske klubben, lå de nest sist med seks poeng i likhet med Mouscron og Zulte Waregem.</p>
<p>Etter rundt fem år uten hovedtrener-jobb, var Sollied tilbake med stor optimisme på senhøsten.</p>
<p>Målet var å unngå sisteplassen - som er den eneste plassen som gir direkte nedrykk.</p>
<p>– Jeg har stor tro på å klare det. Selv om jeg har vært på utsiden av fotballen noen år, har jeg fulgt godt med. Nå var plutselig timingen der, sa Sollied da han ble ansatt.</p>
<p>Den første treningen i Lokeren så han fra bilen:</p></div>
<div type="title" level="3">Elleve kamper</div>
<div type="text">
<p>Sollied trente laget i elleve kamper. Det ga tre seirer, en uavgjort og syv tap.</p>
<p>I 2010 ble Sollied sparket i saudiarabiske Al-Ahli etter kun tre kamper.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Rekord-Haaland i gang med Østerrike-eventyret - derfor sa han nei til Juventus</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har 59-åringen også trent Elazigspor, Gent, Lierse, Heerenveen, Olympiakos, Club Brugge, Rosenborg og Bodø/Glimt.</p>
<p>Glen De Boeck tar over treneransvaret i Lokeren ut sesongen.</p>
<p>PS! Trond Sollied har ikke besvart VGs henvendelser.</p></div></body></document>
