<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190927-politiet-frykter-liv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/awL6yd/politiet-frykter-liv-kan-gaa-tapt-elsparkesyklist-kjoerte-i-80-km-t-uten-hjelm" frk="400 9 23 2448"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 07:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet frykter liv kan gå tapt: Elsparkesyklist kjørte i 80 km/t uten hjelm</div>
<div type="ingress">De siste ukene har politiet i Sør-Vest opprettet 12 saker på elsparkesykler som er ulovlige.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">Oppdatert nå nettopp</div>
<div type="caption"><p>BESLAGLAGT: Noen av elsparkesyklene politiet har opprettet sak på, og beslaglagt.</p> <p>MÅ REGISTRERES: En elsparkesykkel ikke være lengre enn 120 cm eller ha fastmontert sete. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har blant annet en sak der vi har en film av føreren som kjører i ca 80 km/t uten hjelm på fortauet. Dette er galskap, og det skal ikke mye til før det ender i en dødsulykke, sier politiinspektør Sigve Espeland i en pressemelding.</p>
<p>Sør-Vest politidistrikt har i løpet av de siste ukene opprettet 12 saker på elsparkesykler som er ulovlige. De fleste i Stavanger.</p>
<p>– Vi ser en klar økning i ulovlige elsparkesykler, og antar det skyldes et økt tilbud. Både på nett og hos lokale forhandlere. Inntrykket er at folk ikke er helt bevisste på regelverket, sier Espeland til VG.</p>
<p>Politiet tror folk mange ganger tror de har kjøpt en lovlig elsparkesykkel, men de er ofte for lange, går for fort og har sete.</p>
<p>Ifølge vegtrafikkloven må den da sidestilles med moped eller lett motorsykkel, og det er krav om skilting og registrering.</p>
<p>Les også: Elkjøp og Komplett stanser salg av elsparkesykler</p>
<p>Se politiets beslag i bildegalleriet under:</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gerd-Helene (70) på beina igjen: – Innfør aldersgrense på elsparkesykkel</div>
<div type="text">
<p>Maks lovlig fart for en elektrisk sparkesykkel er 20 km/t. I tillegg kan en elsparkesykkel ikke være lengre enn 120 cm eller ha fastmontert sete. Et kjøretøy som fraviker på minst ett av disse punktene blir regnet som ulovlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Saftige bøter</div>
<div type="text">
<p>Politiet har til nå kommet med avgjørelser i fire av sakene som politiet har opprettet.</p>
<p>– Det er gitt forelegg på 5000 kroner for bruk av uregistrert motorvogn samt inndragning av kjøretøy. Dette er saker hvor det ikke har vært uaktsom kjøring. Ved uaktsom kjøring kan fort flere hjemler slå inn, som for eksempel vegtrafikklovens paragraf 3. Det kan påvirke straffereaksjonen, sier Espeland.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Oslo: Omtrent fire skader i døgnet på elsparkesykkel</div>
<div type="text">
<p>Han håper nå at flere blir oppmerksomme på reglene for elsparkesykler.</p>
<p>– Dette gjelder for alle, men foreldre som kjøper dette til ungdommene bør være spesielt oppmerksomme. Sjekk at el-sparkesykkelen blir levert med fartssperre som ikke kan justeres av brukeren, pass på at føreren bruker hjelm og at det tas hensyn til myke trafikanter, sier politiinspektøren.</p></div></body></document>
