<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20190228-tv-stjernen-lisa-she.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/tv/i/WLVo6g/tv-stjernen-lisa-sheridan-funnet-doed" frk="313 7 14 1905"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 16:49"/>
<attribute name="author" value="Catherine Gonsholt Ighanian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,tv"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-stjernen Lisa Sheridan funnet død</div>
<div type="ingress">Lisa Sheridan, kjent fra serier som «NCIS», «CSI» og «Halt And Catch Fire», ble 44 år.</div>
<div type="author">Catherine Gonsholt Ighanian</div>
<div type="date">28.02.19 17:49</div>
<div type="caption"><p>BRÅ BORTGANG: Lisa Sheridan, her på en Hollywood-premieren til «Only God Can, der hun hadde hovedrollen, i 2016. Foto: Paul Archuleta / Getty Images North America</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespillerens manager Mitch Clem bekrefter det brå dødsfallet overfor Deadline. Sheridan ble funnet i sitt eget hjem.</p>
<p>– Lisa døde mandag morgen. Hun var hjemme i New Orleans. Dødsårsaken er ikke klar på det nåværende tidspunkt. Vi venter på obduksjonsrapporten. Som alle kan forstå – vi er lamslått over dette enorme tapet. Lisa var svært høyt elsket. Vi er alle sønderknust, sier manageren.</p>
<p>I sosiale medier spekuleres det på om 44-åringen tok sitt eget liv, men det avkrefter Clem.</p>
<p>– Familien kan bekrefte at det ikke dreier seg om selvmord. Alle som hevder det, tar hundre prosent feil, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang karriere</div>
<div type="text">
<p>Sheridan, som opprinnelig kom fra Georgia, skuespillerdebuterte i serien «Steg for steg» for snart 20 år siden. Det er særlig på TV-skjermen publikum har fått oppleve henne, men hun har også hatt roller i filmer, deriblant fjorårsproduksjonen «Strange Nature».</p>
<p>PÅ merittlisten står serier som «CSI: Miami», «CSI: Crime Scene Investigation» og «SCI: NY» samt «Strong Medicine» og «Saving Grace».</p>
<p>Tilbakeblikk: Slutt for «SCI» etter 15 år</p>
<p>Blant dem som uttrykker sin sorg i sosiale medier, er «Baywatch»-stjernen Donna D’Errico (50), som spilte mot Sheridan i filmen «Only God Can» for fem år siden.</p>
<p>«Jeg har nettopp fått vite at min kjære venn er gått bort. Jeg sitter her og er målløs. Vi ble så tett sammensveiset på settet og har bevart vennskapet siden», skriver hun på Facebook.</p>
<p>Der beskriver hun Sheridan som «en vakker sjel, som det er vanskelig å finne maken til i bransjen».</p>
<p>Sheridan var ikke gift og har ikke barn.</p>
<p>CSI Miami: David Caruso fikk kultstatus - så ble det stille</p></div></body></document>
