<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="VG-20191211-solgte-grease-jakken.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.vg.no/rampelys/film/i/K3KOky/solgte-grease-jakken-for-23-millioner-fikk-den-tilbake" frk="203 5 8 1340"/>
<attribute name="source" value="VG"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 21:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rampelys,film"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solgte «Grease»-jakken for 2,3 millioner - fikk den tilbake</div>
<div type="ingress">Kjøperen ville heller at Olivia Newton-John skulle beholde jakken, som egentlig hører med til hennes kjæreste minner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">For mindre enn 20 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FIKK JAKKEN TILBAKE: Olivia Newton-John poserer sammen med den legendariske skinnjakken fra «Grease». Foto: Rodin Eckenroth / GETTY IMAGES NORTH AMERICA</p></div>
<div type="text">
<p>Den legendariske skinnjakken var en av flere personlige eiendeler som kreftsyke Newton-John nylig solgte til inntekt for hennes kreft-forskningssenter.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Olivia Newton-John: – Ryktet om min død er sterkt overdrevet</div>
<div type="text">
<p>En auksjon som innbrakte nesten 25 millioner kroner, skriver BBC.</p>
<p>– Helt fanatisk, utrolig generøst, sa en rørt Olivia Newton-John da hun fikk tilbake jakken.</p>
<p>les også</p></div>
<div type="title" level="3">Olivia Newton-John selger ikonisk filmantrekk</div>
<div type="text">
<p>Olivia Newton John ble første gang diagnostisert med brystkreft allerede i 1992. Nylig måtte gjennomgå behandling mot brystkreft i fjerde stadium, ifølge BBC.</p>
<p>– Denne jakken har ikke noe å gjøre i en millionærs klesskap. Det er mye viktigere at den kan være til glede for Olivia Newton-John, sa den anonyme kjøperen.</p>
<p>– Jeg vet ikke hva jeg skal si, det er så overveldende, sa Olivia Newton-John videre.</p>
<p>Skinnjakken ble brukt i den legendariske sluttscenen hvor Olivia Newton John og John Travolta synger «You're the One That I Want» og «We Go Together».</p></div></body></document>
