<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190809-aksjestrateg-ble-tat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/peter-hermanrud/horatio-offshore/first-partners-holding/sjefstrateg-ble-tatt-av-borssmellen-tapte-15-millioner-i-fjor/2-1-651575" frk="432 17 48 2695"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 11:28"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,peter-hermanrud,horatio-offshore,first-partners-holding"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aksjestrateg ble tatt av børssmellen – tapte 15 millioner i fjor</div>
<div type="ingress">Aksjestrateg Peter Hermanrud har flere ganger blitt kåret til en av Norges beste aksjeplukkere. Men hans private investeringer endte med et surt tap på 15 millioner i 2018. Aksjestrateg Peter Hermanrud har flere ganger blitt kåret til en av Norges beste aksjeplukkere. Men hans private investeringer endte med et surt tap på 15 millioner i 2018.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-08-09 11:28</div>
<div type="caption">– Resultatene er for dårlig, det er helt klart, sier aksjestrateg Peter Hermanrud. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>I likhet med de fleste andre investorer ble aksjestrateg Peter Hermanrud tatt av skredet som rammet aksjemarkedet på tampen av 2018. Dette til tross for at Hermanrud lenge har vært blant aksjeekspertene som har snakket høyest om mulighetene for en dyp korreksjon, sågar et børskrakk.</p>
<p>Hermanrud, som nå er aksjestrateg i Sparebank 1 Markets, har flere ganger blitt kåret til Norges beste aksjeplukker. Han er særlig kjent for sine nyttårsraketter, det vil si anbefalinger om aksjer som vil gjøre det bra rundt nyttår. Men resultatene til hans private investeringsselskap bærer i 2018 heller preg av å ha blitt senket av noen nyttårstorpedoer.</p>
<p>– Resultatene er for dårlig. Det er helt klart, sier Hermanrud til DN.</p>
<p>Utover dette ønsker han ikke å kommentere resultatet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte 15 millioner</div>
<div type="text">
<p>Den profilerte aksjestrategen har to private investeringsselskaper. Horatio Offshore leverte i 2018 et underskudd før skatt på 8,4 millioner kroner, mens First Partners Holding 5 leverte et underskudd før skatt på 6,8 millioner kroner.</p>
<p>Til sammen leverte dermed de private investeringene til Hermanrud et underskudd før skatt på rundt 15 millioner kroner. Selv ikke under finanskrisen tapte de to selskapene like mye.</p>
<p>– Jeg kan ikke eie aksjer i de store selskapene, så det blir mye småselskaper. For jeg kan ikke eie aksjer i selskaper jeg anbefaler, sier Hermanrud til DN.</p>
<p>DNs aksjonærregister viser at Horatio Offshore ved inngangen til 2019 satt på store aksjeposter i blant annet Spectrum, Komplett Bank, ABG Sundal Collier og Northern Drilling.</p>
<p>Særlig oljerelaterte aksjer gjorde det dårlig på tampen av fjoråret.</p></div>
<div type="title" level="3">Olje og shipping</div>
<div type="text">
<p>Hermanrud eide ved inngangen til 2019 også flere shippingaksjer som Treasure, Wilh. Wilhelmsen Holding, Wallenius Wilhelmsen, og MPC Container Ships.</p>
<p>Også shipping-aksjer fikk kjørt seg i 2018 på grunn av overkapasitet, lave rater og en eskalerende handelskrig mellom USA og Kina.</p>
<p>Når DN snakker med Hermanrud er han fortsatt på ferie og han ønsker derfor ikke å si så mye om børsuroen den siste tiden og veien videre.</p>
<p>– Jeg har fryktet denne typen uro lenge, og det ser ut til å være mer av det vi har sett tidligere, sier Hermanrud.</p></div></body></document>
