<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191216-kina-ambassador-true.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/huawei/kina/tyskland/kina-ambassador-truer-tyskland-det-vil-bli-konsekvenser/2-1-724523" frk="297 5 11 1980"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 03:53"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,huawei,kina,tyskland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina-ambassadør truer Tyskland: – Det vil bli konsekvenser</div>
<div type="ingress">Land etter land har gitt etter for amerikansk press og utestengt kinesiske Huawei fra 5G-utbyggingen. Tyskland er selskapets siste håp i Europa. Den tyske økonomien kan få føle Kinas vrede. Land etter land har gitt etter for amerikansk press og utestengt kinesiske Huawei fra 5G-utbyggingen. Tyskland er selskapets siste håp i Europa. Den tyske økonomien kan få føle Kinas vrede.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-12-16 03:53</div>
<div type="caption">Det var demonstrasjoner utenfor den tyske nasjonalforsamlingen mot utbygging av 5G i høst. Tyske politikere vurderer å utestenge tyske Huawei av sikkerhetsårsaker – slik norske myndigheter har gjort. Det kan føre til reaksjoner fra Kina. (Foto: Hannibal Hanschke/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Telia og Telenor har valgt å utelukke kinesiske Huawei til å bygge 5G-nett i Norge. Også i andre europeiske land har Huawei blitt utestengt. Nå trapper kinesiske myndigheter opp presset mot Tyskland, hvor de største mobiloperatørene fortsatt ikke har bestemt seg.</p>
<p>– Hvis Tyskland skulle ta en beslutning som fører til Huaweis ekskludering fra det tyske markedet vil det bli konsekvenser, sa Kina-ambassadør Wu Ken i helgen til næringslivsavisen Handelsblatt.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et hyklersk forsøk</div>
<div type="text">
<p>2019 var året hvor Huawei skulle kapre store kontrakter over hele verden til utbyggingen av femte generasjon mobiltelefonnett. Selskapet har fått kontrakter i blant annet Asia og Afrika, men de store utbyggingskontraktene i vestlige land har latt vente på seg.</p>
<p>Årsaken er at USA har plassert Huawei på en liste over selskaper som amerikanske selskaper ikke får drive forretninger med. USA har frarådet allierte, blant annet NATO-land, om å bruke 5G-teknologi fra Huawei da det vil sette informasjonsdeling mellom landene i fare.</p>
<p>Canada er blant landene som har utsatt tildelingen av 5G-kontrakter. Amerikanske sikkerhetsrådgivere har påstått at Kina vil få tilgang til alt av sensitiv informasjon hvis Huawei står bak utbyggingen av det avanserte 5G-nettet.</p></div></body></document>
