<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190813-denne-familien-blir-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/denne-familien-blir-nesten-40-millioner-kroner-rikere-hver-eneste-time/2-1-653064" frk="362 31 77 2480"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 03:26"/>
<attribute name="author" value="Jørn Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Denne familien blir nesten 40 millioner kroner rikere hver eneste time</div>
<div type="ingress">De 25 rikeste familiedynastiene i verden rår over 1400 milliarder dollar (12.400 milliarder kroner).</div>
<div type="author">Jørn Aass</div>
<div type="date">2019-08-13 03:26</div>
<div type="caption">Walton-familien, her representert med fra venstre Rob, Alice og Jim, er verdens mest velstående. (Foto: Rick T. Wilking/Getty Images/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>De 25 rikeste familiedynastiene i verden rår over 1400 milliarder dollar (12.400 milliarder kroner).</p>
<p>På topp troner den amerikanske Walton-familien med 191 milliarder dollar (1700 milliarder kroner), ifølge Bloombergs nye rangering av verdens rikeste familier.</p>
<p>Grunnlaget for den gigantiske formuen ble lagt av Sam Walton som i 1945 kjøpte en butikk som han deretter utviklet til verdens største supermarkedskjede Walmart. Kjeden har nå over 11.000 butikker verden over, og hadde i fjor en omsetning på 514 milliarder dollar.</p>
<p>Walton-familien eier i dag rundt 50 prosent av Walmart-kjeden.</p>
<p>De siste 12 månedene vokste formuen til Walton-familien ifølge Bloomberg med 39 milliarder dollar, eller tilsvarende 4,4 millioner dollar (rundt 39 millioner kroner) hver eneste time. På toppen av den økte formuen kunne familien også glede seg over et kontantutbytte på tre milliarder dollar (over 26 milliarder kroner).</p>
<p>På annenplass over verdens rikeste familier ligger Mars-familien med en samlet formue på 126,5 milliarder dollar (1128 milliarder kroner).</p>
<p>Familien står bak kjente merkenavn som sjokoladene Mars, M&amp;M og Snickers. Men i dag utgjør omsetningen i kjæledyrutstyrsvirksomheten omtrent halvparten av familiekonsernets totale årsomsetning på rundt 35 milliarder dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Toppen nådd?</div>
<div type="text">
<p>Tredjeplassen innehas av den mektige Koch-familien med en total formue på 124,5 milliarder dollar. Familien eier konglomeratet Koch Industries som gjennom selskapet Wood River Oil &amp; Refining Co ble grunnlagt av Fred Koch i 1940.</p>
<p>På 80- og 90-tallet saksøkte Freds fire sønner hverandre i en kamp om kontrollen i selskapet. Det endte med at Frederick og William forlot familievirksomheten, mens Charles og David fortsatte og utviklet selskapet til den giganten det er i dag.</p>
<p>Bloomberg skriver at det godt kan være at toppen er nådd for de rikeste familiedynastiene.</p>
<p>– Det kan være veldig vanskelig å bevare rikdom over lengre tid. Familieeide virksomheter kan skifte fra opptur til nedtur, familiens investeringer kan mangle diversitet og det kan være problemer med generasjonsskifte, sier direktør Rebecca Gooch hos Camden Wealth til Bloomberg.</p></div></body></document>
