<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190913-eventbyraet-off-pist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/eventbyraet-off-piste-beklager-overfor-sunniva-rose/2-1-671699" frk="503 0 0 2993"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 11:22"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eventbyrået Off Piste beklager overfor Sunniva Rose</div>
<div type="ingress">– Vi har ikke gjort en god nok jobb i kommunikasjonen mot Sunniva Rose, sier administrerende direktør Jan Axel Syberg i Off Piste. – Vi har ikke gjort en god nok jobb i kommunikasjonen mot Sunniva Rose, sier administrerende direktør Jan Axel Syberg i Off Piste.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Mads Randen</div>
<div type="date">2019-09-13 11:22</div>
<div type="caption">Sunniva Rose har en doktorgrad i fysikk, og lever av å holde foredrag om vitenskap og teknologi gjennom sitt eget selskap. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Eventbyrået Off Piste beklager fredag overfor Sunniva Rose og sier at de ikke har gjort en god nok jobb i kommunikasjon mot foredragsholderen.</p>
<p>Torsdag skrev DN at vitenskapsformidleren og foredragsholderen Sunniva Rose ikke nådde opp da eventbyrået Off Piste skulle ha konferansier til den storstilte åpningen av nytt museumsbygg ved milliardær og investor Christen Sveaas Kistefos-museum.</p>
<p>Ifølge Rose ble graviditeten hennes oppgitt som en av årsakene.</p>
<p>– Jeg har aldri følt meg så degradert. Du sitter med doktorgrad og erfaring innen konferansierjobber, så får du ikke stå på scenen fordi du har kulemage. Det er hårreisende, sa Rose til DN torsdag.</p>
<p>Off Piste bekreftet at Rose var en av tre aktuelle kandidater, men kjente seg ikke igjen i kritikken.</p>
<p>– Vi visste hele tiden at Rose var gravid og hun var selvsagt fremdeles en aktuell kandidat til oppdraget. Etter en samlet vurdering av alle kandidatenes bakgrunn, erfaring og kompetanse valgte vi en annen, sa Off Piste-sjef Jan Axel Syberg.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tar det hele og fulle ansvaret</div>
<div type="text">
<p>Nå kommer Off Piste og Syberg med en beklagelse overfor Rose.</p>
<p>– Vi har ikke gjort en god nok jobb i kommunikasjonen mot Sunniva Rose, sier Syberg.</p>
<p>Han sier at de åpenbart ikke har gjort en god nok jobb i kommunikasjonen når Rose opplever at det var graviditeten som gjorde at hun ikke fikk jobben.</p>
<p>– Prosessen med å planlegge og gjennomføre arrangementet har vært styrt av Off Piste hele veien, og vi tar det hele og fulle ansvaret for den uheldige situasjonen som er oppstått, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde mer medieerfaring</div>
<div type="text">
<p>Eventbyrået redegjør nå for valget av konferansier.</p>
<p>«Sunniva Rose var en av tre kandidater som sto igjen helt til slutt som høyaktuelle og aktuelle på hver sin måte. I den siste avgjørende runden vurderte vi de enkeltes styrker og svakheter. Det var lite som skilte de tre. Det tungtveiende argumentet for at vi valgte en annen enn Sunniva Rose, var at denne kandidaten hadde mer medieerfaring», heter det i pressemeldingen.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Alt annet likt var den kandidaten vi til slutt valgte, bedre kvalifisert enn Sunniva Rose. Vi er veldig lei oss for at denne saken er oppfattet som noe helt annet, sier Syberg.</p>
<p>Sunniva Rose sier hun ikke har snakket direkte med Off Piste, men at hun nettopp har snakket med sin representant i bookingselskapet Athenas, som mener graviditeten var en grunn som ble oppgitt.</p>
<p>– Jeg kan bare forholde meg til det. Jeg synes det er veldig rart hvordan graviditet i det hele tatt er blitt et tema, sier Rose.</p></div></body></document>
