<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190214-trump-vil-erklare-un.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/washington/mexico/kongressen/sier-trump-vil-erklare-unntakstilstand/2-1-544703" frk="393 6 16 2561"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 21:22"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,washington,mexico,kongressen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil erklære unntakstilstand</div>
<div type="ingress">President Trump vil erklære unntakstilstand for å få penger til grensemuren mot Mexico. President Trump vil erklære unntakstilstand for å få penger til grensemuren mot Mexico.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-02-14 21:22</div>
<div type="caption">President Donald Trump under et evenement i El Paso i Texas tidligere denne uken. (Foto: NICHOLAS KAMM/AFP/NTB Scanpix) Senatets majoritetsleder, republikaneren Mitch McConnell. (Foto: ALEX WONG/Getty/AFP/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Senatets majoritetsleder Mitch McConnell sier nå torsdag kveld at president Donald Trump vil underskrive avtalen om grensesikkerhet som er fremforhandlet i Kongressen. Men at Trump samtidig vil erklære unntakstilstand i et forsøk på å få penger til å bygge grensemuren mot Mexico.</p>
<p>Avtalen i Kongressen er et kompromiss som sikrer 1,4 milliarder dollar til grensesikkerhet, en sum som er langt fra Trumps krav om 5,7 milliarder dollar øremerket en grensemur.</p>
<p>Men Trump er tvunget til å skrive under på vedtaket i Kongressen for å unngå en ny dyr og upopulær nedstenging av offentlig virksomhet. En slik såkalt «shutdown» på rekordlange 35 dager, da over 800.000 statsansatte ikke fikk lønn, ble nylig avsluttet, og de fleste amerikanere legger skylden på presidenten.</p>
<p>Men fra gulvet i Senatet sier McConnell torsdag kveld at han er blitt fortalt direkte av Trump at han vil erklære nasjonal unntakstilstand for å få tilgang til krisemidler for å bygge muren mot Mexico.</p>
<p>Hvis Trump lykkes med en unntakstilstand kan kriselovene blant annet åpne for å overføre midler fra militæret.</p>
<p>– Han har indikert at han vil signere. Han vil også erklære nasjonal unntaklstilstand samtidig, sier McConnell.</p>
<p>Det hvite hus bekrefter disse opplysningene sent torsdag kveld.</p>
<p>Det er ventet at dette vil føre tverrpolitiske reaksjoner i Kongressen, og svært mange republikanere er imot, inkludert McConnell.</p>
<p>– Jeg har gitt beskjed til ham at jeg ikke kommer til å støtte en erklæring om nasjonal unntakstilstand, sier McConnell.</p>
<p>Det er ventet at en unntakstilstand vil markere starten på et rettsmaraton, der demokratenes majoritetsleder i Representantenes hus alt har signalisert at dette er en mulighet som er høyst aktuell.</p>
<p>Denne bruken av unntakslovene er høyst uvanlig, i hvertfall så lenge de fleste mener det ikke dreier seg om en akutt krise på grensen mot Mexico.</p>
<p>I en meningsmåling publisert av CNN torsdag kveld sier 66 prosent av de spurte amerikanerne at de er imot denne bruken av kriselovene, mens 31 prosent støtter president Trump.</p>
<p>De amerikanske børsene tok imot meldingene fra Washington med et skuldertrekk.</p></div></body></document>
