<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191015-tallet-som-avgjor-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/klima/klimapolitikk/karbonfangst/tallet-som-avgjor-om-klimalosninger-lonner-seg/2-1-685608" frk="567 9 36 3815"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 06:47"/>
<attribute name="author" value="Gøril L. Andreassen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,klima,klimapolitikk,karbonfangst"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tallet som avgjør om klimaløsninger lønner seg</div>
<div type="ingress">Investeringer i klimaløsninger som er samfunnsøkonomisk lønnsomme i Sverige, er ikke lønnsomme i Norge. Tar svenskene feil – eller vi? Investeringer i klimaløsninger som er samfunnsøkonomisk lønnsomme i Sverige, er ikke lønnsomme i Norge. Tar svenskene feil – eller vi?</div>
<div type="author">Gøril L. Andreassen</div>
<div type="date">2019-10-15 06:47</div>
<div type="caption">I Norge finnes det ingen generell anbefaling for priser på klimagassutslipp for investeringer, men Statens vegvesen opererer med 945 kroner for klimagassutslipp i 2030. (Foto: Fredrik Bjerknes) </div>
<div type="text">
<p>Når man gjør en samfunnsøkonomisk analyse, vurderer man kostnader og nytte ved et prosjekt. Nytten ved klimatiltak er at det bidrar til å begrense klimaendringene. Prisen på klimagassutslipp er verdien av denne nytten.</p>
<p>Enkelt sagt: Dersom denne prisen er lav, er nytten relativt lav. Dersom prisen er høy, er nytten høy.</p>
<p>En samfunnsøkonomisk analyse er ingen beslutningsregel, men et grunnlag for å ta beslutninger.</p>
<p>Sverige oppjusterte nylig prisen på klimagassutslipp i transportsektoren kraftig. Før var prisen 1140 svenske kroner per tonn med klimagasser. Fra april neste år blir prisen 7000 svenske kroner per tonn.</p>
<p>I Norge finnes det ingen generell anbefaling for priser på klimagassutslipp for investeringer, men Statens vegvesen opererer med 945 kroner for klimagassutslipp i 2030.</p>
<p>Europakommisjonen har pekt på karbonfangst og -lagring som et av syv innsatsområder for klimaet. Det er for øyeblikket to karbonfangstprosjekter i Norge som er aktuelle for å få statlige midler til investering og drift i en begrenset periode. Det ene er energigjenvinningsanlegget til Fortum Oslo Varme på Klemetsrud i Oslo, og det andre er sementproduksjonen hos Norcem i Brevik i Telemark.</p>
<p>Konsulentselskapene Oslo Economics og Atkins vurderte karbonfangstprosjektene i 2016 og konkluderte med at prosjektene ikke var samfunnsøkonomisk lønnsomme. Men i analysen den gang var verdsettingen av klimaløsninger lav. Prisen de brukte i analysen på klimagassutslipp i 2030 var faktisk lavere enn CO2-avgiften er i dag.</p>
<p>Siden karbonfangst og -lagring ikke er i kategorien «billige klimatiltak», viste regnestykket at kostnadene var høyere enn nytten.</p>
<p>Fangstanleggene er ventet å være i drift i flere tiår. Det er et langt tidsperspektiv. Hva prisen på klimagassutslipp i EUs kvotemarked kommer til å være de neste tiårene, vet ingen. Prisen blir høyere jo mer ambisiøst klimamålet er. Kommer Norges, EUs og andre lands klimapolitikk til å nærme seg det ambisiøse målet i Parisavtalen?</p>
<p>Slik status er nå, er verden milevis unna.</p>
<p>På tross av konklusjonen om manglende samfunnsøkonomisk lønnsomhet valgte regjeringen å gå videre med karbonfangstprosjektene. Dersom det var en samfunnsøkonomisk vurdering som lå bak, kan det tyde på at regjeringen mener at prisen på klimagassutslipp bør bli høyere i slike analyser.</p>
<p>Planen er at Stortinget skal ta en eventuell investeringsbeslutning om karbonfangstprosjektet neste høst. Nylig bestilte Finansdepartementet og Olje- og energidepartementet en ny utredning av den samfunnsøkonomiske lønnsomheten i de planlagte klimaprosjektene. Hvilke priser på klimagassutslipp man velger i utredningen, vil trolig være avgjørende for om prosjektene kommer ut som samfunnsøkonomisk lønnsomt eller ikke.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Med svenske priser på klimagassutslipp i transportsektoren vil karbonfangstprosjektene sannsynligvis bli lønnsomme.</p>
<p>Det store spørsmålet er om det i denne utredningen kommer til å brukes CO2-priser som er i tråd med Paris-målene. Akkurat nå er det mest realistiske at vi ikke når Paris-målet. Men dersom vi velger å se bort fra Paris-målet for prosjekter som har en tidshorisont helt frem til 2050, kan man spørre seg om man faktisk har tenkt å nå målet.</p>
<p>Innlegget er basert på en artikkel i siste nummer av Stat &amp; Styring.</p></div></body></document>
