<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191107-lotto-ordforer-tjent.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/nel/element/bors/lotto-ordforer-tjente-millioner-pa-bors/2-1-702294" frk="323 23 49 2055"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 09:53"/>
<attribute name="author" value="Tone Ingvaldsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bors,nel,element,bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lotto-ordfører tjente millioner på børs</div>
<div type="ingress">Ordføreren i Tinn, Steinar Bergsland (H), vant 44 millioner på Eurojackpot, og valgte å investere rundt 20 millioner av gevinsten i NEL-aksjer. Ordføreren i Tinn, Steinar Bergsland (H), vant 44 millioner på Eurojackpot, og valgte å investere rundt 20 millioner av gevinsten i NEL-aksjer.</div>
<div type="author">Tone Ingvaldsen</div>
<div type="date">2019-11-07 09:53</div>
<div type="caption">Ordfører Steinar Bergsland i Tinn kommune har truffet spikeren på hodet i børsinvesteringer. (Foto: Tore Meek/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Finansavisen skriver torsdag at Tinn-ordfører Steinar Bergsland (H) kjøpte 4,49 millioner aksjer i hydrogenselskapet Nel asa i 2018.</p>
<p>Denne investeringen kom etter at ordføreren hadde vunnet 44 millioner på Eurojackpot. Fram til skattelistene ble publisert på tirsdag var det ukjent for den lille bygda hvem som hadde vunnet storgevinsten.</p>
<p>Saken ble først omtalt av Varden og Rjukan Arbeiderblad.</p>
<p>– Jeg har jo ønsket at dette skulle gå under radaren, men nå som skattelistene kom var det vanskelig å holde tilbake, sa Bergsland til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">NEL-kursen opp 75 prosent</div>
<div type="text">
<p>Den rykende ferske millionæren brukte pengene på bil, nytt tak, leilighet og nedbetaling i gjeld i tillegg til aksjeinvesteringene.</p>
<p>Bergsland kjøpte aksjer i to selskaper, Nel og Element. Mens Nel gjorde det bra, gikk det litt verre med gruvebedriften Element. I følge Finansavisen kan Bergsland ha tapt mellom 300.000 og 800.000 på Element.</p>
<p>Mens Element sank i aksjeverdi, gikk NEL opp 75 prosent i løpet av 2019. Bergsland har solgt aksjer i løpet av året siden han investerte, og sier til Finansavisen at han har solgt aksjer for omtrent 6 kroner.</p>
<p>– Jo da, jeg har hatt en grei oppside der, sa Steinar Bergsland til Finansavisen.</p>
<p>Han sitter nå med 1,8 millioner aksjer, noe som vil si at han har solgt omtrent 2,7 millioner aksjer. Hvis man regner med en salgskurs på 6 kroner, har Lotto-ordføreren allerede realisert verdier for 16 millioner kroner.</p>
<p>NEL ASA er det første dedikerte hydrogenselskapet listet på Oslo Børs. Selskapet har sine røtter fra hydrogenaktivitetene til Norsk Hydro, som dateres tilbake til 1927.</p></div></body></document>
