<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190130-facebook-leverer-bed.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/teknologi/facebook-leverer-bedre-tall-enn-forventet-aksjen-opp-syv-prosent/2-1-531723" frk="248 33 56 1679"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 22:09"/>
<attribute name="author" value="Stian Øvrebø Johannessen,Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,teknologi"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Facebook leverer bedre tall enn forventet- aksjen opp syv prosent</div>
<div type="ingress">Samme dag som Facebook leverer tall for fjerde kvartal, rammes selskapet av nok en personvernskandale. Samme dag som Facebook leverer tall for fjerde kvartal, rammes selskapet av nok en personvernskandale.</div>
<div type="author">Stian Øvrebø Johannessen,Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-01-30 22:09</div>
<div type="caption">Facebooks konsernsjef Mark Zuckerberg. (Foto: GERARD JULIEN/AFP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Facebook leverte i fjerde kvartal en omsetning på 16,9 milliarder dollar, mot analytikernes forventning på 16,4 milliarder dollar, ifølge FactSet.</p>
<p>Facebook-aksjen spratt opp syv prosent etter at selskapet onsdag kveld leverte bedre resultater enn forventet for fjerde kvartal. Teknologiselskapet fikk et resultat per aksje på 2,38 dollar, mot det forventede resultatet på 2,19 dollar per aksje.</p>
<p>Antall daglige og månedlige brukere endte nøyaktig som analytikerne hadde spådd på forhånd, på henholdsvis 1,52 milliarder og 2,32 milliarder brukere. Det tilsvarer en brukervekst på 9 prosent fra året før.</p>
<p>Selskapet økte omsetningen i fjerde kvartal i 2018 med 30 prosent, sammenlignet med samme kvartal i 2017 da Facebook hadde en omsetning på 12,97 milliarder dollar. Totalt for 2018 endte selskapet opp med en omsetning på 55,8 milliarder dollar, opp 37 prosent fra 2017.</p></div>
<div type="title" level="3"> Ny skandale</div>
<div type="text">
<p>Teknologiselskapet var i 2018 rammet av en rekke skandaler, særlig knyttet opp til personvernsspørsmål.</p>
<p>Og dagen der selskapet skal rapportere sine resultater for fjerde kvartal, startet ikke noe bedre: Nettstedet Techcrunch avslørte nemlig at Facebook har betalt en rekke brukere mellom 13 og 35 år 20 dollar i måneden for å suge til seg all informasjon som foregår på deres smarttelefoner, gjennom et program kalt «Research».</p></div></body></document>
