<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190920-sjefstrateg-peter-he.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/peter-hermanrud/dnb-asset-management/kapitalforvaltning/sjefstrateg-peter-hermanrud-det-er-hoy-risiko-for-at-dette-gar-galt/2-1-674677" frk="174 6 7 1073"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 17:38"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,peter-hermanrud,dnb-asset-management,kapitalforvaltning"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjefstrateg Peter Hermanrud: – Det er høy risiko for at dette går galt</div>
<div type="ingress">Oslo Børs er fem prosent unna børsrekorden, og later ikke til å stanse. Men én ting kan velte alt, mener ekspertene. Oslo Børs er fem prosent unna børsrekorden, og later ikke til å stanse. Men én ting kan velte alt, mener ekspertene.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-09-20 17:38</div>
<div type="caption">– Risikoen for et stort fall er uvanlig høy, sier sjefstrateg Peter Hermanrud i Sparebank 1 Markets. (Foto: Fartein Rudjord) – Det som skal drive det videre, er egentlig soleklart; videre nedrustning i handelskonflikten. Veldig mye står og faller på det, sier forvalter Torje Gundersen i DNB Asset Management. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>– Vi tåler ikke særlig dårligere økonomisk vekst i verden, sier sjefstrateg Peter Hermanrud.</p>
<p>Sjefstrategen i Sparebank 1 Markets trekker frem hovedpoenget bak den største frykten av alle; at verden skal bremse opp, og sende verdens aksjemarkeder rett i bakken.</p>
<p>Denne uken brøt hovedindeksen igjen 900 poeng. Så langt i år er avkastningen på Oslo Børs 13 prosent. Utviklingen speiles også på andre siden av Atlanteren.</p></div></body></document>
