<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191011-flgger-har-tapt-nest.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/maling/flugger/jotun/flugger-har-tapt-nesten-130-millioner-de-siste-fem-arene-vi-er-pa-riktig-vei/2-1-687224" frk="204 13 17 1215"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 17:55"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Finstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="handel,maling,flugger,jotun"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flügger har tapt nesten 130 millioner de siste fem årene: – Vi er på riktig vei</div>
<div type="ingress">Det danske malingkonsernet fortsetter å tape i Norge. Det danske malingkonsernet fortsetter å tape i Norge.</div>
<div type="author">Øyvind Finstad</div>
<div type="date">2019-10-11 17:55</div>
<div type="caption">Flügger taper penger, men butikken på Høvik er en av butikkene selskapet satser på. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>På Høvik i Bærum har Flügger en av malingsbutikkene selskapet satser på.</p>
<p>– I det siste året har vi lukket fem butikker som dessverre ikke har levert positive tall. De er blitt tatt bort. Vi begynner nå å se en fin utvikling, sier administrerende direktør Rolf Gjølberg i Flügger Norway.</p>
<p>Han leder et selskap som de siste årene har tapt penger i det norske malingsmarkedet.</p>
<p>Men nå mener Gjølberg at det går mot bedre tider.</p>
<p>– Vi er på riktig vei og har gjennomført en rekke tiltak i form av kostnadsreduksjon og konsolidering av butikker, sier Gjølberg.</p></div>
<div type="title" level="3">«Sterk konkurranse»</div>
<div type="text">
<p>Nok en gang leverer Flügger Norway et minusresultat i sitt avvikende regnskapsår fra 1. mai 2018 til 30. april 2019. Selskapet har tapt nesten 130 millioner i resultat før skatt de siste fem årene i Norge.</p>
<p>I årsberetningen understrekes det at konkurransen i det norske malingsmarkedet er hard, blant annet er Jotun en stor aktør.</p></div></body></document>
