<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190816-gunnar-bovim-slutter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utdannelse/gunnar-bovim/ntnu/gunnar-bovim-slutter-som-rektor-ved-ntnu/2-1-655725" frk="249 3 6 1511"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 12:28"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utdannelse,gunnar-bovim,ntnu"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utdannelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gunnar Bovim slutter som rektor ved NTNU</div>
<div type="ingress">Bovim har gitt beskjed til NTNUs styreleder at han avslutter sitt åremål. Endringen i ledelsen vil tre i kraft neste uke. Bovim har gitt beskjed til NTNUs styreleder at han avslutter sitt åremål. Endringen i ledelsen vil tre i kraft neste uke.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-08-16 12:28</div>
<div type="caption">Etter seks år er Gunnar Bovim ferdig som rektor ved NTNU. Blant annet peker han på at forholdet til Merete Kvidal har skapt utfordringer for universitetet. (Foto: Øyvind Nordahl Næss) Merete Kvidal jobber nå som prosjektdirektør for campusutvikling på NTNU. (Foto: Privat via Twitter) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Det er en tid for alt. Jeg har vært toppleder i over 20 år, seks av disse som rektor ved NTNU. Det har vært et privilegium. Så har mitt og Merete Kvidals forhold nå utløst noen utfordrende dilemmaer for NTNU. Samlet sett mener jeg derfor tidspunktet er riktig for å gi stafettpinnen videre, sier Bovim i en pressemelding.</p>
<p>I sommer ble det kjent at Kvidal og Bovim hadde blitt kjærester. På den tiden var Kvidal direktør for økonomi og eiendom ved NTNU, men sluttet i ledergruppen etter at forholdet ble kjent.</p>
<p>Det var NRK som først omtalte saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Konstituert rektor</div>
<div type="text">
<p>Rektors stedfortreder og prorektor for utdanning, Anne Borg, er av styret blitt utnevnt til konstituert rektor frem til nytt åremål lyses ut.</p>
<p>Bovim har vært rektor på NTNU siden 2013, og skal ifølge pressemeldingen arbeide med «undervisnings- og forskningspolitiske oppgaver ved NTNU og være til disposisjon for NTNUs ledelse» i tiden som kommer.</p></div></body></document>
