<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190708-dr-holms-sjef-ventet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/knut-herman-gjovaag/dr-holms/dr-holms-hotel/dr-holms-sjef-ventet-bedre-resultat-i-2018-ble-tre-ganger-darligere/2-1-634382" frk="193 20 23 1124"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 10:28"/>
<attribute name="author" value="William Bugge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,knut-herman-gjovaag,dr-holms,dr-holms-hotel"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dr. Holms-sjef ventet bedre resultat i 2018 – ble tre ganger dårligere</div>
<div type="ingress">I fjor sa eieren av Dr. Holms Hotel Knut Herman Gjøvaag at han ventet at resultatet ville snu og komme i balanse i løpet av fjoråret. Det satte et oppussingsprosjekt en stopper for. I fjor sa eieren av Dr. Holms Hotel Knut Herman Gjøvaag at han ventet at resultatet ville snu og komme i balanse i løpet av fjoråret. Det satte et oppussingsprosjekt en stopper for.</div>
<div type="author">William Bugge</div>
<div type="date">2019-07-08 10:28</div>
<div type="caption">Dr. Holms Hotell på Geilo endte med et solid underskudd etter en omfattende oppussing i fjor. (Foto: Pål Harald Uthus) Knut Herman Gjøvaag er konsernsjef i Frydenbøgruppen med hovedsete i Bergen. Konsernet eier 50 prosent av konsernet til Dr. Holms Hotel. (Foto: Pressebilde) </div>
<div type="text">
<p>Dr. Holms Hotel endte med et resultat før skatt på minus 12,6 millioner kroner i fjor, mot minus 3,8 millioner kroner i 2017. Det kommer frem i selskapets årsrapport for 2018.</p>
<p>Dette markerer det tiende året på rad med underskudd for det historiske hotellet.</p>
<p>I fjor uttalte eier Knut Herman Gjøvaag til DN at selskapet var på god vei til å hente seg inn, og ventet et balansert resultat i 2018.</p></div></body></document>
