<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190125-hellas-nasjonalforsa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/makedonia/hellas/eu/hellas-nasjonalforsamling-sier-ja-til-makedonia/2-1-528573" frk="316 0 0 2198"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 15:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,makedonia,hellas,eu"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hellas' nasjonalforsamling sier ja til Makedonia</div>
<div type="ingress">Nasjonalforsamlingen i Hellas godkjenner avtalen som lar nabolandet i nord endre navn fra Makedonia til Nord-Makedonia. Nasjonalforsamlingen i Hellas godkjenner avtalen som lar nabolandet i nord endre navn fra Makedonia til Nord-Makedonia.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-25 15:53</div>
<div type="caption">Den tidligere greske utenriksministeren Nikos Kotzias snakker med tidligere visestatsminister og finansminister Evangelos Venizelos under en debatt i det greske parlamentet fredag. (Foto: Michael Varaklas/AP Photo) </div>
<div type="text">
<p>Statsminister Alexis Tsipras venstreparti Syriza sikret flertallet med støtte fra flere uavhengige parlamentarikere.</p>
<p>Etter mange og lange forhandlingsrunder ble Hellas og Makedonia i fjor sommer enige om at sistnevnte skal endre navn til Republikken Nord-Makedonia.</p>
<p>Bakgrunnen for striden er at Makedonia også er navnet på den nordgreske provinsen der Aleksander den store ble født.</p></div>
<div type="title" level="3">Gresk motstand</div>
<div type="text">
<p>Nasjonalforsamlingen i Makedonia har gått med på navneendringen, men i Hellas har motstanden vært stor mot avtalen Tsipras inngikk med sin makedonske kollega Zoran Zaev i juni.</p>
<p>Ratifiseringen i den greske nasjonalforsamlingen fant sted fredag ettermiddag etter tre dager med intens debatt. Nesten tre tiårs strid er nå skrinlagt. Striden gjorde at Makedonia ikke kunne bli med i verken EU eller NATO.</p>
<p>– Jeg ønsker dagens ratifisering i den greske nasjonalforsamlingen velkommen. Avtalen er et viktig bidrag til stabilitet og velstand i hele regionen. Jeg ser fram til at Republikken Nord-Makedonia blir med i NATO, skriver NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">EU-glede</div>
<div type="text">
<p>Også EU ønsker enigheten velkommen.</p>
<p>– Vi ønsker dette neste avgjørende skrittet i ratifiseringen av avtalen, med dagens votering i den greske nasjonalforsamlingen, varmt velkommen, heter det i en felles uttalelse fra EU-kommisjonens president Jean-Claude Juncker, EUs utvidelseskommissær Johannes Hahn og EUs utenrikssjef Federica Mogherini.</p>
<p>– Vi ser fram til de neste skrittene som fører fram til full gjennomføring av avtalen, men vi kan allerede i dag, med full sikkerhet, slå fast at Aten og Skopje, i fellesskap, har skrevet en ny side inn i vår felles EU-framtid, sier de tre EU-toppene.</p></div></body></document>
