<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190716-berlin-slar-til-i-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/berlin/tyskland/eiendom/berlin-slar-til-i-boligmarkedet-kjoper-670-leiligheter/2-1-639427" frk="303 8 16 1912"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 20:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,berlin,tyskland,eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berlin slår til i boligmarkedet – kjøper 670 leiligheter</div>
<div type="ingress">Berlin by har sikret seg 670 leiligheter fra en privat eier i et attraktivt strøk. Håpet er å dempe en økende uro for boligsituasjonen i den tyske hovedstaden. Berlin by har sikret seg 670 leiligheter fra en privat eier i et attraktivt strøk. Håpet er å dempe en økende uro for boligsituasjonen i den tyske hovedstaden.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-16 20:42</div>
<div type="caption">Leiligheter i Karl-Marx-alleen skal hjelpe på boligutfordringene i den tyske hovedstaden. (Foto: John MacDougall/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Økende leiepriser er blitt et problem for folk som trenger rimelige boliger i Berlin, og i enkelte områder er husleien doblet i løpet av de siste ti årene.</p>
<p>I juni besluttet Berlins delstatsregjering å fryse leieprisene i fem år fra 2020 i et forsøk på å stagge gentrifiseringen.</p>
<p>– Berlin er nødt til å gjenvinne mer kontroll over sitt utleiemarked. Disse 670 leilighetene er et første skritt i den retningen, sa byens ordfører Michael Müller i en uttalelse da kjøpet ble bekreftet denne uken.</p>
<p>Ingen kjøpspris er offentliggjort i forbindelse med nyheten.</p>
<p>Leilighetene var lagt ut for salg av eiendomsforvalteren Predac og ligger ved Karl-Marx-Allee, som er i det tidligere kommunistiske Øst-Berlin, i bydelene Mitte og Friedrichshain.</p>
<p>Siden i fjor har lokale innbyggere protestert mot et planlagt salg av leilighetene i fem massive leilighetshus til eiendomsgiganten Deutsche Wohnen (DW).</p>
<p>Leietagere fryktet økt husleie og har arrangert flere demonstrasjoner, hengt opp bannere og bedt byens myndigheter stanse salget. Etter forhandlinger mellom Müller og DW skal leilighetene nå i stedet kjøpes opp av den statseide boligforeningen Gewobag.</p>
<p>– Jeg vil at berlinere fortsatt skal kunne ha råd til å bo i byen. Boliger er et sentralt sosialt spørsmål i nesten alle storbyer, sier ordføreren og legger til:</p>
<p>– Derfor både var og er det min hensikt å kjøpe leiligheter hvor enn det er mulig.</p></div></body></document>
