<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190628-nei-vi-har-ikke-glem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/elbil/elbilpolitikk/bilavgifter/nei-vi-har-ikke-glemt-behovet-for-a-kutte-utslipp/2-1-628041" frk="207 4 6 1306"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 21:01"/>
<attribute name="author" value="Katinka Holtsmark,Lars Böcker,Tanja Winther"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,elbil,elbilpolitikk,bilavgifter"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nei, vi har ikke glemt behovet for å kutte utslipp</div>
<div type="ingress">I vår kronikk (DN 21. juni) fremhevet vi snarere et stort behov for å ha minst tre tanker i hodet på én gang når kommende bilavgifter inkludert bompenger skal fastsettes; miljø, samfunnsøkonomi og sosial fordeling av goder og ulemper.</div>
<div type="author">Katinka Holtsmark,Lars Böcker,Tanja Winther</div>
<div type="date">2019-06-28 21:01</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I vår kronikk (DN 21. juni) fremhevet vi snarere et stort behov for å ha minst tre tanker i hodet på én gang når kommende bilavgifter inkludert bompenger skal fastsettes; miljø, samfunnsøkonomi og sosial fordeling av goder og ulemper.</p>
<p>Det er ikke overraskende at Unni Berge i Elbilforeningen (DN 25.juni) ønsker å fremme fortsatt vekst i elbilmarkedet – og at begrunnelsen er utfasing av fossilt drivstoff. Vi sympatiserer med innsatsen Elbilforeningen og myndighetene lenge har gjort for å gi insentiver til kjøp av elbiler fremfor fossildrevne biler.</p>
<p>Men trengselen i byene, kostnadene knyttet til økt biltrafikk, og fordelingsaspekter (by-land, ulike grupper) gjør at det fremtidige avgiftssystemet må graderes ut fra flere kriterier enn type bil. Ikke minst bør situasjonen til ikke-bilister tas med i betraktningen. Berge poengterer viktigheten av mobilitet, det å kunne bevege seg rundt. Vi er enige i dette. På linje med god helsehjelp, bør mobilitet – ikke bilkjøring – være en rett for alle.</p></div></body></document>
