<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190911---kina-vil-aldri-sto.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/handelskrig/kina/usa/-kina-vil-aldri-stole-pa-usa-igjen/2-1-669788" frk="183 0 1 1164"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 03:53"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,handelskrig,kina,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Kina vil aldri stole på USA igjen</div>
<div type="ingress">Kina-strateg David Roche mener handelskrigen mellom USA og Kina dreier seg om mye mer enn handel. Han er overbevist om at Kina vil komme seirende ut. Kina-strateg David Roche mener handelskrigen mellom USA og Kina dreier seg om mye mer enn handel. Han er overbevist om at Kina vil komme seirende ut.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-09-11 03:53</div>
<div type="caption">Huawei-grunnlegger Ren Zhengfei står bak Kinas største og viktigste teknologiselskap. Selskapet er en trussel – og forhandlingsbrikke – i handelskrigen mellom USA og Kina. Her fra en konferanse ved selskapets hovedkontor i sommer. (Foto: Aly Song/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>USA og Kina forhandler om en dato for når de skal møtes igjen. Det har vært kontakt mellom partene den siste uken etter handelskrigen ble trappet opp den 1. september med nye straffetollsatser. Disse vil utvides på nytt i oktober og igjen i midten av desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump skaper forvirring</div>
<div type="text">
<p>Det kinesiske teknologiselskapet Huawei er utpekt som en trussel mot USAs nasjonale sikkerhet. Amerikanske selskaper har fått forbud mot å samarbeide med selskapet. Microsoft er blant selskapene som har reagert kraftig på behandlingen Huawei utsettes for.</p></div></body></document>
