<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190910-lavere-inflasjon-enn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/norges-bank/erik-johannes-bruce/statistisk-sentralbyra/lavere-inflasjon-enn-ventet-men-renten-heves-trolig-likevel/2-1-669152" frk="204 20 27 1299"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 08:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,norges-bank,erik-johannes-bruce,statistisk-sentralbyra"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lavere inflasjon enn ventet – men renten heves trolig likevel</div>
<div type="ingress">Kjerneinflasjonen endte på 2,1 prosent i august. Prisstigningen er lavere enn analytikernes og Norges Banks anslag, men trolig heves renten likevel neste uke. Kjerneinflasjonen endte på 2,1 prosent i august. Prisstigningen er lavere enn analytikernes og Norges Banks anslag, men trolig heves renten likevel neste uke.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-10 08:21</div>
<div type="caption">– Det er et argument for en lavere rente i 2020, men ikke nok til å forhindre en heving i september, sier Erik Bruce, sjefanalytiker i Nordea. (Foto: Didrik Linnerud) </div>
<div type="text">
<p>Analytikerne ventet på forhånd at kjerneinflasjonen ville holde seg uendret på 2,2 prosent i august, mens Norges Bank hadde anslått 2,3 prosent.</p>
<p>Kjerneinflasjonen har vært 0,2 prosentpoeng lavere enn Norges Banks anslag de siste to månedene, påpeker sjefanalytiker Erik Johannes Bruce i Nordea Markets.</p>
<p>Kjerneinflasjonen (KPI-JAE) er den generelle prisstigningen korrigert for energipriser og avgifter.</p>
<p>Bruce tror likevel at Norges Bank vil heve renten under rentemøtet neste uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror renten heves</div>
<div type="text">
<p>– Det er et argument for en lavere rente i 2020, men ikke nok til å forhindre en heving i september, sier han.</p>
<p>I september 2018 ble renten satt opp for første gang på flere år. Styringsrenten ble da satt opp fra 0,5 til 0,75 prosent.</p></div></body></document>
