<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190304-ansiennitet-ikke-hov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/arbeidsliv/jus/hoyesterett/ansiennitet-ikke-hovedregelen-i-nedbemanning/2-1-556275" frk="461 3 10 2974"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 18:53"/>
<attribute name="author" value="Nicolay Skarning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,arbeidsliv,jus,hoyesterett"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ansiennitet ikke hovedregelen i nedbemanning</div>
<div type="ingress">LO tapte ansiennitetskampen i Høyesterett 28. februar i år. Det er godt nytt for bedrifter og ansatte – også LOs medlemmer. LO tapte ansiennitetskampen i Høyesterett 28. februar i år. Det er godt nytt for bedrifter og ansatte – også LOs medlemmer.</div>
<div type="author">Nicolay Skarning</div>
<div type="date">2019-03-04 18:53</div>
<div type="caption">Bygging av midlertidige trikkespor i Brugata. anlegg trikk gravemaskin arbeider anleggsarbeider graving sement (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>LO har i mange år stått på barrikadene for at ansiennitet skal være en hovedregel ved nedbemanninger i Norge. LO posisjon har skapt problemer ved en rekke nedbemanninger. Bedriftene trenger kompetanse og dyktighet, ikke minst dersom de går dårlig, og ingen av disse egenskapene behøver å ha noe med ansiennitet å gjøre.</p>
<p>De fleste er imidlertid enige om at ansiennitet likevel bør ha en viss betydning, da den av og til kan kobles til dyktighet, i tillegg til å kunne være utslag av lojalitet til bedriften. Den bør således ha noe vekt.</p>
<p>LOs posisjon har imidlertid stått i en viss motsetning til organisasjonens helt berettigede krav om kompetanseløft i arbeidslivet. Men hvis kompetanse er så viktig, hvorfor har da ikke LO krevd at kompetanse skal være hovedregel ved nedbemanninger og ikke ansiennitet?</p>
<p>Ansiennitetsprinsippet gir jo også innlåsningseffekter som står i motstrid til et kompetanseløft: Hvem tør å bytte jobb og lære nye ting når man samtidig mister ansiennitet, og dermed jobben ved neste nedbemanning?</p>
<p>Arbeidslivet trenger mobilitet og nyskapning, og da kan ikke alle sitte på samme krakken hele yrkeslivet.</p>
<p>Saken gjaldt en nedbemanning i Skanska i 2016, hvor LO mente Skanska ikke hadde tatt tilbørlig hensyn til ansiennitet. LO vant frem i resultatet pga. en saksbehandlingsfeil hos Skanska, men tapte på prinsippet. NHO, som gikk inn som partshjelper for Skanska i Høyesterett, fikk nemlig fullt gjennomslag for sitt syn på ansiennitetsprinsippet.</p>
<p>Høyesterett uttalte enstemmig (avsnitt 62): « ... [det] kan det etter mitt syn gi misvisende assosiasjoner å karakterisere ansiennitetsprinsippet som en «hovedregel». Uttrykket kan i denne sammenheng gi inntrykk av at det skal noe mer til for å fravike ansiennitetsrekkefølgen enn hva jeg mener det er rettslig grunnlag for.»</p>
<p>Høyesterett har avklart et helt sentralt spørsmål som er oppe ved de aller fleste nedbemanninger: Hvor stor betydning har den ansattes ansiennitet kontra andre kriterier? Høyesteretts konklusjon gjør det lettere å legge vekt på kompetanse og dyktighet ved nedbemanninger, noe som er i samsvar med den retning som det norske arbeidsliv har tatt de siste årene.</p>
<p>Dette er godt nytt for både bedriftene og de ansatte, også de ansatte som er organisert i LO: Dyktighet og kompetanse er viktigere for å skape lønnsomme bedrifter enn hvor lenge arbeidstager har vært ansatt.</p>
<p>Arbeidsgiver har imidlertid bevisbyrden for at den bygger på riktig faktum og saklig utvelgelse, noe en del bedrifter undervurderer, noe også denne saken viste.</p></div></body></document>
