<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191203-kriserammede-alitali.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/alitalia/lufthansa/kriserammede-alitalia-far-milliardlan-fra-staten/2-1-716854" frk="230 15 24 1591"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 04:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,alitalia,lufthansa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kriserammede Alitalia får milliardlån fra staten</div>
<div type="ingress">Den italienske regjeringen godkjente mandag et lån på 400 millioner euro, over fire milliarder kroner, til det kriserammede statlige flyselskapet Alitalia. Den italienske regjeringen godkjente mandag et lån på 400 millioner euro, over fire milliarder kroner, til det kriserammede statlige flyselskapet Alitalia.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-03 04:51</div>
<div type="caption">Alitalia hangler videre med støtte fra staten. (Foto: Darko Vojinovic/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Alitalia har vært under statlig administrasjon siden mai 2017 og har mottatt over 900 millioner euro siden, over ni milliarder kroner, i statlige lån. Det nye lånet på 400 millioner skal gjelde for seks måneder. I løpet av den tiden må selskapets ledelse fortsette sitt arbeid med å omorganisere driften og finne en kjøper, opplyser den italienske regjeringen i en pressemelding.</p>
<p>Flere har vært på banen som mulige kjøpere av Alitalia, blant annet et konsortium bestående av det statlige jernbaneselskapet Ferrovie dello Stato (FS), selskapet Atlantia som er kontrollert av den kjente Benetton-familien, og amerikanske Delta Airlines.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen svar innen fristen</div>
<div type="text">
<p>Også den tyske luftgiganten Lufthansa har vært i samtaler om å overta Alitalia, men ingen av de mulige interessentene har svart den italienske staten innen fristen som utløp 21. november.</p>
<p>Sist gang Alitalia leverte overskudd var i 2002.</p>
<p>I løpet av det siste halvannet året har selskapet kostet italienske skattebetalere minst 15 milliarder kroner ifølge utregninger luftfartsekspert Andrea Giuricin har foretatt. I første halvår i år økte underskuddet ytterligere.</p></div></body></document>
