<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190329-rumensk-korrupsjonsj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/laura-codruta-kovesi/romania/korrupsjon/rumensk-korrupsjonsjeger-siktet-for-korrupsjon/2-1-576476" frk="226 0 0 1344"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 05:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,laura-codruta-kovesi,romania,korrupsjon"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rumensk korrupsjonsjeger siktet for korrupsjon</div>
<div type="ingress">Romanias fremste korrupsjonsjeger, som mot regjeringens vilje lå an til å fortsette sitt arbeid på høyeste nivå i EU, er siktet for korrupsjon i hjemlandet. Romanias fremste korrupsjonsjeger, som mot regjeringens vilje lå an til å fortsette sitt arbeid på høyeste nivå i EU, er siktet for korrupsjon i hjemlandet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-29 05:09</div>
<div type="caption">Laura Codruta Kovesi tror siktelsen mot henne er et forsøk på å hindre at hun blir utnevnt til en nyopprettet toppjobb som korrupsjonsjeger i EU. (Foto: Arkivfoto: Vadim Ghirda / AP / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Laura Codruta Kovesi har blitt et symbol på kampen mot korrupsjon i Romania. Fram til i fjor ledet hun landets antikorrupsjonsdirektorat, men ble fjernet av regjeringen, en kontroversiell oppsigelse. Kovesi har vært i konflikt med regjeringen i hjemlandet i flere år.</p></div>
<div type="title" level="3">På vei mot EU-jobb</div>
<div type="text">
<p>I en seks timer lang høring torsdag fikk den profilerte dommeren beskjed om at hun selv var siktet for korrupsjon. Da møtet var over fortalte hun at medlemmer av påtalemyndigheten hadde fått munnkurv og ikke kunne omtale detaljer i saken offentlig.</p>
<p>– Dette er et tiltak for å få meg til å tie, for å gå etter alle oss i rettsvesenet som har gjort jobben vår. Trolig er det noen som er så redd for at jeg skal få den EU-jobben at jeg ikke får snakke med mediene lenger, sa Kovesi.</p></div></body></document>
