<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190228-her-er-de-vidt-forsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/her-er-de-vidt-forskjellige-versjonene-av-toppmotet/2-1-554950" frk="233 0 0 1507"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 19:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er de vidt forskjellige versjonene av toppmøtet</div>
<div type="ingress">Nord-Koreas utenriksminister mener Pyongyang la frem et «realistisk forslag» på toppmøtet mellom Kim Jong-un og USAs president Donald Trump. Nord-Koreas utenriksminister mener Pyongyang la frem et «realistisk forslag» på toppmøtet mellom Kim Jong-un og USAs president Donald Trump.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-28 19:06</div>
<div type="caption">– Noen ganger må du bare gå, sa USAs president Donald Trump torsdag på pressekonferansen etter det andre toppmøtet mellom USA og Nord-Korea. (Foto: SAUL LOEB/AFP) </div>
<div type="text">
<p>Pyongyang var bare ute etter delvis sanksjonslette, fremholdt utenriksminister Ri Yong-ho på det som omtales som en svært sjelden pressekonferanse i Hanoi.</p>
<p>Uttalelsen er i strid med Trumps påstander om at Nord-Korea var ute etter å fjerne alle sanksjoner før atomnedrustningen kunne starte.</p>
<p>Trump fortalte i på en pressekonferanse i etterkant av møtet at Kim var villig til å gjøre noen innrømmelser knyttet til sitt atomprogram. Men ikke innrømmelsene som USA ønsker.</p>
<p>– Noen ganger må du bare gå, sa Trump på en pressekonferanse etter at toppmøtet ble avbrutt i Vietnams hovedstad Hanoi.</p></div>
<div type="title" level="3">Var likevel optimistisk</div>
<div type="text">
<p>De to statslederne skiltes dermed uten at det ble undertegnet en avtale om stans i virksomheten i det nordkoreanske atomanlegget i Yongbyon i bytte mot sanksjonslette, slik som var ventet.</p>
<p>Trump ga likevel uttrykk for optimisme og sa han tror USA og Nord-Korea vil bli enige på et senere tidspunkt. I tillegg skal Kim ha lovet å ikke gjenoppta testing av atomvåpen og raketter.</p></div></body></document>
