<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190122-regjeringen-vurderer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/forsvaret/regjeringen/statsbudsjett/regjeringen-vurderer-a-ta-helge-ingstad-havari-pa-krita/2-1-523595" frk="171 3 4 1173"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 06:23"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,forsvaret,regjeringen,statsbudsjett"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen vurderer å ta «Helge Ingstad»-havari på krita</div>
<div type="ingress">En budsjettvri i den nye regjeringsplattformen kan hindre at milliardkostnader til en eventuell ny fregatt går hardt utover annen pengebruk. En budsjettvri i den nye regjeringsplattformen kan hindre at milliardkostnader til en eventuell ny fregatt går hardt utover annen pengebruk.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-01-22 06:23</div>
<div type="caption">Dypt forgjeldet fregatt? Regjeringen vil vurdere en ny vri på statsbudsjettet slik at dyr gjenanskaffelse føres opp som gjeldspost i stedet for som en utgift. (Foto: Marit Hommedal/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>«Regjeringen vil utrede og vurdere om gjenanskaffelser hvor staten er selvassurandør bør kunne føres som en 90-post i statsbudsjettet».</p>
<p>Setningen over står i regjeringserklæringen Granavollplattformen, som ble presentert sist torsdag av Høyre, Frp, Venstre og KrF.</p>
<p>Formuleringen kan trenge litt forklaring. For det første har staten i alle år som hovedregel brukt det såkalte selvassurandørprinsippet. Det betyr at det ikke kjøpes forsikring på statens bygg og utstyr. I stedet dekkes tap og skader direkte over statsbudsjettet når de oppstår.</p>
<p>Videre er post 90 i statsbudsjettet – som det henvises til – en gjeldspost.</p></div></body></document>
