<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191205-telenor-har-avdekket.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/telekom/telenor-har-avdekket-omfattende-tilfeller-av-svindel/2-1-718593" frk="300 1 4 2085"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 06:28"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="telekom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Telekom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Telenor: Har avdekket omfattende tilfeller av svindel</div>
<div type="ingress">Telenor bekrefter torsdag at det er avdekket omfattende tilfeller av svindel i selskapets mikrofinansbank i Pakistan. – Situasjonen er uakseptabel, skriver Telenor. Telenor bekrefter torsdag at det er avdekket omfattende tilfeller av svindel i selskapets mikrofinansbank i Pakistan. – Situasjonen er uakseptabel, skriver Telenor.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-12-05 06:28</div>
<div type="caption">Konsernsjef i Telenor Sigve Brekke under kvartalspresentasjon hos Telenor. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Onsdag kveld meldte VG at Telenors mikrofinansbank i Pakistan skulle være svindlet for store beløp. Torsdag morgen bekrefter Telenor forholdene i en egen pressemelding.</p>
<p>«Ledelsen i Telenor Microfinance Bank i Pakistan har avdekket omfattende tilfeller av samarbeid mellom filialansatte og personer utenfor banken for å svindle både banken og dens lånekunder. Innskuddskunder er ikke berørt. Situasjonen er uakseptabel, og saken granskes av Telenor Groups granskingsenhet på vegne av aksjonærene», skriver Telenor i en melding.</p></div>
<div type="title" level="3">Eier med fintech-kjempe</div>
<div type="text">
<p>Telenor eier Telenor Microfinance Bank sammen med det enorme fintech-selskapet Ant Financial, som er tilknyttet kinesiske Alibaba Group. Mikrofinansbanken ble stiftet i 2006 under navnet Tameer Microfinance Bank og skal ifølge egne hjemmesider tilby «umiddelbar tilgang til brukervennlige digitale finansielle tjenester».</p>
<p>Telenor skal nå fullføre granskningen for å få full oversikt over situasjonen.</p>
<p>«Vi vil også gå igjennom bankens interne systemer og kontrollmekanismer for å forstå hvordan dette kunne skje. Når granskningen er gjennomført vil det tas nødvendige grep for å korrigere den ulovlige aktiviteten», heter det i meldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke gå ut med beløp</div>
<div type="text">
<p>VG skrev onsdag at det skal dreie seg om betydelige beløp og at politiet skal ha en rekke personer i søkelyset.</p>
<p>Tone Skuterud, leder for Telenors internrevisjon og granskning, sa til avisen at de foreløpig ikke har fullstendig oversikt over omfanget av svindelen eller hvor store beløp det er snakk om, og ønsket derfor ikke å gå ut med konkrete beløp eller anslag.</p></div></body></document>
