<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190720-statsministerens-kon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/statsministerens-kontor-ber-statsrader-droppe-kollektivtransport/2-1-641502" frk="195 0 1 1431"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 06:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministerens kontor ber statsråder droppe kollektivtransport</div>
<div type="ingress">Av sikkerhetshensyn ber Statsministerens kontor (SMK) statsrådene om å droppe private reiser med kollektivtransport i større norske byer, skriver Aftenposten. Av sikkerhetshensyn ber Statsministerens kontor (SMK) statsrådene om å droppe private reiser med kollektivtransport i større norske byer, skriver Aftenposten.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-20 06:39</div>
<div type="caption">Statsministerens kontor ber statsråder droppe kollektivtransport. (Foto: Junge, Heiko,/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det fremgår av nye «retningslinjer for transport av regjeringens medlemmer» fra SMK, som avisa har fått innsyn i.</p>
<p>I stedet for kollektivtrafikk oppfordres statsrådene til å bruke regjeringens biltjeneste eller ta drosje på departementets regning, heter det i retningslinjene som ble sendt til statsrådene 3. juli.</p>
<p>De nye retningslinjene kommer etter at Politiets sikkerhetstjeneste (PST) i vår ble bedt om å gjøre en ny vurdering av kollektivbruk.</p>
<p>Tidligere har regelen vært at regjeringens biltjeneste bare skal brukes i tjeneste og når det oppstår spesielle tilfeller, men i de nye reglene kan statsrådene be om å få bruke biltjenesten til private formål hvor de ellers ville benyttet offentlige transportmidler.</p>
<p>Statsministerens kontor viser til løpende dialog med PST og Politidirektoratet om de nye sikkerhetstiltakene. PST sier til avisa at de ikke vil kommentere råd og anbefalinger om sikkerheten til myndighetspersoner.</p></div></body></document>
