<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190527-bompengedebatten-hvi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/bompenger/politikk/samferdselspolitikk/bompengedebatten-hvis-de-som-skriker-far-sa-blir-det-mye-skrik-kanskje-er-det-det-vi-horer/2-1-609760" frk="265 2 3 1488"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 19:14"/>
<attribute name="author" value="Gunnar S. Eskeland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,bompenger,politikk,samferdselspolitikk"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompengedebatten: Hvis de som skriker får, så blir det mye skrik. Kanskje er det det vi hører</div>
<div type="ingress">Jeg mener at bompenger er bra og kan bli bedre – og kan overdrives. Jeg mener at bompenger er bra og kan bli bedre – og kan overdrives.</div>
<div type="author">Gunnar S. Eskeland</div>
<div type="date">2019-05-27 19:14</div>
<div type="caption">1. juni tas 53 nye bomstasjoner i bruk i Oslo. En av dem ligger rett bak Tøyenparken. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>En svindler eller en idiot kan ta imot penger for å bygge noe og så blir det ikke noe. Omtrent like skadelig er det om du bygger et hus for så ikke betale for det. Hvis slike problemer lar seg løse og begrense, hva er vanskeligere når det gjelder byers finanser, og vei og trikk?</p>
<p>En viktig vanskelighet er et nærmest ubrytelig ekteskap mellom lokalbefolkningen og det som er skapt: veien eller trikken. Hvis befolkningen nekter å betale, er på et vis veien og trikken konkurs. Gjennom konkursen kan veien og trikken få nye eiere og kreditorer, men vil likevel stå til disposisjon for den samme befolkningen. Forhandlingssituasjonen er skiftet i favør av befolkningen, og den nye «prisen» på det som er skapt, er gratis – eller billigere.</p>
<p>Det betyr at en by eller en befolkning som vil ha vei eller trikk er en dårlig bestiller, siden den mangler troverdighet. Den kan ikke helt forplikte seg.</p>
<p>Problemet kan være så dypt at byen ikke kan låne. Da kan den ikke gjøre langsiktige investeringer, selv om det ville lønne seg. Mye kan da gå tapt: både viktige byturer langs vei og bane og – enda viktigere – barneskoler og skoleår.</p></div></body></document>
