<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191009-ferd-med-urealisert-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/oljeservice/ferd-med-urealisert-kjempesmell-i-pgs/2-1-685872" frk="211 22 29 1297"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 17:32"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oljeservice"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Oljeservice"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ferd med urealisert kjempesmell i PGS</div>
<div type="ingress">Andresen-familiens Ferd solgte over halvparten av sine PGS-aksjer i fjor med god gevinst. Et kursfall på over 70 prosent har så langt gitt et samlet papirtap på 135 millioner kroner. Andresen-familiens Ferd solgte over halvparten av sine PGS-aksjer i fjor med god gevinst. Et kursfall på over 70 prosent har så langt gitt et samlet papirtap på 135 millioner kroner.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-10-09 17:32</div>
<div type="caption">PGS har så langt vært en trist affære for konsernsjef Morten Borge og Ferd-eier Johan H. Andresen. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>Seismikkselskapet Petroleum Geoservices (PGS) ga markedet en skuffende oppdatering og sendte aksjen ned 19 prosent til 10,885 kroner på Oslo Børs onsdag.</p>
<p>En av de største taperne er Johan H. Andresen og familiens investeringsselskap Ferd, som er oljeserviceselskapets tredje største aksjonær. Etter å ha solgt 55 prosent av beholdningen sin i fjor til en gevinst på 180 millioner kroner i fjor, går det nå utfor med resten av aksjene.</p>
<p>Etter at PGS, som lever av å skyte undergrunnsdata som oljeselskapene bruker for blant annet å finne ut hvor de skal bore lete- og produksjonsbrønner, skuffet markedet, falt aksjen til rundt 11 kroner. Det er et godt stykke under Ferds kostpris på 31 kroner, og innebærer et tap på vel 315 millioner kroner på aksjene.</p></div></body></document>
