<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191227-innlegg-drivhus-pa-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/mat/klima/landbruk/innlegg-drivhus-pa-byens-tak-kan-gi-sunn-lokalmat/2-1-720808" frk="277 0 1 1667"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 18:45"/>
<attribute name="author" value="Anna Birgitte Milford,Michel Verheul"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,mat,klima,landbruk"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Drivhus på byens tak kan gi sunn lokalmat</div>
<div type="ingress">Mat fra norske drivhus gir lavere klimautslipp enn importvarene, ifølge våre beregninger. Drivhus på tak i byene gir enda noen fortrinn. Mat fra norske drivhus gir lavere klimautslipp enn importvarene, ifølge våre beregninger. Drivhus på tak i byene gir enda noen fortrinn.</div>
<div type="author">Anna Birgitte Milford,Michel Verheul</div>
<div type="date">2019-12-27 18:45</div>
<div type="caption">Energibehovet reduseres ved å utnytte varmen fra bygget under dersom veksthuset legges til et tak. Her fra Foodmet i Brussel. (Foto: Melvinkobe) </div>
<div type="text">
<p>Dyrking i norske veksthus har mange fordeler. Enda flere er det dersom veksthuset bygges i en by: Du kommer tett innpå markedet, og forbrukerne kan få helt fersk, ureist mat. Det reduserer CO2-utslipp fra transport, nedkjøling, lagring og emballasje.</p>
<p>Legger du veksthuset på et tak, kan du få et solrikt areal sentralt plassert og spare arealer på bakken som i stedet kan brukes til boliger, grøntarealer eller dyrking i jord.</p>
<p>Energibehovet reduseres ved å utnytte varmen fra bygget under. Kanskje kan du også kanalisere inn varmen fra for eksempel et bakeri eller et fryselager, slik veksthus på tak i New York og Brussel gjør i dag.</p>
<p>Et veksthus midt i en by kan også være et sted der innbyggerne kommer og lærer om mat dyrket med moderne dyrkingsmetoder som hydroponi, altså jordløs dyrking.</p>
<p>I et veksthus kan man dyrke blant annet tomat, agurk, salat og krydderurter; sunn mat som det spises altfor lite av i Norge.</p>
<p>Norge er et land som er godt egnet for dyrking i veksthus, spesielt langs kysten der somrene er kjølige og vintrene snøfattige. Veksthusnæringen i Norge har hatt en god vekst de senere år, og den er blitt langt mer energieffektiv enn den var for få år siden.</p></div></body></document>
