<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190314-dr-dropin-fortsetter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/helse/dr-dropin-fortsetter-veksten-behandler-over-1000-pasienter-i-uken/2-1-564828" frk="245 26 37 1406"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 20:29"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="helse"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Helse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dr. Dropin fortsetter veksten – behandler over 1000 pasienter i uken</div>
<div type="ingress">Den private legetjenesten har doblet antall klinikker siden i fjor sommer. Nå har den hentet 22 millioner kroner i en emisjon. Den private legetjenesten har doblet antall klinikker siden i fjor sommer. Nå har den hentet 22 millioner kroner i en emisjon.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-03-14 20:29</div>
<div type="caption">Daniel Sørli er daglig leder i Dr. Dropin, hvor han også jobber som lege selv. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>Dr. Dropin – en slags legetjenestenes svar på frisørkjeden Cutters – fortsetter å vokse. Siden den første klinikken åpnet i Bogstadveien i Oslo i 2017 har det gått radig.</p>
<p>Bare siden i fjor sommer er antall klinikker doblet. Nå har de syv klinikker i drift, mens to til er underveis, sier gründer og daglig leder Daniel Sørli.</p>
<p>– Ullevaal stadion og Trondheim er de to neste klinikkene som skal åpnes, sier Sørli.</p></div>
<div type="title" level="3">Har hentet 22 millioner</div>
<div type="text">
<p>Samtidig med at Dr. Dropin har åpnet stadig nye klinikker, har antall brukere vokst kraftig. Ved inngangen til 2019 behandlet de over 1000 pasienter i uken.</p>
<p>– Siden vi startet i 2017 har vi hatt nesten 40.000 pasienter, sier Sørli.</p>
<p>Sørli har ikke lagt skjul på at det koster penger å vokse så raskt som de gjør, og selv om resultatet for 2018 enda ikke er klart, kan han bekrefte at de som planlagt går med tap.</p>
<p>For å kunne fortsette å vokse har selskapet nå gjennomført en emisjon der det har hentet inn 22 millioner kroner.</p></div></body></document>
