<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190302-kilder-til-adressa-9.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/trond-giske/arbeiderpartiet/trondelag/kilder-til-adressa-999-prosent-sikker-pa-at-giske-ikke-blir-benket/2-1-555949" frk="347 3 8 2114"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 09:58"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="politikk,trond-giske,arbeiderpartiet,trondelag"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kilder til Adressa: 99,9 prosent sikker på at Giske ikke blir benket</div>
<div type="ingress">Hverken AUF eller Trondheim Arbeiderparti har planer om å trosse valgkomiteen og benke Trond Giske til styremedlem under fylkesårsmøte i Stjørdal i dag. Hverken AUF eller Trondheim Arbeiderparti har planer om å trosse valgkomiteen og benke Trond Giske til styremedlem under fylkesårsmøte i Stjørdal i dag.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-03-02 09:58</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er ingen planer om benkeforslag under fylkesårsmøtet i Trøndelag denne helgen, opplyser sentrale kilder i partiet til Adressa.</p>
<p>Valgkomiteen innstilte først Trond Giske til fylkesstyremedlem i Trøndelag Ap. Etter den mye omtalte danse-videoen fra Bar Vulkan, snudde komiteen og valgte enstemmig å trekke innstillingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trøndere har tillit</div>
<div type="text">
<p>Etter en undersøkelse som viste at 55 prosent av trøndere fortsatt har tillit til at Trond Giske kan gjøre en god jobb som politiker for Ap, har det versert tvil rundt om noen vil fremme et såkalt benkeforslag for Giske.</p>
<p>Det innebærer at et partimedlem likevel foreslår Giske som kandidat til fylkesstyremedlem i Trøndelag Ap.</p>
<p>Sentrale kilder i Ap forteller til Adressa at det er usannsynlig at noen vil fremme et benkeforslag på fylkesårsmøtet lørdag.</p>
<p>– Jeg er 99,9 prosent sikker på at det ikke kommer noe, sa en sentral kilde til Adressa, før styret i Ap Trøndelag møttes fredag ettermiddag.</p>
<p>– Har ikke fått noen signaler på at det kommer benkeforslag. Jeg opplever at valgkomiteens innstilling er godt mottatt, sier Per Olav Skurdal Hopsø, leder i Trøndelag Ap til avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklart om Giske aksepterer benking</div>
<div type="text">
<p>Dersom et forslag om Giske i styret blir fremmet, kan Giske velge å akseptere forslaget om kandidatur og stille til valg, eller avvise det.</p>
<p>Adressas kilder anser det som usannsynlig at Giske vil akseptere et benkeforslag, og tror heller han vil benytte en slik sjanse til å vise at han ønsker at partiet skal stå samlet ved å ikke stille til valg.</p>
<p>– Hvis han gjør det, viser han jo det at han er interessert i å bygge tillit. Det vil være et godt valg, sier en nordtrønder til Adressa.</p>
<p>Giske selv har ikke villet kommentere hva han vil gjøre dersom han blir benket.</p></div></body></document>
