<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191125-michael-bloomberg-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/michael-bloomberg/donald-trump/bernie-sanders/michael-bloomberg-stiller-som-presidentkandidat-bruker-nesten-300-millioner-kroner-pa-en-uke-i-valgkamp-annonsering/2-1-711959" frk="365 12 30 2414"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 05:15"/>
<attribute name="author" value="Thomas Frantsvold,Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,michael-bloomberg,donald-trump,bernie-sanders"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Michael Bloomberg stiller som presidentkandidat – bruker nesten 300 millioner kroner på en uke i valgkamp-annonsering</div>
<div type="ingress">Aldri har noen brukt like mye som milliardær og tidligere New York-ordfører Michael Bloomberg skal bruke denne uken. Aldri har noen brukt like mye som milliardær og tidligere New York-ordfører Michael Bloomberg skal bruke denne uken.</div>
<div type="author">Thomas Frantsvold,Mads Randen</div>
<div type="date">2019-11-25 05:15</div>
<div type="caption">Michael Bloomberg setter denne uken tv-reklamerekord i amerikansk presidentvalgkamp. (Foto: Mary Altaffer/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Det gjør meg kvalm.</p>
<p>Demokrat-presidentkandidat Bernie Sanders klinker til etter at det er blitt kjent at den tidligere forretningsmannen og New York-ordføreren Michael Bloomberg skal bruke 30 millioner dollar på tv-reklame i USA den kommende uken.</p>
<p>Beløpet tilsvarer 284 millioner norske kroner, og er den høyeste summen som noensinne er brukt på én uke i amerikansk valgkamp.</p>
<p>– Tanken om at Michael Bloomberg eller andre milliardærer kan omgå den politiske prosessen og bruke titalls millioner av dollar for å kjøpe valget, skriver Sanders på Twitter</p>
<p>Det er tall fra Advertising Analytics som viser at Bloomberg har kjøpt tv-reklame for 31 millioner dollar denne uken. Annonsene skal gå på riksdekkende tv, og i 98 lokale mål-markeder. Den største summen, 2,3 millioner dollar, skal milliardæren bruke i New York, der han selv har vært ordfører i tre omganger.</p>
<p>Den forrige rekorden var da Barack Obamas valgkamporganisasjon brukte 24,9 millioner dollar i den aller siste uken i 2012-valgkampen, ifølge Advertising Analytics.</p>
<p>– Mike er forberedt på å bruke det som skal til for å vinne over Donald Trump, sier Jason Schechter, som er Bloombergs kampanje-talsmann til nyhetsbyrået som Michael Bloomberg grunnla, og bærer hans eget navn.</p>
<p>Søndag ble det offisielt klart at Bloomberg stilling som presidentkandidat for Demokratene. Det er bare tre måneder til de første valgene på delstatsnivå begynner. Bloomberg får bryne seg på blant annet tidligere visepresident Joe Biden og senatoren Bernie Sanders.</p></div>
<div type="title" level="3">100 mill. dollar mot Trump</div>
<div type="text">
<p>Da New York Times tidligere i november skrev at Bloomberg ville bruke 100 millioner dollar, eller om lag en milliard kroner, eller i overkant av 900 millioner kroner, på antitrump-annonser, skrev Bloomberg på Twitter:</p>
<p>– Dette er et «alle mann på dekk»-øyeblikk. Vi tar kampen direkte til Trump.</p>
<p>Disse reklamekronene er i tillegg til penger Bloomberg bruker på sitt eget presidentkandidatur.</p></div></body></document>
