<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191203-borsuro-og-nedtellin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/hongkong/usa/borsuro-og-nedtelling-til-ny-tidsfrist-i-handelskrigen-dette-er-blitt-som-en-ond-sirkel/2-1-716838" frk="275 2 5 1699"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 07:49"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,hongkong,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børsuro og nedtelling til ny tidsfrist i handelskrigen: – Dette er blitt som en ond sirkel</div>
<div type="ingress">Det er ny turbulens ved de globale aksjemarkedene. Mye avhenger om USA og Kina blir enige om en handelsavtale. Investorer er nervøse – og lei av uroen. Det er ny turbulens ved de globale aksjemarkedene. Mye avhenger om USA og Kina blir enige om en handelsavtale. Investorer er nervøse – og lei av uroen.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-12-03 07:49</div>
<div type="caption">Demonstrasjonene pågår fortsatt i Hongkong – her fra et rally som reklamebyråer arrangerte på mandag. Finansbyen er inne i en dyp resesjon. (Foto: Vincent Thian/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I oktober sa president Donald Trump at det gjenstod små detaljer før en «fase 1»-avtale med Kina var i boks. Kina skulle ha gått med på å kjøpe amerikanske landbruksprodukter for 50 milliarder dollar. Nå skal forhandlingene være fastlåste – igjen.</p>
<p>Den kinesiske avisen Global Times skriver tirsdag morgen at Kina om kort tid vil legge frem en oversikt over «upålitelige selskaper». Det ryktes at transport- og logistikkselskapet FedEx kan havne på oversikten.</p>
<p>Dette vil være et tilsvar på at USA har plassert blant annet Huawei på en oversikt over selskaper som ikke får drive virksomhet i USA – eller samarbeide med amerikanske selskaper uten en spesiell lisens.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer Kina</div>
<div type="text">
<p>USAs handelsminister Wilbur Ross advarte på mandag Kina og sa at USA vil innføre ny straffetoll på kinesisk import hvis det ikke er en avtale på plass innen 15. desember. Kina har invitert den amerikanske forhandlingsdelegasjonen til nye samtaler, men ikke fått svar.</p>
<p>De amerikanske børsene satte nye rekorder i forrige uke. På mandag var det en bred nedgang. Årsaken er usikkerheten rundt handelskrigen mellom de to supermaktene.</p></div></body></document>
