<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191210-fly-med-38-om-bord-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/antarktis/flyulykke/fly-med-38-om-bord-pa-vei-til-antarktis-har-styrtet/2-1-720981" frk="217 17 23 1294"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 05:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,antarktis,flyulykke"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fly med 38 om bord på vei til Antarktis har styrtet</div>
<div type="ingress">Et Hercules-fly på vei fra Punta Arenas i Chile til Antarktis har styrtet, opplyser chilenske myndigheter. 38 mennesker var om bord på flyet. Et Hercules-fly på vei fra Punta Arenas i Chile til Antarktis har styrtet, opplyser chilenske myndigheter. 38 mennesker var om bord på flyet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-10 05:14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser luftforsvaret i Chile.</p>
<p>Myndighetene sier at de «antar flyet som tapt» siden det har gått over sju timer siden det sist var i kontakt med flyet.</p>
<p>Det er satt i gang søk etter mulig overlevende der flyet mistet kontakten med omverden. Det søkes også etter flyet, opplyser myndighetene.</p>
<p>Flyet av typen C-130 Hercules tok av klokken 16.55 mandag lokal tid. Flygeledelsen oppgir at den mistet kontakten med flyet klokken 18.13.</p>
<p>Om bord skal det være 38 personer, 17 er mannskap og 21 er passasjerer.</p>
<p>Flyet tok av fra Punta Arenas, helt sør i Chile. Det var på vei til Eduardo Frei, som er Chiles hovedbase i Antarktis. Basen ligger på King George Island. Flere forskningsstasjoner holder til der.</p>
<p>Folk om bord på flyet skulle ut til basen i Antarktis blant annet for å drive vedlikehold av en flytende drivstoffledning på stedet.</p>
<p>Myndighetene har satt kriseberedskap. De pårørende av personene som var om bord på flyet, er varslet.</p></div></body></document>
