<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190907-tilbakegang-for-hoyr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/kommunevalget-2019/miljopartiet-de-gronne/tilbakegang-for-hoyre-fremgang-for-mdg/2-1-667952" frk="238 45 69 1505"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 06:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,kommunevalget-2019,miljopartiet-de-gronne"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilbakegang for Høyre, fremgang for MDG</div>
<div type="ingress">MDG går mest frem i en meningsmåling to dager før valget. Høyre går mest tilbake. MDG går mest frem i en meningsmåling to dager før valget. Høyre går mest tilbake.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-07 06:53</div>
<div type="caption">Hulda Holtvedt fra Grønn Ungdom og Arild Hermstad i Miljøpartiet De Grønne på valgvake i forbindelse med skolevalget. (Foto: Terje Pedersen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I meningsmålingen utført av Norfakta for Klassekampen og Nationen har Miljøpartiet De Grønne størst framgang med en økning på 2,1 prosentpoeng fra august til en oppslutning på 8,5 prosent.</p>
<p>– Dette er utrolig oppløftende og viser at vi har mulighet til å gjøre et historisk godt valg, uttaler nasjonal talsperson Arild Hermstad i MDG til Klassekampen.</p>
<p>Regjeringspartiet Høyre faller med 1,7 prosentpoeng til 19,5 prosents oppslutning. Bakgrunnstallene viser at Erna Solbergs parti har mistet velgere til Senterpartiet, Ap og Frp. Hele 18 prosent av Høyres velgere fra 2015 svarer at de ikke vet hva de skal stemme i år.</p>
<p>Senterpartiet ligger med 15,1 prosents oppslutning an til et historisk godt valg.</p>
<p>Fremskrittspartiet har en framgang på 0,9 prosent til 7,6 prosent siden tilsvarende måling i august – og etter bompengeavtalen.</p>
<p>For de øvrige partiene er oppslutningen slik, med tall fra målingen i august i parentes: Arbeiderpartiet 24,3 (-0,5), Høyre 19,5 (-1,7), Senterpartiet 15,1 (+0,4), MDG 8,5 (+2,1), Frp 7,6 (+0,9), SV 6,4 (-1,3), Rødt 4,7 (+1,0), KrF 4,3 (+0,6), V 4,3 (+0,1), FNB 1,9 (-1,5), Andre partier 3,5 (+0,1).</p></div></body></document>
