<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191229-norge-har-ikke-impor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/norge-har-ikke-importert-sa-mye-strom-siden-2010/2-1-730269" frk="218 27 36 1300"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 15:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge har ikke importert så mye strøm siden 2010</div>
<div type="ingress">I 2019 har det blitt importert 11,8 TWh strøm til Norge. Det er det høyeste tallet siden 2010, ifølge tall fra Statnett. I 2019 har det blitt importert 11,8 TWh strøm til Norge. Det er det høyeste tallet siden 2010, ifølge tall fra Statnett.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-29 15:48</div>
<div type="caption">Den høye importen av kraft skyldes lite snø i fjellet i fjor vinter. (Foto: NTB/Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>11,8 TWh tilsvarer hele Oslos forbruk av strøm i et gjennomsnittlig år. I tillegg har Norge eksportert 11,7 TWh.</p>
<p>Den høye importen av kraft skyldes lite snø i fjellet i fjor vinter, som har ført til at norske vannkraftverk har produsert mindre strøm, ifølge Energi Norge.</p>
<p>– Forrige vinter var uvanlig snøfattig. Det ga lite smeltevann til de over 1000 kraftmagasinene vi har over hele Norge. Kraftprodusentene har derfor holdt igjen produksjonen for å sikre at vi har nok vann til å levere strøm gjennom hele året, skriver markedsdirektør Toini Løvseth i Energi Norge i en pressemelding.</p>
<p>Import og eksport av kraft styres fra time til time av strømprisene i de ulike landene, ifølge pressemeldingen.</p>
<p>– Når vi har importert så mye strøm, betyr det at prisene i mange perioder har vært lavere i våre naboland. Uten muligheten til å importere, hadde strømregningen her hjemme blitt høyere, sier Løvseth.</p></div></body></document>
