<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190614-pelsdyrnaringen-vedt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pelsdyr/geir-pollestad/senterpartiet/pelsdyrnaringen-vedtatt-avviklet/2-1-621142" frk="200 17 22 1269"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 03:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pelsdyr,geir-pollestad,senterpartiet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelsdyrnæringen vedtatt avviklet</div>
<div type="ingress">«Dypt tragisk» kaller Senterpartiets Geir Pollestad om at Stortinget natt til fredag vedtok å avvikle pelsdyrnæringen. Venstre er fornøyd med seieren. «Dypt tragisk» kaller Senterpartiets Geir Pollestad om at Stortinget natt til fredag vedtok å avvikle pelsdyrnæringen. Venstre er fornøyd med seieren.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-14 03:53</div>
<div type="caption">Forslaget om å avvikle pelsdyrnæringen innen 1. februar 2025 ble vedtatt med 101 mot 68 stemmer etter flere timer med debatt i Stortinget. (Foto: Alf Ove Hansen / Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Forslaget om å avvikle næringen innen 1. februar 2025 ble vedtatt med 101 mot 68 stemmer etter flere timer med debatt i Stortinget.</p>
<p>– Jeg synes det er dypt tragisk, og jeg synes det var tungt at stortingsflertallet var villige til å vedta noe sånt mot en hel næring, sier stortingsrepresentant Geir Pollestad (Sp) til Nationen.</p>
<p>Avviklingen av pelsdyrnæringen var Venstres store seier i Granavolden-plattformen, mens KrF fikk gjennom innstramming i abortloven, som også ble vedtatt natt til fredag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Gledens dag</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en gledens dag for dyrene, vi har kjempet i 17 år for bedre dyrevelferd. Dette er litt uvirkelig, sier stortingsrepresentant Guri Melby (V) i en uttalelse til NTB.</p>
<p>Hun sier også at det var på høy tid å avvikle næringen.</p></div></body></document>
