<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190328-britisk-rapport-adva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/huawei/britisk-rapport-advarer-mot-huawei/2-1-576379" frk="271 1 2 1788"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 16:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,huawei"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Britisk rapport advarer mot Huawei</div>
<div type="ingress">Britiske datasikkerhetsmyndigheter har kartlagt betydelige feil i Huaweis programvare som de mener kan true landets telekommunikasjonsselskaper. Britiske datasikkerhetsmyndigheter har kartlagt betydelige feil i Huaweis programvare som de mener kan true landets telekommunikasjonsselskaper.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-28 16:35</div>
<div type="caption">En britisk rapport advarer mot Huawei. (Foto: Qilai Shen/Bloomberg) </div>
<div type="text">
<p>Det går fram av en rapport lagt frem torsdag. Den er utarbeidet av regjeringens tilsynsmyndighet for selskapet, Huawei Cyber Security Evaluation Centre (HCSEC).</p>
<p>I rapporten heter det at man kun med «begrenset sikkerhet» kan slå fast at den langsiktige nasjonale sikkerhetstrusselen fra Huaweis involvering i store britiske telenett kan håndteres godt nok.</p>
<p>– Vi forstår disse bekymringene og tar dem svært alvorlig, heter det i en uttalelse fra selskapet.</p>
<p>– Dette er viktig informasjon for den pågående endringen av våre kapasiteter innen programvareutvikling. Det er en global innsats som selskapet i november satte av 2 milliarder dollar til over en femårsperiode, står det videre.</p>
<p>Rapporten legger press på kinesiske Huawei, som står midt i en stor politisk krise mellom USA og Kina.</p>
<p>USAs regjering vil at allierte i Europa skal forby selskapet å bidra i arbeidet med å etablere 5G-nettverk av frykt for at Kina vil benytte dette til å drive elektronisk spionasje gjennom selskapet.</p>
<p>Storbritannia har til nå stått imot presset fra USA. Britene mener de kan håndtere risikoen uten å ty til boikott, og EU lener seg mot en lignende tilnærming.</p>
<p>I rapporten heter det at britiske myndigheter ikke tror feilene i programvaren er et resultat av «statlig innblanding fra Kina», men Huawei får likevel kritikk for å ikke ha tatt tak i feil som ble meldt fra om i fjorårets rapport.</p></div></body></document>
