<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190205-sjekk-boligprisene-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/sjekk-boligprisene-i-din-region/2-1-535948" frk="177 4 6 1217"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 11:09"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjekk boligprisene i din region</div>
<div type="ingress">Store forskjeller i prisutviklingen siste måned. Se oversikten her. Store forskjeller i prisutviklingen siste måned. Se oversikten her.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-02-05 11:09</div>
<div type="caption">Regionen Bodø med Fauske hadde høyest boligprisvekst i januar. (Foto: Marius Helge Larsen / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Boligprisene her til lands steg nominelt med 2,7 prosent i januar sammenlignet med måneden før. Korrigert for sesongvariasjoner steg boligprisene 0,5 prosent.</p>
<p>Det viser den landsomfattende bruktboligprisstatistikken som er utarbeidet av Eiendomsverdi for Eiendom Norge.</p>
<p>Det var i januar som normalt for måneden å være en oppgang i de nominelle boligprisene i alle deler av landet.</p>
<p>– De store regionale forskjellene i prisutviklingen i januar måned skyldes langt på vei en korreksjon av en desember måned med lite salgsvolum. Når disse to månedene summeres så er det små regionale forskjeller rundt om i landet. Dette bildet forsterkes av de små forskjellene i 12 måneders veksten rundt om i landet, sier administrerende direktør Christian V. Dreyer i Eiendom Norge.</p>
<p>Her er den nominelle boligprisutviklingen for alle regioner i Eiendom Norges januar-statistikk:</p>
<p>Nominelle priser.</p>
<p>Kilde: Eiendom Norge, Eiendomsverdi, Finn.no</p></div></body></document>
