<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190316-hoyreekstrem-austral.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/new-zealand/hoyreekstrem-australier-i-varetekt-etter-moske-massakrer/2-1-567173" frk="465 3 10 2987"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 07:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,new-zealand"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyreekstrem australier i varetekt etter moské-massakrer</div>
<div type="ingress">En høyreekstrem australier er i varetekt for moské-massakrene som har rystet newzealendere. Flere steder i landet har det vært fredsmarkeringer. En høyreekstrem australier er i varetekt for moské-massakrene som har rystet newzealendere. Flere steder i landet har det vært fredsmarkeringer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-16 07:31</div>
<div type="caption">Sørgende har lagt ned blomster ved Masjid Al Noor-moskeen Christchurch, New Zealand. (Foto: Vincent Yu/AP Photo) </div>
<div type="text">
<p>Sikkerhetsoppbudet for anledningen var stort i forkant av lørdagens fengslingsmøte i Christchurch. Iført hvite fengselsklær, ble den siktede geleidet inn i rettssalen. Der skal han ha vist et håndtegn som assosieres med «hvit makt».</p>
<p>Han varetektsfengsles i tre uker. Foreløpig er han siktet for kun ett tilfelle av drap, men politiet sier flere siktelser er på vei. To andre er fortsatt pågrepet, men deres rolle i angrepet er ukjent.</p></div>
<div type="title" level="3">Dagen derpå</div>
<div type="text">
<p>Det er dagen derpå for New Zealand. Det verste angrepet på muslimer i Vesten er et faktum. 49 personer er drept i masseskytinger ved Noor-moskeen og Linwood-moskeen i Christchurch. 41 andre er skadd.</p>
<p>Til tross for politiets beskjeder om å holde seg unna, samlet hundrevis seg ved Noor-moskeen i Christchurch for å legge ned blomster, skriver Radio New Zealand (RNZ).</p>
<p>Et samoansk guttekor fra St. Paul-kirken i Christchurch, sang en gammel samoansk fredshymne som også ble sunget etter tsunamikatastrofen på Amerikanske Samoa i 2009.</p></div>
<div type="title" level="3">Samlet land</div>
<div type="text">
<p>I Auckland ble blomstre plassert ved porten til en moske i byen. Rundt tusen mennesker samlet seg i Aotea-torget. Mange hadde med seg plakater med påskrifter som «dette er ikke New Zealand» og «sammen mot terror».</p>
<p>Statsminister Jacinda Ardern, landets partiledere og muslimske representanter besøkte et asylmottak i Christchurch.</p>
<p>– Jeg vil viderebringe kjærligheten og støtten newzealendere føler, sa hun.</p>
<p>Ibrahim Abdul Halim er imam ved Linwood-moskeen, der sju ble drept. Han ledet bønnen da skytingen startet. Budskapet hans er forsonende.</p>
<p>– Vi elsker fortsatt dette landet. Vi skal aldri la ekstremister bryte ned tilliten vår, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ville drepe flere</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Myndighetene på New Zealand har ennå ikke bekreftet navnet til den hovedmistenkte utover at han er fra Australia. Men han omtales i de fleste medier som 28 år gamle Brenton Tarrant.</p>
<p>Politisjef Mike Bush sier mannen hadde planer om å drepe flere. Det tok litt over en halvtime fra første telefon om skytingen kom, til mannen ble pågrepet. Bush takker publikum for å ha kommet med opplysninger som bidro til den raske pågripelsen.</p>
<p>– Han ville ikke bli pågrepet. Det var både eksplosiver og våpen i bilen, og politifolkene som pågrep ham satte seg selv i stor fare, sier Bush, og rettet også en takk til «vanlige folk».</p>
<p>Den australske familien til siktede, samarbeider med australsk politi, sier politisjef Mick Fuller i delstaten New South Wales i Australia. Familien kontaktet politiet etter å ha sett på nyhetene.</p></div></body></document>
