<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191027-ung-kineser-dytter-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/eric-tse/hongkong/kina/ung-kineser-dytter-norsk-unglaks-ned-fra-tronen/2-1-695356" frk="405 14 38 2693"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 14:26"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,eric-tse,hongkong,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ung kineser dytter norsk unglaks ned fra tronen</div>
<div type="ingress">Laksearving Gustav Witzøe (26) dyttes ned fra førsteplassen over verdens rikeste under 30 år av den kinesiske legemiddelarvingen Eric Tse. Laksearving Gustav Witzøe (26) dyttes ned fra førsteplassen over verdens rikeste under 30 år av den kinesiske legemiddelarvingen Eric Tse.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-10-27 14:26</div>
<div type="caption">Eric Tse ble multimilliardær over natten etter at foreldrene gav ham vel en femtedel av selskapet Sino Biopharmaceutical i bursdagsgave. (Foto: Privat via Instagram) Eric Tse og faren Tse Ping. (Foto: Privat via Instagram) Mer... Gustav M. Witzøe. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) Mer... </div>
<div type="text">
<p>En av Kinas rikeste familier overførte tirsdag 21,5 prosent av aksjene i legemiddelselskapet Sino Biopharmaceutical til Eric Tse. Aksjene som er verdt 3,8 milliarder dollar - eller rundt 35 milliarder kroner - sendte 24-åringen rett til topps på listen over unge rikinger under 30 år.</p>
<p>Transaksjonen ble gjort i Hongkong, og den unge arvingen slapp dermed unna både arveskatt og gavebeskatning.</p>
<p>Eric Tse tar samtidig som han blir storeier plass i ledelsen av farmasiselskapet. Den unge direktøren er født i Seattle i USA, gjennomførte grunnskolen i Beijing og Hongkong, før studier i USA. Han har også etablert en veldedighetsorganisasjon.</p>
<p>Han er også kjent for sine rike og berømte venner og bekjentskaper, som artisten Rihanna, fyrstinnen av Monaco, basketstjernen Yao Ming og diverse modeller.</p>
<p>Eiendomsoverføringen skal følge en trend der flere av Kinas rikeste magnater overfører verdier til neste generasjon.</p>
<p>Faren Tse Ping grunnla farmasiselskapet som familien fortsatt eier mesteparten av. Eric Tse er nå største eier med 21,5 prosent, mens faren og søsteren Theresa Tse eier 11 prosent hver og moren Cheng Cheung Ling har 4,6 prosent.</p>
<p>Familien har ifølge Bloomberg ikke villet kommentere saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Witzøe ned fra toppen</div>
<div type="text">
<p>Den norske laksearvingen Gustav Magnar Witzøe fra Frøya på trøndelagskysten, har frem til sist uke toppet Forbes' rikingliste for de under 30. Han er god for rundt tre milliarder dollar etter at han arvet halvparten av pappas lakseselskap Salmar.</p>
<p>Witzøe har investert endel av arven i restaurant- og barlokaler på Solsiden i Trondheim, og i lokale teknologiselskaper. Rikdommen stammer fra faren Gustav Witzøe som var bilmekaniker, og som kjøpte et konkursbo i laksebransjen tidlig på 1990-tallet.</p>
<p>Tobakksarvingene, søstrene Katharina og Alexandra Andresen, figurerer også høyt på listen med 1,4 milliarder dollar hver.</p>
<p>De aller fleste av verdens unge rike er arvinger. Unntak er Snapchat-gründer Evan Spiegel (29) og mediepersonligheten og sminkegründeren Kylie Jenner (22), selv om sistnevnte må sies å ha fått endel drahjelp fra familien.</p></div></body></document>
