<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190909-ap-topp-i-oslo---tim.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/valg-2019/raymond-johansen/lan-marie-nguyen-berg/ap-topp-i-oslo-timene-etter-valget-er-ikke-tiden-for-a-fordele-poster-og-posisjoner/2-1-665475" frk="747 10 46 4460"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 20:32"/>
<attribute name="author" value="Åsne Haugli,Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,valg-2019,raymond-johansen,lan-marie-nguyen-berg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap-topp i Oslo: – Timene etter valget er ikke tiden for å fordele poster og posisjoner</div>
<div type="ingress">Det blir fire nye år med rødgrønt flertall i hovedstaden. Men valgvinnerne må gjøre seg klar for store politiske dragkamper. Det blir fire nye år med rødgrønt flertall i hovedstaden. Men valgvinnerne må gjøre seg klar for store politiske dragkamper.</div>
<div type="author">Åsne Haugli,Arne Grande</div>
<div type="date">2019-09-09 20:32</div>
<div type="caption">Oslobyrådene Lan Marie Nguyen Berg, Hanna Elise Marcussen jubler etter brakvalg, og gjør seg klar til forhandlinger om Oslos fremtid. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Leder i Oslo Arbeiderparti Frode Jacobsen (rødt slips) og nestleder i Arbeiderpartiet Hadia Tajik (til høyre) under vaken på Folkets Hus i Oslo mandag kveld. (Foto: Gorm K. Gaare) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Miljøpartiets toppkandidat Lan Marie Nguyen Berg og byrådsleder Raymond Johansen (Ap) får fire nye år i hovedstaden, men forhandlingene som følger kan bli knallharde mellom de regjerende, etter MDGs brakvalg.</p>
<p>– Timene etter valget er ikke tiden for å fordele poster og posisjoner, sier Aps gruppeleder i Oslo, Frode Jacobsen til DN.</p>
<p>For fire år siden overtok Raymond Johansen og Ap ledelsen av byrådet i Oslo etter 18 år med sammenhengende borgerlig styre.</p>
<p>Oslo</p>
<p>Ap går mot fire nye år til tross for et svært dårlig valg. Partiet faller tilbake 12, 2 prosentpoeng til 19,8 prosent, når rundt 40 prosent av stemmene er talt. Det er fremgang for samarbeidspartnerne MDG (opp 8,7 prosentpoeng til 16,9 prosent) og SV (opp 3,5 prosentpoeng til 8,9 prosent) som redder Ap. Rødt for 8,1 prosent i Oslo.</p>
<p>De fire partiene ligger klokken 22 an til å få 32 mandater. 30 mandater gir flertall i bystyret.</p></div>
<div type="title" level="3">Politikken først</div>
<div type="text">
<p>Aps Frode Jacobsen sier til DN at politikken vil komme før posisjonene i de kommende forhandlingene.</p>
<p>– Ap har gått til valg på gratis skolemat, bedre eldreomsorg og flere kollektivavganger. Det vil vi jobbe for å få gjennomslag for, og det vil prege samtalene. Vi må forhandle om politikken først, det er det som er viktigst, sier Jacobsen.</p>
<p>MDGs toppkandidat Lan Marie Nguyen Berg har lovet å ikke bestride Johansens byrådslederverv. Men det skal merkes at partiet går frem og Ap ned, forsikrer MDG-toppene.</p>
<p>I dag har Ap fire byråder i tillegg til byrådslederen, mens MDG har to og SV 1 byråd og ordføreren.</p>
<p>LO-leder Hans Christian Gabrielsen sier til DN at han gjerne skulle sett et langt sterkere Ap i Oslo.</p>
<p>— Sett med LOs øyne er vi glad for at byrådet får fortsette. Det er bra av mange grunner, som sosial utjamning og arbeid mot sosial dumping. Men det er klart jeg gjerne skulle sett at Ap hadde en langt sterkere uttelling. Det ser ikke ut som de har klart å innkassere æren for politikken som er ført, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Har håvet inn stemmer</div>
<div type="text">
<p>MDG vil ha igjen for at de har vokst.</p>
<p>– Mange grønne er skeptiske til for mye kjøtt. Men større kjøttvekt i politikken er strålende. Selvfølgelig skal vi ha igjen for den større oppslutningen, sier MDGs Oslo-byråd Hanna Marcussen.</p>
<p>Byrådskollega og listetopp Lan Marie Nguyen Berg gjør det klart ovenfor DN at 20 prosent kutt i kollektivtakstene i Oslo er viktig for MDG i de kommende forhandlingene.</p>
<p>– Hele verden ser til vår by- og tettstedspolitikk, sa Teodor Bruu, talsperson for Grønn Ungdom fra talerstolen på partiets valgvake. Jubelen økte. Byråds-partnerne Ap og SV jubler ikke like mye for å kutte flere hundre millioner kroner i billettinntekter.</p>
<p>Valgkvelden tonte MDG-toppende ned hva som blir konfliktsaker i nye byrådsforhandlinger.</p>
<p>– Vi kjenner hverandre og har samarbeidet godt i fire år, sa Hanna Marcussen.</p>
<p>Partiet har gjort det knallsterkt på meningsmålingene i forkant av valget. På de beste sent i august pustet MDG til og med et fallende Arbeiderparti i ryggen.</p>
<p>Klimaopprøret og bompenger har satt sterkt preg på valgkampen i Oslo, og forklarer veksten for både MDG og bompengepartiet.</p>
<p>MDG går mot tilbudet fra staten om å ta en større del av regningen for bypakkene mot at byene tar inn mindre bompenger.</p>
<p>Ap har foreløpig sagt at det er uaktuelt å øke bompengene. AP, MDG og SV vil videreføre dagens eiendomsskatt.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre tapte igjen </div>
<div type="text">
<p>Høyre møter fire nye år i opposisjon. Partiet tapte makten for fire år siden, etter 18 års sammenhengende i ledelsen av hovedstaden.</p>
<p>Høyre har markedsført seg i valgkampen blant annet på fjerning av boligskatten og mot fortetting og utbygging av villaområder, men det holdt ikke.</p>
<p>Siden 1975 har Ap hatt den politiske ledelsen av hovedstaden i bare ni av 45 år. Rune Gerhardsen var byrådsleder 1992 til 1997.</p></div></body></document>
