<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190531-la-rokkes-tarn-sta-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/eiendom/forskning/natur/la-rokkes-tarn-sta-pa-blindern/2-1-606218" frk="426 1 5 2501"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 17:54"/>
<attribute name="author" value="Nils Chr. Stenseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,eiendom,forskning,natur"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">La Røkkes tårn stå på Blindern</div>
<div type="ingress">Om naturen i havet ødelegges, ser vi det ofte ikke direkte. Vi ser ikke så lett om for eksempel dyphavskorallene langs norskekysten ødelegges av forurenset vann. Dette er en av grunnene til at jeg ser meget positivt på Kjell Inge Røkkes marine fyrtårn, «Det store blå», et tårn som kan ses fra mange steder og minne oss om hvordan vi ødelegger havet gjennom blant annet forurensning og overhøsting. Samtidig kan tårnet peke fremover og minne oss på hvordan Norge kan være en foregangsnasjon og pådriver for å løse problemene, ikke minst gjennom kunnskap og dokumentasjon: alle som kommer til Oslo vil se tårnet og kunne bli gjort oppmerksom på at vi må handle for å redde denne planeten – og ikke minst havet.</div>
<div type="author">Nils Chr. Stenseth</div>
<div type="date">2019-05-31 17:54</div>
<div type="caption">Statsminister Erna Solberg, konsernsjef Øyvind Eriksen i Aker (th), administrerende direktør Nina Jensen i REV Ocean og ordfører Lisbeth Hammer Krog i Bærum kommune (tv) ser på en modell av den 200m høye bygningen til Kjell Inge Røkke. (Foto: Heiko Junge/NTB Scanpix) Nils Chr. Stenseth, UiO --- (Foto: Terje Heiestad) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Om naturen i havet ødelegges, ser vi det ofte ikke direkte. Vi ser ikke så lett om for eksempel dyphavskorallene langs norskekysten ødelegges av forurenset vann. Dette er en av grunnene til at jeg ser meget positivt på Kjell Inge Røkkes marine fyrtårn, «Det store blå», et tårn som kan ses fra mange steder og minne oss om hvordan vi ødelegger havet gjennom blant annet forurensning og overhøsting. Samtidig kan tårnet peke fremover og minne oss på hvordan Norge kan være en foregangsnasjon og pådriver for å løse problemene, ikke minst gjennom kunnskap og dokumentasjon: alle som kommer til Oslo vil se tårnet og kunne bli gjort oppmerksom på at vi må handle for å redde denne planeten – og ikke minst havet.</p>
<p>Det er derfor også meget positivt at Røkke nå investerer store summer i marin forskning: «Det store blå» skal være et internasjonalt senter for havforskning og hovedkvarteret for Rev Ocean – Røkkes omfattende marine satsing.</p>
<p>Vår hovedstad bør stille seg positiv til at Røkkes tårn plasseres i Oslo – Europas miljøhovedstad. For å få mest mulig – faglig – effekt av Røkkes investering i marin forskning, bør tårnet legges til Blindern der jo Norges fremste universitet ligger.</p>
<p>La Røkke-tårnet – plassert sentralt ved Universitetet i Oslo på Blindern – bli det nye Tryvannstårnet, men nå som et tårn som minner oss om hvor viktig det er å ta vare på Jorda vår – en jord der 71 prosent av overflaten er hav.</p></div></body></document>
