<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190201-matte-betale-tilbake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/harald-roer/dag-sagstad/erling-opdal/matte-betale-tilbake-tapt-lan/2-1-533879" frk="273 8 15 1795"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 13:11"/>
<attribute name="author" value="Ida Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="jus,harald-roer,dag-sagstad,erling-opdal"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Måtte betale tilbake «tapt» lån</div>
<div type="ingress">Olof Nylins stiftelse har fått tilbake 3,5 millioner kroner pluss renter etter en konflikt med Heje-fondets konkursbo. Olof Nylins stiftelse har fått tilbake 3,5 millioner kroner pluss renter etter en konflikt med Heje-fondets konkursbo.</div>
<div type="author">Ida Grieg Riisnæs</div>
<div type="date">2019-02-01 13:11</div>
<div type="caption">Bostyrer Erling Opdal i advokatfirmaet firmaet Ræder er bostyrer for konkursen i Hejes fond og har nå inngått forlik med Olof Nylins stiftelse, som medfører at stiftelsen får tilbake et lån på 3,5 millioner kroner pluss renter. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Heje-fondet gikk dundrende konkurs for tre år siden. Den veldedige stiftelsen var lenge en av Norges største, men advokat og forretningsfører Harald Røer klarte på fem år å blåse hele kapitalen på 200 millioner kroner på høyrisikoinvesteringer. Oppryddingen etter konkursen er ennå ikke ferdig.</p>
<p>Men Olof Nylins stiftelse, som driver utleie av leiligheter til pensjonister i Spania, har fått tilbake sitt lån på 3,5 millioner kroner med renter etter konkursboets salg av en hotelleiendom på Elverum. Det går frem av et forlik DN har fått kopi av.</p>
<p>Lånet ble gitt fra Nylin-stiftelsen til Heje-fondet i 2014, og advokat Harald Røer satt som forretningsfører i begge stiftelsene. Lånet utgjorde nær halvparten av bokført egenkapital i Nylin-stiftelsen, men ble ikke pantsikret før ti måneder etterpå. Røer var tidligere studiekamerat av daværende styreleder i Nylin-stiftelsen, advokat Dag Sagstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Innlysende og selvforklarende</div>
<div type="text">
<p>Etter konkursåpning mente bostyrer Erling Opdal, advokat i Ræder, at lånet var sist i køen blant kreditorene, og at det neppe ville være penger å hente i boet. Han antok da at pengene ville være tapt for Nylin-stiftelsen.</p>
<p>Det bestred stiftelsens styreleder Dag Sagstad, som regnet det «som sikkert at vi får pengene tilbake.»</p></div></body></document>
