<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190325-berit-svendsen-fikk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/telekom/berit-svendsen/telenor/sigve-brekke/berit-svendsen-fikk-68-millioner-i-sluttpakke-fra-telenor/2-1-572308" frk="215 25 34 1356"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 21:32"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Bjørklund,Christian Bjerknes,Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="telekom,berit-svendsen,telenor,sigve-brekke"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Telekom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berit Svendsen fikk 6,8 millioner i sluttpakke fra Telenor</div>
<div type="ingress">Vipps-direktør Berit Svendsen (55) fikk med seg 6,8 millioner kroner på vei ut døren fra Telenor, langt over hva hovedeier staten synes er greit. Vipps-direktør Berit Svendsen (55) fikk med seg 6,8 millioner kroner på vei ut døren fra Telenor, langt over hva hovedeier staten synes er greit.</div>
<div type="author">Ingrid Bjørklund,Christian Bjerknes,Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-03-25 21:32</div>
<div type="caption">Berit Svendsen gikk av som leder for Telenor Norge og Skandinavia i begynnelsen av november i fjor. Her med Telenor-sjef Sigve Brekke. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>Frem til nå har ingen visst hva tidligere Telenor-topp Berit Svendsen fikk med seg i sluttlønn da hun brått takket for seg i september i fjor. Årsaken var en lang og offentlig konflikt med Telenors konsernsjef Sigve Brekke om hvilke oppgaver hun skulle ha i telegiganten. Telenors ferske årsrapport viser at Svendsen fikk med seg 6,8 millioner kroner i sluttpakke da hun forlot Telenor etter 30 år i selskapet.</p>
<p>I tillegg kommer blant annet en fastlønn på 2,1 millioner frem til september og opptjente pensjonsytelser på 1,1 million. Dermed utgjør de totale godtgjørelsene til Berit Svendsen totalt 11,4 millioner kroner i 2018.</p>
<p>Hun hadde for øvrig 38.597 Telenor-aksjer ved inngangen til 2018, men det fremgår ikke av Telenor-rapporten om Svendsen fortsatt har disse aksjene ettersom hun ikke satt i konsernledelsen ved årsslutt.</p></div></body></document>
