<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190218-gjor-klart-for-produ.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/okonomi/offentlig-forvaltning/produktivitetsvekst/gjor-klart-for-produktivitetstilsynet/2-1-535165" frk="246 10 16 1574"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 18:58"/>
<attribute name="author" value="Stein Lier-Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,okonomi,offentlig-forvaltning,produktivitetsvekst"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjør klart for Produktivitetstilsynet</div>
<div type="ingress">Vi trenger et produktivitetstilsyn. Norge sakker akterut når det gjelder produktivitet. Det er farlig for vår fremtidige velferd.</div>
<div type="author">Stein Lier-Hansen</div>
<div type="date">2019-02-18 18:58</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Vi trenger et produktivitetstilsyn. Norge sakker akterut når det gjelder produktivitet. Det er farlig for vår fremtidige velferd.</p>
<p>Produktivitetskommisjonen la frem sin andre rapport i februar 2016. Det de sa den gang, gjelder fortsatt: Produktivitetsveksten har falt de siste årene og trendveksten er urovekkende lav.</p>
<p>Oljenæringen betyr mye for Norge fremdeles, men vil ikke i årene fremover være den samme motoren for vekst som vi har vendt oss til. Vi må gjøre ting smartere, bli mer effektive. Vi har en god og kompetent arbeidsstyrke og eksportindustrien er verdensmestere i omstilling, innovasjon og effektivitet.</p>
<p>Hver tredje sysselsatte i Norge jobber i offentlig sektor. Statsbudsjettene har økt hvert år, også med Erna Solberg ved roret. Det offentlige må få mer ut av sine ressurser, om vi skal unngå kollaps i verdiskapingen ellers i økonomien.</p>
<p>Og det er her Produktivitetstilsynet kommer inn i bildet. Når Hordaland og Sogn og Fjordane slår seg sammen, har alle ansatte et stillingsvern på fem – 5 – år. Synergieffekter skal med andre ord overhodet ikke tas ut. Oppsiktsvekkende.</p>
<p>I 1996 var statsbudsjettet på skarve 386 milliarder kroner. I år er summen økt til 1377 milliarder. Er det slik å forstå at vi har fått tilsvarende mer velferd, mer forsvar, mer helse eller skole i løpet av disse årene?</p>
<p>Kanskje, men vi vet ikke. For Produktivitetstilsynet er ikke på plass ennå.</p></div></body></document>
