<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190430-kraftig-nedgang-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/samsung/samsung-electronics/kraftig-nedgang-for-samsung/2-1-594942" frk="201 19 27 1353"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 03:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,samsung,samsung-electronics"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig nedgang for Samsung</div>
<div type="ingress">Mindre etterspørsel etter minnebrikker og skjermer er Samsungs forklaring på hvorfor selskapets driftsoverskudd gikk ned med nesten 60 prosent første kvartal. Mindre etterspørsel etter minnebrikker og skjermer er Samsungs forklaring på hvorfor selskapets driftsoverskudd gikk ned med nesten 60 prosent første kvartal.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-30 03:45</div>
<div type="caption">Samsung merker den harde konkurransen på mobilmarkedet. På bildet Samsung Galaxy S10. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>Samsung Electronics' netto overskudd hadde en nedgang på 56,9 prosent. Netto overskudd fra januar til mars var på 5,04 billioner won, som vil si rundt 37 milliarder kroner.</p>
<p>Driftsresultatet stupte med 60,2 prosent, til 6,2 billioner won. Salgsinntektene falt også, men ikke like mye – ned 13,5 prosent til 52,4 billioner won.</p></div>
<div type="title" level="3">Priser og etterspørsel faller</div>
<div type="text">
<p>It-giganten har hatt en rekordfortjeneste de siste årene til tross for en rekke utfordringer for selskapet, som tilbakekalling av produkter.</p>
<p>Nå ser det imidlertid ut til at bildet er i endring, med minnebrikkepriser som faller globalt mens etterspørselen synker.</p>
<p>Sterk konkurranse på mobilmarkedet påvirker også Samsung. I en uttalelse sier de at etterspørselen etter skjermer har hatt en nedgang, blant annet som følge av økt konkurranse.</p>
<p>Selskapet sa i en uttalelse i starten av april at de ventet et fall på 60 prosent.</p></div></body></document>
