<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191217-sjefredaktor-erik-wa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/medier24/sjefredaktor-erik-waatland-tar-full-kontroll-i-medier24-jeg-har-aldri-vart-blakkere-enn-na/2-1-725664" frk="185 21 26 1196"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 14:06"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,medier24"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjefredaktør Erik Waatland tar full kontroll i Medier24: – Jeg har aldri vært blakkere enn nå</div>
<div type="ingress">Sjefredaktør Erik Waatland (31) i Medier24 kjøper Teknisk Ukeblad ut av avisen. Sjefredaktør Erik Waatland (31) i Medier24 kjøper Teknisk Ukeblad ut av avisen.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-12-17 14:06</div>
<div type="caption">Samme dag som Medier24 feirer fem år kjøper sjefredaktør Erik Waatland i Medier24 ut Teknisk Ukeblad av avisen. Her med daglig leder Jan Molven Moberg i Teknisk Ukeblad på bursdagsfeiringen på Villa Paradiso tirsdag. (Foto: Per Thrana) Trine Skei Grande var tilstede på bursdagsfeiringen til Medier24 på Villa Paradiso. (Foto: Per Thrana) Tidligere redaktør og grunnlegger av Medier24 Gard L. Michalsen holdt tale på Villa Paradiso. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg har aldri vært blakkere enn nå. Jeg har vært i banken og pappa har pantsatt hytta, sier sjefredaktør Erik Waatland i Medier24.</p>
<p>Sommeren 2016 ble han gründer og daværende redaktør Gard Lehne Borch Michalsens første journalistansettelse i den lille nettavisen som spesialiserer seg på medienyheter. De siste årene har selskapet vært gjennom stor vekst, og da Michalsen bestemte seg for å bli redaktør i økonomiavisen E24 i fjor, ble Waatland ansatt som sjefredaktør.</p></div></body></document>
