<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190617-etter-142-ar-far-de-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/etter-142-ar-far-de-ikke-lenger-vare-beruset-pa-jobb/2-1-622015" frk="305 4 9 1960"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 07:20"/>
<attribute name="author" value="Jørn Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etter 142 år får de ikke lenger være beruset på jobb</div>
<div type="ingress">Pubene i finansdistriktet City i London fikk en dårlig nyhet før helgen.</div>
<div type="author">Jørn Aass</div>
<div type="date">2019-06-17 07:20</div>
<div type="caption">Nå er det nulltoleranse for alkoholpåvirkning i arbeidstiden på metallbørsen i London der handelen fortsatt foregår slik den gjorde for 142 år siden. (Foto: Simon Dawson/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Pubene i finansdistriktet City i London fikk en dårlig nyhet før helgen.</p>
<p>Den britiske metallbørsen London Metal Exchange (LME) innfører med øyeblikkelig virkning et totalforbud for handlerne på gulvet mot å drikke eller å være beruset i arbeidstiden, skriver Bloomberg.</p>
<p>Beruselse i arbeidstiden skal ha vært uønsket i lengre tid, men det er først nå at et forbud blir formalisert.</p>
<p>Traderne risikerer både bøter og å bli nektet adgang til børsens handelsgulv – kjent som «the ring» – hvis de bryter forbudet, skriver Independent.</p>
<p>Ifølge avisen er det ingen konkret hendelse som ligger til grunn for forbudet. Men LME har nylig forsøkt å modernisere bildet av en arbeidsplass med overdådige lunsjer og en mannsdominert kultur.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye øl</div>
<div type="text">
<p>I april lanserte metallbørsen nye regler for å sette en stopper for hendelser på strippeklubber og kasinoer under den årlige samlingen «LME Week».</p>
<p>Også forsikringsgruppen Lloyds innførte forrige måned lignende tiltak etter flere klager fra kvinnelige ansatte over seksuell trakassering og en utpreget machokultur.</p>
<p>Tidligere lå LME i samme gate som Lloyds og det har ikke vært noen hemmelighet at handlerne fra de to børsene møttes både før, i og etter arbeidstid til adskillige pints med øl.</p>
<p>Handelen på LME foregår fortsatt ved at selgere og kjøpere står overfor hverandre og avtaler prisene, slik det har vært i børsens 142-årige historie, og slik handelen foregikk ved de fleste børser i verden før elektronikken overtok.</p>
<p>Traderne på LME fastsetter verdensmarkedsprisene på metaller som kobber og aluminium, og det omsettes metaller for milliarder av britiske pund daglig på metallbørsen.</p></div></body></document>
