<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190208-regjeringen-far-kjef.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/bonuspoeng/skatt/regelradet/regjeringen-far-kjeft-for-flybonus-og-billettskatt/2-1-538129" frk="171 0 1 1196"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 06:29"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,bonuspoeng,skatt,regelradet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen får kjeft for flybonus- og billettskatt</div>
<div type="ingress">Leder Sandra Riise i statens eget Regelråd lurer på om myndighetene legger rapporteringsansvar over på bedriftene for å gi egne kontrollorganer mindre jobb. Leder Sandra Riise i statens eget Regelråd lurer på om myndighetene legger rapporteringsansvar over på bedriftene for å gi egne kontrollorganer mindre jobb.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-02-08 06:29</div>
<div type="caption">Regelrådets leder Sandra Riise har funnet store svakheter i regjeringens forenklingsarbeid. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>– Hvorfor kontrollerer ikke skattemyndighetene selv, spør leder Sandra Riise i det statlige Regelrådet.</p>
<p>1. januar i år trådte en ny skatteforskrift i kraft.</p>
<p>Hittil har den enkelte ansatte hatt plikt til å melde inn for eksempel private flyreiser gjort med bonuspoeng opptjent på jobben. Heretter skal arbeidsgiver skatteinnberette ansattes flybonusbruk og andre fordeler opptjent gjennom jobb, og dessuten betale arbeidsgiveravgift på fordelen.</p>
<p>Det strammes også inn på fribilletter for ansatte i transportsektoren.</p></div>
<div type="title" level="3">«Avlaste staten?»</div>
<div type="text">
<p>Sandra Riise minner om at de fleste slike ordninger i prinsippet har vært skattepliktige lenge, men det har vært den enkelte som har hatt plikt til å rapportere.</p></div></body></document>
