<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190109---trump-holder-ameri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/donald-trump/-trump-holder-amerikanerne-som-gisler/2-1-514587" frk="311 0 0 1861"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 07:22"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Trump holder amerikanerne som gisler</div>
<div type="ingress">President Donald Trump brukte frykt for å få penger til å bygge en grensemur under en tale. – Dette er et valg mellom rett og galt, sa presidenten. Det advares mot de økonomiske konsekvensene av at statsapparatet holdes stengt. President Donald Trump brukte frykt for å få penger til å bygge en grensemur under en tale. – Dette er et valg mellom rett og galt, sa presidenten. Det advares mot de økonomiske konsekvensene av at statsapparatet holdes stengt.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-01-09 07:22</div>
<div type="caption">Demokratenes leder i Senatet, Chuck Schumer, og Nancy Pelosi, som er leder for Representantenes hus, kommenterte etter talen. – Trump må slutte å holde amerikanerne som gisler. Han må slutte å fabrikkere en krise og må gjenåpne statsapparatet i USA, sa Pelosi. (Foto: Carlos Barria/AP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>For første gang som president hadde Donald Trump bedt de riksdekkende tv-kanalene i USA om å rydde på sendeplanen. Programmer som «FBI», «Blackish» og «The Gifted», som skulle sendes tirsdag kveld lokal tid, ble fjernet fra sendeplanen for å se siste episode i den politiske thrilleren mellom Trump og Demokratene utfolde seg live.</p></div>
<div type="title" level="3"> – USA i krise</div>
<div type="text">
<p>Seerne fikk nesten ti minutter med den amerikanske presidenten sittende bak skrivepulten i Det ovale kontor og lese fra manus. Han tegnet et bilde av USA i krise med drap, voldtekter, voldelige gjenger og narkotika – alt forårsaket av ulovlig immigrasjon til USA via grensen mot Mexico.</p>
<p>– Det er en humanitær og nasjonal sikkerhetskrise langs USAs sørlige grenser. Det kommer tusenvis av ulovlige innvandrere. Det er ikke plass til alle. Vi ønsker å gjøre USA tryggere enn det noen gang har vært, sa Trump.</p>
<p>Trump holdt seg til manus under talen.</p>
<p>– For dere som nekter å inngå kompromisser vil jeg spørre: hva om det er ditt barn, din mann eller din kone som får livene grusomt knust og ødelagt, sa han.</p></div></body></document>
