<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190308-kvinnelandslaget-sak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/frankrike/los-angeles/ussf/kvinnelandslaget-saksoker-for-institusjonalisert-kjonnsdiskriminering/2-1-561326" frk="183 9 13 1433"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 16:37"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,frankrike,los-angeles,ussf"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinnelandslaget saksøker for «institusjonalisert kjønnsdiskriminering»</div>
<div type="ingress">Det amerikanske kvinnelandslaget saksøker det amerikanske fotballforbundet for «institusjonalisert kjønnsdiskriminering». Det amerikanske kvinnelandslaget saksøker det amerikanske fotballforbundet for «institusjonalisert kjønnsdiskriminering».</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-03-08 16:37</div>
<div type="caption">USAs kvinnelandslag i fotball, her ved spissen Alex Morgan (til høyre) som ble kåret til årets spiller i USA i 2018. (Foto: Colin E. Braley/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>USAs meritterte fotballandslag for kvinner har valgt kvinnedagen 8. mars for å ta ut søksmål mot det amerikanske fotballforbundet (USSF), skriver The New York Times.</p>
<p>Striden skriver seg tilbake fra 2016 da fem av spillerne på landslaget leverte en klage om kjønnsdiskriminering.</p>
<p>Lite har skjedd siden klagen, og kvinnene hevder å få bare 40 prosent av godtgjørelsen spillerne på herrelandslaget får.</p>
<p>Alle 28 spillerne på kvinnelandslaget står sammen i massesøksmålet mot forbundet, som er fremmet for en domstol i Los Angeles. I tillegg til økonomisk godtgjørelse hevder kvinnene seg utsatt for «institusjonalisert kjønnsdiskriminering», blant annet med hensyn til treningshyppighet, treningstider, medisinsk støtteapparat og reisemåte.</p>
<p>I motsetning til USAs herrelandslag har det amerikanske kvinnelandslaget vunnet en rekke titler. Søksmålet kommer kort tid før USAs kvinnelandslag skal forsvare verdensmestertittelen i Frankrike i sommer.</p></div></body></document>
