<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191220-innlegg-kan-utenland.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/kraftkabler/energi/krafteksport/innlegg-kan-utenlandskabler-bli-den-nye-jarlsbergosten/2-1-724980" frk="299 3 6 1983"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 18:43"/>
<attribute name="author" value="Eric Nævdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,kraftkabler,energi,krafteksport"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Kan utenlandskabler bli den nye jarlsbergosten?</div>
<div type="ingress">Man kan se for seg at kraftbransjen vil eksportere strøm med tap for å sikre høye priser på strøm til norske forbrukere. Jo høyere elavgiften er, desto mer sannsynlig blir slike utfall. Man kan se for seg at kraftbransjen vil eksportere strøm med tap for å sikre høye priser på strøm til norske forbrukere. Jo høyere elavgiften er, desto mer sannsynlig blir slike utfall.</div>
<div type="author">Eric Nævdal</div>
<div type="date">2019-12-20 18:43</div>
<div type="caption">Jarlsbergeksporten gjorde at meieriene kunne redusere tilbudet av melk til norske konsumenter og dermed belaste dem en høyere pris. Slik kan vi også se for oss at det blir med kraftkablene og strømprisen, skriver samfunnsøkonom Eric Nævdal. </div>
<div type="text">
<p>Det er betydelig entusiasme for bygging av kabler for eksport av kraft. Politikere, kraftbransjen og representanter for kommentariatet skriver begeistret om samfunnsøkonomisk effektivitet, grønt skifte og økte skatteinntekter.</p>
<p>Kritiske røster blir avfeid som bakstreverske populister og proteksjonister.</p>
<p>Nå er Northconnect, en mulig kraftkabel til Skottland, den store snakkisen. Det er ingen tvil om at mye godt analysearbeid er blitt utført av for eksempel NVE for å demonstrere de samfunnsøkonomiske gevinstene ved denne kabelen. Problemet med disse analysene er at de, så langt jeg kan se, overser noen fundamentale samfunnsøkonomiske perspektiver.</p>
<p>Først og fremst gjelder det elektrisitetsavgiften, men også økonomisk teori om prisdiskriminering ser ut til å ha blitt oversett.</p>
<p>De fleste norske forbrukere av strøm betaler elektrisitetsavgift. Den er i år nesten 16 øre per kilowatt time og er en betydelig del av den totale strømregningen. Det viktige i denne sammenhengen er at strømmen som eksporteres, ikke belastes elektrisitetsavgift. Selv om norske konsumenter er villig til betale 50 øre per kilowattime for strømmen som sendes gjennom Northconnect, vil kraftselskaper likevel foretrekke å sende strøm ned i kabelen dersom de kan få 40 øre for hver kilowattime de sender av gårde.</p></div></body></document>
