<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191025-milliardresultat-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/schibsted/adevinta/milliardresultat-for-schibsted-vg-opplever-fallende-inntekter/2-1-694307" frk="178 13 18 1306"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 07:17"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle,Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="medier,schibsted,adevinta"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Milliardresultat for Schibsted – VG opplever fallende inntekter</div>
<div type="ingress">Resultatene ble omtrent som ventet fra Schibsted, men VG mister millioner i annonseinntekter. Resultatene ble omtrent som ventet fra Schibsted, men VG mister millioner i annonseinntekter.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle,Mads Randen</div>
<div type="date">2019-10-25 07:17</div>
<div type="caption">Konsernsjef Kristin Skogen Lund presenterte kvartalsresultatet for Schibsteds tredjekvartal fredag morgen. (Foto: Gunnar Lier) Sjefredaktør i VG, Gard Steiro, opplever mindre annonseinntekter. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen la mediegiganten Schibsted frem resultater for tredje kvartal. De ferske tallene viser at selskapet endte med omsetning på 4,6 milliarder kroner. VG-eieren endte kvartalet med et driftsresultat før av- og nedskrivninger på 1,05 milliarder kroner.</p>
<p>På forhånd ventet analytikerne en omsetning på 4,64 milliarder kroner, og et driftsresultat før av- og nedskrivninger (ebitda) på 1,005 milliarder kroner, ifølge estimater hentet inn av Bloomberg. Tallene er inkludert internasjonale rubrikktjenestene sine i det nye selskapet Adevinta.</p>
<p>Dermed leverte mediegiganten omtrent som ventet.</p>
<p>Resultatet før skatt endte på 640 millioner kroner i kvartalet. Dette var noe lavere enn i samme periode i fjor.</p>
<p>Ekskludert for Adevinta endte selskapet med et driftsresultat før av- og nedskrivninger på 542 millioner kroner.</p></div></body></document>
