<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190115-barr---avslo-a-bli-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/william-barr/donald-trump/barr-avslo-a-bli-trumps-forsvarer/2-1-519974" frk="221 14 20 1389"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 17:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,william-barr,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barr: – Avslo å bli Trumps forsvarer</div>
<div type="ingress">Mannen som er utpekt til ny amerikansk justisminister av USAs president Donald Trump, sier han takket nei til å bli Trumps forsvarsadvokat i 2017. Mannen som er utpekt til ny amerikansk justisminister av USAs president Donald Trump, sier han takket nei til å bli Trumps forsvarsadvokat i 2017.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-15 17:42</div>
<div type="caption">William Barr (68) måtte tirsdag svare på spørsmål under en høring i Senatet, som må godkjenne utnevnelsen av ham som ny justisminister i USA. (Foto: NICHOLAS KAMM/AFP) </div>
<div type="text">
<p>William Barr (68) måtte tirsdag svare på spørsmål under en høring i Senatet, som må godkjenne utnevnelsen.</p>
<p>Her fortalte Barr blant annet at han i 2017 ble spurt om han kunne tenke seg en jobb i gruppen av advokater som bistår Trump i Russland-etterforskningen. Han skal ha takket nei i en samtale med Trump selv.</p>
<p>Under høringen fikk Barr flere spørsmål om etterforskningen fra demokratiske senatorer. I fjor skrev Barr et notat til justisdepartementet hvor han kritiserte deler av arbeidet til spesialetterforsker Robert Mueller.</p>
<p>Barr gjentok imidlertid under høringen at det er viktig at Mueller får fullføre jobben. Mueller forsøker å finne ut om Trumps medarbeidere samarbeidet med Russland om å påvirke den amerikanske valgkampen i 2016.</p>
<p>Trump har kalt etterforskningen en heksejakt, men Barr gjorde det tirsdag klart at han ikke mener dette er en riktig betegnelse.</p></div></body></document>
