<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190213-trakk-konkurskravet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/john-arne-riise/erland-bakke/skatteetaten/trakk-konkurskravet-mot-john-arne-riise-selskap/2-1-542959" frk="439 20 56 2782"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 16:52"/>
<attribute name="author" value="Bente Bjørndal"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="jus,john-arne-riise,erland-bakke,skatteetaten"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trakk konkurskravet mot John Arne Riise-selskap</div>
<div type="ingress">Klokken 10.40 onsdag skulle konkursbegjæringen mot Riises selskap Alle Skal Med behandles av retten. Klokken 10.40 onsdag skulle konkursbegjæringen mot Riises selskap Alle Skal Med behandles av retten.</div>
<div type="author">Bente Bjørndal</div>
<div type="date">2019-02-13 16:52</div>
<div type="caption">Skatt øst trakk konkursbegjæringen mot John Arne Riises selskap Alle Skal Med. Opprinnelig ønsket Skatteetaten å slå selskapet konkurs fordi det skyldte merverdiavgift. (Foto: Braastad, Audun,/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Kort tid før rettsmøtet skulle finne sted forsvant det fra byfogdens kalender. Onsdagens beramming kom i kjølvannet av et rettsmøte hos byfogden for knappe to uker siden. Da ønsket Skatt øst å slå Riises selskap konkurs fordi det skyldte 417.000 kroner i merverdiavgift.</p>
<p>Oslo byfogd bekrefter over DN at begjæringen er trukket. Riises manager Erland Bakke skriver i en sms at saken er løst.</p>
<p>«Den er trukket fordi forholdet er ryddet opp i, som jeg har nevnt tidligere. Skattetaten fikk behandlet de korrekte MVA-oppgavene slik at forholdet for begjæringen ikke lenger for til stede».</p>
<p>I en annen sms skriver han: «Som jeg har fortalt hele veien så ville jeg rydde opp i denne saken og det var gjort før rettsmøtet. At Skatteetaten kom til å trekke begjæringen var jeg klar over før DN skrev forrige sak».</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk utsettelse</div>
<div type="text">
<p>Under rettsmøtet i januar møtte manager Bakke i retten. Han ba om at behandlingen av konkursbegjæringen ble utsatt, slik at man kunne få ryddet opp i saken. Dagen før skulle Alle Skal Med ha betalt 164.000 kroner i merverdiavgift for 2017. Bakke bedyret at selskapet ikke var insolvent, og at det derfor ikke var riktig å slå selskapet konkurs. Behandlingen av konkursbegjæringen ble utsatt til 13. februar.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere kreditorer</div>
<div type="text">
<p>DN har tidligere skrevet om hvordan kravene har tårnet seg opp for Riise. Regnskapet til Alle Skal Med for 2016 viste at Riise har lånt 874.966 kroner av selskapet, noe som daværende revisor EY betegnet som et ulovlig lån til aksjonær.</p>
<p>Årsaken er at Riises selskap ikke hadde tilstrekkelig egenkapital og at det ikke var stilt betryggende sikkerhet for lånet. Selskapet har ikke levert regnskap siden 2016-regnskapet ble avsluttet. Flere kreditorer gått til utleggsforretning mot Riise personlig.</p>
<p>Nav Innkreving har tatt utlegg for 722.768 kroner. Etter det DN erfarer er dette knyttet til krav om underholdningsbidrag. I tillegg har advokatfirmaet Arntzen de Besche tatt utlegg i Riises bolig. Kravet på 340.900 kroner ble registrert i oktober 2018. Advokatfirmaet ønsker ikke å svare på hva kravet knytter seg til. Det er imidlertid kjent at en daværende partner i Arntzen de Besche bisto Riise i en strid med hans ektefelle nummer to. Riise tapte striden i tingretten og har engasjert advokat John Christian Elden til å bistå seg i forbindelse med ankesaken.</p></div></body></document>
