<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191016-eus-president-donald.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eu/tusk/brexit/eus-president-donald-tusk-mener-avtale-kan-bli-klar-i-natt/2-1-690013" frk="386 1 4 2335"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 15:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eu,tusk,brexit"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EUs president Donald Tusk mener avtale kan bli klar i natt</div>
<div type="ingress">EU-president Donald Tusk sier at fundamentet for en brexitavtale er klart og at en avtale med Storbritannia i teorien kan bli akseptert torsdag. EU-president Donald Tusk sier at fundamentet for en brexitavtale er klart og at en avtale med Storbritannia i teorien kan bli akseptert torsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-16 15:48</div>
<div type="caption">EU-rådets president Donald Tusk. (Foto: Arkivfoto: Petros Karadjias / AP / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Ved å akseptere en eventuell avtale med britene mener Tusk det er mulig «å unngå det kaos og katastrofer knyttet til en ukontrollert utmelding», sa Tusk til polske journalister i Brussel onsdag ettermiddag, ifølge nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>– Forhandlingene pågår, og alt går i riktig retning. I teorien bør alt være klart om syv-åtte timer, sa Tusk til den polske nyhetskanalen TVN24.</p>
<p>– I går kveld var jeg klar til å vedde på at avtalen var klar. I dag dukket det igjen opp en tvil, la han til og viste til «den kompliserte situasjonen» i det britiske Parlamentet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ryktene går</div>
<div type="text">
<p>Siden sent tirsdag har ryktene svirret i Brussel og London om at en ny brexitavtale kan være nært forestående, for deretter å bli møtt med at det neppe blir noen avtale før toppmøtet som starter torsdag.</p>
<p>Flere påpeker også at selv om en avtale skulle bli forhandlet frem før uken er omme, er det mye som skal til for at den skal kunne vedtas i det britiske Parlamentet og i EU innen britenes utmeldingsdato 31. oktober.</p>
<p>Før helgen fikk EUs sjefforhandler Michel Barnier grønt lys til å gå inn i mer intensive forhandlinger i håp om å komme i mål før toppmøtet. Natt til onsdag måtte forhandlerne til slutt ta pause, men fortsatte den påfølgende morgenen.</p></div>
<div type="title" level="3">Møter i Brussel og London</div>
<div type="text">
<p>Barnier informerte onsdag formiddag Europakommisjonen og sa da at flere viktige spørsmål fortsatt var uløst. Senere på dagen skal han informere medlemslandenes EU-ambassadører om fremdriften. Det møtet er allerede utsatt to ganger i løpet av dagen.</p>
<p>I London holdt Boris Johnsons regjering onsdag møter både med de mest hardnakkede brexitforkjemperne i eget parti og med det nordirske støttepartiet DUP. For at Johnson skal slippe å be EU om en utsettelse, må han få en eventuell avtale godkjent i Parlament senest lørdag, muligens i et ekstraordinært møte i Underhuset. Johnson har varslet et regjeringsmøte onsdag ettermiddag.</p></div></body></document>
