<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191219-trine-eilertsen-ny-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/trine-eilertsen-ny-sjefredaktor-i-aftenposten/2-1-727729" frk="508 10 33 3036"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 13:47"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trine Eilertsen ny sjefredaktør i Aftenposten</div>
<div type="ingress">Trine Eilertsen tar over etter Espen Egil Hansen som ny sjefredaktør i Aftenposten. Trine Eilertsen tar over etter Espen Egil Hansen som ny sjefredaktør i Aftenposten.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-12-19 13:47</div>
<div type="caption">Trine Eilertsen tar over etter Espen Egil Hansen som ny sjefredaktør i Aftenposten. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Trine Eilertsen har siden 2014 vært politisk redaktør i Aftenposten.</p>
<p>Nå tar hun over som sjefredaktør etter Espen Egil Hansen, som trakk seg i forrige uke. Eilertsen var før hun kom til Aftenposten sjefredaktør i Bergens Tidende. Det ble kunngjort på et allmøte i avisen torsdag.</p>
<p>Eilertsen er utdannet siviløkonom og statsviter og begynte som journalist i Bergens Tidende i 1999. Hun ble politisk redaktør i avisen i 2002 og sjefredaktør i 2008. Hun er 50 år gammel.</p>
<p>Siden hun tok over som politisk redaktør i Aftenposten har Eilertsen vært en profilert kommentator i avisen og gjennom podkasten «Aftenpodden».</p>
<p>– Da jeg begynte som økonomijournalist i BT, sa en erfaren kollega: Det er bare én avis du trenger for å vite hva som skjer i Norge: Aftenposten. Aftenposten hørte hjemme i lørdagshaugen av aviser hjemme hos oss da jeg vokste opp og har alltid vært der. At jeg nå skal få lov til å lede dette mediehuset, gjør meg stolt – og veldig glad, sier Trine Eilertsen til avisen.</p>
<p>Den nye sjefredaktøren sier det er et privilegium å fortsette utviklingen av Aftenposten, sammen med dyktige kolleger.</p>
<p>– De har vist at Aftenposten håndterer omstillingene som digitaliseringen krever av oss på imponerende vis. Men vi vet at vi aldri kommer helt i mål, at vi må omstille oss jevnt og trutt, og det krever mye av meg og alle som jobber her, sier Eilertsen.</p>
<p>Hun vil tiltre i stillingen som sjefredaktør og administrerende direktør i Aftenposten 1. januar 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd styreleder</div>
<div type="text">
<p>Også styreleder i Aftenposten, Siv Juvik Tveitnes, er fornøyd. Hun mener den nye sjefredaktøren har «solid kunnskap om medieutviklingen, og at hennes kontinuitet er en stor fordel i rollen».</p>
<p>– Jeg er utrolig glad for at Trine Eilertsen har takket ja til jobben med å lede Aftenposten videre. Hun er en bunnsolid medieleder med lang erfaring, og hennes sterke stemme i offentligheten engasjerer svært bredt. Hun er dessuten en tydelig leder, og kombinasjonen av disse egenskapene er jeg sikker på at vil komme Aftenposten til gode, uttaler Siv Juvik Tveitnes, styreleder i Aftenposten, og konserndirektør for nyhetsmediene i Schibsted, i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Sa fra før sommeren</div>
<div type="text">
<p>Espen Egil Hansen tok over som sjefredaktør i avisen i 2013 og ble i 2014 utnevnt til administrerende direktør.</p>
<p>Ifølge styreleder i Aftenposten, Siv Juvik Tveitnes, ga Hansen beskjed om at han mente tiden var inne for å gå av allerede før sommeren.</p>
<p>– Dette føles vemodig. Men samtidig er det noe fint med å gi seg på et tidspunkt der avisen man er så glad i er i godt skikk. Vi ansetter folk og satser journalistisk. På det personlige planet er jeg 54 år gammel, og skal jeg gjøre noe helt nytt så er dette et godt tidspunkt, sa Hansen egen avis.</p></div></body></document>
