<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190409-utvalg-vil-fjerne-su.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/utvalg-vil-fjerne-sukkeravgiften-og-erstatte-den-med-en-helsebegrunnet-avgift/2-1-584199" frk="205 0 0 1453"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 11:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utvalg vil fjerne sukkeravgiften og erstatte den med en helsebegrunnet avgift</div>
<div type="ingress">Sukkeravgiften kan være konkurransevridende og er for dårlig utformet og begrunnet, mener Dyrnes-utvalget, som har vurdert avgiften. Sukkeravgiften kan være konkurransevridende og er for dårlig utformet og begrunnet, mener Dyrnes-utvalget, som har vurdert avgiften.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-09 11:40</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Utvalget konkluderer med at sukkeravgiften – dagens avgift på sjokolader og sukkervarer, samt alkoholfrie drikkevarer – treffer skjevt og bør avvikles. I dens sted bør regjeringen innføre en ny og helsebegrunnet avgift, mener utvalget.</p>
<p>– Avgiftene på sjokolade- og sukkervarer og alkoholfrie drikkevarer kan ha en rekke effekter, blant annet for helse, næring, grensehandel og statens inntekter. Utvalgets rapport er viktig for å forstå konsekvensene og sammenhengene og gir et godt grunnlag for regjeringens videre arbeid, sier finansminister Siv Jensen (Frp).</p>
<p>«Utvalget finnet det uheldig at avgiften kan gi konkurransevridninger mellom aktører som produserer noenlunde like varer. Avgiften kan stimulere til økt grensehandel av sjokolade og sukkervarer», skriver utvalget i sin rapport. Også om avgiften på alkoholfrie drikkevarer poengterer utvalget at den først og fremst har en budsjettmessig begrunnelse og etterlyser en avgift med en tydelig helsebegrunnelse.</p>
<p>Det er enighet i utvalget om at avgiften bør erstattes, men medlemmene har delte meninger om når og hvordan det bør skje.</p></div></body></document>
