<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190123-trumps-eksadvokat-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/trumps-eksadvokat-utsetter-kongresshoring/2-1-526510" frk="198 4 6 1282"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 19:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps eksadvokat utsetter kongresshøring</div>
<div type="ingress">Michael Cohen, som tidligere var Donald Trumps personlige advokat, utsetter en høring i Kongressen etter at han angivelig har mottatt trusler fra Trump. Michael Cohen, som tidligere var Donald Trumps personlige advokat, utsetter en høring i Kongressen etter at han angivelig har mottatt trusler fra Trump.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-23 19:59</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Cohen skulle etter planen ha stilt i en offentlig høring i kontrollkomiteen i Representantenes hus 7. februar.</p>
<p>Men onsdag opplyste Cohens rådgiver Lanny Davis at Cohen utsetter å møte til høring som følge av gjentatte trusler fra Trump og Trumps advokat Rudy Giuliani.</p>
<p>– Cohen må sette sin og sin families sikkerhet høyest, sier Davis.</p>
<p>Kontrollkomiteen i Representantenes hus gransker utbetaling av såkalte «hysjpenger» til tidligere Playboy-modell Karen McDougal og pornostjernen Stormy Daniels under valgkampen i 2016. Kvinnene hevder å ha hatt en affære med Trump, noe han selv har avvist.</p>
<p>Cohen har sagt at Trump ba ham om å utbetale pengene – en påstand Trump har avvist.</p>
<p>Cohen ble i desember dømt til tre års fengsel for blant annet ulovlig valgkampfinansiering. Soningen starter 6. mars. Han har også innrømmet å ha løyet til Senatets etterretningskomité om Trumps planer om å bygge et Trump Tower i Moskva.</p></div></body></document>
