<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190127-jo-skattefradrag-kan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/skatt/arbeidsliv/svart-arbeid/jo-skattefradrag-kan-vare-en-trylleformel/2-1-527497" frk="272 2 4 1759"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 18:48"/>
<attribute name="author" value="Svein Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,skatt,arbeidsliv,svart-arbeid"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jo, skattefradrag kan være en trylleformel</div>
<div type="ingress">På lederplass onsdag 23. januar sår DN tvil om skattefradrag for hjemmetjenester kan være en trylleformel som vil få ned arbeidskriminaliteten i bransjen. Den argumenterer med at det uansett vil være billigere å kjøpe svart fortsatt.</div>
<div type="author">Svein Johnsen</div>
<div type="date">2019-01-27 18:48</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>På lederplass onsdag 23. januar sår DN tvil om skattefradrag for hjemmetjenester kan være en trylleformel som vil få ned arbeidskriminaliteten i bransjen. Den argumenterer med at det uansett vil være billigere å kjøpe svart fortsatt.</p>
<p>Skattefradrag har vist seg å være et veldig effektivt virkemiddel mot svart arbeid. I Sverige var markedet for hjemmetjenester helsvart for ti år siden. Etter innføring av et skattefradrag er markedet blitt helt hvitt. Det er bred politisk enighet om at tiltaket har vært en stor suksess i vårt naboland.</p>
<p>I Norge har både Arbeidstilsynet og skattemyndighetene funnet det vanskelig å gjøre noe med dette omfattende problemet med sine virkemidler. Holdningskampanjer og informasjon har heller ikke hatt noen nevneverdig effekt. Her bør vi ta lærdom av erfaringene fra Sverige.</p>
<p>DN er også bekymret for at økt arbeidsinnvandring fra EØS-land vil gjøre at tiltaket ikke får flere i jobb. Men det er i hovedsak større oppdrag i byggebransjen som tiltrekker seg arbeidsinnvandrere fra land med lavere lønnsnivå, og det er ikke sannsynlig at et hvitt renholdsmarked vil forandre dette.</p>
<p>Et skattefradrag for hjemmetjenester har mange fordeler. Familier kan få tidsklemma til å gå opp, vi skaper flere ordnede arbeidsplasser, bidrar til integrering og får bort svart arbeid i bransjen – som kommer både arbeidstagere, seriøse virksomheter og statskassen til gode. Det er på tide å vise handlekraft og prøve ut trylleformelen også i Norge.</p></div></body></document>
