<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191001-budstikka-rica-grunn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/budstikka-rica-grunnlegger-jan-e-rivelsrud-er-dod/2-1-680787" frk="276 16 29 1727"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 08:01"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Budstikka: Rica-grunnlegger Jan E. Rivelsrud er død</div>
<div type="ingress">Hotell-grunnleggeren ble 79 år gammel. Hotell-grunnleggeren ble 79 år gammel.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-10-01 08:01</div>
<div type="caption">Jan E. Rivelsrud bygget opp Rica Hotels. Her fra en resultatpresentasjon i 2004 på Grand Hotell i Oslo. (Foto: Jarl Fr. Erichsen / Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Grunnleggeren av hotellkjeden Rica, Jan E. Rivelsrud er død. Det melder Budstikka tirsdag morgen. Han døde i slutten av september, og ble 79 år gammel.</p>
<p>Rivelsrud bygget opp hotellkjeden Rica fra 70-tallet. Hotellkjeden ble grunnlagt sammen med svogeren Carl Bernadotte, og Rica er en sammensetning av de to grunnleggernes navn. Rivelsrud var lenge styreleder for hotellkjeden som i 2014 ble kjøpt opp av Scandic Hotels. Hotellsatsningen gjorde Rivelsrud til en Norges rikeste mennesker. Han ville imidlertid ikke røpe hva salgssummen var på, men i ettertid har det kommet frem at summen var på 1,8 milliarder kroner.</p>
<p>– Det er en bevegelse her i forbindelse med at kjeder slår seg sammen. Vi er en typisk familiebedrift, der alle aksjonærene er i familie. Da var det viktig at dette var en enstemmig avgjørelse fra hele familien, og det var det. Nå var tiden rett for oss, sa Rivelsrud til DN etter salget hotellimperiet i 2014.</p>
<p>Familien har i ettertid fortsatt innen eiendom gjennom Rica Eiendom Holding. Porteføljen består blant av 13 hoteller i Nord-Norge som i hovedsak er utleid til Scandic. Blant disse er Scandic Havet i Bodø og Scandic Ishavshotell i Tromsø. I tillegg eier selskapet turistanlegget Nordkapphallen, Nidelven i Trondheim, Holmenkollen Park og Victoria i Oslo samt en kontoreiendom i Asker.</p>
<p>Kong Harald utnevnte i 2006 Rivelsrud til ridder av 1. klasse av St. Olavs Orden for sitt arbeid med å bygge opp Rica-kjeden.</p></div></body></document>
