<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190520-eika-kapitalforvaltn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/eika-kapitalforvaltning-matte-hente-inn-nye-folk-fikk-rett-og-slett-ikke-god-nok-avkastning/2-1-605256" frk="527 5 16 3095"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 10:33"/>
<attribute name="author" value="William Bugge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eika Kapitalforvaltning måtte hente inn nye folk: – Fikk rett og slett ikke god nok avkastning</div>
<div type="ingress">Eika Kapitalforvaltning skal snu skuta ved hjelp av erfarne forvaltere med bakgrunn fra John Fredriksen-systemet, Ferd og Oljefondet. Eika Kapitalforvaltning skal snu skuta ved hjelp av erfarne forvaltere med bakgrunn fra John Fredriksen-systemet, Ferd og Oljefondet.</div>
<div type="author">William Bugge</div>
<div type="date">2019-05-20 10:33</div>
<div type="caption">Investeringssjef Alexander Miller (til venstre) og administrerende direktør Bjørn Slåtto i Eika Kapitalforvaltning. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>– Vi var ikke fornøyde med resultatene i 2017 og 2018, så det var på tide å gjøre noe, sier administrerende direktør Bjørn Slåtto i Eika Kapitalforvaltning.</p>
<p>– Vi konkurrerer med globale aktører, men hadde rett og slett ikke god nok avkastning de to siste årene. Vi gjorde en ærlig analyse som viste at det å sitte i Oslo og plukke globale aksjer ville bli svært vanskelig. Derfor fikk vi på plass et meget dyktig team fra Oljefondet som hadde bygget opp kvantitativ forvaltning der, og fikk Alexander Miller inn i en operativ rolle til å lede vår aksjeforvaltning, sier Slåtto.</p>
<p>Miller har lang erfaring, og har tidligere forvaltet pengene til Kjell Inge Røkke i Aker, for Johan Andresen i Ferd og i de siste årene for John Fredriksens selskap Seatankers Management. Han har i flere år sittet som styremedlem hos Eika Kapitalforvaltning.</p>
<p>– Jeg har vært med i store deler av perioden fra selskapet ble etablert i 1997 frem til nå, som ansatt eller styremedlem.</p>
<p>– Jeg jobbet ni år hos Johan Andresen i Ferd og i de siste fire årene har jeg jobbet for John Fredriksen. Jeg liker den harde konkurransen og det spennende miljøet, sier Miller.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkt team</div>
<div type="text">
<p>I januar ble han ansatt som investeringsdirektør. Det første han gjorde var å hente sin tidligere Ferd-partner Lars Christian Tvedt.</p>
<p>– Vi har vært et veldig godt team, så jeg er glad vi fikk overtalt ham til å komme hit, sier Miller.</p></div>
<div type="title" level="3">20 års erfaring fra Oljefondet</div>
<div type="text">
<p>Miller skal forvalte det norske fondet, og Tvedt det nordiske. I tillegg har selskapet hentet tidligere porteføljeforvaltere i Oljefondet, Johannes Atle Skjeltorp og Anders Sunde Wroldsen, for å forvalte det globale fondet ved hjelp av store mengder data.</p>
<p>– Nå har vi to personer som begge har over 20 års erfaring fra Oljefondet med avanserte analyser og datamodeller. Det globale markedet krever store datamengder, og vi bruker nå de samme modellene som Oljefondet, sier Slåtto.</p>
<p>– Det er mange som tror at det å spare i fond er en risikabel form for gambling der pengene dine plutselig forsvinner, eller at det bare er de rike som sparer i fond. Våre kunder er for det meste helt normale mennesker med helt normale jobber.</p>
<p>En del av den nye satsingen består av en mobilapp som skal gjøre det lett å investere samt å kunne gi bort gaver i fond. Appen Smartspar skal også bidra til at flere tør å sette sparepengene i fond.</p>
<p>– Vi kommer til å satse mye på vår spareapp. Ideen går ut på at du kan gi penger i fond som gave like lett som for eksempel Vipps. Vi har sett at det er en etterspørsel etter et mer lettvint digitalt verktøy for å investere i fond.</p></div></body></document>
