<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191028-ny-rapport-ikke-lonn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/samferdsel/statens-vegvesen/samferdselsdepartementet/veiutbygging/ny-rapport-ikke-lonnsomt-a-bygge-firefelts-motorvei/2-1-695023" frk="227 29 44 1483"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 05:39"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="samferdsel,statens-vegvesen,samferdselsdepartementet,veiutbygging"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Samferdsel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rapport: Ikke lønnsomt å bygge firefelts motorvei</div>
<div type="ingress">Å bygge firefelts motorvei fremfor en vei med to felt og forbikjøringsfelt, vil koste 75 – 300 milliarder kroner ekstra, ifølge Statens vegvesen. Å bygge firefelts motorvei fremfor en vei med to felt og forbikjøringsfelt, vil koste 75 – 300 milliarder kroner ekstra, ifølge Statens vegvesen.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-10-28 05:39</div>
<div type="caption">Det er dyrere å bygge smal firefelts motorvei, ifølge Veivesenet. (Foto: Sondre Steen Holvik) Sparesignaler. Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) har bedt om å få utredet kostnadskutt. Veivesenet svarer med å advare mot for mye firefeltsvei. (Foto: Aleksander Nordahl) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Dette går frem av en fersk utredning Statens vegvesen og Vegdirektoratet har gjort på oppdrag fra Samferdselsdepartementet. Den viser at tofelts vei med ett og annet ekstra forbikjøringsfelt (2/3-felt) er langt rimeligere og gir helt marginalt dårligere fremføring enn firefeltsveien når snittrafikken er opp til 20.000 biler i døgnet.</p>
<p>Det var i mars i år departementet ga veivesenet i oppdrag å vurdere effektene av å bygge smale firefeltsveier i områder med antatt snittrafikk mellom 6000 og 20.000 biler i døgnet. Trafikkprognosene skal heller ikke tilsi vekst til over 20.000 de kommende 20 årene.</p>
<p>Etaten har tatt utgangspunkt i de 340 kilometer riksvei som i dag har 2/3-felt. Det er anslått behov for ytterligere 1000 riksveikilometer med to felt, pluss et tredje forbikjøringsfelt her og der og fartsgrense på 90 kilometer i timen.</p></div></body></document>
