<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190826-bredt-borsfall-i-asi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/japan/bors/bredt-borsfall-i-asia-begge-parter-har-tatt-av-hanskene/2-1-660384" frk="327 4 10 2152"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 08:03"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,japan,bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bredt børsfall i Asia: – Begge parter har tatt av hanskene</div>
<div type="ingress">Asia-børsene har hatt et bredt fall på mandag etter USA og Kina trappet opp handelskrigen med nye straffetoller. Kinas visestatsminister holder døren på gløtt for nye forhandlinger. Eksperter tviler på en avtale. Asia-børsene har hatt et bredt fall på mandag etter USA og Kina trappet opp handelskrigen med nye straffetoller. Kinas visestatsminister holder døren på gløtt for nye forhandlinger. Eksperter tviler på en avtale.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-08-26 08:03</div>
<div type="caption">Den kinesiske valutaen yuan har svekket seg til det laveste nivået mot amerikanske dollar på 11 år. (Foto: Kin Cheung/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Som den første børsen til å åpne for handel på mandag morgen, falt Tokyo-børsen med nesten tre prosent. Etter en urolig dag avsluttet Nikkei-indeksen med en nedgang på 2,2 prosent.</p>
<p>– Finansmarkedene ble tatt på sengen av den siste opptrappingen i handelsspenningen. Markedsaktørene trodde det var fremskritt i handelsforhandlingene etter positive uttalelser fra Det hvite hus’ økonomiske rådgiver Larry Kudlow, sier direktør Akira Kato hos Morgan Stanley MUFG Securities til den japanske næringslivsavisen Nikkei.</p>
<p>Japanske yen har i løpet av dagen vært på det sterkeste mot amerikanske dollar på tre år.</p></div>
<div type="title" level="3">Sannsynlig eskalering</div>
<div type="text">
<p>Selv om den verste panikken er uteblitt er det nervøsitet i hele regionen. Hongkong-børsen har den største nedgangen etter kraftige protester i helgen mellom demonstranter og opprørspoliti. Over 65 mennesker ble arrestert. Det ventes nye protester denne uken.</p>
<p>Nøkkelindeksen ved Shanghai-børsen har falt med 1,4 prosent. Den kinesiske valutaen har svekket seg til det laveste nivået mot amerikanske dollar på 11 år.</p>
<p>– Eskaleringen viser hvor usannsynlig det er med en handelsavtale. Begge sider har tatt av hanskene. En svekkelse av yuanen er åpenbart en form for beskyttelse mot amerikanske tollsatser, sier seniorøkonom Mitul Kotecha hos Toronto-Dominion Bank til Bloomberg.</p>
<p>I Singapore, Sør-Korea, Taiwan og Thailand er det en større børsnedgang enn i Kina – med like under to prosent. Mumbai-børsen i India har klart å stå mot børsfallet har en svak oppgang ved lunsjtider lokal tid.</p></div></body></document>
