<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191214-amerikanske-myndighe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/musikk/live-nation/ticketmaster/konsert/amerikanske-myndigheter-planlegger-soksmal-mot-underholdningsimperiet-live-nation/2-1-724432" frk="187 2 4 1383"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 11:29"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="musikk,live-nation,ticketmaster,konsert"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amerikanske myndigheter planlegger søksmål mot underholdningsimperiet Live Nation</div>
<div type="ingress">USAs justisdepartement mener Live Nation har forsøkt å tvinge konsertscener til å bruke datterselskapet Ticketmasters billettsystem. USAs justisdepartement mener Live Nation har forsøkt å tvinge konsertscener til å bruke datterselskapet Ticketmasters billettsystem.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-12-14 11:29</div>
<div type="caption">Konsertpromotør Live Nation sto bak ASAP Rockys konsert i Stockholm på onsdag – under et halvt år etter at rapperen satt i fengsel for vold etter et slagsmål i den svenske hovedstaden. (Foto: Jessica Gow/TT News Agency/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I 2009 ble verdens ledende konsertpromotør Live Nation og verdens ledende billettselskap Ticketmaster enige om en gigantisk fusjon som nærmest skapte et monster i underholdningsbransjen.</p>
<p>Norske konkurransemyndigheter var blant de første som godkjente avtalen. Senere fulgte amerikanske myndigheter etter, men ikke uten forbehold. Da forhandlingene mellom selskapene og myndighetene pågikk, var det heftige diskusjoner om avtalen i det hele tatt burde godkjennes.</p></div>
<div type="title" level="3">Økte billettpriser</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Wall Street Journal endte det med et forlik som inneholdt ett vesentlig punkt: Live Nation kunne ikke påby konsertscener å bruke Ticketmaster til å selge billetter.</p>
<p>Denne avtalen mener USAs justisdepartement at selskapet nå har brutt, og planlegger derfor et søksmål mot underholdningsgiganten.</p></div></body></document>
