<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190203-trenger-co2-fond-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/klimapolitikk/co2-avgift/klima/trenger-co2-fond-med-forpliktelse/2-1-530490" frk="214 4 7 1429"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 17:50"/>
<attribute name="author" value="Marius Holm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,klimapolitikk,co2-avgift,klima"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trenger CO2-fond med forpliktelse</div>
<div type="ingress">Vi trenger et nytt klimavirkemiddel i transportsektoren. Hvis vi ønsker et effektivt CO2-fond, der næringslivet forplikter seg til tøffe klimamål, må det reelle forhandlinger til, ikke stortingsvedtak som deler ut seieren på forhånd.</div>
<div type="author">Marius Holm</div>
<div type="date">2019-02-03 17:50</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Vi trenger et nytt klimavirkemiddel i transportsektoren. Hvis vi ønsker et effektivt CO2-fond, der næringslivet forplikter seg til tøffe klimamål, må det reelle forhandlinger til, ikke stortingsvedtak som deler ut seieren på forhånd.</p>
<p>NOx-fondet fungerte fordi man først vedtok avgiftsøkning, deretter forhandlet om alternativer.</p>
<p>Skal staten oppnå noe, må den ha både pisk og gulrøtter med seg til forhandlingene med NHO. Næringslivet kan levere, men hvor langt strekker de seg når nedsiden er null?</p>
<p>På Granavolden ble nedsiden null. Flertallsregjeringen garanterer null avgiftsøkning på veitransport.</p>
<p>NHO startet arbeidet med CO2-fond den gang de fryktet firedobling av CO2 – avgift. De ville strukket seg langt for å slippe. Nå kan NHO lene seg tilbake og si: Hvor mye vil staten betale? Det er staten som har en forpliktelse til å kutte utslippene.</p>
<p>Med andre ord: Et stortingsvedtak om CO2-fond må begynne med at man styrker regjeringens forhandlingsposisjon, ikke med at man svekker den.</p>
<p>Et CO2-fond med forpliktelse fra næringslivet er det beste alternativet, men ting må skje i riktig rekkefølge, og regningen bør ikke sendes til andre.</p></div></body></document>
