<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190621-iran---har-bevis-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/iran/usa/iran-har-bevis-for-at-nedskutt-drone-var-i-iransk-luftrom/2-1-625260" frk="197 0 0 1317"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 06:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,iran,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Iran: – Har bevis for at nedskutt drone var i iransk luftrom</div>
<div type="ingress">Regjeringen i Iran hevder å ha ubestridelige bevis for at nedskytingen av en amerikansk militær drone skjedde i iransk luftrom. Regjeringen i Iran hevder å ha ubestridelige bevis for at nedskytingen av en amerikansk militær drone skjedde i iransk luftrom.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-21 06:14</div>
<div type="caption">General Hossein Salami leder den iranske Revolusjonsgarden, som skjøt ned den amerikanske militære dronen natt til torsdag. (Foto: Sepahnews / AP / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Viseutenriksminister Abbas Araghchi fremla Irans syn fredag i et møte med Sveits' ambassadør i Teheran.</p>
<p>Den sveitsiske ambassaden ivaretar USAs interesser i Iran, siden landene ikke har diplomatiske forbindelser.</p>
<p>– Noen deler av dronevraket ble til og med funnet i iransk farvann, sa Araghchi, ifølge en uttalelse fra det iranske utenriksdepartementet.</p>
<p>Også utenriksminister Mohammad Javad Zarif har hevdet at deler av dronen ble funnet i iransk farvann. Han offentliggjorde torsdag de nøyaktige koordinatene hvor dronen angivelig ble skutt ned av den iranske Revolusjonsgarden natt til torsdag.</p>
<p>Forsvarsdepartementet i USA har på sin side blankt avvist den iranske påstanden og presentert andre koordinater. De angir et sted i internasjonalt luftrom over Hormuzstredet hvor USA mener den militære dronen ble skutt ned.</p></div></body></document>
