<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190708-trofjakt-konserverin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/etikk/jakt/kriminalitet/trofejakt-konservering-og-etikk/2-1-633578" frk="335 2 5 2084"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 10:51"/>
<attribute name="author" value="Ragnhild Sollund"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,etikk,jakt,kriminalitet"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Troféjakt, konservering og etikk</div>
<div type="ingress">Troféjakten er en arv fra kolonitiden, da Vestens menn reiste for å underlegge seg og drepe folk og dyr i andre land. Det er ikke en arv det er verdt å bevare. Troféjakten er en arv fra kolonitiden, da Vestens menn reiste for å underlegge seg og drepe folk og dyr i andre land. Det er ikke en arv det er verdt å bevare.</div>
<div type="author">Ragnhild Sollund</div>
<div type="date">2019-07-08 10:51</div>
<div type="caption">Når troféjakt på individer av truede arter tillates, medfører det også en generell legitimering av og oppmuntring til ulovlig troféjakt, skriver innleggsforfatteren. (Foto: NurPhoto/NurPhoto via Getty Images) </div>
<div type="text">
<p>Stein R. Moe, professor i økologi ved NBMU, kritiserer meg i et innlegg i DN 4. juli for å ha et unyansert syn på troféjakt. Jeg griper med dette anledningen til å nyansere dette og begrunne hvorfor jeg kalte Øivind Tidemandsens troféjakt på løver for en vederstyggelighet.</p>
<p>Moe støtter Tidemandsen i at troféjakt på truede arter har den paradoksale effekt at den bidrar til bevaring av de samme artene. Han anfører argumenter som ofte fremheves innenfor konserveringskretser, til fordel for troféjakt. Men dette er svært omstridt, og det finnes mye forskning som dokumenterer det motsatte, av forskjellige årsaker.</p>
<p>Blant annet vil troféjegere gå for de største dyrene, de med de lengste støttennene og så videre, med det resultat at de individene som burde ført sine arverekker videre, drepes. Det fører over tid til en forringelse av bestanden.</p>
<p>Uansett trenger Afrikas ville dyr tilførsel av midler til å beskytte individene og bevare artene, i et omfang som langt overgår de midlene som genereres av at statussøkende rikinger dreper for sin egen forlystelses skyld. Ifølge en artikkel i tidsskriftet «Conservation letters» fra 2015 fremgår det i tillegg at de fleste landene hvor troféjakt tillates, har viltmyndighetene feilet i eller vært ute av stand til å kanalisere tilstrekkelige midler til lokale myndigheter (av Lindsey med flere). Dette medfører en nedadgående spiral med stadig færre midler og evne til å beskytte ville dyr i noen lokalsamfunn, og svake incentiver for konservering i andre.</p></div></body></document>
