<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191003-borsuroen-ventes-a-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/borsuroen-ventes-a-fortsette-borsen-skal-videre-ned-med-mindre-tallene-i-den-globale-industrien-blir-mye-bedre/2-1-682286" frk="204 12 16 1292"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 07:31"/>
<attribute name="author" value="Stian Øvrebø Johannessen,Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børsuroen ventes å fortsette: – Børsen skal videre ned med mindre tallene i den globale industrien blir mye bedre</div>
<div type="ingress">Etter fall både på Wall Street og i de asiatiske markedene, er økonomer bekymret for at utviklingen i industrien og arbeidsmarkedene vil fortsette i USA - og for videre børsfall. Etter fall både på Wall Street og i de asiatiske markedene, er økonomer bekymret for at utviklingen i industrien og arbeidsmarkedene vil fortsette i USA - og for videre børsfall.</div>
<div type="author">Stian Øvrebø Johannessen,Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-10-03 07:31</div>
<div type="caption">Harald Magnus Andreassen – sjeføkonom i Sparebank 1 Markets. (Foto: Elin Høyland) Ingvild Borgen Gjerde, DNB Markets. (Foto: Petter Berntsen) </div>
<div type="text">
<p>Hovedindeksen på Oslo Børs endte ned 2,18 prosent onsdag, mens London-børsen hadde sin verste børsdag siden 2016. Nøkkelindeksene på Wall Street endte alle ned rundt to prosent. I Asia var det natt til torsdag norsk tid et bredt børsfall.</p>
<p>Fire minutter etter åpningen på Oslo Børs var hovedindeksen ned 1,05 prosent. Blant de mest omsatte på børsen er det et bredt fall fra start torsdag morgen. NEL åpnet ned 2,4 prosent, Aker BP åpnet ned to prosent mens MOWI åpnet ned 0,7 prosent.</p>
<p>Børsuroen begynte etter svake nøkkeltall. Sjeføkonom Harald Magnus Andreassen i Sparebank 1 Markets mener utviklingen i amerikanske og globale nøkkeltall gir to bekymringer.</p></div></body></document>
