<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190212-dnb-gjor-det-lettere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/bank/finans/betalingslosninger/dnb-gjor-det-lettere-a-betale-med-paypal/2-1-541365" frk="245 0 0 1645"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 07:37"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,bank,finans,betalingslosninger"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB gjør det lettere å betale med PayPal</div>
<div type="ingress">DNB og PayPal inngår samarbeid. DNB og PayPal inngår samarbeid.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-02-12 07:37</div>
<div type="caption">Den amerikanske netthandels-betalingstjenenesten PayPal gjøres tilgjengelig via DNBs mobilbank. Her PayPal-appens logo ved siden av Androids tilsvarende betalingsapp. (Foto: Thomas White/Reuters/NTB scanpix) Rasmus Figenschou, konserndirektør for New Business i DNB. (Foto: DNB) Mer... </div>
<div type="text">
<p>DNB og den amerikanske nettbetalingstjenesten PayPal inngår et samarbeid for å gjøre betaling enklere for DNBs to millioner personkunder, spesielt ved internasjonal netthandel, ifølge en melding tirsdag.</p>
<p>Konserndirektør for New Business i DNB, Rasmus Figenschou, offentliggjør i dag avtalene på Future Banking som arrangeres i regi av IKT Norge og Finans Norge.</p>
<p>- Planen er å utvikle flere nye funksjoner som vil gjøre det enklere for DNB-kunder å administrere PayPal-kontoen sin i bankens mobilbank. Funksjonene skal også gjøre det lettere for kundene å bruke bankens tjenester i Pay Pals digitale lommebok online eller i app, sier Figenschou.</p>
<p>Det betyr blant annet at Pay Pals kontooversikt etter hvert vil bli tilgjengelig også i DNBs nye mobilbank. Kundene vil der kunne legge til kortene sine i Pay Pals lommebok. Dermed vil de lettere kunne velge den betalingsmåten de ønsker å benytte, forklarer DNB-toppen.</p>
<p>Leder av Global Core Payments i PayPal, visepresident Jim Magats, påpeker at det finnes mer enn én million aktive PayPal-kontoer i Norge.</p>
<p>- Mange av disse PayPal-kundene er også DNB-kunder. Derfor det det fornuftig for DNB og PayPal å jobbe sammen fordi vi da kan gjøre betaling enda enklere for kundene våre, sier han.</p></div></body></document>
