<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190824-trump-varsler-hoyere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/trump-varsler-hoyere-toll-pa-kinesiske-varer/2-1-660115" frk="408 7 20 2519"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 06:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump varsler høyere toll på kinesiske varer</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump øker eksisterende og planlagte tollsatser på kinesiske varer etter at Kina varslet om å gjøre det samme fredag. USAs president Donald Trump øker eksisterende og planlagte tollsatser på kinesiske varer etter at Kina varslet om å gjøre det samme fredag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-24 06:06</div>
<div type="caption">Mer handelskrig: Donald Trump varsler hevntoller som svar på Kinas hevntoller. (Foto: NICOLAS ASFOURI / AFP) </div>
<div type="text">
<p>– Kina burde ikke ha varslet ny toll på amerikanske varer til en verdi av 75 milliarder dollar, skriver Trump på Twitter fredag og tilspisser handelskrigen mellom stormaktene ytterligere.</p>
<p>Kinesiske varer til en verdi av 250 milliarder dollar som nå har en tollsats på 25 prosent, kommer til å øke med 30 prosent fra 1. oktober, varsler presidenten.</p>
<p>I tillegg varsler han at tollen på den resterende delen av USAs import fra Kina på 300 milliarder dollar, som trår i kraft 1. september, øker fra 10 prosent til 15 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Urettferdig</div>
<div type="text">
<p>Kina varslet fredag om nye tollsatser rettet mot flere amerikanske produkter som USA eksporterer til Kina. Dette gjorde de etter at Trump beordret at amerikanske selskaper burde trekke seg ut av Kina.</p>
<p>President Donald Trump sparer ikke på kruttet når han tvitrer om avtaler USA har hatt med Kina under tidligere presidenter. Han sier det han gjør nå, er å rette opp det han kaller et «svært urettferdig handelsforhold».</p>
<p>– Vårt land har tapt hundrevis av milliarder av dollar i året til Kina, uten noen ende i sikte. Dessverre har tidligere administrasjoner latt Kina ligge langt foran i rettferdige og balanserte handelsavtaler som har ført til en stor belastning for amerikanske skattebetalere, skriver han og fortsetter:</p>
<p>– Som president kan jeg ikke lenger la dette skje. I ånden for å oppnå rettferdig handel, må vi balansere dette svært urettferdige handelsforholdet, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Børsnedgang</div>
<div type="text">
<p>Kina startet ballen fredag med å varsle at de planlegger å innføre toll på ytterligere amerikanske varer til en verdi av over 75 milliarder dollar, blant annet på amerikanske biler og bildeler.</p>
<p>Trump mener de økte tollsatsene fra Kinas side er politisk motivert.</p>
<p>Etter Kinas tollvarsling fyrte den amerikanske presidenten løs på Twitter og sa at «vi trenger ikke Kina».</p>
<p>– Ærlig talt ville vi hatt det mye bedre uten dem. De enorme summene som Kina har tjent og stjålet fra USA, gjennom flere tiår, vil og må stanse, skrev han.</p>
<p>Som følge av eskaleringen i handelskonflikten falt Wall Street ved stenging fredag ettermiddag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
