<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190223-kinesisk-selskap-kan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/mark-jensen/bergensbanen/kinesisk-selskap-kan-overta-bergensbanen/2-1-550578" frk="227 4 7 1405"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 07:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="mark-jensen,bergensbanen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Samferdsel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinesisk selskap kan overta Bergensbanen</div>
<div type="ingress">Kinesiske MTR er blant selskapene som har meldt sin interesse om å overta driften av Bergensbanen. Kinesiske MTR er blant selskapene som har meldt sin interesse om å overta driften av Bergensbanen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-23 07:34</div>
<div type="caption">Bergensbanen på vei inn i tunnellen etter Myrdal stasjon. (Foto: Foto: Marianne Løvland / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Før jul blir det klart hvem som skal drive Bergensbanen i framtiden. I februar begynte konkurransen om Bergensbanen og Vossebanen, noe som betyr at NSB ikke lenger skal ha monopol på togdriften, men må delta i anbudskonkurranse med andre selskaper.</p>
<p>Blant selskapene som har meldt sin interesse, som har blitt godkjent av Jernbanedirektoratet, er kinesiske MTR, skriver Bergens Tidende.</p>
<p>– Vi ser på mulighetene og er meget interessert i Trafikkpakke 3. Om vi så skal legge inn et bud, det er for tidlig å si, sier Mark Jensen, direktør i MTR Nordic.</p>
<p>NSB, Svenske SJ og britiske Go-Ahead er meldt sin interesse, ifølge BT. Også franske Keolis er prekvalifisert, skriver avisen. De driver fra før Bybanen i Bergen. Norske Boreal har også meldt sin interesse.</p>
<p>Kostnad skal telle 40 prosent, og kvalitet skal telle 60 prosent når staten skal avgjøre hvem som skal drive Bergensbanen. Ifølge avisen vil teller en plan om å få flere kunder tre ganger så mye som god kundeservice. Under betegnelsen kvalitet teller robust og effektiv drift 19 prosent.</p></div></body></document>
