<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190106-sundt-sosken-oker-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/sundt-sosken-oker-veddemalet-mot-protector-aksjen/2-1-512387" frk="218 23 35 1488"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 18:51"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sundt-søsken øker veddemålet mot Protector-aksjen</div>
<div type="ingress">Helene og Christian Sundt satser på at børsnedturen fortsetter for Protector. Helene og Christian Sundt satser på at børsnedturen fortsetter for Protector.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-01-06 18:51</div>
<div type="caption">Leiv Askvig er administrerende direktør i Sundt as. (Foto: Fredrik Bjerknes) </div>
<div type="text">
<p>Forsikringsselskapet Protector hadde et tungt fjorår på Oslo Børs. Aksjen falt nesten 50 prosent, mye på grunn av problemer knyttet til det lille insektet skjeggkre.</p>
<p>For dem som satser på at Protector-aksjen skal falle, såkalt shorting, var 2018 derfor et knallår. Blant investorene som over en tid har hatt et veddemål mot forsikringsselskapets aksje er søsknene Helene og Christian Sundt gjennom investeringsselskapet Sundt as. De tok over selskapet etter tidligere Bergesen-eier og skipsreder Peter C.G. Sundt.</p>
<p>Finanstilsynets oversikter over såkalte shortposisjoner viser at Sundt as realiserte noe av gevinsten i forbindelse med fjorårets kursfall. I slutten av oktober satt søsknene igjen med rundt 800.000 aksjer. Denne beholdningen ble økt utover høsten, og Finanstilsynets siste oversikt viser at shortposisjonen nå består av 1.150.000 aksjer. Søsknene shorter dermed til sammen 1,33 prosent av de utestående aksjene i selskapet.</p>
<p>Protector har startet det nye året med en liten stigning på Oslo Børs. Aksjen er opp 1,15 prosent siden nyttår og endte fredagen på 47,80 kroner. Aksjen var på sitt høyeste 10. januar i fjor, da den ble handlet for 96,50 kroner.</p>
<p>redaksjonen@dn.no</p></div></body></document>
