<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190104-norges-sjomatrad-tar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/markedsforing/norges-sjomatrad/kofa/wergelandapenes/norges-sjomatrad-tar-pr-krangel-til-retten/2-1-511910" frk="252 11 20 1673"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 18:49"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="markedsforing,norges-sjomatrad,kofa,wergelandapenes"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Markedsføring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges sjømatråd tar pr-krangel til retten</div>
<div type="ingress">Norges sjømatråd fikk 440.000 kroner i gebyr da de ikke lyste ut pr-oppdrag på anbud. Nå tar de saken til retten. Norges sjømatråd fikk 440.000 kroner i gebyr da de ikke lyste ut pr-oppdrag på anbud. Nå tar de saken til retten.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-01-04 18:49</div>
<div type="caption">Administrerende direktør Renate Larsen og styreleder Marianne Elisabeth Johnsen i Norges sjømatråd. (Foto: Linda Naesfeldt) </div>
<div type="text">
<p>I slutten av august konkluderte Klagenemda for offentlige anskaffelser (Kofa) med at Norges sjømatråd hadde brutt loven da de hyret inn kommunikasjonsbyrået WergelandApenes til et oppdrag verdt 4,4 millioner kroner.</p>
<p>Kofa ga Sjømatrådet skarp kritikk og et gebyr på 440.000 kroner for å ikke ha lyst ut oppdraget på anbud.</p>
<p>Bakgrunn: Pr-krangel etter at WergelandApenes fikk millionkontrakt hos Norges sjømatråd (DN+)</p>
<p>Nå saksøker Sjømatrådet det offentlige organet.</p>
<p>– Sjømatrådets styre er uenig i KOFAs avgjørelse og har derfor valgt å ta ut stevning mot Klagenemda for offentlige anskaffelser. Søksmålet gjelder overprøving av Kofas vedtak om ileggelse av overtredelsesgebyr for uaktsomt å ha gjennomført en ulovlig direkte anskaffelse, sier styreleder Marianne E. Johnsen i Sjømatrådet.</p></div>
<div type="title" level="3">Leste om avtalen i avisen</div>
<div type="text">
<p>Det var administrerende direktør Henrik Halvorsen i Gambit som klaget inn Sjømatrådet for Kofa. Han leste på bransjenettstedet Kampanje at konkurrenten hadde vunnet oppdraget, og beskrev det hele som «underlig».</p>
<p>Kontrakten var ikke lyst ut for konkurranse, noe alle offentlige organer er pliktige til å gjøre. Norges sjømatråd er sterkt uenige i at de bør regnes som et offentlig organ, men Halvorsen fikk fullt medhold i behandlingen hos Kofa.</p></div></body></document>
