<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190127-dn-satser-pa-ny-podk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/dagens-naringsliv/podkast/eva-grinde/dn-satser-pa-ny-podkast-om-deg-og-jobben/2-1-521968" frk="322 0 1 1900"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 17:32"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,dagens-naringsliv,podkast,eva-grinde"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DN satser på ny podkast - om deg og jobben</div>
<div type="ingress">Nora Rydne og Eva Grinde vil løse problemene du møter på arbeidsplassen i podkasten «Mandagsmøtet». Nora Rydne og Eva Grinde vil løse problemene du møter på arbeidsplassen i podkasten «Mandagsmøtet».</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-01-27 17:32</div>
<div type="caption">Kommentator Eva Grinde og journalist Nora Rydne starter ny podkast der de svarer på lytternes spørsmål om jobb, ledelse og arbeidsliv. (Foto: Sigurd Fandango) </div>
<div type="text">
<p>– Eva er langt mer diplomatisk og grundig enn meg. Jeg vil ha enkle og kjappe løsninger, sier DN-journalist Nora Rydne.</p>
<p>Sammen med DN-kommentator Eva Grinde lanserer de podkasten «Mandagsmøtet». Hver mandag møter de en ekspert utenfra for å diskutere spørsmål om arbeidsliv fra lytterne.</p>
<p>– Podkasten handler om deg og jobben din. Folk kan sende inn spørsmål om problemer de møter på arbeidsplassen. Alt fra «hva gjør jeg med den superlate kollegaen min» til «hvordan skal jeg håndtere den fryktelige sjefen min?», forklarer Grinde.</p>
<p>– Eller en litt «nørd» versjon av «Lørdagsrådet», som jeg pleier å si, utdyper Rydne.</p>
<p>Akkurat som NRK P3s radioprogram ledet av Live Nelvik har duoen etterlyst spørsmål fra leserne. Det gjorde de før jul, og foreløpig har de fått stor respons. De har derfor stor tro på at den skal slå til hos lytterne.</p>
<p>– Det finnes et mylder av podkaster. Mange redaksjoner har ikke bare én, men to, tre og fire. Hvorfor skal folk høre på akkurat dere?</p>
<p>– Denne er helt unik. De fleste redaksjoner setter seg ned og prater om hva som har skjedd i nyhetsbildet den siste uken. Vi har laget et konsept der vi bruker lytteren aktivt. I tillegg tror jeg ikke det finnes noen podkaster om jobb, arbeidsliv og ledelse, sier Grinde.</p>
<p>– Hva vil dere at lytterne skal sitte igjen med etter å ha hørt podkasten deres?</p>
<p>– De skal få gode råd, men også bli litt klokere, sier Grinde.</p>
<p>– Og underholdning! fortsetter Rydne.</p>
<p>– Ja, jeg håper de blir gladere også, istemmer Grinde.</p></div></body></document>
