<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190820-tidligere-trump-alli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/presidentvalget-i-usa-2020/anthony-scaramucci/tidligere-trump-alliert-onsker-republikansk-mytteri/2-1-657043" frk="653 6 24 3964"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 13:05"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,presidentvalget-i-usa-2020,anthony-scaramucci"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Trump-alliert ønsker republikansk mytteri</div>
<div type="ingress">Anthony Scaramucci varte 11 dager som Donald Trumps kommunikasjonsdirektør. Han har vært en trofast alliert. Nå forbereder han et republikansk opprør: – Trump er mentalt ustabil. Anthony Scaramucci varte 11 dager som Donald Trumps kommunikasjonsdirektør. Han har vært en trofast alliert. Nå forbereder han et republikansk opprør: – Trump er mentalt ustabil.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-08-20 13:05</div>
<div type="caption">Anthony Scaramucci fikk sparken etter 11 dager som kommunikasjonsdirektør for president Donald Trump. Nå samler han troppene for å forberede et mytteri og lansere en alternativ republikansk kandidat til presidentvalget i 2020. (Foto: Jonathan Ernst/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det har vært store utskiftinger i Donald Trumps administrasjon siden han flyttet inn i Det hvite hus i januar 2017.</p>
<p>Anthony Scaramucci er en av få som ikke fikk sparken av Trump, men av daværende stabssjef. De to har hatt et godt forhold frem til nylig.</p>
<p>Det er det slutt på. Nå hagler det med saftige uttalelser mellom Trump og Scaramucci på sosiale medier og amerikanske tv-kanaler. Scaramucci har vært på Trump-vennlige Fox, CNN og gitt intervju med blant annet Vanity Fair.</p>
<p>«Anthony Scaramucci er en svært ustabil skrulling som jobbet sammen med andre kandidater under primærvalgene og tapte. Dessverre ble han en del av kampanjen min. Jeg kjente ham knapt inntil de 11 dagene hvor han viste grov inkompetanse. Han har vist seg som en idiot og gjort det dårlig på tv», skriver Trump på Twitter.</p>
<p>Scaramucci fikk sparken etter at The New Yorker publiserte uttalelser fra en samtale med en journalist der Scaramucci kritiserte daværende stabssjef Reince Priebus og sjefstrateg Steve Bannon i vulgære ordelag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – De vet det er en krise</div>
<div type="text">
<p>Scaramucci oppfordrer nå til et republikansk opprør. Målet er å la Trump få en utfordrer under primærvalgene og få en annen republikansk presidentkandidat i 2020.</p>
<p>– Dette dreier seg ikke om gråtende retorikk. Dette dreier seg om at fyren er mentalt ustabil. Alle i den indre sirkelen vet det. Alle som er utenfor vet det. La oss se om vi finner et alternativ, sier Scaramucci i et intervju med CNN.</p>
<p>Han sier at han er i ferd med å bygge en koalisjon med tidligere Trump-allierte og republikanske politikere. Han ønsker at sparkede statsråder samles i en felles front.</p>
<p>– De vet veldig godt at dette er en krise. Dette er som mytteriet på Caine, sier han med henvisning til spillefilmen fra 1954.</p>
<p>I krigsrettssaken i filmen skal marinen avgjøre om kapteinen er paranoid og mentalt ustabil og om mytteriet er en forbrytelse eller en modig handling som reddet skipet fra undergang under en voldsom storm.</p>
<p>Scaramucci nekter å nevne andre som har gitt sin støtte, men antyder at dette vil bli kjent om kort tid.</p>
<p>– Det kommer til å være som en skattkiste full av mennesker som vil være villige til å uttale seg fra nå til senhøsten om Trump, sier Scaramucci.</p></div>
<div type="title" level="3">Som «Game of Thrones»</div>
<div type="text">
<p>Han er bekymret for sine fem barns fremtid i et amerikansk samfunn som er dypt splittet.</p>
<p>– Du kan ikke la det amerikanske samfunnet gå i oppløsning på grunn av én mann, sier Scaramucci.</p>
<p>Han sammenligner Trump med den fryktede fienden «The Night King» i fantasiserien «Game Of Thrones», som utgjør en stor trussel mot vanlige døde i Westeros-universet.</p>
<p>– I det øyeblikket The Night King knuses, vil alle zombiene falle over ende og dø, sier han.</p>
<p>Det er ti måneder siden Scaramucci utga boken «Trump, the Blue-Collar President», som var en nesten ukritisk hyllest til Trump som en president for det amerikanske folket.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>«Jeg tok feil om Trump», skriver Scaramucci i et innlegg i tirsdagsutgaven av The Washington Post.</p>
<p>Han forklarer at han trodde han kunne påvirke Trump – vekk fra høyrekreftene.</p>
<p>«Den siste dråpen kom da Trump sa på Twitter at fire kongresskvinner, som alle er amerikanske statsborgere og tre er født i USA, skulle dra tilbake hvor de kom fra og fikse de ødelagte og kriminelle områdene», skriver han.</p></div></body></document>
