<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190125-ordkrig-etter-dodssp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/alpha-blue-ocean/lavo/pierre-vannineuse/nytt-stikk-fra-dodsspirallanfond-de-brukte-alle-pengene-pa-en-betenkelig-luksurios-livsstil-pa-bekostning-av-aksjonarene/2-1-526754" frk="268 3 6 1701"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 19:42"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,alpha-blue-ocean,lavo,pierre-vannineuse"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordkrig etter «dødsspirallån»: Lavo brukte alle pengene på en betenkelig luksuriøs livsstil på bekostning av aksjonærene</div>
<div type="ingress">Konflikten mellom Alpha Blue Ocean og børsnoterte Lavo spisser seg til. – Jeg vet ikke hva som er verst. Den løgnaktige beskrivelsen eller deres rørende medlidenhet og omsorg for sine egne interesser i selskapet, sier Lavo-gründeren. Konflikten mellom Alpha Blue Ocean og børsnoterte Lavo spisser seg til. – Jeg vet ikke hva som er verst. Den løgnaktige beskrivelsen eller deres rørende medlidenhet og omsorg for sine egne interesser i selskapet, sier Lavo-gründeren.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-01-25 19:42</div>
<div type="caption">Administrerende direktør i fondet Alpha Blue Ocean, 27 år gamle Pierre Vannineuse, mener fondet har fått dårlig betalt for sin investering i Lavo. Han får ingen medlidenhet av Lavo-gründeren. (Foto: Gunnar Blöndal) Tom Roger Sokki. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>Forrige uke møttes det britiskregistrerte fondet Alpha Blue Ocean (ABO) og det børsnoterte tv-app-selskapet Lavo.tv i Oslo tingrett. Fondet har saksøkt Lavo med krav om å få konvertert utestående obligasjoner til aksjer i henhold til en låneavtale de to imellom.</p>
<p>Lavo mener på sin side fondet er skyld i at kursen har stupt 93 prosent og nekter å gjennomføre konverteringen.</p>
<p>Partenes advokater presser på for å få en kjennelse i saken. Fredag var de i samtale med dommer i saken, men kjennelsen er ikke klar. Mens advokatene forsøker å løse konflikten i retten, hamrer de to frontfigurene i fondet og Lavo løs på hverandre i en fiendtlig ordkrig.</p></div>
<div type="title" level="3">«Dårlig belønnet så langt»</div>
<div type="text">
<p>– Vi var de eneste som tok sjansen på dem og vi er blitt dårlig belønnet så langt, sier ABOs administrerende direktør og grunnlegger Pierre Vannineuse (27) til DN.</p></div></body></document>
