<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190124---budskapet-har-styr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/anne-elisabeth-hagen/kaller-inn-til-pressekonferanse-med-siste-utvikling-om-bortforingen-av-anne-elisabeth-hagen/2-1-527092" frk="233 2 4 1371"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 16:18"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen,Ida Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="anne-elisabeth-hagen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Budskapet har styrket familiens tro og håp på at Anne-Elisabeth fortsatt er i live</div>
<div type="ingress">Tom Hagen og resten av familien har fått økt tro på at Anne-Elisabeth Hagen er i live etter å ha mottatt et budskap på samme kanal som tidligere. Tom Hagen og resten av familien har fått økt tro på at Anne-Elisabeth Hagen er i live etter å ha mottatt et budskap på samme kanal som tidligere.</div>
<div type="author">Line Kaspersen,Ida Grieg Riisnæs</div>
<div type="date">2019-01-24 16:18</div>
<div type="caption">Hagen-familiens bistandsadvokat Svein Holden møtte pressen torsdag ettermiddag for å fortelle at de har hørt fra dem som skal ha bortført Anne-Elisabeth Hagen. (Foto: Terje Pedersen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Se pressekonferansen direkte:</p>
<p>– Onsdag 16. januar mottok familien et budskap fra dem som hevder å ha Anne-Elisabeth, sa Hagen-familiens bistandsadvokat Svein Holden da han møtte pressen torsdag ettermiddag.</p>
<p>Det er nå snart tre måneder siden Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) forsvant fra sitt hjem på Lørenskog. Der fant ektemannen Tom Hagen senere på dagen et brev med krav om ni millioner euro som skulle overføres i kryptovaluta.</p>
<p>– Det er klart at budskapet har styrket familiens håp og tro på at Anne-Elisabeth fortsatt er i live. Samtidig er det urovekkende at vi ikke har mottatt noe livstegn, sier Svein Holden til DN.</p>
<p>– Vi tolker det som at hun fortsatt er i live. Vi mener det har formodningen mot seg at de ville ta en slik kontakt dersom hun ikke lenger er blant oss.</p></div></body></document>
