<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190528-helse-sor-ost-nytt-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/helse-sor-ost-nytt-sykehus-til-ulleval-vil-bli-dyrere/2-1-611845" frk="533 9 34 3469"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 15:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helse Sør-Øst: Nytt sykehus til Ullevål vil bli dyrere</div>
<div type="ingress">Helse Sør-Øst anslår at det vil koste nær 13 milliarder mer og forsinke prosjektet med syv år om det nye sykehuset blir lagt til Ullevål i stedet for Gaustad. Helse Sør-Øst anslår at det vil koste nær 13 milliarder mer og forsinke prosjektet med syv år om det nye sykehuset blir lagt til Ullevål i stedet for Gaustad.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-28 15:57</div>
<div type="caption">Helseminister Bent Høie (H) stilte seg i 2016 bak Helse sør-østs planer om å legge ned Ullevål sykehus i Oslo. (Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Helseminister Bent Høie (H) vedtok i 2016 helseforetakets plan om å legge ned Ullevål sykehus og bygge et nytt storsykehus på Gaustad.</p>
<p>Tirsdag ble den såkalte belysningen av et alternativt storsykehus på Ullevål lagt frem. Helse Sør-Øst mener Ullevål-alternativet vil koste 12,8 milliarder kroner mer og forsinke prosjektet med syv år, melder Dagens Medisin.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferdig først i 2038</div>
<div type="text">
<p>Belysningen ble bestilt av helseforetaket i januar etter sterke innsigelser fra tillitsvalgte.</p>
<p>Foretaket skriver videre at et nytt sykehus på Ullevål først kan stå klart i 2038.</p>
<p>Første fase av utbyggingen vil ifølge rapporten koste 45,4 milliarder kroner. Det er 12,8 milliarder kroner mer enn tilsvarende fase for utbygging på Gaustad.</p>
<p>Regnestykket gjelder ikke potensielle inntekter av tomtesalg for noen av alternativene.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyrere og lengre tid</div>
<div type="text">
<p>– Rapporten viser således at det er fullt mulig å bygge et godt og funksjonelt sykehus på Ullevål og at det beste alternativet sannsynligvis vil være å starte en utbygging sør på tomten. Dersom en skal etablere samme virksomhetsinnhold som forutsatt på Gaustad, vil en utbygging på Ullevål imidlertid være vesentlig dyrere (cirka 12,8 mrd. kroner) og ta lengre tid (cirka Syv år), står det i rapporten.</p>
<p>Regjeringspartiene satte tidligere i år foten ned for en full utredning av Ullevål-alternativet. Helse sør-østs plan er å bygge et nytt sykehus med både nasjonale, regionale og lokale funksjoner på Gaustad og et lokalsykehus på Aker.</p></div>
<div type="title" level="3">Uheldig fremgangsmåte</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Legeforeningen, Sykepleierforbundet og Fagforbundet, som er sykehusets ansatte-organisasjoner, ble ikke belysningen på forhånd ble lagt frem for organisasjonene eller øvrige ansatte. Det mener de er uheldig, opplyser Svein Erik Urstrsømmen (NSF), Børn Wølstad Knudsen (Fagforbundet) og Aasmund Magnus Bredeli (DNLF) i en epost til NTB.</p>
<p>– Organisasjonene anser dette som en uheldig fremgangsmåte. Det er særlig kritikkverdig at tiltaket igangsettes før de endelige rapportene er fremstilt, behandlet og drøftet internt i sykehuset, skriver de i sitt innspill, og understreker samtidig at de ferdige dokumentene ikke er endelig ferdigstilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Rimeligere alternativ</div>
<div type="text">
<p>Organisasjonen mener at alternativet som er lagt frem er dyrt, og mener at et annet alternativ, som er lagt frem av en uavhengig ekspertgruppe, burde ha blitt sett på. Dette alternativet peker på at Ullevål-alternativet kan bli langt rimeligere enn Gaustad.</p>
<p>Ekspertgruppen skriver at de har utarbeidet en idéskisse til en alternativ løsning, som de mener vil bli både funksjonelt bedre og minst 20 milliarder kroner rimeligere. I tillegg mener de at alternativet kan bli ferdig langt raskere enn Aker-Gaustad-alternativet.</p>
<p>Det alternativet innebærer blant annet at Ullevål sykehus bygges ut som et stort akuttsykehus med traumesenter, at Aker sykehus blir et lokalsykehus for hele Groruddalen og at Rikshospitalet beholdes slik det er i dag med sine lands- og regionfunksjoner.</p></div></body></document>
