<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190129-goldman-sachs-syv-ak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/kina/goldman-sachs/broadcom/goldman-sachs-syv-aksjer-du-burde-holde-deg-langt-unna/2-1-529919" frk="172 0 0 1117"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 13:16"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,kina,goldman-sachs,broadcom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Goldman Sachs: Syv aksjer du burde holde deg langt unna</div>
<div type="ingress">Goldman Sachs har laget en liste over syv aksjer du definitiv burde holde deg unna. Alle har en ting til felles. Mandag sto den første aksjen for fall. Goldman Sachs har laget en liste over syv aksjer du definitiv burde holde deg unna. Alle har en ting til felles. Mandag sto den første aksjen for fall.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-01-29 13:16</div>
<div type="caption">Nvidias grunnlegger og toppsjef, Jen-Hsun Huang, er skuffet over salgene i fjerde kvartal. (Foto: Ethan Miller/Getty Images/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Fredag sendte Goldman Sachs ut en liste over syv selskaper du burde holde deg langt unna:</p>
<p>Nvidia, Broadcom, Micron Technology, Qualcomm, Qorvo, Skyworks Solutions og Wynn Resorts.</p>
<p>Hva har de til felles?</p>
<p>Jo, med unntak av sistnevnte, utvikler alle databrikker og minnebrikker, men enda viktigere så kommer over halvparten av salgene deres fra Kina, ifølge Goldman, skriver CNBC.</p></div>
<div type="title" level="3">«Turbulent og skuffende kvartal»</div>
<div type="text">
<p>Mandag sendte grafikkortprodusenten Nvidia ut en resultatvarsel der det varsler svakere inntekter i fjerde kvartal på grunn av de forverrede makroøkonomiske forholdene, spesielt i Kina.</p></div></body></document>
