<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191116-wall-street-satte-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/usa/handelskrig/kina/wall-street-satt-rekord-etter-snakk-om-handelsavtale-det-gjenstar-fryktelig-mye/2-1-708040" frk="274 22 38 1720"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 11:51"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="marked,usa,handelskrig,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wall Street satte rekord etter snakk om handelsavtale: – Det gjenstår fryktelig mye</div>
<div type="ingress">Alle tre hovedindeksene i USA satte rekord fredag. Sjeføkonom Harald Magnus Andreassen sier problemene er langt mer grunnleggende enn han liker å tenke på. Alle tre hovedindeksene i USA satte rekord fredag. Sjeføkonom Harald Magnus Andreassen sier problemene er langt mer grunnleggende enn han liker å tenke på.</div>
<div type="author">Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-11-16 11:51</div>
<div type="caption">Sjeføkonom Harald Magnus Andreassen i Sparebank 1 Markets ser ingen spesielt god grunn til optimisme etter børsfesten Wall Street fredag. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>– Det har vært snakk om en handelsavtale mange ganger før, og markedet har reagert på det mange ganger før. Så langt har det ikke vært riktig, sier Harald Magnus Andreassen, sjeføkonom i Sparebank 1 Markets.</p>
<p>Likevel tror Andreassen mest på at USA og Kina klarer å bli enige om en begrenset «fase 1»-avtale i løpet av de neste ukene.</p>
<p>De tre store nøkkelindeksene gjorde et hopp fredag, etter at Trump-rådgiver Larry Kudlow uttalte at man var nærmere et første skritt mot en avtale med Kina.</p>
<p>Indeksen Dow Jones Industrial Average, som blir ansett for å bestå av de 30 viktigste selskapene i USA, steg samlet med 0,8 prosent, og bikket 28.000 poeng for første gang.</p>
<p>Også de to andre indeksene nådde nye høyder fredag:</p>
<p>S&amp;P 500-indeksen, som består av 500 store selskaper (deriblant alle 30 Dow Jones-selskapene), steg med 0,77 prosent og landet på 3120 poeng.</p>
<p>Nasdaq Composite-indeksen har listet 3300 aksjer i alt fra eierandeler i selskaper til eiendomsinvesteringer og vanlig aksjesalg. Nasdaq er ikke begrenset til amerikanske selskaper, og den brede porteføljen kan gi tydelige utslag. Fredag steg den 0,73 prosent, og landet på 8540 poeng.</p></div></body></document>
