<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190909-herman-friele-om-fnb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/valg-2019/bergen/herman-friele/herman-friele-om-fnb-de-er-ikke-et-parti-etter-min-mening/2-1-668933" frk="742 5 23 4300"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 21:33"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="politikk,valg-2019,bergen,herman-friele"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Herman Friele om FNB: – De er ikke et parti, etter min mening</div>
<div type="ingress">Forretningsmann og Høyre-politiker Herman Friele er lei bompenge-diskusjonene. Han tror likevel Høyre kan få til et samarbeid med bompartiet FNB. Forretningsmann og Høyre-politiker Herman Friele er lei bompenge-diskusjonene. Han tror likevel Høyre kan få til et samarbeid med bompartiet FNB.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-09-09 21:33</div>
<div type="caption">Forretningsmann og Høyre-politiker Herman Friele og kona Renate Hjortland, som også står på Bergens-listen, på Høyres valgvake. (Foto: Eivind Senneset) Høyres byrådslederkandidat Harald Victor Hove får blomst og klem på Høyres valgvake. (Foto: Eivind Senneset) Mer... Byrådsleder Roger Valhammer har troen på fire nye år med Ap-ledet byråd. (Foto: Eivind Senneset) Mer... Trym Aafløy og FNB synes å hanke inn nesten like mange stemmer som Arbeiderpartiet og Høyre i Bergen. (Foto: Eivind Senneset) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Etter et brakvalg for Folkeaksjonen Nei til bompenger (FNB) i Bergen er det mandag kveld høyst uklart hvem som kan danne nytt byråd.</p>
<p>Når forhåndsstemmene er talt opp, får Høyre en oppslutning på 19,9 prosent – og 14 mandater. FNB har foreløpig 18,6 prosent og 13 mandater – like mange som Ap ligger an til.</p>
<p>For å få flertall i bystyret, kreves det 34 mandater.</p>
<p>DN snakket med Herman Friele, tidligere Bergen-ordfører og forretningsmannen som har bygget opp det kjente kaffebrenneriet Friele, før de første resultatene var klare i Bergen.</p>
<p>Da kom det tydelig frem at Friele er grundig lei av å snakke om bompenger.</p>
<p>– Jeg synes dette med bompenger er helt tatt ut av proporsjoner. FNB er ikke et parti, men en lobbyvirksomhet, etter min mening.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhengig av FNB</div>
<div type="text">
<p>Friele mener likevel det er positivt at bompengepartiet har økt temperaturen i Bergenspolitikken.</p>
<p>– Men nå må Høyre prøve å jobbe sammen med FNB. Vi er avhengige av hverandres tyngde, og FNB trenger Høyres politiske bredde.</p>
<p>– Kan det bli et lykkelig ekteskap?</p>
<p>– Lykkelig, det vet jeg ikke. Men helt nødvendig.</p>
<p>Forretningsmannen har donert 250.000 kroner til årets valgkamp – mer enn noen gang før, ifølge ham.</p>
<p>– Det er fordi jeg virkelig vil at Høyre skal gjøre det bra i år, sier Friele.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke politisk umulig oppgave </div>
<div type="text">
<p>Høyres byrådslederkandidat Harald Victor Hove ankom Høyres valgvake i Bergen til stor applaus etter at de første resultatene var klare.</p>
<p>– Dette ble helt klart ikke et gjenvalg for Roger Valhammer. Resultatene viser at det virkelig ikke er en eneste stemme som blir bortkastet i dette valget, sier Hove.</p>
<p>Han ser nå lyst på mulighetene for å ta over jobben til Roger Valhammer, som altså er den sittende byrådslederen for Arbeiderpartiet.</p>
<p>– Nå er vi klare til å sette oss ned og snakke med partier som ønsker et skifte i byrådet. Det er tydelig at det ikke er noen politisk umulig oppgave for oss å samle et flertall, sier Hove.</p>
<p>Han understreker at mye er uavklart, og at han vil vente til valgnatten er over med å konkludere med noe.</p>
<p>– Men jeg har veldig gode følelser, sier Hove.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke redd for Høyre-byråd</div>
<div type="text">
<p>Byrådsleder Valhammer på sin side er langt ifra klar til å gi fra seg byrådet til høyresiden.</p>
<p>– Vi må se hva kvelden bringer, men slik det ser ut nå er det flertall for et Ap-ledet byråd. Vi må bli enige med flere partier, men senterpartiet avklarte allerede i kveld at de vil snakke med oss. Da er det seks partier som peker på oss, så får vi se hva det blir til slutt. Det blir min jobb å forsøke å få det til, sier Valhammer.</p>
<p>Han lar seg ikke skremme av Hoves gode følelser rundt å ta over jobben hans.</p>
<p>– Jeg tenker at når Høyre, Frp og FNB ikke får flertall og de andre partiene ønsker å snakke med Ap først, da er det det mest sannsynlige utfallet. Jeg har stor tro på at vi skal greie å bli enige, sier Valhammer.</p></div>
<div type="title" level="3">FNB: – Ser om noen vil snakke med oss</div>
<div type="text">
<p>– Det er spesielt, og veldig hyggelig. Vi er takknemlige overfor velgerne, sier partileder Trym Aafløy i FNB om oppslutningen partiet har fått i sitt første valg.</p>
<p>Han har foreløpig ikke lagt noen planer for forhandlinger.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>— Vi avventer, og ser om noen vil snakke med oss. Vi har tid til å være tålmodige, sier Aafløy.</p>
<p>Partilederen omtaler resultatet som overraskende.</p>
<p>– FNB er en liten organisasjon som har fått til mye. De store partiene har flere millioner i valgkampbudsjett, mens vi har 40.000. Så ja, det er overraskende, sier Aafløy.</p></div></body></document>
