<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191218-norwegian-har-hap-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian-har-hap-om-a-komme-til-en-endelig-forstaelse-med-boeing-for-nyttar/2-1-727271" frk="505 16 51 3068"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 15:46"/>
<attribute name="author" value="TDN Direkt,Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian har håp om å komme til en endelig forståelse med Boeing før nyttår</div>
<div type="ingress">Norwegian håper å nå en endelig forståelse med Boeing om kompensasjon for Max-problemene før nyttår. Norwegian håper å nå en endelig forståelse med Boeing om kompensasjon for Max-problemene før nyttår.</div>
<div type="author">TDN Direkt,Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-12-18 15:46</div>
<div type="caption">Norwegian er i dialog med Boeing om kompensasjon for 737 Max problemene. (Foto: Gunnar Blöndal) Geir Karlsen, finansdirektør og fungerende Norwegian-sjef, har fortsatt Max-problemene hengende over seg. (Foto: Per Thrana) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Det sier finansdirektør og fungerende konsernsjef Geir Karlsen i DNB Markets' podkast «Utbytte» publisert onsdag. Opptaket ble spilt inn 11. desember.</p>
<p>– Det er en dialog med Boeing som har pågått siden i sommer. Vi har et håp om at vi skal komme til en endelig forståelse før nyttår. Vi er helt i sluttfasen, sier han.</p>
<p>Tidligere denne uken varslet Boeing at selskapet setter produksjonen av selskapets 737 Max-fly på vent fra januar. Aksjekursen til selskapet stupte samtidig.</p>
<p>Videre sier Karlsen at det er en komplisert dialog, som blant annet går på kompensasjon, mens også tidsplan for levering av Max-flyene, ettersom Boeing ikke vil klare å levere i henhold til kontrakt.</p></div>
<div type="title" level="3">500 fly parkert i Seattle</div>
<div type="text">
<p>– I slutten av 2019 har Boeing har nesten 500 fly parkert i Seattle, deriblant 13 – 15 av våre. Det er en superutfordring for Boeing, samtidig ønsker vi å komme så godt som mulig ut av avtalen vi nå er i ferd med å gjøre, sier han.</p>
<p>Geir Karlsen og Norwegians «base case» er at flyene er tilbake i drift til påske.</p>
<p>– Vi sitter og planlegger sommerproduksjonen for neste år, og vi legger til grunn at Max er tilbake. Per i dag har vi 32 – 34 fly for lite i forhold til hva vi trodde for ett år siden. Etter hva vi forstår etter dialog med Boeing er at FAA vil gi en tillatelse i midten av januar, og at de europeiske luftmyndighetene EASA vil komme en måned senere. Deretter tror vi at vi trenger fire til åtte uker før vi har flyene i produksjon, sier han.</p>
<p>Norwegian har fortsatt Max-situasjonen hengende over hodet, der Boeings 737-Max fly er parkert verden over etter to fatale ulykker det siste drøye året. I begynnelsen av november landet Norwegian en stor ny kapitalinnhenting på 2,5 milliarder kroner gjennom utstedelse av nye aksjer i selskapet og en konvertibel obligasjon. Dette var tredje gang på halvannet år at Norwegian hentet friske penger. Max-problemene er én av årsaken til kapitalinnhentingen, sa Geir Karlsen til DN 6. november.</p></div>
<div type="title" level="3">Stanser produksjonen</div>
<div type="text">
<p>Etter flere dager med rykter og spekulasjoner bekreftet Boeing sent mandag kveld at styret har bestemt seg for å midlertidig stanse produksjonen av 737 Max-flyene fra januar. Før de to flyulykkene, hvor 346 mennesker omkom, ble det produsert over 50 fly i måneden.</p>
<p>Over 600 underleverandører vil bli berørt. Rundt 12.000 Boeing-ansatte har jobbet med 737 Max-produksjonen. Selskapet sier de vil forsøke å unngå permitteringer ved å foreta omplasseringer til andre arbeidsoppgaver og opplæring.</p>
<p>Geir Karlsen har så langt ikke besvart en henvendelse fra TDN Direkt onsdag.</p></div></body></document>
