<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190113-frykter-spionanklage.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/frykter-spionanklager-advarer-mot-studenter-mot-whatsapp-i-kina/2-1-517889" frk="346 1 3 2222"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 13:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter spionanklager – advarer studenter mot Whatsapp i Kina</div>
<div type="ingress">Studenter ved University of California advares mot å benytte populære apper som Whatsapp i Kina, da det kan føre til spionmistanker. Studenter ved University of California advares mot å benytte populære apper som Whatsapp i Kina, da det kan føre til spionmistanker.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-13 13:05</div>
<div type="caption">Whatsapp er lovlig i Kina, men ledelsen ved University of California mener studenter bør være forsiktige med å bruke den. (Foto: Thomas White/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Selv om bruk av Whatsapp, WeChat og andre apper for kommunikasjon er lovlig i Kina, har vi sett at bruken av Whatsapp er blitt nevnt i anklager om spionasje i blant annet Russland, heter det i en epost fra universitetets ledelse til studentene, gjengitt av CNN.</p>
<p>– Vår bekymring går på om Kina kan finne på å anklage vestlige reisende for noe lignende eller bruke det som påskudd for å nekte utreise, heter det videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Strid med Canada</div>
<div type="text">
<p>Kina har siden desember holdt flere utenlandske statsborgere tilbake, trolig som svar på at Canada 1. desember pågrep Huaweis finansdirektør Meng Wanzhou som er etterlyst i USA for brudd på sanksjonene amerikanerne har innført mot Iran.</p>
<p>Meng, som også er styremedlem og datter av den kinesiske telegigantens grunnlegger Ren Zhengfei, ble senere løslatt mot kausjon, men saken har vakt sterke reaksjoner i Beijing.</p>
<p>13 kanadiere ble i tiden etter pågrepet i Kina, men åtte av dem er senere løslatt. Blant dem som fortsatt sitter fengslet i Kina er den tidligere diplomaten Michael Kovrig, som er tilknyttet tankesmia International Crisis Group, og forretningsmannen Michael Spavor.</p>
<p>Kina nekter for at pågripelsene har en sammenheng med pågripelsen av Meng i Canada.</p></div>
<div type="title" level="3">Overvåkning og sensur</div>
<div type="text">
<p>Overvåkning av befolkningen har nådd nye høyder under Kinas nåværende president Xi Jinping. Sensuren på internett er skjerpet, mens ytringsfriheten er begrenset.</p>
<p>Sosiale medier som Twitter er forbudt i Kina, og da Google i fjor kunngjorde planer om å lansere en sensurert søkemotor i Kina, utløste det store protester blant ansatte i selskapet.</p>
<p>Ifølge planen ville søkeord som menneskerettigheter, demokrati, religion og fredelige protester bli blokkert i den sensurerte Google-versjonen.</p></div></body></document>
