<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190918-sjefokonom-i-nho-tro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/rente/styringsrenten/norges-bank/sjefokonom-i-nho-tror-pa-renteheving-for-tidlig-a-skrote-planen/2-1-673973" frk="267 4 7 1650"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 11:31"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,rente,styringsrenten,norges-bank"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjeføkonom i NHO tror på renteheving: – For tidlig å skrote planen</div>
<div type="ingress">Et samstemt DN-rentepanel som mener renten ikke bør røres, provoserer sjeføkonom Øystein Dørum. Et samstemt DN-rentepanel som mener renten ikke bør røres, provoserer sjeføkonom Øystein Dørum.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-09-18 11:31</div>
<div type="caption">Sjeføkonom i NHO, Øystein Dørum, er uenig med DNs rentepanel om at rentetoppen er nådd. Her avbildet fra presentasjonen av NHOs økonomibarometer i 2017. (Foto: Øyvind Elvsborg) Dagens Næringsliv onsdag. </div>
<div type="text">
<p>– Noen ganger kan man bli mildt provosert av den rørende enigheten, sier Øystein Dørum, sjeføkonom i Næringslivets Hovedorganisasjon (NHO).</p>
<p>Han sikter til uttalelsene til DNs rentepanel, som tirsdag mente at rentetoppen på 1,25 prosent er nådd.</p>
<p>Dørum er uenig i at sentralbanksjefen bør la renten være, og mener Norges Bank bør følge planen, som er å heve renten.</p>
<p>Det skriver han i en melding på Twitter onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror renten blir hevet </div>
<div type="text">
<p>– Her hjemme er stemningen fortsatt god, både i bedrifter og husholdninger. Ressursutnyttingen er normal, lønnsveksten har tatt seg opp og oljeprisen er på et nivå som tilsier fortsatt høy aktivitet på norsk sokkel, sier Dørum.</p>
<p>En høyere rente vil ha utslag for de som sitter på boliglån, da styringsrenten normalt gir sterke gjennomslag i kortsiktige renter og for bankenes innskudds- og utlånsrenter.</p>
<p>Ifølge Dørum har Norge har verdens nest mest belånte husholdninger, kun bak Danmark.</p>
<p>– Selv om Norge ikke er i en boligboble, må man likevel kunne stille seg spørsmålet om enda mer gjeld er veien vi ønsker å gå for å få fart på økonomien. Lavere rente betyr som kjent at folk får mer å rutte med, og det øker lånelysten, sier han.</p></div></body></document>
