<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190212-xxls-to-ar-lange-ned.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/xxl/tolle-groterud/oivind-tidemandsen/xxls-to-ar-lange-nedtur-na-legger-de-frem-nok-et-skuffende-resultat/2-1-541177" frk="356 12 28 2275"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 08:42"/>
<attribute name="author" value="Lars Kristian Solem,Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel,xxl,tolle-groterud,oivind-tidemandsen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">XXLs to år lange nedtur: Nå legger selskapet frem nok et skuffende resultat</div>
<div type="ingress">Men XXL lover at «dette ikke vil skje igjen». Men XXL lover at «dette ikke vil skje igjen».</div>
<div type="author">Lars Kristian Solem,Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-02-12 08:42</div>
<div type="caption">Konstituert XXL-toppsjef Tolle Grøterud (til høyre) la frem sitt første kvartalsresultat tirsdag morgen, sammen med finansdirektør Stein Eriksen. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Konstituert XXL-toppsjef Tolle Grøterud la frem sitt første kvartalsresultat tirsdag morgen. Her kommer det frem at den børsnoterte sportskjeden fikk nok et magert resultat i fjerde kvartal.</p>
<p>Det justerte driftsresultatet før avskrivninger (ebitda) endte på 115 millioner kroner av en omsetning på 2,6 milliarder kroner.</p>
<p>Et utvalg analytikere hadde på forhånd ventet at omsetningen ville være 2,525 milliarder kroner og en ebitda på 119 millioner kroner.</p>
<p>– We are sorry, innledet konstituert XXL-sjef Tolle Grøterud under resultatpresentasjonen tirsdag morgen.</p>
<p>Han leder nå selskapet sammen med gründer og styreleder Øivind Tidemandsen.</p>
<p>– Resultatet er drevet av manglende kampanjestyring og mangel på smarthet, konkluderte Tollerud.</p>
<p>Etter børsåpning, responderte markedet umiddelbart med et fall på rundt to prosent før aksjekursen begynte å stige. Nå er aksjen opp seks prosent.</p>
<p>– Det er ydmykende. Ansvaret er hos ledelsen, sa den konstituerte toppsjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover at det ikke skal skje igjen</div>
<div type="text">
<p>Resultat før skatt endte på 55 millioner kroner. Det er vesentlige lavere enn i fjerde kvartal 2017 da resultat før skatt var på 278 millioner kroner.</p>
<p>«Til tross for fortsatt vekst leverte XXL skuffende resultater i fjerde kvartal 2018 drevet av svak gjennomføring og kampanjestyring som ga et betydelig fall i bruttomarginene», skriver XXL i en melding, og fortsetter med lovnader til aksjonærene:</p>
<p>«Relevante rutiner er forbedret for å sikre at dette ikke vil skje igjen».</p>
<p>Selskapet lar investorene få en liten smakebit på hva som har skjedd i starten av det nye året. Kortsiktige tiltak har vist solid bruttomargin, og XXL forteller at inntektene i januar økte med én prosent til 762 millioner kroner. Måneden har vært preget av en god vinter i Finland og Østerrike, og noe mer blandet i Norge og i Sverige.</p>
<p>XXL skriver at det ikke vil bli betalt ut utbytter eller kjøpt tilbake egne aksjer før tidligst i fjerde kvartal i år.</p></div></body></document>
