<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191111-psykologistudenter-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utdannelse/ungarn/esa/elte-universitetet/psykologistudenter-tapte-mot-staten-i-retten/2-1-704479" frk="330 5 13 2186"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 15:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utdannelse,ungarn,esa,elte-universitetet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utdannelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Psykologistudenter tapte mot staten i retten</div>
<div type="ingress">163 psykologistudenter tapte rettssaken mot staten i spørsmålet om utdannelsen fra Ungarn skulle gi lisens og autorisasjon i Norge. 163 psykologistudenter tapte rettssaken mot staten i spørsmålet om utdannelsen fra Ungarn skulle gi lisens og autorisasjon i Norge.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-11 15:00</div>
<div type="caption">Advokat Per Andreas Bjørgan er overrasket og skuffet over dommen. (Foto: Gorm Kallestad/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Dommen kom etter nesten tre uker med vurdering av bevisene i saken, skriver Khrono.</p>
<p>Bakteppet er klager fra flere som har fått avslag på søknaden i Norge om å få godkjent en mastergrad i klinisk helsepsykologi fra ELTE-universitetet i Ungarn etter at Helsedirektoratet brått endret godkjenningspraksis i 2016.</p>
<p>Studentenes advokat Per Andreas Bjørgan er overrasket over dommen. Hans råd til de 163 er at de bør anke den.</p>
<p>– Vi mener dommen legger til grunn en klart uriktig tolkning av EØS-reglene, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Viktig avklaring</div>
<div type="text">
<p>Det sentrale rettslige spørsmålet var om ELTE-studentene har utdannet seg til samme yrke som en norsk psykolog. Statens klare holdning er at de ikke har det, og at avslagene på ELTE-studentens lisens- og autorisasjonssøknader er riktige og gyldige.</p>
<p>Eftas overvåkningsorgan Esa åpnet i mai en sak mot Norge fordi de mener det er i strid med EØS-avtalen.</p>
<p>– Dersom dommen blir stående, er dette en viktig avklaring. Pasienter og brukere skal ha tillit til at helse- og omsorgstjenestene er forsvarlige og trygge, og at Helsedirektoratet derfor kun gir autorisasjon og lisens som psykolog til personer som er tilstrekkelig kvalifiserte, sier helseminister Bent Høie.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan likevel få autorisasjon</div>
<div type="text">
<p>Saksøkerne som ble berørt av praksisendringen til Helsedirektoratet, kan likevel få autorisasjon, uavhengig av dommen.</p>
<p>Høie presiserer at staten ikke er forpliktet til å tilby dette, men tilføyer at de har fått på plass en løsning for de kandidatene som startet masterprogrammet i psykologi ved ELTE-universitetet før praksisendringen.</p>
<p>– Fordi de berørte personene befant seg i en vanskelig situasjon, har de fått tilbud om et særskilt kvalifiseringsprogram. Gjennomfører de programmet vil de kunne kvalifisere til autorisasjon, sier Høie.</p></div></body></document>
