<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190416-frode-berg-dommes-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/frode-berg/moskva/spionasje/frode-berg-dommes-til-14-ars-fengsel/2-1-589122" frk="437 10 29 2669"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 09:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="frode-berg,moskva,spionasje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frode Berg dømmes til 14 års fengsel</div>
<div type="ingress">Spionsiktede Frode Berg dømmes til 14 års fengsel i Russland, og godtar dommen Spionsiktede Frode Berg dømmes til 14 års fengsel i Russland, og godtar dommen</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-16 09:13</div>
<div type="caption">Spionsiktede Frode Berg ble i retten i Moskva dømt til 14 års fengsel (Foto: Henden, Harald/VG/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Dommerne fulgte aktors påstand og idømmer Frode Berg 14 år fengsel for spionasje mot Russland.</p>
<p>Frode Berg skal sone straffen i et høysikkerhetsfengsel, ifølge dommen.</p>
<p>Nå har nordmannen ti dager på seg til å anke dommen, opplyste dommerne i byretten i Moskva da dommen ble forkynt like før klokka 11 tirsdag.</p>
<p>Det er imidlertid allerede klart at Berg ikke kommer til å anke dommen, opplyser hans forsvarer Ilja Novikov. En anke kunne ha forsinket prosessen med å få Frode Berg hjem til Norge.</p>
<p>– Berg var ikke sjokkert. Han forholder seg rolig, og håper at norske myndigheter vil ta grep. Det er behov for diplomatiske tiltak. Også Russlands president kan benåde ham, sier Novikov.</p>
<p>Berg vil nå be om å få benådning av president Vladimir Putin. Benådningsbrevet fra advokaten blir trolig skrevet rett etter dommen.</p></div>
<div type="title" level="3">496 dager</div>
<div type="text">
<p>Dommen skulle egentlig forkynnes klokka 8.30 norsk tid, men først to timer seinere ankom Berg byretten i Moskva.</p>
<p>Iført svart dress og hvit skjorte tok den pensjonerte grenseinspektøren plass i glassburet i rettssal 507. De 496 dagene Berg har sittet i varetekt skal trekkes fra dommen.</p>
<p>Bare minutter etter at dommen var forkynt, ble han brakt ut av rettssalen og ført tilbake til Lefortovo-fengselet, der han har sittet i varetekt siden pågripelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Strategi</div>
<div type="text">
<p>Også Bergs norske forsvarer Brynjulf Risnes er til stede i Moskva. Han har ikke fått møte Berg, men skal utarbeide en strategi for den videre prosessen sammen med Novikov. Det er to formelle spor de kan forfølge: Benådning eller soningsoverføring.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg (H) besøkte Russland i forrige uke, der hun blant annet møtte president Vladimir Putin.</p>
<p>På spørsmål fra pressen i etterkant av møtet utelukket ikke Putin en benådning av Berg, men understreket samtidig at det først må foreligge en dom.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Godt tegn</div>
<div type="text">
<p>Novikov tror Putins kommentar er et godt tegn.</p>
<p>– Det er et godt tegn at Putin selv nevnte saken og er klar over den, sier Novikov.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Berg ble pågrepet i Moskva 5. desember 2017 og har siden sittet i Lefortovo-fengselet i Moskva. Den russiske sikkerhetstjenesten FSB mener han var på spionoppdrag da han ble pågrepet. Berg har sagt seg ikke skyldig etter spionasjetiltalen, men han har erkjent kontakt med norsk etterretning i forkant av reisen.</p>
<p>Innholdet i tiltalen mot Frode Berg har vært holdt hemmelig.</p></div></body></document>
