<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190831-teslas-nye-pickup-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/tesla/teslas-nye-pickup-er-rett-rundt-hjornet/2-1-664038" frk="226 15 22 1402"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 10:26"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,tesla"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Teslas nye pickup er rett rundt hjørnet</div>
<div type="ingress">Vil bli en tøff konkurrent både til sportsbilen Porsche 911 og pickup-modellen Ford F-150, røper Elon Musk på Twitter. Vil bli en tøff konkurrent både til sportsbilen Porsche 911 og pickup-modellen Ford F-150, røper Elon Musk på Twitter.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-08-31 10:26</div>
<div type="caption">En skisse Tesla har laget av den nye elektriske pickup-modellen. (Foto: Tesla) </div>
<div type="text">
<p>Avdekkingen av en ny elektrisk Tesla-modell er rett rundt hjørnet, denne gang i pickup-kategorien, skriver Marketwatch.</p>
<p>I slutten av juli tvitret Elon Musk at det kan skje allerede i september. Han skrøt av «Model P», som vil bli bedre enn bestselgermodellen Ford-150 når det kommer til «truck-lignende funksjonalitet», ifølge Musk. I tillegg vil den bli en bedre sportsbil enn en standard 911, mener han.</p>
<p>Ellers er det ikke mye man vet om detaljene rundt pickup-bilen, heller ikke om designet.</p>
<p>I mars offentliggjorde Elon Musk imidlertid en smakebit på bilprodusentens nye satsing, med et uklart bilde som angivelig viste den nye pickup-modellen forfra.</p>
<p>Bildet ble publisert like etter han la ut et Youtube-klipp av et temabilde av science fiction- filmen «Blade Runner» fra 1982, med Harrison Ford i hovedrollen, på sin Twitter-konto.</p>
<p>Musk tvitret at de hadde «flashet en teaser» av den nye modellen rundt ett minutt inn i videoen. Det var nær umulig å se bildet med det blotte øyet, den vises bare en brøkdel av et sekund.</p></div></body></document>
