<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190228-full-stopp-for-wider.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/full-stopp-for-wideroe/2-1-554912" frk="185 25 33 1308"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 17:55"/>
<attribute name="author" value="Agnete Klevstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full stopp for Widerøe</div>
<div type="ingress">Widerøe-resultatene mer enn halvert siden 2017 – men selskapet skylder blant annet på passasjeravgiften fra 2016. Widerøe-resultatene mer enn halvert siden 2017 – men selskapet skylder blant annet på passasjeravgiften fra 2016.</div>
<div type="author">Agnete Klevstrand</div>
<div type="date">2019-02-28 17:55</div>
<div type="caption">Widerøe-fly på Gardermoen. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Torsdag kom fjorårets tall for flyselskapet Widerøe. Mens tallene i transportkonsernet Torghatten for øvrig slo rekorder, så det langt dystrere ut for Widerøe:</p>
<p>Driftsresultatet endte et knapt overskudd på 106 millioner kroner, fra en omsetning på 4 milliarder kroner.</p>
<p>Det er mer enn en halvering fra driftsresultatet året før: 237 millioner kroner – den gang med lavere omsetning på 3,8 milliarder kroner.</p>
<p>Årsakene er flere, ifølge konsernet: Passasjeravgiften fra 2016 trekkes frem som en av flere faktorer som har svekket rammebetingelsene for å fly korte strekninger med fly «betydelig», ifølge meldingen fra konsernet. Statlige anbud har også gitt mindre penger inn sammenlignet med tidligere anbud.</p>
<p>«Vi imøteser derfor med spenning de forslag som i 2019 er kommet fra Samferdselsdepartementet for å styrke konkurransekraften til norsk luftfart», skriver transportkonsernet. Forslaget skal innebære både en gjeninnføring av bunnfradrag i avgiftssystemet og endringer i underveisavgiften.</p></div></body></document>
