<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190709-per-braathens-flysel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/bra/per-braathen/flyreiser/per-braathens-flyselskap-stoppet-kritisk-avis/2-1-635158" frk="412 1 4 2594"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 07:58"/>
<attribute name="author" value="Jørn Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,bra,per-braathen,flyreiser"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Per Braathens flyselskap stoppet kritisk avis</div>
<div type="ingress">– Det er så sykt at de stopper oss, sier sjefredaktøren. – Det er så sykt at de stopper oss, sier sjefredaktøren.</div>
<div type="author">Jørn Aass</div>
<div type="date">2019-07-09 07:58</div>
<div type="caption">Flyselskapet BRA, der Per G. Braathen er hovedeier, stoppet avis som inneholdt kritiske artikler til det å fly. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Under den svenske Almedalsveckan, tilsvarende Arendalsuka i Norge, hadde Nordens største ledelsesavis, Chef, satset stort på innhold om klimasmart ledelse og en klimaskole for ledere. Blant innholdet var flere kritiske artikler om å fly.</p>
<p>Det resulterte i at flyselskapet BRA (Braathens Regional Airlines), med norske Per Braathen som hovedeier, stoppet distribusjonen av Chef, skriver Expressen.</p>
<p>– Det er så sykt at de stopper oss. Jeg er sjokkert over at et flyselskap forsøker stoppe og stilne en avis. Vårt mål i Almedalen var å drive klimasmart lederskap. I det inngår mindre reising med fly. Hvis BRA ikke klarer at det sies, og forsøker å stoppe det frie ord, da har de store problemer med sin kommunikasjon. I mine øyne virker det desperat, sier Chefs sjefredaktør, Cissi Elwin, til Expressen.</p>
<p>I en sms til Expressen skriver BRAs salgsdirektør Ulrika Matsgård:</p>
<p>– Vi ønsker velkommen alle konstruktive dialoger om flyets betydning for Sverige og hvordan flyets klimaavtrykk skal reduseres, men vi ser det ikke som vår oppgave å distribuere en avis full av anti-fly-argumenter til våre kunder.</p></div>
<div type="title" level="3">Svenskene flyr mindre og mindre</div>
<div type="text">
<p>BRA publiserte i tillegg en uttalelse på sin hjemmeside om hvorfor selskapet stoppet å distribuere avisen.</p>
<p>«Årsaken var at ingen fra hverken BRA eller flybransjen ble gitt plass i avisen til å nyansere de ensidige eksemplene om å kutte ut eller redusere reisingen, uten å ta hensyn til de faktiske utslippene. BRA hadde helst sett at avisen også hadde gitt plass til fly- og transportbransjen eller flere nyanserte eksperter til å beskrive det arbeidet med klimautfordringene som pågår for å kutte den ene prosenten CO2-utslipp som innenriksflyvningen står for».</p>
<p>I takt med at klimakrisen har fått stadig større oppmerksomhet, har mange svensker tatt inn over seg det personlige klimaansvaret ved å fly. Resultatet er nedgang i flytrafikken, særlig innenriks. I fjor ble «flyskam» ett av årets nyord i Sverige. Nedgangen rammer alle flyselskapene i Sverige, også SAS. I mai meldte næringslivsavisen Dagens Industri at BRA varslet 363 ansatte at de vil miste jobben.</p>
<p>Ferske tall viser at antall innenriks flypassasjerer i Sverige fortsetter å falle, med en nedgang på to prosent i juni sammenlignet med samme måned i fjor, ifølge avisen Dagens Nyheter.</p></div></body></document>
