<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190201-fsn-selskap-kjoper-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/vvskupp/oppkjop/oppkjopsfond/eggbonde-med-baderomssuksess-casher-inn/2-1-533296" frk="225 4 7 1555"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 08:39"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="handel,vvskupp,oppkjop,oppkjopsfond"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FSN-selskap kjøper nettbasert baderomssuksess</div>
<div type="ingress">En tidligere eggbonde har tjente gode penger på å utfordre den etablerte rørlegger-bransjen. Nå selger han VVSkupp til et selskap kontrollert av Frode Strand-Nielsens FSN Capital. En tidligere eggbonde har tjente gode penger på å utfordre den etablerte rørlegger-bransjen. Nå selger han VVSkupp til et selskap kontrollert av Frode Strand-Nielsens FSN Capital.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-02-01 08:39</div>
<div type="caption">Frode Strand-Nielsens FSN Capital kjøper den nettbaserte baderomsinnrednings-forretningen vvskupp.no via Bygghemma Group, og vil ta konseptet ut i Norden. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Den nettbaserte baderomsinnredning-forretningen VVSkupp.no selges til svenske Bygghemma Group for mellom 50 og 100 millioner kroner, ifølge Finansavisen, som har gjort sine egne prisanslag.</p>
<p>Det svenske selskapet, som kontrolleres av det norske oppkjøpsfond-selskapet FSN Capital, kjøper 95 prosent av eierselskapet Designkupp AS. Morselskapet er eid av daglig leder og VVSkupp-gründer Håkon Tegneby, som beholder de siste fem prosentene.</p>
<p>– Vi har hatt flere besøk på døren i forhold til aktører som har ønsket å kjøpe oss, men det har ikke vært riktig i forhold til flere ting. Med Bygghemma Group har kjemi og filosofi stemt fra første stund, så dette er rett partner å selge til, og ikke minst samarbeide med videre, sier Tegneby til VVSforum.no.</p></div>
<div type="title" level="3">Norden neste</div>
<div type="text">
<p>Tegneby, som er tidligere eggbonde og som startet VVSkupp under et oppussingsprosjekt i frustrasjon over høye baderomspriser, fortsetter som daglig leder i minst tre år, ifølge Finansavisen.</p></div></body></document>
