<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190517-hallvard-flatland-ga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/spill/gaming-innovation-group/hallvard-flatland/gig/hallvard-flatland-gar-i-strupen-pa-spillselskap-etter-rettssak/2-1-604439" frk="309 1 3 1879"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 12:57"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="spill,gaming-innovation-group,hallvard-flatland,gig"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Spill"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hallvard Flatland går i strupen på spillselskap etter rettssak</div>
<div type="ingress">Hallvard Flatland har inngått forlik med spillselskapet Gaming Innovation Group etter flere runder i retten. – Trist å se hvordan selskapet styres. Hallvard Flatland har inngått forlik med spillselskapet Gaming Innovation Group etter flere runder i retten. – Trist å se hvordan selskapet styres.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-05-17 12:57</div>
<div type="caption">– Det tragiske er at selskapet har brukt rundt fem millioner kroner på å føre denne saken for retten i flere runder, sier Hallvard Flatland. Her sammen med sin advokat Christian Stang Våland da saken ble ført for Bergen tingrett i fjor høst. </div>
<div type="text">
<p>I flere rettsrunder har spillselskapet Gaming Innovation Group (GIG) kjempet mot TV-kjendisen Hallvard Flatland om hvorvidt han jobbet for selskapet. Før jul fikk Flatland medhold i Bergen tingrett for at en muntlig avtale med spillselskapet ga ham rett til 3,4 millioner GIG-aksjer.</p>
<p>– Gaming Innovation anket saken, og den var berammet til høsten, sier Flatland til DN.</p>
<p>Så langt i år har GIG-aksjen mer enn halvert seg i verdi, og verdien av Flatlands krav er dermed også tilsvarende redusert. Den tidligere Casino-programlederen kan imidlertid fortelle at han nylig kom til en enighet med det hardt prøvede gamblingkonsernet.</p>
<p>– I vår ble jeg plutselig invitert til rettsforhandlinger og vi inngikk et forlik 7. mai, sier Flatland.</p>
<p>– Får du ut penger eller aksjer?</p>
<p>– Det er snakk om et pengebeløp, men jeg har ikke noe behov for å gå inn på detaljene i avtalen, sier Flatland.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til ledelsen</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere programlederen er kritisk til at GIG ikke satte seg ned ved forhandlingsbordet tidligere.</p>
<p>– Dette er en sak som aldri skulle ha vært i retten. Hadde de tatt én telefon til meg så hadde vi funnet en minnelig løsning. Det tragiske er at selskapet har brukt rundt fem millioner kroner på å føre denne saken for retten i flere runder, sier Flatland.</p></div></body></document>
