<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190426-de-gronne-ligger-an-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/belgia/greta-thunberg/de-gronn-ligger-an-til-brakvalg-i-belgia/2-1-593300" frk="231 18 27 1450"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 04:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,belgia,greta-thunberg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De grønne ligger an til brakvalg i Belgia</div>
<div type="ingress">De grønne fosser frem foran valget til nasjonalforsamling i Belgia. I hovedstaden Brussel er de nå størst. De grønne fosser frem foran valget til nasjonalforsamling i Belgia. I hovedstaden Brussel er de nå størst.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-26 04:12</div>
<div type="caption">Utsikt over Brussel. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Det belgiske partilandskapet er notorisk vanskelig å få oversikt over. Nederlandsktalende Flandern og fransktalende Vallonia har hvert sitt sett med partier, og i Brussel deltar partier fra begge regioner.</p>
<p>Men én ting er klart: De grønne partiene ligger an til å gjøre et brakvalg.</p>
<p>I en måling utført av Kantar for flere belgiske medier, får det fransktalende grønne partiet Ecolo en oppslutning på hele 21,5 prosent i hovedstadsregionen. Ecolo ligger dermed an til å bli største parti i Brussel – dobbelt så stort som i forrige valg i 2014.</p></div>
<div type="title" level="3">Etter massive klimademonstrasjoner</div>
<div type="text">
<p>I Vallonia er det fortsatt sosialistpartiet PS som er størst. Men Ecolo ligger hakk i hæl og får 22,0 prosent på gallupen, opp fra bare 8,2 prosent i valget i 2014.</p>
<p>Den flamske motparten Groen ligger på tredjeplass i Flandern med en oppslutning på 14,6 prosent. Groen fikk 8,6 prosent av stemmene i 2014.</p>
<p>De grønnes fremgang kommer etter en periode med massive klimademonstrasjoner i Belgia. Inspirert av svenske Greta Thunberg har titusener av belgiske skoleelever gått i demonstrasjonstog med krav om skjerpede klimatiltak.</p>
<p>Valget går av stabelen 26. mai.</p></div></body></document>
