<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190217-innlegg-hva-med-tv-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/spill/innlegg-hva-med-tv-bransjens-mangfold-trine-skei-grande/2-1-544136" frk="247 2 4 1568"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 18:28"/>
<attribute name="author" value="Line Vee Hanum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="spill"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Spill"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Hva med tv-bransjens mangfold, Trine Skei Grande?</div>
<div type="ingress">Trine Skei Grande er bekymret for presset på norsk musikkbransje. Det er underlig å lese med tanke på likegyldigheten hennes i møte med den pressede situasjonen til en like viktig del av norsk kultur: tv-bransjen. Trine Skei Grande er bekymret for presset på norsk musikkbransje. Det er underlig å lese med tanke på likegyldigheten hennes i møte med den pressede situasjonen til en like viktig del av norsk kultur: tv-bransjen.</div>
<div type="author">Line Vee Hanum</div>
<div type="date">2019-02-17 18:28</div>
<div type="caption">Thomas Giertsen og Ine Jansen har hovedrollene i tv-serien «Helt perfekt på TVNorge». Med et inntektstap på mange hundre millioner kroner sier det seg selv at innholdsinvesteringene av slike serier vil lide, skriver artikkelforfatteren. (Foto: Erik Johansen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I DN 12. februar skriver Kulturministeren at hun er redd for hvordan en utsatt musikkbransje skal takle digitalisering og den globale konkurransen. Da er det et tankekors at de samme utfordringene i norsk tv-bransje ikke bare blir møtt med et skuldertrekk, men aktivt undergraves gjennom løfter om en ny lovgivning som vil strupe investeringer i norsk tv-innhold. Dette vil for alvor svekke medie- og kulturmangfoldet i Norge.</p>
<p>For det er ikke til å komme unna at det er gjennom det norske tv-innholdet folk flest får sine daglige doser med norsk kultur, trender og impulser. Ja, for er ikke norsk tv-innhold en del av medie- og kulturmangfoldet vårt, kanskje? Nordmenn bruker kulturtilbud som teater og konserter en gang iblant, men vi ser fremdeles i snitt 2,5 timer på lineær-tv hver dag.</p></div></body></document>
