<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190102-taiwans-president-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/taiwan/hongkong/taiwans-president-avviser-xi-jinpings-frieri/2-1-509738" frk="195 19 24 1212"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 16:27"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,taiwan,hongkong"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Taiwans president avviser Xi Jinpings frieri</div>
<div type="ingress">70 år etter at Kina og Taiwan ble splittet under borgerkrigen nekter Kina å utelukke en gjenforening med makt. 70 år etter at Kina og Taiwan ble splittet under borgerkrigen nekter Kina å utelukke en gjenforening med makt.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-01-02 16:27</div>
<div type="caption">Det er 40 år siden Kina sluttet å bombardere øyer i farvannet mellom Taiwan og det kinesiske fastlandet. Kinas president Xi Jinping markerte dette med å forlange at forholdet mellom de to landene fornyes. (Foto: Sam Yeh/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>De siste 40 årene har det skjedd en gradvis normalisering i forholdet mellom Kina og Taiwan. Kina lovte å gjøre slutt på militære provokasjoner og åpnet døren for en frivillig gjenforening i 1979.</p>
<p>Taiwan setter pris på sitt demokrati og sine friheter og har utelukket en gjenforening.</p></div>
<div type="title" level="3">Kinesisk gjenforening</div>
<div type="text">
<p>Kinas president Xi Jinping forsøkte seg med et nytt frieri på onsdag i forbindelse med 40-årsmarkeringen av den første direkte kontakten mellom de to landene siden 1949.</p>
<p>Det tok nesten 20 år før det ble etablert direkte postforbindelse mellom Kina og Taiwan, og direkte flyruter. I 2010 ble det inngått en handelsavtale, noe som ble sett på som det viktigste skrittet mot forsoning.</p></div></body></document>
