<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191014-stralende-host-for-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/reiseliv/stralende-host-for-oslo-hotellene-og-da-gar-prisene-i-varet/2-1-688313" frk="343 12 26 2048"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 14:34"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="reiseliv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Reiseliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strålende høst for Oslo-hotellene – og da går prisene i været</div>
<div type="ingress">Det kan bli svinedyrt å være ute i siste liten på jakt etter et hotellrom i Oslo midt i uken. Priser over 3000 kroner natten er nå helt vanlig. Det kan bli svinedyrt å være ute i siste liten på jakt etter et hotellrom i Oslo midt i uken. Priser over 3000 kroner natten er nå helt vanlig.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-10-14 14:34</div>
<div type="caption">5880 kroner krever Clarion Collection Hotel Bastion, som ble slaktet i DNs hotelltest tidligere i år, om du trenger en seng natt til onsdag denne uken. Riktignok får du da en suite, men fulle hoteller gjør at prisene stiger til himmels i Oslo for den som er ute i siste liten. (Foto: Gunnar Blöndal) Hotellrådgiver Peter Wiederstrøm mener utviklingen er eventyrlig for hotellene i Oslo – og knallsterk i Stavanger. (Foto: Øyvind Elvsborg) </div>
<div type="text">
<p>– Utviklingen for Oslo-hotellene er eventyrlig, sier Peter Wiederstrøm, hotellrådgiveren i Wiederstrøm Hotel Consulting.</p>
<p>I løpet av det siste året er en rekke nye hoteller blitt åpnet, som giganthotellet The Hub, boutiquehotellet Amerikalinjen og nå sist et Clarion-hotell i Bjørvika. Byen har fått 15 prosent flere rom det siste året – og solgte faktisk også 15 prosent flere rom i september sammenlignet med samme måned i fjor. Dermed holdt belegget seg på tett oppunder 80 prosent. Det vil i praksis bety at hotellene er så godt som fulle midt i uken når forretnings- og kurs-/konferansetrafikken er størst.</p></div>
<div type="title" level="3">Koster å være sent ute</div>
<div type="text">
<p>Ettersom hotellene er blitt stadig flinkere til å sette pris ut fra etterspørselen, betyr stadig fullere hoteller at prisene øker i periodene etterspørselen er størst. Et søk på nett hos de tre store kjedene Nordic Choice, Scandic og Thon på jakt etter et hotellrom natt til onsdag denne uken, viser at romprisen passerer 3000 kroner på flere av Petter A. Stordalens Nordic Choice-hoteller som Clarion Collection Folketeatret og Comfort Hotel Carl Johan. På Clarion Collection Bastion er det kun en suite til 5880 kroner ledig – riktignok med jacuzzi som har plass til to. (Saken fortsetter under videoen)</p></div></body></document>
