<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190513-nrk-far-kjeft-fra-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/nrk-far-kjeft-fra-mattilsynet-drepte-akvariefisk/2-1-601978" frk="768 1 7 4569"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 18:47"/>
<attribute name="author" value="Markus Tobiassen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK får kjeft fra Mattilsynet – drepte akvariefisk</div>
<div type="ingress">NRK Satiriks omredigerte programmet etter at forgiftning av fisk ble for sterk kost for seerne. NRK Satiriks omredigerte programmet etter at forgiftning av fisk ble for sterk kost for seerne.</div>
<div type="author">Markus Tobiassen</div>
<div type="date">2019-05-13 18:47</div>
<div type="caption">Skjermdump fra NRK Satiriks' episode hvor programlederne tester om akvariefisken overlever giftutslipp i gullfiskbollen. (Foto: Skjermdump fra NRK) Underholdningsredaktør Charlo Halvorsen NRK. (Foto: Berit Roald / NTB scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Satireprogrammet NRK Satiriks forgiftet en bolle med fisker av arten Mikke Mus-platy for å illustrere hva som skjer når du dumper gruveavfall i en fjord.</p>
<p>Det utløste en klagestorm på sosiale medier og minst et dusin klager til Mattilsynet, som har valgt å gi NRK en korreks.</p>
<p>– Vi er svært kritisk til at NRK i programmet Satiriks avliver fisk på denne måten. Det er forbudt å avlive dyr som underholdning, og det gjelder selvfølgelig uavhengig av om det er ment som satire, eller ikke, skriver seniorinspektør Ingvild Halvorsen i Mattilsynet i en epost til DN.</p>
<p>Norge har en egen forskrift om dyrevelferd ved fremvisning av dyr.</p>
<p>– Det fremgår i denne paragrafen at det spesifikt er forbudt å avlive dyr som underholdning, skriver Mattilsynet i en epost til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">NRK fjernet klippet</div>
<div type="text">
<p>Klippet er nå fjernet fra NRKs plattformer, opplyser underholdningsredaktør Charlo Halvorsen.</p>
<p>– Grunnen er rett og slett at vi har brutt en lov her. Dette er ikke en synseting man kan være uenig eller enig i. Vi brøt en lov og en forskrift, og da må vi ta konsekvensene av det. Det var ikke med viten og vilje, men det hjelper vel lite som en unnskyldning i etterkant, sier han.</p>
<p>Klippet var opprinnelig en del av en 15 minutter lang episode hvor planene om å lagre gruveavfall i Repparfjorden var tema. I en sekvens, som nå er fjernet, vises fire akvariefisk i to gullfiskboller på et kjøpesenter. To av dem blir drept ved at det helles noe som betegnes som gift i den ene bollen.</p>
<p>– Vi mente ikke å avlive fisk som ren underholdning. Satire har også en samfunnskritisk funksjon, og disse to fiskene som dør er det ikke mulig å bedøve eller på annen måte forsøke å få til å «ligge stille». Ønsket var å få publikum til å tro at de døde av dumping av «gruveavfall», skriver prosjektleder Stig Morten Lorentzen Waage i NRK Satirisk i en epost til Mattilsynet.</p>
<p>Og litt senere i samme epost:</p>
<p>– De var kun noen få centimeter lange, og dermed umulige å bløgge. Vi ser i diverse fora for akvariefisk at det anbefales alt fra å koke, fryse eller spyle slike fisker ned i do for å avlive dem, og vi mente dette ikke var bedre former for avliving av små akvariefisk. Vi ser nå at vi burde tatt kontakt med Mattilsynet om dette i forkant, eller droppet hele innslaget hvor fiskene dør, skriver Waage i eposten til Mattilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">To fisker overlevde, for så å dø</div>
<div type="text">
<p>De to fiskene som overlevde innslaget, ble plassert i en bolle i Satiriks-redaksjonen. Da redaksjonen publiserte et bilde av fiskene og bollen på Facebook, kom det en ny runde med klager.</p>
<p>Mikke Mus-platy er en fisk som normalt lever i stim og bollen var for liten, ifølge klagerne.</p>
<p>Også disse fiskene døde etter noe tid, får DN opplyst.</p>
<p>Til sammen har Mattilsynet mottatt minst et dusin klager om NRKs behandling av fiskene. På NRK Satiriks' side på Facebook er det kommet omkring 100 kritiske kommentarer.</p>
<p>Mattilsynet opplyser gjennom en pressekontakt Lars Skjegstad at saken ikke vil få videre følger for NRK, men at «det kan bli aktuelt hvis det gjentar seg».</p></div>
<div type="title" level="3">Sesong full av kontroverser</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke første gang i år NRK Satiriks får oppmerksomhet og kritikk for humoristiske stunt. Men det er første gang programmet velger å fjerne et innslag som følge av kritikken.</p>
<p>Satiriks-komiker Yousef Hadaoui ble kastet ut fra Dagsnytt 18-studioet under en debatt i januar.</p>
<p>En komiker som ligner på utviklingsminister Dag Inge Ulstein (KrF), har lurt både journalister og klimastreikende, noe som fikk klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) til å reagere.</p>
<p>Satireprogrammet fikk i mars oversatt deler av terroristen Anders Behring Breiviks manifest til nynorsk og publisert utdrag som leserkommentarer og innlegg i flere aviser.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Internt i NRK har det også kommet reaksjoner på at satireprogrammet bruker NRKs blå mikrofonhetter for deretter å utgi seg for å være journalister.</p>
<p>Underholdningsredaktør Halvorsen sier konseptet til Satiriks er betydelig endret i år.</p>
<p>– Vi går i klinsj med offentligheten på en helt annen måte enn vi har gjort tidligere, så vi forventet at det ville krasje av og til, sier han.</p></div></body></document>
