<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191028-argentina-innforer-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/argentina/alberto-fernandez/guido-sandleris/argentina-innforer-valutakontroll/2-1-695826" frk="191 5 7 1392"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 14:40"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,argentina,alberto-fernandez,guido-sandleris"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Argentina innfører valutakontroll</div>
<div type="ingress">Argentina forbereder seg på markedskrasj etter helgens valg, og innfører nå valutakontroll. Argentina forbereder seg på markedskrasj etter helgens valg, og innfører nå valutakontroll.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-10-28 14:40</div>
<div type="caption">Alberto Fernández feirer valgseieren. Men selv om han blir president tror de fleste at visepresident Cristina Fernandez de Kirchner (i bakgrunnen) vil ha det avgjørende ordet. (Foto: Agustin Marcarian/Reuters/NTB Scanpix) Argentinas sentralbanksjef Guido Sandleris kunngjør innføringen av valutakontroll etter at helgens valgresultat ble kjent. (Foto: Ricardo Moraes/Reuters/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Sentralbanksjef Guido Sandleris kunngjorde beslutningen om å innføre valutakontroll for å unngå bankrush og at bankene tømmes for penger og kollapser, og at valutareserve tømmes helt, etter helgens valg.</p>
<p>Det settes en øvre grense på 200 dollar per måned i uttak for enkeltpersoner, i en overgangsperiode frem til den nye regjeringen er på plass den 10. desember.</p>
<p>Buenos Aires-børsen stiger ved åpning mandag, etter innstrammingene fra sentralbanken.</p></div>
<div type="title" level="3">Ut med et kræsj</div>
<div type="text">
<p>Det er nå klart at peronistpartiet overtar etter at nyliberalisten Mauricio Macri mislyktes med sin økonomiske politikk. Avtroppende president Macri måtte ifjor reddes av Det internasjonale valutafondet (IMF) med et lån på 57 milliarder dollar for å betjene renter, lån og andre forpliktelser.</p></div></body></document>
