<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191017-krf-ma-skjerpe-seg-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/politikk/krf/domstolene/krf-ma-skjerpe-seg-ikke-vare-et-sp-light/2-1-690177" frk="420 4 12 2492"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 11:31"/>
<attribute name="author" value="Martine Tønnessen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,politikk,krf,domstolene"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF må skjerpe seg, ikke være et «Sp light»</div>
<div type="ingress">KrF skal ikke være en bremsekloss i norsk politikk. KrF må være med på forandringer som kan gi et bedre samfunn. KrF skal ikke være en bremsekloss i norsk politikk. KrF må være med på forandringer som kan gi et bedre samfunn.</div>
<div type="author">Martine Tønnessen</div>
<div type="date">2019-10-17 11:31</div>
<div type="caption">KrFs Kjell Ingolf Ropstad og Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum under åpningen av Stortinget 2018. (Foto: Lise Åserud,/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Samfunnet endres i forrykende fart, og teknologien påvirker samfunnet vårt enten vi vil det eller ei. Her gjelder det å henge med i svingene, og KrF kan ikke være noe dårligere enn andre partier.</p>
<p>Samtidig er det noen ting som må ligge fast. KrF er en viktig motstemme til enkelt sider ved samfunnsutviklingen. Vi trenger en «bremsekloss» i noen saker, som stiller spørsmål ved endringene. Spesielt når det gjelder familiepolitikk, har KrF vært viktig. En ettåring har ikke andre behov i dag enn det en ettåring hadde for 100 år siden, selv om normene har endret seg.</p>
<p>I dag er forventningen at ettåringen skal gå i barnehage mens begge foreldrene jobber 100 prosent.</p>
<p>KrFs kamp for kontantstøtte og familiens valgfrihet er ikke gammeldags, selv om den er gammel. Barns behov er de samme selv om samfunnet forandrer seg, og ikke alle barn er klare for barnehage når de er 12 måneder.</p>
<p>Men i det siste synes jeg mitt eget parti ofte har gått i en felle der vi vil være bremseparti på for mange områder. Det mener jeg er urovekkende. Vi er ikke «Senterparti light». Både ideologisk og politisk skal vi være med på samfunnsforandringer og kjempe for endringer som fører til et bedre samfunn.</p>
<p>Tidvis virker det som at KrF-politikere glemmer dette og setter «distriktspolitiske hensyn» foran samfunnsforandringer som er gode. Et ferskt, godt eksempel var da domstolsutvalget la frem forslag om å redusere antall tingretter. Rapporten var knapt lagt frem før KrF var ute og avviste det. Det mener jeg er problematisk. Det er ikke gitt at det er akkurat utvalgets antall tingretter som er riktig, men KrF burde ikke avvise forslagene før man har tenk seg om.</p>
<p>«Distrikt» går ikke foran rettssikkerhet. De gangene man må møte i tingretten, er det viktigere at fagmiljøet er sterkt og at behandlingen er god og sikker, enn at reiseveien er kort.</p>
<p>Hvor mange ganger i livet mener KrF at man skal møte i tingretten? Eller på fylkeshuset eller kemnerkontoret?</p>
<p>Det er ikke primært avstanden til disse stedene, men kvaliteten på tjenestene og det de leverer til befolkningen som er avgjørende.</p></div></body></document>
