<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190204-pa-nattbordet-fakta-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pa-nattbordet/arnhild-dordi-gjonnes/litteratur/nattbordet/pa-nattbordet-fakta-til-fjells/2-1-534906" frk="547 2 8 2998"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 18:54"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pa-nattbordet,arnhild-dordi-gjonnes,litteratur,nattbordet"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,På nattbordet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På nattbordet: Fakta til fjells</div>
<div type="ingress">NHO-advokat Arnhild Gjønnes leser om hellige fjell. NHO-advokat Arnhild Gjønnes leser om hellige fjell.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-02-04 18:54</div>
<div type="caption">Arnhild Dordi Gjønnes, NHO-advokat. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>– Klager også du på kulden.</p>
<p>– Jeg er nettopp tilbake fra Troms og puddersnø! Åh, det var herlig!</p>
<p>– Hadde du med deg bok på tur?</p>
<p>– Jeg holder på med «Factfulness», det er mye om utviklingen vi har misforstått. Og jeg er veldig opptatt av fjellet, og leser nå «Bergtatt – Fjellenes historie og fascinasjonen for det opphøyde» av geolog Henrik Svensen. Ikke alt er like interessant for meg, men han skriver blant annet om hellige fjell. Og det visste jeg ikke, at byfjellet i Tromsø, Tromsdaltind, også er et hellig fjell og ble erklært som det av Sametinget i 2004 i forbindelse med OL-søknaden. Det er dermed Norges første godkjente hellige fjell, og dermed trygg for inngrep fremover. Men da jeg var der, så jeg jo at folk går der fortsatt.</p>
<p>– Dette er tema som nettaviser liker godt! Bilder av avkledde kvinner på fjelltopper som får urbefolkninger til å rase!</p>
<p>– Det går ikke på Tromsdaltind, så mange folk som det er der!</p>
<p>– Noe forslag til spesielt god fjellbok?</p>
<p>– «Norges fjelltopper over 2000 meter» av Morten Helgesen og Julia Helgesen. Jeg har vært med på flere av turene hans, hvis man ikke får ut fingeren og melder seg på med en gang de blir annonsert, kommer man ikke med. Han reviderer den boken nå.</p>
<p>– Er du blant de fjellgeitene som i årevis følte folk burde komme seg opp av sofaen, og som så uten noen mellomfase har gått over til å synes det er for mye folk i fjellet?</p>
<p>– Haha, jeg synes det er fint at folk kommer seg ut. Jeg gikk i indre Troms med Lars Monsen, området var et helt ubeskrevet blad for meg, men det var helt fantastisk. Og det var ikke mygg! Vi var tre damer som aldri hadde truffet hverandre før, som hadde ansvar for en av hyttene og laget mat til NRK, og det gikk helt strålende. I telt inne i Isdalen, der det ikke er noen hytte, da tenker man at nå, nå er man langt borte.</p>
<p>– Leste du mye om fjell som barn?</p>
<p>– Jeg vil ikke si det var mye fjellbøker, men jeg har alltid vært interessert i naturen, også havet. Men man skal ha respekt for fjellet.</p>
<p>– Hovedpersonen i Erlend Loes «Doppler» blir fortalt han skal være forsiktig i skogen, fordi det er farlig. Han svarer at det er fjellet og havet som er farlig, skogen er lun og trygg. Du var på nattbordet for snart ti år siden og leste da om Los Angeles. Kom du deg dit?</p>
<p>– Ja! Jo eldre jeg blir, jo mer glad blir jeg i vinteren. Men Los Angeles har alt.</p>
<p>– Men også mye nevrotisisme? Hvetegressjuice, trening klokka fire om morgenen, evige avtaler med psykologer.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Amerikanere er så forskjellige, men ofte veldig sosiale. Angående dette med trening, på NHO har vi trening halv sju til halv åtte hver morgen.</p>
<p>– Men da har man allerede en følelse av å ha oppnådd noe før arbeidsdagen begynner. Er det virkelig optimalt for arbeidsgiver.</p>
<p>– Man får masse energi!</p></div></body></document>
