<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190606-ssb-spar-farre-rente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makrookonomi/norsk-okonomi/rente/ssb-spar-farre-rentehevinger/2-1-616769" frk="241 5 8 1419"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 08:01"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makrookonomi,norsk-okonomi,rente"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SSB spår færre rentehevinger</div>
<div type="ingress">SSB spår kun tre rentehevinger over de neste tre årene. Den første vil komme allerede om to uker. SSB spår kun tre rentehevinger over de neste tre årene. Den første vil komme allerede om to uker.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-06-06 08:01</div>
<div type="caption">Torsdag morgen la SSB frem nye prognoser for norsk økonomi, renten og boligprisene. (Foto: GORM K GAARE) </div>
<div type="text">
<p>Vi oppdaterer saken!</p>
<p>Statistisk sentralbyrå (SSB) spår færre rentehevinger, ifølge deres nye prognoser for norsk økonomi.</p>
<p>Byrået tror Norges Bank kommer til å sette opp styringsrenten allerede om to uker, men etter det spår de kun to rentehevinger i løpet av de neste tre årene.</p>
<p>- Det går bra i norsk økonomi, og oppgangen vil fortsette litt lit, men etter hvert vil økte handelsspenninger tynge også norsk økonomi, sier SSB-forsker Thomas von Brasch.</p>
<p>Byrået tror oppgangen i norsk økonomi fortsetter i år, men at den vil avta fra og med neste år.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyere lønnsvekst</div>
<div type="text">
<p>Det siste halvåret har de aller fleste merket at boliglånet har blitt dyrere, etter at Norges Bank har satte opp styringsrenten først i fjor høst og deretter i mars i år.</p>
<p>Bankene har vært raske med å følge opp med å øke boliglånsrentene til sine kunder, og den gjennomsnittlige boliglånsrenten var på drøyt 2,5 prosent.</p>
<p>SSB tror denne vil øke til 3,6 prosent allerede til neste år.</p>
<p>Likevel vil folk flest få bedre råd. Byrået tror lønnsveksten vil stige til 3,3 prosent i år og 3,5 prosent til neste år.</p></div></body></document>
