<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190405-han-er-den-17-demokr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/presidentvalget-i-usa-2020/tim-ryan/donald-trump/han-er-den-17-demokraten-som-vil-bli-usas-neste-president/2-1-581800" frk="300 17 32 1812"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 07:22"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,presidentvalget-i-usa-2020,tim-ryan,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han er den 17. demokraten som vil bli USAs neste president</div>
<div type="ingress">Listen over kandidater fra Det demokratiske partiet som vil utfordre Donald Trump (72) i presidentvalget 3. november 2020 blir stadig lengre.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-04-05 07:22</div>
<div type="caption">Tim Ryan har erklært at han ønsker å bli USAs neste president. (Foto: Nati Harnik/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Listen over kandidater fra Det demokratiske partiet som vil utfordre Donald Trump (72) i presidentvalget 3. november 2020 blir stadig lengre.</p>
<p>Sist ut er kongressmedlem Tim Ryan (45) som torsdag kveld på direktesendt tv erklærte at han stiller som kandidat, melder Axios.</p>
<p>– Trump har vært full av løfter, men han har ikke levert noe som helst, sier demokraten fra Ohio.</p>
<p>Ryan er en kandidat som kanskje først og fremst vil appellere til den hvite arbeiderklassen i USA, ifølge Reuters. Mange av disse flyktet fra demokratene og stemte på Trump i forrige valg, og Ryan håper han vil vinne en del av disse tilbake.</p>
<p>– Jeg vet hvordan man blir valgt i de distrikter der arbeiderklassen bor, sa Ryan under det direktesendte tv-programmet «The View» på ABC torsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Utfordret Pelosi</div>
<div type="text">
<p>Med Ryans kandidatur har nå 17 demokrater offisielt meldt seg på i kampen om å bli USAs 46. president.</p>
<p>Tim Ryan ble et kjent navn i USA da han i 2016 mente det var på tide med nytt lederskap i partiet og forsøkte å utkonkurrere Nancy Pelosi (79) i stillingen som Demokratenes leder i Representantenes hus. Det lykkes han ikke med.</p>
<p>Sannsynligvis vil han også få det vanskelig i kampen mot noen av de demokratiske presidentkandidatene som allerede har meldt seg. Blant dem er senator Bernie Sanders, som også var kandidat i 2016, senator Kamala Harris fra California og den fremadstormende Beto O'Rourke fra Texas. Det er også ventet at tidligere visepresident Joe Biden også offisielt vil erklære sitt kandidatur.</p></div></body></document>
