<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190321-irsk-fri-flyt-eldre-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/eu/brexit/eos/irsk-fri-flyt-eldre-enn-som-sa/2-1-568856" frk="221 14 20 1389"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 18:58"/>
<attribute name="author" value="Stein Reegård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,eu,brexit,eos"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Irsk fri flyt eldre enn som så</div>
<div type="ingress">Det er ett poeng som bør tilføyes Kjetil Wiedswangs «tre lærdommer av brexit» i DN 16. mars. Den frie flyten mellom Irland og Storbritannia har sin hovedbakgrunn lenger tilbake enn fredsprosessen på 1990-tallet og lenge før de to land gikk inn i EU.</div>
<div type="author">Stein Reegård</div>
<div type="date">2019-03-21 18:58</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er ett poeng som bør tilføyes Kjetil Wiedswangs «tre lærdommer av brexit» i DN 16. mars. Den frie flyten mellom Irland og Storbritannia har sin hovedbakgrunn lenger tilbake enn fredsprosessen på 1990-tallet og lenge før de to land gikk inn i EU.</p>
<p>Den består i den såkalte «reiseavtalen» (The Common Travel Area fra 1922, CTA) som aldri fullt ut delte Nord-Irland og Irland. Den avtalen gir begge lands innbyggere gjensidig rett til bosetting og velferdsytelser. Irer kan reise og etablere seg ikke bare i Nord-Irland, men i Storbritannia som helhet. Briter har tilsvarende mulighet; den er ikke begrenset til nordirer.</p>
<p>Dette er igjen hovedgrunnen til at EU aksepterer (i The Political Declaration om hva som skjer fra 2021) en særbehandling som sikrer fri bevegelse av arbeidskraft mellom Storbritannia og eksklusivt ett av EUs medlemsland (Irland). Mellom Storbritannia og øvrige EU-land gjeninnføres det regulert innvandring. Under mer «normale» forhold ville EU ikke tillate en slik forskjellsbehandling hvor fri bevegelse bare skulle gjelde mellom to eller en liten gruppe av land.</p></div></body></document>
