<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190201-svakeste-januartall-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/nye-biler/bilbransjen/bilsalg/bilsalg-avventer-nye-modeller/2-1-533982" frk="434 36 96 2632"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 15:36"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,nye-biler,bilbransjen,bilsalg"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svakeste januartall på ti år i bilbransjen</div>
<div type="ingress">Svært mange nordmenn venter på nye elbilmodeller som kommer senere i år. Svært mange nordmenn venter på nye elbilmodeller som kommer senere i år.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-02-01 15:36</div>
<div type="caption">Mange nordmenn venter på at Tesla Model 3 kommer til landet. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>I januar 2019 ble det registrert 9004 nye personbiler, som er en nedgang på 2,2 prosent fra samme måned i 2018. Januar-registreringene i fjor var de svakeste på ni år, med ett fall på 30 prosent fra året før. Årets tall er altså enda dårligere, viser tall fra Opplysningsrådet for veitrafikken.</p>
<p>Elbilsalget øker riktignok fortsatt. 3407 biler med nullutslipp ble registrert i januar, der kun seks var hydrogenbiler, resten var elbiler. Elbilandelen i januar er på 37,8 prosent, opp 60 prosent fra samme måned i fjor, og høyere enn elbilandelen i 2018 som endte på 31,2 prosent. Elbilandelen i desember var derimot på over 40 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på disse</div>
<div type="text">
<p>Dette er likevel et tall som kommer til å øke når både Audi og Tesla denne måneden starter med utleveringer av sine nye elbilmodeller. Audi har over 7500 kunder som har betalt inn reservasjonsbeløp for sin første elbilmodell E-tron, mens det ikke finnes noen offisielle tall for Tesla Model 3, men spekulasjonene går på at kanskje så mange som 20.000 nordmenn har bestilt bilen.</p>
<p>Les DNs ferske tester av de to elbilene: Audis beste er en elbil</p>
<p>Test av Tesla Model 3 i Norge: Lettkjørt og rakettkjapp</p>
<p>Med overgangen til ny utslippsmåling i september i fjor, forsvant mange av hybridbilene fra markedet. Andelen biler med kombinasjonen forbrenningsmotor og elektrisk motor sank i januar med 17,4 prosent til 2313 biler. 1298 av disse var ladbare hybrider.</p>
<p>Både Mercedes og Audi kommer tilbake på markedet med nye ladbare modeller i løpet av året, etter at disse forsvant i fjor sommer.</p>
<p>Også bruktimporten falt i januar med nesten fire prosent. 789 av de 1340 bilene var nullutslippsbiler.</p>
<p>Endelig har det også kommet noen alternativer for elektriske varebiler. De 152 bilene registrert i januar er en økning på 171 prosent, selv om andelen blant varebilene likevel ikke blir mer enn 5,6 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Golf på topp</div>
<div type="text">
<p>Volkswagen Golf er tilbake på modelltoppen med 790 registrerte biler i januar, der nesten 85 prosent er av den elektriske versjonen. Fjorårets bestselger Nissan Leaf har fått 673 nye biler registrert i år, og BMW i3 på tredjeplass er registrert i 619 eksemplarer.</p>
<p>På fjerdeplass kommer første ikke-helelektriske bil i Mitsubishi Outlander med 416 biler, hvorav 414 er ladbare hybrider. Hyundai har fått litt fart i registreringene av elbilene sine på nyåret, med 366 Ioniq og 325 Kona.</p></div></body></document>
