<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190712-alarmerende-klimastu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/klima/alarmerende-klimastudie-oslo-vil-foles-som-wien-om-30-ar-london-som-barcelona/2-1-637397" frk="423 15 42 2735"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 07:00"/>
<attribute name="author" value="Jørn Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="klima"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Klima"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alarmerende klimastudie: Oslo vil føles som Wien om 30 år - London som Barcelona</div>
<div type="ingress">På den nordlige halvkule vil klimaet i storbyene i 2050 tilsvare klimaet i byer rundt 1000 kilometer lenger syd i dag.</div>
<div type="author">Jørn Aass</div>
<div type="date">2019-07-12 07:00</div>
<div type="caption">Byene i Europa blir trolig vesentlig varmere de neste 30 årene. I London kan klimaet bli som i Barcelona i dag, og da vil det trolig bli behov for avkjølingsmuligheter som denne gutten i Barcelona benytter seg av. (Foto: Josep Lago/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>På den nordlige halvkule vil klimaet i storbyene i 2050 tilsvare klimaet i byer rundt 1000 kilometer lenger syd i dag.</p>
<p>En rekke av storbyregionene i verden må forberede seg på et helt annet klima de neste tiårene. Både mer ekstremvarme og stadig kraftigere nedbør blir realiteten, ifølge en ny studie fra ETH Zürich, skriver Financial Times (FT).</p>
<p>Klimaforskerne ved laboratoriet Crowther Lab ved ETH Zürich har undersøkt klimaforholdene i 520 byer verden rundt, blant annet alle hovedsteder og de fleste metropoler med over én million innbyggere.</p>
<p>Med nåværende utviklingstakt vil London i 2050 ha værforhold som ligner på Barcelona i dag. Paris vil påminne om Canberra, mens klimaet i Oslo vil minne om Wien eller Bratislava i dag, ifølge studien som er publisert i det anerkjente vitenskapelige tidsskriftet PLoS One.</p>
<p>- Noen kan feilaktig tro at et Barcelona-klima i London ville være flott! Men da mister man poenget med at sannsynligheten for ekstreme værforhold øker etter hvert som klimaendringer utvikler seg, sier Grant Allen, fysiker ved Universitetet i Manchester, til FT. Allen har ikke vært involvert i studien.</p></div>
<div type="title" level="3">«Eksempelløse» endringer</div>
<div type="text">
<p>Forskningsgruppen ledet av Jean-François Bastin har benyttet 19 ulike variabler for illustrere variasjoner i nedbør og temperatur. Og forskerne bak studien valgte helt bevisst å legge til grunn optimistiske vurderinger der den globale gjennomsnittstemperaturen øker med 1,4 grader.</p>
<p>Endringene blir imidlertid ikke likt fordelt. I Europa blir både somrene og vintrene varmere, med en økning av maksimumstemperaturene på sommeren med 3,5 grader mens minimumstemperaturen på vinteren i snitt vil stige 4,7 grader.</p>
<p>I tropiske millionbyer som Singapore, Jakarta og Kuala Lumpur blir ikke endringene i middeltemperatur veldig stor, mens det normale nedbørsmønsteret derimot vi endres drastisk med stadig kraftigere oversvømmelser som resultat.</p>
<p>For 22 prosent av de 520 byene spås «eksempelløse» endringer, det vil si klimatiske forhold som ingen andre storbyer tidligere har opplevd.</p>
<p>- I mer enn 30 år har de fleste av oss vært enige om at klimaet endres, og at det skjer på grunn av menneskenes aktivitet. Likevel klarer vi ikke å omsette denne innsikten i global handling, sier forskningsleder Bastin til nyhetsbyrået AFP.</p></div></body></document>
