<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190821-fed-referat-bekrefte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/fed-referat-bekrefter-at-rentekuttet-i-juli-ikke-var-starten-pa-en-langvarig-strategi/2-1-658349" frk="395 8 21 2408"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 18:31"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fed-referat bekrefter at rentekuttet i juli ikke var starten på en langvarig strategi</div>
<div type="ingress">Likevel var det uenigheter på rentemøtet i juli, viser det ferske referatet. Likevel var det uenigheter på rentemøtet i juli, viser det ferske referatet.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-08-21 18:31</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Onsdag rettet investorer oppmerksomheten mot mulige signaler fra referatet fra Feds siste rentemøte. Dette kan gi indikatorer på om renten skal ytterligere ned. I juli kuttet sentralbanken renten med 25 basispunkter.</p>
<p>Etter kuttet kalte Fed-sjef Jerome Powell kuttet for en justering, og sa at det ikke var starten på langvarig periode med kutt, skriver Wall Street Journal. Dermed skuffet han de som hadde håpet på et større kutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Følger Powell</div>
<div type="text">
<p>Referatet viser viser at resten av Fed, som stemte for rentekuttet, var enige i sjefens utsagn, skriver CNBC. Markedet er relativt uendret etter referatet ble sluppet. Like etter klokken åtte ser de toneangivende amerikanske indeksene slik ut:</p>
<p>Dow Jones er opp 1,02 prosent</p>
<p>S&amp;P 500 er opp 0,82 prosent</p>
<p>Nasdaq er opp 0,88 prosent</p>
<p>– Usikkerhet knyttet til handel vil fortsette å være en konstant motvind, står det ifølge Bloomberg.</p>
<p>I dokumentet har Fed listet opp tegn på lavere fart i økonomien og lav inflasjon som grunner til å kutte renten. Det var imidlertid ikke alle i komiteen som var enige om å kutte renten 25 basispunkter. To av representantene ville ikke kutte renten i det hele tatt. «Et par» i komiteen ville kutte med 50 basispunkter, skriver Bloomberg. Dette var i hovedsak på grunn av lav inflasjon.</p>
<p>Kuttet i juli var det første siden finanskrisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk president</div>
<div type="text">
<p>Donald Trump har en rekke ganger kommet med hard skyts mot sentralbanken og Jerome Powell. Det er ingen hemmelighet at presidenten mener at renten har vært for høy i lang tid, og skylder ofte på Fed dersom det går dårlig på børsene. Senest onsdag fyrte han løs mot Powell.</p>
<p>– Det eneste problemet vi har er Jay Powell og Fed. Han er som en golfer som ikke kan putte, skriver Trump.</p>
<p>Siden forrige Fed-møte har Trump annonsert at USA vil iverksette nye toller på kinesiske varer verdt 300 milliarder dollar. Nyheten har skapt uro på verdens børser.</p>
<p>På torsdag åpner en sentralbankkonferanse i Jackson Hole der flere topper i banken skal møtes for å diskutere USAs pengepolitikk. Fredag skal Jerome Powell holde en tale, og markedet følger spent på signaler fra toppsjefen. Dermed fortsetter fokuset på renten denne uken.</p></div></body></document>
