<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190821-rekordkvartal-for-jo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/havbruk/rekordkvartal-for-john-fredriksens-lakseselskap-mowi/2-1-657671" frk="286 32 59 1815"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 04:53"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="havbruk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Havbruk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordkvartal for John Fredriksens lakseselskap Mowi</div>
<div type="ingress">Deler ut 1,3 milliarder kroner i utbytte til eierne. Deler ut 1,3 milliarder kroner i utbytte til eierne.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-08-21 04:53</div>
<div type="caption">Konsernsjef i Mowi Alf-Helge Aarskog. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Oppdrettsselskapet Mowi, hvor storeier er shippingmilliardær John Fredriksen, leverte i andre kvartal et operasjonelt driftsresultat på 211 millioner euro.</p>
<p>Det er en oppgang fra 175 millioner euro i samme periode i fjor, og det høyeste resultatet i et andre kvartal noensinne for Mowi.</p></div>
<div type="title" level="3">Slakter langt mer fisk</div>
<div type="text">
<p>– Dette var et godt kvartal for Mowi med 26 prosent økning i slaktevolum sammenlignet med samme kvartal i fjor. Det var også gjennomgående solid drift. Kostnadene synker i flere av oppdrettsregionene. På samme tid er salget av både fôr og videreforedlet fisk rekordhøyt, sier konsernsjef Alf-Helge Aarskog i Mowi i en melding.</p>
<p>Styret i Mowi har besluttet å betale et utbytte på 2,60 kroner for kvartalet. Det tilsvarer en total utbyttebetaling på 1,34 milliarder kroner til aksjonærene. John Fredriksen, som kontrollerer omtrent 14 prosent av selskapet, får utbetalt 188 millioner kroner i utbytte.</p>
<p>På forhånd var det ventet et kvartalsutbytte på 2,65 kroner, ifølge TDN Direkt.</p></div>
<div type="title" level="3">Svakere på bunnlinjen</div>
<div type="text">
<p>Totalt slaktevolum var på 98.483 tonn i kvartalet. Mowi gjør ingen endringer på forventet slaktevolum for året som fremdeles er på 430.000 tonn.</p>
<p>Resultat før skatt endte på 182 millioner euro av en omsetning på én milliard euro. Det er et resultatfall fra 231 millioner euro av en omsetning på 886 millioner euro i samme periode året før. På forhånd var det ventet et resultat før skatt på 211 millioner euro, ifølge estimater innhentet av Bloomberg.</p>
<p>Operasjonelt driftsresultat per kilo laks endte på 2,45 euro, ned fra 2,56 euro per kilo i andre kvartal 2018.</p></div></body></document>
