<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190208-byr-pa-kontrakter-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/aker-solutions/kjell-inge-rokke/luis-araujo/byr-pa-kontrakter-verdt-45-milliarder-kroner/2-1-538825" frk="170 22 25 1135"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 06:39"/>
<attribute name="author" value="Espen Linderud,Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="energi,aker-solutions,kjell-inge-rokke,luis-araujo"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Byr på kontrakter verdt 45 milliarder kroner</div>
<div type="ingress">Aker Solutions sier selskapets finanser er solide, men den som hadde håpet på utbytter må tro om igjen. «Fortsatt klokt å utvise forsiktighet», mener selskapet. Aker Solutions sier selskapets finanser er solide, men den som hadde håpet på utbytter må tro om igjen. «Fortsatt klokt å utvise forsiktighet», mener selskapet.</div>
<div type="author">Espen Linderud,Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-02-08 06:39</div>
<div type="caption">Konsernsjef Luis Araujo tar seg et glass brassejuice etter å ha presentert resultatene for Aker Solutions. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>Aker Solutions, oljeserviceselskapet kontrollert av Kjell Inge Røkkes Aker, legger frem resultat for fjerde kvartal fredag morgen.</p>
<p>Omsetningen endte på syv milliarder kroner, mens driftsresultatet før avskrivninger (ebitda) endte på 483 millioner kroner. Det var på forhånd ventet at selskapet skulle få en omsetning på 6,78 milliarder kroner og en ebitda på 486 millioner kroner, ifølge estimater hentet inn av TDN Finans.</p></div>
<div type="title" level="3">Byr på kontrakter for 45 mrd. </div>
<div type="text">
<p>Ordreinngangen i kvartalet endte på 5,3 milliarder kroner, mot ventet 4,93 milliarder kroner. Det gir en ordrereserve ved inngangen til 2019 på 35,1 milliarder kroner.</p></div></body></document>
