<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190613-frontline-sjefen---v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/shipping/frontline-sjefen-vi-vet-ikke-hva-arsaken-til-eksplosjonen-er/2-1-620453" frk="561 9 33 3606"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 12:55"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="shipping"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Shipping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frontline-sjefen: – Vi vet ikke hva årsaken til eksplosjonen er</div>
<div type="ingress">John Fredriksens Frontline-skip «Front Altair» står i brann utenfor Omanbukta etter en eksplosjon. Alle de 23 menneskene som var ombord på skipet er kommet uskadd fra brannen. John Fredriksens Frontline-skip «Front Altair» står i brann utenfor Omanbukta etter en eksplosjon. Alle de 23 menneskene som var ombord på skipet er kommet uskadd fra brannen.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Petter Winther</div>
<div type="date">2019-06-13 12:55</div>
<div type="caption">Frontline-tankeren "Front Altair" står i brann i Oman-bukten. Administrerende direktør Robert Hvide Macleod i Frontline vet ikke hva som forårsaket hendelsen. (Foto: AP/NTB Scanpix og Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>– Vi samarbeider nå med myndigheter og bergningsspesialister for å få håndtert situasjonen på best mulig måte. Vi vet ikke hva årsaken til eksplosjonen er, og vil jobbe med å få klarhet i dette gjennom grundige undersøkelser, skriver Frontline-sjef Robert Hvide Macleod i en tekstmelding til DN.</p>
<p>Frontlines skip «Front Altair» sto torsdag morgen i brann etter en eksplosjon, meldte International Tanker Management (ITM), som håndterer det store tankskipet.</p>
<p>Frontline kontrolleres av skipsreder og milliardær John Fredriksen.</p>
<p>Sammen med et annet tankskip ble «Front Altair» skadet i Omanbukten i sørenden av Hormuzstredet, en av verdens viktigste fartsårer for skipstrafikk.</p>
<p>En av skipsoperatørene beskriver hendelsen som et «mistenkelig angrep».</p></div>
<div type="title" level="3">Mannskapet i godt behold</div>
<div type="text">
<p>– Kapteinen tok raskt beslutning om å evakuere skipet for å sikre mannskapet, sier Hvide Macleod.</p>
<p>Alle de 23 medlemmene av besetningen ble plukket opp av skipet «Hyundai Dubai» som befant seg i nærheten.</p>
<p>– Vi er veldig glade for at meldingen om at alle i mannskapet er kommet uskadet fra hendelsen. Kapteinen og mannskapet har ut ifra det vi nå vet håndtert en krevende situasjon i tråd med rutinene, sier han.</p>
<p>Ifølge VG er det ingen nordmenn om bord på skipet. Mannskapet består stort sett av folk fra Russland, Georgia og Filippinene.</p>
<p>Frontline har totalt 62 skip i flåten, hvorav 22 av dem er såkalte aframax-skip slik som «Front Altair». Aframax-skip er rundt 245 meter lange, har en kapasitet på mellom 80.000 og 120.000 dødvekttonn og er en del mindre enn de aller største tankskipene som finnes på markedet. «Front Altair» har en kapasitet på 111.000 dødvekttonn og er blant de aller minste skipene Frontline har i flåten.</p></div>
<div type="title" level="3">En lettere skadet på annet skip</div>
<div type="text">
<p>Det andre tankskipet, «Kokua Courageous», skal også være evakuert og mannskapet skal være i sikkerhet, men med en lettere skadet, ifølge Reuters og Bloomberg.</p>
<p>«Kokua Courageous» er et tankskip under panamansk flagg som seilte fra Saudi-Arabia til Singapore lastet med metanol. Selskapet som drifter tankskipet melder at skipet deres ble skadet som følge av et «mistenkelig angrep».</p></div>
<div type="title" level="3">Sjøfartsdirektoratet ber skip holde seg unna iransk farvann</div>
<div type="text">
<p>Sjøfartsdirektoratet skriver i en pressemelding at det skal ha vært tre eksplosjoner om bord på Frontlines «Front Altair». Direktoratet oppfordrer norske skip om å utvise ekstrem forsiktighet i regionen og å holde seg unna iranske farvann.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>«Basert på dagens hendelser, selv om bakgrunnen for angrepene ikke er helt tydelige, råder Sjøfartsdirektoratet alle skip om å holde trygg avstand fra iransk farvann», heter det i meldingen.</p>
<p>– Vi ser alvorlig på situasjonen og ber norske skip i området om å vise høy aktsomhet og årvåkenhet. Vi kjenner til at fem norske skip befinner seg i området nå, sier fungerende sjøfartsdirektør Lars Alvestad i en melding.</p>
<p>Sjøfartsdirektoratet har hevet sikringsnivået for norske skip fra nivå 1 til nivå 2. Høyeste nivå er 3.</p></div></body></document>
