<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190401-eirik-21-er-en-av-58.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/tesla/tesla-norge/elbiler/eirik-21-er-en-av-5822-som-fikk-sin-nye-tesla-i-mars/2-1-577681" frk="539 10 30 2910"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 14:56"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,tesla,tesla-norge,elbiler"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eirik (21) er en av 5822 som fikk sin nye Tesla i mars</div>
<div type="ingress">– Det er gøy å sette rekorder, sier sjef for Tesla i Norden, Axel Tangen. – Det er gøy å sette rekorder, sier sjef for Tesla i Norden, Axel Tangen.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-04-01 14:56</div>
<div type="caption">Eirik Larsen (21) brukte noen minutter før han fikk startet sin nye Tesla Model 3 som han lørdag skulle kjøre hjem til Nøtterøy. (Foto: David B. Torch) Sjef for Tesla i Norden, Axel Tangen har levert ut flere biler enn noen annen har gjort i Norge på en måned. (Foto: David B. Torch) Tesla-ansatte gir en siste shining før kundene får bilen sin utenfor Norges Varemesse på Lillestrøm. (Foto: David B. Torch) Familien Nielsen fikk lørdag sin Tesla Model 3 på Norges Varemesse på Lillestrøm. Fra venstre Susanne, Victoria Marie, Johan Didrik, og Sofie i barnesetet. Her snakker de med Tesla-ansatte Metin Yilmas. (Foto: David B. Torch) </div>
<div type="text">
<p>Lørdag morgen møtte Eirik Larsen fra Nøtterøy opp på Norges Varemesse på Lillestrøm for å hente sin nye Tesla Model 3. Larsen bestilte bilen da Tesla åpnet for bestillinger i mars for tre år siden, og er en av mer enn 5000 nordmenn som har fått denne bilen utlevert i mars.</p>
<p>– Den er fin, den er elektrisk, og jeg liker bilen veldig godt. Jeg vet ikke ... Jeg bare så den og ble forelsket, sier Larsen.</p>
<p>Til sammen ble det registrert 5822 Tesla i mars, hvorav 5315 av dem var av den nye Model 3. Det er soleklar rekord for en enkeltmodell på en måned i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Puster ut</div>
<div type="text">
<p>Mandag møter DN Teslas Norden-sjef Axel Tangen på Teslas hovedkontor på Skøyen i Oslo.</p>
<p>– Du puster ut nå?</p>
<p>– Jeg var litt trøtt i dag. Det har gått unna og det har vært lange dager i slutten av kvartalet. Det er gøy å sette rekorder, selv om det ikke er det som er viktigst, sier Axel Tangen.</p>
<p>– Det er imponerende tall ... .?</p>
<p>– Jeg er litt imponert selv. Teamet har gjort en fantastisk jobb, sier Tangen, som også har høstet lovord fra hovedkontoret i California.</p>
<p>– De er fornøyd, de synes det som skjer her er viktig. Norge fungerer som en testlab for elbil i stor skala. Når såpass mange velger elektrisk bil i et land med det klimaet og de forholdene vi har i Norge, viser det at dette er noe som fungerer.</p>
<p>– Har det også gått litt over stokk og stein?</p>
<p>– Nei, det vil jeg ikke si. Med det volumet som har vært nå, har det vært noen saker som vi ikke er fornøyde med og vil følge opp, sier Tangen</p>
<p>– Det ville vært et mirakel om absolutt alt dette gikk perfekt, men kundetilfredsheten er god, og sammenlignbar med andre store leveringer vi har gjort. I det store og hele så har det gått veldig bra, supplerer kommunikasjonssjef i Tesla Norge, Even Sandvold Roland.</p></div>
<div type="title" level="3">Press på service</div>
<div type="text">
<p>Sommeren 2018 var krevende for Tesla i Norge, med lange ventetider på service og mange kunder opplevde at det tok lang tid å få bilene sine tilbake etter reparasjoner. Nå har Tesla økt antallet biler fra merket med over 18 prosent på kun en måned, noe som ytterligere vil øke presset på servicesentrene.</p></div></body></document>
