<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190227-vietnam-kan-bli-et-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/nord-korea/donald-trump/kim-jong-un/vietnam-kan-bli-et-forbilde-for-nord-korea/2-1-553126" frk="274 9 17 1719"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 18:53"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,nord-korea,donald-trump,kim-jong-un"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vietnam kan bli et forbilde for Nord-Korea</div>
<div type="ingress">På 30 år er Vietnam gått fra å være et utstøtt, fattig land til å bli en regional økonomisk stormakt. Hvis Nord-Korea følger den samme reformmodellen, kan det forenkle fredsprosessen på Korea-halvøyen. På 30 år er Vietnam gått fra å være et utstøtt, fattig land til å bli en regional økonomisk stormakt. Hvis Nord-Korea følger den samme reformmodellen, kan det forenkle fredsprosessen på Korea-halvøyen.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-02-27 18:53</div>
<div type="caption">USAs president Donald Trump og Nord-Koreas leder Kim Jong-un tok hverandre i hendene, smilte og lo da de møttes i Hanoi onsdag kveld før middag. (Foto: Saul Loeb/AFP/NTB Scanpix) Nguyen Thi Phuong Thao står bak lavprisflyselskapet VietJet, som har satt inn ordrer på over 370 fly hos Boeing og Airbus. Ordrer på 18 milliarder dollar ble satt inn hos amerikanske selskaper i Hanoi på onsdag. (Foto: Saul Loeb/AFP/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror landet ditt har fantastiske muligheter, sa USAs president Donald Trump da han møtte Nord-Koreas statsleder Kim Jong-un på luksushotellet Metropole Hotel i gamlebyen i Hanoi i Vietnam onsdag kveld.</p>
<p>Den nordkoreanske diktatoren, som Trump har karakterisert som en «god venn», svarte med å si at han håper toppmøtet vil gi resultater.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyr høyt</div>
<div type="text">
<p>Tidligere på dagen overvar Trump undertegnelsen av kontrakter mellom flyselskapet VietJet og Boeing på kjøp av 110 passasjerfly med en kontraktsverdi på over 15 milliarder dollar.</p>
<p>Lavprisflyselskapet Bamboo satte inn en ordre på ti langdistansefly av typen Boeing 787.</p>
<p>– Vi setter veldig stor pris på at dere reduserer handelsunderskuddet vi har mot Vietnam, som var betydelig før jeg kom hit. Nå reduserer vi dette med de store ordrene som ble gjort i dag, sa Trump.</p></div></body></document>
