<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190816-regjeringen-skjerper.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innenriks/jan-tore-sanner/integrering/regjeringen-skjerper-norskkravet-og-vil-ha-opptil-fire-ars-introduksjonsprogram/2-1-655533" frk="284 0 0 1963"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 08:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,jan-tore-sanner,integrering"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen skjerper norskkravet og vil ha opptil fire års introduksjonsprogram</div>
<div type="ingress">Flyktninger med høy utdannelse kan klare seg med tre måneders introduksjonskurs, mens de minst utdannede skal få fire års opplæring i norsk språk og samfunn. Flyktninger med høy utdannelse kan klare seg med tre måneders introduksjonskurs, mens de minst utdannede skal få fire års opplæring i norsk språk og samfunn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-16 08:48</div>
<div type="caption">Nytt forslag til integreringsplan ble lagt frem av kunnskaps- og integreringsminister Jan Tore Sanner på en byggeplass i Oslo fredag. (Foto: Vidar Ruud/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det fremgår av forslaget til ny integreringslov som regjeringen la frem fredag formiddag.</p>
<p>Tanken er å etablere en betydelig mer tilrettelagt norskopplæring for nyankomne flyktninger og innvandrere på familiegjenforening enn dagens standardiserte, toårige introduksjonsprogram muliggjør. Introduksjonsprogrammet skal tilpasses den enkeltes kompetanse- og utdannelsesnivå.</p>
<p>Les også denne kommentaren fra Kjetil Alstadheim om Arendalsuka: Arendalsuka ble sparkesyklet i gang – uten sparkesykler</p>
<p>– Det kan være mennesker med legeutdanning, analfabeter eller svært lite utdannelse som blir sittende i samme klasserom. Slik skal det ikke være. Vi ønsker et mer tilpasset tilbud til den enkelte og åpner for at lengden på introduksjonsprogrammet kan variere fra tre måneder og opptil fire år, avhengig av hva slags utdannelse og kompetanse man har med seg fra hjemlandet og hva som skal være den enkeltes sluttmål, sier kunnskaps- og integreringsminister Jan Tore Sanner (H).</p></div>
<div type="title" level="3">Strengere norskkrav</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen foreslår også å skjerpe kravet til muntlige norskferdigheter for rett til norsk statsborgerskap til å ligge på et nivå der man kan «opprettholde en samtale om de fleste allmenne emner og kan hanskes med uforutsette situasjoner eller spørsmål som oppstår». Man skal kunne «samtale om de fleste emner, og kan håndtere uforutsette situasjoner uten å få språkproblemer», ifølge Sanner.</p></div></body></document>
