<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191029-stormberg-eieren-sak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/tommy-sharif/jon-wessel-aas/stormberg/stormberg-eieren-saksoker-tommy-sharif-for-netthets/2-1-695601" frk="356 3 8 2379"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 20:18"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,tommy-sharif,jon-wessel-aas,stormberg"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stormberg-eieren saksøker Tommy Sharif for netthets</div>
<div type="ingress">Stormberg-eier Steinar J. Olsen saksøker Tommy Sharif for ærekrenkelser og hensynsløs adferd. Dekkforhandleren nekter å trekke tilbake en rekke alvorlige påstander om turtøyprodusenten. Stormberg-eier Steinar J. Olsen saksøker Tommy Sharif for ærekrenkelser og hensynsløs adferd. Dekkforhandleren nekter å trekke tilbake en rekke alvorlige påstander om turtøyprodusenten.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-10-29 20:18</div>
<div type="caption">Stormberg-eier Steinar J. Olsen har nå bestemt seg og søksmålet mot dekkforhandler Tommy Sharif ble sendt tirsdag morgen. (Foto: Tomm Wilgaard Christiansen) Tommy Sharif har fortsatt å publisere innlegg om Stormberg og Steinar Olsen også etter at han ble varslet om mulig søksmål. Nå må han møte i retten. (Foto: Brian Cliff Olguin) Mer... </div>
<div type="text">
<p>I en rekke innlegg på Facebook siden september i år har den straffedømte dekkforhandleren Tommy Sharif blant annet hevdet at turtøyprodusenten Stormberg utnytter Nav-systemet og at eieren Steinar J. Olsen har syltet ned penger i Kina.</p>
<p>Advokat Jon Wessel-Aas hos Advokatfirma Lund &amp; Co sendte fredag 27. september varsel om søksmål.</p>
<p>«Mine klienter har i det lengste forsøkt å få deg til å opphøre med den påtalte virksomheten og unngå å måtte gå til rettslige skritt. De ønsker fortsatt å gi deg den muligheten – det vil si til å fjerne dine innlegg på Facebook, ikke gjenta tilsvarende ytringer og slutte å kontakte og fysisk oppsøke Olsen, Stormberg og Stormbergs ansatte. Dersom kravene ikke etterkommes, varsles at Olsen/Stormberg vil gjennomføre slike rettslige skritt som anses hensiktsmessig, herunder eventuell anmeldelse til politiet og/eller sivilt erstatningssøksmål.»</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uakseptabelt</div>
<div type="text">
<p>– Vi har avventet for å se om Sharif ville beklage, fjerne innlegg fra Facebook og ellers foreta seg ting som kunne gi grunnlag for en minnelig løsning. Dette har han ikke gjort, sier Steinar J. Olsen til DN.</p>
<p>– Vi har derfor bestemt oss for å gå videre med søksmålet mot Sharif for ærekrenkelser og hensynsløs adferd. Av formelle grunner vil det i første omgang skje i form av en forliksklage, sier han.</p>
<p>Olsen krever at Sharif betaler en oppreisningserstatning oppad begrenset til 130.000 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Seksualisert og sjikanerende</div>
<div type="text">
<p>Tommy Sharif begynte å skrive innlegg mot Stormberg etter at Steinar J. Olsen kritiserte den kontroversielle Facebook-siden Sørlandsnyhetene for å hetse en ung folkevalgt.</p></div></body></document>
