<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190529-tv-2-trosser-ansatte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/tv-2-trosser-ansattes-protester-setter-ut-god-morgen-norge/2-1-612212" frk="779 7 37 4669"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 10:58"/>
<attribute name="author" value="Markus Tobiassen,Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 2 trosser ansattes protester – setter ut «God Morgen Norge»</div>
<div type="ingress">31 ansatte flyttes ut av TV 2 når Mastiff tar over frokost-tv. Programleder Vår Staude og tv-kokk Wenche Andersen får spesialavtaler som lar dem bli. 31 ansatte flyttes ut av TV 2 når Mastiff tar over frokost-tv. Programleder Vår Staude og tv-kokk Wenche Andersen får spesialavtaler som lar dem bli.</div>
<div type="author">Markus Tobiassen,Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-05-29 10:58</div>
<div type="caption">Stive smil: Innspillingsleder Knut Erik Skistad, til venstre, teller ned til en 20-sekunders smileseanse under prøver fra det nye studioet til God Morgen Norge på Aker Brygge. Videre fra venstre, TV-kokk Wenche Andersen, programlederne Peter Bubresko og Vår Staude, og værmelder Isabella Martinsen. (Foto: Gunnar Lier) Programlederne Vår Staude og tv-kokk Wenche Andersen slipper å bli med over til Mastiff. (Foto: Gunnar Lier) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Etter 25 år på skjermen er det ikke lenger TV 2 selv som skal lage «God Morgen Norge», men produksjonsselskapet Mastiff.</p>
<p>Programstaben fikk beskjeden på et allmøte torsdag formiddag.</p>
<p>Avgjørelsen kommer etter protester fra de ansatte og en lengre konkurranse mellom ti produksjonsselskaper. Den nye avtalen har en varighet på fem år.</p>
<p>DN skrev i forrige uke at de ansatte i «God Morgen Norge»-redaksjonen frykter dårligere vilkår om programmet settes ut.</p>
<p>I et felles opprop til ledelsen krevde de blant annet å få beholde forsikrings- og pensjonsavtaler, ferieuker og kompensasjonsordninger de har som TV 2 ansatte.</p></div>
<div type="title" level="3">Programledere får spesialavtale</div>
<div type="text">
<p>31 ansatte i TV 2, hvorav i overkant av 20 er fast ansatte, blir med over til Mastiff, opplyser TV 2. Men programleder Vår Staude og tv-kokk Wenche Andersen har fått en egen avtale som lar dem bli hos TV 2, får DN opplyst.</p>
<p>Nyhetsredaktør Karianne Solbrække bekrefter avtalen.</p>
<p>De andre programlederene, Peter Bubresko, Espen Fiveland og Desta Marie Beeder, får ikke bli.</p>
<p>– Alle programlederne i «God Morgen Norge» er like viktige for TV 2. Dette handler kun om historikk i TV 2. Vår Staude og Wenche Andersen har vært med så og si siden oppstarten i TV 2. Det er derfor vi ønsker at deres ansettelsesforhold skal bli i TV 2, sier Solbrække.</p>
<p>– Jeg er fornøyd med den løsningen. Jeg kunne godt vært med over, men jeg er en gammel dame, så det er fint å få bli værende i TV 2, sier Andersen til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Forhandlet til sent på kveld</div>
<div type="text">
<p>De ansattes krav om å beholde vilkårene sine gjorde at TV 2 og Mastiff forhandlet om avtalen helt til sent tirsdag kveld.</p>
<p>– Alle de store og viktigste personlige godene, som pensjon, forsikring og tillegg blir med over, sier Solbrække.</p>
<p>Klubbleder Henrikke Helland i TV 2 bekrefter at de ansatte har fått innfridd de viktigste kravene sine.</p>
<p>TV 2 vil ikke si hvor mye penger som ble lagt på bordet i innspurten, men Solbrække sier både Mastiff og TV 2 «måtte gi litt ekstra».</p>
<p>Solbrække var selv sjef for «God Morgen Norge» i to år før hun ble nyhetsredaktør og omtaler avgjørelsen som «vemodig». At Mastiff har fått en femårsavtale mener hun likevel viser at TV 2 fortsatt satser på programmet.</p>
<p>– Det finnes ikke noe annet norsk program som har en slik lansiktighet i avtalen. Det vanlige er to år, sier Solbrække.</p></div>
<div type="title" level="3">Får fortsatt jobb</div>
<div type="text">
<p>Store deler av TV 2-ledelsen troppet opp for å gi beskjeden til de ansatte på torsdagens møte: TV 2-sjef Olav Sandnes, organisasjons- og kommunikasjonsdirektør Sarah Willand, kanaldirektør Trygve Rønningen og nyhetsredaktør Karianne Solbrække var til stede, får DN opplyst.</p>
<p>«Det er ingen som mister jobben i forbindelse med overdragelsen. Programmet vil fortsette som før og sendingene vil bli avviklet fra Aker Brygge som nå», skriver selskapet i en pressemelding.</p>
<p>Mastiff produserer fra før av kjente programmer for TV 2- deriblant «Åsted Norge», «Helsekontrollen», «Helsesista» og «God Kveld, Norge».</p>
<p>TV 2s entreprisemodell innebærer at de fleste programmene kjøpes inn fra eksterne produksjonsselskaper. GMN er et av få unntak ved siden av nyheter og sport.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan oppbemanne i Oslo</div>
<div type="text">
<p>TV 2 er gjennom sin avtale med staten pålagt å ha brorparten av nyhetsredaksjonen, og ansatte som jobber med andre programmer, utenfor Oslo.</p>
<p>Utflyttingen av «God Morgen Norge» gir dermed TV 2 en mulighet til å oppbemmane i Oslo, siden balansen mot Bergen teknisk sett blir bedre.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Det har vært antydet. Men vi har ikke fått noen garanter for at de skal bemanne opp som følge av at «God Morgen Norge» flyttes ut, sier klubbleder Helland.</p>
<p>Nyhetsredaktør Solbrække svarter slik på spørsmålet om TV 2 nå vil gjøre nye ansettelser ved Oslo-kontoret.</p>
<p>– Det kan jeg ikke si. Vi har måttet jobbe ferdig denne prosessen, så må vi ta en pust i bakken og se hva vi gjør. Men Olav Sandnes har vært tydelig på at vi får større muligheter.</p></div></body></document>
