<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190404---det-er-halveringen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/tesla/elbil/elon-musk/-det-er-halveringen-av-model-x-og-s-som-bekymrer-markedet/2-1-580956" frk="237 19 30 1509"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 12:18"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,tesla,elbil,elon-musk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Det er halveringen av Model X og S som bekymrer markedet</div>
<div type="ingress">Tesla faller hardt på Frankfurt-børsen etter salgstall for årets tre første måneder. Tesla faller hardt på Frankfurt-børsen etter salgstall for årets tre første måneder.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-04-04 12:18</div>
<div type="caption">Her fra DNs biltest av Tesla Model X. (Foto: Fredrik Bjerknes) Investeringsdirektør Robert Næss i Nordea Investment Management. (Foto: Eivind Senneset) Tesla Model 3 står klare til levering i Norges Varemesse, Lillstrøm. (Foto: David B. Torch) </div>
<div type="text">
<p>Elbilprodusenten Tesla er ned rundt ti prosent på Frankfurt-børsen og i førsbørshandelen i USA etter at selskapet etter børsslutt på Wall Street onsdag offentliggjorde oppdaterte salgstall.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymring</div>
<div type="text">
<p>Elbilentusiast og investeringsdirektør Robert Næss i Nordea Investment Management mener det er en halvering i salget av Model X og Model S som bekymrer markedet. Det er på disse modellene Tesla tjener mest penger.</p>
<p>– Det er tre analytikere som har endret estimatene for hele året 2019 på bakgrunn av denne meldingen. Den ene tror på underskudd i år mens de to andre kuttet estimatene med 20 og 40 prosent, sier Næss til DN.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet</p>
<p>Han legger til at salgsoppdateringen har gjort at estimatene for første kvartal har kommet betydelig ned torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Halvering</div>
<div type="text">
<p>Tesla leverte 63.000 biler til nyere eiere i årets første tre måneder, mens 76.000 var ventet av analytikerne, ifølge CNBC.</p>
<p>Rundt 50.900 biler var Model 3, mens 12.100 var Model S og Model X, som er betydelig ned fra tidligere kvartaler.</p></div></body></document>
