<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190201-norsk-pmi-okende-akt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makrookonomi/norsk-okonomi/pmi/norsk-pmi-okende-aktivitet-i-norsk-okonomi/2-1-533388" frk="200 10 14 1295"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 08:07"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makrookonomi,norsk-okonomi,pmi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk PMI: Økende aktivitet i norsk økonomi</div>
<div type="ingress">De norske PMI-tallene for januar steg til 58,3 poeng, noe som indikerer økt aktivitet i norsk økonomi. De norske PMI-tallene for januar steg til 58,3 poeng, noe som indikerer økt aktivitet i norsk økonomi.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-02-01 08:07</div>
<div type="caption">Norsk økonomi går fremdeles ganske bra, ifølge de siste PMI-tallene. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen kom de norske PMI-tallene for januar. PMI-indeksen steg til 58,3 poeng, opp fra 55,9 i desember.</p>
<p>PMI-tallene er basert på en undersøkelse blant norske innkjøpssjefer og måler vareflyten i bedriftene. Verdier over 50 er en indikasjon på økt aktivitet i økonomien.</p>
<p>- Indeksen tyder på at det er en solid aktivitetsvekst i industrien. Det er godt i tråd med Norsk Industris konjunkturrapport. Til sammenlikning avtok PMI-indeksen for industrien i eurosonen markert gjennom fjoråret og inn i januar, skriver DNB Markets og Nima i en pressemelding.</p>
<p>De norske PMI-tallene har vist seg å svinge ganske mye, og derfor det er ikke så mange økonomer som legger særlig vekt på tallene.</p>
<p>Internasjonalt er imidlertid PMI-tallene blant de mest fulgte nøkkeltallene, noe som kan gjøre at flere utenlandske investorer følger med på de norske PMI-tallene.</p>
<p>Kronekursen styrker seg også noe umiddelbart etter at de sterke tallene kom.</p></div></body></document>
