<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190724-offentlig-monopol-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/velferdstjenester/barnehager/privatisering/offentlig-monopol-er-kostbart-for-skattebetalerne/2-1-643240" frk="236 11 19 1612"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 17:52"/>
<attribute name="author" value="Anne Lindboe"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,velferdstjenester,barnehager,privatisering"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Offentlig monopol er kostbart for skattebetalerne</div>
<div type="ingress">Skattebetalernes penger bør brukes på å gjøre tjenestene enda bedre, ikke sløses bort på å sikre offentlig monopol.</div>
<div type="author">Anne Lindboe</div>
<div type="date">2019-07-24 17:52</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Skattebetalernes penger bør brukes på å gjøre tjenestene enda bedre, ikke sløses bort på å sikre offentlig monopol.</p>
<p>Sjeføkonom Roger Bjørnstad i LO skriver i kronikken «Privatisering er kostbart for skattebetalerne» i DN 23. juli ingenting om hva det vil koste skattebetalerne om det offentlige skulle kjøpt tilbake over 3000 private barnehager for å drive disse selv. Dette er Agenda Kaupang inne på i rapporten «Forskjellen på hvor mye private og kommunale barnehageplasser koster det offentlige» (2018). Her kommer det frem at det offentlige har spart 22,8 milliarder kroner de siste ti årene på å tilby barnehageplasser i privat regi i stedet for kun kommunalt. Kjøpekostnad kommer i tillegg.</p>
<p>Bjørnstad nevner hverken at private barnehager har vesentlig lavere sykefravær og høyere foreldretilfredshet enn kommunale barnehager, eller at over 95 prosent av de ansatte i private barnehager er bundet av tariffavtaler som Fagforbundet, Utdanningsforbundet og Delta har anbefalt for sine medlemmer.</p>
<p>PBL er fornøyd med at regjeringen på barnehageområdet har kommet langt i arbeidet med den «fullstendige gjennomgangen av hele den private velferdsproduksjonen» som Bjørnstad etterlyser. PBL vil på vegne av våre over 1900 medlemsbarnehager bidra konstruktivt slik at kvaliteten i barnehagene kan heves ytterligere, mangfoldet i tilbud og eierskap opprettholdes, ansatte ivaretas og at pengene kommer barna i barnehagen til gode.</p></div></body></document>
