<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191202-kortrekorder-knust-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/black-friday/ntb/shopping/kortrekorder-knust-pa-arets-black-friday/2-1-716285" frk="545 10 35 3260"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 11:45"/>
<attribute name="author" value="Tone Ingvaldsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="handel,black-friday,ntb,shopping"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kortrekorder knust på årets Black Friday</div>
<div type="ingress">Årets Black Friday er den dagen med mest kortbruk noensinne. Årets Black Friday er den dagen med mest kortbruk noensinne.</div>
<div type="author">Tone Ingvaldsen</div>
<div type="date">2019-12-02 11:45</div>
<div type="caption">Nordmenn brukte kortet mer enn 9 millioner ganger på Black Friday i år. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>I løpet av Black Friday ble det gjennomført nesten 9,3 millioner kortkjøp, en økning på 3,5 prosent sammenlignet med denne dagen i fjor.</p>
<p>Mer enn 3,8 milliarder kroner ble brukt på varer og tjenester i løpet av fredagen. Sammenlignet med Black Friday i fjor er dette en vekst på 1,9 prosent.</p>
<p>– Basert på kortstatistikken kan det virke som det var veldig mange som var ute og handlet allerede fra kl. 10:00 og dette vedvarte store deler av dagen. Det var også betydelig mer kortbruk utover kvelden, sier Stein-Arne Tjore, pressesjef for Nets i Norge i en melding.</p>
<p>Tallene inkluderer Bankaxept-kort, ulike internasjonale kort, kredittkort og elektroniske gavekort, melder Nets.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk vekst i netthandel</div>
<div type="text">
<p>Det var også mange som handlet på nett i løpet av Black Friday. Tall fra Nets viser at netthandelen i løpet av denne dagen var 12 prosent høyere enn tilsvarende dag i fjor.</p>
<p>– Sammenlignet med en gjennomsnittsfredag ble det totalt gjennomført 46 prosent flere nettkjøp denne dagen, forteller Tjore.</p>
<p>Også Vipps på nett opplevde stor økning gjennom hele Black Week, men ikke overraskende var det desidert størst trafikk på fredag. Allerede torsdag ble det satt ny omsetningsrekord for Vipps på nett, men på Black Friday ble rekorden tangert fort. Med 113 prosent vekst i omsetning fra rekorden dagen før var det tydelig at mange nordmenn valgte Vipps når de handlet på nett. Sammenlignet med fjoråret var veksten enda høyere: fra 2018 til 2019 var det 154 prosent økning i omsetningen på Vipps på nett under Black Friday.</p>
<p>- Veksten kommer både fordi du nå kan bruke Vipps på nett i flere og flere nettbutikker, og fordi flere og flere nordmenn bruker oss også når de handler på nett. Ved utgangen av året har vi 15 prosent markedsandel på nett, sier Hanne Kjærnes i Vipps.</p></div>
<div type="title" level="3">Reaksjoner og vemmelse</div>
<div type="text">
<p>Selv om kjøperekordene knuses, blir motkreftene mot kjøpefesten mer synlig år for år. NHH-professor Tor W. Andreassen ser at mange melder seg helt ut.</p>
<p>– I en bærekraftsdiskusjon blir ikke dette riktig. Folk føler vemmelse, har Andreassen tidligere sagt til DN.</p>
<p>På Aker Brygge gjorde ikke senterledelsen noe poeng ut av Black Friday.</p>
<p>– Overordnet gjør vi ikke noe ut av Black Friday. Noen av kjedene i senteret gjør det, men vi legger ingen overordnet plan for markedsføringen, fordi det ikke er i tråd med vår merkevare, sa Thomas Nygård som er destinasjonssjef på Aker Brygge.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>En annen butikk DN har vært i kontakt med er Manillusion på Grünerløkka i Oslo. De følte seg presset til å gjøre noe på markedsdagen.</p>
<p>– Vi gidder ikke Black Friday, men vi må nesten gjøre noe, for det skjer ting overalt. Så vi har satt i gang vårt motstykke, Fancy Friday, med gratis punsj og poshcorn til våre kunder, sa butikksjef Lise Karlsen på kjolebutikken Manillusion på Grünerløkka i Oslo.</p>
<p>Direktør i bransjeforeningen Virke faghandel, Bror Stende påpekte at Black Friday er en katastrofe for frittstående butikker, hvor 90 prosent gikk med tap denne dagen i fjor.</p></div></body></document>
