<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190401-storbritannias-fremt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/storbritannia/politikk/storbritannias-fremtid-fortsatt-usikker-ingen-enighet-om-alternativ-til-regjeringens-brexit-avtale/2-1-578429" frk="414 13 38 2766"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 21:20"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,storbritannia,politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storbritannias fremtid fortsatt usikker: Ingen enighet om alternativ til regjeringens brexit-avtale</div>
<div type="ingress">Parlamentet greide nok en gang ikke å komme til enighet om hvordan Storbritannias EU-skilsmisse skal foregå. Parlamentet greide nok en gang ikke å komme til enighet om hvordan Storbritannias EU-skilsmisse skal foregå.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-04-01 21:20</div>
<div type="caption">Skjermdump fra Parlamentets opptak av kveldens avstemning om alternativer til statsminister Theresa Mays Brexit-avtale. Opposisjonsleder Jeremy Corbin på talerstolen etter at resultatene ble annonsert: ingen alternativer fikk flertall i Parlamentet. (Foto: AFP) </div>
<div type="text">
<p>Etter at den britiske regjeringens skilsmisseplan med EU ble stemt ned for tredje gang fredag 27. mars, var det mandag kveld klart for en ny avstemning over alternative brexit-løsninger i Parlamentet.</p>
<p>Sent mandag kveld ble det klart at ingen av forslagene fikk flertall. Det ligger nå an til at Storbritannia forlater EU 12. april uten avtale, eller at brexit blir utsatt nok en gang. Det kan innebære at Storbritannia deltar i valget til EU-parlamentet i mai.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse forslagene ble stemt over </div>
<div type="text">
<p>Åtte forslagene til hvordan Storbritannia skal forlate EU ble stemt over forrige uke. Mandag var fire alternativer til statsminister Theresa Mays brexitavtale plukket til avstemning. Disse fire var alternativene som kom nærmest et flertall forrige uke.</p>
<p>Ifølge Bloomberg var dette forslagene det ble stemt over:</p>
<p>Forslag C: Tollunion</p>
<p>Binder regjeringen til å forhandle frem en permanent og omfattende tollunion med EU som del av en brexitavtale. En versjon av dette forslaget fikk mest støtte i forrige avstemningsrunde, og manglet bare seks stemmer for å få majoritet i Parlamentet. Mandag ble forslaget nedstemt 276 mot 273.</p>
<p>Forslag D: Indre marked 2.0</p>
<p>Den «norske» løsningen: Storbritannia går inn i Efta og EØS-avtalen, og beholder dermed tilgang til EUs indre marked, samt bevegelsesfrihet for innbyggerne sine. Mandag kveld stemte 261 parlamentsmedlemmer for, mens 261 stemte imot.</p>
<p>Forslag E: Ny folkeavstemning</p>
<p>Parlamentet skal ikke vedta en skilsmisseavtale med EU før den er blitt godkjent gjennom folkeavstemning. Dette var et populært alternativ forrige uke – 268 parlamentsmedlemmer stemte for, 295 imot. Mandag kveld stemte 280 for forslaget, mens 292 stemte imot.</p>
<p>Forslag G: Nødbrems for brexit uten avtale</p>
<p>Binder regjeringen til å søke om utsettelse hvis en avtale ikke er klar innen to dager før brexit-fristen. Hvis EU ikke godkjenner en utsettelse, vil parlamentsmedlemmene bes velge mellom en brexit uten avtale, eller å trekke tilbake artikkel 50 og stoppe brexit helt og holdent.</p>
<p>Dette alternativet er ikke vurdert i Parlamentet før, men et forslag om å avlyse brexit har tidligere blitt nedstemt. Mandag kveld stemte 191 for og 191 imot dette forslaget.</p></div></body></document>
