<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190415-svak-nedgang-pa-wall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/wall-street/usa/svak-nedgang-pa-wall-street/2-1-588636" frk="194 42 55 1281"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 20:06"/>
<attribute name="author" value="TDN Direkt,Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="bors,wall-street,usa"/>
<attribute name="class2" value="TDN,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svak nedgang på Wall Street</div>
<div type="ingress">USA-børsene endte ned mandag. USA-børsene endte ned mandag.</div>
<div type="author">TDN Direkt,Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-04-15 20:06</div>
<div type="caption">USA-børsene faller mandag. (Foto: Drew Angerer/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Oppmerksomheten var blant annet rettet mot bankaksjer som Citigroup og Goldman Sachs, som begge rapporterte kvartalstall mandag.</p>
<p>Citigroup leverte en inntjening per aksje på 1,87 dollar, mot et Refinitiv-konsensus på 1,80 dollar per aksje. Omsetningen kom inn på 18,6 millioner dollar, mot en ventet omsetning på 18,6 milliarder dollar.</p>
<p>Goldman Sachs leverte en inntjening per aksje på 5,71 dollar, mot et Refinitiv-konsensus på 4,89 dollar per aksje. Omsetningen kom derimot inn på 8,81 milliarder dollar, mot en ventet omsetning på 9,04 milliarder dollar.</p>
<p>Videre ble Advanced Disposal Services enige om vilkår om oppkjøp fra Waste Management for 33,15 dollar per aksje, som priser selskapet til 4,9 milliarder dollar.</p>
<p>Advanced Disposal Services steg bratt på nyheten.</p>
<p>Nike-aksjen steg, og det vises blant annet til Tiger Woods' seier i The Masters søndag, ettersom Nike er hovedsponsor av golfspilleren.</p>
<p>Slik endte nøkkelindeksene i USA mandag kveld:</p>
<p>* Dow Jones er ned 0,10 prosent til 26.385 poeng.</p>
<p>* Nasdaq Composite er ned 0,10 prosent til 7.976 poeng.</p>
<p>* S&amp;P 500 er ned 0,06 prosent til 2.906 poeng.</p></div></body></document>
