<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191111-er-vannsengen-punkte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/klima/klimakvoter/eos/er-vannsengen-punktert/2-1-702335" frk="312 2 5 1991"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 18:56"/>
<attribute name="author" value="Knut Einar Rosendahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,klima,klimakvoter,eos"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Er vannsengen punktert?</div>
<div type="ingress">Kjetil B. Alstadheim har en god kommentar i DN 6. november om EUs kvotesystem, «vannsengen» og effekten av CO2-avgift på sokkelen. Han spør om vannsengen er punktert og peker på at Finansdepartementet ikke tror det. Han viser så til debatt blant fagøkonomer, og nevner en kommentar jeg nylig hadde i Nature Climate Change.</div>
<div type="author">Knut Einar Rosendahl</div>
<div type="date">2019-11-11 18:56</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kjetil B. Alstadheim har en god kommentar i DN 6. november om EUs kvotesystem, «vannsengen» og effekten av CO2-avgift på sokkelen. Han spør om vannsengen er punktert og peker på at Finansdepartementet ikke tror det. Han viser så til debatt blant fagøkonomer, og nevner en kommentar jeg nylig hadde i Nature Climate Change.</p>
<p>At vannsengen er punktert, betyr at utslippstaket i kvotesystemet ikke lenger er gitt, noe som skyldes nye regler. Reglene gjør at mange utslippskvoter vil slettes. Omfanget avhenger av overskuddet av kvoter i markedet fremover. Jo større overskudd, desto flere kvoter slettes.</p>
<p>Det betyr at hvis CO2-avgift på sokkelen gir lavere utslipp, øker overskuddet og flere kvoter slettes.</p>
<p>Alstadheim referer til meg og skriver at «han tviler på at det er fullt så enkelt». En grunn er at vannsengen ikke er varig punktert. Når overskuddet i markedet reduseres, vil vannsengen gradvis repareres.</p>
<p>Det er også slik at dersom det i dag annonseres tiltak som vil gi betydelige utslippsreduksjoner i fremtiden (etter at vannsengen er reparert), kan effekten være at totalutslippene øker, altså at tiltaket virker mot sin hensikt. Det skyldes at markedets prisforventning vil falle, noe som gjør det mindre attraktivt å spare kvoter. Mindre sparing gjør at færre kvoter slettes.</p>
<p>Dette resonnementet tar ikke høyde for at politikerne i EU kan gjøre ytterligere endringer i kvotesystemet, for eksempel som følge av lave priser. Hva den endelige effekten på utslippene blir, er dermed vanskelig å fastslå.</p>
<p>Som Alstadheim skriver: «EUs kvotesystem er komplekse saker.» De nye reglene har ikke gjort det mindre komplekst.</p></div></body></document>
