<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191219-kina-fjerner-toll-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/toll/kina-fjerner-toll-pa-enkelte-amerikanske-varer/2-1-727603" frk="163 1 2 1108"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 08:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,toll"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina fjerner toll på enkelte amerikanske varer</div>
<div type="ingress">Kina kunngjør at de vil innføre tollfritak på enkelte amerikanske importvarer, dager etter at de to stormaktene inngikk delvis handelsenighet, skriver Reuters. Kina kunngjør at de vil innføre tollfritak på enkelte amerikanske importvarer, dager etter at de to stormaktene inngikk delvis handelsenighet, skriver Reuters.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-19 08:35</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Forrige uke ble USA og Kina enige om det som ble omtalt som første fase en av ny handelsavtale. Denne fasen skulle blant annet innebære at USA avlyser varslet toll mot kinesiske varer.</p>
<p>Torsdag kunngjør Beijing en liste med tollfritak på importvarer fra USA, som skal tre i kraft 26. desember, skriver nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Kina og USA skal være i tett kontakt angående signaturen av handelsavtalens første fase, ifølge det kinesiske næringsdepartementet, skriver Reuters.</p>
<p>Det var USA som kunngjorde den delvise handelsenigheten, og Kina har foreløpig ikke bekreftet store deler av den amerikanske versjonen. USAs president Donald Trump har uttalt at de vil starte forhandlinger om fase to av handelsenigheten umiddelbart.</p></div></body></document>
