<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190620-norske-redere-skyr-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/frontline/john-fredriksen/iran/norske-redere-skyr-ikke-persiabukten/2-1-624565" frk="199 3 4 1293"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 13:27"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,frontline,john-fredriksen,iran"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske redere skyr ikke Persiabukten</div>
<div type="ingress">Norske redere lar seg ikke skremme av den farlige opptrappingen i Persiabukten mellom Donald Trump og prestestyret i Iran. Norske redere lar seg ikke skremme av den farlige opptrappingen i Persiabukten mellom Donald Trump og prestestyret i Iran.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-06-20 13:27</div>
<div type="caption">En drone av denne typen, Triton bygget av det amerikanske selskapet Northrop Grumman, er skutt ned av Iran ved Hormuzstredet. USA og Iran krangler om hvorvidt dronen befant seg i internasjonalt eller iransk luftrom da den ble skutt ned av en bakke-til- luftrakett. (Foto: US Navy/Northrop Grumman/Bob Brown/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det befinner seg nå mellom 30 og 40 norskkontrollerte skip i Persiabukten, ifølge Rederiforbundet.</p>
<p>Spenningsnivået mellom USA og Iran øker nå nærmest fra dag til dag, og særlig etter nedskytingen av en amerikansk drone i området natt til torsdag.</p>
<p>John Hammersmark, direktør for beredskapsavdelingen i Rederiforbundet, sier man i næringen tar alle mulige forholdsregler, men for øvrig seiler videre som før.</p>
<p>– Jeg er ikke kjent med at inngåtte avtaler om pågående operasjoner i området er stoppet, sier Hammersmark.</p>
<p>Han kjenner heller ikke til at norske redere har avvist nye oppdrag i området, men han tar forbehold om at han ikke har snakket med alle rederiene.</p></div></body></document>
