<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190604-byutviklingsrad-i-be.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/bergen/bompenger/anna-elisa-tryti/byutviklingsrad-i-bergen-lever-med-voldsalarm-etter-trusler/2-1-615607" frk="300 2 4 1810"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 14:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,bergen,bompenger,anna-elisa-tryti"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Byutviklingsråd i Bergen lever med voldsalarm etter trusler</div>
<div type="ingress">Byutviklingsbyråd Anna Elisa Tryti (Ap) i Bergen er blitt skjelt ut, fått trusselbrev og kulehull i stuevinduet, og lever med voldsalarm Byutviklingsbyråd Anna Elisa Tryti (Ap) i Bergen er blitt skjelt ut, fått trusselbrev og kulehull i stuevinduet, og lever med voldsalarm</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-04 14:05</div>
<div type="caption">Byrådet i Bergen med Anna Elisa Tryti i midten. Fra venstre: Julie Andersland, Linn Kristin Engø, Per-Arne Larsen, Anna Elisa Tryti, Roger Valhammer, Beate Husa og Håkon Pettersen. (Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg oppfattet disse truslene som svært alvorlige, og det har vært en stor belastning for meg og hele familien min nå i to år. Jeg lever med voldsalarm, politiet patruljerer jevnlig utenfor huset mitt og jeg går ikke alene i byen på kveldstid, sier Tryti til NRK.</p>
<p>Etter et bystyremøte i april 2017 med diskusjon om økte bompengesatser og innføring av en ytre bomring i Bergen, fikk hun et anonymt brev. I brevet blir ut skjelt ut på grunn av utbyggingen av bybanen til Fyllingen og høye bompengekostnader.</p>
<p>I brevet står det at det er sendt for at politikeren skal forstå hvordan det er å bli uskyldig plaget av maktmisbrukende politikere.</p>
<p>– Trakasseringen vil foregå helt til du endrer kurs, trekker deg fra politikken eller begår selvmord, heter det i brevet.</p>
<p>Noen uker etter oppdager Tryti og hennes ektemann et kulehull i stuevinduet. Byutviklingsbyråden sier til NRK at hun ikke er i tvil om at det er sammenheng mellom kulehullet og brevet, og at hun oppfatter dette som en del av bompengeaksjonen.</p>
<p>I forrige uke tok Klepp-ordfører Anne Mari Braut Nese (H) oppgjør med hets og hærverk hun og familien er blitt utsatt for i forbindelse med bompengesaken. Tryti sier at det er på grunn av Klepp-ordføreren at hun nå velger å stå frem.</p></div></body></document>
