<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191031-sterke-kvartalstall-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/resultater/kvartalstall/apple/sterke-kvartalstall-fra-apple/2-1-697609" frk="238 20 32 1574"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 05:05"/>
<attribute name="author" value="Magnus Eidem,Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,resultater,kvartalstall,apple"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterke kvartalstall fra Apple</div>
<div type="ingress">Apple rapporterer inntekter på 64,0 milliarder dollar i sitt regnskapsmessige fjerde kvartal i år. Resultat per aksje ble 3,03 dollar per aksje. Apple rapporterer inntekter på 64,0 milliarder dollar i sitt regnskapsmessige fjerde kvartal i år. Resultat per aksje ble 3,03 dollar per aksje.</div>
<div type="author">Magnus Eidem,Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-10-31 05:05</div>
<div type="caption">Apple-sjef Tim Cook la frem selskapets tall for fjerde kvartal 2019 onsdag kveld. (Foto: NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det var på forhånd ventet inntekter på 62,9 milliarder dollar, ifølge CNBC.com. Resultat per aksje var ventet til 2,84 dollar.</p>
<p>Analytikerne har vært spent på en indikasjon på mottagelsen Iphone 11 har fått i markedet. Apple oppgir ikke lenger salgsvolumer, men de oppgir hvor stor del av omsetningen som kommer fra de ulike produktgruppene.</p>
<p>- Dette er vårt sterkeste fjerdekvartal noen gang, sier Apple-sjefen Tim Cook.</p>
<p>Aksjen endte opp to prosent i utvidet handel etter resultatfremleggelsen onsdag.</p>
<p>Selskapet budsjetterer med en omsetning på over 85 milliarder dollar i første kvartal 2020.</p>
<p>Apple beskyldes for å samarbeide med Kina: – En så feig handling at jeg ikke har ord</p></div>
<div type="title" level="3">Rigger seg mot jul </div>
<div type="text">
<p>I flere år har Iphone stått for over halvparten av inntektene til Apple, og derfor er nettopp Iphone-salget så viktig for selskapets aksjonærer. Siden i fjor har Iphone-andelen av omsetningen ligget under 50 prosent-streken.</p>
<p>Apples estimater for neste kvartal, som inkluderer julesalget, er også viktig for aksjonærene. Julesalget er tradisjonelt Apples sterkeste salgsperiode og setter listen for inntektene også i kommende kvartaler.</p></div></body></document>
