<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190220-her-er-samsungs-nye-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/mobil/forbrukerelektronikk/samsung/her-er-samsungs-nye-galaxy-telefoner/2-1-548536" frk="782 24 119 4918"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 20:59"/>
<attribute name="author" value="Magnus Eidem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,mobil,forbrukerelektronikk,samsung"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Samsungs nye Galaxy-telefoner</div>
<div type="ingress">Samsung presenterte sine siste produktnyheter i San Francisco onsdag kveld. Det meste ble som ventet, inkludert prisene. Samsung presenterte sine siste produktnyheter i San Francisco onsdag kveld. Det meste ble som ventet, inkludert prisene.</div>
<div type="author">Magnus Eidem</div>
<div type="date">2019-02-20 20:59</div>
<div type="caption">Samsung-sjef DJ Koh viser frem den endelige versjonen av Galaxy Fold i San Francisco. (Foto: NTB Scanpix/JUSTIN SULLIVAN) Samsung Galaxy Fold. (Foto: JUSTIN SULLIVAN) Mer... Samsung Galaxy S10e, S10, S10 og Galaxy S10 5G. (Foto: NTB Scanpix/REUTERS/Henry Nicholls) Mer... Samsung har valgt å plassere kameraene ved siden av hverandre på Galaxy S10-telefonene. (Foto: NTB Scanpix/REUTERS/Henry Nicholls) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Samsung presenterte onsdag kveld flere nye produkter i Galaxy-serien.</p>
<p>De startet med en offisiell lansering av Galaxy Fold, en brettbar mobiltelefon med 4,6 tommer stor skjerm på forsiden og en 7,3 tommer brettbar skjerm på innsiden. Galaxy Fold skal ifølge Samsung selv være den kraftigste telefonen på markedet og har blant annet seks kamera til sammen. Kombinasjonen av kraftig ytelse og den brettbare skjermen antas å gjøre denne telefonen til en nisjetelefon som Note-serien har vært.</p>
<p>Pris for Norge er foreløpig ikke kjent, men i USA vil telefonen koste 1980 dollar, eller 17.000 kroner. Galaxy Fold skal bli tilgjengelig i løpet av andre kvartal i år.</p>
<p>Når man åpner telefonen for å ta i bruk den større, indre skjermen vil den appen som er åpen på fronten også være åpen på innsiden. Man kan ha inntil tre apper synlige samtidig på den indre skjermen.</p>
<p>Galaxy Fold har to batterier, ett i hver del av telefonen, på tilsammen 4300 mAh. Det er mye batterikapasitet, men å drive de kraftige komponentene og skjermene krever også mye strøm.</p>
<p>De seks kameraene er fordelt på tre hovedkamera på baksiden, to på innsiden og ett på fronten. Spesifikasjonen for kameraene ser ut til å være lik Galaxy S10, ultra vidvinkel, vidvinkel og telefoto.</p></div>
<div type="title" level="3">Galaxy S10 og S10+</div>
<div type="text">
<p>Galaxy Fold er et interessant produkt, men det de fleste hadde gledet seg til var å se hvordan Samsung har tenkt å hamle opp med Huaweis innovasjonstakt og hvordan de ville utnytte 10-årsjubileet for Galaxy S-serien. Noen viktigte nyheter er det, men samtidig føles det litt som om Samsung nå må hente igjen Huawei, snarere enn å føre an.</p>
<p>Galaxy S-serien vil bestå av tre modeller i år, en rimeligere S10e, normalutgaven S10 og store S10+ med henholdsvis 5,8 tommer, 6,1 tommer og 6,4 tommer stor skjerm.</p>
<p>Alle S10-modellene får en skjerm som dekker hele fronten av telefonen og er av en helt ny type, Infinity-O, som er basert på Samsungs egen Dynamic Amoled teknologi. Kamera og sensorer som sitter på fronten har fått små hull i glasset de kan titte ut gjennom.</p>
<p>S10 og S10+-telefonene får også en fingerskanner i fronten som er basert på ultralyd. Det er den første ultralydskanneren som brukes i en smarttelefon. Teknologien skal være mindre følsom for omgivelsene enn optiske fingerskannere og langt vanskeligere å lure. I likhet med de mest avanserte ansiktsskannerne på markedet skanner ultralydskanneren i 3D for økt sikkerhet. S10e vil ha fingerskanneren i på-knappen på siden.</p>
<p>Dekslene får fargeskimmer i ulike toner og to ekstra eksklusive keramiske varianter i sort eller hvitt blir tilgjengelig.</p>
<p>Kamera er det viktigste for de fleste mobilbrukerne. S10 og S10+-telefonene får tre kamera på baksiden. Ett 77-graders vidvinkelkamera, ett telefotokamera og ett ultra vidvinkelkamera med samme synsvidde som det menneskelige øye. Galaxy S10e får to kamera på baksiden.</p>
<p>Som ventet (og håpet) har Samsung satt inn en ny AI-prosessor i kameraet som optimaliserer eksponeringen ut fra 30 ulike scenarioer, på samme måte som Huawei gjorde i fjorårets modeller. Denne utnyttelsen av kunstig intelligens i et mobilkamera var avgjørende for Huaweis vekst til å bli verdens nest største mobilprodusent, etter nettopp Samsung.</p>
<p>Samsung åpner også opp kameraet sitt for andre apper, slik at fotoapper som Instagram og Snapchat kan utnytte alle funksjonene i kameraet uten å gå ut av appen.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>En annen funksjon Samsung følger etter Huawei på er batterideling. Galaxy S10-modellene kan lade opp andre telefoner, ørepropper og lignende som kan ta imot trådløs lading.</p>
<p>Batteriet skal vare 25 prosent lenger enn Galaxy S9 og bruker maskinlæring til å optimere strømbruken ut fra den individuelle brukerens bruksmønster. Altså skal batteritiden blir bedre over tid.</p>
<p>En egen 5G-versjon av telefonen vil også bli lansert så snart de nordiske nettene åpner for 5G. 5G-versjonen vil få et tredje kamera, for 3D-opptak.</p>
<p>Galaxy S10, Galaxy S10+ og Galaxy S10e blir tilgjengelig i utvalgte markeder fra 8. mars. Prisene blir 9490 kroner for Galaxy S10 og 7990 kroner for Galaxy S10e. Galaxy S10+ vil koste 10.490 kroner for 128 GB lagring og 12.990 kroner for Galaxy 512GB lagring. 1TB-versjonen må du ut med 16.790 kroner for.</p></div></body></document>
