<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191126-her-er-nyhetsbyraet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/her-er-nyhetsbyraet-afps-karing-av-arets-beste-bilder/2-1-712404" frk="1390 10 102 9613"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 16:39"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er nyhetsbyrået AFPs kåring av årets beste bilder</div>
<div type="ingress">Desember gjenstår, men nyhetsbyrået AFP har allerede sendt ut sine beste bilder fra 2019. Opprør, krig og katastrofer. Idrettsglede og moteløver. Mannevonde leoparder og knockouts er noen av blinkskuddene hentet fra alle verdens hjørner. Desember gjenstår, men nyhetsbyrået AFP har allerede sendt ut sine beste bilder fra 2019. Opprør, krig og katastrofer. Idrettsglede og moteløver. Mannevonde leoparder og knockouts er noen av blinkskuddene hentet fra alle verdens hjørner.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-11-26 16:39</div>
<div type="caption">Palestinske familier bryter fasten etter solnedgang under den hellig måneden ramadan. Langbordet er satt opp på gaten mellom ruinene på Gaza-stripen. (Foto: MAHMUD HAMS/AFP/NTB scanpix) En demonstrant fra «Gilets Jaunes», de gule vestene, står på en brennende barrikade i Paris 5. januar. «De gule vestene» tok til gatene igjen da en talsmann for regjeringen anklaget demonstrantene for å være ekstremister som bare ønsket å styrte regjeringen. (Foto: Abdulmonam Eassa/AFP/NTB Scanpix) En mann flykter mens en leopard angriper en indisk mann i Lamba Pind-området i Jalandhar 31. januar 2019. Leoparden ble oppdaget i et hus i området, og flere forsøk på å fange dyret resulterte i angrep på minst seks mennesker. Ingen ble alvorlig skadet, ifølge lokale medier. (Foto: Shammi Mehra/AFP/NTB Scanpix) Svenske Greta Thunberg, som startet «skolestreik for klima»-demonstrasjonen, i snøen utenfor World Economic Forums årssøte i Davos i Sveits 25. januar. 16-åringen har inspirert en skolebarn rundt om i verden til en bølge av klimaprotester. (Foto: Fabrice Coffrini/AFP/NTB Scanpix) En kvinne leder barna sine gjennom den beryktede al-Hol flyktningeleiren i nordøst-Syria. Leiren ble verdenskjent i 2019 for umenneskelige forhold og ekstrem uro. IS-kvinner holdt sine egne sharia-rettssaker, hvor flere kvinner ble dømt og deretter drept for ulike forhold. (Foto: Bulent Kilic/AFP/NTB Scanpix) En såret syrisk jente venter på å bli reddet ved siden av liket av søsteren sin. Assad-regimet bombet byen Khan Sheikhoun i den opprørerkontrollerte Idlib-provinsen 26. februar. (Foto: Anas Al-dyab/AFP/NTB Scanpix) En mor i sjokk gråter over liket av sin sønn. Han ble skutt under sammenstøt mellom haitisk politi og demonstranter i nærheten av National Palace i Port-au-Prince 9. februar. Demonstrantene krever at den haitiske presidenten Jovenel Moïse går av. (Foto: Hector Retamal/AFP/NTB Scanpix) En mann mistenkt for å tilhøre den islamske staten (IS) går forbi kurdiskledede syriske demokratiske styrker (SDF) like etter at Baghouz, den siste IS-byen, falt i den østlige syriske provinsen Deir Ezzor 4. mars. (Foto: Bulent Kilic/AFP/NTB Scanpix) Enia Joaquin Luis (11) våkner ved siden av søsteren Luisa (6) under presenninger i byen Buzi i Mosambik 23. mars. 417 mennesker omkom etter at syklonen «Idai» raserte det sørafrikanske landet og oversvømmet tusenvis av kvadratkilometer. (Foto: Yasuyoshi Chiba/AFP/NTB Scanpix) En algerisk kvinne dekker ansiktet med nasjonalflagget i hovedstaden Alger. En stor menneskemengde demonstrerte mot den 82-årige presidenten Abdelaziz Bouteflika, som annonserte at han ville ta en femte periode som president. (Foto: Ryad Kramdi/AFP/NTB Scanpix) Spiret på katedralen Notre-Dame kollapser for flammene. En enorm brann ødela taket og røykla store deler av sentrum av Paris 15. april. (Foto: Geoffroy Van Der Hasselt/AFP/NTB Scanpix) Thailands kong Maha Vajiralongkorn og dronning Suthida under deres bryllupsseremoni i Bangkok. Dronning Suthida ble kongens kone nummer fire. (Foto: Det Thailandske Kongehuset/AFP/NTB Scanpix) Palestinske familier bryter fasten etter solnedgang under den hellig måneden ramadan. Langbordet er satt opp på gaten mellom ruinene på Gaza-stripen. (Foto: Mahmud Hams/AFP/NTB Scanpix) Artisten Cardi B ankommer 2019 Met Gala på the Metropolitan Museum of Art i New York. Gallaen er en veldedighetsmiddag for å finansiere museet. (Foto: Angela Weiss/AFP/NTB Scanpix) Helsearbeidere bærer en kiste med et offer for den smittsomme og dødelige sykdommen ebloa i Butembo i den demokratiske republikken Kongo. Over tusen mennesker døde. (Foto: John Wessels/AFP/NTB Scanpix) Masayuki Kuroda fra Japan får inn en fulltreffer på Moruti Mthalane fra Sør-Afrika under kampen om IBFs lettvektstittel i boksing i Tokyo 13. mai. (Foto: Charly Triballeau/AFP/NTB Scanpix) Louisianas guvernør Billy Nungesser viser frem sokkene sine til president Donald Trump på Chennault International flyplass i Lake Charles, Louisiana, 14. mai. (Foto: Brendan Smialowski/AFP/NTB Scanpix) En sulten isbjørn krysser en gate i den russiske byen Norilsk. Norilsk er en kjent gruveby med en av verdens største nikkelforekomster. Byen ligger på 69. breddegrad i Sibir. Det er litt lenger sør enn for eksempel Tromsø. (Foto: Irina Yarinskaya/AFP/NTB Scanpix) Russlands Dina Averina under en konkurranse i rytmisk sportsgymnastikk i Minsk 22. juni. (Foto: Kirill Kudryavtsev/AFP/NTB Scanpix) Storbritannias statsminister Theresa May har nettopp annonsert sin avgang på utsiden av Downing street nr. 10. May mistet støtten fra det konservative partiet i juni. (Foto: Tolga Akmen/AFP/NTB Scanpix) Svømmere kobler av på kanten av et bølgebasseng i Munsu vannpark i Pyongyang i Nord-Korea. (Foto: Ed Jones/AFP/NTB Scanpix) Sledehunder vasser gjennom overvann på havisen under en ekspedisjon i nordvest på Grønland. Uvanlig junivarme førte til mye overvann og det forskere i området kalte en «uvanlig dag». Ekspedisjonen brukte en kombinasjon av lokalkunnskap og satellittbilder for å planlegge ruten over isen. (Foto: Steffen Olsen/AFP/NTB Scanpix) USAs spiss Megan Rapinoe feirer lagets første scoring i kampen mellom Frankrike og USA under kvinnenes verdenscup i Frankrike i juni. (Foto: Franck Fife/AFP/NTB Scanpix) Cruisebåten MSC «Magnifica» ruver i Venezia. 8. juni demonstrerte tusenvis av innbyggere mot cruisetrafikken til byen. Demonstrasjonene ble utløst av et cruiseskip som kolliderte med en turistbåt, (Foto: Miguel Medina/AFP/NTB Scanpix) Amerikanske og meksikanske familier leker sammen på dumpehusker montert på muren mellom USA og Mexico i nærheten av Juarez. (Foto: Luis Torres/AFP/NTB Scanpix) Migranter i kø utenfor havnen i Malaga i Spania. De var om bord i en gummibåt med 132 migranter og ble reddet av den spanske kystvakten utenfor kysten av Spania. (Foto: Jorge Guerrero/AFP/NTB Scanpix) Tatiana Weston-Webb fra Brasil rir en bølge under frisurfekonkurransen Tahiti Pro event 2019. (Foto: Brian Bielmann/AFP/NTB Scanpix) Demonstranter samlet i Victoria Park i Hongkong 18. august. Annonseringen av en utleveringslov til Kina utløste store og langvarige protester i Hongkong. (Foto: Philip Fong/AFP/NTB Scanpix) Den brasilianske bonden Helio Lombardo Do Santos går gjennom et nedbrent område av Amazonas regnskog nær Porto Velho i delstaten Rondônia 26. august. Hundrevis av branner blusset opp i Amazonas, og militære fly dumpet vann over hardt rammede områder. (Foto: Carl De Souza/AFP/NTB Scanpix) Huaweis økonomisjef Meng Wanzhou forlater sitt hjem i Vancouver for å møte i høyesterett i British Columbia 30. september. Den 47 år gamle økonomisjefen ble varetektsfengslet på flyplassen i Vancouver i desember i fjor. USA ønsker å stevne Meng for bedrageri, for angivelig brudd på Irans sanksjoner og for å lyve for amerikanske banker. Advokatene hennes bestrider beskyldningene. (Foto: Don Mackinnon/AFP/NTB Scanpix) En mann og en gutt løper vekk fra tåregassen utenfor flyktningleiren Moria på den greske øya Lesbos 29. september. Minst en migrant døde da en brann brøt ut i den overfylte flyktningleiren. Politiet brukte tåregass for å kontrollere folkemengden i etterkant av brannen. (Foto: Angelos Tzortzinis/AFP/NTB Scanpix) Folk står i kø utenfor Saint-Louis-des-Invalides-katedralen i Paris for å ta et siste farvel med Jacques Chirac. Den tidligere franske presidenten døde 26. september, 86 år gammel. (Foto: Philippe Lopez/AFP/NTB Scanpix) USAs president Donald Trump og Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj under et FN-møte i New York 25. september. (Foto: Saul Loeb/AFP/NTB Scanpix) En gutt fjerner oljesøl på Itapuama-stranden i Cabo de Santo Agostinho i delstaten Pernambuco i Brasil 21. oktober. Store klatter med olje har forurenset mer enn 130 strender i det nordøstlige Brasil. (Foto: Leo Malafaia/AFP/NTB Scanpix) Et udaterte bilde, utgitt av Korean Central News Agency 16. oktober 2019, viser den nordkoreanske lederen Kim Jong-un på en hvit hest etter et snøfall ved Paektu-fjellet. (P) (Foto: Det Nord-koreanske nyhetsbyrå/AFP/NTB Scanpix) En syrisk gutt ser på en konvoi av amerikanske pansrede kjøretøyer som patruljerer i nærheten av byen Qahtaniyah ved grensen til Tyrkia, 31. oktober. (Foto: Delil Souleiman/AFP/NTB Scanpix) Politiet pågriper et par iført ansiktsmasker i Hongkong 5. oktober 2019, et døgn etter at byens ledelse la ned forbud mot å dekke til ansiktene under demonstrasjoner. (Foto: Nicolas Asfouri/AFP/NTB Scanpix) Kurdiske demonstranter kaster stein mot et tyrkisk militært kjøretøy 8. november 2019, under en felles tyrkisk-russisk patrulje nær byen Al-Muabbadah på den syriske grensen til Tyrkia. (Foto: Delil Souleiman/AFP/NTB Scanpix) Demonstranter firer seg ned fra en bro over en motorvei for å flykte fra politiet ved Hongkongs polytekniske universitet. På motorveien ble de hentet av ventende motorsyklister. (Foto: Ye Aung Thu/AFP/NTB Scanpix) Et rom i det oversvømte Gritti-palasset i Venezia avbildet under et ekstremt høyvann 12. november. (Foto: Marco Bertorello/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="title" level="3">Januar</div>
<div type="title" level="3">Februar</div>
<div type="title" level="3">Mars</div>
<div type="title" level="3">April</div>
<div type="title" level="3">Mai</div>
<div type="title" level="3">Juni</div>
<div type="title" level="3">Juli</div>
<div type="title" level="3">August</div>
<div type="title" level="3">September</div>
<div type="title" level="3">Oktober</div>
<div type="title" level="3">November</div></body></document>
