<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190405-bloomberg-italias-ok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/bloomberg-italias-okonomi-vil-vokse-med-kun-01-prosent-i-ar/2-1-581291" frk="450 6 19 2820"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 04:38"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bloomberg: Italias økonomi vil vokse med kun 0,1 prosent i år</div>
<div type="ingress">Det italienske finansdepartementet slakter sine egne vekstanslag. Nå tror de at italiensk økonomi kun vil vokse med 0,1 prosent i år, ifølge Bloomberg. Det italienske finansdepartementet slakter sine egne vekstanslag. Nå tror de at italiensk økonomi kun vil vokse med 0,1 prosent i år, ifølge Bloomberg.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-04-05 04:38</div>
<div type="caption">Leder for den italienske Femstjernersbevegelsen og viseminister Luigi Di Maio har hatt en del problemer etter at han gikk inn i regjering i fjor vår. (Foto: VINCENZO PINTO/AFP) </div>
<div type="text">
<p>Det har vært stille rundt Italia de siste månedene, etter at politisk kaos og uroligheter i markedene skapte overskrifter ukentlig gjennom store deler av fjoråret.</p>
<p>Nå siterer Bloomberg to kilder på at det italienske finansdepartementet er i ferd med å slakte sine vekstanslag for italiensk økonomi.</p>
<p>Tidligere har de lagt opp til at Italias brutto nasjonalprodukt skulle vokse med én prosent i år, men nå kutter de anslaget til 0,1 prosent.</p>
<p>Det vil i så fall bli den svakeste veksten siden eurokrisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Falt inn i resesjon i fjor</div>
<div type="text">
<p>Finansdepartementets tidligere anslag på en prosent er blitt kritisert som for høyt.</p>
<p>Teknisk sett er allerede italiensk økonomi inne i en resesjon, som er definert som to kvartaler på rad med negativ bnp-vekst. I tredje kvartal i fjor var krympet økonomien med 0,1 prosent, mens den negative veksten var på 0,2 prosent i fjerde kvartal.</p>
<p>PMI-tallene, som tidligere har vist en god evne til å fange opp endringer i den økonomiske utviklingen, pekte mot negativ vekst også i årets to første måneder, mens tallene fra mars var positive.</p>
<p>PMI-indeksen er basert på en spørreundersøkelse blant innkjøpssjefer.</p>
<p>Kildene som Bloomberg siterer sier at de nye vekstanslagene skal revideres før de blir godkjent neste uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan gå mot nye konflikter</div>
<div type="text">
<p>Dersom vekstanslaget blir revidert ned, kan det bety nytt politisk kaos i Italia. Italia har en statsgjeld på over 130 prosent av sitt brutto nasjonalprodukt, og derfor nektet Europakommisjonen den nye regjeringen å fortsette å øke gjelden så mye som de først hadde planlagt.</p>
<p>En lavere økonomisk vekst betyr mindre inntekter for myndighetene, og ifølge Bloomberg vil den nedreviderte veksten bety at budsjettunderskuddet øker til 2,3-2,4 prosent av bnp.</p>
<p>Det var et underskudd som Europakommisjonen i fjor høst blånektet å godta.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Den italienske regjeringen foreslår nå en rekke tiltak i et forsøk på å få den økonomiske veksten opp noen tideler, men så langt har ikke økonomene latt seg imponere.</p>
<p>Europakommisjonens president, Jean-Claude Junker besøkte Roma tidligere denne uken, og da uttalte han at han ønsket å se ekstra tiltak for å opprettholde veksten i Italia.</p>
<p>Også OECD har denne uken sagt at det haster med å få ned den italienske statsgjelden.</p></div></body></document>
