<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190325-statsrader---narings.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/torbjorn-roe-isaksen/anniken-hauglie/arbeidsmarkedet/statsrader-naringslivet-ma-ansette-folk-som-har-falt-utenfor-arbeidsmarkedet/2-1-572602" frk="429 0 0 2636"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 05:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,torbjorn-roe-isaksen,anniken-hauglie,arbeidsmarkedet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsråder: – Næringslivet må ansette folk som har falt utenfor arbeidsmarkedet</div>
<div type="ingress">Når Norge går bedre etter oljesmellen for noen år siden, bør næringslivet vise ansvar og ansette folk som har havnet utenfor arbeidslivet, mener to statsråder. Når Norge går bedre etter oljesmellen for noen år siden, bør næringslivet vise ansvar og ansette folk som har havnet utenfor arbeidslivet, mener to statsråder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-25 05:10</div>
<div type="caption">Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen sier næringslivet bør vise ansvar og ansette folk som har havnet utenfor arbeidslivet. (Foto: Klaudia Lech) </div>
<div type="text">
<p>Det sier både næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) og arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H).</p>
<p>Mandag samles toppsjefene i en rekke store, norske bedrifter i regjeringens representasjonsanlegg for å diskutere hva som skal til for at de skal kunne ansette flere med hull i CV-en, eller folk som av andre grunner ufrivillig er arbeidsledige.</p>
<p>– Nå er nedtur og motgang snudd til opptur og optimisme. Det er «payback time», sier Røe Isaksen og Hauglie og peker på at fellesskapet stilte opp i omstillingsfasen, noe som var helt nødvendig.</p>
<p>– Det var Norge på sitt beste: Samarbeid og solidaritet, nytenkning og omstillingsevne, sier Hauglie.</p></div>
<div type="title" level="3">Inkluderingsdugnad</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har invitert til en inkluderingsdugnad for å hjelpe flere i arbeid. De siste tallene viser at én av fem i arbeidsfør alder står utenfor arbeidslivet i Norge. Og selv om ledigheten har gått ned, så er det fortsatt mange som sliter med å få seg jobb, ikke minst gjelder dette de unge.</p>
<p>– Myndighetene stiller opp med kvalifiseringstiltak, kompetanseheving og bistand til bedriftene som ansetter, men vi har ingen jobber å dele ut til folk, sier Hauglie.</p>
<p>De to statsrådene oppfordrer alle arbeidsgivere til å bli med og mobilisere innenlands arbeidskraft: Hvis vi ikke rekrutterer fra egne rekker, vil vi aldri lykkes med å inkludere flere, mener de.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinn-vinn</div>
<div type="text">
<p>– Ansett én eller flere som sliter med å få innpass, og som kanskje ikke har en strøken CV. Gi folk en sjanse, ta en for laget. Hvis Velferds-Norge slik vi kjenner det skal bestå, er vi avhengige av at flere får ta del i verdiskapingen, sier Røe Isaksen.</p>
<p>På møtet mandag er et av temaene hvordan inkludering kan være bra for bunnlinjen. Det vil bli vist eksempler på hvordan slik inkludering er lønnsomt for bedriftene.</p>
<p>– Mange bedrifter er knallgode på inkludering, men flere må ta sin del av jobben hvis dugnaden skal bli vellykket. Derfor er næringslivet så viktig å få med seg. Og dette er vinn-vinn: De som har stått på utsiden vet hva man har å tape, og blir ofte de mest lojale og dedikerte medarbeiderne, avslutter Røe Isaksen.</p></div></body></document>
