<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190123-pelosi-lar-ikke-trum.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/trump-trosser-pelosi-vil-holde-sin-tale-om-rikets-tilstand/2-1-526442" frk="258 2 4 1675"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 20:23"/>
<attribute name="author" value="Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelosi lar ikke Trump holde tale om rikets tilstand</div>
<div type="ingress">Den amerikanske presidenten varslet i nok et brev til den nyvalgte lederen for Representantenes hus, Nancy Pelosi at han ville holde talen på tirsdag som planlagt. Det lar hun ikke skje så lenge nedstengningen pågår. Den amerikanske presidenten varslet i nok et brev til den nyvalgte lederen for Representantenes hus, Nancy Pelosi at han ville holde talen på tirsdag som planlagt. Det lar hun ikke skje så lenge nedstengningen pågår.</div>
<div type="author">Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-01-23 20:23</div>
<div type="caption">Den amerikanske presidenten slår tilbake mot Nancy Pelosi sin bekymring om sikkerheten knyttet til Trump sin planlagte tale om rikets tilstand. (Foto: JONATHAN ERNST/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Nancy Pelosi ba i forrige uke den amerikanske presidenten utsette sin tale om rikets tilstand, som var planlagt å bli holdt i Kongressen 29. januar. Grunnen var sikkerhetsproblemer knyttet til arrangementet, som følge av nedstengningen av statsapparatet.</p>
<p>Trump og demokratene i Kongressen står mot hverandre i en fastlåst budsjettstrid. Presidenten nekter å godkjenne et budsjett som ikke inneholder penger til en mur langs USAs grense mot Mexico.</p>
<p>Nedstengningen er i dag inne i sin 33. dag og er den lengstvarende i amerikansk historie. I brevet forrige uke skrev Pelosi at grunnen var at den amerikanske sikkerhetstjenesten Secret Service og Homeland Security ikke har fått midler etter nedstengningen.</p>
<p>– Dessverre, på grunn av sikkerhetsspørsmål og hvis ikke statlige etater gjenåpnes denne uken, foreslår jeg at vi jobber sammen for å finne en annen passende dato etter at offentlige etater er åpnet igjen, skrev Pelosi.</p>
<p>Hun åpnet også for at Trump kunne levere talen skriftlig.</p></div></body></document>
