<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190912---boliglansforskrift.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/eiendom/bolig/-boliglansforskriften-vil-ytterligere-svekke-tilforselen-av-nye-boliger/2-1-670719" frk="209 16 24 1429"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 10:31"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,eiendom,bolig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Boliglånsforskriften vil ytterligere svekke tilførselen av nye boliger</div>
<div type="ingress">Boligtopp er bekymret for igangsettingen av nye boliger. Boligtopp er bekymret for igangsettingen av nye boliger.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-09-12 10:31</div>
<div type="caption">Boligbygging på Hasle i Oslo. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>– Selv om det erfaringsmessig kan være svingninger i boligtallene i sommermånedene, er vi nå bekymret over markant fall i igangsettingen, sier Per Jæger, administrerende direktør i Boligprodusentenes Forening i en pressemelding.</p>
<p>Torsdag la Boligprodusentene frem tall for igangsetting og salg av nye boliger.</p>
<p>– Vi ser at igangsettingen faller selv om salget holder seg stabilt. Vi tror en økende andel av det rapporterte salget omfatter usolgte leiligheter i allerede igangsatte prosjekter. Det svekker også igangsettingen at bankene har økt kravet til forhåndssalg i nye prosjekter. Finanstilsynets forslag om innstramning av boliglånsforskriften vil ytterligere svekke tilførselen av nye boliger, sier Jæger.</p></div>
<div type="title" level="3">Igangsettingen ned 17 prosent</div>
<div type="text">
<p>Boligprodusentenes tall viser at salget lå 44 prosent over fjoråret for juli og 11 prosent under fjoråret for august. Igangsettingen lå 25 prosent under fjoråret for juli og hele 41 prosent under fjoråret for august.</p>
<p>Oppsummert for perioden januar til august 2019 er salget av nye boliger på nivå med samme periode i 2018.</p>
<p>– Men tilsvarende tall for igangsettingen viser 17 prosent nedgang sammenlignet med 2018, sier Jæger.</p></div></body></document>
