<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190611-lekkasje-reiser-tvil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/lula-da-silva/brasil/lekkasje-reiser-tvil-om-lula-dom-i-brasil/2-1-618469" frk="548 6 22 3445"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 03:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,lula-da-silva,brasil"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lekkasje reiser tvil om Lula-dom i Brasil</div>
<div type="ingress">Påtalemyndigheten og dommeren i saken mot tidligere president Luiz Inácio Lula da Silva i Brasil, skal ha samarbeidet for å få ham dømt og hindre gjenvalg. Påtalemyndigheten og dommeren i saken mot tidligere president Luiz Inácio Lula da Silva i Brasil, skal ha samarbeidet for å få ham dømt og hindre gjenvalg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-11 03:24</div>
<div type="caption">Lekkede opplysninger reiser tvil om bevismaterialet som felte Lula da Silva. (Foto: Diego Vara/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det går fram av en rekke chattelogger, lydopptak, videoer og bilder som gravejournalister i nettavisen The Intercept har fått tilgang til.</p>
<p>Venstrepolitikeren Lula, som var president i Brasil fra 2003 til 2011, ble i juli 2017 funnet skyldig i korrupsjon og hvitvasking og dømt til ti års fengsel.</p>
<p>Etter flere ankerunder ble dommen redusert til åtte år og ti måneders fengsel, men i februar fikk han en dom på ytterligere tolv år og elleve måneder i en annen korrupsjonssak.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet å stille til valg</div>
<div type="text">
<p>Som følge av dommen kunne ikke Lula stille som presidentkandidat for arbeiderpartiet i 2018, et valg han ifølge meningsmålingene lå godt an til å ha vunnet. Valget resulterte i stedet i at den ytterliggående høyrepopulisten Jair Bolsonaro ble president.</p>
<p>Det lekkede materialet The Intercept har fått tilgang til, reiser tvil om bevismaterialet som felte Lula og tyder på at ønsket om å holde 73-åringen borte fra politikken var et medvirkende motiv i saken mot ham.</p>
<p>Aktor i saken mot Lula uttrykte blant annet «sterk tvil om hvorvidt det fantes tilstrekkelig med beviser for Lulas skyld» i saken, går det fram av materialet.</p>
<p>Aktorene snakket også åpent om at de ville gjøre det som var nødvendig for å hindre Lula i å vinne valget i 2018, noe som angivelig skjedde i forståelse med dommeren Sergio Moro.</p>
<p>Moro ble senere ble belønnet av Bolsonaro, som utpekte ham som justisminister.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere avsløringer</div>
<div type="text">
<p>The Intercept varsler flere og store avsløringer og hevder å sitte på betydelig mer lekket materiale enn det som hittil er omtalt.</p>
<p>Moro hevder nettavisen har fått tilgang på materialet ved «ulovlig inntrenging i påtalemaktens mobiltelefoner» og at opplysningene er tatt ut av sammenhengen. Han sier videre at han ikke fikk muligheten til å kommentere saken før publisering, og klager over at kilden til lekkasjen ikke er identifisert.</p>
<p>– Denne lekkasjen styrker argumentene til Lulas tilhengere som mener at tiltalen var politisk inspirert, sier professor Fredrik Uggla ved Latinamerikainstituttet ved universitetet i Stockholm.</p></div>
<div type="title" level="3">Neppe store følger</div>
<div type="text">
<p>Han tror imidlertid ikke avsløringene vil føre til at saken mot Lula blir gjenåpnet, at dommen blir omgjort eller at det får større politiske konsekvenser.</p>
<p>– De lekkede samtalene viser klart at det hersket en anti-Lula-holdning, men de sitter jo ikke akkurat og prater om at de skal dømme Lula for å fjerne ham fra presidentvalget, sier Uggla.</p>
<p>Andre analytikere tror heller ikke at det lekkede materialet gjengitt av The Intercept vil få større følger i Brasil.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– For folk flest er ikke dette sjokkerende eller noe som undergraver legitimiteten i saken, sier Christopher Garman i tankesmia Eurasia Group.</p>
<p>– De endrer ikke på substansielt vis bakgrunnen for domfellelsen, selv om de avdekker upassende kommentarer, sier Brasils tidligere president Fernando Cardoso.</p>
<p>– Det kan få noen følger, men neppe store, sier professor David Fleischer ved universitetet i Brasilia.</p></div></body></document>
