<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190808-en-gang-var-han-bras.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/en-gang-var-han-brasils-rikeste-mann-torsdag-ble-han-arrestert-av-politiet/2-1-651490" frk="265 18 31 1702"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 18:43"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En gang var han Brasils rikeste mann – torsdag ble han arrestert av politiet</div>
<div type="ingress">I 2012 var Eike Batista god for 30 milliarder dollar. I 2012 var Eike Batista god for 30 milliarder dollar.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-08-08 18:43</div>
<div type="caption">Eike Batista avbildet i det han ankommer politistasjonen i Rio de Janeiro tidligere torsdag. (Foto: MAURO PIMENTEL/AFP) </div>
<div type="text">
<p>Torsdag ble Eike Batista arrestert av brasilianske politi. Han er mistenkt for hvitvasking og innsidehandel. Det skriver Reuters.</p>
<p>Batista har tidligere vært kjent for å ha tjent en formue gjennom investeringer i gruvevirksomhet samt olje- og gassindustri. Han tjente så mye at han tidligere var den rikeste personen i landet. Batista var på sitt rikeste god for 30 milliarder dollar i 2012, ifølge Forbes. Han tapte imidlertid store deler av formuen, og flere av selskapene hans gikk konkurs.</p>
<p>Brasiliansk politi uttalte torsdag at Batista er arrestert midlertidig. De har også ransaket boligene til en tidligere direktør i en av hans selskaper, samt boligene til to av hans sønner.</p>
<p>Batista har sittet i husarrest siden tidlig 2017 for separate anklager. Tidlig i 2018 ble han dømt til 30 års fengsel for å bestukket tidligere guvernør i Rio de Janeiro, Sergio Cabal, i bytte mot statlige byggekontrakter. Denne dommen har senere blitt anket, skriver Reuters.</p>
<p>Han er nå mistenkt for innsidehandel og hvitvasking. Ifølge påtalemyndigheten skal Batista ha brukt et investeringsselskap i Panama for å skjule transaksjonene. Totalt har påtalemyndighene identifisert det de mener er ulovlige transaksjoner på over 200 millioner dollar.</p>
<p>De siste årene har flere kjente brasilianske næringslivstopper blitt arrestert. Dette har vært en del av en operasjon politiet har kalt «Car wash».</p></div></body></document>
