<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190204-passe-mye-kriminalit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/arbeidsliv/arbeidslivskriminalitet/arbeidstilsynet/passe-mye-kriminalitet/2-1-533764" frk="301 2 4 1988"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 18:53"/>
<attribute name="author" value="Jon Sandnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,arbeidsliv,arbeidslivskriminalitet,arbeidstilsynet"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Passe mye kriminalitet?</div>
<div type="ingress">Civitas Torstein Ulserød gjentar budskapet sitt i innlegg i DN 30. januar om at det ikke er nødvendig med enda flere tiltak mot arbeidslivskriminalitet. Det er overraskende at dette kommer fra Civita, som vanligvis er opptatt av fri og rettferdig konkurranse. Det blir nemlig ikke rettferdig konkurranse når noen aktører ikke betaler skatt, underbetaler sine ansatte og dropper sikkerhetskrav. Derfor er det bra at regjeringen har økt innsatsen mot arbeidslivskriminalitet og lover å fortsatt øke innsatsen i regjeringsplattformen.</div>
<div type="author">Jon Sandnes</div>
<div type="date">2019-02-04 18:53</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Civitas Torstein Ulserød gjentar budskapet sitt i innlegg i DN 30. januar om at det ikke er nødvendig med enda flere tiltak mot arbeidslivskriminalitet. Det er overraskende at dette kommer fra Civita, som vanligvis er opptatt av fri og rettferdig konkurranse. Det blir nemlig ikke rettferdig konkurranse når noen aktører ikke betaler skatt, underbetaler sine ansatte og dropper sikkerhetskrav. Derfor er det bra at regjeringen har økt innsatsen mot arbeidslivskriminalitet og lover å fortsatt øke innsatsen i regjeringsplattformen.</p>
<p>Tiltakene som er igangsatt, virker nemlig.</p>
<p>Det skal ikke mange råtne egg til for å ødelegge en kake. Konkurrenter som jukser skaper et urealistisk prisbilde i markedet, det presser prisene nedover og driver bedrifter til konkurs. Det er ikke tilfeldig at byggenæringen har mange konkurser. Det handler ikke bare om høy risiko og svingende markeder, men også om en urettferdig konkurranse som myndighetene heldigvis øker innsatsen for å rette opp i.</p>
<p>Markedet er fritt og rettferdig når reglene følges. Det har en kostnad for samfunnet, men kostnaden ved at reglene ikke følges, er høyere.</p>
<p>Ulserød gir inntrykk av at samfunnet skyter spurv med kanoner. Det som faktisk skjer er at offentlige myndigheter løper etter multikriminelle som velger seg bransjer der fortjenesten er høyest sammenlignet med risikoen for å bli oppdaget. Derfor må vi ha mer av det som fungerer, ikke mindre.</p></div></body></document>
