<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190713-trump-ber-hoyesteret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/trump/usa/new-mexico/trump-ber-hoyesterett-om-pentagon-midler-til-grensemur/2-1-637912" frk="332 6 15 2146"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 06:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="trump,usa,new-mexico"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump ber høyesterett om Pentagon-midler til grensemur</div>
<div type="ingress">Trump ber høyesterett om å få bruke Pentagon-midler til å bygge mur på grensa mot Mexico. Sist uke opprettholdte en ankedomstol beslutningen om å fryse midlene. Trump ber høyesterett om å få bruke Pentagon-midler til å bygge mur på grensa mot Mexico. Sist uke opprettholdte en ankedomstol beslutningen om å fryse midlene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-13 06:20</div>
<div type="caption">Penger: USAs president Donald Trump vil bruke midler fra Pentagon for å bygge grensemuren. (Foto: MANDEL NGAN / AFP) </div>
<div type="text">
<p>President Trumps regjering leverte anmodningen fredag. Trump har slitt med å oppfylle sitt viktigste valgløfte fra 2016.</p>
<p>Forrige uke besluttet en ankedomstol i San Diego å nekte administrasjonen å ta midler fra forsvarsdepartementets avdeling for narkobekjempelse for å bygge mur sør i Arizona, California og New Mexico. Ankedomstolen var splittet, men de tre dommerne valgte til slutt å opprettholde den tidligere beslutningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Byggestans</div>
<div type="text">
<p>Presidenten ber nå høyesterett om å annullere frysingen av midlene mens saken går sin gang gjennom ankedomstolene. Den kan til slutt ende i høyesterett. Administrasjonen har så langt ikke fått lov til å bygge videre mens saken behandles.</p>
<p>Midlene beløper seg til 2,5 milliarder dollar, om lag 21,3 milliarder norske kroner, som administrasjonen sier skal brukes til å bygge over 16 mil med gjerder. Regjeringen sier at dommeren som først besluttet at midlene skulle fryses, tok feil, og at gruppene som fremmer søksmålet, ikke har rett til å saksøke.</p>
<p>Høyesterettsdommer Elena Kagan sa fredag kveld at gruppene får fram til 19. juli på å komme med skriftlig svar på administrasjonens begjæring.</p></div>
<div type="title" level="3">Konservativt flertall</div>
<div type="text">
<p>Trump har kjempet med nebb og klør for å finansiere murplanene, men har hele tiden møtt sterk motstand. Han tok USA inn i en 35 dager lang «shutdown» i januar, før han erklærte nasjonal krisetilstand etter at Kongressen nektet å gi ham mer penger til mur.</p>
<p>Det er flertall av politisk konservative dommere i høyesterett, fem mot fire, men domstolen blokkerte senest denne uken Trump-administrasjonens forsøk på å legge inn et spørsmål om statsborgerskap i folketellingen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
