<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190111-ekspert-om-kryptokra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/nicola-white/control-risks/anne-elisabeth-falkevik-hagen/ekspert-om-kryptokrav-skjer-i-gjennomsnitt-en-gang-i-maneden-globalt/2-1-517370" frk="306 6 13 2045"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 18:17"/>
<attribute name="author" value="Stian Øvrebø Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,nicola-white,control-risks,anne-elisabeth-falkevik-hagen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ekspert om kryptokrav: Skjer i gjennomsnitt én gang i måneden globalt</div>
<div type="ingress">Måten de antatte kidnapperne på Lørenskog har utført løsepengekravet på, er svært uvanlig, ifølge sikkerhetsfirmaet Control Risks, som følger kidnappingssaker globalt. Måten de antatte kidnapperne på Lørenskog har utført løsepengekravet på, er svært uvanlig, ifølge sikkerhetsfirmaet Control Risks, som følger kidnappingssaker globalt.</div>
<div type="author">Stian Øvrebø Johannessen</div>
<div type="date">2019-01-11 18:17</div>
<div type="caption">Politiet har etter offentliggjøringen onsdag gjennomført søk og etterforskning i og utenfor familien Hagens bolig på Lørenskog. (Foto: Fredrik Hagen/NTB Scanpix) Direktør Nicola White i sikkerhetsfirmaet Control Risks. (Foto: Control Risks) Privatetterforsker Jan Arnt Skjolde. (Foto: Marte Christensen) </div>
<div type="text">
<p>– Kidnappere som kommer med krav i kryptovaluta, er vanligvis, men ikke alltid, sofistikerte i måten de kidnapper på. De pleier å planlegge bortføringen av spesifikke mennesker de vet er rike, ofte de som allerede sitter på kryptovaluta, heller enn å gå etter tilfeldige ofre, skriver direktør Nicola White i sikkerhetsfirmaet Control Risks til DN.</p>
<p>Control Risks er et av verdens fremste selskaper innen sikkerhetsanalyse- og risiko, med over 3000 ansatte fordelt på 36 land. White leder teamet som følger kidnapping og annen pengeutpressende kriminalitet globalt.</p>
<p>31. oktober ble Anne-Elisabeth Falkevik Hagen antatt kidnappet fra sitt hjem på Lørenskog. Ektemann og milliardær Tom Hagen fant noen timer etterpå et brev skrevet på gebrokkent norsk i hjemmet, som ifølge VG inneholdt trusler mot kona og krav om å få utbetalt ni millioner euro i kryptovalutaen monero.</p>
<p>Hagen gikk ifølge VG til politiet i løpet av kort tid, og politiet har etterforsket saken i de drøyt 70 dagene som har gått siden bortføringen.</p>
<p>Denne uken gikk politiet offentlig ut med informasjon om den antatte kidnappingen, og fredag meldte politiet at det er kommet inn over 250 tips i saken.</p>
<p>White skriver at Control Risks vurderer at risikoen for kidnappinger i Norden er veldig lav – og forventer også at den også vil være det i fremtiden.</p></div></body></document>
