<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190816-nye-oppskytinger-fra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/nord-korea/sor-korea/kim-jong-un/nye-oppskytinger-fra-nord-korea/2-1-655330" frk="230 0 0 1495"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 03:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,nord-korea,sor-korea,kim-jong-un"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye oppskytinger fra Nord-Korea</div>
<div type="ingress">Sør-Koreas militære rapporterer at Nord-Korea natt til fredag avfyrte to nye raketter som landet i havet. Sør-Koreas militære rapporterer at Nord-Korea natt til fredag avfyrte to nye raketter som landet i havet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-16 03:33</div>
<div type="caption">Nye oppskytinger fra Nord-Korea. En tv-skjerm viser leder Kim Jong Un som følger med på en oppskyting. (Foto: Jung Yeon-je / AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Oppskytingene blir satt i sammenheng med en serie nye tester som blir utført av Nord-Korea, som blir tolket som middel for å forsøke å presse USA og Sør-Korea.</p>
<p>Sør-Koreas forsvarsledelse sier at raketter fredag ble skutt ut fra et område på nordøstkysten av Nord-Korea.</p>
<p>Landet har gjennomført en rekke tester av det som skal være ballistiske missiler med tilsynelatende kort rekkevidde de siste ukene. Samtidig har landet uttrykt frustrasjon over stagnerte atomforhandlinger med USA samtidig som tradisjonen med årlige felles militærøvelser er blitt videreført mellom USA og Sør-Korea.</p></div>
<div type="title" level="3">«Generalprøve for krig»</div>
<div type="text">
<p>I en uttalelse fra Nord-Korea torsdag kveld gikk det frem at landet omtaler den felles øvelsen, som startet i forrige uke, som en «generalprøve for krig».</p>
<p>Nord-Korea har videre avlyst alle videre samtaler med Sør-Korea om en forsoning mellom landene, melder nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>– Vi har ikke noe mer å snakke om med sørkoreanske myndigheter, og vi har ikke noe ønske om å sette oss sammen med dem igjen, sa Nord-Koreas talsmann for Komiteen for fredelig gjenforening av landet.</p></div></body></document>
