<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191108-gap-sjefen-art-peck-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/gap/gap-sjefen-art-peck-ma-ga-etter-15-ar-i-klesselskapet/2-1-703196" frk="289 20 37 1835"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 07:23"/>
<attribute name="author" value="Tone Ingvaldsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,gap"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gap-sjefen Art Peck må gå etter 15 år i klesselskapet</div>
<div type="ingress">Klesselskapet Gap har hatt en vanskelig tid med fall på børsen og høy konkurranse. Nå må administrerende direktør gå av. Klesselskapet Gap har hatt en vanskelig tid med fall på børsen og høy konkurranse. Nå må administrerende direktør gå av.</div>
<div type="author">Tone Ingvaldsen</div>
<div type="date">2019-11-08 07:23</div>
<div type="caption">Art Pecker har vært sjef i klesselskapet Gap siden 2015. (Foto: Mark Lennihan/AP) </div>
<div type="text">
<p>The Wall Street Journal skriver fredag morgen norsk tid at administrerende direktør i Gap, Art Peck skal gå av umiddelbart.</p>
<p>Han blir midlertidig erstattet av grunnleggerens sønn, Robert Fisher.</p>
<p>Peck har vært i Gap-kjeden i 15 år og har vært administrerende direktør siden 2015.</p>
<p>– Peck skal forlate selskapet etter en kort overgang, skriver Gap i en pressemelding gjengitt av The Wall Street Journal.</p>
<p>Gap Inc. er et globalt klesselskap, og har merker som Old Navy Gap, Banana Republic, Athleta. Gap leverer varer til over 90 land, både gjennom butikker og nettsalg. I 2018 solgte selskapet for 16,6 milliarder dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Falt på børs</div>
<div type="text">
<p>Kjeden har i flere år vært preget av trege salg, og på torsdag nedjusterte kjeden profittmålene for 2019. Dette førte til et aksjefall på syv prosent i etterhandelen.</p>
<p>Art Peck har mottatt kompensasjoner på rundt 40 millioner dollar siden han ble administrerende direktør, melder The Wall Street Journal.</p>
<p>I tillegg mottar Peck en avskjedspakke verdt 18 måneder lønn, omtrent 3,7 millioner dollar, pluss en potensiell årsbonus basert på selskapets ytelse.</p>
<p>Selskapet kommer med rapport for tredje kvartal 21. november.</p></div>
<div type="title" level="3">Sønn til unnsettelse</div>
<div type="text">
<p>Robert J. Fisher, som tar over for Peck, skal med umiddelbar virkning tre inn i rollen som administrerende direktør og styreformann på en midlertidig basis.</p>
<p>Fisher har vært styreleder og styremedlem siden 1990, og har tidligere vært midlertidig administrerende direktør.</p></div></body></document>
