<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191220-kundene-flykter-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/martin-molsater/first-generator/first-fondene/kundene-flykter-fra-martin-molsaters-fond/2-1-728641" frk="203 16 20 1222"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 20:54"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,martin-molsater,first-generator,first-fondene"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kundene flykter fra Martin Mølsæters fond</div>
<div type="ingress">Martin Mølsæter var en av de mest suksessrike forvalterne på Oslo Børs. Nå har fondet han forvalter mistet to tredjedeler av forvaltningskapitalen på knappe to år etter massiv kundeflukt. Martin Mølsæter var en av de mest suksessrike forvalterne på Oslo Børs. Nå har fondet han forvalter mistet to tredjedeler av forvaltningskapitalen på knappe to år etter massiv kundeflukt.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-12-20 20:54</div>
<div type="caption">– Jeg tror at den type aksjer som jeg sitter med, verdiaksjer, er blitt handlet ekstra mye ned i år. Jeg tror at det kommer til å snu ganske bra opp til neste år, sier First Generator-forvalter Martin Mølsæter. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>Forvalter Martin Mølsæter var en av tiårets store stjerner i fondsmarkedet etter gang på gang å ha slått referanseindeksen. I 2016 og 2017 leverte fondet hans, First Generator, en avkastning vel over 20 prosent begge årene. Det siste året var det imidlertid ikke alle som fikk nyte av Mølsæters magiske «touch».</p>
<p>I starten av 2017 stengte han i praksis fondet ved å skru opp tegningsgebyret til ti prosent for at det ikke skulle vokse ut av kontroll. Med andre ord: Ville du investere én million kroner, måtte du betale 100.000 i gebyrer for å være med.</p></div></body></document>
