<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-tror-ikke-toppe-pa-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/helse/sykehus/ous/tror-ikke-toppe-pa-fakta/2-1-655133" frk="266 13 22 1657"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 17:57"/>
<attribute name="author" value="Bent Høie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,helse,sykehus,ous"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror ikke Toppe på fakta?</div>
<div type="ingress">Stortingsrepresentant Kjersti Toppe (Sp) kommenterer i DN 14. august at hun ikke tror på tallene som viser at driften av Oslo universitetssykehus (OUS) er 20 prosent dyrere enn i Helse Bergen. Som ansvarlig politiker bør Toppe stole på at forvaltningen ikke trikser med tallene.</div>
<div type="author">Bent Høie</div>
<div type="date">2019-08-19 17:57</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentant Kjersti Toppe (Sp) kommenterer i DN 14. august at hun ikke tror på tallene som viser at driften av Oslo universitetssykehus (OUS) er 20 prosent dyrere enn i Helse Bergen. Som ansvarlig politiker bør Toppe stole på at forvaltningen ikke trikser med tallene.</p>
<p>Vi kan gjerne være uenige i sak, men fakta må ligge til grunn for debatten.</p>
<p>Faktum er at Helsedirektoratets Samdata-statistikk viser at det i 2017 kostet 59.275 kroner ved OUS i gjennomsnitt per DRG-poeng. Tilsvarende kostnad ved Helse Bergen var 49.227 kroner. Penger i denne sammenheng er i all hovedsak helsepersonell, høykompetent personell som det er mangel på i hele landet.</p>
<p>Jeg er overrasket over at Senterpartiet nå er de fremste forsvarere av at resten av Norge skal akseptere dårligere dekning av helsepersonell på grunn dårlig sykehusorganisering i Oslo.</p>
<p>Hva er for øvrig konsekvensen dersom Sp får viljen sin og Oslo fortsatt har et todelt regionsykehus på Ullevål og Gaustad og det i tillegg bygges et stort akuttsykehus på Aker? Jo, at OUS kommer til å legge et enda større beslag på helsepersonell fremover. Dermed vil resten av landet bli tappet for leger og sykepleiere.</p>
<p>Senterpartiet er blitt et populistisk parti, bivirkningen er at de ikke lenger ser sammenhengene. Det er det distriktene som må betale for hvis de kommer til makten.</p></div></body></document>
