<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190417-melinda-gates---jeg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/melinda-gates/bill-gates/the-giving-pledge/melinda-gates-jeg-har-valgt-a-heve-stemmen-min-til-fordel-for-prevensjon/2-1-589704" frk="374 15 34 2248"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 07:56"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,melinda-gates,bill-gates,the-giving-pledge"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Melinda Gates: – Jeg har valgt å heve stemmen min til fordel for prevensjon</div>
<div type="ingress">Sammen med sin mann Bill Gates har Melinda Gates brukt de siste 20 årene som filantrop. Sammen med sin mann Bill Gates har Melinda Gates brukt de siste 20 årene som filantrop.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-04-17 07:56</div>
<div type="caption">Melinda Gates snakker varmt for kvinners tilgang til prevensjon. (Foto: Ted S. Warren/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Parets stiftelse Bill &amp; Melinda Gates Foundation er verdens største av sitt slag med 50,7 milliarder dollar i tilgjengelige midler, skriver The New York Times.</p>
<p>Siden starten i 2000 er det donert 36 milliarder dollar fra stiftelsen til ulike formål for å bedre helsen til befolkningen i verden og redusere fattigdom.</p>
<p>I et lengre intervju med The New York Times snakker Melinda Gates om teknologisk innovasjon, global helse og sine egne privilegier. Hun er blant annet tilhenger av progressive skatter, og mener store formuer ikke bør gå i arv fra generasjon til generasjon.</p>
<p>Hun mener alt koker ned til hvordan verden ser på demokratiet og hvordan vi ønsker at verdens land skal se ut og handle i løpet av de neste 50 til 100 årene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det største anti-fattigdomsverktøyet som eksisterer</div>
<div type="text">
<p>I 2010 startet Bill Gates sammen med Warren Buffett The Giving Pledge der amerikanske milliardærer forplikter seg til å gi bort minst 50 prosent av sin formue mens de lever, eventuelt etter sin død. Senere er milliardærer fra andre land også kommet med, blant annet Kjell Inge Røkke som ble medlem i 2017. I dag er rundt 190 milliardærer med i The Giving Pledge.</p>
<p>Melinda Gates mener i motsetning til hva teknologibransjen later til å tro at apper ikke vil løse et eneste verdensproblem. Det vil derimot prevensjonsmidler gjøre.</p>
<p>-Jeg har valgt å heve stemmen min til fordel for prevensjonsmidler. Det finnes over 200 millioner kvinner som ikke har tilgang til det og det skulle forandre livene deres hvis de hadde det. Det er det største anti-fattigdomsverktøyet som eksisterer, sier hun til avisen i forbindelse med utgivelsen av hennes nye bok «The Moment of Lift – How Empowering Women Changes the World».</p>
<p>Etter alle årene med velgjørenhet mener Melinda Gates den beste måten å stille spørsmål ved egne privilegier er å bruke mye tid sammen med mennesker som har det betydelig verre.</p></div></body></document>
