<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190111-nrk-regjeringsplattf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/nrk-en-regjeringsplattform-blir-trolig-presentert-mandag/2-1-517592" frk="243 0 1 1550"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 15:08"/>
<attribute name="author" value="NTB,Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK: Regjeringsplattform blir trolig presentert mandag</div>
<div type="ingress">Flere av landstyrene er spurt om å holde av dagen. Flere av landstyrene er spurt om å holde av dagen.</div>
<div type="author">NTB,Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-01-11 15:08</div>
<div type="caption">Statsminister Erna Solberg, finansminister Siv Jensen, kulturminister Trine Skei Grande og nestleder i Krf, Kjell Ingolf Ropstad, utenfor Granavolden Gjæstgiveri på Hadeland. Mandag ventes de å presentere resultatet. (Foto: Cornelius Poppe/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Høyre, Frp, Venstre og KrF har sittet i forhandlinger siden 2. januar.</p>
<p>Det knytter seg stor spenning til hvilke blanke seire det enkelte parti vil få, og hvor store kameler partiene må sluke for å komme til enighet. Blant temaer det har stått stor strid om, er abort, innvandring, oljepolitikk, skatter og avgifter og barnetrygd.</p>
<p>Torsdag ble Frp-nestor Carl I. Hagen hentet inn, tilsynelatende for å advare forhandlerne om konsekvensene derom hans parti ikke får en blank seier på innvandringsområdet og tommel opp fra de andre partiene for å stramme inn innvandringspolitikken.</p>
<p>KrF kastet seg inn i regjeringsforhandlinger etter at partiet gikk i mot partileder Knut Arild Hareides råd om å søke samarbeid mot venstre.</p>
<p>Under NHOs årskonferanse denne uken sa Hareide til DN at han gjerne skulle vært et annet sted.</p>
<p>– Det hadde jo vært naturlig vært spennende for meg med en alternativ løsning, men jeg har full tillit til de som er på Granvolden. Samtidig er jeg er naturlig nok fortsatt skuffet. Min mening rundt det valget har ikke endret seg, sa Hareide, som bare hadde vært innom regjeringsforhandlingene «på besøk».</p></div></body></document>
