<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190826-oppgang-pa-wall-stre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/makrookonomi/wall-street/usa/oppgang-pa-wall-street-etter-trump-uttalelse/2-1-660977" frk="234 14 21 1433"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 20:02"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,makrookonomi,wall-street,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppgang på Wall Street etter Trump-uttalelse</div>
<div type="ingress">Uken startet med kraftige børsfall i Asia, men Wall Street endte likevel opp. Samtidig advarer flere analytikere om økt fare for en økonomisk nedtur. Uken startet med kraftige børsfall i Asia, men Wall Street endte likevel opp. Samtidig advarer flere analytikere om økt fare for en økonomisk nedtur.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-08-26 20:02</div>
<div type="caption">President Donald Trump deltar på G7-møtet i Frankrike, og bidrar i stor grad til å drive markedet. (Foto: Carlos Barria) </div>
<div type="text">
<p>De amerikanske børsene åpnet opp mandag ettermiddag, etter at president Donald Trump under G7-møtet i Frankrike fortalte pressen at Kina er tilbake ved forhandlingsbordet.</p>
<p>– Jeg tror Kina virkelig ønsker å inngå en avtale, sa Trump, og la til:</p>
<p>– Jeg tror ikke de har noe valg.</p>
<p>Med de bidro Trump til å endre stemningen i markedet drastisk, etter at investorene fikk en mildt sagt elendig start på uken med kraftige børsfall i Asia. Klokken 21.15 så det slik ut på Wall Street.</p>
<p>Dow Jones endte opp 1,05 prosent.</p>
<p>S&amp;P 500 steg 1,10 prosent.</p>
<p>Nasdaq klatret 1,47 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Gull faller, renter stiger</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare aksjemarkedet som nå vitner om at frykten i markedet har roet seg noe – i alle fall midlertidig.</p>
<p>Også amerikansk statsrenter stiger kraftig. Renten på tiårige amerikanske statsobligasjoner, gjerne kalt for «verdens viktigste rente», stiger syv punkter til 1,55 prosent, etter at den før helgen falt til det laveste nivået på tre år.</p></div></body></document>
