<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190301-robotene-skjonner-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/robotene-skjonner-ikke-trump-og-brexit/2-1-555324" frk="225 3 5 1501"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 18:52"/>
<attribute name="author" value="Nishant Kumar/Bloomberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Robotene skjønner ikke Trump og brexit</div>
<div type="ingress">Aksjerobotene klarer ikke å holde tritt med Donald Trump, brexit og de store svingningene i verdensøkonomien. Aksjerobotene klarer ikke å holde tritt med Donald Trump, brexit og de store svingningene i verdensøkonomien.</div>
<div type="author">Nishant Kumar/Bloomberg</div>
<div type="date">2019-03-01 18:52</div>
<div type="caption">Robottrading er blitt en risikosport fordi datamaskinene ikke klarer å forutse president Donald Trumps mange sprell. (Foto: Kevin Lamarque/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Maskiner er stort sett bare så smarte eller dumme som folkene som programmerer dem. I fjor lærte hedgefondinvestorene dette på den tøffe måten, da dataknusende roboter som investerte 220 milliarder dollar basert på historiske trender gjorde det dårligere enn de fleste forvaltere og meglere, det være seg roboter eller mennesker.</p>
<p>Tapene var så ille at investorene trakk milliarder ut av en investeringsstrategi som paradoksalt nok i årevis er blitt vurdert som en god måte å beskytte porteføljer fra nedsiderisiko, altså tap.</p></div>
<div type="title" level="3">Primitive</div>
<div type="text">
<p>Nå viser det seg at algoritmene som følger trender er nokså primitive og har mange av de samme svakhetene som den menneskelige hjernen. De strever med å reagere raskt nok til de uforutsette bivirkningene av å avslutte et tiår med stimulus fra sentralbanken, og president Donald Trumps mange sprell.</p>
<p>– Modellene kan ikke holde følge med twitter-meldingene, sier Brooks Ritchey hos Franklin Templeton.</p>
<p>Han leder en avdeling som forvalter 3,6 milliarder dollar, og som nå har trukket seg ut av nesten alle typer robotinvestering.</p></div></body></document>
