<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190704-uten-bedriftene-sluk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/naringsliv/unge-hoyre/unge-venstre/uten-bedriftene-slukkes-lysene-i-norske-grender/2-1-632668" frk="208 0 0 1292"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 17:58"/>
<attribute name="author" value="Sondre Hansmark,Sandra Bruflot,Martine Tønnessen,Bjørn-Kristian Svendsrud"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,naringsliv,unge-hoyre,unge-venstre"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uten bedriftene slukkes lysene i norske grender</div>
<div type="ingress">Det er en utbredt misforståelse på venstresiden i norsk politikk at det er politikere som skaper arbeidsplasser. Det er en utbredt misforståelse på venstresiden i norsk politikk at det er politikere som skaper arbeidsplasser.</div>
<div type="author">Sondre Hansmark,Sandra Bruflot,Martine Tønnessen,Bjørn-Kristian Svendsrud</div>
<div type="date">2019-07-04 17:58</div>
<div type="caption">Det viktigste for om unge mennesker velger å bli boende, eller velger å bosette seg et sted, er muligheten for å få seg jobb, skriver innleggsforfatterne. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Det aller viktigste for bosetting i hele landet er et levende næringsliv, hvor små og mellomstore bedrifter utgjør ryggraden.</p>
<p>De siste årene har den offentlige debatten vært preget av diskusjoner om organisering av offentlige tjenester, med stor vekt på lokalisering av tilbudene eller ressursene. Det er ikke slik at dette er noe nytt i norsk sammenheng, det er en naturlig følge av at vi har et langstrakt land med en stor offentlig sektor.</p>
<p>Et godt tjenestetilbud over hele landet er viktig, både for bosetting, trygghet og trivsel. Vi vet at det viktigste for om unge mennesker velger å bli boende, eller velger å bosette seg et sted, er muligheten for å få seg jobb. Derfor mener vi det er helt avgjørende at regjeringen fortsetter satsingen på gode og stabile rammevilkår for bedrifter og heier frem privat næringsliv.</p></div></body></document>
