<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190325-ny-skavlan-nedtur-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/ny-skavlan-nedtur-tidenes-laveste-seertall-for-programlederen-pa-tv-2/2-1-573073" frk="220 43 58 1342"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 21:02"/>
<attribute name="author" value="Emilie Solberg,Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny Skavlan-nedtur: Tidenes laveste seertall for programlederen på TV 2</div>
<div type="ingress">Kun 121.000 så lørdagens «Skavlan», som er en ny bunnotering for talkshowprogrammet. Kun 121.000 så lørdagens «Skavlan», som er en ny bunnotering for talkshowprogrammet.</div>
<div type="author">Emilie Solberg,Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-03-25 21:02</div>
<div type="caption">Fredrik Skavlan sliter nok en gang med lave seertall. Denne helgen hadde talkshowet sin foreløpige bunnotering etter overgangen til TV 2. (Foto: Eivind Senneset, TV 2) </div>
<div type="text">
<p>– Det var tidenes seneste sendetid. De siste ukene var vi på 22.20, men på lørdag var vi ikke på før 22.50. I tillegg pågikk programmet helt til midnatt. Det gjør noe med seertallene, det var vi forberedt på, sier pr- og mediesjef Jan-Petter Dahl i TV 2.</p>
<p>På grunn av EM-kvalifiseringskampen mellom Norge og Spania var «Skavlan» en halvtime senere på luften enn vanlig. Det resulterte i at seertallet falt med over 100.000, fra 233.000 seere i snitt forrige lørdag.</p>
<p>– NRK hadde også en lang kveldsnyttsending. Enkelte uker er tallene lavere enn vanlig på grunn av andre ting som skjer, men generelt sett er vi godt fornøyd med årets sesong av «Skavlan», sier Dahl.</p>
<p>Kveldsnytt på NRK hadde til sammenligning lørdag kveld 672.000 seere. «Nytt på Nytt» var nok en gang helgens mest sette program på statskanalen med 935.000 seere og en andel på 62,5 prosent, tett etterfulgt av «Alle mot 1» med 833.000 seere i snitt.</p></div></body></document>
