<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190709-masseflukt-av-japans.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/kina/handelskrig/masseflukt-av-japanske-selskaper-fra-kina/2-1-635388" frk="217 3 6 1504"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 18:38"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,kina,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Masseflukt av japanske selskaper fra Kina</div>
<div type="ingress">Det japanske spillselskapet Nintendo vil flytte produksjon av spillkonsoller fra Kina til Vietnam. Konkurrentene Sony, Microsoft og Nintendo står samlet mot Donald Trumps straffetoller. Det japanske spillselskapet Nintendo vil flytte produksjon av spillkonsoller fra Kina til Vietnam. Konkurrentene Sony, Microsoft og Nintendo står samlet mot Donald Trumps straffetoller.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-07-09 18:38</div>
<div type="caption">Microsoft, Sony og Nintendo konkurrerer på det lukrative dataspillmarkedet. Nesten alle spillkonsoller produseres i Kina. De står samlet mot nye straffetoller fra Trump-administrasjonen. Nintendo flytter produksjon til Vietnam. (Foto: Frederic J. Brown/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det er fortsatt helt åpent hva som vil skje i handelskrigen mellom USA og Kina. Det er steile fronter før nye forhandlinger etter planen skal starte denne uken.</p>
<p>President Donald Trump har truet med å ilegge alt av kinesisk import straffetoller på mellom ti og 25 prosent hvis det ikke blir en avtale.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammen mot Trump</div>
<div type="text">
<p>Nintendo, som konkurrerer med Sony og Microsoft i spillkonsollmarkedet, flytter deler av produksjonen av spillkonsollen Switch fra Kina til Vietnam. Rundt 40 prosent av salget på rundt 18 millioner enheter i året skjer i Nord-Amerika – i hovedsak i USA.</p>
<p>Selskapet benytter samme kontraktsprodusent som Apple gjør til sine produkter, Hon Hai Precision Industry. Produksjonen vil flyttes til fabrikker i Vietnam i løpet av kort tid bekrefter en talskvinne for selskap overfor Reuters.</p></div></body></document>
