<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190909---det-kommer-til-a-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/valg-2019/johan-giertsen/politikk/-det-kommer-til-a-bli-en-valgnatt-ingen-nalevende-i-norge-har-sett-noen-gang-for/2-1-666781" frk="536 6 20 3248"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 06:53"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,valg-2019,johan-giertsen,politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Det kommer til å bli en valgnatt ingen nålevende i Norge har sett noen gang før</div>
<div type="ingress">Under lokalvalget mandag kan enkelte store kommuner ende opp uten noe parti over 20 prosents oppslutning. – Det har aldri skjedd før, sier valgekspert Johan Giertsen. Under lokalvalget mandag kan enkelte store kommuner ende opp uten noe parti over 20 prosents oppslutning. – Det har aldri skjedd før, sier valgekspert Johan Giertsen.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-09-09 06:53</div>
<div type="caption">MDGs Lan Marie Nguyen Berg, statsiminster Erna Solberg (H), valgekspert Johan Giertsen, Ap-leder Jonas Gahr Støre, Trym Aafløy fra FNB i Bergen og Trondheim-ordfører Rita Ottervik (Ap). (Foto: (fra øverst til venstre) Gorm K. Gaare, Aleksander Nordahl, Terje Pedersen NTB Scanpix, Paul S. Amundsen, Helge Skodvin, Ned Alley/NTB Scanpix.) </div>
<div type="text">
<p>Årets kommunestyre- og fylkestingsvalg ligger an til å bli ekstremt spennende, skal man tro eksperter.</p>
<p>– Det kommer til å bli en valgnatt ingen nålevende i Norge har sett noen gang før, sier Johan Giertsen, valgekspert og en av to ansvarlige for nettstedet pollofpolls.</p>
<p>I forkant av valgnatten- og kvelden tyder mye på at professoren kommer til å få rett. I Bergen fikk ingen partier 20 prosent oppslutning på den siste målingen fra VG og BT.</p></div>
<div type="title" level="3">Spenning overalt</div>
<div type="text">
<p>Over hele landet ser det ut til å gå mot ekstraordinære lokalvalg mandag:</p>
<p>I Oslo ligger Miljøpartiet de grønne (MDG) an til å gjøre sitt beste valg noen sinne. Ifølge en måling gjort av Sentio Research, på vegne av Nettavisen 4. september, fikk MDG en oppslutning på 20,3 prosent i hovedstaden. TV 2 målte imidlertid MDG til 14,0 prosent i Oslo på lørdag, og konkluderer med at det nå blir jevnere enn tidligere antatt i Oslo.</p>
<p>I Stavanger har Høyre styrt i over 20 år, men blir truet av et fremadstormende Arbeiderparti. De to ligger nesten helt likt.</p>
<p>Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) har «stjålet» velgere til høyre og venstre i Bergen, og den sittende Ap-styrte koalisjonen vil trenge hjelp fra de mindre venstrepartiene for å beholde flertallet. Samtidig har den mye omtalte bybane-utvidelsen til Åsane, med tilhørende trasé via Bryggen i sentrum, skapt stor uenighet blant partiene.</p>
<p>I Tromsø ser SV ut til å gjøre et brakvalg. En måling fra NRK viser at partiet er større enn Høyre og nærmer seg Ap. Senterpartiet har også en kraftig fremgang i Tromsø. Sammen med Ap og SV går de til valg med egen ordførerkandidat, noe som kan føre til en interessant ordførerkamp. En lokal bompengeliste ligger rett under ti prosent på siste måling.</p>
<p>I Trondheim er Ap nesten halvert på fire år. Ap-ordfører Rita Ottervik kan likevel klare å beholde sin post for 16. år på rad på grunn av fremgang for Sosialistisk Venstreparti (SV), Rødt og MDG.</p></div>
<div type="title" level="3">Regjeringskrise i lokalvalg</div>
<div type="text">
<p>Mot slutten av august så det ut som om bompengekaoset kunne komme til å felle regjeringen, og dermed stjele enda mer oppmerksomhet vekk fra lokalvalget.</p>
<p>Før sommeren ble det lovet «snarlige» løsninger på diskusjonen, som etter hvert utviklet seg til å bli noe i nærheten av en offentlig skittentøyvask.</p>
<p>23. august hadde derimot statsminister Erna Solberg (H) fått nok, og kalte inn til et møte for å løse krisen. Resultatet ble et «bompengekompromiss» alle de andre regjeringspartiene etter hvert stilte seg bak, og hevdet de var fornøyd med.</p></div></body></document>
