<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190604-skuffende-borsar-men.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/harald-espedal/sandnes-sparebank/anne-langeland-espedal/skuffende-borsar-men-en-ting-gleder-han-seg-over/2-1-614560" frk="256 18 29 1537"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 07:48"/>
<attribute name="author" value="Morten Ånestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,harald-espedal,sandnes-sparebank,anne-langeland-espedal"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skuffende børsår, men én ting gleder han seg over</div>
<div type="ingress">Harald Espedal er ikke fornøyd med fjoråret i aksjemarkedet – med unntak av en ting. Investoren fikk kjøpe aksjer på billigsalg. Harald Espedal er ikke fornøyd med fjoråret i aksjemarkedet – med unntak av en ting. Investoren fikk kjøpe aksjer på billigsalg.</div>
<div type="author">Morten Ånestad</div>
<div type="date">2019-06-04 07:48</div>
<div type="caption">Investoren Harald Espedal hadde bare et sånt passe år i aksjemarkedet i fjor. (Foto: Per Thrana) Harald Espedal </div>
<div type="text">
<p>2018 var ikke et jubelår for investoren og stavangermannen Harald Espedal (47). Fra over 92 millioner kroner i resultat før skatt i 2017, falt resultatet i fjor til nærmere 14 millioner kroner.</p>
<p>– Den børsnoterte porteføljen fikk en avkastning på minus én prosent. Det er jeg ikke fornøyd med, sier Espedal.</p>
<p>Men én ting gleder han seg over.</p>
<p>– Korreksjonen i aksjemarkedet i fjerde kvartal i fjor gjorde at jeg fikk kjøpe aksjer på billigsalg. Samtidig er jeg fornøyd med den underliggende utviklingen for selskapene i vår portefølje, sier Espedal.</p>
<p>Store kjøp, av det Espedal kaller «billigaksjer», gjør at 2019 så langt har vært bra.</p>
<p>– Det har vært en god start på året, sier han.</p>
<p>– Hvor god?</p>
<p>– Jeg kommenterer bare utviklingen i aksjemarkedet en gang i året, sier han.</p>
<p>Espedal er sine 47 år til tross en veteran i aksjemarkedet. Allerede som 14-åring var han en kjent investor og analytiker i Rogaland. Men kjendisstatus oppnådde han som sjef for Skagenfondene. Med flere hundre millioner i formue startet han som investor i 2014. I dag styrer han en aksjeportefølje på rundt 400 millioner kroner.</p></div></body></document>
