<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191113-verste-oversvommelse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/venezia/italia/flom/verste-oversvommelse-i-venezia-pa-over-50-ar/2-1-705446" frk="359 13 28 2134"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 04:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,venezia,italia,flom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verste oversvømmelse i Venezia på over 50 år</div>
<div type="ingress">Det vil bli erklært unntakstilstand i Venezia etter at storm og kraftige regnskyll førte til oversvømmelse tirsdag. Vannet har ikke stått så høyt på 53 år. Det vil bli erklært unntakstilstand i Venezia etter at storm og kraftige regnskyll førte til oversvømmelse tirsdag. Vannet har ikke stått så høyt på 53 år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-13 04:37</div>
<div type="caption">Vannstanden på Markusplassen var på det høyeste tirsdag kveld 1,5 meter over normalen. (Foto: Marco Bertorello/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det er bare én gang tidligere i moderne tid at vannstanden har vært så høy i den søritalienske byen, og det var i november i 1966. Den gang steg vannet 1,94 meter. Tirsdag var vannstanden 1,87 meter.</p>
<p>Borgermester Luigi Brugnaro i Venezia sier at han kommer til å erklærte unntakstilstand i byen onsdag, og da kommer alle skoler til å bli holdt stengt.</p>
<p>Brugnaro kaller det en «krise» og sier han kommer til å spørre regjeringen om hjelp til å dekke kostnadene som vil påløpe som følge av oversvømmelsen.</p>
<p>– Vi må hjelpe hverandre. Vi stå samlet for å møte denne situasjonen, som er et resultat av klimaendringene, sier borgermesteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Tra av fem verste siden år 828 har skjedd siste 20 år</div>
<div type="text">
<p>Storm og kraftige regnskyll i tillegg til høyt tidevann førte til at den kjente Markusplassen ble dekket av over halvannen meter vann da vannstanden var på det høyeste sent tirsdag kveld.</p>
<p>Plassen, som er et yndet mål for turister, er ofte utsatt for oversvømmelser fordi den ligger i den laveste delen av byen, men det er sjelden at det kommer så mye vann som det gjorde tirsdag.</p>
<p>Vannet flommet blant annet inn i inngangspartiet til den berømte Markuskirken. En talsmann for kirkerådet sier at kun fem ganger tidligere i kirkens historie, byggingen startet i år 828, har den vært utsatt for så omfattende vannmasser. Og tre av disse oversvømmelsene har skjedd de siste 20 årene, noe talsmannen påpeker er bekymringsfullt.</p>
<p>Også andre deler av Italia fikk kjenne på værgudenes vrede tirsdag. I en rekke byer sør i landet, som Taranto, Brindisi og Matera holdt skoler stengt på grunn av ekstremværet. Det samme ble gjort i flere byer på Sicilia.</p></div></body></document>
