<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190212-fire-om-olje-og-klim.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/fire-om-olje-og-klima/2-1-540334" frk="332 3 7 2058"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 07:39"/>
<attribute name="author" value="Morten Ånestad,Jostein Løvås"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire om olje og klima</div>
<div type="ingress">Bør Equinor pumpe mer olje og gass for å redde klimaet? Bør Equinor pumpe mer olje og gass for å redde klimaet?</div>
<div type="author">Morten Ånestad,Jostein Løvås</div>
<div type="date">2019-02-12 07:39</div>
<div type="caption">Ina Rangønes Libak, Auf-leder. (Foto: Aleksander Nordahl) Mer... Silje Ask Lundberg, leder Naturvernforbundet (Foto: Naturvernforbundet) Mer... Anders Bjartnes, Energi og Klima. (Foto: Paul S. Amundsen) Mer... Kari Elisabeth Kaski, stortingsrepresentant for SV. (Foto: Mikaela Berg) Mer... </div>
<div type="title" level="3">Ina Rangønes Libak, Auf-leder.</div>
<div type="text">
<p>– Argumentet om at norsk olje er så ren, er rart, siden bare en liten del av utslippene kommer fra produksjonen. Det meste er knyttet til forbrenningen, og da står norsk olje og gass for store utslipp. Det verden trenger, er omstilling. Vi har elleve år på oss på å halvere olje- og gasskonsumet hvis vi skal klare halvannengradersmålet.</p>
<p>Les intervjuet med Equinor-sjefen: Eldar Sætre pumper olje for klimaet</p></div>
<div type="title" level="3">Silje Ask Lundberg, leder Naturvernforbundet.</div>
<div type="text">
<p>– Dette er noe Eldar Sætre forteller seg selv for å kunne fortsette som før. Ifølge den siste rapporten fra verdens klimapanel må oljeforbruket reduseres med 40 prosent innen 2030. Tidligere rapporter har vist at fire femtedeler av påviste olje, kull, og gassressurser må bli liggende i bakken. Rapporter fra SSB har vist at du vil få en positiv global klimaeffekt ved å la norsk olje ligge.</p>
<p>Les kommentar fra Kjetil B. Alstadheim: Er dette mannen som har den snille oljen?</p></div>
<div type="title" level="3">Anders Bjartnes, Energi og Klima.</div>
<div type="text">
<p>– Hvis alle skal gjøre det Eldar Sætre sier, så går det ikke i hop. Hvis vi skal være i nærheten av å nå de globale klimamålene, kan ikke alle oljeselskaper produsere mer olje. Hvis Eldar Sætre får det som han vil med en global CO2-pris, vil trolig Equinors konkurransefortrinn forsvinne.</p></div>
<div type="title" level="3">Kari Elisabeth Kaski, stortingsrepresentant for SV.</div>
<div type="text">
<p>– Eldar Sætre er helt virkelighetsfjern, og gir lite tillit til Equinors nye fornybarsatsing. Vi har funnet mer olje og gass enn klimaet tåler og verden er i gang med å omstille seg vekk fra fossil energi. Med Sætres naive holdning risikerer Equinor å havne bakpå internasjonalt.</p></div></body></document>
