<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190402-equinor-sjefen---jeg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/equinor-sjefen-jeg-far-ikke-hjelp-lenger/2-1-565779" frk="194 10 13 1272"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 16:28"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="olje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinor-sjefen: – Jeg får ikke hjelp lenger</div>
<div type="ingress">Oljeprisen ligger på årsbeste, og oljeselskapene drar inn penger som aldri før. Men Equinor-sjef Eldar Sætre er blant oljetoppene som er urolige. Oljeprisen ligger på årsbeste, og oljeselskapene drar inn penger som aldri før. Men Equinor-sjef Eldar Sætre er blant oljetoppene som er urolige.</div>
<div type="author">Jostein Løvås</div>
<div type="date">2019-04-02 16:28</div>
<div type="caption">– Jeg får ikke hjelp lenger fra omgivelsene, sa Equinor-sjef Eldar Sætre om oljeprisene da han fredag holdt foredrag i Sandnes. (Foto: Carina Johansen) Odin Estensen er sjef i oljeselskapet Neptune i Norge og opptatt av å opprettholde konkurranseevnen mot skifer i USA. (Foto: Foto: Jostein Løvås) </div>
<div type="text">
<p>Oljeprisen steg tirsdag til årsbeste med drøyt 69 dollar fatet. Takket være store kostnadskutt gjennom oljekrisen fosser pengene inn i de store oljeselskapene som aldri før. Ifølge en fersk oversikt fra konsulentbyrået Rystad Energy fikk børsnoterte oljeselskaper en fri kontantstrøm på 282 milliarder dollar fra oljeproduksjon i fjor, nesten 20 prosent høyere enn på toppen av oljeboomen i 2011.</p>
<p>Med en så stri inntektsstrøm blir det vanskeligere å holde kostnadene nede.</p>
<p>– Jeg får ikke hjelp lenger fra omgivelsene. 27 dollar var god hjelp, sa Equinor-sjef Eldar Sætre da han holdt ledelsesforedrag i Sandnes fredag.</p></div></body></document>
