<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191013-i-2016-ble-villaen-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/bolig/boligmarkedet/arkitektur/i-2016-ble-villaen-solgt-for-147-millioner-na-er-den-til-salgs-for-425-millioner/2-1-687674" frk="175 32 37 1131"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 16:58"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,bolig,boligmarkedet,arkitektur"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I 2016 ble villaen solgt for 14,7 millioner. Nå er den til salgs for 42,5 millioner</div>
<div type="ingress">Arkitekt Oscar Hoffs villa på Blindern er totalrenovert for 23 millioner kroner. Nå skal den over 100 år gamle villaen selges. Arkitekt Oscar Hoffs villa på Blindern er totalrenovert for 23 millioner kroner. Nå skal den over 100 år gamle villaen selges.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-10-13 16:58</div>
<div type="caption">Hoffstua er på byantikvarens gule liste over verneverdige bygg. (Foto: Studio Oslo/Privatmegleren) Hoffstua ligger på en 1,6 mål stor tomt i Apalveien. (Foto: Studio Oslo/Privatmegleren) Hele innsiden av villaen er renovert. (Foto: Studio Oslo/Privatmegleren) </div>
<div type="text">
<p>Hoffstua i Apalveien på Blindern i Oslo ligger på en til sammen 1,6 mål stor tomt, og er på byantikvarens gule liste over verneverdige bygg.</p>
<p>Arkitekt Oscar Hoff bygget villaen til seg selv i 1915. Hoff er kjent blant annet for å stå bak planleggingen og utformingen av Ullevål Hageby.</p>
<p>Hoffstua ble solgt for 14,7 millioner i 2016. Siden den gang har eiendomsselskapet Glitre Renovering totalrenovert bygget på innsiden for over 23 millioner kroner, ifølge partner og eiendomsmegler Jon Kvisgaard i Privatmegleren.</p></div></body></document>
