<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190821-analysesjef-spar-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/aksjemarkedet/usa/jacob-pedersen/analysesjef-spar-hard-turbulens-investorene-ma-vente-store-kurssvingninger/2-1-657696" frk="215 4 6 1499"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 08:31"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,aksjemarkedet,usa,jacob-pedersen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Analysesjef spår hard turbulens: – Investorene må vente store kurssvingninger</div>
<div type="ingress">Sydbanks turbulensbarometer blinker rødt. Vil du ha noenlunde god avkastning i aksjemarkedet må en lete i USA, ifølge analysesjef Jacob Pedersen. Sydbanks turbulensbarometer blinker rødt. Vil du ha noenlunde god avkastning i aksjemarkedet må en lete i USA, ifølge analysesjef Jacob Pedersen.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-08-21 08:31</div>
<div type="caption">De tre nøkkelindeksene på Wall Street har falt i snitt 3,5 prosent den siste måneden. Sydbanks aksjeanalysesjef Jacob Pedersen tror det er nettopp her på Wall Street avkastning blir å finne fremover. (Foto: Johannes Eisele/AFP/NTB Scanpix) Jacob Pedersen er aksjeanalysesjef i danske Sydbank. (Foto: Sydbank) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Investorene må vente store kurssvingninger og tidvis hard turbulens, slår Pedersen fast.</p>
<p>Jacob Pedersen, aksjeanalysesjef i danske Sydbank, har sett lange amerikanske statsrenter falle til rekordlave nivåer. Så lavt at renten på tiårige statsrenter ligger under renten på toårige rentepapirer, et klassisk resesjonsvarsel.</p>
<p>Isolert sett gjør lave renter aksjemarkedet til et mer attraktivt alternativ, men en resesjon er aldri godt for bedrifter som skal tjene penger og levere avkastning til investorer.</p>
<p>Sammen med den politiske uroen som brer seg verden over lager det en cocktail full av potensielt kraftige opp-og-ned-turer, ifølge Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Verre i 2020</div>
<div type="text">
<p>I en fersk analyse sår Sydbank-analytikeren tvil om børsnoterte selskaper klarer å tjene like mye penger som analytikerne regner med.</p></div></body></document>
