<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190320-mobilkapring-og-digi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/datasikkerhet/personvern/telekom/mobilkapring-og-digital-sikkerhet/2-1-568675" frk="239 0 0 1575"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 18:50"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Ivar Moen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,datasikkerhet,personvern,telekom"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mobilkapring og digital sikkerhet</div>
<div type="ingress">DNs artikkelserie om mobilkapring satte lys på svakheter ved ID-kontroll av kunder som flyttes mellom operatørene. Å sikre entydig og rett identifisering er vårt ansvar og krever sikkerhetstiltak på tvers av systemer, mennesker og prosesser.</div>
<div type="author">Bjørn Ivar Moen</div>
<div type="date">2019-03-20 18:50</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>DNs artikkelserie om mobilkapring satte lys på svakheter ved ID-kontroll av kunder som flyttes mellom operatørene. Å sikre entydig og rett identifisering er vårt ansvar og krever sikkerhetstiltak på tvers av systemer, mennesker og prosesser.</p>
<p>For å hindre at operatørene forsøker å stoppe kunder fra å bytte mobilleverandør, skal alle mobilkunder i Norge kunne flytte sitt abonnement til en konkurrerende operatør, uten å varsle leverandøren de forlater. I praksis betyr det at vi i Telenor er ansvarlig for å identifisere konkurrenters kunder som er på vei til oss, mens våre konkurrenter er ansvarlig for å identifisere kunder som går fra oss.</p>
<p>Det betyr at sikkerheten mot porteringssvindel ikke er høyere enn hos det svakeste leddet i mobilbransjen. Derfor ser Telenor frem til en dialog, ledet av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet (Nkom), der vi finner en felles standard som hever det totale sikkerhetsnivået for hele bransjen.</p>
<p>Det er naturlig å vurdere sikkerhetsløsninger som BankID, skjerpede sikkerhetstiltak og mer varsling av kunden.</p>
<p>Dette handler ikke om å spare noen øre per operatørbytte, men om å finne sikre og kundevennlige løsninger som kommer alle kundene til gode. Mobilen kobler oss til det som betyr mest for oss. Høy digital sikkerhet skal være en selvfølge.</p></div></body></document>
