<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190725-usa-vil-gjenoppta-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/usa/william-barr/usa-vil-gjenoppta-foderale-henrettelser/2-1-644346" frk="236 7 10 1421"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 17:04"/>
<attribute name="author" value="NTB,Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="usa,william-barr"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA vil gjenoppta føderale henrettelser</div>
<div type="ingress">For første gang på nesten 20 år åpner USAs justisminister for føderale henrettelser. For første gang på nesten 20 år åpner USAs justisminister for føderale henrettelser.</div>
<div type="author">NTB,Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-07-25 17:04</div>
<div type="caption">Justisminister i USA, William Barr, åpner nå for de første dødsstraffene i USA på nesten 20 år. (Foto: Yuri Gripas / REUTERS) </div>
<div type="text">
<p>William Barr, justisminister i USA, har instruert føderale myndigheter i USA å starte planleggingen av henrettelsen av fem innsatte som sitter på såkalt «death row».</p>
<p>CNN skriver at Barr har instruert sjefen for Bureau of Prisons (Det føderale fengselsbyrået), å henrette de fem i desember og januar.</p>
<p>Likevel er det tvil blant juseksperter i USA om dette kommer til å skje så fort. Ifølge CNN har Det føderale fengselsbyrået tatt i bruk en ny protokoll, på Barrs instruksjon, som skal endre måten fangene blir henrettet på.</p>
<p>Likevel tror kilder den amerikanske nettavisen har snakket med at det sannsynligvis vil ta lenger tid å få godkjent protokollen.</p>
<p>– Å si at man har instruert om å ta i bruk en ny protokoll, er ikke det samme som å få den godkjent. Det er en juridisk prosess, både for å endre og ta i bruk nye protokoller, sier Robert Dunham, sjef for Death Penalty Information Center.</p>
<p>Han tror også protokollen vil møte motstand når den blir formelt introdusert.</p>
<p>Innsatte som soner dødsdommer på føderalt nivå i USA, er ikke blitt henrettet siden 2003.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
