<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191118-saudi-aramco-kan-dan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/saudi-aramco/muhammad-bin-salman/olje/saudi-aramco-kan-danke-ut-alibaba-og-bli-verdens-dyreste-borsnoterte-selskap/2-1-708172" frk="169 25 30 1160"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 07:55"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="olje,saudi-aramco,muhammad-bin-salman,olje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudi Aramco kan danke ut Alibaba og bli verdens dyreste børsnoterte selskap</div>
<div type="ingress">Det saudiarabiske oljeselskapet håper på å selge 1,5 prosent av selskapet på børs til 232,8 milliarder kroner. Det saudiarabiske oljeselskapet håper på å selge 1,5 prosent av selskapet på børs til 232,8 milliarder kroner.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-11-18 07:55</div>
<div type="caption">Saudiarabiske menn leser gjennom prospektet som ble sluppet før børsnoteringen av Saudi Aramco. (Foto: Ahmed Yosri/Reuters/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Søndag ble det klart at verdens største oljeselskap, statseide Saudi Aramco, verdsettes til rundt 15.000 milliarder kroner.</p>
<p>Når 1,5 prosent av selskapet går på børs, etter planen i starten av desember, venter det saudiarabiske selskapet å selge aksjer for rundt 232,8 milliarder kroner. Selskapet vil noteres på Tadawul-børsen i landets hovedstad Riyad.</p></div>
<div type="title" level="3">Danker ut kinesisk gigant</div>
<div type="text">
<p>Verdens mest innbringende selskap vil da også bli verdens dyreste børsnoterte selskap. Den kinesiske netthandelgiganten Alibaba blir med det henvist til annenplassen. Per i dag sitter de på rekorden for dyreste selskap – i 2014 solgte Alibaba Group Holding aksjer for 227 milliarder kroner, ifølge Nikkei Asian Review.</p></div></body></document>
