<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190412-boligkjoper-far-2900.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligkjop/bolig/finansklagenemnda/boligkjoper-far-290000-i-erstatning-etter-a-ha-fort-fluedagbok/2-1-587194" frk="233 16 25 1495"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 14:03"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligkjop,bolig,finansklagenemnda"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligkjøper får 290.000 i erstatning etter å ha ført «fluedagbok»</div>
<div type="ingress">Da kjøperen åpnet loftsluken til sin nye enebolig fikk han seg en stor overraskelse. Da kjøperen åpnet loftsluken til sin nye enebolig fikk han seg en stor overraskelse.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-04-12 14:03</div>
<div type="caption">I en bolig i Sørum kommune fikk kjøper seg en ubehagelig overraskelse da han åpnet luken opp til loftet. Blant andre spennende dyr fant kjøper flere flaggermus. Bildet er fra norsk zoologisk forenings flaggermusmottak. (Foto: Heiko Junge/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det var en sommerdag i 2017 at en enebolig i Sørum kommune ble kjøpt 2,65 millioner kroner «som den er». Da kjøper etter overtagelsen åpnet loftsluken fikk vedkommende seg en skitten overraskelse.</p>
<p>Ut av luken falt store mengder muselort. Etter å ha sett nærmere etter fant kjøper også store mengder loftsfluer og flaggermus.</p>
<p>Dette hadde kjøper aldri fått beskjed om og tok saken til Finansklagenemnda med krav om 461.000 kroner i prisavslag.</p></div>
<div type="title" level="3">Førte «fluedagbok»</div>
<div type="text">
<p>Etter hvert ble det oppdaget store mengder loftsfluer på gulv og i vinduskarmer på soverommet i andre etasje. Det var såpass store mengder at kjøper laget en egen «fluedagbok» med bilder som viste omfanget av fluer i boligen.</p>
<p>Loftsfluer tilhører ifølge Folkehelseinstituttet en egen slekt av spyfluer. De forveksles ofte med helt vanlige husfluer, men kan bli plagsomme i store mengder innendørs.</p>
<p>Kjøper mente at disse loftsfluene reduserte verdien på boligen med 265.000 kroner ettersom de ofte vender tilbake til samme bolig.</p></div></body></document>
