<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191120-uten-frie-dommere-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/kommentar/hongkong/kina/carrie-lam/uten-frie-dommere-faller-hongkong/2-1-709278" frk="315 5 12 2098"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 10:44"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Wiedswang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kommentar,hongkong,kina,carrie-lam"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Kommentar"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uten frie dommere faller Hongkong</div>
<div type="ingress">Tar Beijing kontrollen over domstolene i Hongkong, kan sammenbruddet komme raskt. Tar Beijing kontrollen over domstolene i Hongkong, kan sammenbruddet komme raskt.</div>
<div type="author">Kjetil Wiedswang</div>
<div type="date">2019-11-20 10:44</div>
<div type="caption">Nå tar også vanlige innbyggere i Hongkong til gatene i finansdistriktet og demonstrerer med munnbind og markerer sin motstand. Fem fingre i været symboliserer deres fem krav. (Foto: Kin Cheung/AP/NTB Scanpix) Maskert opprør. En kvinne får behandling etter at demonstranter har okkupert det polytekniske universitetet i Hongkong. Demonstrantene skjuler ansiktet – og det har de lov til, fastslår Hongkongs høyesterett. (Foto: Ng Han Guan/AP/NTB Scanpix) Høyesterett i Hongkong har satt til side et vedtak fra den lokale politiske ledelsen og Carrie Lam, som forbød demonstranter å skjule ansiktet. (Foto: NICOLAS ASFOURI/AFP/NTB Scanpix) Chris Patten tar imot det britiske flagget i Hongkong 30. juni 1997. Patten ble den siste britiske guvernøren i rekken. (Foto: ERIC DRAPER/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Bare en hard kjerne på noen titalls protestanter holdt onsdag ut på det polytekniske universitetet i Hongkong, som har vært omringet av politiet i dagevis. Det synes ingen ende på konflikten. Politiet og myndighetene har den fysiske makten. Bruker de den med full styrke, kan det rive vekk fundamentet for Hongkongs velstand. Den «spesielle administrative regionen» har en verdi resten av Kina mangler: En rettsstat.</p>
<p>Mandag satte høyesterett i Hongkong til side et vedtak fra den lokale politiske ledelsen som forbød demonstranter å skjule ansiktet. Hongkongs leder Carrie Lam hadde brukt en forordning fra 1922, den gang det var en britisk kronkoloni, som ga de lokale myndighetene rett til å begrense borgernes rettighet i spente situasjoner. Men vedtaket var i strid med Hongkongs «Basic Law», den 22 år gamle Grunnloven, mente høyesterett.</p>
<p>Svaret fra Beijing var kontant og negativt. Det er opp til kinesiske myndigheter, det utøvende organet for Folkekongressen i Kina, å tolke loven, ble det fremholdt. «Ingen andre myndigheter har rett til å ta slike beslutninger», sa en talsmann.</p></div></body></document>
