<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190208-yara-leverer-bedre-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/yara/resultater/bors/yara-leverer-bedre-enn-ventet/2-1-538960" frk="262 13 25 1792"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 07:30"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes,Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,yara,resultater,bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Yara leverer bedre enn ventet</div>
<div type="ingress">Gjødselgiganten Yara leverer bedre tall enn ventet for fjerde kvartal. Gjødselgiganten Yara leverer bedre tall enn ventet for fjerde kvartal.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes,Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-02-08 07:30</div>
<div type="caption">Kunstgjødselgiganten Yara la fredag frem resultater for fjerde kvartal. (Foto: Hampus Lundgren) </div>
<div type="text">
<p>Kunstgjødselgiganten Yara leverte et driftsresultat før avskrivninger (ebitda) på 424 millioner dollar i fjerde kvartal. Dette er en økning fra 312 millioner dollar i samme kvartal året før. Ifølge estimater innhentet blant 14 analytikere var det på forhånd ventet at Yara ville levere et driftsresultat på 420 millioner dollar.</p>
<p>I tredje kvartal skuffet Yara markedet stort ved å levere et driftsresultat før avskrivinger på 427 millioner dollar. Samtidig varslet selskapet at det ville bli en tøff vinter på kostnadssiden, særlig på grunn av høyere gasspriser i Europa.</p>
<p>Omsetningen i fjerde kvartal endte på 3,46 milliarder dollar for industrigiganten, en økning fra 2,94 milliarder dollar i samme kvartal året før. Analytikerne hadde på forhånd ventet at gjødselselskapet ville omsette for 3,25 milliarder dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Sur vinter for Yara-aksjen</div>
<div type="text">
<p>Yara-aksjen falt markant etter fremleggelsen av resultatene for tredje kvartal i midten av oktober. Siden kurstoppen litt tidligere i den måneden har gjødsel-aksjen falt over 13 prosent frem til i dag.</p>
<p>I starten av fjerde kvartal, tidlig i oktober, inngikk Yara en avtale som øker selskapets eksponering i Brasil. Gjødselgiganten kjøper ut minoritetsinteressene i fosfatprosjektet Galvani Indústria i Brasil fra Galvani-familien.</p>
<p>Totale leveranser av gjødsel i tredje kvartal var ni prosent høyere sammenlignet med et år tidligere. Dette skyldtes ifølge Yara oppkjøpet av anlegget Babrala i India og Cubatão-oppkjøpet i Brasil.</p>
<p>En podkast om bløff, bil og børs!</p></div></body></document>
