<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190214-bitcoin-og-stromforb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/bitcoin/kryptovaluta/blokkjedeteknologi/bitcoin-og-stromforbruk/2-1-542626" frk="274 1 3 1548"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 19:34"/>
<attribute name="author" value="Kai A. Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,bitcoin,kryptovaluta,blokkjedeteknologi"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bitcoin og strømforbruk</div>
<div type="ingress">Skal en varme opp et hus er det to måter å gjøre dette på. Den ene er å sette på ovner innendørs inntil vi får en behagelig temperatur. De fleste av oss bruker denne løsningen.</div>
<div type="author">Kai A. Olsen</div>
<div type="date">2019-02-14 19:34</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Skal en varme opp et hus er det to måter å gjøre dette på. Den ene er å sette på ovner innendørs inntil vi får en behagelig temperatur. De fleste av oss bruker denne løsningen.</p>
<p>Den alternative er å ha store ovner rundt huset, på yttervegg og i hagen, og så varme opp luften rundt huset. Da kan vi enkelt få opp temperaturen innendørs kun med å åpne vinduet. Denne siste kan vi kalle bitcoin-løsningen.</p>
<p>Nå forsøker Sylvia Johnsen og andre å argumentere for at det ikke går så mye strøm til å utvinne kryptovalutaer (innlegg i DN 13. februar). Men hvorfor er det da så viktig at disse datasentrene skal få redusert elavgift?</p>
<p>Jeg regner med at bankene betaler full avgift for å kjøre sine servere. Når de som utvinner kryptovalutaer vil ha elavgift på linje med smelteverk, er det vel fordi de bruker strøm som smelteverk?</p>
<p>Ja, som andre forskere bruker jeg Google. Men vi bruker også mange andre kilder. Nå har jeg skrevet bok om temaet, om det kontantfrie samfunnet – «The cash-free society» – som er akseptert på et meget anerkjent vitenskapelig forlag (Rowman), rangert på topp i det norske systemet (nivå 2). Da kreves noe bedre kilder enn Google.</p>
<p>Sylvia Johnsen antyder at jeg har koblinger til bank og finans. Ja, jeg må innrømme at jeg har det – gjennom noen bankkontoer, som alle andre. Ytterligere koblinger har jeg ikke.</p></div></body></document>
