<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191030-vinteren-pa-svalbard.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/klima/svalbard/norsk-klimaservicesenter/klimakrise/vinteren-pa-svalbard-kan-bli-20-grader-varmere-om-80-ar/2-1-697084" frk="254 24 38 1582"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 04:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="klima,svalbard,norsk-klimaservicesenter,klimakrise"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Klima"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vinteren på Svalbard kan bli 20 grader varmere om 80 år</div>
<div type="ingress">Svalbard kan snart ikke regnes som Arktis lenger, ifølge forskere. Innen år 2100 kan det lengst nord på øygruppen bli 20 grader varmere enn i dag. Svalbard kan snart ikke regnes som Arktis lenger, ifølge forskere. Innen år 2100 kan det lengst nord på øygruppen bli 20 grader varmere enn i dag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-30 04:16</div>
<div type="caption">Svalbard risikerer enorm temperaturøkning neste 80 år hvis dagens klimautslipp fortsetter. Bildet viser Nordlys over Longyearbyen på Svalbard. (Foto: Heiko Junge/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det kommer frem i en fremtidsrapport fra Norsk Klimaservicesenter, skriver Klassekampen.</p>
<p>Innen år 2100 vil vinteren på øygruppen bli i gjennomsnitt ti grader varmere. Lengst nord, på Kvitøya, vil temperaturen om 80 år være 20 grader høyere enn i dag.</p>
<p>– Klimaendringene vil gjøre Svalbard mindre arktisk. Øygruppen vil få mer kystklima og bli mindre tørt og kaldt, sier klimaforsker Herdis Motrøen Gjelten ved Meteorologisk institutt til avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Varmere og mer nedbør</div>
<div type="text">
<p>Isbreene vil krympe og snøgrensen er ventet å krype oppover fjellet i takt med at temperaturen bli varmere. På slutten av århundret vil Svalbard ha 40 prosent mer nedbør enn i dag, ifølge Gjelten.</p>
<p>– Dersom CO2-utslippene globalt går ned, vil verden oppleve en økning på rundt én grad, mens Svalbard vil bli fire grader varmere, sier klimaforskeren.</p>
<p>I et scenario med middels CO2-utslipp vil temperaturen på Svalbard øke med 6 – 7 grader de kommende 80 årene. Med et høyt utslipps-scenario – at dagens utslipp fortsetter – vil årssnittet bli ti grader varmere innen 2100.</p></div></body></document>
