<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190106-dagligvaretungvekter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/norgesgruppen/finanstilsynet/meny/dagligvaretungvekter-plasserer-milliardbelop-i-internbank/2-1-511947" frk="175 3 4 1329"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 17:56"/>
<attribute name="author" value="Lars Kristian Solem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="handel,norgesgruppen,finanstilsynet,meny"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagligvaretungvekter plasserer milliardbeløp i internbank</div>
<div type="ingress">Norgesgruppen etablerer eget finansforetak med over tre milliarder kroner i kapitalbase. Norgesgruppen etablerer eget finansforetak med over tre milliarder kroner i kapitalbase.</div>
<div type="author">Lars Kristian Solem</div>
<div type="date">2019-01-06 17:56</div>
<div type="caption">Norgesgruppen, der Torbjørn, Johan og Knut Hartvig Johannson er de dominerende eierne, har de siste årene styrket sin posisjon i det norske dagligvaremarkedet. Nå etablerer konsernet et eget foretak for finansieringstjenester med en kapitalbase på flere milliarder kroner. (Foto: Luca Kleve-Ruud) </div>
<div type="text">
<p>Landets desidert største dagligvaregruppering med nesten 90 milliarder i omsetning må organisere seg på en annen måte.</p>
<p>Bakgrunnen er at Norgesgruppen gir finansieringstjenester til sine kjøpmenn. Konsernet tilbyr også et eget bedriftskort til storkunder som handler på kreditt.</p>
<p>Nå er selskapet Norgesgruppen Finans Holding etablert med en registrert aksjekapital på 2,6 milliarder kroner. Det nystiftede holdingselskapet og et nytt datterselskap blir formelt registrert som finansierings- og betalingsforetak som skal håndtere disse tjenestene.</p>
<p>– Vi så et behov for å søke om konsesjon på grunn av våre eksisterende finansieringsengasjement, og vi fant det naturlig å utvide søknaden også med betalingsforetak, sier kommunikasjonssjef Ingrid Solberg Gundersen i Norgesgruppen.</p></div></body></document>
