<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190619-frps-stortingsgruppe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/fremskrittspartiet/stortinget/hoyre/frps-stortingsgruppe-bruker-fortsatt-mest-pa-fest-og-moro/2-1-623579" frk="252 15 26 1712"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 03:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,fremskrittspartiet,stortinget,hoyre"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frps stortingsgruppe bruker fortsatt mest på fest og moro</div>
<div type="ingress">Stortingspartiet som er mest kritisk til utbredt offentlig pengebruk, er fortsatt partiet som hygger seg mest på skattebetalernes regning. Stortingspartiet som er mest kritisk til utbredt offentlig pengebruk, er fortsatt partiet som hygger seg mest på skattebetalernes regning.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-19 03:48</div>
<div type="caption">Fremskrittspartiet er det partiet på Stortinget som bruker klart mest penger på velferdstiltak. Bildet viser Sylvi Listhaug og partileder Siv Jensen under Fremskrittspartiets landsmøte på Gardermoen. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Frps stortingsgruppe brukte i fjor 11.000 kroner per person på såkalte velferdstiltak som julebord, sommerfest og andre sosiale tiltak, skriver Aftenposten.</p>
<p>Det er rundt 23 ganger maksbeløpet til fest og moro for statsansatte. Frp er Stortingets tredje største parti, men har det suverent største budsjettet til fest og moro – både i totalbeløp og per person.</p></div>
<div type="title" level="3">- Viser raushet og tar vare på våre ansatte</div>
<div type="text">
<p>«Vi er en privat organisasjon som av åpenbare grunner må finansieres over statsbudsjettet. Vår organisasjon legger vekt på gode arbeidsforhold og et arbeidsmiljø hvor vi viser raushet og tar vare på våre ansatte og representanter. Dette gjenspeiles i at vi bruker en del av våre faste midler på velferdstiltak», skriver Frps sekretariatsleder Per Kristian Solbak i en epost.</p>
<p>Frp brukte imidlertid langt mindre på fest og moro i fjor sammenlignet med 2017, da partiets stortingsgruppe brukte 26.900 kroner på fest og moro per person, 57 ganger maksbeløpet. Etter omfattende kritikk, lovet partiet endring.</p>
<p>I fjor brukte Høyres stortingsgruppe rundt 9.000 kroner på velferdstiltak per person. Aps stortingsgruppe brukte rundt 4.000.</p></div></body></document>
