<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191122-vedder-over-en-milli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/bridgewater/usa/wall-street/vedder-over-en-milliard-dollar-pa-globalt-borsfall/2-1-711901" frk="325 4 8 1996"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 21:22"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,bridgewater,usa,wall-street"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vedder over en milliard dollar på globalt børsfall</div>
<div type="ingress">Bridgewater, verdens største hedgefond, er så sikker på at verdens børser skal falle at de legger en milliard dollar i potten. Bridgewater, verdens største hedgefond, er så sikker på at verdens børser skal falle at de legger en milliard dollar i potten.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-11-22 21:22</div>
<div type="caption">Bridgewater-sjef Ray Dalio tror på børsfall i vinter. (Foto: Ng Han Guan/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Bridgewater Associates Ltd. har ifølge avisen The Wall Street Journal veddet over en milliard dollar – eller bortimot ti milliarder kroner – på en mørk og kald vinter på verdens børser.</p>
<p>Fondet skal ha hyret inn en håndfull meglerhus på Wall Street, som Goldman Sachs og Morgan Stanley, til å plassere veddemålene som vil gi avkastning hvis nøkkelindekser som S&amp;P 500 og Euro Stoxx 50 faller.</p>
<p>I praksis såkalt shorthandel der man selger en aksje i fremtiden til en avtalt pris, og tjener på handelen dersom aksjekursen faller. Veddemålet skal gjelde frem til mars, og kan tolkes som et tegn på at Bridgewater ikke tror på noen løsning på handelskrigen mellom USA og Kina innen da. Handelskrigen har fullstendig dominert børsene og andre markeder verden over de siste månedene.</p>
<p>Selv om den nylig avsluttende resultatsesongen i USA var sterk, med brukbare resultater for selskapene, kommer stadig flere signaler om at den økonomiske oppturen har nådd toppen.</p>
<p>Selv om det dreier seg om et enormt veddemål snakker vi her om under én prosent av porteføljen Bridgewater forvalter, på rundt 150 milliarder dollar. Men i kraft av sin størrelse og rykte fungerer Bridgewater som en bjellesau i markedet, og selskapet er så stort at det kan bidra til å bevege markedene. Investorene kan nå begynne å selge i flokk, og dermed senke børser verden over.</p>
<p>The Wall Street Journal skriver at ryktene blant meglere og investorer har gått en stund, og at et veddemål av denne størrelsen umulig kunne holdes hemmelig. Noe Bridgewater også måtte vite.</p>
<p>Bridgewater har ikke ønsket å kommentere saken.</p></div></body></document>
