<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191220---burde-ikke-komme-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/blommenholm-industrier/adevinta/-burde-ikke-komme-som-en-overraskelse-at-vi-selger-oss-litt-ned/2-1-729066" frk="197 12 16 1289"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 16:07"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="medier,blommenholm-industrier,adevinta"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Burde ikke komme som en overraskelse at vi selger oss litt ned</div>
<div type="ingress">Stiftelsen Tinius-kontrollerte Blommenholm Industrier selger aksjer for over en milliard kroner i Adevinta. Stiftelsen Tinius-kontrollerte Blommenholm Industrier selger aksjer for over en milliard kroner i Adevinta.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-12-20 16:07</div>
<div type="caption">Kjersti Løken Stavrum i Blommenholm Industrier sier at det var et naturlig steg å selge seg ned i Adevinta. (Foto: Cicilie S. Andersen) </div>
<div type="text">
<p>– Vi har vært veldig tydelige på at dette er en finansiell investering for oss. Derfor burde det ikke komme som en overraskelse at vi selger oss litt ned i Adevinta, sier Kjersti Løken Stavrum, som er toppsjef i Blommenholm Industrier, til DN.</p>
<p>Blommenholm Industrier, som er kontrollert av Stiftelsen Tinius, som også kontrollerer Schibsted, selger 10,6 millioner aksjer i Adevinta til 101 kroner per aksje. Blommenholm Industrier er representert i styret til Adevinta.</p>
<p>Det kom frem i en børsmelding fredag ettermiddag.</p>
<p>Etter transaksjonen har Blommenholm Industrier 43,3 millioner aksjer i Adevinta, som tilsvarer 6,32 prosent.</p>
<p>– Det var naturlig for oss å gå til dette steget. Vi har også kjøpt oss opp i Schibsted, og det er vår strategiske investering, sier Kjersti Løken Stavrum.</p>
<p>Blommenholm Industrier har økt posisjonen i Schibsted gjennom 2019.</p></div></body></document>
