<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190125-cnn-det-hvite-hus-le.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/kongressen/donald-trump/cnn-det-hvite-hus-legger-opp-til-unntakstilstand-og-7-milliarder-dollar-til-muren/2-1-527792" frk="183 0 0 1163"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 05:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,kongressen,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">CNN: Det hvite hus legger opp til unntakstilstand og syv milliarder dollar til muren</div>
<div type="ingress">Det hvite hus utarbeider et utkast der Donald Trump erklærer nasjonal unntakstilstand langs grensen mot Mexico, med syv milliarder dollar til en mur, melder CNN. Det hvite hus utarbeider et utkast der Donald Trump erklærer nasjonal unntakstilstand langs grensen mot Mexico, med syv milliarder dollar til en mur, melder CNN.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-25 05:13</div>
<div type="caption">USAs president Donald Trump holder en tale etter at han hadde diskutert nedstengningen av regjeringen med ledere fra Kongressen tidlig i januar. Bak ham står visepresident Mike Pence. (Foto: JIM YOUNG/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Presidenten har tidligere flørtet med tanken om å omgå den fastlåste konflikten med Kongressen ved å erklære unntakstilstand og finansiere den omdiskuterte grensemuren slik.</p>
<p>Nå opplyser CNN at kanalen har sett dokumenter og at de etter en gjennomgang av disse vurderer det dit hen at Det hvite hus er i ferd med å gjøre realitet av dette. Trumps rådgivere skal fortsatt være delt i synet på saken, men Det hvite hus har altså gått videre med å skissere planene for hvordan alternative planer kan omgå Kongressen.</p></div></body></document>
