<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190408-ingen-grunn-til-a-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/ingen-grunn-til-a-vente-pa-eu/2-1-581217" frk="285 8 15 1848"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 17:47"/>
<attribute name="author" value="Kristine Falkgård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen grunn til å vente på EU</div>
<div type="ingress">Investeringsselskapet Nysnø ønsker å sikre at deres bankinnskudd lånes ut til miljøvennlige prosjekter. I DN 1. april trekkes mangelen på standarder for hva som er grønt frem som et problemområde. Kanskje kan Kommunalbanken bidra til å løse dette?</div>
<div type="author">Kristine Falkgård</div>
<div type="date">2019-04-08 17:47</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Investeringsselskapet Nysnø ønsker å sikre at deres bankinnskudd lånes ut til miljøvennlige prosjekter. I DN 1. april trekkes mangelen på standarder for hva som er grønt frem som et problemområde. Kanskje kan Kommunalbanken bidra til å løse dette?</p>
<p>Først og fremst er det gledelig at Nysnø har fått 600 millioner kroner til investeringer i klimavennlige selskaper. Selv har vi tilbudt grønne lån til klimavennlige prosjekter i Norge siden 2010 og har nesten 20 milliarder kroner utestående i slike lån. Vi har jobbet med å utvikle kriterier og vurderingsprosesser for grønne lån over flere år og bidrar gjerne med vår kompetanse og erfaring.</p>
<p>Vårt rammeverk for grønne obligasjoner, som finansierer lånene, er tildelt beste karakter «mørk grønn» av CICERO. Det innebærer at prosjektene som finansieres skal være i tråd med klimamålsettingene for 2050. Av disse er brorparten bygg eller transport, men vi har prosjekter fra åtte ulike kategorier i den grønne låneboken.</p>
<p>Effekten av prosjektene i porteføljen rapporteres i egen miljøeffektrapport. Rapporteringsmetoden bygger på en felles nordisk «Position Paper on Green Bonds Impact Reporting», hvor Kommunalbanken leder en av arbeidsgruppene. Kanskje kan Nysnø og andre som ønsker å vurdere og rapportere klimaeffekten av investeringer finne inspirasjon her.</p>
<p>Kommunalbanken berømmer selskaper som ønsker å «komme i gang» mens vi venter på at EU skal utvikle standarder for hva som er grønt og hvordan miljøeffekt skal måles. Inntil dette er på plass må de gjerne gjøre nytte av vårt arbeid på området.</p></div></body></document>
