<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191017-del-av-handelsavtale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/handelskrig/usa/kina/del-av-handelsavtale-mellom-usa-og-kina-blir-formalisert/2-1-690109" frk="245 10 15 1477"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 04:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,handelskrig,usa,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Del av handelsavtale mellom USA og Kina blir formalisert</div>
<div type="ingress">Handelsenigheten som Kina og USA inngikk forrige uke, vil formelt bli skrevet ned, sier USAs president Donald Trump. Handelsenigheten som Kina og USA inngikk forrige uke, vil formelt bli skrevet ned, sier USAs president Donald Trump.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-17 04:07</div>
<div type="caption">Første fase av handelsavtalen mellom USA og Kina skal formaliseres. Det kan bety økt aktivitet på havnen i Shanghai. (Foto: Aly Song/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Den er ikke på papiret ennå, men den blir det, sa Trump til journalister i Det hvite hus onsdag.</p>
<p>Ifølge Trump kjøpte Kina allerede forrige uke de amerikanske landbruksvarene for mellom 40 og 50 millioner dollar, som var en del av avtalen mellom dem.</p>
<p>Han gjentok at Kina forplikter seg å til å importere ytterligere landbruksprodukter.</p>
<p>– De vil inngå en avtale. De var nødt til å inngå en avtale. Økonomien deres er blitt veldig svekket av det vi har gjort og av tollen, sa presidenten.</p></div>
<div type="title" level="3">Teknologi i «fase 2»</div>
<div type="text">
<p>Trump hyllet det han kalte «fase 1»-avtale som ble inngått forrige uke. Det er altså denne avtalen som nå blir formalisert.</p>
<p>Onsdag sa finansminister Steven Mnuchin at han planlegger å møte den kinesiske visepresidenten Liu He i Chile.</p>
<p>Han sier at «fase 2» vil handle om teknologi.</p>
<p>Mot at USA utsetter den planlagte tolløkningen fra 25 til 30 prosent på kinesiske varer, har Kina gått med på å kjøpe amerikanske landbruksvarer for mellom 40 til 50 milliarder dollar årlig, mot bare åtte milliarder i dag.</p></div></body></document>
