<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190827-trump-administrasjon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/internasjonal-politikk/usa/trump-administrasjonen-fjerner-medisinsk-beskyttelse-for-migranter/2-1-661028" frk="175 2 3 1270"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 05:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,internasjonal-politikk,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump-administrasjonen fjerner medisinsk beskyttelse for migranter</div>
<div type="ingress">Trump-administrasjonen fjerner en beskyttelse migranter har hatt dersom de har behov for livreddende behandling. Nå kan også alvorlig syke migranter deporteres. Trump-administrasjonen fjerner en beskyttelse migranter har hatt dersom de har behov for livreddende behandling. Nå kan også alvorlig syke migranter deporteres.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-27 05:09</div>
<div type="caption">President Donald Trumps strenge innvandringspolitikk fortsetter å ta form i USA. (Foto: Markus Schreiber/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Beskyttelsen har hittil tillatt at migranter ikke kan deporteres dersom de eller deres nærmeste mottar livreddende behandling. En talskvinne i immigrasjonsmyndighetene sier at endringen trådte i kraft 7. august.</p>
<p>Rettighetsforkjempere sier at endringen vil tvinge migranter til å nøye seg med dårligere behandling i sine hjemland.</p>
<p>– Dette er et nytt lavmål. Trump vil bokstavelig talt deportere barn med kreft, sier den demokratiske senatoren Ed Markey.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En dødsstraff</div>
<div type="text">
<p>Mariela Sanchez, en honduransk kvinne som har bedt om unntak, sier at tiltaket fra Trump-administrasjonen i praksis vil være en dødsstraff for hennes 16-årige sønn, som er diagnostisert med cystisk fibrose. Kvinnen mistet datteren sin til samme sykdom for flere år siden.</p></div></body></document>
