<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190314-tor-mikkel-wara-sto-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/tor-mikkel-wara/laila-anita-bertheussen/justis-og-beredskapsdepartementet/tor-mikkel-wara-sto-pa-talerstolen-da-samboeren-ble-pagrepet/2-1-565986" frk="216 6 9 1405"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 20:18"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle,Gard Oterholm,Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,tor-mikkel-wara,laila-anita-bertheussen,justis-og-beredskapsdepartementet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tor Mikkel Wara sto på talerstolen da samboeren ble pågrepet</div>
<div type="ingress">Mens Tor Mikkel Wara talte intetanende for Stortinget, ble samboeren Laila Anita Bertheussen pågrepet av politiet i deres felles hjem. Torsdag kveld ble Wara avhørt av politiet. Mens Tor Mikkel Wara talte intetanende for Stortinget, ble samboeren Laila Anita Bertheussen pågrepet av politiet i deres felles hjem. Torsdag kveld ble Wara avhørt av politiet.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle,Gard Oterholm,Petter Winther</div>
<div type="date">2019-03-14 20:18</div>
<div type="caption">Tor Mikkel Wara talte på Stortinget omtrent samtidig som da samboeren ble pågrepet. (Foto: Skjermdump fra Stortingets nett-tv) </div>
<div type="text">
<p>Klokken 12.59 torsdag:</p>
<p>Justisminister Tor Mikkel Wara har tatt turen ned fra Justisdepartementets kontorer i Nydalen, og snakker engasjert fra Stortingets talerstol. Han deltar nemlig i en debatt om striden som splitter Storbritannia: Brexit og konsekvensene det vil få for forholdet med Norge.</p>
<p>Lite vet justisministeren om dramaet som utspiller seg i hans eget hjem på Røa, noen kilometer lenger vest.</p>
<p>Samtidig tropper nemlig Politiets sikkerhetstjeneste og politiet opp utenfor familiens hjem og pågriper samboeren Laila Anita Bertheussen. Hun blir siktet for overtredelse av straffeloven § 225 bokstav b), for å ha foretatt noe som vekker mistanke om at en straffbar handling er begått, uten at den er det. Dette skjedde etter at familien Waras bil ble påtent natt til søndag 10. mars. Politiet mener det er hun selv som har påtent bilen.</p></div></body></document>
