<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190119-trumps-tidligere-spe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/syria/brett-mcgurk/recep-tayyip-erdogan/trumps-tidligere-spesialutsending-med-kraftig-kritikk-av-syria-politikk/2-1-523190" frk="522 2 8 3299"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 08:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,syria,brett-mcgurk,recep-tayyip-erdogan"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps tidligere spesialutsending med kraftig kritikk av Syria-politikk</div>
<div type="ingress">Donald Trumps beslutning om å trekke USAs soldater ut av Syria, er alt i ferd med å gi nytt liv til IS, mener presidentens tidligere spesialutsending. Donald Trumps beslutning om å trekke USAs soldater ut av Syria, er alt i ferd med å gi nytt liv til IS, mener presidentens tidligere spesialutsending.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-19 08:16</div>
<div type="caption">Tidligere spesialutsending Brett McGurk (til venstre) mener president Donald Trumps Syria-politikk vil føre til økt terrorfare. (Foto: Delil souleiman/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Brett McGurk har de siste årene vært Trumps spesialutsending til den USA-ledede koalisjonens kamp mot IS. Han sa opp da presidenten erklærte seier over den ytterliggående ekstremistgruppen i desember.</p>
<p>I en kronikk i Washington Post advarer McGurk om at en amerikansk tilbaketrekning ikke bare vil styrke IS, men også president Bashar al-Assad.</p>
<p>– IS og andre ekstremistgrupper kommer til å fylle tomrommet som åpnes når vi drar, skriver McGurk.</p>
<p>– De vil fornye sin kapasitet til å true våre venner i Europa – slik de gjorde gjennom 2016 – og til syvende og sist vårt hjemland.</p></div>
<div type="title" level="3">Forvirrede allierte</div>
<div type="text">
<p>Trumps beslutning forvirret USAs allierte og ble tatt uten at saken var diskutert med dem eller Kongressen, bekrefter McGurk.</p>
<p>McGurk ble utnevnt av Trumps forgjenger Barack Obama, men har fortsatt som sjef for den USA-ledede koalisjonen som Norge og en lang rekke andre land er en del av. Han forteller at han befant seg i USAs ambassade i Bagdad da han 17. desember plutselig fikk en telefon fra utenriksminister Mike Pompeo, som fortalte ham om Trumps avgjørelse.</p>
<p>To dager senere tvitret presidenten at IS er nedkjempet.</p>
<p>– Men det var ikke sant, og vi har fortsatt å gjennomføre luftangrep mot Islamsk stat, skriver McGurk.</p></div>
<div type="title" level="3">Faktaforståelse</div>
<div type="text">
<p>Trumps beslutning kom få dager etter at hans nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton antydet at USAs soldater kunne forbli i Syria på ubestemt tid. McGurk og forsvarsminister Jim Mattis hadde dessuten nylig møtt koalisjonspartnerne for å bekrefte at de fortsetter kampen i alle fall i ett år til.</p>
<p>– Presidentens beslutning om å forlate Syria, ble tatt uten drøftelser, konsultasjon med allierte eller kongressen, risikovurdering eller forståelse av fakta, skriver McGurk.</p>
<p>Også forsvarsminister Mattis gikk av etter den overraskende kunngjøringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Drepte amerikanere</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Trump tok beslutningen etter en telefonsamtale med president Recep Tayyip Erdogan, som hadde sagt at Tyrkia vil ta seg av kampen mot IS' resterende krigere i Syria, skriver McGurk.</p>
<p>Men Tyrkia hadde da lenge varslet en offensiv mot de USA-støttede syriske kurderne som har ført kampen mot IS på bakken og mistet tusenvis av krigere mens ekstremistgruppen er drevet ut av sine tidligere kjerneområder.</p>
<p>– Ironien er at presidenten fra begynnelsen av har sagt at målet hans var å nedkjempe IS. De valgene han nylig har tatt, er dessverre allerede i ferd med å gi nytt liv til IS – og andre motstandere av USA, skriver McGurk.</p>
<p>Den ytterliggående islamistgruppen har stått bak flere angrep i Syria siden Trump erklærte IS for nedkjempet. Denne uken ble fire amerikanere, blant dem to soldater, drept i et selvmordsangrep som krevde totalt 16 liv i byen Manbij. IS tok på seg ansvaret for blodbadet.</p></div></body></document>
