<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190709-britisk-stotteerklar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/kim-darroch/storbritannia/britisk-stotteerklaring-til-diplomaten-som-kritiserte-trump/2-1-635097" frk="313 0 0 2013"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 03:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,kim-darroch,storbritannia"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Britisk støtteerklæring til diplomaten som kritiserte Trump</div>
<div type="ingress">Den britiske regjeringen gjentar at de fullt ut støtter sin ambassadør i Washington, Kim Darroch, som har kommet med flengende kritikk av Donald Trump. Den britiske regjeringen gjentar at de fullt ut støtter sin ambassadør i Washington, Kim Darroch, som har kommet med flengende kritikk av Donald Trump.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-09 03:07</div>
<div type="caption">Storbritannias ambassadør i Washington, Kim Darroch, får full støtte av egen regjering for sine beskrivelser av Donald Trump. (Foto: Alex Wong/Getty Images/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>USAs president Donald Trump sier han ikke vil ha noe med Kim Darroch å gjøre etter at den britiske USA-ambassadøren kalte ham usikker og klønete.</p>
<p>En britisk regjeringstalsmann sier mandag at regjeringen beklager at lekkasjen har funnet sted, men at ambassadøren ikke skal klandres for det han har sagt.</p>
<p>– Sir Kim Darroch har statsministerens fulle støtte, sier en regjeringstalsperson.</p>
<p>Forholdet mellom USA og Storbritannia er blitt anstrengt etter at avisen Mail on Sunday i helgen omtalte lekkede dokumenter fra Storbritannias ambassade i Washington. I dokumentene omtaler ambassadør Kim Darroch blant annet Trump-administrasjonen som inkompetent.</p></div>
<div type="title" level="3">Tirade fra Trump</div>
<div type="text">
<p>Det har falt dårlig i smak i USA, og mandag retter Trump i to Twitter-meldinger kritikk mot ambassadøren.</p>
<p>– Jeg kjenner ikke ambassadøren, men han er ikke godt likt og har ikke et godt rykte i USA. Vi vil ikke ha noe med ham å gjøre lenger, skriver presidenten.</p>
<p>Han kritiserer også statsminister Theresa May for hennes håndtering av brexit.</p>
<p>– Jeg har vært kritisk til hvordan Storbritannia og statsminister Theresa May har håndtert brexit. For et rot hun og hennes representanter har laget. Jeg fortalte henne hvordan det burde gjøres, men hun bestemte seg for å gå en annen vei, skriver Trump.</p>
<p>Han avslutter med å skrive at det er gode nyheter at Storbritannia får en ny statsminister snart og fastslår at han under statsbesøket for rundt en måned siden var mest imponert over dronningen.</p></div></body></document>
