<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190220-na-avgjores-giskes-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/arbeiderpartiet/trond-giske/jonas-gahr-store/na-avgjores-giskes-ap-skjebne/2-1-547808" frk="370 1 4 2228"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 08:59"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,arbeiderpartiet,trond-giske,jonas-gahr-store"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå avgjøres Giskes Ap-skjebne</div>
<div type="ingress">Trøndelag Arbeiderparti bestemmer seg onsdag for hvorvidt Trond Giske skal innstilles som nestleder i fylkeslaget. Trøndelag Arbeiderparti bestemmer seg onsdag for hvorvidt Trond Giske skal innstilles som nestleder i fylkeslaget.</div>
<div type="author">Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-02-20 08:59</div>
<div type="caption">Trond Giskes vei tilbake til toppolitikken har vært omdiskutert. Her er Giske under en finansdebatt på Stortinget. (Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det har vært stor debatt omkring den tidligere nestlederen skal få et nytt tillitsverv i partiet, kort tid etter varslingssakene som preget både Giske og partiet.</p>
<p>I januar i fjor konkluderte partiet at Giske hadde brutt partiets retningslinjer om seksuell trakassering. Nylig ble det kjent at Giske ba om en ny behandling av varslingssakenene, noe partiet har avvist.</p>
<p>I et brev skriver samtidig partileder Jonas Gahr Støre og partisekretær Kjersti Stenseng at «det ikke noe som i dag står til hinder for din fulle deltagelse i partiet».</p>
<p>Jorodd Asphjell, lederen i valgkomiteen, har vært blant dem som har uttrykt seg positiv til at en slik full deltakelse også kan innebære at Giske søker på nye verv.</p>
<p>Bydelsutvalgsleder for Gamle Oslo Ap, Line Oma, som var en av varslerne i sakene rundt Giske, sa til NRK tirsdag at å gi Giske et tillitsverv ett år etter varlsingssakene ikke er partiet verdig.</p>
<p>– Jeg syns dette sender et signal om at det er én mann i Arbeiderpartiet som er viktigere enn alle varslene til sammen, og om at det er én mann i Arbeiderpartiet som er viktigere enn partiet som helhet, sier hun.</p>
<p>Til tross for støtte fra flere hold i hjemfylket, er det rapportert om om høy temperatur i forkant av møtet. Både nåværende konstituert fylkesleder Per Olav Hopsø og nestleder May Britt Lagesen skal ha gitt beskjed til komiteen at de ikke ønsker Trond Giske inn i ledelsen, opplyser kilder til VG, som skriver at det går mot en delt innstilling.</p>
<p>I hovedstaden er det også klar tale fra Frode Jacobsen, leder i Oslo Ap.</p>
<p>– Vi skal ikke legge oss opp i hvem Trøndelag Ap nominerer til Stortinget eller velger til andre verv, men jeg synes det er for tidlig å gi Giske den tilliten verv og posisjoner innebærer, sier Jacobsen til Aftenposten.</p>
<p>Møtet i Trøndelag Ap startet onsdag kl. 09.30.</p></div></body></document>
