<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190612-pizzabakeren-fosser-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/pizza/handel/dominos/pizzabakeren-fosser-frem-vi-kan-ikke-stoppe-a-vokse/2-1-619378" frk="253 16 25 1509"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 17:37"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="handel,pizza,handel,dominos"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pizzabakeren fosser frem: – Vi kan ikke stoppe å vokse</div>
<div type="ingress">Pizzabakeren merker ikke mye til konkurransen fra Dominos og øker omsetningen med 12 prosent. Nå skal Norges største pizzakjede satse i utlandet. Pizzabakeren merker ikke mye til konkurransen fra Dominos og øker omsetningen med 12 prosent. Nå skal Norges største pizzakjede satse i utlandet.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-06-12 17:37</div>
<div type="caption">Daglig leder i Pizzabakeren, Jan Henrik Jelsa (til venstre) og gründer William Gulliksen. (Foto: Kent Skibstad/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>2018 ble et nytt rekordår for det som er blitt Norges største kjede for take away-pizza. Pizzabakeren økte omsetningen med 12,4 prosent til 1,13 milliarder kroner.</p>
<p>Daglig leder Jan Henrik Jelsa omtaler resultatet som «hyggelig».</p>
<p>– Vi øker inntektene med 124 millioner kroner. Det begynner å bli store tall, så prosentvis økning går litt ned. Vi er vant til en vekst på over ti prosent, men det skal godt gjøres å fortsette med det, sier Jelsa, som var en av de fire gründerne som startet opp selskapet i 2003.</p></div>
<div type="title" level="3">Merker ikke Dominos</div>
<div type="text">
<p>Veksten kommer i et marked hvor konkurransen er knallhard. Den utenlandske pizzagiganten Dominos kjøpte opp smulene etter Dolly Dimples i 2017, og har som mål å bli størst i Norge på pizza.</p>
<p>– Merker dere mye til økt konkurranse?</p>
<p>– Nei, altså, konkurranse er det hele tiden. Det er ikke annerledes nå enn det har vært. Det er klart Dominos kjører det som må være et tøft løp for dem, men jeg føler ikke det påvirker oss i nevneverdig grad. Vi tenker ikke så mye på det, sier rogalendingen.</p></div></body></document>
