<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190920-mentaltrener-tapte-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/mentaltrener-tapte-i-retten-mot-kursdeltagere-som-likevel-ma-betale-30000-hver/2-1-675274" frk="334 15 30 1977"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 08:01"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Ekeberg,Bente Bjørndal"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="jus"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mentaltrener tapte i retten mot kursdeltagere – som likevel må betale 30.000 hver</div>
<div type="ingress">Oslo tingrett ga deltagerne rett i at Stein Kvalheim holdt et kurs av dårligere kvalitet enn de hadde krav på for 60.000 kroner. – En heksejakt, sier han. Oslo tingrett ga deltagerne rett i at Stein Kvalheim holdt et kurs av dårligere kvalitet enn de hadde krav på for 60.000 kroner. – En heksejakt, sier han.</div>
<div type="author">Ingrid Ekeberg,Bente Bjørndal</div>
<div type="date">2019-09-20 08:01</div>
<div type="caption">I 2017 holdt mentaltrener Stein Kvalheim et kurs for 12 deltagere, der åtte av dem nektet å betale grunnet lav kvalitet. Torsdag falt dommen i Oslo tingrett. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Kursdeltagerne Camilla Simonsen, Anita Reinsborg og Nora Gangfløt tapte sitt motsøksmål for å få refundert det de allerede hadde betalt, men ble tilkjent prisavslag på halve prisen for mangelfullt kurs. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>– Han sa han hadde kurert fargeblindhet, kreft og annet. I disse moderne tider var mye av kurset det man forventer å få hos en sjaman. Det var ikke relevant for noe av det vi var ute etter, sa kursdeltager Thomas Reinsborg i Oslo tingrett i august.</p>
<p>Han var blant deltagerne som nektet å betale 59.900 kroner etter å ha deltatt på kurs med mentaltrener Stein Kvalheim i 2017.</p>
<p>Mentaltreneren gikk til søksmål mot de åtte, av i alt tolv kursdeltagerne, for å få betalt. De gikk til motsøksmål for å få refundert det de allerede hadde betalt Kvalheim.</p>
<p>Torsdag kom avgjørelsen i Oslo tingrett: Kurset var mangelfullt, men deltagerne må likevel betale halve beløpet til for kurset. Tingretten avviste hovedargumentet om at angrefristen kom til anvendelse, men tilkjente prisavslag.</p>
<p>– Det er ikke noe hyggelig det som er blitt satt i gang, sier Kvalheim til DN.</p>
<p>Mentaltreneren, som fortsatt er aktiv og holder kurs, forteller at han opplever misnøyen til kursdeltagerne som «uvirkelig».</p>
<p>– Det er en heksejakt på noe de ikke forstår, sier han og legger til:</p>
<p>– Jeg synes dette er trist, det er mange før og etter dem som har vært strålende fornøyd med kurset.</p></div></body></document>
