<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190226-kampen-mot-lydgigant.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/teknologi/grunder/innovasjon/kampen-mot-lydgiganten-endte-i-konkurs-na-forsoker-de-pa-ny/2-1-546318" frk="300 10 22 2016"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 07:45"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,teknologi,grunder,innovasjon"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kampen mot lydgiganten endte i konkurs – nå forsøker de på ny</div>
<div type="ingress">Electrocompaniet gikk konkurs med 55 millioner kroner i krav. Nå driver gamle medeiere virksomheten videre – uten tro på snarlige overskudd. Electrocompaniet gikk konkurs med 55 millioner kroner i krav. Nå driver gamle medeiere virksomheten videre – uten tro på snarlige overskudd.</div>
<div type="author">Jostein Løvås</div>
<div type="date">2019-02-26 07:45</div>
<div type="caption">Electrocompaniet gikk konkurs i 2018, men nye krefter håper å få lyd i høyttalerne igjen. Giedre Griguceviciene fra Litauen pakker EC-living-høyttalere. (Foto: Tommy Ellingsen) EC-living-høyttalere ruller fortsatt ut fra Tau, nå produsert av Westcontrol. (Foto: Tommy Ellingsen) Seicean Valer Calin fra Romania har vært 4 år i Norge, og setter sammen EC Living-høyttalere hos Westcontrol på Tau. (Foto: Tommy Ellingsen) Fortsatt produseres også de tradisjonelle supereksklusive, håndlagede Electrocompaniet-forsterkerne. Valdas Ladauskas fra Litauen har vært ti år i Norge og gjør samme jobben som før fjorårets konkurs. (Foto: Tommy Ellingsen) </div>
<div type="text">
<p>Svarte høyttalerbokser står tett i tett på bordet. Med kirurgisk presisjon monterer Seicean Valer Calin fra Romania små deler inni boksene før trekk og deksel settes på. Egentlig skulle produksjonslinjen vært robotisert for lengst, men menneskehender gjør ennå mye av jobben, og daglig ruller det ut nye produkter herfra.</p>
<p>Electrocompaniet har gjenoppstått. Nå under bedriftsnavnet EC Living.</p>
<p>– Jeg ønsker dem selvfølgelig alt godt. Så får vi se om de får det til, sier forrige ildsjel og hovedeier, Mikal Dreggevik, som mistet alt i fjorårets konkurs.</p></div>
<div type="title" level="3">55 millioner i krav</div>
<div type="text">
<p>Hi-Fi-produsenten Electrocompaniet levde lenge bra på å lage supereksklusive forsterkere for hi-fi-eliten, men knekte nakken da selskapet prøvde å lage en strømmehøyttaler-serie for folket.</p>
<p>En fersk rapport fra bostyrer Fredrik Bie viser at kravene til slutt tårnet seg opp til 55 millioner kroner etter at konkursen ble åpnet i juni 2018. Hovedkreditorene var DNB med 33 millioner og Innovasjon Norge med 10,5 millioner kroner i krav.</p></div></body></document>
