<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190320-norwegian-piloter-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian/norsk-pilotforbund/boeing/norwegian-piloter-hardt-ut-mot-boeing-og-myndigheter-det-er-veldig-uheldig/2-1-569565" frk="399 14 38 2630"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 08:55"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,norwegian,norsk-pilotforbund,boeing"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian-piloter hardt ut mot Boeing og myndigheter: – Det er veldig uheldig</div>
<div type="ingress">Norsk Pilotforbund sier flyselskapene skulle hatt informasjon om programvaren som automatisk kan tvinge nesen nedover på Boeing 737 Max. Norsk Pilotforbund organiserer piloter fra både Danmark, Norge og Sverige.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-03-20 08:55</div>
<div type="caption">Piloter kritiserer både Boeing og myndigheter et ulykkene med flytypen Boeing 737 Max. Bildet viser Norwegian LN-BKC som er ett av flyselskapets 18 fly av typen MAX 8 som er satt på bakken. (Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Norsk Pilotforbund sier flyselskapene skulle hatt informasjon om programvaren som automatisk kan tvinge nesen nedover på Boeing 737 Max. Norsk Pilotforbund organiserer piloter fra både Danmark, Norge og Sverige.</p>
<p>737 Max er nå satt på bakken i hele verden etter de to flystyrtene i Indonesia og Etiopia.</p>
<p>Det er kritikkverdig at den amerikanske flyprodusenten Boeing ikke opplyste hverken flyselskaper eller piloter om de endrede egenskapene og Mcas-programvaren som ble innført med den siste utgaven av verdens gjennom tidene mest solgte passasjerfly; 737, skriver danske Ingeniøren.</p>
<p>Den nye programvaren kompenserer for at Boeing med Max-utgaven av 737 har flyttet motorene lenger frem på vingen. Det har ifølge Ingeniøren medført at de aerodynamiske egenskapene til 737 Max er blitt endret sammenlignet med forgjengerne.</p>
<p>- Det er veldig uheldig når flyprodusenter innfører ny design og systemer ved lansering av nye varianter uten å informere flyselskaper og piloter. Derfor er det kritikkverdig at Boeing anså det for unødvendig å informere og beskrive Mcas-systemet ved lanseringen av Boeing 737 Max, sier nestleder i Norsk Pilotforbund og Norwegian-pilot Ståle S. Idsøe til Ingeniøren.</p>
<p>Norwegian er det eneste flyselskapet i Skandinavia med Boeing 737 Max i flåten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et dårlig stykke arbeid</div>
<div type="text">
<p>Først etter flystyrten i Indonesia sendte Boeing informasjon til flyselskaper og piloter om Mcas-programvaren.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at myndighetene har gjort et dårlig stykke arbeid i forbindelse med sertifiseringen av flyet. Nå må Boeing komme med en oppdatering og vise at den er god nok, og at det er mulig å koble ut Mcas-programvaren, sier Norwegian-pilot Idsøe til Ingeniøren.</p>
<p>Norsk Pilotforbunds tillit til Boeing er svekket på grunn av den manglende informasjonen om de nye egenskapene til 737 Max.</p>
<p>Norwegian understreker overfor Ingeniøren at selskapet ikke har rapportert om feil på sine 18 Max-fly.</p>
<p>I et åpent brev fra Boeings konsernsjef Dennis Muilenburg mandag poengterer han at Boeing sammen med myndighetene arbeider med nye tiltak for å forbedre sikkerheten til 737 Max-flyene.</p></div></body></document>
