<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190407-stjerneskuddet-nora-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/tv/nora-ibrahim/nrk/the-oslo-company/stjerneskuddet-nora-ibrahim-29-slutter-i-nrk/2-1-581876" frk="176 11 13 1128"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 14:13"/>
<attribute name="author" value="Stian Øvrebø Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="tv,nora-ibrahim,nrk,the-oslo-company"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjerneskuddet Nora Ibrahim (29) slutter i NRK</div>
<div type="ingress">Reklame- og produksjonsselskapet The Oslo Company headhuntet Nora Ibrahim (29) til stillingen som utviklingssjef. Reklame- og produksjonsselskapet The Oslo Company headhuntet Nora Ibrahim (29) til stillingen som utviklingssjef.</div>
<div type="author">Stian Øvrebø Johannessen</div>
<div type="date">2019-04-07 14:13</div>
<div type="caption">Produksjonsselskapet The Oslo Company henter Nora Ibrahim, som nå er konstituert redaksjonssjef for tv i P3. (Foto: Mikaela Berg) Trond Kvernstrøm (til venstre) og Christian Steen står bak The Oslo Company. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg har et hjerte for ungt innhold, og selv etter mange år i P3 brenner jeg fortsatt for det unge publikumet og vil fortsatt utvikle innhold for dem. Og så tenker jeg det er masse å utforske om nettdrama. Det engasjementet vil jeg ta med meg hit, sier Nora Ibrahim.</p>
<p>Ibrahim har siden i høst vært konstituert redaksjonssjef i P3 tv i NRK, en stilling hun skal fortsette i frem til sommeren. I august begynner hun som utviklingssjef for «scripted og non-scripted» – altså dramaserier og tv-konsepter i The Oslo Company, som ble startet av reklame- og tv-toppene Christian Steen og Trond Kvernstrøm i 2016.</p></div></body></document>
