<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191014-na-kan-posten-levere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/distribusjon/netthandel/logistikk/na-kan-posten-levere-pakker-inn-i-huset-ditt-uten-at-du-er-hjemme/2-1-686793" frk="416 1 3 2504"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 05:39"/>
<attribute name="author" value="Magnus Eidem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,distribusjon,netthandel,logistikk"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kan Posten levere pakker inn i huset ditt – uten at du er hjemme</div>
<div type="ingress">Pakker fra nettbutikker kan nå leveres innenfor døren til kunder som ikke er hjemme. - Et tillitsspørsmål, sier professor. Pakker fra nettbutikker kan nå leveres innenfor døren til kunder som ikke er hjemme. - Et tillitsspørsmål, sier professor.</div>
<div type="author">Magnus Eidem</div>
<div type="date">2019-10-14 05:39</div>
<div type="caption">«Innafor» er navnet på en ny tjeneste og app som gjør det mulig for privatpersoner å få levert pakker inn i gangen. Her leverer postbud Pål Gunnar Molann en pakke innenfor døren til kunden. (Foto: Gunnar Lier) Tone Wille, konsernsjef i Posten. (Foto: Gorm K. Gaare) Peder Inge Furseth, professor ved Institutt for kommunikasjon og teknologi ved Handelshøyskolen BI. (Foto: Handelshøyskolen BI) Tilbudet er foreløpig bare tilgjengelig om man har digital dørlås eller nøkkelskap med kode. Her leverer postbud Pål Gunnar Molann en pakke innenfor døren til kunden. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>«Innafor» er navnet på en ny tjeneste og app som gjør det mulig for privatpersoner å få levert pakker inn i gangen. Tilbudet er foreløpig bare tilgjengelig om man har digital dørlås eller nøkkelskap med kode.</p>
<p>- Innafor er en tjeneste som hviler på den tilliten vi har bygget opp gjennom mange år. Tilliten til Posten blir vårt viktigste konkurransefortrinn når vi med Innafor tilbyr oss å ta varene over dørstokken slik at mottager får den levert selv om de ikke er hjemme. Det gir rask og sikker levering, samtidig som mottagerne ikke behøver å binde opp tid med å vente, sier konsernsjef Tone Wille i Posten Norge.</p>
<p>Posten har i en årrekke opplevd økt konkurranse om pakkelevering i takt med økningen i netthandelen. I september etablerte Schibsted tjenesten Svosj, som gir fri frakt på varer fra nettbutikker mot en fast månedspris.</p>
<p>I september ble det også kjent at Posten kutter 300 stillinger i Sør-Norge. Konkurransen om å få levere til netthandelskundene er hardere enn noensinne.</p></div>
<div type="title" level="3">Der kunden vil</div>
<div type="text">
<p>I Innafor-appen deler man ut en kode som budet kan bruke for å åpne døren. Budet vil første ringe på og sjekke om noen er hjemme før de åpner døren. I appen kan man også velge å avtale at pakker skal legges på et lurt gjemmested hjemme, som i en putekasse eller i garasjen.</p>
<p>- Har du et lurt gjemmested, en putekasse eller tilsvarende utenfor inngangsdøren, kan vi etter avtale levere varene dine der. Utgangspunktet vårt er at tjenesten vår skal være så enkel som mulig for mottagerne. Vi er åpne for forslag fra hver enkelt kunde om hvordan vi best mulig løser leveransene, sier Wille.</p></div></body></document>
