<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191209-atte-nordmenn-blir-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/atte-nordmenn-blir-partnere-i-konsulentgiganten-bain-company/2-1-720275" frk="338 6 13 2117"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 13:28"/>
<attribute name="author" value="Jakob Schultz"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åtte nordmenn blir partnere i konsulentgiganten Bain &amp; Company</div>
<div type="ingress">Den amerikanske giganten Bain &amp; Company kjøper det nordiske konsulentselskapet Qvartz. – En emosjonell berg-og-dal-bane, sier Qvartz-partner Gaute Andreassen. Den amerikanske giganten Bain &amp; Company kjøper det nordiske konsulentselskapet Qvartz. – En emosjonell berg-og-dal-bane, sier Qvartz-partner Gaute Andreassen.</div>
<div type="author">Jakob Schultz</div>
<div type="date">2019-12-09 13:28</div>
<div type="caption">Konsulentselskapet Qvartz selges til USA. Gaute Andreassen og Sophia Holst er blant åtte norske partnere. Her er de på kontoret ved Slottsparken og Kunstnernes Hus en tidlig desember-morgen. De ansatte i Bain &amp; Company i Oslo og Qvartz i Oslo skal flytte sammen. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Det er tidlig desember-morgen på Qvartz’ kontor ved Slottsparken i Oslo. De ansatte har hatt helgen til å fordøye at de har fått nye eiere langt borte fra. Det globale strategi- og konsulentselskapet Bain &amp; Company med 10.500 ansatte kjøper den nordiske konkurrenten Qvartz.</p>
<p>– De ansatte ble informert på dagen på fredag. Så hadde vi firmafest for hele kontoret på kvelden. Det ble en emosjonell berg-og-dal-bane for mange, sier partner Gaute Andreassen.</p>
<p>– Noen synes det er kjempetrist, ble lei seg og er redde for at den globale, amerikanske kulturen skal endre det vi er og står for, mens andre gikk rett over i «dette skal bli bra»-modus. Nå opplever jeg at vi ser frem til å komme i gang sammen med Bains ansatte. Det var en reise for alle, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte 135 millioner</div>
<div type="text">
<p>Qvartz har åtte norske partnere på Oslo-kontoret og 55 ansatte totalt i Oslo. Qvartz-partnerne blir nå eiere i Bain &amp; Company på lik linje med Bain &amp; Companys tusen partnere.</p>
<p>Verdsettelsen av Qvartz i transaksjonen er hemmelig, men Qvartz har de senere årene utviklet seg til å bli svært lønnsomt, og konsernets partnere delte 135 millioner kroner i bonus i år.</p>
<p>– Det er arbeidet vi gjør for kundene og overskuddet vi skaper vi lever av, ikke eierskapet til et selskap. Det er ikke slik at noen av partnerne i Qvartz umiddelbart blir rike av denne transaksjonen. Vi får ikke betalt før vi presterer, sier Andreassen.</p></div></body></document>
