<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190721-flere-flyselskaper-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/storbritannia/egypt/kairo/flere-flyselskaper-stanser-sine-flygninger-til-kairo/2-1-641568" frk="363 3 7 2333"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 07:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,storbritannia,egypt,kairo"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere flyselskaper stanser sine flyvninger til Kairo</div>
<div type="ingress">Både British Airways og Lufthansa har midlertidig stanset sine flyvninger til Kairo av sikkerhetsårsaker. BA stanser alle flyvninger dit i en uke. Både British Airways og Lufthansa har midlertidig stanset sine flyvninger til Kairo av sikkerhetsårsaker. BA stanser alle flyvninger dit i en uke.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-21 07:59</div>
<div type="caption">Flere flyselskaper stanser sine flyvninger til Kairo, deriblant British Airways. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Britiske myndigheter frykter at fly fra Egypt til Storbritannia kan rammes av terror. De har endret sitt reiseråd for Egypt og sier at det er økt fare for terror rettet mot flytrafikken.</p>
<p>– Styrkede sikkerhetstiltak er på plass for fly som skal fra Egypt til Storbritannia, heter det på det britiske utenriksdepartementets nettsider.</p>
<p>Passasjerene om bord på en BA-flyvning fra Heathrow til Kairo fikk lørdag beskjed om at flyvningen er innstilt, og at det ikke vil bli noen alternativ flyvning på en uke, melder BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer</div>
<div type="text">
<p>– Vi vurderer konstant sikkerhetstiltakene ved alle våre flyplasser rundt om i verden og har stanset flyvningene til Kairo i syv dager som en forholdsregel for å kunne vurdere situasjonen videre, heter det i en uttalelse fra flyselskapet.</p>
<p>– Sikkerheten for våre kunder og mannskap er alltid første prioritet, og vi vil aldri operere hvis det ikke er trygt å gjøre det, står det videre.</p>
<p>Kort etter kunngjorde tyske Lufthansa at de også har suspendert flyvninger fra München og Frankfurt til Kairo, men at de blir gjenopptatt søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroll</div>
<div type="text">
<p>Egyptiske tjenestemenn sier administrasjonen ved flyplassen i Kairo er blitt orientert om at British Airways stanser flyvningene til London i to dager.</p>
<p>De opplyser at beslutningen ble tatt etter at britiske tjenestemenn gjennomførte rutinemessige sikkerhetskontroller ved flyplassen tidligere i uken, men går ikke i nærmere detalj.</p>
<p>Alle andre flyselskaper opererer som normalt fra Kairos flyplass, ifølge egyptiske myndigheter.</p>
<p>I oktober 2015 ble alle de 224 personene om bord drept da en bombe gikk av om bord på et russisk charterfly over Sinaihalvøya i Egypt. Flyet skulle til St. Petersburg i Russland fra feriestedet Sharm el-Sheikh. Ekstremistgruppen IS hevdet å stå bak og har via sine propagandakanaler blant annet vist frem bilde av det som skal være bomben som ble plantet om bord.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
