<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191213-norsk-tipping-i-lott.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/spill/norsk-tipping/patentstyret/fotolotto/norsk-tipping-i-lotto-krangel-med-sin-gamle-sjef/2-1-723932" frk="454 14 43 2989"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 16:52"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="spill,norsk-tipping,patentstyret,fotolotto"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Spill"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk Tipping i Lotto-krangel med sin gamle sjef</div>
<div type="ingress">Norsk Tipping saksøker tidligere tippedirektørs spillselskap, Fotolotto.no as, for å få det til å droppe lotto-navnet. Norsk Tipping saksøker tidligere tippedirektørs spillselskap, Fotolotto.no as, for å få det til å droppe lotto-navnet.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-12-13 16:52</div>
<div type="caption">Eks-tippesjef Reidar Nordby jr. er deleier og tidligere styreleder i Fotolotto.no as. Norsk Tipping saksøker selskapet for bruk av lotto-navnet. Bilde fra 2009. (Foto: Geir Olsen/VG/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Norsk Tipping eier varemerket Lotto – et eierskap det har måttet krangle om før. I 2017 saksøkte det utenlandske spillselskapet Playcherry, som eier nettstedet Norgesspill.com, Norsk Tipping.</p>
<p>– Lotto burde aldri vært registrert som et eget varemerke. Det må kjennes ugyldig på samme måte som potetgull, sa Playcherrys advokat Jan Magne Juuhl-Langseth i advokatfirmaet Simonsen Vogt Wiig til DN.</p>
<p>Oslo tingrett ga Norsk Tipping medhold i retten samme år, og kjente varemerket gyldig. Likevel fikk Playcherry fortsatt bruke varemerket sammen med andre ord, som i Eurolotto og Dinolotto.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil stoppe Lotto-bruk</div>
<div type="text">
<p>Nå drar Norsk Tipping en annen lotto-aktør for retten.</p>
<p>Spillselskapet Fotolotto.no as ble opprettet i 2015. Selskapet lager en tjeneste hvor man kan ta et bilde av seg selv og sende det inn som lodd. En vinner trekkes blant de innsendte bildene. Tjenesten brukes blant annet på store arrangementer, hvor vinnerbildet blir vist på storskjerm. I 2018 hadde selskapet et negativt driftsresultat på 1,1 millioner kroner.</p>
<p>– Norsk Tipping har varemerket Lotto registrert hos Patentstyret, og det er også et velkjent varemerke som er innarbeidet siden 80-tallet. Dette gir navnet et sterkere vern enn et vanlig varemerke, sier Norsk Tippings advokat og partner Thomas Rieber-Mohn i Kluge.</p>
<p>Reidar Magnus Nordby er daglig leder i selskapet. Sammen med sin far, tidligere direktør i Norsk Tipping Reidar Nordby jr., eier han 17,7 prosent av Fotolottos eierselskap Multilot. Far og sønn eier Multilot gjennom sitt felles selskap, Ideal as, hvor Reidar Nordby jr. eier 60 prosent, og sønnen 40 prosent.</p>
<p>Fra høsten 2015 til begynnelsen av 2016 var Reidar Nordby jr. styreleder i Fotolotto.</p>
<p>Rieber-Mohn opplyser at søksmålet ikke innebærer noen økonomiske krav, kun et krav om at Fotolotto slutter å bruke Lotto-navnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fått medhold i klagenemnd</div>
<div type="text">
<p>Fotolottos advokat Nicholas Foss Barbantonis i Simonsen Vogt Wiig peker på dommen fra 2017, og mener dette bør tilsi at Fotolotto kan beholde navnet.</p>
<p>– Vi mener bruk av navnet Fotolotto ikke utgjør noen fare for forveksling eller assosiasjon til Norsk Tippings merkevareregistrering, og at Fotolotto dermed ikke krenker Norsk Tippings angivelige eksklusive rett til å bruke navnet lotto, sier Barbantonis.</p>
<p>Han påpeker at saken allerede har vært behandlet både i Patentstyret og Klagenemnda for industrielle rettigheter. Fotolotto har fått fullt medhold i at de kan beholde navnet i begge disse instansene.</p>
<p>Saken skal opp i Oslo tingrett i mars 2020.</p></div></body></document>
