<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191128-voldsom-ettersporsel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/apple/airpods-pro/elkjop/voldsom-ettersporsel-etter-apples-nye-airpods-klarer-ikke-levere-for-etter-jul/2-1-714576" frk="522 8 26 3130"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 18:03"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,apple,airpods-pro,elkjop"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Voldsom etterspørsel» etter Apples nye Airpods – klarer ikke levere før etter jul</div>
<div type="ingress">Skal du være sikker på å skaffe deg Apples nyeste Airpods før jul må du dra til Gol, Orkanger, eller Stokmarknes. Skal du være sikker på å skaffe deg Apples nyeste Airpods før jul må du dra til Gol, Orkanger, eller Stokmarknes.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-11-28 18:03</div>
<div type="caption">Salget av den nye versjonen av Apples airpods har tatt av. (Foto: Apple) </div>
<div type="text">
<p>På tampen av oktober lanserte Apple den nyeste modellen av de trådløse øreproppene Airpods Pro – de hvite trådløse øreproppene som er blitt en hit hos alt fra ungdomsskolegutter til aksjemeglere på Aker Brygge. Til tross for at de koster nesten 3000 kroner – ti ganger mer enn de vanlige øreproppene – opplever selskapet stor etterspørsel fra kundene i ukene før jul.</p>
<p>Wedbushs analytiker Dan Ives mener at Apple kan oppleve at produksjonen ikke klarer å holde tritt med forbrukernes etterspørsel, skriver CNBC. Ives estimerer Apples leveranse av de populære øreproppene til 65 millioner i 2019, og at den kan øke til 90 millioner i 2020.</p>
<p>Ifølge Nikkei har Apple bedt produsentene om å doble produksjonen av Airpods Pro til to millioner par i måneden. Også i Norge er det rift om øreproppene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ørepropper på venteliste</div>
<div type="text">
<p>I Norge kommer den nyeste modellen i posten først 3. januar hvis du bestiller fra Apples hjemmesider i dag – ti dager etter julaften. Hverken nettbutikkene Komplett.no eller NetOnNet har flere på lager.</p>
<p>– Fra det øyeblikket Apple gjorde den nye Airpods Pro tilgjengelig, har Komplett opplevd en voldsom etterspørsel og vårt fokus er å informere våre kunder om forventet levering. Samtidig vet vi at profesjonelle leverandører som Apple har stor egeninteresse i å få sine produkter raskt ut våre kunder, noe vi merker på de Airpods Pro leveransene vi nå får, sier kommunikasjonssjef Kristin Hovland i Komplett Group.</p>
<p>Ifølge nettsidene til Komplett kan nye varer sendes ut 17. desember, men de understreker at tidspunktet er usikkert.</p>
<p>– Det er dessverre en normalitet at det kan oppstå ventelister når nye populære produkter lanseres. Dette gjelder innenfor flere varegrupper, og vi tror våre kunder har forståelse for dette, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Har bestilt nye partier</div>
<div type="text">
<p>Hos Elkjøp er det kun på Gol, Vinje, Bømlo, Orkanger, Stokmarknes, Sogn og Kirkenes at varen er tilgjengelig for klikk og hent.</p>
<p>– Etterspørselen har vært jevnt høy, det er ingen tvil om at Airpods er populært blant kundene våre. Vi har hatt god tilgjengelighet siden lansering, men dessverre ikke nok til å ha kunnet sende ut til alle våre 143 butikker ennå, sier kommunikasjonssjef Madeleine Schøyen Bergly.</p>
<p>Hun forteller at kundene kan bestille varen på nett, eller komme innom butikker for å få øreproppene bestilt.</p>
<p>– Vi er på vei til å bestille inn nye partier, men vi kan ikke garantere at alle som bestiller nå får Airpods før jul, sier hun.</p>
<p>Analytikeren Ives skriver i analysen at han tror de eldre modellene kommer til dumpes i pris på Black Friday og frem mot jul. De koster rundt 1800 kroner, men har ikke den samme støyreduksjonen som Airpods Pro.</p>
<p>DN har vært i kontakt med Apples norgesavdeling, men foreløpig ikke fått en kommentar.</p></div></body></document>
