<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190206---alle-bor-sjekke-lo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/kriminalitet/datasikkerhet/espen-johansen/visma/-alle-bor-sjekke-loggene-sine-grundig/2-1-537356" frk="184 12 15 1198"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 16:57"/>
<attribute name="author" value="Ida Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kriminalitet,datasikkerhet,espen-johansen,visma"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Kriminalitet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Alle bør sjekke loggene sine grundig</div>
<div type="ingress">Hackerangrepet har utvilsomt rammet mange bedrifter, og alle bør sjekke systemene sine, mener sikkerhetssjefen i Visma, som fikk stjålet brukernavn og passord til 8500 ansatte. Hackerangrepet har utvilsomt rammet mange bedrifter, og alle bør sjekke systemene sine, mener sikkerhetssjefen i Visma, som fikk stjålet brukernavn og passord til 8500 ansatte.</div>
<div type="author">Ida Grieg Riisnæs</div>
<div type="date">2019-02-06 16:57</div>
<div type="caption">Espen Johansen er sikkerhetssjef i Visma og bekrefter at firmaet er blitt utsatt for hackerangrep fra Kina i fjor. – Det var svært avansert gjort, kudos til dem, dette var flinke folk. De etterlot svært lite spor, sier han. (Foto: Elin Høyland) Visma-styreleder Gunnar Bjørkavåg mener det ikke er fastslått med sikkerhet at kinesere står bak hackerangrepet. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>– Vi fikk den første indikasjon på et stort angrep den 4. september i fjor, sier Espen Johansen, sikkerhetssjef i Visma. It-selskapet tilbyr lønns- og regnskapssystemer for 800.000 bedrifter, hovedsakelig i Norden, men også i Europa.</p>
<p>Visma valgte onsdag å bekrefte at det er et av selskapene som er rammet av det såkalte Cloudhopper-angrepet. Visma er det første som åpent går ut og forteller om hendelsene.</p></div></body></document>
