<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190314-elden-til-aftenposte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/elden-til-aftenposten-bertheussen-mener-politiet-er-pa-blindspor/2-1-566026" frk="291 3 6 1738"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 21:35"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elden til Aftenposten: Bertheussen mener politiet er på blindspor</div>
<div type="ingress">Den siktede samboeren til justisminister Tor Mikkel Wara sier at politiet er på villspor, ifølge hennes advokat John Christian Elden. Den siktede samboeren til justisminister Tor Mikkel Wara sier at politiet er på villspor, ifølge hennes advokat John Christian Elden.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-03-14 21:35</div>
<div type="caption">Advokat John Christian Elden har bekreftet at han representerer den siktede samboeren til justisministeren. (Foto: Kallestad, Gorm/Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Torsdag ettermiddag ble det kjent at PST har pågrepet og siktet samboeren til justisminister Tor Mikkel Wara. Laila Anita Bertheussen (54) har vært samboer med Wara i 24 år, og nå er hun siktet for å ha diktet opp en straffbar handling.</p>
<p>De siste ukene har hun og Wara blitt utsatt for en rekke truende hendelser, men nå tror PST at det var hun selv som satte fyr på deres egen bil natt til 10. mars.</p></div>
<div type="title" level="3">«Politiet er på blindspor»</div>
<div type="text">
<p>Nå sier Bertheussen gjennom sin advokat, John Christian Elden, at politiet er på villspor.</p>
<p>- Jeg har hatt en lengre samtale med min klient etter avhør. Hun er meget bestemt på at politiet er på blindspor. Hun har svart på alle spørsmål og gitt PST tilgang til alle opplysninger for å belyse sin uskyld. Hun ble så løslatt, sier advokat John Christian Elden til Aftenposten.</p>
<p>Både Bertheussen og Wara har vært i avhør torsdag kveld, hun som siktet og han som fornærmet part. Wara har tatt permisjon fra stillingen som justisminister inntil videre.</p>
<p>Elden oppholder seg for tiden i utlandet, ifølge NRK, men har vært i kontakt med Wara.</p>
<p>- – Han har ingen tanke om at hans samboer skal ha noe med dette å gjøre. Han var i utlandet på oppdrag da forholdet hun er siktet for skjedde, sier Elden til NRK.</p>
<p>Vi oppdaterer saken.</p></div></body></document>
