<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191024-tidligere-nissan-top.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/carlos-ghosn/nissan/tidligere-nissan-topp-ber-om-at-saken-mot-ham-droppes/2-1-693799" frk="217 6 9 1411"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 03:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="carlos-ghosn,nissan"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Nissan-topp ber om at saken mot ham droppes</div>
<div type="ingress">Tidligere toppsjef Carlos Ghosn i Nissan ber en domstol i Tokyo om å legge bort anklagene om økonomisk utroskap. Tidligere toppsjef Carlos Ghosn i Nissan ber en domstol i Tokyo om å legge bort anklagene om økonomisk utroskap.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-24 03:30</div>
<div type="caption">Former Nissan Motor Chariman Carlos Ghosn leaves the Tokyo Detention House in Tokyo, Japan April 25, 2019. REUTERS/Issei Kato (Foto: ISSEI KATO) </div>
<div type="text">
<p>Ghosn anklager samtidig japanske påtalemyndigheter for et gjennomgående «mønster av ulovlig oppførsel». Han mener japanske påtalemyndigheter har rottet seg sammen med Nissan i et forsøk på å holde ham borte fra ledende roller i næringslivet.</p>
<p>Den tidligere toppsjefen til den japanske bilprodusenten er løslatt mot kausjon i påvente av rettssaken mot ham.</p>
<p>Brasilianske Ghosn ledet Nissan i to tiår og reddet bilprodusenten fra konkurs.</p></div>
<div type="title" level="3">Forlik i USA</div>
<div type="text">
<p>I fjor ble han pågrepet og siktet for å ha forfalsket finansdokumenter gjennom å underrapportere pensjonen sin, samt for tillitsbrudd gjennom tvilsomme utbetalinger. Han hevder sin uskyld og sier pensjonen aldri var fastsatt og at utbetalingene var lovlige.</p>
<p>Ghosn og Nissan var også siktet for bedrageri av føderale myndigheter i USA.</p>
<p>Anklagen gikk ut på at avtaler om kompensasjon og pensjonsfordeler til Ghosn, verdt 140 millioner dollar, var blitt holdt skjult for investorene. Nissan og Ghosn inngikk forlik i USA.</p></div></body></document>
