<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190129-nettet-snorer-seg-ru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/huawei/kina/usa/nettet-snorer-seg-rundt-huawei/2-1-529875" frk="182 1 2 1369"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 05:28"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen,NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,huawei,kina,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nettet snører seg rundt Huawei</div>
<div type="ingress">Det amerikanske justisdepartementet har tatt ut tiltalte mot det kinesiske teknologiselskapet Huawei, datterselskaper og finansdirektøren. Dette kan komplisere handelsforhandlingene med Kina. Det amerikanske justisdepartementet har tatt ut tiltalte mot det kinesiske teknologiselskapet Huawei, datterselskaper og finansdirektøren. Dette kan komplisere handelsforhandlingene med Kina.</div>
<div type="author">Morten Iversen,NTB</div>
<div type="date">2019-01-29 05:28</div>
<div type="caption">Ifølge USAs fungerende justisminister Matthew Whitaker går Huawei-skandalen helt til topps i selskapet. (Foto: Joshua Roberts/Reuters/NTB Scanpix) Det kinesiske teknologiselskapet Huawei skal ved flere anledninger ha løyet til amerikanske finansinstitusjoner og sagt at det ikke har noe å gjøre med Hongkong-selskapet SkyCom. (Foto: Wang Zhao/AFP/NTB Scanpix) Enkelte amerikanske medier spekulerer i om det skal foreligge en hemmelig tiltale mot Huaweis grunnlegger Ren Zhengfei. (Foto: Vincent Yu/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>For to måneder siden ble Huaweis finansdirektør Meng Wanzhou arrestert under en mellomlanding i den kanadiske byen Vancouver – på en amerikansk arrestordre. Hun er løslatt mot kausjon og er under husarrest. USA vil komme med en utleveringsbegjæring om kort tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Går helt til topps</div>
<div type="text">
<p>På tirsdag ble en tiltale på 13 punkter mot Huawei, to datterselskaper og Meng Wanzhou, som er grunnleggerens datter, offentliggjort i USA.</p></div></body></document>
