<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190118-erna-solberg-avlyser.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/erna-solberg-avlyser-davos-og-presenterer-regjering-senest-tirsdag/2-1-522531" frk="196 0 0 1343"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 15:38"/>
<attribute name="author" value="Tore Gjerstad,Gard Oterholm"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna Solberg avlyser Davos og presenterer regjering senest tirsdag</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg skal ha en plan om å presentere nye statsråder senest tirsdag. Derfor er flere møter avlyst, deriblant det årlige elitetreffet i Davos. Statsminister Erna Solberg skal ha en plan om å presentere nye statsråder senest tirsdag. Derfor er flere møter avlyst, deriblant det årlige elitetreffet i Davos.</div>
<div type="author">Tore Gjerstad,Gard Oterholm</div>
<div type="date">2019-01-18 15:38</div>
<div type="caption">Statsminister Erna Solberg drar ikke til Davos. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>DN får bekreftet at Erna Solberg avlyser kommende ukes planlagte tur til World Economic Forum i Davos. Solberg pleier å dra på det årlige elitetreffet der toppledere i næringslivet og politikken samles. Etter det DN erfarer er hennes ambisjon å presentere de nye statsrådene senest tirsdag.</p>
<p>Da hun torsdag kveld presenterte den nye regjeringserklæringen sammen med Frp, Venstre og KrF, bekreftet hun overfor DN at drøftingene om sammensetningen av flertallsregjeringen har startet.</p>
<p>Solberg er ikke den eneste statslederen som dropper Sveits-turen i år. USAs president Donald Trump, Storbritannias statsminister Theresa May og Frankrikes president Emmanuel Macron kommer heller ikke. Trump kommer ikke på grunn av problemene på hjemmebane med nedstenging av offentlige virksomheter, May holder på med forhandlinger om brexit og Macron møter protester i Frankrike.</p></div></body></document>
