<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191218-trond-olav-skrunes-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/trond-olav-skrunes-slutter-i-vg-blir-nyhetsredaktor-i-bergens-tidende/2-1-726589" frk="353 1 4 2025"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 08:50"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Olav Skrunes slutter i VG – blir nyhetsredaktør i Bergens Tidende</div>
<div type="ingress">Trond Olav Skrunes går fra VG til Bergens Tidende. Trond Olav Skrunes går fra VG til Bergens Tidende.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-12-18 08:50</div>
<div type="caption">Trond Olav Skrunes har vært i VG i to og et halvt år. (Foto: Pressefoto) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg er utrolig glad for at Trond Olav Skrunes har takket ja til å komme tilbake til BT. Jeg er helt sikker på at han kommer til å løfte oss fremover. Han er en sterk journalistisk leder, med bred erfaring, sier Frøy Gudbrandsen, sjefredaktør i Bergens Tidende i en pressemelding.</p>
<p>Bare noen dager etter at hun tok over som sjefredaktør, har hun hentet en ny nyhetsredaktør til avisen. Trond Olav Skrunes (45) har de siste årene vært leder for nyhetsavdelingen i VG, men har lang erfaring fra bergensavisen.</p>
<p>I november gikk han over i en ny stilling som prosjektleder for redaktørene i VG knyttet til strategi og endringsprosjekter, ifølge Medier24.</p>
<p>– Å jobbe som nyhetsredaktør i Bergens Tidende er en av de aller mest spennende jobbene jeg kan tenke meg. Jeg er glad i Bergen, og BT, og til tross for at jeg de siste årene har pendlet mellom Bergen og Oslo, mener jeg fortsatt at Bergen er verdens fineste by, sier han.</p>
<p>Skrunes ble hentet fra BT til VG av redaktør Gard Steiro for to og et halvt år siden. Han hadde da stillingen som reportasjesjef i avisen. Han tar over som nyhetsredaktør etter Jan Stian Vold.</p>
<p>– Skrunes er kjent for å være særlig sterk på undersøkende journalistikk og politisk journalistikk, men han er mye mer enn det. Fra jobben som leder for nyhetsavdelingen i VG tar han også med seg med seg erfaring fra løpende nyheter og digital formidling, sier Gulbrandsen i pressemeldingen.</p>
<p>Nyhetsredaktør Tora Bakke Håndlykken i VG er full av lovord ovenfor Skrunes.</p>
<p>– Trond Olav er både en klok og raus leder. Rett og slett en gullmann. Steg for steg har han utviklet nyhetsjournalistikken i VG, hele tiden med en klar strategisk tanke. Jeg er imponert over jobben han har gjort som leder for vår nyhetsavdeling, sier hun i pressemeldingen.</p></div></body></document>
