<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190305-lavere-stromproduksj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/strom/energi/lavere-stromproduksjon-i-januar/2-1-557259" frk="181 38 47 1213"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 07:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="energi,strom,energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lavere strømproduksjon i januar</div>
<div type="ingress">Strømproduksjonen i Norge var 5,9 prosent lavere i januar enn på samme tid i fjor. Strømproduksjonen i Norge var 5,9 prosent lavere i januar enn på samme tid i fjor.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-05 07:56</div>
<div type="caption">Årets første måned markerte en nedgang i strømproduksjonen. (Foto: Erik Johansen / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Norge hadde en nettoimport av strøm på 1.195 gigawattimer, og en nettoeksport på 1.337. Det betyr at det totalt var et netto eksportoverskudd på 142 gigawattimer i januar.</p>
<p>Norge har utenlandskabler som knytter det norske strømnettet til Sverige, Danmark, Finland, Nederland og Russland. Kablene til Finland og Russland har imidlertid svært lav kapasitet.</p>
<p>Totalt ble det produsert 14.707 gigawattimer i januar. Vannkraften sto for 94,4 prosent mens vindkraften utgjorde 3,8 prosent av norsk strømproduksjon. Det viser de siste tallene fra Statistisk sentralbyrå (SSB).</p>
<p>Strømforbruket i januar endte på 14.565 gigawattimer. Av det gikk 9.685 til den alminnelige strømforsyningen, 3.178 til den kraftkrevende industrien og 738 til utvinning av olje og gass på norsk sokkel.</p>
<p>Husholdninger og andre bygg sto altså for 66,5 prosent av strømforbruket, mens den kraftkrevende industrien brukte 21,8 prosent.</p></div></body></document>
