<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190716-dr-dropin-vokser-ras.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/daniel-sorli/dr-dropin/martin-schutt/dr-dropin-vokser-raskt-sikter-mot-40-millioner-i-omsetning-i-2019/2-1-638217" frk="319 14 27 1905"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 13:34"/>
<attribute name="author" value="Eirik Aronsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,daniel-sorli,dr-dropin,martin-schutt"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dr. Dropin vokser raskt – sikter mot 40 millioner i omsetning i 2019</div>
<div type="ingress">Legetjenesten Dr. Dropin mer enn firedoblet omsetningen i fjor, men driften er fremdeles ikke lønnsom. Legetjenesten Dr. Dropin mer enn firedoblet omsetningen i fjor, men driften er fremdeles ikke lønnsom.</div>
<div type="author">Eirik Aronsveen</div>
<div type="date">2019-07-16 13:34</div>
<div type="caption">Daniel Sørli er daglig leder i Dr. Dropin. Her på selskapets klinikk på Sæter Torg på Nordstrand i Oslo. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>Daglig leder og gründer Daniel Sørli startet legetjenesten Dr. Dropin tilbake i 2017, sammen med gründerfabrikken Askeladden &amp; Co.</p>
<p>Konseptet var basert på lange åpningstider og korte ventetider til en fast pris på 595 kroner – en slags legetjenestenes svar på frisørkjeden Cutters – der oppstartshjelperen Askeladden også er inne på eiersiden.</p>
<p>– Vi ønsker at legene våre skal bruke mest mulig av tiden på å hjelpe pasienter, og ikke bruke tid på andre ting, sier Sørli, som selv er lege.</p>
<p>Mens Cutters var lønnsomme så å si fra dag én – har Dr. Dropin fortsatt underskudd. I fjor endte selskapet med et underskudd på 4,8 millioner før skatt.</p>
<p>Standarden til selskapene Askeladden &amp; Co. utvikler er at de skal være lønnsomme innen tre måneder.</p>
<p>– Vi kan ikke vente oss overskudd i 2019 og sannsynligvis ikke i 2020 heller, konstaterer han.</p>
<p>Sørli mener det tar lengre tid å bygge lønnsomhet for gode og ansvarlige legetjenester enn for en frisørkjede.</p>
<p>– Det er mer kostnadskrevende å bygge et legekontor enn en frisørsalong, sier Sørli.</p></div>
<div type="title" level="3">Satser på topplinjen</div>
<div type="text">
<p>Til tross for underskudd, har selskapet siden oppstart hatt sterk vekst. Nå har det åpnet åtte klinikker, i tillegg tilbyr Dr. Dropin legetimer på nett, hvor du kan møte legen på mobil. Selskapet har vokst til 85 ansatte hvorav 80 er leger.</p>
<p>– Det er viktig for oss å nå så mange pasienter som mulig, det gjør vi ved å åpne nye klinikker og å utvikle videotjenesten vår, i tillegg har vi økt satsingen på bedriftsmarkedet.</p></div></body></document>
