<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190115-frithjof-jacobsen-sl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/frithjof-jacobsen-slutter-i-vg/2-1-519531" frk="412 2 6 2333"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 15:37"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle,Stian Øvrebø Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frithjof Jacobsen slutter i VG</div>
<div type="ingress">Politisk kommentator Frithjof Jacobsen slutter i VG etter elleve år. Politisk kommentator Frithjof Jacobsen slutter i VG etter elleve år.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle,Stian Øvrebø Johannessen</div>
<div type="date">2019-01-15 15:37</div>
<div type="caption">Frithjof Jacobsen (til venstre) og Anders Giæver har sammen hatt VG-podkasten «Giæver og Joffen». (Foto: Håkon Mosvold Larsen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Etter elleve år i VG slutter politisk kommentator og leder for kommentaravdelingen Frithjof Jacobsen på dagen i avisen.</p>
<p>– Jeg har lyst til å gjøre noe annet, sier Jacobsen til Medier24 på spørsmål om hvorfor han slutter på dagen.</p>
<p>Siden 2015 har Jacobsen utgjort halvparten av duoen bak avisens politiske podkast, «Giæver og Joffen».</p>
<p>Jacobsen har ikke publisert kommentarer eller deltatt i noen av de ni podkast-episodene etter nyttår.</p>
<p>I en epost sendt til de ansatte i VG, som DN har fått tilgang til, skriver Jacobsen:</p>
<p>«Kjære kolleger og venner. Jeg har sagt opp i VG og forlater dermed avisen. Jeg ønsker å gjøre noe nytt, og det vil skje utenfor huset. Jeg har noen planer, men vet ennå ikke helt hva det blir. Jeg har hatt en flott tid her, både personlig og faglig, og jeg er blitt kjent med mange mennesker jeg setter stor pris på. Det føles vemodig at det nå er over, men jeg er trygg på den beslutningen jeg har tatt».</p></div>
<div type="title" level="3">«Vi klarer oss alltid»</div>
<div type="text">
<p>Han har ikke besvart DNs henvendelser. Politisk redaktør Hanne Skartveit i VG bekrefter at Jacobsen slutter på dagen. Hun forteller at han ga beskjed om avgjørelsen på fredag.</p>
<p>– Hva tenker du om avgangen?</p>
<p>– Vi mister en viktig medarbeider.</p>
<p>– Var dere enige i vurderingen hans?</p>
<p>– Når folk sier opp er det ikke så mye man kan mene.</p>
<p>– Hva har Jacobsen bidratt med som kommentator i VG?</p>
<p>– Han har vært en profilert kommentator, som også har vært med å bygge opp en populær podkast.</p>
<p>– Hvordan blir det å miste han?</p>
<p>– Det skjer stadig at flinke folk slutter i VG. Vi klarer oss alltid, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">På jakt etter Doffen</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Jacobsens podkastpartner Anders Giæver sier at de ikke legger ned podkasten, selv om «Joffen» slutter.</p>
<p>– Frithjof er en god venn og en god kollega, og jeg vil savne ham både i studio og som «wing man» på kontoret. Podkasten fortsetter, men vi må finne et nytt navn.</p>
<p>– Hvem er det som tar over Joffens plass i podkasten?</p>
<p>– Vi vil nå gå ut med stillingsannonser for å finne noen som heter Doffen, sier han.</p></div></body></document>
