<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190814-den-norske-strommetj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/musikk/beat/spotify/stromming/den-norske-strommetjenesten-beats-har-kun-noen-tusen-kunder-gar-med-millionoverskudd/2-1-653953" frk="245 8 13 1564"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 17:52"/>
<attribute name="author" value="Markus Tobiassen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="musikk,beat,spotify,stromming"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den norske strømmetjenesten Beats har kun noen tusen kunder - går med millionoverskudd</div>
<div type="ingress">Da abonnentene til Beat forsvant, fant den norske strømmetjenesten redningen i Bangladesh. Da abonnentene til Beat forsvant, fant den norske strømmetjenesten redningen i Bangladesh.</div>
<div type="author">Markus Tobiassen</div>
<div type="date">2019-08-14 17:52</div>
<div type="caption">– Noen av hypotesene vi startet med, har vist seg å ikke stemme, sier gründer Njål Hansen Wilberg i musikkstrømmetjenesten Beat. (Foto: Fartein Rudjord) Njål Wilberg og kona Linn Dyveke Wilberg har startet en rekke bedrifter fra deres base på den lille øya Mjømna i Sogn og Fjordane. Huset der de har bolig og kontor er tegnet av Todd Saunders og har blant annet blitt omtalt i New York Times. (Foto: Eivind Senneset) </div>
<div type="text">
<p>For den lille, norske musikkstrømmetjenesten Beat har suksessen kommet samtidig med fiaskoen.</p>
<p>Drømmen om å bli en utfordrer til Spotify og Apple Music stoppet på i overkant av 20.000 betalende brukere; i dag er kun noen tusen igjen, og fremtiden til strømmetjenesten er usikker.</p>
<p>Likevel leverte Beat for første gang millionoverskudd i 2018. Årsaken er at selskapet har snudd seg mot å levere teknologi til andre strømmetjenester, som lydboktjenesten Fabel og tre musikkstrømmetjenester drevet av telekomselskaper i Bangladesh.</p>
<p>– Når du har satset så mye på en hypotese, er det tøft å bytte retning. Samtidig er det veldig kjekt når det lykkes, sier gründer Njål Hansen Wilberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Fyller ti år</div>
<div type="text">
<p>Beats «hovedkontor» ligger i Wilbergs familiebolig på øya Mjømna, ved inngangen til Sognefjorden, med omkring 60 innbyggere. Derfra styrer han 21 ansatte i fire land.</p></div></body></document>
