<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190121-egmont-kutter-atte-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/egmont-publishing/egmont/influenser/egmont-kutter-atte-men-skal-samtidig-bli-nummer-en/2-1-523349" frk="467 6 20 3116"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 08:39"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Eckblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,egmont-publishing,egmont,influenser"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Egmont kutter åtte stillinger, men skal samtidig bli nummer én</div>
<div type="ingress">Egmont Publishing omorganiserer kommersiell avdeling og kvitter seg med åtte ansatte. Egmont Publishing omorganiserer kommersiell avdeling og kvitter seg med åtte ansatte.</div>
<div type="author">Bjørn Eckblad</div>
<div type="date">2019-01-21 08:39</div>
<div type="caption">Jørgine «Funkygine» Massa Vasstrand er en av influenserne i Egmont People-satsingen. Hun vant nylig tre priser under årets Vixen Influencer Awards. (Foto: Vixen Influencer Awards) Morten Danielsen er kommersiell direktør i Egmont Publishing. (Foto: Egmont) Mer... Kristine Ullebø er blant influenserne i Egmont People-satsingen. Her fra utdelingen av Vixen Influencer Awards i 2018. (Foto: Klaudia Lech/VG/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Målgruppene og markedet endrer seg, og da må vi tilpasse oss, sier kommersiell direktør Morten Danielsen i Egmont Publishing.</p>
<p>Omsetningen i magasin- og ukebladkonsernet har falt siden toppen i 2007, da driftsinntektene nesten nådde 1,3 milliarder kroner. Bortfall av annonseinntekter er en stor del av forklaringen.</p>
<p>En konsekvens er at Egmont nå kutter åtte stillinger i kommersiell avdeling.</p>
<p>– Vi har to områder vi vil satse mer på. Det ene er print, der vi vil samle fagekspertise på printmarkedsføring og flytte det til Egmonts heleide datterselskap Fagmedia. Det andre er at vi samler kompetanse rundt flermedial markedsføring, innen både print, innholdsmarkedsføring, influensermarkedsføring, eventer og klassisk nettannonsering, sier Danielsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte blir overtallige</div>
<div type="text">
<p>Egmont har siden høsten 2018 jobbet med en strategiprosess i kommersiell avdeling for å finne oppskriften på fremtidens salgsmodell.</p>
<p>– Dessverre krever denne endringen også at åtte gode medarbeidere er overtallige. Det er veldig tungt og det beklager vi. Samtidig ser vi at det er helt nødvendig for å sikre fremtiden, sier Danielsen.</p>
<p>Nedbemanningen innebærer at staben i kommersiell avdeling reduseres fra 49 til 41 ansatte.</p>
<p>– Det er ikke én kompetanse som er overflødig, men vi er overtallige samlet sett, sier Danielsen.</p>
<p>– Hva er bakgrunnen for dette?</p>
<p>– Det skyldes at målgruppene og markedet endrer seg og da må vi organisere oss annerledes og jobbe mer effektivt. Annonseomsetningen vår faller, og da må vi ta grep. Vi har tett dialog med tillitsvalgte, og følger den vanlige prosessen der vi så godt som mulig tatt hensyn til medarbeidere. Men det er en tung prosess uansett, sier Danielsen.</p>
<p>Den nye kommersielle avdelingen bygges rundt Egmont People, med bloggere og såkalte influensere som Kristine Ullebø og Jørgine «Funkygine» Massa Vasstrand, samt tjenester som Blogg.no, Foreldre.no, Klikk.no, Side2, Side3 og Blogg.no.</p>
<p>Danielsen oppgir at Egmont People når cirka to millioner unike brukere ukentlig gjennom blogg.no og profilenes egne blogger. I tillegg har profilene samlet cirka to millioner følgere på Instagram.</p>
<p>– Kundene får innsiktsbasert, enkel og målbar tilgang på uttak som video, blogginnlegg, livesendinger, podkast, bøker, events og magasininnhold. Vi har realistiske mål om å ta nummer én posisjonen i vår del av bransjen. Det handler om å ta i bruk de fremste nye verktøyene, tenke nytt og ikke være redd for å feile, sier Danielsen.</p></div></body></document>
