<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190401-flere-medier-enighet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/arbeidsliv/makrookonomi/lo/flere-medier-enighet-i-meklingen-mellom-lo-ys-og-nho-storstreik-avverget/2-1-578167" frk="180 18 22 1159"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 12:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,arbeidsliv,makrookonomi,lo"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere medier: Enighet i meklingen mellom LO, YS og NHO - storstreik avverget</div>
<div type="ingress">Partene i mellomoppgjøret er enige, etter mekling på overtid siden midnatt, melder flere medier. Dermed blir det ikke streik for 25.000 LO- og YS-medlemmer. Partene i mellomoppgjøret er enige, etter mekling på overtid siden midnatt, melder flere medier. Dermed blir det ikke streik for 25.000 LO- og YS-medlemmer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-01 12:14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Lønnsveksten er ifølge VGs kilder på mellom 3,1 og 3,2 prosent for arbeidstakere i år.</p>
<p>Ved 13-tiden meldte VG om positive signaler fra meklingen.</p>
<p>Partene skal ha kommet til enighet ved 14-tiden mandag ettermiddag, ifølge NRK.</p>
<p>Meklingen mellom LO, YS og NHO begynte lørdag klokka 12. Partene har forhandlet på overtid siden fristen løp ut ved midnatt natt til mandag. Klokka 23 søndag sa riksmekleren at det fortsatt var «betydelig avstand» mellom partene, og han har tidligere uttalt at streikefaren er til stede.</p>
<p>Dersom det skulle bli streik, er dette første gang i et mellomoppgjør på en rekke tiår. Arbeidstakerne og arbeidsgiverne i privat sektor har kommet til enighet i hvert eneste mellomoppgjør siden andre verdenskrig.</p>
<p>Vi oppdaterer saken!</p></div></body></document>
