<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190826-bollestad-anklages-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/hardangervidda/arbeiderpartiet/stortinget/bollestad-anklages-for-farlig-villreineksperiment-pa-hardangervidda/2-1-660320" frk="265 23 38 1600"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 04:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,hardangervidda,arbeiderpartiet,stortinget"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bollestad anklages for farlig villreineksperiment på Hardangervidda</div>
<div type="ingress">Ap-politiker Else May Borten Norderhus og dyrevernere reagerer sterkt på planene om å skyte ned 1.850 villreinbukker på Hardangervidda i høst. Ap-politiker Else May Borten Norderhus og dyrevernere reagerer sterkt på planene om å skyte ned 1.850 villreinbukker på Hardangervidda i høst.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-26 04:17</div>
<div type="caption">Bilde fra november 2017 i forbindelse med oppstarten av den statlige fellingen av villrein i Nordfjella sone 1. Her blir de første fire reinsdyra fraktet inn til en basestasjon for prøvetaking (Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Jakten på villreinbukkene startet 10. august og er allerede godt i gang. Det er i år besluttet å skyte 1.850 storbukker i flokken for å teste dem for skrantesyke. Videre er det om fem år planlagt å flytte deler av Hardangerflokken til Nordfjella for å erstatte flokken på 2.200 dyr som ble skutt vinteren 2017/2018 på grunn av sykdommen.</p>
<p>Else May Borten Norderhus (Ap), som sitter i energi- og miljøkomiteen på Stortinget, reagerer sterkt på planene.</p>
<p>– Dette er ikke rein som er syke. De skal skytes ned for å bevise at de ikke er syke, men det vil uansett ikke kunne gi 100 prosent sikkerhet. Jeg mener det er grotesk å skyte ned så mange bukker i en stamme som er rødlistet, når usikkerheten er så stor. Vi må heller ta grep hvis vi oppdager at noen er blitt syke, sier Norderhus til NTB.</p>
<p>Villreinflokken på Hardangervidda er Norges største og teller anslagsvis 7.000 dyr.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et stort ansvar</div>
<div type="text">
<p>Norderhus er særlig bekymret for hva tap av et stort antall storbukker vil gjøre med resten av flokken.</p></div></body></document>
