<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190120-norwegian-hap-om-a-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian/kristin-krohn-devold/norge/norwegian-hap-om-a-fa-fly-over-sibir/2-1-523259" frk="267 7 12 1620"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 11:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,norwegian,kristin-krohn-devold,norge"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian-håp om å få fly over Sibir</div>
<div type="ingress">En gammel avtale gjør at SAS som eneste nordiske selskap får fly over Russland til Asia. I regjeringsplattformen er det prioritert å gjøre noe med dette. En gammel avtale gjør at SAS som eneste nordiske selskap får fly over Russland til Asia. I regjeringsplattformen er det prioritert å gjøre noe med dette.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-20 11:15</div>
<div type="caption">Norwegian har ventet lenge på å få lov til å fly over Sibir. Nå håper flyselskapet på et gjennombrudd. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Ifølge flysmart24.no heter det at de fire regjeringspartiene skal «samarbeide med Russland om overflyvningsrettigheter». Det er første gang denne saken har vært så eksplisitt prioritert av en regjering, melder nettstedet.</p>
<p>Ifølge Norwegian gjør rundt 60 år gamle regler at det kun er SAS blant de skandinaviske selskapene som får fly via Sibir til Asia.</p>
<p>– Ting har endret seg på 60 år, altså. I dag er det den rene parodien. Det var greit nok i oppbyggingstiden etter krigen, men vi er ferdige med den, uttalte Norwegian-sjef Bjørn Kjos til NTB om saken i 2017.</p>
<p>Han har tidligere varslet at selskapet er rede til å åpne en rekke direkteruter til Asia dersom selskapet får rettigheter til å fly den korteste strekningen mellom Europa og Asia, som er over Sibir. Kjos har blant annet trukket frem Kina, Korea, Japan, Hongkong, India og Pakistan.</p>
<p>– Vi er veldig god fornøyd med at regjeringen ser verdien av økt trafikk mellom Norge og Asia, både for eksportnæringen og turisme i hele landet, sier kommunikasjonssjef Lasse Sandaker-Nielsen i Norwegian til flysmart24.no.</p>
<p>Også Kristin Krohn Devold, sjef for NHO Reiseliv, er optimistisk.</p></div></body></document>
