<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190121-frp-beholder-syv-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/statsministerens-kontor/hans-olav-syversen/linda-hofstad-helleland/frp-beholder-syv-og-venstre-sine-tre-statsrader/2-1-524395" frk="507 1 7 3554"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 20:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,statsministerens-kontor,hans-olav-syversen,linda-hofstad-helleland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp beholder syv og Venstre sine tre statsråder</div>
<div type="ingress">Fremskrittspartiet beholder syv statsråder i regjeringen også etter at det kommer inn tre nye fra KrF. Partiet får muligens ny beredskapsminister. Fremskrittspartiet beholder syv statsråder i regjeringen også etter at det kommer inn tre nye fra KrF. Partiet får muligens ny beredskapsminister.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-21 20:05</div>
<div type="caption">Likestillingsminister Linda Hofstad Helleland er den eneste sittende Høyre-statsråden som ikke får plass i den utvidede flertallsregjeringen. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Frp slipper dermed å avgi noen statsråder, kunne VG og TV 2 melde mandag. Også NTB sitter på opplysninger om at Frp beholder det antallet statsråder partiet har i dag.</p>
<p>Konstituert KrF-leder Olaug Bollestad, nestleder Kjell Ingolf Ropstad og tidligere byråd i Bergen Dag Inge Ulstein er ventet å bli utnevnt når regjeringen tirsdag utvides fra tre til fire partier, etter at både Høyre, Frp, Venstre og KrF sa ja til en ny regjeringsplattform.</p>
<p>Etter ekstraordinært statsråd på Slottet klokken 11 tirsdag kommer statsminister Erna Solberg (H) ut på Slottsplassen sammen med hele den utvidede regjeringen. Deretter blir det pressekonferanse og de obligatoriske nøkkeloverrekkelsene i de ulike departementene.</p></div>
<div type="title" level="3">Beredskapsminister</div>
<div type="text">
<p>Olaug Bollestad ligger an til å bli landbruksminister, Kjell Ingolf Ropstad barne- og familieminister og Dag Inge Ulstein muligens utviklingsminister i flertallsregjeringen.</p>
<p>Ifølge NRK og TV 2 kan Frp-statssekretær Ingvil Smines Tybring-Gjedde bli statsråd med ansvar for beredskap i Justisdepartementet. Partikollega Tor Mikkel Wara fortsetter som justisminister med et noe mindre ansvarsområde enn i dag. Også VG sitter på tilsvarende informasjon.</p>
<p>I så fall er sittende landbruks- og matminister Bård Hoksrud (Frp) ferdig som statsråd i denne omgang, mindre enn et halvt år etter at han tiltrådte.</p></div>
<div type="title" level="3">Likestillingsflytting</div>
<div type="text">
<p>Ansvaret for likestillingspolitikken vil ifølge flere medier bli flyttet til Venstre-leder Trine Skei Grande i Kulturdepartementet når Ropstad blir barne- og familieminister. Ansvaret for trossamfunn flyttes motsatt vei.</p>
<p>Med Ulstein som ny utviklingsminister, vil Solberg etter det TV 2, NRK og NTB erfarer gi sittende utviklingsminister Nikolai Astrup (H) en helt ny statsrådspost i regjeringen. Astrup får jobben som digitaliseringsminister underlagt Kommunal- og moderniseringsdepartementet, der Monica Mæland (H) fortsetter som kommunalminister.</p>
<p>Selv om den utvidede regjeringen vil ha til sammen 22 statsråder, er det ikke plass til Linda Hofstad Helleland (H) som i dag er barne- og likestillingsminister.</p></div>
<div type="title" level="3">Syversen koordinator</div>
<div type="text">
<p>KrFs mulige statsrådskabal hadde lenge partiets tidligere parlamentariske leder og finanspolitiske talsmann Hans Olav Syversen som et mulig navn på listen.</p>
<p>Syversen er også ønsket som ny partileder av flere fylkeslag, som anser Ropstad som for involvert i den opprivende striden om partiets veivalg.</p>
<p>Men overfor Dagbladet avviser Syversen at han er aktuell som ny partileder. Ifølge avisen ligger det derimot an til at han blir statssekretær ved Statsministerens kontor i en koordineringsrolle for partiet.</p>
<p>Flere sentrale KrF-tillitsvalgte har ment at Syversen neppe kan bli ny partileder eller ny statsråd så lenge han ikke er innvalgt på Stortinget.</p>
<p>Venstre fortsetter i Solbergs flertallsregjering med de samme statsrådene på de samme plassene, kunne flere medier erfare mandag. Grande blir trolig kultur- og likestillingsminister, mens Ola Elvestuen fortsetter som klima- og miljøminister og Iselin Nybø som statsråd for høyere utdannelse.</p></div></body></document>
