<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191114-disneys-strommetjene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/underholdning/usa/disney/disneys-strommetjeneste-passerte-ti-millioner-abonnenter-forste-dag/2-1-706381" frk="170 0 0 1061"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 07:24"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,underholdning,usa,disney"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disneys strømmetjeneste passerte ti millioner abonnenter første dag</div>
<div type="ingress">Til sammenligning tok det Netflix mer enn to år før de nådde ti millioner abonnenter. Til sammenligning tok det Netflix mer enn to år før de nådde ti millioner abonnenter.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-11-14 07:24</div>
<div type="caption">Disney lanserte sin strømmetjeneste Disney plus tidligere denne uken. Allerede har flere millioner registrert seg som brukere. (Foto: BRENDAN MCDERMID / Reuters) </div>
<div type="text">
<p>Onsdag kom meldingen fra Walt Disney Company om at mer enn ti millioner mennesker har registrert seg til deres nye strømmetjeneste kalt Disney plus.</p>
<p>Det skjer kun én dag etter at tjenesten ble lansert, for øvrig til en pris som er langt under konkurrentenes.</p>
<p>– Man får helt hakeslepp når man ser de tallene. Det viser den suksessen selskapet fikk rett fra start, og at det allerede fra dag én kan være en legitim konkurrent til Netflix, sier Daniel Ives, en analytiker Financial Times har snakket med.</p>
<p>Til sammenligning tok det Netflix mer enn to år før de nådde ti millioner abonnenter, som igjen understreker Disneys suksess, skriver FT.</p></div></body></document>
