<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190122-her-er-den-nye-regje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/her-er-den-nye-regjeringen/2-1-525099" frk="223 3 6 1706"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 18:50"/>
<attribute name="author" value="Frode Buanes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er den nye regjeringen</div>
<div type="ingress">Den utvidede regjeringen til statsminister Erna Solberg består av 22 statsråder. Den utvidede regjeringen til statsminister Erna Solberg består av 22 statsråder.</div>
<div type="author">Frode Buanes</div>
<div type="date">2019-01-22 18:50</div>
<div type="caption">(fra venstre) Åse Michaelsen (Frp) Eldreminister, Kjell Ingolf Ropstad (KrF) Barne- og familieminister, Iselin Nybø(V) Minister for høyere utdanning og forskning, Olaug Bollestad (KrF) Landbruks - og matminister, Dag Inge Ulstein (KrF) Utviklingsminister, Siv jensen (FrP) Finansminister, Tor Mikkel Wara (FrP) Justis- og innvandringsminister, Ine Eriksen Søreide (H) Utenriksminister, Erna Solberg (H) Statsminister, Kjell Børge Freiberg (Frp) Olje- og energiminister, Trine Skei Grande (V) Kultur- og likestillingsminister, Harald Tom Nesvik (Frp) Fiskeriminister, Frank Bakke-Jensen (H) Forsvarsminister, Ingvil Smines Tybring-Gjedde (Frp) Samfunnssikkerhetsminister, Nikolai Astrup (H) Digitaliseringsminister, Bent Høie (H) Helse- og omsorgsminister, Monica Mæland (H) Kommunalminister, Jon Georg Dale (Frp) Samferdselsminister, Anniken Hauglie (H) Arbeids- og sosialminister og Ola Elvestuen (V) Klima- og miljøminister. (Foto: Didrik Linnerud Arnesen) Ingvil Smines Tybring-Gjedde (Frp) «rykker opp» fra statssekretær til statsråd når hun blir samfunnssikkerhetsminister, men bytter departement. (Foto: Aleksander Nordahl) Dag Inge Ulstein (Krf) har byttet ut tilværelsen som byråd i Bergen med å være statsråd i Oslo. (Foto: Aleksander Nordahl) Mange ville ha en bit av Krf-nestleder Kjell Ingolf Ropstad på Slottsplassen. (Foto: Didrik Linnerud Arnesen) </div>
<div type="text">
<p>Tirsdag 22. januar ble regjeringen med Høyre, Frp og Venstre utvidet med tre statsråder fra KrF. Slik ser den utvidede regjeringen ut:</p></div></body></document>
