<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190607-trump-til-frontalang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/nancy-pelosi/donald-trump/trump-til-frontalangrep-pa-pelosi/2-1-617424" frk="224 2 4 1357"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 03:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,nancy-pelosi,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump til frontalangrep på Pelosi</div>
<div type="ingress">Ordkrigen mellom USAs president Donald Trump og demokratenes Nancy Pelosi tilspisser seg. Hun er fæl, hevngjerrig og forferdelig, sier Trump. Ordkrigen mellom USAs president Donald Trump og demokratenes Nancy Pelosi tilspisser seg. Hun er fæl, hevngjerrig og forferdelig, sier Trump.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-07 03:04</div>
<div type="caption">Demokratenes Nancy Pelosi og USAs president Donald Trump har ikke mye pent å si om hverandre. (Foto: J. Scott Applewhite/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Presidenten befinner seg i Normandie i Frankrike, der han torsdag var med på å hedre krigsheltene fra D-dagen i 1944. Men i et intervju med Fox News tok Trump seg tid til å levere flere stikk mot demokraten som leder Representantenes hus.</p>
<p>– Hun er en skam. Jeg synes ikke hun er en talentfull person. Jeg har prøvd å være grei mot henne fordi jeg vil ha avtaler, men det evner hun ikke. Hun er en fæl, hevngjerrig og forferdelig person, sier Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha Trump i fengsel</div>
<div type="text">
<p>Politico har denne uken meldt at Pelosi skal ha uttalt at hun ønsker Trump fengslet, fremfor å bli stilt for riksrett.</p>
<p>Pelosi har tidligere stilt spørsmål ved Trumps helse og bedt hans familie gripe inn. Trump har omtalt henne som et «rotehue», «gale Nancy» og «nervøse Nancy».</p>
<p>Pelosi har på sin side sarkastisk kalt Trump et «svært stabilt geni», noe presidenten selv har omtalt seg som ved flere anledninger.</p></div></body></document>
