<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190117-aker-bp-vil-skru-opp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/aker-bp-venter-a-investere-16-milliarder-dollar-i-2019/2-1-521211" frk="202 51 67 1309 ##"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 07:02"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="olje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aker BP vil skru opp produksjonen og varsler kraftig økning i utbyttene</div>
<div type="ingress">– Det viser deres tillit til kontantstrømmen, sier analytiker Oddvar Bjørgan, som venter børsopptur for Aker BP torsdag. – Det viser deres tillit til kontantstrømmen, sier analytiker Oddvar Bjørgan, som venter børsopptur for Aker BP torsdag.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-01-17 07:02</div>
<div type="caption">– Etter hvert som vi gjennomfører flere lønnsomme prosjekt, og selskapet vokser, har vi også besluttet å øke ambisjonene for utbyttebetaling til aksjonærene våre, sier Karl Johnny Hersvik, sjef i Aker BP. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Aker BP jekker opp forventningene til egen produksjon og investeringer i året som kommer, ifølge en melding torsdag.</p>
<p>Slik ser den nye guidingen for 2019 ut, med 2018 i parentes:</p>
<p>Investeringer: 1,6 milliarder dollar (1,2 milliarder dollar).</p>
<p>Produksjon: 155.000 – 160.000 fat oljeekvivalenter per dag (155.700 fat per dag).</p>
<p>Leteutgifter: 500 millioner dollar (359 millioner dollar).</p>
<p>Ifølge Aker BP var 2018 såpass bra at selskapet vil tredoble produksjonen innen 2025, redusere produksjonskostnadene fra 12 til syv dollar per fat og øke utbyttet betraktelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Utbyttefest</div>
<div type="text">
<p>Aker BP planlegger nå å betale 750 millioner dollar i utbytte i 2019, opp fra 450 millioner dollar i 2018. Selskapet vil øke utbytte med 100 millioner dollar per år frem til 2023.</p></div></body></document>
