<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190309---kan-koste-mye-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/verdensokonomien/erica-blomgren/robert-bergqvist/-kan-koste-mye-ikke-a-vare-i-aksjemarkedet/2-1-560526" frk="235 4 7 1513"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 08:12"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,verdensokonomien,erica-blomgren,robert-bergqvist"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Kan koste mye ikke å være i aksjemarkedet</div>
<div type="ingress">SEBs Erica Blomgren Dalstø og Robert Bergqvist ser ingen tegn til resesjon og tror neste nedgangsperiode i økonomien blir myk og kortvarig. Og det er mer å hente i aksjemarkedet. SEBs Erica Blomgren Dalstø og Robert Bergqvist ser ingen tegn til resesjon og tror neste nedgangsperiode i økonomien blir myk og kortvarig. Og det er mer å hente i aksjemarkedet.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-03-09 08:12</div>
<div type="caption">Sjefstrateg Erica Blomgren Dalstø og Robert Bergqvist i SEB tror ikke på resesjon, og frykter heller ingen langvarig lavkonjunktur. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>SEBs sjefstrateg Erica Blomgren Dalstø og sjeføkonom Robert Bergqvist har gjort seg opp en mening om hvordan verdensøkonomien blir fremover.</p>
<p>Investorene holder mer og mer kontanter i takt med at vi er på tampen av en høykonjunktur, altså en periode hvor økonomien går på høyt gir. Det blir alltid etterfulgt av en periode med lavere driv i økonomien, enten lavkonjunktur, resesjon eller i verste fall krise.</p>
<p>Men de to SEB-økonomene tror hverken på resesjon eller en langvarig nedgangsperiode. Faktisk tror de børsoppturen vil fortsette.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder kontanter som under finanskrisen</div>
<div type="text">
<p>Investorene er blitt mye mer forsiktige.</p>
<p>Ifølge Bank of Americas siste investorundersøkelse er fondsforvalteres eksponering mot amerikanske aksjer på laveste nivå på ni måneder, og andelen kontanter de holder er på høyeste nivå siden januar 2009, skriver Financial Times. Over en tredjedel mener at S&amp;P 500-indeksen har sett sine beste dager i denne omgang.</p></div></body></document>
