<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190514-kjopte-selskap-for-1.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/oljeservice/kjopte-selskap-for-102000-kroner-har-tjent-117-millioner-pa-fem-ar/2-1-603827" frk="471 21 64 2915"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 17:57"/>
<attribute name="author" value="Harald Vanvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oljeservice"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Oljeservice"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjøpte selskap for 102.000 kroner - har tjent 117 millioner på fem år</div>
<div type="ingress">Lille julaften for ni år siden kjøpte en gruppe norske investorer selskapet Global Geo Services for 102.000 kroner. Det er blitt en av tidenes julegaver. Lille julaften for ni år siden kjøpte en gruppe norske investorer selskapet Global Geo Services for 102.000 kroner. Det er blitt en av tidenes julegaver.</div>
<div type="author">Harald Vanvik</div>
<div type="date">2019-05-14 17:57</div>
<div type="caption">Styreleder og medeier Bjørn Ursin-Holm i Global Geo Services. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>De norske investorene Bjørn Ursin-Holm, Stein Olav Revelsby og Hans Olav Torsen kjøpte Global Geo Services (GGS) for 102.000 kroner i 2010. Selskapet eide da en database som besto av mer enn 100.000 kvadratkilometer seismikk, brønndata fra offshorebrønner og annen data fra iransk del av Persiabukta og Omanbukten.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor politisk risiko</div>
<div type="text">
<p>Det var én grunn til at GGS fikk kjøpt seismikkdataene for en svært så billig penge i 2010. Sanksjonsregimet overfor Iran var da ytterligere forsterket, og det var helt umulig for vestlige oljeselskaper å gjøre forretninger med landet. For selgeren SinOceanic, som børsnotert selskap, var det politisk risiko og et stort problem knyttet til eiendeler i Iran, blant annet i forbindelse med kapitalinnhenting.</p>
<p>– Da vi kjøpte dette, hadde det jo praktisk talt ingen verdi, fordi det så så håpløst ut med tanke på forholdet til Iran, sier styreleder og daglig leder Bjørn Ursin-Holm (69).</p>
<p>Siden har datakjøpet vist seg å være en gullgruve. I januar 2016 jublet Ursin-Holm over at stormaktene opphevet sanksjonene mot Iran. Seismikkselskapet han var hovedaksjonær i, kunne dermed med ett drive forretningsvirksomhet i landet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen kunne forutse </div>
<div type="text">
<p>GGS hadde sitt beste år, inntil i fjor, i 2014 da det solgte seismikkdata for 42 millioner kroner til én kunde. Årsaken var utsikter til lettelser i de internasjonale sanksjonene mot Iran, sanksjoner knyttet til landets atomprogram.</p>
<p>Fjoråret var enda bedre. Selskapet solgte data for på 95,1 millioner kroner og fikk et resultat før skatt på 55,8 millioner kroner. Ifølge Ursin-Holm er det ett oljeselskap som står bak hele datakjøpet.</p>
<p>– Vi har jevnt og trutt markedsført de dataene vi sitter på og så lyktes vi med en kunde i fjor, sier Ursin-Holm.</p>
<p>40 millioner kroner tar investorene ut i et ekstraordinært utbytte. Til sammen har de norske investorene nå tjent 117 millioner kroner de siste fem årene.</p>
<p>– Ingen kunne forutse hvor bra dette kom til å bli, sier Ursin-Holm</p>
<p>Han og familien eier halvparten av Global Geo Services (GGS), og driver selskapet fra kontorer i Grini Næringspark på landet i Bærum utenfor Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny krise for selskapet</div>
<div type="text">
<p>Nylig innførte USA nye sanksjoner mot Iran og det fører til store problemer for GGS. Ifølge Ursin Holm er det nå ingen aktivitet i selskapet og ingen markedsføring eller salg til kunder er mulig.</p>
<p>– Vi må forholde oss til det nye sanksjonsregimet og sitter nå stille i båten for øyeblikket, sier Ursin-Holm.</p></div></body></document>
