<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190507-steile-fronter-i-str.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligmarkedet/bolig/politikk/steile-fronter-i-strid-om-ny-boliglov/2-1-595271" frk="340 1 4 2343"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-07 13:40"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligmarkedet,bolig,politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Steile fronter i strid om ny boliglov</div>
<div type="ingress">«Bruk av utestemme, sterke ord og harde utfall» er ikke det samme som å ha gode argumenter, mener jusprofessor Trygve Bergsåker. Han ber regjeringen se bort fra motstanden mot den nye boligsalgsloven. «Bruk av utestemme, sterke ord og harde utfall» er ikke det samme som å ha gode argumenter, mener jusprofessor Trygve Bergsåker. Han ber regjeringen se bort fra motstanden mot den nye boligsalgsloven.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-05-07 13:40</div>
<div type="caption">Stortinget skal stemme over endringer i loven om bolighandel i mai. (Foto: Thomas Andreassen/VG/NTB Scanpix) Gro Hauge, medlem av Advokatforeningens lovutvalg for fast eiendom. (Foto: DLA Piper Norway DA) Trygve Bergsåker, jusprofessor ved Universitetet i Oslo. Silje Andresen, fagsjef for boligkjøperforsikring i advokatfirmaet Help. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har møtt kraftig motstand fra jurister for forslaget til ny lov som regulerer bolighandel, nå til behandling i kommunal- og forvaltningskomiteen på Stortinget.</p>
<p>Jusprofessor og Norges fremste ekspert på den såkalte avhendingsloven, Harald Benestad Anderssen ved BI, har tidligere kritisert både lovforslaget og prosessen.</p>
<p>Også Advokatforeningen anbefaler at lovforslaget sendes i retur:</p>
<p>«Advokatforeningen er dessuten svært usikker på om det som oppfattes å være hovedformålet med lovendringen – å få færre rettstvister – vil oppnås gjennom forslaget. Dette fremstår ikke tilstrekkelig vurdert eller underbygget.», skriver foreningen i et høringsbrev.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser ingen grunn til hast</div>
<div type="text">
<p>Lovforslaget innebærer blant annet at det ikke skal være mulig å ta forbehold om at bolig «selges som den er».</p>
<p>– Denne lovendringen får store konsekvenser for svært mange privatpersoner, sier Gro Hauge, medlem av Advokatforeningens lovutvalg for fast eiendom.</p>
<p>– Det handler om hensynet til en forsvarlig prosess og demokratihensyn.</p>
<p>Lovforslaget har sitt utgangspunkt i en utredning fra 2009, som har vært på høring. Senere er det gjort flere endringer i forslaget som ikke har vært gjennom vanlige utrednings- og høringsprosesser.</p>
<p>Jusprofessor Trygve Bergsåker ved Universitetet i Oslo er sterkt uenig med kritikerne, og har sendt sitt eget brev:</p>
<p>«Bruk av utestemme, sterke ord og harde utfall mot andre, i dette tilfelle saksbehandlerne i Justisdepartementets lovavdeling, er ikke alltid ensbetydende med gode argumenter», skriver han.</p></div></body></document>
