<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190924-trump-jeg-fortjener-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/nobels-fredspris/trump-jeg-fortjener-nobels-fredspris-men-utdelingen-er-urettferdig/2-1-676691" frk="226 0 0 1417"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 03:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,nobels-fredspris"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump: Jeg fortjener Nobels fredspris, men utdelingen er urettferdig</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump sier at han ville ha fått Nobels fredspris dersom prisen ble delt ut på en rettferdig måte. USAs president Donald Trump sier at han ville ha fått Nobels fredspris dersom prisen ble delt ut på en rettferdig måte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-24 03:06</div>
<div type="caption">Donald Trump fortjener Nobels Fredspris, sier Donald Trump. (Foto: Evan Vucci/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Presidenten kom ifølge Politico med utspillet i forkant av et møte med Pakistans statsminister Imran Khan.</p>
<p>– Jeg ville fått prisen for mye forskjellig, dersom den ble delt ut på rettferdig vis, noe den ikke blir, sa han.</p>
<p>Mandag diskuterte Trump den spente situasjonen mellom Pakistan og India i forbindelse med Kashmir-konflikten. I den forbindelse kalte han seg selv for en «ekstremt god mekler».</p>
<p>– De ga prisen til Obama rett etter at han ble president, uten at han helt forsto selv hvorfor. Vet du hva? Det er den eneste tingen jeg er enig med han om, sa Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevdet han ble nominert</div>
<div type="text">
<p>Trump har ved flere anledninger luftet ideen om at han fortjener fredsprisen, spesielt i forbindelse med Koreahalvøya og forsøk på forsoning med Nord-Koreas leder Kim Jong-un.</p>
<p>Forsøkene har imidlertid ikke båret frukter, og nordkoreanerne har gjenopptatt missiltestingen.</p>
<p>I februar hevdet Trump at han ble nominert til fredsprisen av Japans statsminister Shinzo Abe, noe Abe siden har nektet å kommentere.</p></div></body></document>
