<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190514-norsk-borsknott-slit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/storm-real-estate/kristoffer-holmen/russland/norsk-borsknott-sliter-i-russland-far-utsettelse-av-banken-for-femte-gang/2-1-603272" frk="321 4 8 1953"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 16:20"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,storm-real-estate,kristoffer-holmen,russland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk børsknøtt sliter i Russland - får utsettelse av banken for femte gang</div>
<div type="ingress">– Det sier seg selv at banken må ta en stor «haircut» hvis vi skal få til en løsning, sier daglig leder Kristoffer Holmen i Storm Real Estate. – Det sier seg selv at banken må ta en stor «haircut» hvis vi skal få til en løsning, sier daglig leder Kristoffer Holmen i Storm Real Estate.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-05-14 16:20</div>
<div type="caption">Det norske eiendomsselskapet Storm Real Estate sliter i det russiske utleiemarkedet. På dette bildet ses bygget der det russiske utenriksdepartementet holder til, med den ærverdige Frelseren Kristus-katedralen i bakgrunnen, verdens høyeste russisk-ortodokse katedral. (Foto: Alexander Zemlianichenko/AP Photo/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det drøyt ti år gamle eiendomsselskapet Storm Real Estate sliter med å få butikken til å fly.</p>
<p>Selskapet, som er verdsatt til 30 millioner kroner på Oslo Børs, har blant annet Astrup-familien på eiersiden og driver utleie av kontorbygg i Russland. Aksjen har falt 50 prosent det siste året og er presset av et tøft russisk utleiemarked.</p>
<p>Selskapets långiver Swedbank vil terminere avtalen, og må trolig ta tap.</p>
<p>– Swedbank har uttalt at de ønsker en exit av engasjementet og det sier seg selv at banken må ta en stor «haircut» hvis vi skal få til en løsning, også må vi bli enige om en exit-avtale som danner et finansielt grunnlag for videre drift, sier daglig leder Kristoffer Holmen i Storm Real Estate.</p></div>
<div type="title" level="3">Rammet av valuta</div>
<div type="text">
<p>Det gikk lenge bra for Storm, som i flere år leverte titalls millioner i overskudd. Så kom den russiske finanskrisen i 2014. Russisk rubel falt som en sten mot dollar, og for Storm - som kun har én eiendom i Moskva - bød det på store vanskeligheter. Leieinntektene ble plutselig ført i rubler i stedet for dollar, og bidro negativt da selskapets lån er i dollar. Ekstra ille ble det da den russiske oljegiganten Gazprom, som tidligere leide i Storm Real Estates Gasfield-bygg, flyttet virksomheten fra Moskva til St. Petersburg.</p></div></body></document>
