<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190325-nussir-vil-investere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/industri/kobber/nussir/industri/nussir-vil-investere-over-en-milliard-kroner-i-verdens-forste-elektrifiserte-gruve/2-1-568685" frk="590 9 36 3655"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 18:52"/>
<attribute name="author" value="Rune Ytreberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="industri,kobber,nussir,industri"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Industri"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nussir vil investere over én milliard kroner i verdens første elektrifiserte gruve</div>
<div type="ingress">– Det blir som å putte leppestift på en gris. Grisen er fortsatt en gris, sier leder Gaute Eiterjord i Natur og Ungdom. – Det blir som å putte leppestift på en gris. Grisen er fortsatt en gris, sier leder Gaute Eiterjord i Natur og Ungdom.</div>
<div type="author">Rune Ytreberg</div>
<div type="date">2019-03-25 18:52</div>
<div type="caption">Øystein Rushfeldt er direktør for det omstridte gruveselskapet Nussir. Selskapet planlegger å starte verdens første elektrifiserte kobbergruve. (Foto: Mikaela Berg) Gaute Eiterfjord </div>
<div type="text">
<p>Gruveselskapet Nussir i Finnmark ber investorer om en halv milliard kroner for å utvikle verdens første elektrifiserte gruve.</p>
<p>Regjeringen ga nylig gruveselskapet Nussir en omstridt tillatelse til å starte kobbergruve med sjødeponi ved Repparfjorden i Vest-Finnmark. Reindriften og miljøvernere frykter gruven og deponiet kan skade fisk og ødelegge for reindriftsnæringen, mens selskapet mener de kan utvikle en svært miljøvennlig gruve uten karbonutslipp.</p>
<p>– Vi sender nå søknad til Enova om å bli verdens første gruve som har 100 prosent elektrisk drift. Det gir en ekstra kostnad på 200 – 300 millioner kroner, og vi håper å få 50 prosent støtte, sier administrerende direktør Øystein Rushfeldt i gruveselskapet Nussir.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fyrtårn</div>
<div type="text">
<p>Selskapet planlegger å investere minst én milliard kroner for å utvinne Norges største forekomst av kobber i en underjordisk gruve i Kvalsund kommune sørøst for Hammerfest. Elektrifisering vil øke kostnadene med ytterligere 300 millioner til 1,3 milliarder kroner, men er viktig for å få en mest mulig miljøvennlig og effektiv drift, mener Rushfeldt.</p>
<p>– Vi blir den gruven i verden med lavest klimautslipp. Vi kan bli et fyrtårn på klima, og det burde løftes frem av miljøbevegelsen, for å presse andre gruver i verden til å følge vårt eksempel, sier Rushfeldt.</p>
<p>Selskapet markedsfører i en ny presentasjon kobbergruven som en miljøvennlig gruve, som «bidrar til det grønne skifte» ved å utvinne kobber som trengs i produksjon av mer klimavennlige løsninger.</p>
<p>– Vår produksjon av kobber er nok til å elektrifisere resten av den norske bilparken på 2,6 millioner personbiler i løpet av de neste ti årene, sier Rushfeldt, som har jobbet i ti år for å realisere planene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Som å putte leppestift på en gris</div>
<div type="text">
<p>Miljøbevegelsen er delt i synet på kobbergruven. Mens Bellona mener gruven er nødvendig for å møte etterspørselen etter mer kobber til miljøvennlig teknologi, er Natur og Ungdom fortsatt mot gruvedriften.</p>
<p>– Elektrifisering gjør ikke prosjektet mer spiselig, selv om maskinene går på strøm. Gruven vil fortsatt dumpe 30 millioner tonn gruveslam i Repparfjorden. Det blir som å putte leppestift på en gris. Grisen er fortsatt en gris, sier leder Gaute Eiterjord i Natur og Ungdom.</p>
<p>Nussir utfører sammen med konsulentselskapet SRK en mulighetsstudie som skal legges frem for investorer etter sommeren. Planen er å hente inn rundt en halv milliard kroner i en emisjon i løpet av andre halvår, og låne resten av pengene i banken. Selskapet vil la investorene bestemme om de ønsker børsnotering.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på emisjon</div>
<div type="text">
<p>– Vi har ute følere i kapitalmarkedet og følger opp investormiljøer. Vi kan låne en del penger i banken og hente resten i en emisjon vi håper å få på plass i andre halvår, sier Rusfeldt.</p>
<p>Planen er å starte drift i gruven ved årsskiftet 2022 – 2023. Både miljøvernere, fiskere og reindrift har varslet at de gå til søksmål og aksjonere med sivil ulydighet og lenkegjenger mot gruvedriften.</p>
<p>Selskapet behøver en kobberpris på 4000 dollar per tonn for å gå med overskudd, mens kobberprisen i dag er på 6500 tonn og forventes å stige noe i årene fremover.</p></div></body></document>
