<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190602-sv-ber-om-settestats.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/sosialistisk-venstreparti/kallmyr/utlendingsdirektoratet/sv-ber-om-settestatsrad-etter-au-pair-brak/2-1-614109" frk="183 1 2 1208"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 13:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,sosialistisk-venstreparti,kallmyr,utlendingsdirektoratet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SV ber om settestatsråd etter au pair-bråk</div>
<div type="ingress">SVs Petter Eide ber statsminister Erna Solberg (H) oppnevne en settestatsråd for justisminister Jøran Kallmyr (Frp) i behandlingen av UDI-saker. SVs Petter Eide ber statsminister Erna Solberg (H) oppnevne en settestatsråd for justisminister Jøran Kallmyr (Frp) i behandlingen av UDI-saker.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-02 13:34</div>
<div type="caption">Jøran Kallmyr (Frp) overtok som justisminister etter fungerende justisminister Jon Georg Dale i mars. (Foto: Kallestad, Gorm) </div>
<div type="text">
<p>Det melder Aftenposten.</p>
<p>– Kallmyr opptrer ikke lenger som leder for UDI. Han prosederer sin egen private sak overfor UDI, som han skal lede. Han opptrer som en privatperson overfor etaten han selv leder, sier Eide til avisen.</p>
<p>SVs justispolitiske talsperson varsler at han mandag vil sende inn et skriftlig spørsmål til statsministeren med ønske om at hun oppnevner settestatsråd etter det han beskriver som en omfattende rolleblanding.</p>
<p>– Kallmyr har trådt over en grense fra å være leder av UDI til å bli klient, sier Eide.</p>
<p>Onsdag avslørte Aftenposten at UDI mener at au pairen har arbeidet ulovlig hos justisministeren og brutt utlendingsloven. 10. mai måtte hun forlate landet etter at UDI ga henne forhåndsvarsel om utvisning.</p></div></body></document>
