<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190730-tidligere-nrk-profil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/ekstraordinart-styremote-i-volda-etter-kritikk-mot-tidligere-nrk-profil/2-1-645233" frk="522 2 9 3363"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 07:15"/>
<attribute name="author" value="Markus Tobiassen,Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere NRK-profil fortsetter som dekan etter krisemøte</div>
<div type="ingress">Tillitsvalgt sa at de ansatte «ønsker en ny dekan» ved Avdeling for mediefag etter problemer med arbeidsmiljøet. Den tidligere NRK-profilen blir sittende – enn så lenge. Tillitsvalgt sa at de ansatte «ønsker en ny dekan» ved Avdeling for mediefag etter problemer med arbeidsmiljøet. Den tidligere NRK-profilen blir sittende – enn så lenge.</div>
<div type="author">Markus Tobiassen,Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-07-30 07:15</div>
<div type="caption">Audhild Gregoriusdotter Rotevatn har vært journalist og redaktør. Nå er hun dekan ved Høgskulen i Volda. (Foto: Marte Christensen) </div>
<div type="text">
<p>Under et ekstraordinært styremøte mandag besluttet styret ved Høgskulen i Volda å verne om dekanen ved Avdeling for mediefag.</p>
<p>Det var Møre-Nytt som først omtalte møtet, som kommer etter rapporter om dårlig arbeidsmiljø og personkonflikter ved Avdeling for mediefag.</p>
<p>Avdelingen huser blant annet den tradisjonsrike journalistutdannelsen og ledes av dekan Audhild Gregoriusdotter Rotevatn, som i mange år hadde profilerte roller i NRK.</p>
<p>Ifølge Møre-Nytt ble utfallet av møtet at Rotevatn beholder jobben, men høgskolen skal fortsette å jobbe med arbeidsmiljøet i avdelingen. Hun ble tilsatt som dekan i september 2016 i en åremålsstilling på fire år, og kan derfor sitte et år til.</p>
<p>Rotevatn har ikke besvart DNs henvendelser.</p>
<p>– Arbeidsmiljøet har vært kartlagt i to instanser. Det vi ønsker nå er et bedre arbeidsmiljø; det håper vi at vi får etter styremøtet, sa tillitsvalgt Erling Sivertsen mens møtet fortsatt pågikk.</p>
<p>Han er til daglig førsteamanuensis ved høyskolen.</p>
<p>De to sakene som sto på agendaen under styremøtet var:</p>
<p>1. «Arbeidsmiljøprosess Avdeling for mediefag.»</p>
<p>2. «Utlysing av åremål som dekan ved Avdeling for mediefag.»</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsket ny dekan</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Møre-Nytt mangler «en vesentlig del av de ansatte tillit til at den sittende dekan klarer å løse problemene knyttet til arbeidsmiljøet».</p>
<p>– Er det en uttalelse du stiller deg bak?</p>
<p>– Ja, det er det. Og vi har lenge signalisert at vi ønsker at noen tar tak i arbeidsmiljøet og får det til å fungere bedre enn hva det har gjort de siste årene, svarer tillitsvalgt Erling Sivertsen til DN.</p>
<p>Han sa videre at de ansatte kunne tenke seg en ny dekan.</p>
<p>– Ja, altså, på høyskolene og de andre universitetene sitter en dekan vanligvis i fire år. Så vi ønsker en ny dekan som kan løse de problemene, sier Sivertsen.</p>
<p>Like før kl. 16 ble det imidlertid klart at Rotevatn fortsetter som dekan.</p>
<p>Rektor Johann Roppen ved Høgskolen i Volda henviser DN til en pressemelding på høyskolens hjemmesider, som adresserer mandagens styremøte.</p>
<p>Der kommer det frem at høgskolestyret, som trer av 1. august, har gitt rektoren og høyskoledirektør Karen Fredrikke Lomeland Jacobsen, fullmakt til å jobbe videre med saken - altså finne løsninger og iverksette nødvendige tiltak for å bedre arbeidsmiljøet.</p>
<p>Styret understreker i en pressemelding at rektor og høyskoledirektøren vil fortsette arbeidet videre i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig arbeidsmiljø</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Ifølge universitetsavisen Khrono er det spesielt ledelsen som har fått gjennomgå i arbeidsmiljøundersøkelsen som er gjort ved Avdeling for mediefag.</p>
<p>De ansatte ved avdelingen rangerer tilliten til – og støtten fra – ledelsen lavere enn ved resten av høyskolen.</p>
<p>«Resultatene for Avdeling for mediefag skal på de fleste områder ligge under snittet for resten av universitets- og høgskolesektoren», skrev avisen i mai.</p></div></body></document>
