<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190207-dnb-markets-bommer-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/dnb-markets/rune-bjerke/ottar-ertzeid/dnb-markets-bommer-grovt-pa-rune-bjerkes-malsetning/2-1-537826" frk="358 22 50 2187"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 06:45"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,dnb-markets,rune-bjerke,ottar-ertzeid"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB Markets bommer grovt på Rune Bjerkes målsetning</div>
<div type="ingress">DNB-sjef Rune Bjerke forventer at bankens meglerhus leverer én milliard kroner i resultat hvert kvartal. I 2018 var ikke DNB Markets-sjef Ottar Ertzeid i nærheten av å blidgjøre sjefen. DNB-sjef Rune Bjerke forventer at bankens meglerhus leverer én milliard kroner i resultat hvert kvartal. I 2018 var ikke DNB Markets-sjef Ottar Ertzeid i nærheten av å blidgjøre sjefen.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-02-07 06:45</div>
<div type="caption">DNB Markets-sjef Ottar Ertzeid bommer kraftig på Rune Bjerkes milliardmål i 2018. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Meglerhuset DNB Markets har lenge vært bankgiganten DNBs største pengemaskin og er en viktig bidragsyter til konsernets bunnlinje.</p>
<p>DNB-sjef Rune Bjerke har tidligere gitt klar beskjed om at han kun er fornøyd dersom DNB Markets leverer et overskudd før utlånstap og skatt på minst én milliard kroner i kvartalet.</p>
<p>Det er et ganske hårete mål, men DNB Markets-sjef Ottar Ertzeid har ofte vist en imponerende evne til å dra meglerhuset i mål.</p>
<p>Men i 2018 har det gått trått for DNB Markets og i årets siste kvartal leverer meglerhuset et resultat før utlånstap og skatt på 619 millioner kroner. Dermed bommer Ertzeid med nær 380 millioner kroner på milliardmålet.</p>
<p>Kvartalet er like fullt noe bedre enn foregående kvartal da Ertzeid bommet med hele 546 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Bommer grovt</div>
<div type="text">
<p>DNB Markets har dermed bommet på milliardmålet i tre av årets fire kvartaler i 2018. I løpet av året har meglerhuset levert et samlet resultat før utlånstap og skatt på 2,8 milliarder kroner. Det er 1,2 milliarder mindre enn kravet.</p>
<p>I fjerde kvartal 2017 var DNB Markets svært nær ved å nå milliardmålet.</p>
<p>– Ottar bommet på målet i fjerde kvartal med nesten 60 millioner kroner. Men for hele året er han godt innenfor. Så derfor: «You are fine», sa Bjerke den gang.</p>
<p>For hele 2017 hadde meglerhuset et resultat før utlånstap og skatt på 4,08 milliarder kroner.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– 2018 var året som ble bedre enn mange hadde fryktet, sier DNB-sjef Rune Bjerke i en børsmelding torsdag.</p>
<p>Han peker på de betydelige svingningene i de internasjonale finansmarkedene, som blant annet ga seg utslag i et bratt børsfall på slutten av fjerde kvartal.</p></div></body></document>
