<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190922-vil-investere-tre-mr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/reiseliv/tom-rune-pedersen/bergen/kloverhuset/vil-investere-tre-mrd-i-bergen-sentrum/2-1-674407" frk="223 13 19 1402"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 15:32"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="reiseliv,tom-rune-pedersen,bergen,kloverhuset"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Reiseliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil investere tre mrd. i Bergen sentrum</div>
<div type="ingress">Eiendomsmilliardæren Tom Rune Pedersen er i ferd med å doble antall hotellrom i Bergen sentrum til 1100 rom. Investeringen er på nærmere tre milliarder kroner. Eiendomsmilliardæren Tom Rune Pedersen er i ferd med å doble antall hotellrom i Bergen sentrum til 1100 rom. Investeringen er på nærmere tre milliarder kroner.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-09-22 15:32</div>
<div type="caption">Den tidligere reiselivsdirektøren i Bergen, Ole Warberg, er nå konserndirektør i Tom Rune Pedersens Magic Norway som vil investere nærmere tre milliarder kroner blant annet i et storhotell på toppen av kjøpesenteret Xhibition i Bergen sentrum. (Foto: Paul S. Amundsen) Her i Strandgaten vil Magic Hotels konvertere dette kontorbygget til hotell med minst 200 rom. (Foto: Magic Hotels) Magic Norway har konvertert deler av kjøpesenteret Kløverhuset i Bergen til hotellrom; her fra resepsjonen. (Foto: Paul S. Amundsen) </div>
<div type="text">
<p>Magic Norway er eid av Tom Rune Pedersen og hans to døtre som har bygget seg opp til å bli en betydelig eiendomsbesitter med eierskap i 70 – 80 selskaper med til sammen en kvart million kvadratmeter eiendomsmasse – i all hovedsak i Bergen sentrum.</p>
<p>Etter at han skilte lag med sin tidligere partner Geir Hove i 2017, har Pedersen satset tungt innen hotell og restaurant og eier og driver fire hoteller og en rekke restauranter i Bergen. I tillegg eier han kjøpesentrene Xhibition og Kløverhuset i sentrum.</p></div></body></document>
