<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191022-rodgronn-plattform-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/arbeiderpartiet/rodgronn-plattform-lover-at-oslo-skal-bli-utslippsfri-innen-2030/2-1-692531" frk="526 12 44 3447"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 09:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,arbeiderpartiet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødgrønn plattform: Lover at Oslo skal bli utslippsfri innen 2030</div>
<div type="ingress">Kjøttfri skolemat, billigere kollektivtilbud, treplanting og gratis aktivitetsskole til flere. Det er stikkord for den politiske plattformen i Oslo mellom Ap, SV og MDG. Kjøttfri skolemat, billigere kollektivtilbud, treplanting og gratis aktivitetsskole til flere. Det er stikkord for den politiske plattformen i Oslo mellom Ap, SV og MDG.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-22 09:57</div>
<div type="caption">Lan Marie Berg fra Miljøpartiet de Grønne, Raymond Johansen fra Arbeiderpartiet og Sunniva Holmås Eidsvoll fra Sosialistisk Venstreparti under pressekonferansen om byrådsforhandlingene i Oslo. (Foto: Håkon Mosvold Larsen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Fem uker etter valget la Arbeiderpartiet, Miljøpartiet De Grønne og Sosialistisk Venstreparti fram den nye politiske plattformen for byrådet i Oslo tirsdag.</p>
<p>– Med kjærlighet til Oslo og tro på politikkens kraft, skal vi sammen gjøre byen vår til en enda grønnere, varmere og mer skapende by med plass til alle, sa forhandlingslederne Raymond Johansen (Ap), Lan Marie Berg (MDG) og Sunniva Holmås Eidsvoll (SV).</p>
<p>Alle de tre understreket klimasatsingen som en grunnplanke i den politiske plattformen. I avtalen lover partiene at Oslo skal bli verdens første utslippsfrie storby innen 2030.</p>
<p>– En grønn politikk må være rød for å lykkes, og en grønn politikk må være rød for å vare, sa Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen avtale med støtteparti</div>
<div type="text">
<p>De tre partiene har ikke flertall, og er dermed avhengig av støtte fra et annet parti. I foregående periode hadde de rødgrønne en samarbeidsavtale med Rødt, men en slik avtale er ikke på plass nå.</p>
<p>– Vi har hatt sonderingssamtaler med Rødt og med Venstre, men jeg har ikke behov for å kommentere mer enn det, sa Johansen da partene la fram plattformen på Mangelsgården.</p></div>
<div type="title" level="3">Tipunktsliste</div>
<div type="text">
<p>De tre partiene la fram ti punkter som sentrale i plattformen:</p>
<p>1. Kjernetid i barnehagen: Det gjennomføres forsøk med gratis kjernetid i barnehagen for alle ettåringer i sju bydeler. Videre opptrapping til hele Oslo skal vurderes.</p>
<p>2. Aktivitetsskole for alle: Alle elever får gratis aktivitetsskole på 1. 2. og 3. trinn.</p>
<p>3. Skolemat: Byrådet vil starte innføringen av et sunt og kjøttfritt skolemåltid i</p>
<p>Osloskolen.</p>
<p>4. Ungdomsgaranti: Alle unge i Oslo under 24 år skal være sikret jobb, utdanning eller opplæring, blant annet gjennom nye jobbprogrammer, sommerjobber og tilrettelagte arbeidsplasser for ungdom.</p>
<p>5. Billigere kollektivtransport: Prisen på enkeltbilletter kuttes med 20 prosent. Familierabatten utvides til hele uken utenom rushtid. Den planlagte prisøkningen for Ruter-billetter i 2020 avlyses.</p>
<p>6. Flere kollektivavganger: Det blir flere tusen nye ukentlige avganger med buss, trikk og T-bane, særlig i ytre by. Det skal være fem- og timinutters frekvens på de viktigste rutene i indre og ytre by i rushtiden.</p>
<p>7. Klimafond: 300 millioner kroner settes av til kommunens klimafond for å støtte folk som vil reise klimavennlig til jobb, bytte ut bilen, eller bedrifter som kjøper elvaresykkel.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>8. Flere sykkelveier: Fremskynde sykkelplanen slik at 100 kilometer ny eller oppgradert sykkelvei bygges innen 2023.</p>
<p>9. Profittfri velferd: Alle Oslos sykehjem skal være drevet av kommunen eller ideelle innen 2023 og bruken av kommersielle selskaper i barnevernet skal fases ut.</p>
<p>10. Nye veier til egen bolig: Utrede nytt kommunalt boligselskap som skal bygge rimeligere boliger, slik at det blir lettere å komme seg inn på boligmarkedet.</p></div></body></document>
