<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191201-hvordan-gjor-man-com.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/mandagsmotet/arbeidsliv/karriere/ledelse/hvordan-gjor-man-comeback-pa-jobb-etter-a-ha-mott-veggen/2-1-715497" frk="264 0 0 1500"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 14:12"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mandagsmotet,arbeidsliv,karriere,ledelse"/>
<attribute name="class2" value="Podkast,Mandagsmøtet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvordan gjør man comeback på jobb etter å ha møtt veggen?</div>
<div type="ingress">Ukens innsender er tilbake på jobb etter nesten et år med sykemelding. Nå lurer hun på hvordan man blir kvitt «gruffet» som gjorde henne utbrent, og på om hun bør bytte jobb. Ukens innsender er tilbake på jobb etter nesten et år med sykemelding. Nå lurer hun på hvordan man blir kvitt «gruffet» som gjorde henne utbrent, og på om hun bør bytte jobb.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-12-01 14:12</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Når jobben gjorde deg utbrent - kan du da komme tilbake og fortsette som før etter sykemelding?</p>
<p>Og hvis ikke - hvordan søker man egentlig ny jobb når man har vært på pause fra arbeidslivet lenge?</p>
<p>I ukens episode lurer Vibeke på hva hun skal gjøre med «gruffet» som sitter igjen i veggene på arbeidsplassen, etter at hun har kommet tilbake fra nær et år med sykemelding. Noe med kulturen på jobb gjorde henne utbrent, og det har ikke endret seg helt.</p>
<p>Organisasjonspsykolog Krister Halck i Moment Consulting gjester Mandagsmøtet for å diskutere hvordan man best kommer tilbake på jobb etter å ha møtt den berømte veggen - og om hvordan man kommer seg videre, hvis den gamle jobben er i ferd med å gjøre deg utbrent igjen.</p>
<p>I ukens fasit får en utålmodig student svar på om det er ok å søke på drømmejobben, selv om man langt ifra er ferdig med utdannelsen.</p>
<p>Du finner Mandagsmøtet overalt hvor du vanligvis lytter til podkast.</p></div>
<div type="title" level="3">Har du spørsmål om karriere og arbeidsliv?</div>
<div type="text">
<p>Da vil vi gjerne høre fra deg! Send oss en mail på mandag@dn.no, eller fyll ut det anonyme skjemaet under.</p></div></body></document>
