<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190712---dette-er-ganske-il.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/singapore/handelskrig/usa/-dette-er-ganske-ille-na-florter-de-med-resesjon/2-1-637340" frk="230 3 6 1511"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 03:34"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,singapore,handelskrig,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Dette er ganske ille – nå flørter de med resesjon</div>
<div type="ingress">Nesten ingen land i verden er mer avhengig av handel med omverdenen enn Singapore. I morgentimene kom elendige vekststatistikker. Singapore kan være på full fart inn i en resesjon. Nesten ingen land i verden er mer avhengig av handel med omverdenen enn Singapore. I morgentimene kom elendige vekststatistikker. Singapore kan være på full fart inn i en resesjon.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-07-12 03:34</div>
<div type="caption">Nesten ingen land i verden er mer avhengig av handel med omverdenen enn Singapore. Nå kan miniputtstaten, som har en av verdens høyeste levestandarder, være på vei mot en resesjon. Pilene peker rett ned. (Foto: Kevin Lam/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>12 måneder etter at USA innførte de første straffetollene mot Kina er det store forstyrrelser i de globale vareforsyningskjedene. Kinesiske fabrikker melder om ordretørke fra USA og virkningene fra handelskrigen har spredt seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Svakeste siden finanskrisen</div>
<div type="text">
<p>Singapore er første land som legger frem økonomiske statistikker for siste kvartal. Verdien på bruttonasjonalproduktet (bnp) falt 3,4 prosent i siste kvartal, etter sesongjusteringer som foretas av handelsdepartementet.</p>
<p>Dette kom som et sjokk. Konsensus lå på en svak vekst på 0,1 prosent, ifølge Reuters. Det vil komme justeringer av vekststatistikkene senere når alt av underlagsdata er innrapportert. Dette er de svakeste bnp-tallene siden etterdønningene av finanskrisen for ti år siden.</p>
<p>Oxford Economics hadde ventet en svak nedgang, men ikke i nærheten av hva det endte på.</p></div></body></document>
