<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191229-innlegg-forsvarets-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/haren/artilleri/brigade-nord/innlegg-forsvarets-angst-for-kort-rekkevidde/2-1-720223" frk="257 7 13 1638"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 18:55"/>
<attribute name="author" value="Håkon Lunde Saxi"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,haren,artilleri,brigade-nord"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Forsvarets angst for kort rekkevidde</div>
<div type="ingress">Norge har nettopp brukt 3,2 milliarder kroner på å kjøpe inn et artillerisystem som har en rekkevidde på vel 40 kilometer. Problemet er at russiske systemer kan nå 90 kilometer. Norge har nettopp brukt 3,2 milliarder kroner på å kjøpe inn et artillerisystem som har en rekkevidde på vel 40 kilometer. Problemet er at russiske systemer kan nå 90 kilometer.</div>
<div type="author">Håkon Lunde Saxi</div>
<div type="date">2019-12-29 18:55</div>
<div type="caption">Norge har nettopp kjøpt inn nytt artilleri til Hæren. Våpensystemet K9 Thunder er kjøpt fra Sør-Korea. (Foto: Defense Ministry/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>«Rekkeviddeangst» nådde for noen år siden nesten opp som årets nyord i Språkrådets kåring. Det refererer til elbileieres hyppige frykt for at batteriet skal gå tomt før man kommer til en ladestasjon.</p>
<p>Forsvaret har svært få elektriske kjøretøyer, men lider likevel i stillhet av en litt annerledes form for rekkeviddeangst: frykten for at mange av våpensystemene deres har en vesentlig kortere rekkevidde enn den potensielle motstanderen. I en krig vil det bety at motstanderen kan treffe oss uten at våre soldater kan skyte tilbake. Da taper vi raskt striden.</p>
<p>Selv om norske myndigheter stadig gjentar at Russland i dag ikke utgjør «en militær trussel mot Norge», er landet likevel i praksis den dimensjonerende faktoren i norsk forsvarsplanlegging. Dermed blir det svært relevant å sammenligne norske og russiske militære kapasiteter. Gitt at Norge bruker nesten fem ganger så mye penger per soldat som Russland, er det naturlig å vente at treningsnivået og utrustningen som norske soldater besitter er vesentlig bedre. Det er den på noen områder, men langt ifra på alle.</p></div></body></document>
