<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190704-tollefsen-glemte-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/tollefsen-glemte-forkjopsretten-sykepleier-far-kjope-med-millionrabatt/2-1-627927" frk="178 14 18 1227"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 04:59"/>
<attribute name="author" value="Knut Gjernes,Lars Kristian Solem,Kjetil Sæter"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tollefsen glemte forkjøpsretten – sykepleier får kjøpe med millionrabatt</div>
<div type="ingress">Anestesisykepleier Frode Halse (65) fikk leiligheten sin på billigsalg etter en glipp hos Ivar Tollefsens utleie-konsern. Nå skisserer Oslo kommune et lovforslag som gjør det straffbart å omgå forkjøpsretten. Anestesisykepleier Frode Halse (65) fikk leiligheten sin på billigsalg etter en glipp hos Ivar Tollefsens utleie-konsern. Nå skisserer Oslo kommune et lovforslag som gjør det straffbart å omgå forkjøpsretten.</div>
<div type="author">Knut Gjernes,Lars Kristian Solem,Kjetil Sæter</div>
<div type="date">2019-07-04 04:59</div>
<div type="caption">Frode Halse leide i flere tiår i denne gården i Sinsenveien. Nå har han inngått hemmelig forlik med Ivar Tollefsens konsern Fredensborg der han får kjøpe leiligheten til 1,5 millioner kroner. (Foto: Fredrik Solstad) </div>
<div type="text">
<p>Anestesisykepleieren har bodd i en av de gamle sykehusblokkene ved Aker sykehus i Oslo siden 1980-tallet.</p>
<p>Leiegården i Sinsenveien 74 ble solgt fra Oslo kommune til Ivar Tollefsen, som seksjonerte den våren 2014. Den gang skulle Halse etter loven ha fått tilbud om å kjøpe leiligheten til markedspris minus 20 prosent.</p>
<p>I DN-dokumentaren «Boligkuppet» i fjor høst, ble det avdekket hvordan Tollefsens eiendomsimperium omgikk kjøpsretten som skulle sikre leietagere mulighet til å kjøpe sin egen bolig.</p></div></body></document>
