<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191101---prisnedgangen-i-ok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligmarkedet/boligpriser/obos/-prisnedgangen-i-oktober-er-overraskende-stor/2-1-699007" frk="284 22 40 1763"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 12:58"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligmarkedet,boligpriser,obos"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Prisnedgangen i oktober er overraskende stor</div>
<div type="ingress">Etter fem måneder med prisoppgang falt prisene for brukte Obos-boliger i Oslo med 2,8 prosent i oktober. Etter fem måneder med prisoppgang falt prisene for brukte Obos-boliger i Oslo med 2,8 prosent i oktober.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-11-01 12:58</div>
<div type="caption">Boligtilbudet fortsatt er svært høyt og boligkjøperne har mye å velge i, ifølge Obos. Arkivfoto av leiligheter i Nydalen. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>– Prisnedgangen i oktober er overraskende stor. En grunn kan være at boligtilbudet fortsatt er svært høyt og boligkjøperne har mye å velge i. Det kan også være at de fire rentehevingene begynner å merkes, selv om vi først vil se full effekt av disse litt lenger frem i tid, sier sjeføkonom Sissel Monsvold i Obos i en pressemelding.</p>
<p>På landsbasis gikk prisene Obos-prisene ned med 3,7 prosent fra september til oktober.</p>
<p>Det betyr at prisene hittil i år har steget med 5,4 prosent i Oslo-området, for hele landet er økningen 3,1 prosent siden nyttår.</p>
<p>I oktober var den gjennomsnittlige kvadratmeterprisen for brukte Obos-tilknyttede boliger i Oslo-området 62.882 kroner, det er 3,9 prosent høyere enn i oktober 2018.</p>
<p>For landet sett under ett var kvadratmeterprisen 54.500 kroner i oktober, 2,5 prosent opp fra oktober i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvanlig stor prisnedgang</div>
<div type="text">
<p>Oktober har tradisjonelt vært en litt svak måned. Obos-prisene har i gjennomsnitt falt med 0,3 prosent i oktober i perioden 2004 – 2018. I fjor gikk prisene ned 1,4 prosent i oktober.</p>
<p>Monsvold understreker at tallene varierer en del fra måned til måned, dette gjør at enkeltmåneder ikke bør vektlegges for mye.</p>
<p>- Noe av prisnedgangen i Oslo kan forklares med at det har vært omsatt flere store boliger, og de har lavere gjennomsnittspris per kvadratmeter enn små boliger, sier Monsvold.</p></div></body></document>
