<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190918-ma-gjenvinne-plasten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/miljo/plast/plastforurensning/ma-gjenvinne-plasten-i-norge/2-1-673180" frk="211 6 8 1310"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 17:39"/>
<attribute name="author" value="Stian Mathisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,miljo,plast,plastforurensning"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må gjenvinne plasten i Norge</div>
<div type="ingress">DN formidler mangel på kontroll på hvordan kildesortert plast blir behandlet (DN 7. september). Det er et problem som må løses. I Norge. Vi trenger en nasjonal plastplan som legger til rette for å gjenvinne plasten i Norge.</div>
<div type="author">Stian Mathisen</div>
<div type="date">2019-09-18 17:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>DN formidler mangel på kontroll på hvordan kildesortert plast blir behandlet (DN 7. september). Det er et problem som må løses. I Norge. Vi trenger en nasjonal plastplan som legger til rette for å gjenvinne plasten i Norge.</p>
<p>Å forby plast, som tross sitt rykte er et verdifullt materiale, er ingen løsning. Produktene må i enda større grad gjenvinnes og gjenbrukes.</p>
<p>Regjeringen har varslet en nasjonal strategi om sirkulærøkonomi. Erna Solberg må sørge for at plast blir en helt sentral del av den nasjonale sirkulærstrategien.</p>
<p>Om ikke går vi glipp av en unik mulighet til å takle Norges plastutfordringer.</p>
<p>I Fortum planlegger vi nå Nordens største gjenvinningsanlegg for plast i Hobøl i Østfold. Anlegget vil bli omtrent på størrelse med Ullevaal stadion og vil kunne gjenvinne nesten all norsk husholdningsplast.</p>
<p>Innen 2025 skal gjenvinningsgraden for plast være på 50 prosent. I all hovedsak fraktes fortsatt den sorterte plasten vår til utlandet. Norsk plast bør gjenvinnes i Norge, noe vi kan oppnå med vårt planlagte anlegg i Hobøl.</p></div></body></document>
