<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190930-kina-ekspert-advarer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/stephen-roach/michael-pettis/kina-ekspert-advarer-donald-trump-som-en-uoppfordret-katastrofe/2-1-679986" frk="197 4 6 1405"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 04:19"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,stephen-roach,michael-pettis"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina-ekspert advarer Donald Trump: – Som en uoppfordret katastrofe</div>
<div type="ingress">Trump-administrasjonen vurderer nye sanksjoner mot Kina, blant annet å fjerne kinesiske selskaper fra amerikanske børser og legge restriksjoner på amerikanske investeringer i Kina. Trump-administrasjonen vurderer nye sanksjoner mot Kina, blant annet å fjerne kinesiske selskaper fra amerikanske børser og legge restriksjoner på amerikanske investeringer i Kina.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-09-30 04:19</div>
<div type="caption">Folkerepublikken Kina feirer 70 år og dette markeres over hele landet med utstillinger. Den amerikanske administrasjonen opptatt med å vurdere hvilke nye økonomiske sanksjoner og straffetiltak de kan innføre mot Kina. (Foto: Ng Han Guan/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Mens Folkerepublikken Kina feirer 70 år denne uken, er den amerikanske administrasjonen opptatt med å vurdere hvilke nye økonomiske sanksjoner og straffetiltak den kan innføre mot Kina. Eksperter frykter en ny eskalering i den over 18 måneder lange handelskrigen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Motsatt av hva de ønsker</div>
<div type="text">
<p>Trump-administrasjonen vurderer restriksjoner på nye amerikanske investeringer i Kina og å fjerne kinesiske selskaper fra amerikanske børser, sier kilder til Reuters, CNBC og Bloomberg.</p>
<p>– Hvis Det hvite hus skulle gå videre med dette vil det bli som en uoppfordret katastrofe, sier Stephen Roach, som er tidligere styreleder for finansinstitusjonen Morgan Stanley Asia og underviser ved Yale University til CNBC.</p></div></body></document>
