<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191219-smart-bruk-av-data-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/utvikling/digitalisering/landbruk/smart-bruk-av-data-mot-fattigdom/2-1-725938" frk="221 1 2 1385"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 18:40"/>
<attribute name="author" value="Dag-Inge Ulstein"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,utvikling,digitalisering,landbruk"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Smart bruk av data mot fattigdom</div>
<div type="ingress">Norge har et stort fortrinn innen digitalisering – og dette fortrinnet må vi også utnytte i utviklingspolitikken. Norge har et stort fortrinn innen digitalisering – og dette fortrinnet må vi også utnytte i utviklingspolitikken.</div>
<div type="author">Dag-Inge Ulstein</div>
<div type="date">2019-12-19 18:40</div>
<div type="caption">Norsk teknologi gjennom tjenesten Yr tilbyr gratis værvarsling av høy kvalitet for mer enn ti millioner steder i verden, og er allerede en mye brukt digital ressurs i flere afrikanske land, skriver artikkelforfatteren. (Foto: Gorm K. Gaare) Dag-Inge Ulstein </div>
<div type="text">
<p>I Nepal møtte jeg småbønder som hadde tyvedoblet omsetningen etter at en liten app på smarttelefonen ga dem noe så enkelt som tilgang til værmeldingen og grønnsaksmarkedene. Det er et av flere gode eksempel på hvordan digitaliseringen kan hjelpe flere mennesker ut av fattigdom.</p>
<p>Digitalisering har skapt velstand og rikere liv for mange – men har også økt forskjellene i verden. Hver eneste dag klikker én million mennesker seg inn på internett for første gang i sitt liv. Men fortsatt er hele 3,3 milliarder mennesker uten tilgang til internett.</p>
<p>Dette er ofte de samme menneskene som mangler tilgang til det vi andre tar for gitt: Jobb, helsetjenester, rent vann og ren energi. Mange av dem mangler også mat – og antallet som sulter har dessverre begynt å øke igjen. Heldigvis kan nettopp digitaliseringen brukes til å snu dette. Men det haster.</p></div></body></document>
