<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190426-mener-streiken-vil-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/sas/streik/mener-streiken-vil-koste-sas-mellom-60-og-80-millioner-kroner-hver-dag/2-1-593349" frk="615 10 39 3781"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 07:39"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,sas,streik"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mener streiken vil koste SAS mellom 60 og 80 millioner kroner hver dag</div>
<div type="ingress">Aksjesjef Jacob Pedersen tror SAS kan gå i underskudd i år dersom streiken varer i over to uker. «Ledelsen har derfor etter vår vurdering alt å tape», skriver han. Aksjesjef Jacob Pedersen tror SAS kan gå i underskudd i år dersom streiken varer i over to uker. «Ledelsen har derfor etter vår vurdering alt å tape», skriver han.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-04-26 07:39</div>
<div type="caption">Konsernsjef Rickard Gustafson i SAS. Her på besøk i Austin i Texas. (Foto: Johannes Worsøe Berg) </div>
<div type="text">
<p>Tidlig fredag morgen var alle norske, svenske og danske SAS-piloter ute i streik. SAS opplyser at 673 flyvninger er kansellert fredag og at det med all sannsynlighet kommer mange flere i helgen.</p>
<p>Inntil 80.000 passasjerer er rammet av streiken. For flyselskapet kan det bety store finansielle komplikasjoner.</p>
<p>Aksjesjef Jacob Pedersen i danske Sydbank Markets anslår at streiken i snitt vil koste SAS mellom 60 og 80 millioner svenske kroner hver eneste dag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – SAS er mer sårbar enn vi ventet</div>
<div type="text">
<p>– SAS-pilotenes streik kommer overraskende på oss og synliggjør at SAS er mer sårbar enn vi på forhånd ventet. Fortsatte besparelser er nødvendig for å sikre et lønnsomt og selvstendig SAS, og forståelsen for dette later til å være veldig begrenset, skriver Pedersen i et notat til kundene fredag.</p>
<p>Med de forventningene banken har til SAS' inntjening tror analytikeren at flyselskapet fort kan snu fra overskudd til underskudd dersom streiken drøyer ut over 14 dager.</p>
<p>– Vi har ingen direkte innsikt i forhandlingene, men forstår at det dreier seg om arbeidstid, lønn og SAS-pilotenes bekymring for SAS sin bruk av baser utenfor Skandinavia. Medienes rapporteringer om lønnskrav på 13 prosent tyder på at partene er langt fra hverandre, skriver Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sår tvil om overskuddet</div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen faller SAS-aksjen 2,5 prosent på børs. Sydbank Markets senker anbefalingen på aksjen fra kjøp til hold.</p>
<p>– SAS-aksjen er egentlig ikke dyr, men konkurransen er hard og med en europeisk økonomi på vei i lavere tempo kan SAS dessuten komme til å kjempe hardere for overskudd i år, skriver Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ledelsen har alt å tape</div>
<div type="text">
<p>Etter at SAS var nær konkurs i 2012 har flyselskapet ifølge analytikerne klart å posisjonere seg som et av de bedre flyselskapene i Europa. Men konkurransen er hard, og overskuddet til SAS er ikke større enn at det fortsatt må gjøres besparelser, ifølge Sydbank.</p>
<p>Her er bankens prognose:</p>
<p>Uten besparelser vil SAS sitt resultat før skatt for 2019 falle fra 1,2 milliarder svenske kroner til 300 millioner svenske kroner.</p>
<p>I lys av det mener banken at pilotenes krav om tosifret lønnsvekst garanterer markant svakere konkurransekraft for selskapet.</p>
<p>– Det vil bety en retur tilbake til kampen for overlevelse for SAS. Ledelsen har derfor etter vår vurdering alt å tape ved å komme med for store innrømmelser når forhandlingene fortsetter - nemlig SAS sin fremtid som selvstendig lønnsomt flyselskap, skriver Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kronesmell</div>
<div type="text">
<p>Konkurransen i luften har økt de siste årene. Flere flyselskaper har gått konkurs ettersom kapasiteten har økt. Drivstoffprisene har økt og billettprisene har holdt seg relativt lave.</p>
<p>I tillegg kjemper SAS mot en svekket svensk krone, ifølge Jacob Pedersen i Sydbank.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Den øker selskapets kostnader markant, og er også med på å senke overskuddet i år markant, skriver han.</p>
<p>Verre ble det torsdag da den svenske sentralbanken varslet at den lave renten vil bli liggende på dagens nivå lenger enn tidligere antatt. Den svenske kronen svekket seg betydelig, og Reuters meldte at den ikke hadde vært svakere mot dollar siden 2002.</p>
<p>– I en sånn situasjon har SAS bruk for ro i de interne linjene for å kunne navigere igjennom utfordringene. Streiken representerer det stikk motsatte, skriver Jacobsen.</p></div></body></document>
