<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190806-medier-trumps-russla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/cnn/utah/moskva/medier-trumps-russland-ambassador-sier-opp/2-1-650006" frk="265 15 27 1752"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 17:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="cnn,utah,moskva"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Medier: Trumps Russland-ambassadør sier opp</div>
<div type="ingress">USAs ambassadør til Russland, Jon Huntsman, har levert sin avskjedssøknad til president Donald Trump, opplyser kilder til amerikanske medier. USAs ambassadør til Russland, Jon Huntsman, har levert sin avskjedssøknad til president Donald Trump, opplyser kilder til amerikanske medier.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-06 17:50</div>
<div type="caption">Det ryktes at Russland-ambassadør Jon Huntsman vil prøve å bli Utah-guvernør, en stilling han hadde fram til 2009. (Foto: Alexander Zemlianichenko/AP) </div>
<div type="text">
<p>CNN siterer en kilde som sier oppsigelsen vil ha virkning fra 3. oktober. Huntsman har angivelig planer om å flytte hjem til Utah.</p>
<p>Medier spekulerer på om han vurderer å satse på et politisk comeback i delstaten, hvor han var en populær guvernør fra 2005 til 2009.</p>
<p>Republikaneren Huntsman har vært ambassadør i Moskva siden 2017. Den tidligere forretningsmannen var kritisk til Trump i starten av valgkampen i 2016, men snudde etter valget. 59-åringen har tidligere vært ambassadør i Singapore og Kina under demokratene Bill Clinton og Barack Obama. I 2012 gjorde Huntsman et mislykket forsøk på å bli presidentkandidat.</p>
<p>CNN meldte i forrige uke at Trump og Russlands president Vladimir Putin diskuterte et mulig ambassadørskifte i en telefonsamtale de formelt hadde om brannene i Sibir.</p>
<p>Mens det formelle forholdet mellom USA og Russland har fortsatt å forverre seg, blant annet gjennom en rekke amerikanske sanksjoner, har Trump tilsynelatende hatt en god tone med Putin.</p>
<p>Avisa Salt Like Tribune var først ute med å melde om Huntsmans beslutning og siterer følgende fra oppsigelsesbrevet til Trump:</p>
<p>– Jeg er beæret over den tilliten du har gitt meg som USAs ambassadør til Russland under denne historisk vanskelige perioden i det bilaterale forholdet.</p></div></body></document>
