<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191211-studiekompiser-satse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/hakon-kjerkreit/kvs-technologies/steffen-solberg/studiekompiser-satser-stort-pa-droner/2-1-720661" frk="187 1 2 1198"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 16:59"/>
<attribute name="author" value="Morten Ånestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,hakon-kjerkreit,kvs-technologies,steffen-solberg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Studiekompiser satser stort på droner</div>
<div type="ingress">For fire år siden satset de studielån og oppsparte midler på ny droneteknologi. «Et kvantesprang», ifølge kraftgiganten Hafslund. For fire år siden satset de studielån og oppsparte midler på ny droneteknologi. «Et kvantesprang», ifølge kraftgiganten Hafslund.</div>
<div type="author">Morten Ånestad</div>
<div type="date">2019-12-11 16:59</div>
<div type="caption">Håkon Kjerkreit ser på at tekniker Martin Ringstrøm i KVS Technologies skrur sammen dronen som har en pris på cirka én million kroner. (Foto: Tommy Ellingsen) De tre gründerne bak selskapet KVS Technologies Cato Vevatne (fra venstre), Håkon Kjerkreit og Steffen Solberg med dronen. I denne bilen kan de frakte to droner og være mobile under operasjoner. (Foto: Tommy Ellingsen) Cato Vevatne, daglig leder i KVS Technologies (til høyre), viser frem kontrollrommet til Arild Haugen direktør for nettdrift i Hafslund. (Foto: Tommy Ellingsen) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg trodde jeg skulle ende opp i en vanlig jobb.</p>
<p>Trønderen Håkon Kjerkreit (30) står lent opp etter veggen i en liten garasje på industriområdet Forus utenfor Stavanger. På gulvet er en stor drone i ferd med å monteres av kolleger i selskapet KVS Technologies. Og det er ikke en hvilken som helst drone, men en drone til én million kroner.</p></div></body></document>
