<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190313-usa-under-press-om-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/luftfart/boeing/usa-under-press-om-a-sette-boeings-ulykkesfly-pa-bakken/2-1-563829" frk="193 15 20 1287"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 03:48"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,luftfart,boeing"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA under press om å sette Boeings ulykkesfly på bakken</div>
<div type="ingress">Republikanske og demokratiske politikere i USA forlanger at Boeings ulykkesfly settes på bakken. Kursverdier på nesten 250 milliarder kroner har forsvunnet fra Boeing siden dødsulykken i Etiopia. Republikanske og demokratiske politikere i USA forlanger at Boeings ulykkesfly settes på bakken. Kursverdier på nesten 250 milliarder kroner har forsvunnet fra Boeing siden dødsulykken i Etiopia.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-03-13 03:48</div>
<div type="caption">Amerikanske luftfartsmyndigheter (FAA) mener det ikke er grunn for å sette Boeing 737 Max 8 på bakken – til tross for at nesten 50 land har forbudt flyene etter to dødsulykker. Amerikanske politikere fra begge partier legger press på FAA. (Foto: Shannon Stapleton/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Internasjonale luftfartsmyndigheter, flyselskaper og passasjerer ønsker svar på hvorfor to av Boeings nyeste flytype har styrtet like etter avgang på under fem måneder. Mange stoler ikke på forsikringene fra USAs luftfartsmyndighet og Boeing om at flyene er trygge.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye flyforbud</div>
<div type="text">
<p>Kina var først ute med å stenge luftrommet for Boeing 737 Max 8-modellen på søndag kveld – bare timer etter dødsulykken i Etiopia. De siste 24 timene er flyene stengt ute fra nesten 50 land, blant annet Singapore, India, Mexico, Indonesia og New Zealand.</p></div></body></document>
