<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190827-uproblematisk-at-270.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/bolig/boligmarkedet/boligskatt/uproblematisk-at-270-mrd-er-feilinvestert-i-bolig/2-1-661100" frk="196 18 23 1256"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 17:38"/>
<attribute name="author" value="Erlend Eide Bø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,bolig,boligmarkedet,boligskatt"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uproblematisk at 270 mrd. er feilinvestert i bolig?</div>
<div type="ingress">Espen Sirnes konkluderer i sin kommentar i DN 14. august med at overinvestering i bolig på grunn av skattefordeler neppe er et stort samfunnsproblem.</div>
<div type="author">Erlend Eide Bø</div>
<div type="date">2019-08-27 17:38</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Espen Sirnes konkluderer i sin kommentar i DN 14. august med at overinvestering i bolig på grunn av skattefordeler neppe er et stort samfunnsproblem.</p>
<p>Han beregner at overinvestering i bolig bare utgjør 0,5 prosent av brutto nasjonalprodukt (bnp). Nå har det seg sånn at bnp er et stort tall, så 0,5 prosent utgjør mer enn 16 milliarder kroner. I året.</p>
<p>I tillegg er boliginvesteringer varige. Overinvesteringer over mange år gjør at totalverdien overinvestert i bolig er mye høyere enn de 16 milliardene.</p>
<p>Hvis man antar at overinvestering i den totale boligmassen utgjør en like stor andel som Sirnes beregner for årlige investeringer – bolig har vært favorisert skattemessig i lang tid – får man en total på 270 milliarder kroner.</p>
<p>En årlig overinvestering på 16 milliarder og en kapitalbeholdning der rundt 270 milliarder som er feilinvestert, fremstår ikke for meg som en begrunnelse for ikke å innføre boligskatt. Snarere tvert imot.</p>
<p>Særlig ikke når endringen også påvirker fordeling og kjøpekraften for førstegangskjøpere positivt.</p></div></body></document>
