<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190530-pling-du-kan-na-bli-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/digitalisering/teknologi/offentlig-forvaltning/pling-du-kan-na-bli-norsk-statsborger/2-1-611360" frk="502 0 2 3129"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 11:08"/>
<attribute name="author" value="Karl Erik Sjøholt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,digitalisering,teknologi,offentlig-forvaltning"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pling! Du kan nå bli norsk statsborger</div>
<div type="ingress">Med tiden vil utlendinger som har bodd lenge nok i Norge, få en epost: «Du oppfyller nå alle kravene til å bli norsk statsborger, ønsker du å søke (trykk ja/nei)?» Med tiden vil utlendinger som har bodd lenge nok i Norge, få en epost: «Du oppfyller nå alle kravene til å bli norsk statsborger, ønsker du å søke (trykk ja/nei)?»</div>
<div type="author">Karl Erik Sjøholt</div>
<div type="date">2019-05-30 11:08</div>
<div type="caption">Et viktig moment er at automatiseringen kun fatter positive vedtak. Skulle det vise seg at en søker ikke oppfyller alle kriteriene, blir saken tatt ut for så å bli behandlet av en saksbehandler. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Dette ligger en del år frem i tid, og lyder nok for mange som en utopi. Men det er den veien digitaliseringen av offentlig forvaltning peker mot.</p>
<p>Det at jeg bruker statsborgerskap som eksempel, er ikke tatt helt ut av løse luften. Regelverket for hvem som oppfyller kravene for å bli norsk statsborger, er objektivt, og våre vurderinger er basert på forhåndsdefinerte regler: Er identiteten din klarlagt, er du over 12 år, ikke straffet, har du permanent oppholdstillatelse, har du tilstrekkelige kunnskaper i norsk/samfunnskunnskap og vært bosatt i Norge i syv år?</p>
<p>Norske myndigheters informasjonstilgang for å sjekke ut disse kravene er også god. De fleste svarene har UDI og våre samarbeidende etater allerede. Hvis en søker oppfyller disse kriteriene, får vedkommende norsk statsborgerskap.</p>
<p>Vi har allerede fullautomatisert behandlingen av enkelte oppholdssøknader som ender med positivt utfall for familier som søker om familiegjenforening med en utenlandsk, faglært arbeidstager i Norge.</p>
<p>Neste steg tar vi i juni. Da starter arbeidet med å utvikle en løsning for automatisert behandling av søknader om statsborgerskap. Det skal være på plass neste år. I første omgang vil det være realistisk å behandle fullautomatisert halvparten av alle søknader.</p>
<p>Et viktig moment er at automatiseringen kun fatter positive vedtak. Skulle det vise seg at en søker ikke oppfyller alle kriteriene, blir saken tatt ut for så å bli behandlet av en saksbehandler. Likevel er vår saksbehandling effektivisert fordi det da kun er de ikke-oppfylte kriteriene som må vurderes.</p>
<p>I tillegg er det saker som må behandles delvis manuelt fordi vurderingene er mer krevende, som for eksempel kompliserte ID-vurderinger.</p>
<p>Hensikten med automatiseringen i UDI er å kunne avgjøre søknadene langt raskere enn hva som er tilfellet i dag. Det vil effektivisere offentlig forvaltning og gi bedre tjenester for brukerne. Våre høyt kompetente ansatte vil dessuten få jobbe med de mer kompliserte sakene og saker hvor det kreves skjønn.</p>
<p>Det er noen skjær i sjøen. Det ene er at mye av dagens regelverk ikke er lett å automatisere, fordi mange av lovene og forskriftene er laget i en annen tid. Det andre er at politiske intensjoner ofte er vanskelig å operasjonalisere i et objektivt regelverk.</p>
<p>UDI tar noen lange, digitale skritt for å modernisere utlendingsforvaltningen. Helt frem til det å behandle en søknad før søkeren har søkt, har vi ikke kommet. Men å behandle halvparten av alle søknader om statsborgerskap fullautomatisert, er ikke dårlig det heller.</p></div></body></document>
