<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191230-innlegg-klassekamp-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/innlegg-klassekamp-om-gronn-omstilling/2-1-720599" frk="447 2 8 2978"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 06:20"/>
<attribute name="author" value="Gunstein Skomedal,Robin Hansson"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Klassekamp om grønn omstilling</div>
<div type="ingress">Mens strømprodusentene spretter champagnen, må andre ta opp forbrukslån for å betjene strømregningene når prisene går i været. Mens strømprodusentene spretter champagnen, må andre ta opp forbrukslån for å betjene strømregningene når prisene går i været.</div>
<div type="author">Gunstein Skomedal,Robin Hansson</div>
<div type="date">2019-12-30 06:20</div>
<div type="caption">I Sverige får man støtte til 30 prosent av investeringsbeløpet til et solcelleanlegg, mot skarve 15 prosent i Norge, skriver Gunstein Skomedal og Robin Hansson i innlegget. Her et hus med «takstein» av solceller. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Menneskehetens overforbruk av fossil energi, avskoging og økologiske skjødesløshet har ført til dramatiske klimaendringer på kloden vår. Global oppvarming rammer i dag de fattigste hardest, i form av tiltagende naturkatastrofer og ressursmangel.</p>
<p>I Norge har vi foreløpig sluppet relativt billig unna store konflikter knyttet til klimaendringene, men våre internasjonale forpliktelser fordrer en stor grønn omstilling. Omstillingen kan bidra til å løse to av våre største samfunnsmessige utfordringer samtidig, klima- og fattigdomskrisen, men vi må velge de riktige tiltakene. Høye energipriser rammer skjevt.</p>
<p>Elektrifisering og overgangen til fornybar energi innebærer et fundamentalt skifte: Vi må bruke mindre energi og være påpasselige med når vi bruker den. I Norge gir staten støtte til energiøkonomiserende tiltak (enøk), blant annet solceller og oppgradering av bygningskroppen. Utfordringen med dagens enøk-tiltak er at de rammer skjevt. Alle er enige om at slike tiltak er gode investeringer, fordi det gir store reduksjoner i energiforbruket og dermed strømregning over tid.</p>
<p>Problemet er at tiltakene er svært kapitalkrevende og at husholdninger som ikke har tilgang på billig kapital, ikke får muligheten til å benytte seg av ordningene.</p>
<p>Les også dette innlegget: Nettleien altfor høy – strømkundene må få eie nettet lokalt</p>
<p>SV foreslo i år å øke bostøtten for å skjerme de under ordningen for prishoppet. Forslaget ble for øvrig nedstemt. På toppen av økningen i kraftprisen har Enova bestemt seg for reduksjon i tilskuddsordningene til flere enøk-tiltak som blant annet solceller. Dette vil føre til vesentlig lengre avskrivningstid på anleggene og øke terskelen for å installere solcelleanlegg ytterligere. Denne skjerpelsen bidrar også til å strupe en fremtidsrettet og grønn næring i Norge.</p>
<p>I Sverige får man støtte til 30 prosent av investeringsbeløpet til et solcelleanlegg, mot skarve 15 prosent i Norge. Da er det kanskje ikke så rart at det svenske solcellemarkedet er fem ganger så stort om det norske?</p>
<p>Utrullingen av smartmålere de siste par årene har hatt til hensikt å forberede oss på en virkelighet hvor vi må bruke energien når den er tilgjengelig. Bedrifter kan allerede inngå strømavtaler der man kan «skru av» forbruk når værgudene ikke spiller på lag, såkalt effektøkonomisering (eføk). Snart kommer også endret nettleie i form av effekttariffer for den øvrige befolkning, hvis NVE får det som de vil.</p></div></body></document>
