<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191016-eu-haper-a-vakne-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/eu/storbritannia/eu-haper-a-vakne-til-brexitgjennombrudd/2-1-689325" frk="304 2 5 1951"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 04:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,eu,storbritannia"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU håper å våkne til brexitgjennombrudd</div>
<div type="ingress">Storbritannia og EU har brukt natten til å forhandle frem et utkast til en brexitavtale, ifølge nyhetsbyrået AFP. Storbritannia og EU har brukt natten til å forhandle frem et utkast til en brexitavtale, ifølge nyhetsbyrået AFP.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-16 04:43</div>
<div type="caption">Brexit-sirkuset kan omsider snart være over. (Foto: Kenzo Tribouillard/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Flere medier meldte tirsdag at et utkast til en brexitavtale kan bli offentliggjort onsdag morgen. Ifølge nyhetsbyrået AFP har forhandlerne til EU og Storbritannia brukt natten til å forhandle frem en avtale.</p>
<p>Ved midnatt sa en europeisk tjenestemann at «samtaler pågår».</p>
<p>EU-forhandler Michel Barnier har sagt at et utkast må være på bordet onsdag morgen hvis EU-landene skal ha sjans til å vurdere utkastet før toppmøtet som starter torsdag.</p>
<p>Dersom forhandlingene strekker ut og en avtale ikke kommer på bordet, sier tjenestemenn at samtalene kan gjenopptas neste uke og et det vil bli kalt inn til et toppmøte i tide. 31. oktober skal Storbritannia etter planen forlate EU.</p></div>
<div type="title" level="3">I prinsippet enige</div>
<div type="text">
<p>Ifølge The Guardian skal forhandlerne i prinsippet være enige om at det skal etableres tollgrense i Irskesjøen, en løsning som statsminister Boris Johnsons forgjenger Theresa May hadde avvist.</p>
<p>Tirsdag var pundet på sitt høyeste på fem måneder etter at det kom forsiktige tegn til optimisme fra begge sider. Den forsiktige positivismen førte også til oppgang på børsene i Asia onsdag. Både børsene i Tokyo og Sydney var 1 prosent opp fra dagen før. Oppgangen i Shanghai var 0,7 prosent.</p>
<p>Hvis det stemmer at Johnson nå har gitt etter for EUs krav, må han fortsatt stå løpet ut i Parlamentet. Der kan han møte motstand fra det nordirske unionistpartiet DUP, som er støtteparti for den britiske regjeringen, samt fra mer urokkelige brexit-forkjempere. Johnson antas da å argumentere for at Nord-Irland under en slik avtale fortsatt vil være juridisk innenfor Storbritannias tollområde.</p></div></body></document>
