<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190404-danskene-laner-med-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/negative-renter/danmark/nykredittotalkredit/danskene-fratser-i-boliglan-med-negativ-rente-det-er-helt-vilt/2-1-579574" frk="425 17 44 2522"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 07:04"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,negative-renter,danmark,nykredittotalkredit"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danskene låner med negativ rente: – Det er helt vilt</div>
<div type="ingress">Andelen lån med negativ rente har aldri vært større i Danmark. Andelen lån med negativ rente har aldri vært større i Danmark.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-04-04 07:04</div>
<div type="caption">Det er deilig å være dansk boliglåntaker i Danmark. (Foto: Erik Johansen / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Få land har hatt negative renter like lenge som Danmark.</p>
<p>Danmarks nasjonalbank var først ute allerede i 2012, da renten på bankenes plasseringer i sentralbanken ble satt til under null for å forsvare fastkursen på danske kroner mot euro.</p>
<p>Og fra 2015 kunne danske forbrukere for første gang glede seg over negativ rente på lån til bolig.</p>
<p>Nå har lån med negative renter steget til nesten ekstreme nivåer, skriver Jyllandspostens næringslivsnettsted Finans.</p>
<p>I landets største realkredittselskap Nykredit/Totalkredit, og i Nordea Kredit, er andelen lån med negativ rente nå det høyeste noensinne.</p>
<p>– Det er helt vilt at negative renter har gjort et så massivt inntog på danske realkredittlån. Men når vi tar en dypere kikk på det globale rentemiljøet og pengepolitikken rundt oss er det i bunn og grunn ikke så overraskende likevel, sier sjefanalytiker Jeppe Borre hos Totalkredit til Finans.</p>
<p>Hos Realkredit var andelen lån med negativ rente ifølge Finans 13 prosent i 2017, 19 prosent i fjor, mens den nå er økt til 22 prosent. Samtidig er den gjennomsnittlige negative renten på lånene falt fra minus 0,11 prosent til minus 0,17 prosent.</p>
<p>Det er imidlertid ikke slik at danskene får penger når de tar opp boliglån. Den faktiske flytende renten ligger på rundt 0,8-0,9 prosent etter at bankene har tatt seg betalt.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Betaler en del av festen selv</div>
<div type="text">
<p>Nordea Kredit har statistikk helt tilbake til 2015 da lån med negativ rente bare utgjorde 0,1 prosent av alle lån til private og næringsliv. Nå er andelen 26,9 prosent, det vil si at mer enn hvert fjerde lån i realkredittselskapet har negativ rente. Den gjennomsnittlige negative renten er falt til minus 0,29 prosent. Det vil si at man hvert år får 2900 kroner i renteinntekter for hver million man har i lån.</p>
<p>– Vi er gått fra at det var en unik situasjon til noe som er helt normalt. Det er deilig for boligeiere og bedrifter som blir betalt for å låne penger, men neppe like morsomt for investorene. I den forbindelse er det verdt å huske på at blant annet pensjonsselskapene eier mange realkredittobligasjoner og at boligeierne derfor betaler en del av festen selv ved å få negativ rente på en del av pensjonssparingen sin, sier boligøkonom Lise Nytoft Bergmann i Nordea Kredit til Finans.</p></div></body></document>
