<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190830-stadig-flere-velgere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/valg-2019/valg/politikk/stadig-flere-velgere-endrer-pa-stemmeseddelen-ved-lokalvalg/2-1-663390" frk="180 28 35 1234"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 04:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,valg-2019,valg,politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stadig flere velgere endrer på stemmeseddelen ved lokalvalg</div>
<div type="ingress">Ved høstens lokalvalg vil nær 200.000 flere nordmenn avgi stemme enn for fire år siden. Stadig flere velgere bruker muligheten til å avgi personstemmer. Ved høstens lokalvalg vil nær 200.000 flere nordmenn avgi stemme enn for fire år siden. Stadig flere velgere bruker muligheten til å avgi personstemmer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-30 04:09</div>
<div type="caption">Ved høstens lokalvalg vil nær 200.000 flere nordmenn avgi stemme enn for fire år siden. (Foto: Arkivfoto: Cornelius Poppe / NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Høstens lokalvalg byr på rekordmange stemmeberettigede nordmenn. Hele 4.202.016 nordmenn har muligheten til å slippe sin stemmeseddel ned i valgurnen, ifølge tall fra Statistisk sentralbyrå (SSB).</p>
<p>185.392 flere nordmenn skal avgi sin stemme enn ved forrige kommune- og fylkestingsvalg i 2015.</p>
<p>Ved kommune- og fylkestingsvalg har man muligheten til å gi partikandidatene personstemmer, tidligere kalt kumulasjon. Det innebærer å gi en kandidat på stemmeseddelen mer enn én stemme.</p></div>
<div type="title" level="3">Halvparten gir personstemmer</div>
<div type="text">
<p>Stadig flere velgere benytter seg av denne muligheten. Spesielt i de store byene, og da særlig i Oslo, blir dette stadig vanligere, ifølge valgforsker Johannes Bergh ved Institutt for samfunnsforskning.</p></div></body></document>
