<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190602-slik-blir-du-forfrem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/mandagsmotet/arbeidsliv/karriere/jobb-og-ledelse/slik-blir-du-forfremmet/2-1-611282" frk="196 5 6 1109"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 12:33"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mandagsmotet,arbeidsliv,karriere,jobb-og-ledelse"/>
<attribute name="class2" value="Podkast,Mandagsmøtet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir du forfremmet</div>
<div type="ingress">Ida (25) vil gjerne opp og frem i bedriften. Hvordan skal hun finne ut hva sjefen ser etter? Ida (25) vil gjerne opp og frem i bedriften. Hvordan skal hun finne ut hva sjefen ser etter?</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-06-02 12:33</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ida (25) er konsulent i finansbransjen, og har allerede begynt å tenke på hvordan hun skal bevege seg oppover i hierarkiet på jobben. Hva er en smart strategi for ambisiøse som Ida?</p>
<p>Bør man signalisere klatrelysten hardt fra første dag, eller det bedre å vente til man har blitt skikkelig god i jobben? Hvor viktig er det egentlig å nettverke med alle, og er det smart å smiske med sjefen? DNs podkast Mandagsmøtet gir svar og gode råd!</p>
<p>Direktør for karriereprogrammene i Metier OEC Vigdis Lamberg, bidrar med erfaring og ekspertise.</p>
<p>I ukens «fasit» får Kete råd av kommentator Eva Grinde om å teste gamlemåten: Analogt møte med kolleger ansikt til ansikt! Det kan være effektive saker hvis man vil ha noe gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Lurer du på noe om jobb og karriere?</div>
<div type="text">
<p>Da vil vi gjerne høre fra deg!</p>
<p>Send oss dine store eller små spørsmål på mail til mandag@dn.no, eller fyll ut det skjemaet under.</p></div></body></document>
