<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191120-nesten-hele-ledergru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/tore-hansen-tangen/viking-heat-engines/ferd-capital/nesten-hele-ledergruppen-bak-konkurskrav-mot-tore-hansen-tangen/2-1-686806" frk="257 7 13 1688"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 12:59"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,tore-hansen-tangen,viking-heat-engines,ferd-capital"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nesten hele ledergruppen bak konkurskrav mot Tore Hansen-Tangen</div>
<div type="ingress">Investor Tore Hansen-Tangen har flere ganger reddet selskapene sine fra å gå over ende. Nå har to av direktørene, som selv er aksjonærer, sammen med flere andre i ledergruppen mistet tålmodigheten og begjært to av hovedselskapene konkurs. Investor Tore Hansen-Tangen har flere ganger reddet selskapene sine fra å gå over ende. Nå har to av direktørene, som selv er aksjonærer, sammen med flere andre i ledergruppen mistet tålmodigheten og begjært to av hovedselskapene konkurs.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-11-20 12:59</div>
<div type="caption">Tore Hansen-Tangen (til venstre) sammen med daglig leder Tor Hodne i Viking Think Tank as/Viking Heat Engines as på vei ut av Tinghuset i Kristiansand etter konkursbegjæring i vår. Nå er det duket for ny runde. (Foto: Harald Berglihn) Da Viking Heat Engines i desember 2017 fikk tilsagn om et lån på 300 millioner kroner fra den europeiske investeringsbanken, ble teknologidirektør Harald Nes Rislå (til venstre) og finansdirektør Helge Gitmark Valeur avbildet. Valeur begjærte selskapet konkurs i oktober mens Rislå begjærer morselskapet Viking Think Tank konkurs nå. (Foto: Sondre Steen Holvik) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Nei.</p>
<p>Svaret kommer kort og kontant som tekstmelding når DN spør teknologiinvestoren Tore Hansen-Tangen om han har en kommentar til at to av hans viktigste selskaper; Viking Heat Engines og Viking Think Tank, er begjært konkurs.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten lønn i månedsvis</div>
<div type="text">
<p>Viking Heat Engines har brukt mellom 500 og 600 millioner kroner på utviklingen av en industriell varmepumpe samt en maskin som omdanner spillvarme til elektrisk strøm. Selskapet mener produktene er verdensledende og at selskapet er i ferd med å skrive industrihistorie.</p></div></body></document>
