<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191001-lars-hakon-gronning-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/lars-hakon-gronning-blir-nyhetsredaktor-i-e24/2-1-681285" frk="332 12 24 1970"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 13:47"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lars Håkon Grønning blir nyhetsredaktør i E24</div>
<div type="ingress">Nyhetssjef Lars Håkon Grønning (37) i VG går til økonominettstedet E24. Nyhetssjef Lars Håkon Grønning (37) i VG går til økonominettstedet E24.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-10-01 13:47</div>
<div type="caption">Lars Håkon Grønning blir introdusert som ny nyhetsredaktør i E24 av sjefredaktør Gard L. Michalsen. (Foto: Tore Kristiansen/VG/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Lars Håkon Grønning har i flere år vært nyhetssjef for dagsorden i VG. Han har vært i avisen i 15 år, der han både har vært leder for økonomi og politikk, og reportasjeleder. Nå blir han nyhetsredaktør i datteravisen E24.</p>
<p>– E24 er Norges desidert største nettavis for økonomi og næringsliv. Den posisjonen skal vi styrke – og fylle den med enda mer vesentlig journalistikk. I jakten på den som skal lede oss dit, har det vært mange og sterke kandidater på blokken. Og den beste fant vi i samme bygg, sier ansvarlig redaktør Gard L. Michalsen i E24 i en pressemelding.</p>
<p>– Lars Håkon har solid redaksjonell erfaring, et tabloid nyhetshode og er meget sterk på presseetikk. Samtidig har han dokumentert evne til å organisere, utvikle og lede journalister i jakten på journalistikk og saker som setter dagsorden, sier Michalsen.</p>
<p>Grønning er utdannet journalist og jobbet i lokalavis før han kom til VG. Han starter i E24 i løpet av høsten.</p>
<p>– E24 har hatt en fantastisk utvikling over flere år, og lyktes med å engasjere leserne på en måte som gjør at man i dag er landets femte største nettavis. Det er uomtvistelig dokumentasjon på at det jobber mange svært dyktige folk i redaksjonen, som gjør mye riktig. Det lover godt for fremtiden og jeg gleder meg veldig til å bli en del av teamet, sier Grønning i pressemeldingen.</p>
<p>– Redaksjonen dekker det samfunnsområdet i Norge hvor det forvaltes mest makt. Jeg ser frem til å jobbe hardt for å dyrke frem den kritiske og undersøkende journalistikken på dette området. Det er jo dette ansvaret og privilegiet som gjør at pressen er det beste stedet i Norge å jobbe, fortsetter han.</p></div></body></document>
