<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190702-eiendom-norge-vil-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/bolig/boligmarkedet/eiendom-norge/eiendom-norge-vil-stoppe-boligkupping-et-hull-i-lovverket/2-1-630764" frk="233 5 8 1448"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 14:54"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,bolig,boligmarkedet,eiendom-norge"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eiendom Norge vil stoppe boligkupping: – Et hull i lovverket</div>
<div type="ingress">Stadig hyppigere boligkupping gjør at det er behov for strengere lovverk, mener Eiendom Norge. Stadig hyppigere boligkupping gjør at det er behov for strengere lovverk, mener Eiendom Norge.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-07-02 14:54</div>
<div type="caption">Administrerende direktør i Eiendom Norge, Christian Vammervold Dreyer. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) Fagdirektør for bolig i Forbrukerrådet, Olav Kasland. Stortingsrepresentant Mari Holm Lønseth (H). </div>
<div type="text">
<p>– Når dette fenomenet øker i et marked som er mer i balanse, er det grunn til bekymring, sier administrerende direktør Christian Vammervold Dreyer i Eiendom Norge.</p>
<p>Han refererer til at antallet kuppede boliger – altså boliger som blir solgt ved direkte bud til selger før visning og budrunde – har økt betraktelig de siste fem årene. Økningen har spesielt skjedd utenfor Oslo.</p>
<p>Spesielt at kupping var mer utbredt i 2018 enn i 2016, da eiendomsmarkedet var på sitt heteste, mener Dreyer viser en uheldig utvikling. Kupping har vanligvis vært forbundet med høykonjunkturmarked.</p>
<p>– Det blir nok sånn fordi stadig flere ser at det skjer, og da vil også flere benytte seg av dette virkemiddelet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha like spilleregler</div>
<div type="text">
<p>Dreyer ønsker å gå politisk til verks for å få stoppet kupping.</p>
<p>– Nå skjer det i for stort omfang, og det skaper dårlige opplevelser for dem som ikke får dratt på visning eller deltatt i en budrunde. Det er et hull i lovverket som bør tettes, sier Dreyer.</p></div></body></document>
