<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190907-hun-stemmer-pa-parti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/valg-2019/politikk/bolig/hun-stemmer-pa-partiet-med-flest-velgere-som-leier-egen-bolig/2-1-667468" frk="292 16 29 1791"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 09:11"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,valg-2019,politikk,bolig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hun stemmer på partiet med flest velgere som leier egen bolig</div>
<div type="ingress">En undersøkelse har kartlagt hvordan et representativt utvalg nordmenn stemmer basert på boligsituasjon, kjønn og alder. En undersøkelse har kartlagt hvordan et representativt utvalg nordmenn stemmer basert på boligsituasjon, kjønn og alder.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-09-07 09:11</div>
<div type="caption">Vilde Løvaas Jensen (26) er én av MDG-velgerne som eier egen bolig. (Foto: Cicilie Andersen) </div>
<div type="text">
<p>Vilde Løvaas Jensen er 26 år gammel, eier leilighet i Oslo og stemmer Miljøpartiet de grønne (MDG) ved årets kommune- og fylkestingsvalg.</p>
<p>Selv om riktignok flertallet av MDG-velgere eier egen bolig, er det partiet med den laveste andelen velgere som oppgir at de eier egen bolig.</p>
<p>– Jeg kjøpte meg leilighet i 2014, men har stemt MDG fordi jeg ikke har bil, og synes det er topp med sykkelveier. De sender et signal om at det som er viktig nå, det er miljø, sier hun.</p>
<p>En undersøkelse gjennomført av 4CastGroup, har kartlagt hva som kjennetegner velgere i Norge. Den viser blant annet hvilket parti som har flest kvinnelige velgere, hvem som eier eller leier bolig, og hvem som bor i de minste boligene.</p></div>
<div type="title" level="3">Leier fremfor å eie</div>
<div type="text">
<p>Dataene ble hentet inn i fjor gjennom undersøkelsen Forbruker &amp; Media og baserer seg på hva de spurte stemte under stortingsvalget i 2017. Totalt er det 14.343 respondenter, og det var 468 respondenter på partiet med lavest oppslutning.</p>
<p>Ifølge undersøkelsen er andelen MDG-velgere som leier bolig betraktelig høyere enn hos andre velgere. I snitt oppgir én av fem (20 prosent) av alle de spurte i undersøkelsen at de leier bolig, men tallene spriker stort mellom partiene.</p>
<p>Mens kun 12,9 prosent av KrF-velgere leier bolig, er tallet for MDG-velgerne hele 43,9 prosent. En viktig forklaring her er nok at KrF-ere i snitt er langt eldre enn MDG-erne.</p></div></body></document>
