<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-twitter-og-facebook-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/twitter/kina/hong-kong/twitter-gar-til-angrep-pa-kina/2-1-656748" frk="428 7 22 2794"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 19:31"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,twitter,kina,hong-kong"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Twitter og Facebook går til angrep på Kina</div>
<div type="ingress">Mikrobloggtjenesten Twitter hevder å ha avslørt 936 kontoer med opphav i Kina som skal ha spredt propaganda i forbindelse med opptøyene i Hongkong. Mikrobloggtjenesten Twitter hevder å ha avslørt 936 kontoer med opphav i Kina som skal ha spredt propaganda i forbindelse med opptøyene i Hongkong.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-08-19 19:31</div>
<div type="caption">Demonstranter i Hongkong fotografert 5. august i år. (Foto: KIM KYUNG-HOON/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det skriver Twitter i et innlegg mandag kveld.</p>
<p>I innlegget kommer Twitter med en rekke eksempler hentet fra de aktuelle kontoene.</p>
<p>– Skjult og manipulativ oppførsel har ingen plass hos vår tjeneste – de bryter med de fundamentale prinsippene som selskapet vårt er bygget på, står det i innlegget.</p>
<p>Twitter mener at kontoene er brukt til bevisst å skape politisk uenighet i Hongkong, inkludert undergrave legitimiteten og den politiske plasseringen til protestbevegelsen.</p>
<p>Videre har Twitter suspendert over 200.000 kontoer som selskapet mistenker er koblet til kinesiske myndigheter og en kampanje rettet mot Hongkong-demonstrasjonene.</p>
<p>Twitter har besluttet at selskapet skal forby annonser som utgjør propaganda i regi av statlig støttede medier.</p>
<p>En høytstående Twitter-ansatt sier til AP at beslutningen er del av en bredere innsats for å stanse ondsinnet politisk aktivitet på plattformen. Talspersonen kan av sikkerhetshensyn ikke stå frem med navn.</p>
<p>Twitter mener å ha bevis for at de aktuelle kontoene har opprinnelse i Kina, selv om Twitter er blokkert der. Mange av disse kontoene har tilgang til Twitter ved å bruke VPN, og noen av kontoene har tilgang til Twitter fra spesifikke ublokkerte IP-adresser med opprinnelse i Kina.</p>
<p>Også Facebook anklager Kina for propaganda.</p>
<p>Facebook startet å undersøke saken etter Twitters utspill, og i løpet av mandagen har Facebook fjernet syv sider, tre grupper og fem profiler som er opprettet av personer som skal ha tilknytning til kinesiske myndigheter.</p>
<p>Bedrifter vurderer å flytte fra Hongkong som følge av demonstrasjoner for mer demokrati og mindre kinesisk innblanding i regionen.</p></div>
<div type="title" level="3">Konflikten har eskalert</div>
<div type="text">
<p>Gjennom sommeren har konflikten eskalert mellom Kina og innbyggere i Hongkong, som har tatt til gatene for å vise sin motstand mot sterkere inngripen fra Kina.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Nå påvirker demonstrasjonene landets økonomi. Bedrifter vurderer å flytte hovedkvarterene sine, mens de rikeste vurderer å skaffe seg statsborgerskap i andre land og flytte ut med kapitalen sin, melder BBC.</p>
<p>De siste veksttallene for Hongkongs økonomi viste vekst på 0,5 prosent i årets andre kvartal, noe som er det laveste siden finanskrisen i 2008.</p>
<p>Hongkong-børsen har stupt den siste tiden, og i alt har de ti rikeste personene i Hongkong tapt til sammen rundt 135 milliarder kroner.</p></div></body></document>
