<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190221-blar-opp-for-gronne-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/blar-opp-for-gronne-skudd/2-1-545107" frk="431 8 25 2794"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 18:53"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blar opp for grønne skudd</div>
<div type="ingress">Kraftselskapet BKK setter av 130 millioner kroner for å investere i grønne oppstartsselskaper. Kraftselskapet BKK setter av 130 millioner kroner for å investere i grønne oppstartsselskaper.</div>
<div type="author">Jostein Løvås</div>
<div type="date">2019-02-21 18:53</div>
<div type="caption">BKK-sjef Jannicke Hilland har erklært at kraftselskapet skal bli ledende i Norge på elektrifisering. Her står hun ved BKKs store hurtigladestasjon for elbiler på Danmarks plass i Bergen. (Foto: Helge Skodvin) BKKs nye fornybarfond. Monika Inde Zsak leder BKK Spring, et ventureselskap som skal investere i grønne oppstartsselskaper. (Foto: BKK) Hotellmagnat Petter Stordalen er blant medinvestorene i TIbber, ledet av Edgeir Vårdal Aksnes (til høyre). Kraftselskapet BKK er også med. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>Det Bergen-baserte offentlig eide kraftselskapet BKK har allerede erklært at det skal bli størst i Norge på elektrifisering. Etter denne uken å ha levert et resultat på hele 2,9 milliarder kroner før skatt for 2018, setter konsernsjef Jannicke Hilland og kompani av 130 millioner kroner til investeringer i grønne oppstartsselskaper. Det nye investeringsselskapet får navnet BKK Spring, og er en videreføring av piloten BKK Grønn Invest.</p>
<p>– Vi har hatt 30 millioner kroner i forvaltningskapital i to år, sier BKK Spring-sjef Monika Inde Zsak.</p>
<p>– Nå trenger vi mer.</p></div>
<div type="title" level="3">Ti selskaper</div>
<div type="text">
<p>Det meste av den opprinnelige investeringskapitalen er nå bundet opp i tre oppstartsselskaper, Tibber, Sevendof og Bergen Carbon Solutions. Ifølge Zsak har verdiene økt betraktelig, ut fra verdsettingen i senere emisjoner. Bare Bergen Carbon Solutions skal være verdt 70 millioner kroner. Planen nå er å få vesentlig flere selskaper i porteføljen.</p>
<p>– Vi skal i hvert fall ha ti stykker. Vi har lyst til å plukke ut i hvert fall ti vi kan satse på og bruke kreftene inn mot. Vi skal være en aktiv eier, sier Zsak.</p>
<p>BKK skal kun investere der kraftselskapet kan tilføre noe mer enn bare kapital. BKK bruker sin egen organisasjon til å følge opp oppstartsselskapene. Samtidig skal BKK lære noe.</p>
<p>– Dette er en måte for oss å bli eksponert mot nye teknologier og forretningsmodeller på, sier Zsak.</p>
<p>Hun beskriver et energimarked i rask endring, der tilgjengeliggjøring og bruk av data blir stadig viktigere.</p></div>
<div type="title" level="3">Stjerneeksempelet</div>
<div type="text">
<p>Av selskapene i BKKs nåværende teknologiportefølje, er det oppstartsselskapet Tibber som skal være kommet lengst. Tibber vil styre både strømhandelen og forbruket i husholdninger ved hjelp av roboter og kunstig intelligens, og vant i 2016 Petter Stordalens gründerkonkurranse. I fjor skjøt BKK inn 15 millioner i selskapet, og får ros tilbake.</p>
<p>– Eksempelvis har de bidratt til at vi nå gjennom Tibber-appen kan la elbileiere selge sin ladekapasitet tilbake til strømmarkedet og på den måten få en lavere strømpris, sier Tibber-sjef Edgeir Vårdal Aksnes.</p></div></body></document>
