<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191203-staten-selger-aksjer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/entra/torbjorn-roe-isaksen/staten-selger-aksjer-i-entra-for-34-milliarder-kroner/2-1-716909" frk="355 20 45 2185"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 07:55"/>
<attribute name="author" value="Tone Ingvaldsen,Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel,entra,torbjorn-roe-isaksen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Staten selger aksjer i Entra for 3,4 milliarder kroner</div>
<div type="ingress">Statens eierandel gikk ned fra 22,3 prosent til 8,2 prosent. - Jeg er godt fornøyd med nedsalget og måten det har skjedd på, sier næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) i en pressemelding. Statens eierandel gikk ned fra 22,3 prosent til 8,2 prosent. - Jeg er godt fornøyd med nedsalget og måten det har skjedd på, sier næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) i en pressemelding.</div>
<div type="author">Tone Ingvaldsen,Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-12-03 07:55</div>
<div type="caption">Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen. </div>
<div type="text">
<p>Mandag kom meldingen om at staten ville selge seg ned i Entra. Tirsdag morgen er det klart at staten selger 25,6 millioner aksjer, tilsvarende 14 prosent av aksjene i selskapet.</p>
<p>Staten vil etter dette eie 15 millioner aksjer i Entra ASA, tilsvarende 8,2 prosent av aksjene i selskapet, ned fra 22,3 prosent før salget.</p>
<p>Kursen for aksjen blir i en melding oppgitt til å ligge på 133 kroner per aksje. Det betyr at den norske stat totalt får rundt 3,4 milliarder kroner salget.</p>
<p>Kjøperne av aksjene inkluderer omtrent 210 investorer, som er både eksisterende og nye aksjonærer fra Norge og fra utandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil styrke det private eierskapet</div>
<div type="text">
<p>Entra-aksjen har hatt en verdiutvikling på over 110 prosent siden børsnoteringen i 2014 da det kom inn flere eiere.</p>
<p>Stortinget har over flere år fornyet en salgsfullmakt om å kunne selge inntil alle aksjene i Entra, senest i forbindelse med statsbudsjettet for 2019.</p>
<p>- Regjeringens mål er å styrke det private eierskapet i Norge, og der staten ikke har noen grunn til å eie bør vi selge oss ned. Vi har lenge vært tydelig på at vi ikke er langsiktig eier av Entra. Med dette salget legger vi til rette for at en økt andel private aksjonærer kan bidra til den videre utviklingen i Entra, sier Røe Isaksen i pressemeldingen.</p>
<p>ABG Sundal Collier ASA, DNB Markets (del av DNB Bank ASA) og Goldman Sachs International har vært finansielle tilretteleggere for Nærings- og fiskeridepartementet ved planleggingen og gjennomføringen av transaksjonen.</p>
<p>Wikborg Rein har vært departementets juridiske rådgiver. Som en del av vilkårene ved transaksjonen kan ikke staten selge ytterligere aksjer i Entra ASA i en periode på inntil 90 dager etter gjennomføringen av salget</p></div></body></document>
