<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190305-kjopte-bolig-i-novem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/montebello/oslo/leif-laugen/kjopte-bolig-i-november-selger-na-det-er-en-risiko/2-1-555986" frk="238 3 6 1524"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 20:30"/>
<attribute name="author" value="Tiril Mettesdatter Solvang"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,montebello,oslo,leif-laugen"/>
<attribute name="class2" value="Talent,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjøpte bolig i november, selger nå: – Det er en risiko</div>
<div type="ingress">Vårflommen av boliger som skal ut i markedet, er rett rundt hjørnet – det samme er en ventet renteøkning. Skal du selge, kan timingen være riktig nå, mener flere boligeksperter. Vårflommen av boliger som skal ut i markedet, er rett rundt hjørnet – det samme er en ventet renteøkning. Skal du selge, kan timingen være riktig nå, mener flere boligeksperter.</div>
<div type="author">Tiril Mettesdatter Solvang</div>
<div type="date">2019-03-05 20:30</div>
<div type="caption">Martin Paulson (35) gjør de siste forberedelsene før visningen på leiligheten hans starter. (Foto: Per Thrana) Administrerende direktør i Eiendom Norge, Christian Vammervold Dreyer, mener det kan være lurt å selge på vinteren. (Foto: Tore Meek/NTB Scanpix) Martin Paulson (til høyre) snakker med eiendomsmegler Vegard Eidså Andersen før han overlater visningen i hans hender. (Foto: Per Thrana) Martin Paulson gjør en siste puss på terrassen før eiendomsmegleren kommer og visningen kan starte. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>I leiligheten på Montebello i Oslo er det brettekanter og skinnende rent. Martin Paulson vandrer rundt i den luftige stuen og tenner stearinlys – de siste forberedelsene gjøres før visningen om en liten halvtime.</p>
<p>– Vi er veldig spente på hvordan det vil gå med salget. Mye på grunn av at vi allerede har kjøpt noe annet, sier 35-åringen, mens han tørker over benkeplatene på kjøkkenet.</p>
<p>Eiendom Norges bruktboligstatistikk for februar, som ble sluppet tirsdag, viser en nominell prisøkning på 0,5 prosent.</p>
<p>Korrigert for sesongsvingninger er prisutviklingen fra forrige måned flat.</p></div></body></document>
