<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190308-fjong-grunnlegger-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/norge/torbjorn-roe-isaksen/innovasjon-norge/fjong-grunnlegger-karet-til-arets-grunderkvinne/2-1-561440" frk="270 3 6 1734"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 21:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel,norge,torbjorn-roe-isaksen,innovasjon-norge"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fjong-grunnlegger kåret til årets gründerkvinne</div>
<div type="ingress">Utleie av klær gjennom en nettbasert løsning har gjort at Sigrun Syverud, som står bak Fjong, er tildelt Innovasjon Norges pris for årets kvinnelige gründer. Utleie av klær gjennom en nettbasert løsning har gjort at Sigrun Syverud, som står bak Fjong, er tildelt Innovasjon Norges pris for årets kvinnelige gründer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-08 21:30</div>
<div type="caption">Sigrun Syverud i selskapet Fjong er kåret til årets kvinnelige gründer. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>I tillegg til tittelen som årets kvinnelige gründer, mottok hun 250.000 kroner i prispenger.</p>
<p>Det var et globalt perspektiv som trigget Syverud til å starte opp selskapet Fjong. Ved å tilby muligheten til å leie klær, har hun utfordret en av verdens mest forurensende bransjer.</p>
<p>– Klesindustrien er en av de mest forurensende i verden. Ved å leie klær konsumerer vi på en mye smartere måte som utnytter ressursene bedre, sier prisvinneren, som også trekker frem at det er en del ting kvinner skaper fordi det er de som ser behovet og problemet.</p>
<p>Prisen er rettet mot kvinnelige teknologigründere som satser internasjonalt og jobber mot ett eller flere av FNs bærekraftsmål.</p>
<p>Jurymedlem og administrerende direktør Anita Krohn Traaseth i Innovasjon Norge trekker frem at bedriften til Syverud både er fremtidsrettet og teknologibasert, i tillegg til å rette oppmerksomhet mot gjenbruk.</p>
<p>Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H), som delte ut årets pris, mener kåringen av kvinnelige gründere er viktig.</p>
<p>– Norge trenger flere kvinnelige gründere. For å få det trenger vi flere kvinnelige rollemodeller, og det er nettopp derfor jeg synes denne kåringen er viktig, sier han, og legger til at årets prisvinner har gjort en kjempejobb med å utvikle sin bedrift.</p></div></body></document>
