<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190719-full-krise-hos-kinas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/gjeld/china-minsheng-investment-group/full-krise-hos-kinas-jp-morgan-290-mrd-i-gjeld/2-1-641129" frk="208 22 30 1329"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 11:02"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,gjeld,china-minsheng-investment-group"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full krise hos «Kinas JP Morgan» – 290 mrd. i gjeld</div>
<div type="ingress">Dong Wenbiao hadde en kongstanke om å etablere et finanskonglomerat etter amerikansk modell i Kina. Nå står kreditorene på døren. Dong Wenbiao hadde en kongstanke om å etablere et finanskonglomerat etter amerikansk modell i Kina. Nå står kreditorene på døren.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-07-19 11:02</div>
<div type="caption">Dong Wenbiao var styreformann i Kinas største privateide bank, China Minsheng Bank, som ble etablert i 1996 av i hovedsak private investorer. Nå har han forsvunnet. (Foto: VCG/Getty Images) </div>
<div type="text">
<p>I 2014 samlet Dong Wenbiao noen av Kinas fremste investorer og forretningsmenn i Shanghai. Planen var å etablere et finanskonglomerat etter amerikansk modell. Forbildet var Morgan Stanley og JPMorgan Chase – finansinstitusjoner med nesten 200 år historie i USA.</p>
<p>62-åringen har hatt et unikt kontaktnett i Kina som går helt til topps i det kinesiske kommunistpartiet. Han var styreformann i Kinas største privateide bank, China Minsheng Bank, som ble etablert i 1996 av i hovedsak private investorer. Nå har han forsvunnet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Låner hva de kan»</div>
<div type="text">
<p>59 investorer gikk inn med egenkapital på 50 milliarder yuan (62 milliarder kroner) i China Minsheng Investment Group Corp (CMIG) i 2014. Samtidig gikk startskuddet for en ellevill oppbygging av gjeld og investeringer – med støtte fra den politiske ledelsen i Kina.</p></div></body></document>
