<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190219-blogg-er-big-busines.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/markedsforing/markedsforing/digital-markedsforing/reklame/blogg-er-big-business-og-pavirkere-kan-fa-okonomiske-sanksjoner-om-de-ikke-folger-loven/2-1-546803" frk="536 0 0 3297"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 19:24"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Lier Haugseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="markedsforing,markedsforing,digital-markedsforing,reklame"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Markedsføring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blogg er «big business» - og påvirkere kan få økonomiske sanksjoner om de ikke følger loven</div>
<div type="ingress">Den som driver en business må følge relevante lover og regler. Markedsføringsloven er en av dem. Den som driver en business må følge relevante lover og regler. Markedsføringsloven er en av dem.</div>
<div type="author">Elisabeth Lier Haugseth</div>
<div type="date">2019-02-19 19:24</div>
<div type="caption">Saken om Forbrukertilsynets vedtak mot blogger Anna Rasmussen har fått mye oppmerksomhet. For å låne et utdrag fra vår prosedyre: Her er det ikke snakk om ytringer fra pikerommet, men markedsføring fra styrerommet. (Foto: Heiko Junge/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Sosiale medier er blitt en populær markedsføringskanal, og det er mye penger å tjene hvis du har en ettertraktet profil. Før jul publiserte MinMote en artikkel om inntekten til påvirkere som understreker det mange allerede visste – blogg er big business.</p>
<p>Saken om Forbrukertilsynets vedtak mot Anna Rasmussen har fått mye oppmerksomhet. Dette er det første vedtaket vi fatter mot en påvirker, og vi er glade for at Markedsrådet var enige med oss og opprettholdt overtredelsesgebyret da Rasmussen klaget på vedtaket. Nå skal ikke denne teksten handle om Rasmussen-saken i seg selv, men mer om påvirkeres næringsvirksomhet som helhet.</p>
<p>Det er stor interesse for saker om manglende eller dårlig merking av reklame på sosiale medier og på nett i nyhetene. Vi ser også saker om påvirkeres inntekter og etiske forpliktelser, i tillegg til kritikk av reklame for kosmetiske behandlinger og innlegg som bidrar til et uønsket kroppspress blant unge. Det har også vært – som i Rasmussen-saken – saker om falske konkurranser.</p>
<p>Mange av de mest profilerte påvirkerne i sosiale medier har etter hvert bygget seg opp solid erfaring med å forhandle frem gode betingelser for oppdrag de tar på seg for annonsører. Å legge ut reklame for produkter eller tjenester er en innbringende inntektskilde, og bidrar også til en solid profilering av påvirkerne selv.</p>
<p>Når de er så bevisst sin verdi som påvirkere i sosiale medier, forventer jeg tilsvarende høy bevissthet og kunnskap om de rettslige rammene for virksomheten deres. Markedsføringsloven stiller klare – og temmelig enkle – krav til at reklame skal fremstå nettopp som reklame og til at innholdet i reklamen skal være korrekt. Alt annet vil regnes som villedende og dermed i strid med markedsføringsloven.</p>
<p>Profesjonelle påvirkere er næringsdrivende og må forvente å bli behandlet som det – også når det gjelder å følge regler. For å låne et utdrag fra vår prosedyre i Rasmussen-saken: Her er det ikke snakk om ytringer fra pikerommet, men markedsføring fra styrerommet.</p>
<p>Hva gjør Forbrukertilsynet? Hva kan profiler vente seg fremover, nå når regjeringen har styrket tilsynsarbeidet vårt med seks millioner kroner – med særlig vekt på at vi skal føre tilsyn med reklame i sosiale medier? Veiledning og kontakt med bransjen er fortsatt viktig for å sørge for at påvirkerne vet hvordan de skal holde seg på riktig side av loven. Velger man likevel å ikke forholde seg til markedsføringslovens krav, kan man ikke bli overrasket om man får økonomiske sanksjoner.</p>
<p>For oss er det viktigste at forbrukerne, også i sosiale medier og på nett, skal ha tillit til at reklamen er til å stole på, og at den fremstår som nettopp det – reklame. Ingen er tjent med at forbrukerne opplever seg lurt av en profil de setter høyt.</p></div></body></document>
