<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190830-bjorn-gabrielsen-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/medier/hatretorikk/miljo/bjorn-gabrielsen-det-finnes-slagord-og-konsepter-i-miljobevegelsen-som-lett-har-latt-seg-adoptere-av-ytre-hoyre/2-1-662801" frk="219 3 5 1505"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 17:38"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Gabrielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,medier,hatretorikk,miljo"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørn Gabrielsen: Det finnes slagord og konsepter i miljøbevegelsen som lett har latt seg adoptere av ytre høyre</div>
<div type="ingress">Flere masseskytere og terrorister har selv oppgitt miljøet som en av sine motivasjoner. Hvorfor insisterer pressen på å bare fokusere på gjerningsmennenes fremmedfiendtlighet? Flere masseskytere og terrorister har selv oppgitt miljøet som en av sine motivasjoner. Hvorfor insisterer pressen på å bare fokusere på gjerningsmennenes fremmedfiendtlighet?</div>
<div type="author">Bjørn Gabrielsen</div>
<div type="date">2019-08-30 17:38</div>
<div type="caption">Tankene og fantasiene om miljøets tilstand til drapsmenn og terrorister har noen fellestrekk med ideer man finner hos mennesker med en dystopisk syn på miljøet. Over t.v. En mor gjenforenes med sin datter etter Columbine-massakeren i 1999. En av gjerningsmennene skrev da «at den mennskelige rase ikke er verd å kjempe for». Over t. h. Grunnleggeren av miljøbevegelsen «Earth First», David Foreman mente at sultkatastrofer er av det gode, siden det minsker antallet mennesker. Nede t. v. Det politiske etablissementet kan anklages for å ha forsterket en fremtidspessimisme gjennom sin gjenskapning av den nepalske barnegudinnetradisjonen i sin villige underkastelse til Greta Thunberg. Her fra en klimademonstrasjon i Roma i mars i år Nede t. h. El Paso-morderen Patrick Crusius, skrev i sitt manifest ikke bare fremlingsfiendtlige ting, men også at den amerikanske livsstilen er i ferd med å ødelegge landets miljø. (Foto: Ed Andrieski/AP, Farah Abdi Warsameh/AP, Andreas Solaro/AFP, Courtesy of KTSM 9/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
</div></body></document>
