<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190312-norwegian-setter-all.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian/boeing/luftfart/-alvorlig-og-spesielt-med-to-ulykker/2-1-563059" frk="530 18 67 3528"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 17:55"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne,Frederick Ekeseth,Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,norwegian,boeing,luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian setter alle «ulykkesflyene» på bakken</div>
<div type="ingress">Norwegian-fly måtte snu i luften etter at selskapet valgte å sette alle sine 737 Max 8-fly på bakken. Norwegian-fly måtte snu i luften etter at selskapet valgte å sette alle sine 737 Max 8-fly på bakken.</div>
<div type="author">Lars Heltne,Frederick Ekeseth,Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-03-12 17:55</div>
<div type="caption">I 2017 var Norwegian-sjef Bjørn Kjos (bildet) på Boeings flyfabrikk i Seattle nordvest i USA for å hente hjem sitt første Boeing 737 Max-fly. I dag har Norwegian 18 fly av denne typen, og tirsdag ble alle parkert midlertidig. (Foto: Gunnar Blöndal) Flyvning DY4545 fra Stockholm til Tel Aviv snudde tirsdag ettermiddag og fløy nordover tilbake til Stockholm (Foto: Flightradar24) Kommunikasjonsrådgiver Tonje Næss, Norwegian. (Foto: Norwegian) Luftfartsdirektør Lars Kobberstad. (Foto: Per Thrana) Petter Førde, leder Norsk Pilotforbund. (Foto: Trygve Bergsland) </div>
<div type="text">
<p>Flyselskapet Norwegian valgte tirsdag ettermiddag å sette alle sine Boeing 737 Max 8 på bakken etter to alvorlige ulykker de siste månedene. Ifølge nettstedet Flightradar24 var ti av Norwegians 16 aktive Boeing 737 Max 8-fly på vingene da beslutningen ble tatt. Kort tid senere snudde ett av dem, et fly på vei fra Stockholm til Tel Aviv, rundt og startet å fly nordover tilbake til Stockholm. De øvrige flyene ni flyene så ut til å fortsette til sine destinasjoner.</p>
<p>– Norwegian har valgt å sette våre Boeing 737 Max 8 på bakken inntil videre etter anbefaling fra flere luftfartsmyndigheter. Når luftfartsmyndighetene gir råd om dette følger vi naturligvis deres anbefaling. Vi beklager til passasjerer som blir berørt av dette, men sikkerheten til våre passasjerer og ansatte kommer alltid først, sier Norwegians flyvesjef Tomas Hesthammer en pressemelding fra selskapet tirsdag.</p>
<p>Selskapet jobber med å omdisponere flyflåten for å begrense konsekvensene. Øvrige Boeing-fly og selskapets Dreamlinere vil ikke bli berørt, presiserer de.</p>
<p>– Vi får en del henvendelser av kunder som er bekymret etter den tragiske hendelsen med Ethiopian Airlines, sa kommunikasjonsrådgiver Tonje Næss til DN tidligere tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Luftfartsdirektøren om ulykkene: – Alvorlig og spesielt</div>
<div type="text">
<p>Flyselskap og stater er uenige om hvorvidt den omdiskuterte Boeing 737 Max 8-modellen skal settes på bakken i etterkant av flystyrten i Etiopia søndag, som krevde 157 menneskeliv.</p>
<p>Samme flytype var også involvert i en flystyrt i fjor høst, noe som fikk Norwegian til å endre sine rutiner.</p>
<p>– Det er selvfølgelig alvorlig og spesielt at en ny flytype har to ulykker med kort mellomrom, sier luftfartsdirektør Lars Kobberstad.</p>
<p>Han understreket overfor DN tidlig tirsdag formiddag at det var for tidlig for dem å konkludere i sakene, men at det ikke har forekommet noen informasjon om at det skal være noe teknisk feil med flyene. Noe senere, i 18-tiden, meldte NRK at tilsynet hadde ombestemt seg, og likevel innfører et midlertidig forbud mot Boeing 737 Max 8-flyene i norsk luftrom. Beslutningen fulgte etter at en rekke andre europeiske land hadde forbudt flytypen.</p>
<p>Den europeiske luftfartsorganisasjonen Easa bestemte senere tirsdag kveld å suspendere alle 737-8 og 737-9 max-flyvninger.</p>
<p>Amerikanske luftfartsmyndigheter FCC gikk mandag ut med at de ikke ville treffe noen tiltak.</p>
<p>Tirsdag ettermiddag norsk tid oppfordret også den amerikanske flyvert-organisasjonen Association of Professional Flight Attendants, at de ber American Airlines sterkt vurdere å sette selskapets 24 lignende fly på bakken., ifølge nyhetsbyrået Bloomberg.</p>
<p>Organisasjonen, som har 27.000 medlemmer, er "svært bekymret" etter Ethiopian Airlines-styrten.</p></div></body></document>
