<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191217-avviser-a-innkalle-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/donald-trump/mitch-mcconnell/avviser-a-innkalle-vitner-til-riksrettssak-i-senatet/2-1-726408" frk="677 3 13 4200"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 19:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,donald-trump,mitch-mcconnell"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avviser å innkalle vitner til riksrettssak i Senatet</div>
<div type="ingress">Republikanernes senatsleder Mitch McConnell avviser Demokratenes ønske om å innkalle flere vitner til riksrettssaken mot president Donald Trump. Republikanernes senatsleder Mitch McConnell avviser Demokratenes ønske om å innkalle flere vitner til riksrettssaken mot president Donald Trump.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-17 19:06</div>
<div type="caption">Republikanernes senatsleder Mitch McConnell mener at det ikke er Republikanernes oppgave å bidra til at Trump blir dømt, og han ba for siste gang Demokratene om å trekke seg tilbake fra stupet og droppe riksrettssaken, som han kaller usedvanlig tynn. (Foto: Evan Vucci/AP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Demokratenes leder i Senatet, Chuck Schumer, ønsker at flere ledende tjenestemenn i Det hvite hus innkalles for å kaste lys over saken under riksrettsprosessen over nyttår.</p>
<p>De fire Schumer ønsker skal innkalles, er tidligere nasjonal sikkerhetsrådgiver John Bolton, stabssjef Mick Mulvaney, Mulvaneys rådgiver Robert Blair og Michael Duffy i budsjettkontoret. Alle har ifølge Schumer kunnskap om tankene bak Trumps press mot Ukraina, men Det hvite hus nektet dem å vitne under granskingen i Representantenes hus</p>
<p>Men McConnell svarte at det ikke er Republikanernes oppgave å bidra til at Trump blir dømt, og han ba for siste gang Demokratene om å trekke seg tilbake fra stupet og droppe riksrettssaken, som han kaller usedvanlig tynn.</p>
<p>Schumers appell var det første skrittet i det som ventes å bli harde forhandlinger mellom de to lederne om prosedyrene under den ukelange prosessen, trolig i januar.</p>
<p>Trump med sin erfaring fra reality-TV ønsker et showpreget opplegg hvor han frikjennes for åpen scene, men McConnell og andre republikanske senatorer vil ha hele saken fortest mulig unna.</p></div>
<div type="title" level="3">Partipolitiske linjer</div>
<div type="text">
<p>Det er liten tvil om utfallet når Representantenes hus onsdag går til avstemning om riksrettssaken. Så godt som alle kongressmedlemmene vil stemme i tråd med sine partier, noe som understreker hvor polarisert amerikansk politikk er blitt.</p>
<p>En liten håndfull demokrater som risikerer å tape gjenvalget neste år i sine republikansk-dominerte valgkretser, har de siste dagene tonet flagg og kunngjort at de vil stemme for riksrett fordi det er det moralsk rette.</p>
<p>Bare to demokrater av til sammen 233 ventes å stemme imot, og en av dem, Jeff van Drew fra New Jersey, vil i samme slengen trolig skifte parti.</p>
<p>På republikansk side står alle 197 kongressmedlemmer last og brast med presidenten og stemmer imot riksrett.</p>
<p>Dermed blir saken oversendt til Senatet, som får i oppdrag å avgjøre om Trump skal dømmes for å ha misbrukt sin stilling og for å hindre Kongressens granskning.</p>
<p>Et flertall på to tredeler, det vil si 67 senatorer, trengs for en fellende dom, og også her er det liten tvil om utfallet siden Demokratene bare har 47 senatorer av de til sammen 100.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyller seg selv</div>
<div type="text">
<p>Mens Kongressen forberedte sin siste debatt om saken og en endelig avstemning, hyllet Trump seg selv på Twitter ved å vise til en meningsmåling som sier at han ville vinne over hver eneste en av demokratene som har utfordret ham.</p>
<p>– Den nye USA Today-målingen har meg i ledelsen over alle demokratiske utfordrere. Det amerikanske folket er smart. De ser en strålende økonomi &amp; og alt det andre, tvitret han.</p>
<p>Målingen er imidlertid blitt kritisert for en uvanlig metode der Trump settes opp mot en navngitt demokrat og en navnløs kandidat fra et tredje parti uten å anføre noe om hvem det vile være eller hva han eller hun ville stått for.</p>
<p>Andre målinger viser samtidig at det amerikanske folk er splittet på midten når det gjelder riksrett, med kanskje et lite flertall for riksrett.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk for partiskhet</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Republikanere i Kongressen og Senatet holder fast ved sitt syn at anklagene om maktmisbruk er grunnløse, og at selv om det skulle være noe i dem, holder de ikke til riksrett.</p>
<p>Republikanerne i Senatet, som i teorien skal være nøytrale når de fungerer som jury i riksrettssaken, er blitt kraftig kritisert for å ha gjort klart hvor de står allerede før saken kommer opp.</p>
<p>– Tiltalepunktene til Huset er en vits. Hele greia er en vits, og det er på høy tid at presidenten frikjennes, sier senator Josh Hawley til Fox News.</p></div></body></document>
