<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191006-hyttekjoperne-lar-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/hyttemarkedet/hyttepriser/eiendom/hyttekjoperne-lar-seg-ikke-skremme-av-hoye-priser-vi-loper-fra-visning-til-visning/2-1-683644" frk="821 8 39 4853"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 18:07"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen,Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,hyttemarkedet,hyttepriser,eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyttekjøperne lar seg ikke skremme av høye priser - visningsrush i høstferien</div>
<div type="ingress">Eiendomsmeglere melder om stor interesse for fjellhytter, og tror på sterkt høstsalg. Om noen uker får de fasiten. Eiendomsmeglere melder om stor interesse for fjellhytter, og tror på sterkt høstsalg. Om noen uker får de fasiten.</div>
<div type="author">Line Kaspersen,Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-10-06 18:07</div>
<div type="caption">Hemsedal er kommunen med de høyeste fjellhytteprisene. Denne hytta til 12,5 millioner kroner var den dyreste som det var visning på i helgen. (Foto: Foto: Aurelijus Norvaisas/Eiendomsmegler 1) Christian Haatuft i Eiendomsmegler 1 Geilo. (Foto: Pål Harald Uthus) Mer... Stig Svartor i Privatmegleren Lillehammer. Mer... Morten Høegh i Sem &amp; Johnsen. (Foto: Espen Braata) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Høsten har vært bedre i år enn i fjor, og vi ser det kanskje spesielt på de dyre hyttene. En av årsakene kan jo være at det har vært flere interessante eiendommer ute for salg i høst, sier eiendomsmegler Christian Haatuft i Eiendomsmegler 1 Geilo.</p>
<p>På listen over kommuner med høyeste gjennomsnittspriser så langt i år topper Hemsedal fulgt av Hol kommune med destinasjonene Geilo og Ustaoset og Øyer med Hafjell som største destinasjon. I denne delen av hyttemarkedet koker det, ifølge Prognosesenteret.</p>
<p>Tall fra analysen viser at fjellhyttene har hatt en prisvekt på 51 prosent de siste ti årene. Søndag i 14-tiden har Haatuft allerede hatt fem visninger, og han har solgt både en leilighet og hytte i løpet av helgen.</p>
<p>– Så langt har det vært bra trykk, jeg har løpt rundt fra visning til visning, sier Haatuft, som sier at de letteste objektene å selge ligger i prissjiktet tre til fem millioner kroner.</p>
<p>– Der er volumet. Men denne høstferieuken har vi også solgt en til 6,6 millioner, en til 7,6 millioner og en til 11 millioner. I løpet av høsten har vi omsatt seks hytter over 10 – 15 millioner og en til 44 millioner, sier Geilo-megleren, som venter enda mer trykk de neste par ukene.</p>
<p>– Det selges både leiligheter, hytter og tomter, og nå har vi fått mye snø her også, så det er skikkelig vinterstemning på Geilo. De fleste salgene kommer vanligvis rett etter høstferien, for nå skal folk på visning, så skal de hjem og tenke seg litt om og sjekke finansiering, og så bestemmer de seg for om de vil kjøpe, sier Haatuft.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkt og godt marked</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Finn.no er den dyreste hytta det var visninger på i helgen Vardetunet i Hemsedal. For 12,5 millioner kroner lokker selgeren med boblebad på terrassen, dobbeltgarasje, og gjestehytte. Eiendomsmeglerfullmektig Victoria Follesø i Eiendomsmegler 1 forteller at det har vært bra interesse for eiendommen.</p>
<p>– Vi har hatt en del private visninger, flere som møtte opp på visning i går, og ny visning neste helg. Det er mange som er ute og orienterer seg med familie og venner. Vi er fem meglere som har 40 visninger i Hemsedal denne helgen.</p>
<p>– Lar folk seg skremme av den høye prisen på eiendommen?</p>
<p>– Nei, ikke egentlig. Det er to enheter med hovedhytte og en gjestehytte som genererer gode leieinntekter, sier hun.</p>
<p>Daglig leder Gjermund Svendsen-Rosendal i Eiendomsmegler 1 sier hyttemarkedet i Hemsedal har vært bra lenge.</p>
<p>– Det er et sterkt og godt marked. Vi hadde en enda sterkere september enn i fjor, og oktober ser lovende ut.</p>
<p>I september solgte selskapet 87 objekter, mens de i oktober i fjor hadde 98.</p>
<p>– Oktober har vært den sterkeste måneden for oss. Interessenter orienterer seg i høstferien, gjør seg kjent, og kjøper i ettertid, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk på snøsmell</div>
<div type="text">
<p>Eiendomsmegler Stig Svartor i Privatmegleren Lillehammer, som dekker de populære destinasjonene Hafjell, Kvitfjell og Skeikampen, sier også at den store «høstferieboomen» først kommer om et par tre uker, når folk har kommet hjem fra høstferie og tenkt litt.</p>
<p>– Vi hadde en vanvittig hektisk periode to-tre uker før høstferien da vi klargjorde mange eiendommer for salg. Vi la vel da ut 15 enheter og kjører bare privatvisninger. Så langt har vi hatt tre salg og ett bud på disse objektene opp til fem millioner. I tillegg hadde vi et salg før høstferien «off market» på Hafjell som gikk for nesten 14 millioner, sier han.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Også i hans salgsområde er det lettest å selge i prissegmentet tre-fire-fem millioner, sier Svartor.</p>
<p>– Vi har hatt mange henvendelser og en del raske omsetninger i det siste. Fredag morgen solgte jeg for eksempel en eiendom til 4,9 millioner som lå ute på nett et snaut døgn.</p>
<p>– Hva er folk på jakt etter?</p>
<p>– Mange vil ha leiligheter, men drømmen om egen hytte står også sterkt. Stort sett selger vi mest hytter på Hafjell og mest leiligheter på Kvitfjell, opplyser han.</p>
<p>På Norefjell har ikke høstferieinteressen vært helt som forventet, sier Morten Høegh i Sem &amp; Johnsen.</p>
<p>– Det har vært litt pågang, men ikke så mye som jeg hadde håpet på. Det bremset samtidig som snøfallet i fjellheimen. Min teori er at folk ikke fikk skiftet til vinterdekk i tide, sier han.</p></div></body></document>
