<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190726-norske-forskere-vil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/karine-nyborg/universitetet-i-oslo/torbjorn-kjus/norske-forskere-vil-bruke-oljeprisen-som-vapen-i-klimakampen/2-1-644439" frk="823 0 0 5283"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 12:50"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,karine-nyborg,universitetet-i-oslo,torbjorn-kjus"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske forskere vil bruke oljeprisen som våpen i klimakampen</div>
<div type="ingress">Oljeproduserende land bør inngå avtaler om produksjonskutt for å få oljeprisen kraftig opp, mener norske forskere. – Usosialt og usannsynlig, sier sjeføkonom. Oljeproduserende land bør inngå avtaler om produksjonskutt for å få oljeprisen kraftig opp, mener norske forskere. – Usosialt og usannsynlig, sier sjeføkonom.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-07-26 12:50</div>
<div type="caption">– Høyere internasjonale priser vil ha effekter for alle globalt, også i land uten egen klimapolitikk, sier økonomiprofessor Karine Nyborg ved Universitetet i Oslo. (Foto: Javad Parsa) Torbjørn Kjus (Foto: Didrik Linnerud Arnesen) Mer... </div>
<div type="text">
<p>I en artikkel i det anerkjente vitenskapstidsskriftet Science tar en rekke norske forskere til orde for at oljeproduserende land bør samarbeide for å få oljeprisene kraftig opp. Den enkleste måten å oppnå dette på, er å inngå internasjonale avtaler om å begrense produksjonen, ifølge forskerne.</p>
<p>– Hvis man begrenser utvinning av fossile brennstoffer, så blir ressursene mer knappe i markedet og prisene vil gå opp. Dette vil redusere forbruket globalt, sier økonomiprofessor Karine Nyborg ved Universitetet i Oslo.</p>
<p>I Parisavtalen har de fleste land forpliktet seg til å redusere sine klimautslipp.</p>
<p>– Men problemet med dette er at det kun begrenser etterspørselen etter fossile brennstoff, noe som gir lavere internasjonale priser på olje, gass og kull. I land som ikke fører en klimapolitikk, blir det dermed billigere å bruke denne typen fossile brennstoff. Man risikerer derfor at deler av utslippene kun forflyttes, sier Nyborg til DN.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil fremme grønn energi</div>
<div type="text">
<p>Det er på grunn av denne såkalte karbonlekkasjen at forskerne anbefaler at også tilbudet av fossilt brensel må reguleres mer aktivt i kampen for lavere klimautslipp. Tiltaket vil ha større virkning på grunn av priseffekten.</p>
<p>– Høyere internasjonale priser vil ha effekter for alle globalt, også i land uten egen klimapolitikk. Det er dermed et effektfullt verktøy, sier Nyborg.</p>
<p>Hun understreker at det ikke er snakk om et prissamarbeid, men heller å få prisen opp gjennom å regulere produksjonen.</p>
<p>Nyborg har skrevet forskningsartikkelen samme med blant andre professor Geir B. Asheim ved Universitetet i Oslo og forskningsleder Taran Fæhn i Statistisk sentralbyrå.</p>
<p>– Høyere priser på fossilt brennstoff vil også gjøre grønn teknologi mer attraktivt. Dersom investorene vet at prisene vil bli høye fremover, vil det gi dem incentiver til å investere i miljøvennlig teknologi og fornybare ressurser, sier Nyborg.</p>
<p>– Men er ikke dette kartellvirksomhet?</p>
<p>– En produsentavtale vil ha likhetstrekk med Opec, som jo har forsøkt å holde oljeprisene oppe ved å begrense tilbudet. Men karteller har vanligvis som formål å berike deltagerne på andres bekostning. Hensikten med en produsentavtale er helt annerledes, nemlig å redusere et svært alvorlig, globalt problem, sier Nyborg.</p>
<p>Bård Harstad, en av forskerne bak forslaget, skrev denne kronikken om oljekutt i fjor: Klimapolitikk for en oljenasjon</p></div>
<div type="title" level="3">«Tanken er riktig» </div>
<div type="text">
<p>Sjeføkonom Torbjørn Kjus i industrikonsernet Aker tror det kan bli vanskelig å få alle landene og aktørene i oljemarkedet til å bli enige om produksjonskutt.</p>
<p>– Men tanken er jo riktig. Dersom oljeprisen stiger kraftig, vil det føre til lavere forbruk, og en raskere overgang til andre energibærere, sier Kjus, som i mange år var en av Norges fremste oljeanalytikere.</p>
<p>Han tror at skatter og avgifter er et mer egnet verktøy dersom målet er å skape høyere markedspriser. Aker-økonomen tror det kan bli vanskelig å bli enige om produksjonskutt som ikke rammer noen mer enn andre.</p>
<p>– Du får ikke tusenvis av amerikanske oljeprodusenter til frivillig å holde igjen produksjon, så dette må jo være avtaler mellom nasjonale myndigheter. Jeg ser dette som usannsynlig, sier Kjus.</p></div>
<div type="title" level="3">«Usosialt grep»</div>
<div type="text">
<p>– Dersom man har fulgt med på amerikansk økonomi og lovtilstand, så vet man at det er svært usannsynlig at amerikanske lover skal begynne å regulere produksjonen i landets oljeindustri. Og det er jo USA som er den største svingfaktoren i dagens oljemarked, sier Kjus, og viser til landets store forekomster av ukonvensjonell olje og gass.</p>
<p>Han påpeker at i slike tilfeller er som regel all politikk lokal politikk, og at folkevalgte vil kvie seg for å ta beslutninger som kan skade deres egne velgere.</p>
<p>Les også denne kronikken om oljekutt fra Bård Harstad: Arktis må fredes</p>
<p>Sjeføkonomen påpeker også at høyere priser kan ha usosiale effekter.</p>
<p>– Det er utviklingslandene som vil bli rammet hardest av en kraftig økning i prisene på fossilt brennstoff, så det er et litt usosialt grep. Hvis du er taxisjåfør i Kairo, så kan du jo fort miste jobben hvis oljeprisen dobler seg, sier Kjus.</p></div>
<div type="title" level="3">Kuttforslag</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Forskerne bak artikkelen kommer også med noen konkrete forslag til hvordan produksjonen kan kuttes.</p>
<p>– Ett mulig tiltak er å verne bestemte områder for leting etter og utvinning av olje, kull og gass. For eksempel kan Norge og andre land bli enige om å verne de arktiske områdene, sier professor Karine Nyborg.</p>
<p>– Produsentlandene kan videre bli enige om å presentere nasjonale planer for produksjonsbegrensninger, etter modell fra Parisavtalen. Disse kan for eksempel inneholde maksimalgrenser for årlig utvinning fra nasjonale fossilressurser, sier hun.</p></div></body></document>
