<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190711-hellik-teigen-med-90.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/industri/hellik-teigen/andre-holmen-teigen/per-thrana/hellik-teigen-har-gatt-fra-null-til-900-mill-pa-skraphandel-vi-somler-ikke-bort-pengene-vare/2-1-636889" frk="233 26 37 1385"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 14:46"/>
<attribute name="author" value="Eirik Helgaker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="industri,hellik-teigen,andre-holmen-teigen,per-thrana"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Industri"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hellik Teigen med 900 mill. i kassen på skraphandel: – Vi somler ikke bort pengene våre</div>
<div type="ingress">Hellik Teigen (78), hans sønn (53) og sønnesønn (22) har bygget opp store verdier på skrapmetall. I fjor tilførte de ytterligere 100 millioner kroner til familiekassen – og nærmer seg milliarden. Hellik Teigen (78), hans sønn (53) og sønnesønn (22) har bygget opp store verdier på skrapmetall. I fjor tilførte de ytterligere 100 millioner kroner til familiekassen – og nærmer seg milliarden.</div>
<div type="author">Eirik Helgaker</div>
<div type="date">2019-07-11 14:46</div>
<div type="caption">Hellik Teigen passerer gamle togvogner de hugger opp. I dag er tre generasjoner aktive i skraphandelbedriften. (Foto: Per Thrana) Hellik Teigen Hellik Teigen og barnebarnet Ring Andre Teigen tjener gode penger på skrapmetall. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>For de fleste folk er ødelagte biler og båter skrap, men for Hellik Teigen er det et milliardkonsern som tjener penger på å hugge opp biler, båter og industrikonstruksjoner og selge det som skrapmetall.</p>
<p>Hellik, hans sønn Ring Tore Teigen og sønnesønn Ring André Holmen Teigen kan se tilbake på et 2018 som ga 100 millioner kroner i overskudd.</p>
<p>– Vi har bygget opp en egenkapital på 900 millioner kroner, det er jo ganske bra, forteller Hellik.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok ikke ut utbytte</div>
<div type="text">
<p>De tre eierne av skrap-bedriften tok ikke ut utbytte eller lønn i fjor.</p>
<p>– Jeg har aldri tatt ut utbytte før, sa Hellik til DN i fjor om da han tok ut 20 millioner kroner i 2017.</p></div></body></document>
