<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-a-forby-noe-virker-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/dagligvarebransjen/konkurransetilsynet/dagligvaremarkedet/a-forby-noe-virker-ganske-enkelt-det-spors-om-det-er-for-enkelt/2-1-570983" frk="284 5 10 1802"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 18:44"/>
<attribute name="author" value="Torbjørn Røe Isaksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,dagligvarebransjen,konkurransetilsynet,dagligvaremarkedet"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Å forby noe virker ganske enkelt. Det spørs om det er for enkelt</div>
<div type="ingress">Utfordringene i dagligvarebransjen er sammensatte og derfor mener vi det er behov for flere tiltak. Et samlet storting er av samme oppfatning. De har bedt regjeringen innføre en lov om god handelsskikk og utrede tiltak som kan fremme konkurransen i dagligvarebransjen. Vi legger frem forslag til ny lov om god handelsskikk for Stortinget i løpet av 2019.</div>
<div type="author">Torbjørn Røe Isaksen</div>
<div type="date">2019-03-26 18:44</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Utfordringene i dagligvarebransjen er sammensatte og derfor mener vi det er behov for flere tiltak. Et samlet storting er av samme oppfatning. De har bedt regjeringen innføre en lov om god handelsskikk og utrede tiltak som kan fremme konkurransen i dagligvarebransjen. Vi legger frem forslag til ny lov om god handelsskikk for Stortinget i løpet av 2019.</p>
<p>Espen Bogen vil i DN 20. mars forby hylleplassbetaling og felles markedsføring. Han mener vi heller bør fokusere på de enkle løsningene. Jeg tror Bogen sin løsning rett og slett er for enkel og ikke gir det resultatet vi ønsker oss.</p>
<p>Vi har styrket Konkurransetilsynets håndheving av konkurranseloven i dagligvaremarkedet. Det betyr at de kan følge opp tips og klager bedre og behandle flere saker. Styrket håndheving av konkurranseloven er et målrettet tiltak mot adferd som svekker konkurransen.</p>
<p>Flere har pekt på at forskjeller i innkjøpspriser er en av de viktigste årsakene til at det er vanskelig for nye aktører å etablere seg i dagligvaremarkedet. Konkurransetilsynet jobber med en kartlegging av leverandørenes priser til dagligvarekjedene. Dersom kartleggingen viser at det er store forskjeller må vi vurdere hva vi gjør videre.</p>
<p>En sammensatt utfordring krever sammensatte tiltak og løsninger og jeg tror summen av de tiltakene vi nå jobber med vil bidra til bedre konkurranse i dagligvarebransjen.</p></div></body></document>
