<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190610-politisk-krise-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/politisk-krise-etter-massiv-protest-mot-utleveringslov-i-hongkong/2-1-618149" frk="419 9 28 2825"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 07:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politisk krise etter massiv protest mot utleveringslov i Hongkong</div>
<div type="ingress">Opprørspolitiet omringer mandag morgen Hongkongs folkevalgte forsamling i kjølvannet av massedemonstrasjonene mot utlevering av etterlyste personer til Kina. Opprørspolitiet omringer mandag morgen Hongkongs folkevalgte forsamling i kjølvannet av massedemonstrasjonene mot utlevering av etterlyste personer til Kina.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-10 07:53</div>
<div type="caption">I den største demonstrasjonen på minst 15 år tok massene sterk avstand mot planene om å tillate utlevering av fanger til Kina. (Foto: (Photo by Philip FONG / AFP)) </div>
<div type="text">
<p>Det begynte som en fredelig demonstrasjon, men utviklet seg til voldelige sammenstøt mellom demonstranter og politi søndag, der politifolk brukte køller og pepperspray, mens noen av demonstrantene svarte med å kaste flasker.</p>
<p>Mandag morgen sto politiet fremdeles vakt rundt parlamentsbygningen, melder Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Kinesisk kommentar</div>
<div type="text">
<p>I en lederkommentar i The China Daily mandag går avisa langt i å anklage andre land for å stå bak det de omtaler som forsøk på å forårsake uro i regionen. Det listes om konkrete politiske utspill som alle skal ha ledet opp til demonstrasjonene.</p>
<p>– Alle disse utenlandske trekkene er udiskutable politiske grep og forsøk på å blande seg i Hongkongs interne anliggende, med det endelige målet å undergrave Kinas suverenitet, heter det i lederen.</p>
<p>– Man kan ikke la være å spørre seg om Hongkong er beleiret av fremmede makter som samarbeider med lokale opposisjonelle som kommer med ubekreftede påstander om at utleveringsloven vil bli brukt som et middel for å arrestere politiske aktivister, skriver den statlige kinesiske avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Over 1 million</div>
<div type="text">
<p>Hongkongs politiske lederskap – og Kina – mener den nye loven er nødvendig for å tette smutthull og å hindre at byen blir brukt som gjemmested for kjeltringer på flukt fra det kinesiske fastlandet. Folket er tydeligvis ikke enige i at en lov om utlevering skal være nødvendig, og organisatorene av demonstrasjonene hevder at 1.030.000 personer deltok i protestene søndag. Politiet mener det korrekte antallet var 240.000.</p>
<p>En lignende demonstrasjon samlet rundt 130.000 mennesker i Hongkong i april, ifølge arrangøren Civil Human Rights Front.</p>
<p>3.000 medlemmer av advokatforeningen Law Society gjennomførte torsdag en stille protest mot lovforslaget.</p></div>
<div type="title" level="3">Starter onsdag</div>
<div type="text">
<p>Den lovgivende forsamlingen i landet vil starte diskusjonene rundt lovforslaget onsdag.</p>
<p>I kjølvannet av demonstrasjonen i Hongkong demonstrerte flere hundre personer utenfor det kinesiske konsulatet i Vancouver søndag, lokal tid i Canada.</p>
<p>– Denne lovendringen vil berøre flere millioner mennesker, ikke bare i Hongkong, mennesker over hele verden, sier Mabel Tung, som organiserte protesten i Vancouver.</p>
<p>Hun er styreleder i Vancouver Society in Support of Democratic Movement og kom til Canada fra Hongkong for 40 år siden.</p></div></body></document>
