<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191004-oljeanalytiker---noe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/nadia-martin-wiggen/teodor-sveen-nilsen/hitecvision/oljeanalytiker-noen-investorer-tenker-pa-oljeaksjer-litt-som-tobakksaksjer/2-1-682831" frk="388 5 13 2411"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 17:56"/>
<attribute name="author" value="Agnete Klevstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="olje,nadia-martin-wiggen,teodor-sveen-nilsen,hitecvision"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljeanalytiker: – Noen investorer tenker på oljeaksjer litt som tobakksaksjer</div>
<div type="ingress">Fornybaraksjer har slått oljeaksjer selv om oljeselskapene har tjent gode penger, påpeker olje- og gassanalytiker Nadia Martin Wiggen i Pareto Securities. Fornybaraksjer har slått oljeaksjer selv om oljeselskapene har tjent gode penger, påpeker olje- og gassanalytiker Nadia Martin Wiggen i Pareto Securities.</div>
<div type="author">Agnete Klevstrand</div>
<div type="date">2019-10-04 17:56</div>
<div type="caption">Oljeanalytiker Nadia Martin Wiggen i Pareto Securities. (Foto: Per Ståle Bugjerde) – I 2018 var fornybar energi sjelden eller aldri et tema. I 2019 finnes det knapt et investormøte som ikke penser innom det, sier Teodor Sveen-Nilsen Sparebank 1 Markets. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>– Før snakket vi alltid om «peak supply» – når olje- og gassressursene ville nå sin topp og vi ville måtte klare oss med mindre av den energien, sier Wiggen.</p>
<p>– Nå snakker vi om «peak demand», altså er spørsmålet heller når etterspørselen etter olje og gass vil nå sin topp, og elektrifisering, batterier og annen teknologi blir viktigere.</p>
<p>Wiggen har jobbet som analytiker siden 2007, blant annet i Morgan Stanley, og husker tidlige investeringer i havenergi som bukket under etter finanskrisen. Nå merker hun at miljøvennlige investeringer er mye mer populære blant investorer enn tidligere.</p>
<p>Denne uken skrev DN at det Stavanger-baserte oppkjøpsfondet Hitecvision skal starte et fornybarfond med over ni milliarder kroner i investeringskapital. Det blir en helt ny retning for et oppkjøpsfond som har konsentrert seg om olje og gass – og gjort milliardgevinster der.</p>
<p>Wiggen mener tidspunktet for oppkjøpsfondets fornybarsatsning er god.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser grønt</div>
<div type="text">
<p>– Den grønne trenden i markedet er ikke ny, men mye sterkere enn tidligere, sier hun.</p>
<p>– Det er på grunn av flere faktorer: Hvor langt selskapene er kommet, med god inntjening og en langt større kundebase. I tillegg ser vi helt tydelig at investorer er opptatt av at deler av portfolien skal være miljøvennlig og sosialt bevisst.</p>
<p>– Hvor mye av dette er å ta klimahensyn og hvor mye er et ønske om å se ut som man tar klimahensyn?</p>
<p>– Det er nok begge, men prosentandelen er det vanskelig å si noe om. Hvis dette ikke vært lønnsomt nå, kunne vi konkludert med at dette sprang ut av et miljømessig eller sosialt engasjement, men slik er det ikke nå. Nå er det også investorer som bare ser mulighetene for god lønnsomhet. Det er positivt. Det er denne kombinasjonen som nå endrer markedet.</p></div></body></document>
