<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190927-var-energi-sjef-kris.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/var-energi-sjef-kristin-kragseth-mener-oljekjempen-er-en-pretty-woman/2-1-678434" frk="229 0 0 1432"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 05:28"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås,Morten Ånestad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="olje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vår Energi-sjef Kristin Kragseth mener oljekjempen er en «Pretty Woman»</div>
<div type="ingress">Toppsjef Kristin Kragseth siterer fra kjent Hollywood-film for å overbevise aksjonærene om at de bør være med lenge på eiersiden i Vår Energi. Toppsjef Kristin Kragseth siterer fra kjent Hollywood-film for å overbevise aksjonærene om at de bør være med lenge på eiersiden i Vår Energi.</div>
<div type="author">Jostein Løvås,Morten Ånestad</div>
<div type="date">2019-09-27 05:28</div>
<div type="caption">Kristin F. Kragseth leder Vår Energi, og har besøk av sin styreleder Philip Hemmens fra London. Hemmens ledet tidligere Enis norske virksomhet før fusjonen med Hitecvisions oljeselskap. (Foto: Tomas Larsen) </div>
<div type="text">
<p>Da Kristin Kragseth ble toppsjef i oljeselskapet Vår Energi, kom spørsmålet tidlig om hvor lenge oppkjøpsfondet Hitecvision ville ønske å være med på eiersiden. Slike fond ønsker normalt å selge seg ut etter relativt kort tid for å ta gevinst, men Kragseth dro frem et overraskende motargument:</p>
<p>– Jeg spurte dem om de hadde sett «Pretty Woman». I den filmen spør Julia Roberts Richard Gere hvor lenge han ønsker å bli. «Én uke», svarer han. Da sier hun: «Jeg kommer til å behandle deg så bra at du aldri vil ønske at jeg drar».</p></div>
<div type="title" level="3">God stemning</div>
<div type="text">
<p>Kragseth trekker frem historien etter at Vår Energi nå har slukt resten av Exxons norske oljefelt-andeler. Hun sitter sammen med sin styreleder Phil Hemmens i kontorlokalene på Forus. Smil og latter avløser hverandre. Hitecvision er fortsatt en drivende kraft bak ekspansjonen, og Kragseth er såre fornøyd.</p></div></body></document>
