<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-swedbank-undersokte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/swedbank/sergej-magnitskij/birgitte-bonnesen/swedbank-undersokte-skandale-koblinger-allerede-i-2013/2-1-573575" frk="187 25 33 1275"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 07:15"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,swedbank,sergej-magnitskij,birgitte-bonnesen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Swedbank undersøkte skandale-koblinger allerede i 2013</div>
<div type="ingress">Ifølge den svenske kanalen SVT undersøkte Swedbank allerede i 2013 koblinger mellom bankens kunder og den alvorlige Magnitskij-skandalen. Ifølge den svenske kanalen SVT undersøkte Swedbank allerede i 2013 koblinger mellom bankens kunder og den alvorlige Magnitskij-skandalen.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-03-26 07:15</div>
<div type="caption">Ifølge SVT skal Swedbank allerede i 2013 ha undersøkt koblinger mellom bankens kunder og Magnitskij-affæren. Styret i Swedbank slo i forrige uke fast at det fortsatt har full tillit til konsernsjef Birgitte Bonnesen. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Skatterevisoren Sergej Magnitskij varslet i 2007 om at rundt 230 millioner dollar i innbetalt gevinstskatt til den russiske staten hadde blitt underslått av utro tjenere. Magnitskij ble kastet i fengsel for anklagene, og ble i 2009 funnet død på sin celle, 37 år gammel.</p>
<p>Pengene fra kuppet gikk gjennom flere ledd for å bli hvitvasket. Både Danske Bank, Nordea og Swedbank, samt flere andre banker er blitt trukket inn i saken.</p>
<p>Sveriges Television (SVT) skriver tirsdag morgen at interne dokumenter viser at Swedbank allerede i 2013 mistenkte at bankens kunder var involvert i Magnitskij-affæren. Kanalen har tidligere avslørt at de stjålne pengene ble sluset gjennom kontoer i Swedbank.</p></div></body></document>
