<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191021-oljefondet-tar-rio-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/rio-tinto/oljefondet/glencore/oljefondet-tar-rio-tinto-inn-i-varmen-igjen/2-1-692224" frk="263 3 6 1703"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 19:19"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,rio-tinto,oljefondet,glencore"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefondet tar Rio Tinto inn i varmen igjen</div>
<div type="ingress">Etter over ti år i fryseboksen kjøper Oljefondet seg opp i den internasjonale gruvegiganten Rio Tinto. Etter over ti år i fryseboksen kjøper Oljefondet seg opp i den internasjonale gruvegiganten Rio Tinto.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-10-21 19:19</div>
<div type="caption">Bristisk-australske Rio Tinto er tilbake i varmen hos Oljefondet. Her fra Yandicoogina-anlegget for lasting av jernmalm vest i Australia. (Foto: Christian Sprogoe/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>For vel et tiår siden skapte det mye furore da Oljefondet solgte seg ut av Rio Tinto, verdens nest største gruveselskap, og kunngjorde at årsaken var selskapets dårlige miljøpraksis.</p>
<p>Rio Tinto brøt blant annet med Oljefondets regel om ikke å investere i selskaper som årlig produserer mer enn 20 millioner tonn kull, som regnes som det mest forurensende brennstoffet.</p>
<p>Opplysninger fra Bloomberg viser nå at Oljefondet er tilbake i Rio Tinto med en eierandel på 1,4 prosent ved utgangen av september, noe som plasserer Oljefondet blant de ti største eierne. Basert på Rio Tintos aksjekurs i høst har Oljefondet betalt vel ti milliarder kroner for aksjene.</p>
<p>Siden Oljefondet solgte seg ut og svartelistet Rio Tinto har gruveselskapet nå solgt seg ut av all kulldrift og mye av den mest forurensende gruvedriften.</p>
<p>Sist ifjor da selskapet solgte seg ut av Grasberg-gruvene i Indonesia, som regnes blant de mest forurensende kobber- og gullgruvene i verden. Rio Tinto fikk 3,5 milliarder dollar for sin eierandel i gruvene som drives av amerikanske Freeport-McMoRan.</p>
<p>Rio Tinto har i motsetning til konkurrenter som Glencore og Anglo American, som Oljefondet boikotter, kjørt en bevisst strategi for å fremstå mer miljøvennlig. Det har Oljefondet fått med seg.</p></div></body></document>
