<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190415-dansk-cruisesjef-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian/niels-smedegaard/dansk-cruisesjef-innstilt-som-ny-styreleder-i-norwegian/2-1-588657" frk="491 10 31 2993"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 14:23"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen,Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,norwegian,niels-smedegaard"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dansk cruisesjef innstilt som ny styreleder i Norwegian</div>
<div type="ingress">Valgkomiteen i Norwegian innstiller Niels Smedegaard som ny styreleder, ifølge en melding mandag. Valgkomiteen i Norwegian innstiller Niels Smedegaard som ny styreleder, ifølge en melding mandag.</div>
<div type="author">Line Kaspersen,Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-04-15 14:23</div>
<div type="caption">Niels Smedegaard, her fotografert for noen år siden, er innstilt som ny styreleder i Norwegian. </div>
<div type="text">
<p>Niels Smedegaard (57) er i dag avtroppende konsernsjef i cruiserederiet DFDS, en jobb han har vært i siden 2007, og har tidligere hatt en rekke lederroller i selskaper som Gate Gourmet Group, Swissair og SAS. Han er dansk statsborger.</p>
<p>Bakgrunnen hans er en MSc. Economy fra Copenhagen Business School og en MBA Exchange-program fra University of Texas i USA.</p>
<p>Ifølge DFDS' nettsider har Smedegaard flere styreverv, blant annet i Interferry, TT Club, Falck as, FrederiksbergFonden og European Community Shipowners' Associations (ECSA).</p>
<p>Valgkomiteen anbefaler at Smedegaard velges som nytt styremedlem, med anbefaling om at styret vurderer ham valgt som styrets leder.</p></div>
<div type="title" level="3">Sluttet i DFDS</div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen av mars sendte DFDS ut en børsmelding om at Smedegaard hadde bestemt seg for å gi seg som toppsjef i selskapet etter 12 år. Det ble da kjent at han ville sitte som toppsjef frem til slutten av april.</p>
<p>I en kommentar sa Smedegaard at hans tid med DFDS har vært «en fantastisk reise».</p>
<p>– Jeg er stolt over fremgangen selskapet har hatt siden jeg startet. Det har vært en vanskelig avgjørelse å si farvel, men etter å ha ledet selskapet i over 12 år, er tiden inne for å gå videre og bruke energien og erfaringen min i styreposisjoner, sa han.</p>
<p>Valgkomiteen i Norwegian innstiller også Ingrid Elvira Leisner som nytt styremedlem.</p>
<p>Styremedlem Ada Kjeseth trekker seg fra styret etter utløp av valgperioden, fremgår det av innkallingen.</p>
<p>Der fremgår det også at Jørgen Stenshagen og Alexander Stensrud går ut av valgkomiteen. Inn kommer aksjesjef Nils Bastiansen i Folketrygdfondet og tidligere journalist, nå investeringsdirektør i Pareto Asset Management, Finn Øystein Bergh, som begge er innstilt til valgkomiteen. Det er også avtroppende styreleder Bjørn Kise, som innstilles til gjenvalg i valgkomiteen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga seg etter 25 år i styret</div>
<div type="text">
<p>18. mars ble det kjent at Kise (68) ville gi seg som styreleder i Norwegian, etter 25 år i styret.</p>
<p>– Beslutningen om å tre ut av styret i Norwegian er utelukkende min. Det har ikke vært et enkelt valg, men etter 25 år i styret, hvorav mange som styreleder, er jeg trygg på at dette er en riktig beslutning. Jeg har nå nådd en så moden alder at det er naturlig for meg å slippe nye krefter til. Dette er også i tråd med hva jeg orienterte valgkomiteen om i forkant av generalforsamlingen i 2018, sa Kise i en melding.</p>
<p>Kise har vært med i Norwegian siden begynnelsen og var med på å stifte selskapet i 1993. Kise eier aksjer i Norwegian gjennom selskapet Hbk Holding as sammen med konsernsjef Bjørn Kjos (72) og deres familier.</p>
<p>Nytt styre i Norwegian vil bli valgt på selskapets generalforsamling 7. mai.</p></div></body></document>
