<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190430-japansk-teknologikei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/teknologi/softbank/masayoshi-son/japansk-teknologikeiser-borsnoterer-enhjorninger/2-1-595310" frk="182 5 7 1375"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 16:47"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,teknologi,softbank,masayoshi-son"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Japansk teknologikeiser børsnoterer «enhjørninger»</div>
<div type="ingress">Verdens største oppstartsselskaper skal børsnoteres. Masayoshi Son er edderkoppen i teknologisektoren, og selskapet hans Softbank har store aksjeposter i de fleste «enhjørningene». Verdens største oppstartsselskaper skal børsnoteres. Masayoshi Son er edderkoppen i teknologisektoren, og selskapet hans Softbank har store aksjeposter i de fleste «enhjørningene».</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-04-30 16:47</div>
<div type="caption">Softbanks grunnlegger Masayoshi Son har alltid jaktet på oppstartsselskaper og tatt høy risiko. Med børsnoteringen av noen av verdens største oppstartsselskaper kan det komme store gevinster. (Foto: Kiyoshi Ota/Bloomberg) </div>
<div type="text">
<p>– Masayoshi Son er det nærmeste vi kommer teknologisektorens svar på Warren Buffett, sier investeringsdirektør Glen Kacher i hedgefondet Light Street Capital til CNBC.</p>
<p>Den legendariske amerikanske investoren Warren Buffett har en formue på nesten 90 milliarder dollar – takket være investeringer i den tradisjonelle delen av amerikansk økonomi.</p>
<p>Masayoshi Son er god for rundt 25 milliarder dollar og er Japans rikeste. Formuen har kommet fra risikofylte investeringer i teknologisektoren, og han forvalter investeringer på rundt 190 milliarder dollar i Softbank.</p>
<p>Selskapet er største eier i noen av verdens største vekstselskaper – ofte «enhjørninger», det vil si private oppstartsselskaper verd over en milliard dollar.</p></div></body></document>
