<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191113-ny-sikkerhetsrapport.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/ny-sikkerhetsrapport-eksplosjon-i-pilot-fatigue-i-danmark/2-1-705510" frk="284 26 56 2099"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 08:57"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny sikkerhetsrapport: Eksplosjon i «pilot fatigue» i Danmark</div>
<div type="ingress">Personalforening gir lange arbeidsuker skylden. Personalforening gir lange arbeidsuker skylden.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-11-13 08:57</div>
<div type="caption">Sterk økning i innrapporteringer om «pilot fatigue» blant piloter og kabinpersonale i Danmark. Bildet viser SAS- og Norwegian-fly på Kastrup i København. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>Antallet innrapporteringer fra utmattede piloter og kabinpersonale mer enn tredoblet seg fra 2017 til 2018 og nærmer seg 3000, skriver danske Ingeniøren.</p>
<p>Totalt ble det innrapportert 7783 flysikkerhetsmessige hendelser i Danmark i fjor, hvorav «pilot fatigue» utgjorde 37 prosent, eller i underkant av 2900 tilfeller, ifølge den danske Trafikstyrelsens sikkerhetsrapport for sivil luftfart 2018.</p>
<p>Den internasjonale sivile luftfartsorganisasjonen definerer «pilot fatigue» (utmattelse) som «En fysiologisk tilstand med redusert mental eller fysisk ytelsesevne som følge av søvntap eller utvidet våkenhet, døgnfase eller arbeidsmengde».</p></div>
<div type="title" level="3">Høy prioritet</div>
<div type="text">
<p>I 2017 ble det totalt innrapportert 6046 flysikkerhetsmessige hendelser. Da utgjorde imidlertid «pilot fatigue» kun 14 prosent av hendelsene (cirka 850). Økningen av «pilot fatigue» fra 2017 til 2018 var dermed rundt 240 prosent, tilsvarende rundt 2000 hendelser.</p>
<p>Den danske personalforeningen for luftfartsansatte legger ifølge Ingeniøren skylden på 60 timers uker.</p>
<p>Trafikstyrelsen skriver i rapporten at det har prioritert «fatigue» de siste årene i kontakten med selskapene. Det vil også de kommende årene ha høy prioritet på utviklingen i fatigue-rapporteringer, og bakgrunnen for disse vil fortsatt bli diskutert med representanter for både arbeidsgivere og arbeidstakere i luftfartsområdet.</p>
<p>Til tross for både mange innrapporterte sikkerhetshendelser, og en sterk økning i antall hendelser, er den danske Trafikstyrelsen klar i sin konklusjon:</p>
<p>«På bakgrunn av det løpende tilsynet er det Trafikstyrelsens vurdering at det generelle sikkerhetsnivået i den sivile luftfarten er på et høyt og tilfredsstillende nivå, og at det generelt er et godt samarbeid mellom bransjen og Trafikstyrelsen».</p></div></body></document>
