<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190613-knallsterk-maling-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/knallsterk-maling-for-mdg-og-bompengepartiet-i-oslo/2-1-621034" frk="262 8 14 1627"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 16:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knallsterk måling for MDG og bompengepartiet i Oslo</div>
<div type="ingress">En fersk meningsmåling viser stor fremgang for MDG og bompengemotstanderne i Oslo. Samtidig stuper tallene for Ap. En fersk meningsmåling viser stor fremgang for MDG og bompengemotstanderne i Oslo. Samtidig stuper tallene for Ap.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-13 16:47</div>
<div type="caption">Miljøbyråd Lan Marie Nguyen Berg (MDG) er fornøyd med at MDG går fram på meningsmålingene. (Foto: Ole Berg-Rusten, NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Miljøpartiet De Grønne (MDG) får en oppslutning på 16,7 prosent i målingen som Norstat har gjort for NRK og Aftenposten.</p>
<p>– Dette er enda en god måling for oss, og en dobling siden valget, sier MDG-topp Lan Marie Berg i en epost til NTB.</p>
<p>– Fremgangen vår bekreftes også av andre målinger. Over hele Europa vokser nå de grønne partiene på å bekjempe klimakrisen og stå imot høyrepopulistene. I Tyskland er nå De Grønne landets største parti. Det sier noe om potensialet vårt. Men det er selvfølgelig kun valgresultatet som teller, legger hun til.</p>
<p>Målingen viser også at Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) kan få makt i Oslo. De får 7,9 prosent av stemmene og stjeler velgere fra både Ap og Høyre.</p>
<p>Samtidig viser mandatfordelingen basert på målingen at stillingen i bystyret mellom rød og blå side er 29-29, med Senterpartiets ene mandat på vippen. Dette gjelder dersom man regner med FNB på høyresiden.</p>
<p>Den store taperen i målingen er Arbeiderpartiet, som går ned 7,9 prosent sammenlignet med aprilmålingen og havner på 19,9 prosent.</p>
<p>– Denne meningsmålingen er en stemningsrapport om synet på bompenger. Valget i Oslo handler ikke om bompenger, sier byrådsleder Raymond Johansen (Ap) til NRK.</p></div></body></document>
