<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190903-solcelle-aksje-steg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/solcelle-aksje-steg-oljeprisen-sank/2-1-665553" frk="428 10 30 2932"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 15:03"/>
<attribute name="author" value="TDN Direkt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solcelle-aksje steg – oljeprisen sank</div>
<div type="ingress">Tynget av oljeprisen gikk det dårligere med Oslo Børs enn med andre europeiske børser tirsdag. Tynget av oljeprisen gikk det dårligere med Oslo Børs enn med andre europeiske børser tirsdag.</div>
<div type="author">TDN Direkt</div>
<div type="date">2019-09-03 15:03</div>
<div type="caption">Oslo Børs. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Oslo Børs falt nøyaktig én prosent til 850,61 poeng, og utviklet seg noe svakere enn flere av de andre europeiske børsindekser. Scatec Solar var blant aksjene som steg, opp 3,1 prosent på Oslo Børs, blant annet etter at Kepler Cheuvreux har oppgradert aksjen til kjøp fra tidligere hold-anbefaling samtidig som kursmålet oppjusteres til 120 kroner fra 91 kroner.</p>
<p>Scatec skal 18. september holde en oppdatering for kapitalmarkedet. I invitasjonen selskapet børsmeldte 13. august inviterer selskapet til kapitalmarkedsoppdateringen: «Expanding our plattform for increased growth» i Oslo 18. september.</p>
<p>I forbindelse med kapitalmarkedsdagen venter DNB Markets at selskapet blant annet vil presentere oppdaterte målsettinger vedrørende kapasitet.</p>
<p>– Selskapet annonserte i slutten av forrige uke at et nytt anlegg i Egypt nå har kommet opp i drift og at de samtidig hadde startet driften ved et første anlegg i Ukraina. Disse to prosjektene løfter den samlede operasjonelle kapasiteten med rundt ti prosent, skriver meglerhuset i en oppdatering.</p>
<p>Analytikere antyder videre oljeprisnedgang</p>
<p>Brent-oljeprisen fortsetter ned til under 58 dollar pr fat tirsdag. En for tiden sterk amerikansk dollar og bekymringer rundt tilstanden i den globale økonomien og global handel fortsetter å sette press på oljen, samtidig som mangel på Opec-disiplin dukker opp som en bekymring.</p>
<p>En Bloomberg-undersøkelse viste mandag at oljeproduksjonen fra Opec steg på månedlig basis i august, for første gang siden november 2018, og særlig Nigeria og Irak fortsetter å ignorere avtalen med økte produksjonsnivåer, noe som setter press på gruppens overholdelsesgrad. Opec produserte 11,29 millioner fat olje i august, ifølge undersøkelsen, som er betydelig høyere enn Opecs avtalte produksjonsnivå.</p>
<p>Analytikere ser risiko for videre prisnedgang dersom ikke Opec-landene blir mer disiplinerte.</p>
<p>– For å beskytte oljeprisen fra enda en nedgang, vil det være behov for produksjonsdisiplin fra Opec+ med tanke på frykten for lavere etterspørsel», skriver Commerzbank i en oppdatering tirsdag.</p>
<p>De mener videre at Saudi-Arabia må gjøre betydelige produksjonskutt for å beholde målsetningen om en verdsettelse på to billioner dollar for børsnoteringen av Saudi Aramco.</p>
<p>– Vi tror en vellykket børsnotering vil kreve en betydelig høyere oljepris, skriver de.</p>
<p>Det statlig eide oljeselskapet har intensivert planleggingen av børsnoteringen og vurderer notering på den saudiarabiske børsen Tadawul i år. Ifølge Wall Street Journal ønsker kronprinsen i Saudi-Arabia vil ha en verdsettelse på to milliarder dollar på Saudi Aramco, mens rådgiverne ser en verdsettelse på 1,5 billioner dollar.</p></div></body></document>
