<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190520-et-av-danmarks-stors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/et-av-danmarks-storste-selskap-har-fatt-enerett-pa-sin-helt-egen-farge/2-1-606200" frk="374 6 16 2320"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 07:42"/>
<attribute name="author" value="Jørn Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et av Danmarks største selskap har fått enerett på sin helt egen farge</div>
<div type="ingress">- Det er bemerkelsesverdig. - Det er bemerkelsesverdig.</div>
<div type="author">Jørn Aass</div>
<div type="date">2019-05-20 07:42</div>
<div type="caption">Det danske konglomeratet A.P Møller-Mærsk kan feire at de har fått patent på sin egen farge. Bildet viser container-skipet Evelyn Maersk i havnen i Ningbo i Kina under skipets jomfrutur., (Foto: China Daily/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Som andre selskap noensinne i Danmark har konglomeratet A.P Møller-Mærsk fått patent på sin helt egen farge, skriver Danmarks Radio (DR).</p>
<p>Det er den danske Patent- og Varemærkestyrelsen, tilsvarende Patentstyret i Norge, som har godkjent at Mærsks lyseblå farge nå er registrert som et såkalt varemerke, som betyr at ingen andre virksomheter kan bruke denne blåfargen som varemerke.</p>
<p>-Det er bemerkelsesverdig. Én ting er å få beskyttet en logo, et navn eller en lyd, men å få beskyttet en farge som varemerke er noe av det vanskeligste å få registrert, sier sjef for design og varemerker i Patent- og Varemærkestyrelsen Hannah Holm Olsen til DR.</p>
<p>Varemerkesøknaden til Mærsk om den lyseblå fargen fylte ifølge DR 30 sider med dokumentasjon og bilag. For å få beskyttet en farge er et av kravene at den må ha et særpreg. Som et ledd i søknaden la derfor Mærsk frem en intern undersøkelse som viste at 84 prosent av alle i kundekretsen som hadde svart forbandt den lyseblå fargen med selskapet og selskapets serviceytelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Danskene føler seg hjemme når de ser Mærsk-containere i utlandet</div>
<div type="text">
<p>- Vi hører ofte historier om at danskene føler seg hjemme når de i utlandet ser en container med Mærsks hvite stjerne på lyseblå bakgrunn. Selv om A.P. Møller - Mærsk er stor i den danske bevisstheten er vi neppe så store i et internasjonalt perspektiv. Derfor er det viktig å få registrert vår egen farge. Nå står vi bedre rustet i eventuelle rettsaker der andre selskaper i samme bransje forsøker å utnytte vår farge, som vi jo har bevist at våre kunder forbinder med Mærsk, sier Henning Morgen, historiker hos Mærsk, til DR.</p>
<p>A.P Møller-Mærsk har datterselskaper og kontorer i over 130 lander verden rundt, med rundt 88.000 ansatte. Totalt er det godt over 1000 selskaper i Mærsk-gruppen. Blant annet verdens største container-rederi. Målt etter omsetning er selskapet Danmarks største.</p>
<p>I utlandet er A.P Møller-Mærsk-gruppen for det meste kjent som Maersk.</p></div></body></document>
