<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190423-tungvektere-forlater.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/kristelig-folkeparti/morten-halling/odd-anders-with/tungvektere-forlater-krf/2-1-590646" frk="194 7 10 1354"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 03:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,kristelig-folkeparti,morten-halling,odd-anders-with"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tungvektere forlater KrF</div>
<div type="ingress">Tidligere ordførere, fylkesledere og nestledere forlater KrF etter partiets regjeringssamarbeid med Frp. Ny KrF-leder Kjell Inge Ropstad er ikke bekymret. Tidligere ordførere, fylkesledere og nestledere forlater KrF etter partiets regjeringssamarbeid med Frp. Ny KrF-leder Kjell Inge Ropstad er ikke bekymret.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-23 03:10</div>
<div type="caption">Odd Anders With er en av tidligere Krf-topper som forlater partiet. (Foto: Håkon Mosvold Larsen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det er et skadeskutt KrF som samles til landsmøte i Stavanger fredag, skriver Aftenposten.</p>
<p>Blant de utmeldte toppene er tidligere fylkesledere Anne Marit Bagstad Jøranli, Karin Nordstad og Morten Halling.</p>
<p>Med seg ut døren har de tidligere nestleder Odd Anders With, tidligere KrFU-nestleder Nikolai Skogan og tidligere KrF Kvinner-leder Randi Gran Tørring.</p>
<p>Ved årsskiftet var også antallet medlemmer redusert med 2.150.</p></div>
<div type="title" level="3">Leit</div>
<div type="text">
<p>Gjennomsnittlig oppslutning ligger 0,7 prosentpoeng under 2017-nivået. Det er i hovedsak abortstriden og KrFs veivalg-retning Frp som har skapt reaksjoner i partiet. Påtroppende partileder Kjell Ingolf Ropstad sier det er leit at flere forlater partiet.</p>
<p>– Men husk, vi har nå lagt bak oss kanskje det mest krevende halvåret i KrFs historie. Uavhengig av hvilken side som ble valgt, så ville noen forlate partiet, sier Ropstad, som kaller det en naturlig avskalling.</p></div></body></document>
