<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190614-ivanka-trump-tjente-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/jared-kushner/new-york/ivanka-trump-tjente-34-millioner-pa-farens-hotell-i-fjor/2-1-621774" frk="208 21 27 1261"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 19:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,jared-kushner,new-york"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ivanka Trump tjente 34 millioner på farens hotell i fjor</div>
<div type="ingress">Seniorrådgiver og presidentdatter Ivanka Trump tjente i fjor nesten 35 millioner kroner på sin eierandel i Donald Trumps hotell nær Det hvite hus i Washington. Seniorrådgiver og presidentdatter Ivanka Trump tjente i fjor nesten 35 millioner kroner på sin eierandel i Donald Trumps hotell nær Det hvite hus i Washington.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-14 19:01</div>
<div type="caption">Ekteparet Ivanka Trump og Jared Kushner jobber begge for USAs president. (Foto: Stefan Rousseau/Pool Photo via AP / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det er bare småpenger i forhold til hva presidenten selv tjente på hotellet. Det hvite hus oppga i mai at Donald Trump i 2018 hadde en inntekt på 3,78 milliarder kroner, hvorav 350 millioner kroner kom fra hotellet.</p>
<p>Dokumentene som ble offentliggjort av Det hvite hus fredag, viser at Ivanka Trump samme år håvet inn minst 8,7 millioner kroner på vesker, sko og kjoler fra eget motemerke. Det er en nedgang på rundt 35 millioner fra 2017.</p>
<p>Trump sa i fjor at hun legger ned klesselskapet for å konsentrere seg om jobben som rådgiver i Det hvite hus.</p>
<p>Ektemannen Jared Kushner tjente i fjor flere millioner dollar på i boliger i New York. Han har en eierandel verdt minst 215 millioner kroner i eiendomsselskapet Cadre, viser dokumentene.</p></div></body></document>
