<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191201-etterforsker-dekkope.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/valuta/utenriks/valutamarkedet/etterforsker-dekkoperasjon-skulle-skjule-gigatap-i-tyrkiske-lire/2-1-716028" frk="249 10 18 1676"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 15:03"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="marked,valuta,utenriks,valutamarkedet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterforsker dekkoperasjon – skulle skjule gigatap i tyrkiske lire</div>
<div type="ingress">Den amerikanske investeringsbanken Morgan Stanley tapte 1,2 milliarder kroner på investeringer i tyrkisk lire. Nå gjennomfører banken en intern granskning for å finne ut hvordan tapet ble forsøkt dekket over. Den amerikanske investeringsbanken Morgan Stanley tapte 1,2 milliarder kroner på investeringer i tyrkisk lire. Nå gjennomfører banken en intern granskning for å finne ut hvordan tapet ble forsøkt dekket over.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-12-01 15:03</div>
<div type="caption">Investeringsbanken Morgan Stanley gransker mulig dekkoperasjon etter stort tap på tyrkisk lire. (Foto: Lucas Jackson/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Verdipapirer i en valutaportefølje skal ha blitt gitt en pris som ikke stemte med den faktisk verdien hos den amerikanske investeringsbanken Morgan Stanley. Dette skal ha blitt gjort for å skjule et tap på rundt 1,2 milliarder norske kroner.</p>
<p>Tapet skal ha vært i en portefølje håndtert av en 27 år gammel valutamegler. Det opplyser anonyme kilder til Bloomberg. Ifølge avisen skal investeringsbanken ha sparket og permittert flere valutameglere etter hendelsen.</p>
<p>Investeringen Morgan Stanley prøver nå å finne ut hvordan de kunne tape så store beløp og hvordan disse ble forsøkt dekket over. Politisk uro i Tyrkia i perioden 2018 og 2019 førte til store svingninger i valutakursen, og flere har tapt stort på investeringer i tyrkisk lire i perioden. Den amerikanske investeringsbanken står nå midt i en intern granskning av det som har skjedd. Det er uklart hvorvidt den 27-årige valutamegleren handlet på egen hånd eller fulgte direktiver fra overordnede i banken.</p>
<p>Morgan Stanley har ikke ønsket å kommentere saken overfor Bloomberg.</p></div></body></document>
