<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191008-innlegg-det-vanskeli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/innlegg-det-vanskelige-samtykket/2-1-684842" frk="226 4 7 1455"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 17:47"/>
<attribute name="author" value="Rune Opdahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Det vanskelige samtykket</div>
<div type="ingress">Nylig avsa EU-domstolen en dom om krav til aktivt samtykke for at et nettsted kan benytte cookies. Hvordan skal norske nettsteder og myndigheter forholde seg til det? Nylig avsa EU-domstolen en dom om krav til aktivt samtykke for at et nettsted kan benytte cookies. Hvordan skal norske nettsteder og myndigheter forholde seg til det?</div>
<div type="author">Rune Opdahl</div>
<div type="date">2019-10-08 17:47</div>
<div type="caption">I en fersk dom mener EU-domstolen at plassering av cookies er som å bryte inn i den private sfære – noe man ikke kan gjøre uten å spørre om lov. Artikkelforfatteren derimot argumenterer for at både analytiske og en del markedsføringscookies er å anse som så funksjonelle at de ikke burde trenge samtykke. Her en melding om at H&amp;Ms nettside bruker cookies. (Foto: Fartein Rudjord) Rune Opdahl, advokat og partner i Wiersholm. (Foto: Wiersholm) </div>
<div type="text">
<p>Planet49 arrangerte et lotteri på dein-macbook.de, hvor vinneren fikk en Mac. På siden var det en avkrysningsboks for samtykke til informasjonskapsler (cookies). Planet49 ønsket å bruke cookies til å følge brukerens besøk på andre nettsider og drive målrettet annonsering basert på brukerens adferd. Det som var problemet, var at avkrysningsboksen var forhåndsutfylt.</p>
<p>Tyske forbrukermyndigheter gikk til sak mot Planet49. Den 1. oktober avsa EU-domstolen sin avgjørelse, som sa at forhåndsutfylte samtykker ikke er gyldige. Det er i og for seg ikke kontroversielt. Men dommen sa ikke noe om når et samtykke må innhentes.</p></div></body></document>
