<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190525-trump-selger-vapen-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/saudi-arabia/usa/mike-pompeo/trump-selger-vapen-til-saudi-arabia-uten-kongressens-godkjennelse/2-1-610331" frk="294 10 20 1952"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 07:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,saudi-arabia,usa,mike-pompeo"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump selger våpen til Saudi-Arabia uten Kongressens godkjennelse</div>
<div type="ingress">Trump-administrasjonen har besluttet å bruke et smutthull i loven for å selge amerikanske våpen til Saudi-Arabia uten godkjennelse fra Kongressen. Trump-administrasjonen har besluttet å bruke et smutthull i loven for å selge amerikanske våpen til Saudi-Arabia uten godkjennelse fra Kongressen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-25 07:25</div>
<div type="caption">President Donald Trump skryter av amerikansk våpensalg til Saudi-Arabia og kronprins Mohammed bin Salman under et møte i Det hvite hus ifjor. (Foto: Evan Vucci/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I notatet der USAs utenriksminister Mike Pompeo informerer de folkevalgte om beslutningen, viser han til at det mektige kongedømmet står overfor trusler fra Iran. Derfor går Trump-administrasjonen videre med salget av krigsmateriell, bomber, ammunisjon og flyvedlikeholdsstøtte til en verdi av 60 milliarder kroner til Saudi-Arabia, De forente arabiske emirater og Jordan.</p>
<p>– Det eksisterer en krise som krever et umiddelbart salg, hevder Pompeo i notatet.</p>
<p>Han hevder videre at våpensalget må skje så raskt som mulig for å kunne demme opp for «ytterligere iransk eventyrlyst i Golfen og rundt om i Midtøsten».</p>
<p>Pompeos beslutning ble kjent rett etter at Trump bekreftet at USA skal sendte 1.500 flere soldater til Midtøsten som et svar på påståtte trusler fra Iran.</p>
<p>Bekymring for sivile under Saudi-Arabia og alliertes krigføring i Jemen og drapet på journalisten Jamal Khashoggi har fått amerikanske folkevalgte til å stanse salg av våpen verdt totalt 17 milliarder kroner i ett år. I fjor la Trump ned veto mot lovgiving som ville ha fått en slutt på USAs militærstøtte til den saudiledede krigen i Jemen.</p>
<p>Unntaket i den amerikanske eksportkontroll-loven er brukt flere ganger tidligere for å sikre våpensalg til Saudi-Arabia. President Ronald Reagan brukte smutthullet på 1980-tallet, og presidentene George H.W. Bush og George W. Bush tok det i bruk før gulfkrigen i 1991 og Irak-krigen i 2003.</p></div></body></document>
