<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191223-australsk-landsby-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/australia/sydney/new-south-wales/australsk-landsby-narmest-utslettet-etter-skogbrann/2-1-729222" frk="592 8 32 3594"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 04:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,australia,sydney,new-south-wales"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Australsk landsby nærmest utslettet etter skogbrann</div>
<div type="ingress">Det er ikke mye igjen av den lille landsbyen Balmoral sørvest for Sydney, ifølge lederen av den australske delstaten New South Wales. Det er ikke mye igjen av den lille landsbyen Balmoral sørvest for Sydney, ifølge lederen av den australske delstaten New South Wales.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-23 04:42</div>
<div type="caption">Landsbyen Balmoral rundt 120 kilometer sørvest for Sidney er nesten fullstendig nedbrent. (Foto: Peter Parks/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Skremmende bilder av utbrente hjem før jul vises på tv og sosiale medier i Australia fra blant annet Balmoral, et eksempel på hvor fort og ille det kan gå når flammene tar tak.</p>
<p>Det bor rundt 400 personer i landsbyen, som ligger omtrent 12 mil sørvest for Sydney. Det var rundt 150 boliger der, og det er usikkert hvor mange som er totalt ødelagt av brannen i helga.</p>
<p>Delstatsminister Gladys Berejiklian i New South Wales sier at de katastrofale brannforholdene i delstaten nærmest har jevnet Balmoral med jorden.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmest umulig å stanse</div>
<div type="text">
<p>– Jeg løp mot bilen, men hagen brant allerede, og oppkjørselen brant og veien brant, så jeg innså at jeg ikke kunne evakuere, sa Steve Harrison, som bor i Balmoral, til ABC.</p>
<p>Han gjemte seg i et lite, brannsikkert rom, som han hadde bygget dagen i forveien, og ventet der i halvannen time, til brannstormen hadde passert.</p>
<p>Brannvesenet i delstaten New South Wales oppdaterer kontinuerlig på Twitter med nye branner og brannfarevarsler, i det som synes å være en nærmest umulig jobb å stanse. Veier er nå stengt for å blant annet å rydde unna trær som har falt i veibanen og for å sikre trygg ferdsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke noe regn i sikte</div>
<div type="text">
<p>Litt lavere temperaturer og mulig regn gir Australia et lite pusterom, men det er ventet enda mer hete og flere skogbranner etter juledagene.</p>
<p>Mandag gjorde Australias statsminister Scott Morrison opp status og forsvarte den konservative regjeringens sterkt kritiserte politikk, som inkluderer fortsatt kullutvinning på høyt nivå og det mange mener er et altfor lavt klimaengasjement.</p>
<p>For øyeblikket brenner det rundt 200 steder i landet, omkring halvparten av brannene er i delstaten New South Wales, hvorav 60 branner ikke er under kontroll. Det blir heller ikke mulig å få kontroll på situasjonen før det kommer regn, og det er ikke meldt en skikkelig skur i overskuelig fremtid.</p></div>
<div type="title" level="3">180 hjem borte i helgen</div>
<div type="text">
<p>Mandag ble det også mulig å få oversikt over ødeleggelsene etter katastrofehelga. Ifølge Reuters er rundt 180 hjem brent ned og én person meldt omkommet i brannene de siste to dagene. Blant annet ble landsbyen Balmoral nærmest utslettet.</p>
<p>Til sammen har nå mer enn 900 boliger i Australia gått med i flammene, nesten 800 av dem i New South Wales, seks personer har mistet livet, og over 37 millioner mål i fem delstater er svidd bort. Det er et areal større enn Østfold, Oslo, Akershus, Vestfold, Telemark og Aust-Agder til sammen.</p>
<p>Det er nå ventet noen få dager med litt kjøligere vær med temperaturene på 20-tallet, men brannsjef Shane Fitzsimmons i New South Wales ser ikke lyst på situasjonen.</p>
<p>– Ha i mente at vi ikke venter noe nedbør av betydning for disse brannene før tidligst januar eller februar, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter å gi etter</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Morrison gjentok mandag flere ganger at det er uaktuelt å endret linje i politikken, spesielt ikke når det gjelder utvinning av kull og flytende naturgass, begge svært lukrative industrier der Australia er verdensledende eksportør.</p>
<p>– Jeg kommer ikke til å avskrive arbeidsplassene til tusenvis av australiere ved å gå vekk fra tradisjonelle industrier, sa han til tv-stasjonen Channel Seven.</p></div></body></document>
