<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190307-pa-nattbordet-nytt-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pa-nattbordet/cathrine-laksfoss/litteratur/nattbordet/pa-nattbordet-nytt-fra-fremtiden/2-1-559075" frk="540 0 0 2967"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 19:03"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pa-nattbordet,cathrine-laksfoss,litteratur,nattbordet"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,På nattbordet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På nattbordet: Nytt fra fremtiden</div>
<div type="ingress">Cathrine Laksfoss i Schibsted Distribusjon lever i fremtiden. Cathrine Laksfoss i Schibsted Distribusjon lever i fremtiden.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-03-07 19:03</div>
<div type="caption">Cathrine Laksfoss. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>– Nå leser jeg en ordentlig page turner, «Jenta som ble igjen» av Jojo Moyes. Det er en enkel, spennende bok. Og så utspiller den seg i Frankrike, mitt andre hjemland. Jeg liker helst å lese bøkene på språkene de er skrevet på, hvis jeg kan språket, da, men akkurat denne er jo skrevet på engelsk, da. Jeg leste «Pärlfarmen» av Lisa Marklund nylig på svensk. Jeg synes det er noe med det, når en som er fra Stockholm skriver om Stockholm på svensk.</p>
<p>– Leser du nyere fransk, eller holder du deg til klassikere?</p>
<p>– Jeg har jo lest Stendahl og slikt, og noen av de nye når de har vært in. Jeg har Romain Garys «La vie devant soi», som jeg tenkte jeg skulle begynne på. Og jeg leser en serie som heter «Les Rois maudits», «De forbannede konger». De er nok forbannede i begge betydninger av ordet, om det franske monarkiet fra trettenhundretallet. Generelt liker jeg historiske romaner, som de til Ken Follett.</p>
<p>– Noe norsk?</p>
<p>– Maja Lundes «Blå», jeg liker perspektivet på fremtiden, hvordan ting kan snu. Jeg begynte på hennes forrige, «Bienes historie», for en stund siden, men la den fra meg av en eller annen grunn. Denne fenget meg mer. Ellers er jeg jo veldig interessert i innovasjon, og har begynt med noe som heter «Bookis», en måte å kjøpe og selge brukte bøker på. Man får en bruktbok på døren på kortere tid enn det tar å bestille en ny bok fra netthandel. Og så bruker de «Helthjem»-tjenesten vår, da. Av fag så leser jeg «The Innovator's Solution» og «The Four» av Scott Galloway.</p>
<p>– Så her får du fremtiden inn i flere kanaler, fra Lunde til Galloway.</p>
<p>– Ja, men det er det som er så spennende! Vi lever i en skjæringstid.</p>
<p>– Hver gang Nattbordet føler det slik, kommer mistanken om at folk alltid har følt de lever i en tid som enten er ekstremt spennende, eller alt for spennende. Ingen har sagt «nei, nå var det ganske rolig her»:</p>
<p>– Jeg føler det er mer spennende nå enn da jeg jobbet for tyve år siden. Ellers har jeg to barn på seks år, og leser for dem. De går på en skole der de bare får Ipad, på den har de langt flere bøker enn jeg hadde da jeg var på deres alder.</p>
<p>– Uha. Skuffene i nattbordet slår seg og hengslene skrangler av innbitt teknologiskepsis.</p>
<p>– Barna mine finner frem fysiske bøker for at vi skal lese dem. Det er gjort undersøkelser at den som leser på papir, eller tar notater for hånd, får mer med seg enn de som bruker skjerm. Og det gjelder til og med generasjonen som er vokst opp uten papir. En Ipad krever oppmerksomhet fra alle sanser, leser man på papir, får man mer med seg.</p>
<p>– Noen bokanbefaling?</p>
<p>– «Shotgun Lovesongs» av Nickolas Butler, om en stjerne som flytter hjem til Midtvesten. Jeg fikk den anbefalt i en bokhandel. Bokhandlene er blitt litt som polet, med mange ansatte som er gode til å gi anbefalinger.</p></div></body></document>
