<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190228-buzzord-har-ofte-sin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/sprak/ledelse/sprakradet/buzzord-har-ofte-sin-berettigelse/2-1-552105" frk="356 0 2 2417"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 18:53"/>
<attribute name="author" value="Grim Gjønnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,sprak,ledelse,sprakradet"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Buzzord har ofte sin berettigelse</div>
<div type="ingress">Eva Grindes analyse av konsulent- og næringslivsspråk: (Ganske) riktig tese, feil argumentasjon/medisin. Eva Grindes analyse av konsulent- og næringslivsspråk: (Ganske) riktig tese, feil argumentasjon/medisin.</div>
<div type="author">Grim Gjønnes</div>
<div type="date">2019-02-28 18:53</div>
<div type="caption">Listen med syv bannlyste buzzbegreper er en dårlig medisin for å forbedre konsulenters og næringslivslederes språk – noen av disse begrepene er faktisk helt greie, skriver innleggsforfatteren. (Foto: Istock/Getty Images) </div>
<div type="text">
<p>DNs Eva Grinde tar i sin kommentar «Er du oppdatert på de iterative prosessene» et oppgjør med slett språk blant konsulenter og ledere (i DN 25. februar).</p>
<p>I denne kommentaren vil jeg argumentere for hvorfor Grindes underliggende tese i hovedsak er riktig, men at argumentasjonen/medisinen er for lettvint og blir derfor mindre relevant. Spesielt mener jeg at listen med syv bannlyste buzzbegreper er en dårlig medisin for å forbedre konsulenters og næringslivslederes språk (noen av disse begrepene er faktisk helt greie). Her er hvorfor:</p>
<p>Det gjøres i Grindes artikkel referanse til ulike begreper og hva man mener er bedre beskrivelser på norsk av de samme begrepene. Men nei, ord betyr noe, og disrupsjon er noe vesentlig mer avgrenset enn utkonkurrering, og iterasjon betyr (i hvert fall i smidig utviklingsmetodikk) noe mer avgrenset enn å «teste ut og vurdere et produkt underveis». Og angående eksponential teknologi, så har det en svært presis definisjon knyttet til dobling av ytelse per tidsperiode.</p>
<p>Man blander også sammen utfordringene assosiert med engelske ord, fornorsking av engelske ord, og rene fagtermer. Mer grunnleggende er utfordringen at mange av dagens ledere og konsulenter har sin utdannelse fra engelskspråklige utdannelsesinstitusjoner, har engelsktalende kolleger, jobber mot engelsktalende kunder og leverandører, og/eller søker finansiering fra engelsktalende investorer. Jeg mener at svaret på denne utfordringen ikke er å introdusere hjemmesnekrede, lange og upresise definisjoner på norsk, slik tilnærming blir for enkel for effektiv og presis kommunikasjon.</p>
<p>Grinde kaller ordene i listen med syv bannlyste buzzbegreper for bullshit, og man skal ikke se bort fra at de brukes som nettopp det i noen tilfeller. Men som konsulent og leder kan jeg forsikre DNs leser om at i det store og hele så prøver konsulenter og bedriftsledere å snakke forståelig, nettopp fordi det er slik man får impact (sic!).</p></div></body></document>
