<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190228-bortbarberer-700-mil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/oljeservice/bortbarberer-700-mill/2-1-554419" frk="264 18 33 1778"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 18:54"/>
<attribute name="author" value="Thomas Frantsvold"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oljeservice"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Oljeservice"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bortbarberer 700 mill.</div>
<div type="ingress">Offshorerederiet Havila Shipping endte fjoråret med 1,15 milliarder kroner i minus i resultat før skatt, sammenlignet med et overskudd på 0,8 milliarder kroner året før. Hovedårsaken til det svake resultatet er at rederiet, som blant annet har supplybåter og ankerhåndteringsfartøyer i flåten, skrev ned skipsverdiene med 709 millioner kroner. Det svake resultatet medfører også at den bokførte egenkapitalen i rederiet er helt borte, og i stedet er den negativ med 712 millioner kroner. Ved årsskiftet hadde rederiet 85 millioner kroner i banken.</div>
<div type="author">Thomas Frantsvold</div>
<div type="date">2019-02-28 18:54</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Offshorerederiet Havila Shipping endte fjoråret med 1,15 milliarder kroner i minus i resultat før skatt, sammenlignet med et overskudd på 0,8 milliarder kroner året før. Hovedårsaken til det svake resultatet er at rederiet, som blant annet har supplybåter og ankerhåndteringsfartøyer i flåten, skrev ned skipsverdiene med 709 millioner kroner. Det svake resultatet medfører også at den bokførte egenkapitalen i rederiet er helt borte, og i stedet er den negativ med 712 millioner kroner. Ved årsskiftet hadde rederiet 85 millioner kroner i banken.</p>
<p>- Utviklingen i markedet har gjennom 2018 vært svakere enn forventet selv om det på flere områder har vært tegn til forbedring. I fjerde kvartal har oljeprisen falt relativt sterkt etter forutgående stigning, skriver rederiet.</p>
<p>Havila har avtalt med kreditorene at det stanser rentebetalingene for de skipene som ikke tjener nok penger.</p>
<p>«Beregninger viser at effekt av stoppet rentebetaling vil være tilstrekkelig til å løse en eventuell likviditetsutfordring på kort sikt», skriver rederiet, som regner med at gjelden kommer ned enten ved at kreditorene overtar båter, at båter blir solgt eller man finner andre alternativer. (DN Investor)</p></div></body></document>
