<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191120-morris-eiere-har-sok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/morris-eiere-har-sokt-om-konkursbeskyttelse-i-sverige/2-1-709821" frk="203 39 51 1294"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 09:02"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="handel"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Morris-eiere har søkt om konkursbeskyttelse i Sverige</div>
<div type="ingress">Veske- og koffertbutikken Morris' morselskap Venue Retail Group ab må få inn friske penger gjennom emisjon. Veske- og koffertbutikken Morris' morselskap Venue Retail Group ab må få inn friske penger gjennom emisjon.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-11-20 09:02</div>
<div type="caption">Veske- og koffertbutikkjeden Morris sin butikk i Storgata, Oslo. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Saken oppdateres</p>
<p>Onsdag morgen ble det klart at det svenske selskapet som blant annet eier den norske veske- og koffertbutikkjeden Morris har søkt om konkursbeskyttelse.</p>
<p>Det var E24 som omtalte saken først.</p>
<p>I en pressemelding skriver Venue Retail ab at selskapet har problemer med likviditeten, og at de må hente inn minst 40 millioner svenske kroner gjennom emisjon for at hovedkreditor Nordea skal forlenge kreditten. Banken krever også at selskapets hovedeiere stiller med samme sum.</p>
<p>Morris er en av Norges største aktører innen vesker og bagasje, og ble etablert i 1993. Kjeden har 41 butikker rundt om i landet. I 2018 hadde de et driftsresultat på 4,5 millioner kroner - rundt 1,5 millioner bedre enn i 2017.</p>
<p>Mellom 2013 og 2016 dalte inntektene jevnt fra 319 millioner kroner i 2013, til 269 millioner i 2016. Etter det har inntektene steget igjen. I 2018 hadde Morris en driftsinntekt på 285 millioner kroner.</p></div></body></document>
