<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190809-iea-kutter-oljeforve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/olje-og-gass/energibyraet-iea/det-internasjonale-energibyraet-iea/iea-kutter-oljeforventningene-igjen-det-er-voksende-bevis-for-en-okonomisk-oppbremsing/2-1-651581" frk="198 5 8 1463"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 08:01"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="olje,olje-og-gass,energibyraet-iea,det-internasjonale-energibyraet-iea"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">IEA kutter oljeforventningene igjen: - Det er voksende bevis for en økonomisk oppbremsing</div>
<div type="ingress">Etter den svakeste perioden på mer enn ti år, barberer Det internasjonale energibyrået etterspørselsforventningene ytterligere. Etter den svakeste perioden på mer enn ti år, barberer Det internasjonale energibyrået etterspørselsforventningene ytterligere.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-08-09 08:01</div>
<div type="caption">En gassflamme brenner på Salman-feltet i Persiabukten, driftet av det statlige iranske oljeselskapet NIOOC. Amerikanske sanksjoner har så godt som stanset all eksport av iransk olje. (Foto: Ali Mohammadi/Bloomberg) </div>
<div type="text">
<p>Handelskonflikten mellom USA og Kina, og situasjonen i Hormuzstredet etter amerikanske sanksjoner mot Iran, har for alvor slått inn i oljemarkedet. De siste månedene har sett oljeprisen falle over 20 prosent fra årsbeste i april, til dagens nivåer under 58 dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Global oppbremsing</div>
<div type="text">
<p>Det internasjonale energibyrået IEA fastslår at etterspørselsveksten i årets seks første måneder var den svakeste første halvårsperioden siden 2008, da verden ble kastet inn i finanskrisen.</p>
<p>«Det er voksende bevis for en økonomisk oppbremsing der flere større økonomier rapporterer svak vekst i brutto nasjonalprodukt i første halvår koblet til lavere handel og produksjon. Parallelt har utsiktene til en politisk avtale mellom Kina og USA forverret seg. Dette kan føre til redusert handelsaktivitet og mindre oljeetterspørselvekst», skriver IEA i sin månedlige oljemarkedsrapport, publisert fredag.</p></div></body></document>
