<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190312-morgan-stanley-tror-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/aksjemarkedet/morgan-stanley/korreksjon/morgan-stanley-tror-ikke-korreksjonen-er-over/2-1-562765" frk="195 8 11 1230"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 08:38"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,aksjemarkedet,morgan-stanley,korreksjon"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Morgan Stanley tror ikke korreksjonen er over</div>
<div type="ingress">Fredag forrige uke ble Morgan Stanleys sjefstrateg Michael Wilson overbevist. Nå har storbanken plassert seg for ny nedtur i aksjemarkedet. Fredag forrige uke ble Morgan Stanleys sjefstrateg Michael Wilson overbevist. Nå har storbanken plassert seg for ny nedtur i aksjemarkedet.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-03-12 08:38</div>
<div type="caption">Morgan Stanley tror ikke oppgangen i aksjemarkedet vil fortsette. (Foto: Richard Drew/AP Photo/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske storbanken Morgan Stanley tror ikke korreksjonen i aksjemarkedet er over for denne gang. I en oppdatering skriver aksjestrategen Michael Wilson at banken venter at prognosene for inntjening per aksje for selskapene på S&amp;P 500 vil falle ytterligere fire til fem prosent.</p>
<p>Wilson mener det var mange nedjusteringer av inntjening i fjerde kvartal. Det gjør ham usikker på tiden som kommer.</p></div>
<div type="title" level="3">«Noe av det verste vi har sett»</div>
<div type="text">
<p>«Bredden i de revideringene som er gjort på inntjening er noe av det verste vi har sett, hvor både guiding på salg og marginer trekkes ned i alle sektorer. Resesjonen i inntjening er ekte og den er bredere enn den vi så i 2015 – 2016. Det skjer også på et tidspunkt hvor økonomien har mindre å gå på», skriver Michael Wilson, ifølge CNBC.</p></div></body></document>
