<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191016-hongkongs-leder-avbr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/hong-kong/xi-jinping/carrie-lam/hongkongs-leder-avbrot-tale-etter-tilrop/2-1-689328" frk="188 0 0 1140"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 05:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,hong-kong,xi-jinping,carrie-lam"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hongkongs leder avbrøt tale etter tilrop</div>
<div type="ingress">Onsdag møttes Hongkongs lovgivende forsamling for første gang etter at protestene startet. Leder Carrie Lam forlot møtet fordi hun ble ropt til mens hun talte. Onsdag møttes Hongkongs lovgivende forsamling for første gang etter at protestene startet. Leder Carrie Lam forlot møtet fordi hun ble ropt til mens hun talte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-16 05:12</div>
<div type="caption">Hongkongs leder Carrie Lam forlot møtet i den lovgivende forsamling fordi hun ble ropt til mens hun talte. (Foto: Kim Kyung-Hoon/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Under talen skulle Lam legge frem flere politiske planer, men på grunn av ropingen fra folkevalgte forlot hun rommet.</p>
<p>Lam forsøkte to ganger å starte talen sin på nytt. En av de folkevalgte brukte også en liten projektor for å vise demonstrantenes slagord bak Lam da hun talte. Den folkevalgte tok etterpå på seg en ansiktsmaske som viste Kinas president Xi Jinping.</p></div>
<div type="title" level="3">Under sterkt press</div>
<div type="text">
<p>Etter at hun forlot rommet og bygningen, kom det en uttalelse fra hennes kontor om at hun i stedet vil spille inn talen på en video.</p>
<p>Lam er under sterkt press, og et av kravene til demonstrantene er at hun går av som leder.</p></div></body></document>
