<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190714-lufthansa-ser-ingen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/lufthansa-ser-ingen-greta-effekt-folk-vil-fly/2-1-637976" frk="204 5 8 1356"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 14:08"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lufthansa ser ingen Greta-effekt: – Folk vil fly</div>
<div type="ingress">På tross av økt oppmerksomhet rundt flybransjens klimautslipp, flyr folk mer, ifølge Lufthansa-sjefen. På tross av økt oppmerksomhet rundt flybransjens klimautslipp, flyr folk mer, ifølge Lufthansa-sjefen.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-07-14 14:08</div>
<div type="caption">Carsten Spohr, administrerende direktør i Lufthansa, ser ingen tegn til at folk flyr mindre. (Foto: WOLFGANG RATTAY/Reuters) </div>
<div type="text">
<p>Begrepet flyskam har festet seg i norsk offentlighet etter at det ble kåret til et av årets nyord i Sverige i 2018. Det ser imidlertid ikke ut til å ha stor innvirkning på at verdens befolkning sine reisevaner, ifølge Lufthansa, et av verdens største flyselskaper.</p>
<p>– Vi ser ikke noe form for tilbakeholdenhet, faktisk ser vi det motsatte, sier Carsten Spohr, administrerende direktør til den tyske avisen NZZ am Sonntag, gjengitt av Reuters.</p>
<p>2018 var et rekordår for Lufthansa, og i år forventer Spohr en passasjervekst på ytterligere fire prosent.</p>
<p>– Folk vil fly, sier Lufthansa-sjefen.</p>
<p>Reuters peker på at flere forventer en såkalt Greta-effekt på flyreiser. Dette refererer til den svenske aktivisten Greta Thunberg som har fått som har fått stor oppmerksom for sin klimaaktivisme. Hun startet blant annet skolestreik for klimaet som er blitt en global bevegelse. I Norge har demonstrasjonene samlet flere titusen ungdommer i kamp for flere klimatiltak.</p></div></body></document>
