<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190416-vinner-i-dns-arets-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/morgendagens-naringsliv/arets-grundere/otovo/teknologi/vinner-i-dns-arets-grundere-toget-gar-na-jeg-vakner-hver-morgen-og-foler-jeg-har-kjempedarlig-tid/2-1-582213" frk="1342 6 54 8027"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 17:56"/>
<attribute name="author" value="Jonas Blich Bakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="morgendagens-naringsliv,arets-grundere,otovo,teknologi"/>
<attribute name="class2" value="Gründer,Morgendagens næringsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vinner i DNs «Årets gründere»: – Toget går nå. Jeg våkner hver morgen og føler jeg har kjempedårlig tid</div>
<div type="ingress">Otovo-gründer Andreas Thorsheim selger ny solcelle-takstein på Ammerud i Oslo, men skulle gjerne vært med på Klondyke-rushet i Spania. Otovo-gründer Andreas Thorsheim selger ny solcelle-takstein på Ammerud i Oslo, men skulle gjerne vært med på Klondyke-rushet i Spania.</div>
<div type="author">Jonas Blich Bakken</div>
<div type="date">2019-04-16 17:56</div>
<div type="caption">Anne Sønstevold og mannen regner ikke med å tjene inn investeringen i solcelletaksten, som er langt dyrere enn paneler. Men hun koser seg med å følge produksjonen av lokal kraft på appen fra Andreas Thorsheims Otovo. (Foto: Per Thrana) Administrerende direktør Øyvind Birkenes i Airthings og teknologidirektør og medgründer Erlend Bolle. (Foto: Didrik Linnerud Arnesen) Mer... Remarkable, her representert ved Jannicke Soløy Sletten, leder for detaljhandelsalget, kommunikasjonssjef Henrik Gustav Faller og gründer og daglig leder Magnus Haug Wanberg. (Foto: Mikaela Berg) Mer... Bilene til Karl Alveng Munthe-Kaas og Kolonial.no er blitt et vanlig syn i Oslos gater. (Foto: Gunnar Blöndal) Mer... Henrik Müller-Hansen, administrerende direktør i Gelato, omsatte for 391 millioner kroner i 2018, etter en sterk sluttspurt. (Foto: Elin Høyland) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Vi skulle bytte tak uansett, så forskjellen er ikke så himla stor, sier Anne Sønstevold om sitt splitter nye tak av solcelle-takstein på boligen på Ammerud i Groruddalen i Oslo.</p>
<p>Hun regner med at det kostet henne og mannen 200.0000 kroner ekstra i forhold til vanlige takstein, men koser seg med å følge med på at strømproduksjonen setter nye rekorder daglig, i takt med at vårsolen får tak.</p>
<p>Solceller i Norge virket ikke som noen umiddelbart god idé på Rolf Assev i Startuplab, da han først hørte om Otovo.</p>
<p>– Å selge solceller i et land der solen sjelden skinner? Det hørtes ut som mye manuelt arbeid og lite teknologi. Men så traff vi teamet, sier han.</p>
<p>Tre år etter Assevs første møte med Otovo blir selskapet priset til 600 millioner kroner, takket være suksess i Norge, Sverige, et ferskt oppkjøp i Frankrike og investorer som tror de har en sjanse til å bli noe stort. De har også overbevist juryen i DNs «Årets gründere», som gir dem topplassen i klassen for vekstselskaper rettet mot forbrukere.</p>
<p>Selskapet har vokst fra én til 95 millioner i omsetning på to år, men trenger noen flere doblinger for å nå et hårete mål – å bli størst i Europa på salg av solcelleinstallasjoner. Gründer Andreas Thorsheim mener det ser veldig bra ut i år.</p>
<p>– Hvis vi dobler i år synes jeg det er dårlig. Vi må over 200 millioner kroner, sier han.</p>
<p>Les om vinnerne og selskapene i DNs "Årets gründere"</p>
<p>Les om 277 av Norges fremste gründerselskaper og se hvilke en svært kompetent jury har valgt ut som vinnere i fire kategorier, som publiseres i løpet av påskeuken.</p>
<p>Les om vinnerne av "Årets gründere"</p></div>
<div type="title" level="3">Togene går </div>
<div type="text">
<p>Mange tror gründerskap handler om en god idé, men folk som investerer i oppstartsselskaper svarer nesten alltid «teamet» på hva som er mest avgjørende. Et sterkt team finner løsningene på problemene og krisene som alltid dukker opp. Men de kan ikke gjøre alt samtidig, og en av Thorsheims store hodepiner nå er at markedet for solceller tar av samtidig, i store deler av Europa.</p>
<p>– Togene går nå, sier han. Jeg våkner hver morgen og føler jeg har kjempedårlig tid, sier han.</p>
<p>Han mener det er store fordeler ved å være først i et marked, men at løpet ikke er kjørt selv om man har noe å ta igjen.</p>
<p>Særlig Spania er fristende, et land med masse sol, høye strømpriser og billig arbeidskraft, og der markedet inntil nylig er blitt holdt tilbake av skatteregler.</p>
<p>– Det blir spektakulær vekst i Spania og det nederlandske markedet er så hett at det ryker av det.</p>
<p>– Hvordan føles det å ikke være med ennå?</p>
<p>– Det er litt vondt å se på, sier Thorsheim.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Som en utforkonkurranse</div>
<div type="text">
<p>Otovo fikk nylig 100 millioner kroner av investorene for å ekspandere, men selv om markeder som Spania og Nederland frister voldsomt, tør han ikke gå bredere ut med en gang. I år handler alt om å etablere seg i Frankrike og gjøre Norge og Sverige til voksende og lønnsomme markeder.</p>
<p>– Det er som en utforkonkurranse. Du vil gå så fort det er overhodet er mulig uten å kjøre ut, sier han.</p>
<p>– Hva kan gå galt hvis man gir for mye gass?</p>
<p>– Du kan gjøre feil som tar så lang tid å rydde opp i at du går glipp av muligheter eller kan det skje ting som gjør at du trenger mer kapital før du har bevist noe, og da står du dårligere stilt i forhold til investorene, sier Thorsheim.</p>
<p>Ifølge Thorsheim må selskapet begynne arbeidet rundt seks måneder før de kan lansere i et nytt land, for å tilpasse seg lokal regulering, tilskuddsordninger ordne markedsføring og gjøre avtaler med lokale montører.</p>
<p>Men han håper selskapet har lært og bevist nok til å ekspandere til flere land per år fra 2020.</p>
<p>Få oversikten over gründer-Norge</p>
<p>Lurer du på hva nyskapende norske gründere utvikler? Vil du vite hvem som har hentet investorkapital eller få oversikt over selskaper i ditt område, eller innen et felt som kunstig intelligens, maritim teknologi eller helseteknologi?</p>
<p>Se oversikten over gründer-Norge</p></div>
<div type="title" level="3">Tro på Tibber</div>
<div type="text">
<p>Det finnes mange lokale aktører på solcellemarkedet i Europa, men ifølge Thorsheim er det ingen regionale giganter, og de amerikanske aktørene er langt fra å dekke hele USA. Han mener plassen som nummer én er innen rekkevidde, og mener oppstarten i Norge gjør at de kan ta igjen konkurrenter, selv om det første toget har gått.</p>
<p>– Når man starter i et høykostland er man tvunget til å automatisere. Veldig mye norsk teknologi er slik, sier Thorsheim, som mener deres automatiserte markedsplass gir dem fordeler i forhold til konkurrentene.</p>
<p>Norge har vesentlig flere teknologiselskaper rettet mot bedrifter enn forbrukere, viser fordelingen av de 277 selskapene som er meldt inn til «Årets gründere». En del investorer holder seg helt unna forbrukerrettede selskaper, og selv om flere spennende selskaper er i gang med global vekst, blekner dette mot gigantene som er skapt i Stockholm, som Skype, Klarna og Spotify. Thorsheim mener Norge henger kraftig etter, også hvis man inkluderer tjenester for bedrifter.</p>
<p>– Nivået på tech-scenen i Stockholm og Helsingfors er sykt, sier Thorsheim, som gir oljen deler av skylden for lav gründervirksomhet i Norge i tiåret fra 2005 til 2014.</p>
<p>Alexander Woxen i Startuplab har omtalt denne perioden som «ti år i dødens dal» for Gründer-Norge.</p>
<p>Selv ser Thorsheim på Otovo mer som en del av energiselskapene, og der mener han Norge kan skape nye giganter, kanskje også Norges første «enhjørning», et privateid teknologiselskap verdsatt til over en milliard dollar.</p>
<p>– Det kommer flere som er sultne på å vokse fort, og innen energi har vi kompetente gründere og kompetente investorer. Det er en potent miks, og jeg tror det er der vi får enhjørninger, sier Thorsheim, som nevner selskaper som Tibber og Limejump.</p>
<p>Otovo-sjef Andreas Thorsheim sitter i styret i Dagens Næringsliv. Kåringen er gjennomført av en uavhengig jury.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinnerne</div>
<div type="text">
<p>Juryen understreker at det er umulig å være sikker på hvem som blir fremtidens suksesser, men de kan velge ut selskaper som imponerer og som man bør følge ekstra med på. Ved siden av vinneren har de valgt ut følgende toppgründere i denne klassen:</p>
<p>Airthings – Har utvidet fra radonmålere til brede målinger av luftkvalitet og vokser kraftig på salg gjennom Amazon i USA. Les mer: Slik er metoden som skal gi gründerselskapet supervekst</p>
<p>Remarkable- Selskapet som knuste alle norske rekorder for «crowdfunding» med sine digitale skisseblokker i 2017 – og vokste seg enda større i 2018. Les mer: Remarkable har solgt norske nettbrett for 400 millioner kroner</p>
<p>Kolonial.no – Har evnen til å «disrupte» det enorme dagligvaremarkedet, som er dominert av et knippe giganter, ved hjelp av effektiv logistikk og egenutviklet teknologi. Les selskapet innmelding til «Årets gründere»</p>
<p>Gelato – Trykkeribransjens svar på Airbnb har investert tungt og vokst mindre i noen år – nå ser veksten ut til å være tilbake. Les mer om en av gründerbransjens rareste vekstkurver</p></div></body></document>
