<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190625-seks-banker-og-maste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/seks-banker-og-mastercard-sammen-om-nytt-nordisk-betalingsnettverk/2-1-627615" frk="195 3 4 1316"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 15:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks banker og MasterCard sammen om nytt nordisk betalingsnettverk</div>
<div type="ingress">En sammenslutning av seks nordiske banker har inngått avtale med MasterCard om å utvikle et nytt nordisk betalingsnettverk på tvers av landegrenser og valutaer. En sammenslutning av seks nordiske banker har inngått avtale med MasterCard om å utvikle et nytt nordisk betalingsnettverk på tvers av landegrenser og valutaer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-25 15:20</div>
<div type="caption">MasterCard skal sammen med seks nordiske banker utvikle en ny nordisk betalingsløsning der man kan betale via telefonen sin. (Foto: Jon Olav Nesvold , NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Planen er å bygge ut et betalingsnettverk der man ved hjelp av telefonen kan sende penger med telefonen, uavhengig av hvilke tjenester man bruker og hvilket land man bor i.</p>
<p>De seks bankene Danske Bank, Nordea, SEB, Handelsbanken, Swedbank og Finnish OP Financial Group har samarbeidet under navnet P27 Nordisk Betalingsplattform. Nå har sammenslutningen kunngjort et partnerskap med MasterCard.</p>
<p>– Dette er et stort fremskritt. Ved å kombinere krefter på tvers av Norden kan vi utvikle betalingsløsninger enkeltlandene aldri kunne laget på egen hånd. Ved å dele kostnaden, vil vi få en toppmoderne betalingsinfrastruktur som er best i klassen på hastighet og sikkerhet, sier administrerende direktør Lars Sjögren P27 Nordisk Betalingsplattform.</p></div></body></document>
