<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191202-obos-prisene-et-hakk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/obos-prisene-et-hakk-oppover-i-november/2-1-716164" frk="261 26 44 1639"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 18:47"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Obos-prisene et hakk oppover i november</div>
<div type="ingress">Prisene på Obos-boliger i Oslo steg med 0,2 prosent i november. Siden nyttår er oppgangen 5,6 prosent. Prisene på Obos-boliger i Oslo steg med 0,2 prosent i november. Siden nyttår er oppgangen 5,6 prosent.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-12-02 18:47</div>
<div type="caption">Obos-leiligheter på Lambertseter i Oslo. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Det betyr at prisene for brukte Obos-boliger – med unntak av oktober – har steget de siste syv månedene.</p>
<p>På landsbasis gikk Obos-prisene opp med 0,6 prosent fra oktober til november. Økningen er 3,8 prosent siden nyttår.</p>
<p>I november var den gjennomsnittlige kvadratmeterprisen for brukte Obos-tilknyttede boliger i Oslo-området 63.035 kroner, det er 3,8 prosent høyere enn i november 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Flat prisutvikling</div>
<div type="text">
<p>November har tradisjonelt vært en litt svak måned. Obos-prisene har i gjennomsnitt falt med 0,2 prosent i november i perioden 2004 – 2018. I november i fjor steg derimot prisene med 0,3 prosent.</p>
<p>«Etter en overraskende prisnedgang for Obos-boliger i oktober, viser statistikken denne måneden en mer stabil utvikling. Det er i tråd med det vi har sett det siste halvåret, og tyder på at det var sammensetningen av boliger som ble solgt og tilfeldige utslag som bidro til prisfallet i oktober», skriver Sjeføkonom Sissel Monsvold i Obos i en pressemelding.</p>
<p>Ifølge Obos var det god aktivitet i boligmarkedet i november med litt flere salg enn i samme måned i fjor. Samtidig avtok aktiviteten sammenlignet med oktober, men det er normal utvikling.</p>
<p>For landet sett under ett var kvadratmeterprisen 54.828 kroner i november. Dette er 0,6 prosent opp fra oktober, og 3,2 prosent mer enn i november i fjor.</p></div></body></document>
