<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190927-foodora-vil-forst-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/foodora/carl-tengberg/streik/foodora-vil-forst-og-fremst-vare-best-ikke-billigst/2-1-679801" frk="299 4 8 1795"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 19:06"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,foodora,carl-tengberg,streik"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Foodora vil først og fremst være best, ikke billigst</div>
<div type="ingress">Foodora-sjefen Carl Tengberg er lettet over at streiken er over. Han sier Foodora skal konkurrere på kvalitet, ikke bare pris. Foodora-sjefen Carl Tengberg er lettet over at streiken er over. Han sier Foodora skal konkurrere på kvalitet, ikke bare pris.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-09-27 19:06</div>
<div type="caption">Carl Tengberg, sjef for Foodora i Norge, sier han er fornøyd med tariffavtalen for sykkelbudene. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>– Vi skal først og fremst være best, ikke billigst. Tariffavtalen som nå er inngått sikrer et rimelig kostnadsnivå og fleksibilitet, sier Carl Tengberg, sjefen for Foodora i Norge.</p>
<p>Her er han sjef for rundt 600 sykkelbud, hvorav de aller fleste har Foodora som en deltidsjobb. Fra 20. august har vel hundre av disse i Oslo streiket for å få en tariffavtale. Sist uke ble streiken utvidet til også å gjelde Foodora-syklister i Trondheim. Da partene kom til enighet tidlig fredag, etter over to måneders konflikt, var nærmere 200 syklister tatt ut i streik.</p>
<p>– Vi har hele tiden vært positive til at de ansatte får en tariffavtale. Men avstanden mellom de første kravene og tilbudet var for stort. Nå har vi fått en avtale som sikrer langsiktighet og Norge og grunn til ekspansjon, sier Tengberg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil optimere prisbildet</div>
<div type="text">
<p>Han utelukker ikke at Foodora nå må sette opp prisene, etter at sykkelbudene får bedre lønn, kompensasjon for klær og utstyr, og avtalefestet pensjon (AFP).</p>
<p>– Vi ser hele tiden på hvordan vi kan optimere prisbildet, men kommer aldri til å slutte sette kunden først. sier Tengberg.</p>
<p>I LO er man særs fornøyd med å hale i land en av de første tariffavtalene i den såkalte nye økonomien.</p>
<p>– At Foodora i dag signerer tariffavtale setter en helt ny og viktig standard i fremtidens arbeidsliv, sier Jørn Eggum i Fellesforbundet, til NTB.</p></div></body></document>
