<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190203-fransk-analysetopp-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/markedsforing/didier-truchot/ipsos/meningsmalinger/fransk-analysetopp-de-gule-vestene-var-umulig-a-forutse/2-1-531441" frk="215 14 20 1424"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 16:49"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Eckblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="markedsforing,didier-truchot,ipsos,meningsmalinger"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Markedsføring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fransk analysetopp: De gule vestene var umulig å forutse</div>
<div type="ingress">– Det er som når bøndene i middelalderen plutselig gjorde opprør og drepte landeieren, sier Ipsos-grunnlegger og milliardær Didier Truchot (72). – Det er som når bøndene i middelalderen plutselig gjorde opprør og drepte landeieren, sier Ipsos-grunnlegger og milliardær Didier Truchot (72).</div>
<div type="author">Bjørn Eckblad</div>
<div type="date">2019-02-03 16:49</div>
<div type="caption">Didier Truchot grunnla analysebyrået Ipsos i Paris i 1975 og eier fortsatt ti prosent av selskapet. (Foto: Elin Høyland) Høsten 2018 ble Frankrike rystet av de gule vestene – «Gilets Jaunes». Grasrotprotesten ble utløst av økte bensinpriser, høyere levekostnader og sinne over Macrons skattereformer. (Foto: Michel Euler/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Når du åpner verden, åpner du også for konflikter, mellom ulike synspunkter, noen som vil ha endring, noen som ikke vil ha endring, noen som tjener på en mer åpen verden, noen som ikke tjener på det.</p>
<p>Didier Truchot leder Ipsos, verdens tredje største rendyrkede meningsmålings- og markedsanalysefirma etter Nielsen og Kantar.</p>
<p>I Norge ligger Ipsos på fjerdeplass etter Kantar, Nielsen og Norstat.</p>
<p>Franskmannen mener både myndigheter og merkevareprodusenter bør følge nøye med på hvordan store deler av befolkningen tolker og reagerer på globalisering og en åpnere verden.</p>
<p>Han konstaterer at ulikheten i vesten skjøt fart med finanskrisen i 2008 – 2009. Etter det har følelsen av å være etterlatt økt blant de fattigste.</p></div></body></document>
