<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-danske-bank-moter-lo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/jus/hvitvasking/danske-bank/danske-bank-moter-lovens-veldig-lange-arm-fra-usa/2-1-571306" frk="153 2 3 1070"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 15:34"/>
<attribute name="author" value="Dan Schneider"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,jus,hvitvasking,danske-bank"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danske Bank møter lovens veldig lange arm – fra USA</div>
<div type="ingress">I USA risikerer Danske Bank søksmål fra aksjonærer og bøter fra myndighetene. Ledende ansatte og styret står i fare for å bli straffeforfulgt. I USA risikerer Danske Bank søksmål fra aksjonærer og bøter fra myndighetene. Ledende ansatte og styret står i fare for å bli straffeforfulgt.</div>
<div type="author">Dan Schneider</div>
<div type="date">2019-03-26 15:34</div>
<div type="caption">Danske Bank beskyldes for hvitvasking gjennom sin virksomhet i Estland. Bildet er fra Danske Banks filial i Tallinn, Estland. (Foto: Ints Kalnins/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Danske Bank beskyldes for hvitvasking av opptil 200 milliarder euro gjennom sin virksomhet i Estland. Myndighetene i Estland, Danmark, Storbritannia, Frankrike og USA etterforsker saken.</p>
<p>Banken bør være mest bekymret for etterforskningen som er startet i USAs justisdepartement (Department of Justice – DOJ) og verdipapirtilsynet (US Securities and Exchange Commission – SEC). Etterforskningen kan ende med søksmål og bøter i milliardklassen. Blir banken funnet skyldig i hvitvasking, risikerer styremedlemmene strafferettslig forfølgelse i USA.</p></div></body></document>
