<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190924-united-presenterte-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/premier-league/ed-woodward/united/united-presenterte-rekordomsetning/2-1-677169" frk="260 28 49 1744"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 12:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,premier-league,ed-woodward,united"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United presenterte rekordomsetning</div>
<div type="ingress">Eierne av Manchester United kan smile tross sportslig skuffelse. Tirsdag la klubben fram en driftsinntekt på over sju milliarder kroner i siste regnskapsår. Eierne av Manchester United kan smile tross sportslig skuffelse. Tirsdag la klubben fram en driftsinntekt på over sju milliarder kroner i siste regnskapsår.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-24 12:33</div>
<div type="caption">Ole Gunnar Solskjær og Manchester United legger fram rekordstore inntekter, men sliter sportslig. (Foto: Leila Coker / AP / NTB scanpix.) </div>
<div type="text">
<p>Det gjør United til den største klubben i Premier League på inntektssiden. Omsetningen på 627,1 millioner pund er tidenes høyeste for en britisk fotballklubb.</p>
<p>I en uttalelse trekker United-direktør Ed Woodward fram at klubben har styrket stallen med tre nye spillere, og han sier samtidig at United skal fortsette å forsterke laget.</p>
<p>– Vi forblir fokusert på vår plan om å gjenoppbygge laget og styrke vårt ungdomssystem i tråd med klubbens og managerens filosofi. Dette gjenspeiles i den nylige innhentingen av tre spennende førstelagsspillere, skriver Woodward, ifølge Manchester Evening News.</p>
<p>Det kommer også fram at United hadde et driftsresultat i regnskapsåret 2018/19 på 50 millioner pund, som tilsvarer 564 millioner kroner.</p>
<p>Inntektene fra tv-avtaler økte 18,1 prosent til 241,2 millioner pund.</p>
<p>United venter at inntektene i 2019/20 vil falle til mellom 560 og 580 millioner pund. Dette skyldes at laget spiller i europaligaen og ikke mesterligaen denne sesongen.</p>
<p>Også i fjor slo Manchester-klubben knockout på rivalene da den la fram omsetningen for regnskapsåret 2017/18. Da hadde United 590 millioner pund i omsetning, mot Manchester Citys 500 millioner pund og Liverpools 455 millioner pund, ifølge en oversikt i The Guardian.</p></div></body></document>
