<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191105-disse-har-hoyest-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/ligning-2018/kjell-inge-rokke/svein-stole/disse-har-hoyest-formue-i-norge/2-1-699785" frk="439 13 36 2698"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 08:53"/>
<attribute name="author" value="Espen Linderud,Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,ligning-2018,kjell-inge-rokke,svein-stole"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse har høyest formue i Norge</div>
<div type="ingress">Nok en gang topper Kjell Inge Røkke listen. Andresen-søstrene er ikke engang på topp 30. Nok en gang topper Kjell Inge Røkke listen. Andresen-søstrene er ikke engang på topp 30.</div>
<div type="author">Espen Linderud,Mads Randen</div>
<div type="date">2019-11-05 08:53</div>
<div type="caption">Odd Reitan. (Foto: Øyvind Nordahl Næss) Alexandra (innfelt) og Katharina Andresen. (Foto: Gorm K. Gaare og Ferd) Trond Mohn. (Foto: Kristin Svorte) </div>
<div type="text">
<p>Ligningstallene for 2018 offentliggjøres tirsdag morgen. På formuestoppen er det flere kjente fjes, men flere har også falt ut av toppen siden i fjor.</p>
<p>Kjell Inge Røkke har de siste årene figurert helt i toppen av formueslisten. Han har mesteparten av formuen sin i Aker, det børsnoterte investeringsselskapet som har store eierposter i selskaper som Aker BP, Aker Solutions, Ocean Yield og Kværner.</p>
<p>Sjekk hvem som er rikest i din kommune her.</p>
<p>Han topper igjen listen med en formue på 18,6 milliarder kroner. Etter ham er det et stort hopp ned til Frederik Wilhelm Mohn som har en formue på 6,5 milliarder kroner.</p>
<p>Disse 30 topper formueslisten i 2018:</p>
<p>(Saken fortsetter under listen)</p>
<p>Trond Mohn har bygget opp sin formue på salg av skipspumper, men solgte bedriften for noen år siden. Han har de siste årene vært helt i toppen av ligningslistene. Mohn har bemerket seg som giver av store gaver til veldedige formål. Også sønnen Frederik Wilhelm Mohn figurerer høyt opp på listen som den med nest høyest formue i Norge. Dermed har sønnen gått forbi faren på listen.</p>
<p>Rikeste kvinne er som vanlig Margaret Boel Garmann. Hun er blant eierne i AWilhelmsen, investeringsselskapet til familien Wilhelmsen som har bygget opp sin formue gjennom cruiserederiet RCCL. Hun har også klatret på listene siden i fjor, og står oppført med den tredje største formuen i Norge. Ifølge skattelistene har hun 6,4 milliarder kroner i formue.</p>
<p>Reitan-familien er representert med far Odd og sønnene Ole Robert og Magnus på listen. Formuen er bygget opp på salg av dagligvarer gjennom Rema 1000. De har plassert seg på henholdsvis 4., 6., og 7. plass på listen. Familien tapetserer dermed topp ti på listen.</p>
<p>En annen familie som pleier å tapetsere toppen av listen er Johan H. Andresen og døtrene Alexandra og Katharina Andresen. Pappa er fortsatt i toppsjiktet, men døtrene har falt ut av toppen. I 2017 var Katharina og Alexander på 3. og 4. plass på formuestoppen. De har falt helt ut av listen. Pappa Johan ligger som nummer 20. med en formue på rett over to milliarder kroner.</p>
<p>På tampen av fjoråret reorganiserte familien eierskapet til Ferd-konsernet. Døtrene fikk nye investeringsselskaper som eier Ferd. Da blir ligningsformuen fastsatt basert på innskutt egenkapital i de nye investeringsselskapene, ikke basert på underliggende verdier.</p></div></body></document>
