<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190110-handelsavtale-mellom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/handelsavtale-mellom-usa-og-kina-kan-gi-kortvarig-borsrally/2-1-515779" frk="300 3 6 1899"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 04:32"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Handelsavtale mellom USA og Kina kan gi kortvarig børsrally</div>
<div type="ingress">Den amerikanske handelsdelegasjonen har avsluttet samtalene i Kina. Begge sider melder om fremskritt. Det er tvilsomt om det er tid til å få på plass en omfattende avtale før fristen går ut om 50 dager. Den amerikanske handelsdelegasjonen har avsluttet samtalene i Kina. Begge sider melder om fremskritt. Det er tvilsomt om det er tid til å få på plass en omfattende avtale før fristen går ut om 50 dager.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-01-10 04:32</div>
<div type="caption">Kina har sagt seg villig til å øke importen av amerikanske landbruksprodukter, blant annet soyabønner. Eksporten av soyabønner til Kina har kollapset etter at Kina ila straffetoll i fjor sommer. (Foto: Scott Olson/Getty Images/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Kina og USA skulle møtes i to dager i Beijing denne uken. Møtene ble forlenget med en dag. Dette blir sett på som svært positivt. Samtalene var de første siden presidentene Donald Trump og Xi Jinping ble enige om en 90 dager lang våpenhvile i handelskrigen i desember.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bra for oss</div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske delegasjonen er på vei hjem til Washington, D.C., hvor de skal avgi rapport fra samtalene til Trump-administrasjonen. Signalene er positive.</p>
<p>– Jeg tror det gikk helt fint. Dette har vært bra for oss, sa Ted McKinney, som er statssekretær i det amerikanske landbruksdepartementet med ansvar for internasjonal handel på en pressebriefing.</p>
<p>Kina skal ha gått med på å øke importen av amerikanske landbruksprodukter, blant annet storfekjøtt, frukt og soyabønner, ifølge en uttalelse fra delegasjonen. Eksporten av soyabønner til Kina har kollapset etter at Kina ila straffetoll i fjor sommer.</p>
<p>«Vi har holdt omfattende, dype og grundige diskusjoner hvor vi har delt observasjoner rundt handelsspørsmål og strukturelle problemer. Dette har skapt en plattform for å ta tak i områder hvor vi har felles interesser», sier det kinesiske handelsdepartementet i en uttalelse torsdag.</p></div></body></document>
