<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190214-storbanken-jp-morgan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/storbanken-jp-morgan-lanserer-kryptovaluta/2-1-544069" frk="189 6 8 1205"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 11:18"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storbanken JP Morgan lanserer kryptovaluta</div>
<div type="ingress">Kryptovalutaen blir den første noen gang laget av en amerikansk bank. Den får navnet «JPM Coin». Kryptovalutaen blir den første noen gang laget av en amerikansk bank. Den får navnet «JPM Coin».</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-02-14 11:18</div>
<div type="caption">JP Morgan-sjef Jamie Dimon. (Foto: Paul Morigi/Ap/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det skriver CNBC.</p>
<p>JP Morgan-sjef Jamie Dimon er en av de mest respekterte toppsjefene i den amerikanske finansnæringen. Under en konferanse høsten 2017 ga han kryptovalutaen bitcoin kraftig kritikk:</p>
<p>– Bitcoin vil før eller senere kollapse. Det er ren svindel. Det er verre enn tulipankrakket. Dette vil ikke ende bra, sa Dimon.</p>
<p>Det skal nevnes at selv om Dimon tidligere har avfeid bitcoin som en suksess har han vært positiv til blokkjedeteknologien som ligger bak den digitale valutaen.</p>
<p>Nå har banken hans lansert USAs første kryptovaluta som er støttet av en bank.</p>
<p>Den har fått navnet «JPM Coin», og skal brukes for å gjennomføre transaksjoner umiddelbart mellom kunder i bankens virksomhet for storkundebetalinger.</p>
<p>I første omgang vil JP Morgan prøve ut sin nye kryptovaluta på kun en ørliten del av de 6000 milliarder dollarene banken flytter rundt i verden hver dag, ifølge CNBC.</p></div></body></document>
