<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191018-kostbare-luftslott-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/oppdrett/havbruk/laks/kostbare-luftslott-i-laksebransjen/2-1-689819" frk="240 3 7 1753"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 17:52"/>
<attribute name="author" value="Irja Vormedal,Karoline H. Flåm,Mari Lie Larsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,oppdrett,havbruk,laks"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kostbare luftslott i laksebransjen</div>
<div type="ingress">Norge gir rause miljøsubsidier til oppdrettsnæringen. Effekten er tvilsom. Norge gir rause miljøsubsidier til oppdrettsnæringen. Effekten er tvilsom.</div>
<div type="author">Irja Vormedal,Karoline H. Flåm,Mari Lie Larsen</div>
<div type="date">2019-10-18 17:52</div>
<div type="caption">Ordningen med utviklingstillatelser ble møtt med stor interesse – større enn hva Fiskeridirektoratet var forberedt på, men spørsmålet er hva næringen som helhet – og samfunnet for øvrig – egentlig får igjen for ordningen, skriver artikkelforfatterne. (Foto: Ingun A. Mæhlum) </div>
<div type="text">
<p>Utviklingen i norsk oppdrett har på mange måter vært formidabel. Produksjonen er mangedoblet, og inntjeningen slår stadig nye rekorder. Flere miljøutfordringer har imidlertid fulgt med på lasset. Lakselus og rømming har vært et vedvarende problem, til tross for en rekke politiske tiltak.</p>
<p>De siste årene har oppdretterne tilpasset seg stadig strengere reguleringer og stadig tøffere lusekrav.</p>
<p>I 2015 prøvde myndighetene en annen tilnærming. For å trigge nytenking og mer radikale løsninger på miljøproblemene, ble de såkalte utviklingstillatelsene etablert. Dette var en ny type oppdrettstillatelse, som skulle sørge for at større innovasjonsprosjekter i næringen kunne realiseres. Prosjektene skulle bidra til å løse næringens miljø- og arealutfordringer, de måtte innebære «betydelig» innovasjon og investeringer, og de skulle komme «hele næringen til gode», het det i forskriften.</p>
<p>Ordningen ble møtt med stor interesse – større enn hva Fiskeridirektoratet var forberedt på. Til sammen ble det sendt inn 104 søknader fra en begeistret bransje. Offshore-installasjoner, semilukkede og lukkede anlegg, nedsenkbare installasjoner og andre teknologiløsninger. Listen over prosjektsøknader var imponerende – var dette starten på et nytt kapittel i det norske «lakseeventyret»?</p></div></body></document>
