<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190319-regjeringen-kutter-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makro/siv-jensen/makrookonomi/regjeringen-kutter-vekstanslaget-for-2020/2-1-568476" frk="153 29 32 1090"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 08:38"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makro,siv-jensen,makrookonomi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen kutter vekstanslaget for 2020</div>
<div type="ingress">Regjeringen reduserer sitt vekstanslag for fastlandsøkonomien i 2020 med 0,3 prosentpoeng. Her er regjeringens oppdaterte anslag for norsk økonomi. Regjeringen reduserer sitt vekstanslag for fastlandsøkonomien i 2020 med 0,3 prosentpoeng. Her er regjeringens oppdaterte anslag for norsk økonomi.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-03-19 08:38</div>
<div type="caption">Regjeringen møtes tirsdag på Hurdal for starte forhandlingene om neste års statsbudsett. Her er finansminister Siv Jensen på vei til Stortinget for å legge frem Statsbudsjettet for 2019 ifjor høst. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Tirsdag starter regjeringen arbeidet med å lage neste års statsbudsjett. Forhandlingene skal skje i Hurdal og Finansminister Siv Jensen (Frp) advarte mandag om at handlingsrommet i neste års statsbudsjett blir langt trangere enn før.</p>
<p>I forbindelse med budsjettforhandlingene la regjeringen tirsdag morgen frem oppdaterte anslag for norsk økonomi i 2019 og 2020.</p>
<p>Blant justeringene regjeringen gjør i sine anslag for norsk økonomi er å kutte sitt svært optimistiske anslag for veksten i fastlandsøkonomien i 2020.</p></div></body></document>
