<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191028-det-er-vel-de-rike-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/skatt/inntektsforskjeller/formuesskatt/det-er-vel-de-rike-som-betaler-formuesskatt-eller/2-1-694840" frk="323 3 8 2115"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 18:53"/>
<attribute name="author" value="Elin Halvorsen,Thor Olav Thoresen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,skatt,inntektsforskjeller,formuesskatt"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er vel de rike som betaler formuesskatt – eller?</div>
<div type="ingress">Personene med de ti prosent laveste årsinntektene betaler i snitt nesten like mye av inntekten sin i formuesskatt som de ti prosent rikeste. Personene med de ti prosent laveste årsinntektene betaler i snitt nesten like mye av inntekten sin i formuesskatt som de ti prosent rikeste.</div>
<div type="author">Elin Halvorsen,Thor Olav Thoresen</div>
<div type="date">2019-10-28 18:53</div>
<div type="caption">De ti prosent med de laveste årlige inntektene betaler i gjennomsnitt en nesten like høy andel av bruttoinntekten sin i formuesskatt som de ti prosent rikeste. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Det moderne norske skattesystemet med relativt lav og flat skatt på kapitalinntekter ble innført med skattereformen i 1992. Da var tanken at systemet også burde inneholde supplerende skatter som sørger for at progressiviteten i skattesystemet opprettholdes. Ved et progressivt skattesystem betaler de rike forholdsvis mer i skatt enn de mindre rike.</p>
<p>Arveavgift og formuesskatt er to former for skatt på formue som kan supplere inntektsskattens fordelingseffekter i innhentingen av skatteinntekter. Men disse elementene i skattesystemet er under press.</p>
<p>Fra 2014 ble arveavgiften borte, og det har også vært diskutert om formuesskatten bør avvikles. Er egenskapene til formuesskatten så uheldige at denne skatten også bør bort?</p>
<p>Som regel er det slik at de rike både har høy formue og høy inntekt, men når vi ser nærmere på hvordan formuesskatten fordeler seg på inntekt, trer et særskilt mønster frem. Mens inntektsskatten er progressiv, altså at gjennomsnittsskatten øker med inntekt, er fordelingsprofilen til formuesskatten noe annerledes. Som for inntektsskatten er det folk med høy inntekt som også betaler mest formuesskatt. Men det som særlig skiller fordelingen av formuesskatt fra fordelingen av inntektsskatt, er at det er mange med lav inntekt som betaler formuesskatt.</p>
<p>Vi finner at personene med de ti prosent laveste årlige inntektene betaler i gjennomsnitt en nesten like høy andel av bruttoinntekten sin i formuesskatt som de ti prosent rikeste.</p>
<p>I gruppen som har lav inntekt og som betaler formuesskatt, finner vi både pensjonister, næringsdrivende og lønnstagere.</p></div></body></document>
