<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190327-vg-journalist-tar-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/vg-journalist-tar-ikke-gjenvalg-i-stortingets-presselosje/2-1-575162" frk="212 0 1 1335"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 14:07"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG-journalist tar ikke gjenvalg i Stortingets presselosje</div>
<div type="ingress">Lars Joakim Skarvøy, som er journalisten bak dansevideo-saken i VG, ønsker ikke å ta gjenvalg som kasserer i presselosjen. Lars Joakim Skarvøy, som er journalisten bak dansevideo-saken i VG, ønsker ikke å ta gjenvalg som kasserer i presselosjen.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-03-27 14:07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Torsdag skal presselosjen på Stortinget velge nytt styre. VGs politiske journalist Lars Joakim Skarvøy har vært kasserer i organisasjonen. Han meldte i helgen at han ikke tar gjenvalg, skriver Aftenposten.</p>
<p>– Han er en av flere som ikke ønsker gjenvalg og ga ingen begrunnelse for avgjørelsen, sier leder i valgkomiteen, Tore Gjerstad til avisen.</p>
<p>Gjerstad jobber forøvrig som journalist i DN.</p>
<p>TV 2 avslørte onsdag forrige uke at kvinnen som danset med Trond Giske på Bar Vulkan i midten av februar retter sterk kritikk mot VG og arbeidsmetodene til avisen og Lars Joakim Skarvøy, som var en av fire journalister med byline på saken.</p>
<p>Kvinnen, som omtales med sitt fornavn Sofie, mener Skarvøy blant annet med viten og vilje publiserte et sitat som feilaktig fremstilte hennes opplevelser med Giske den kvelden.</p>
<p>VG jobber for tiden med en rapport for å kartlegge hva som skjedde i arbeidet med saken. Det er forventet at rapporten kommer i løpet av uken.</p>
<p>Skarvøy har ikke besvart Aftenpostens henvendelse om saken.</p></div></body></document>
