<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-jan-petter-sissener-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/jan-petter-sissener/bank-norwegian/norwegian-finans-holding/jan-petter-sissener-om-bank-norwegian-salget-dette-er-et-billigsalg/2-1-656267" frk="279 8 16 1808"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 12:16"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,jan-petter-sissener,bank-norwegian,norwegian-finans-holding"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jan Petter Sissener om Bank Norwegian-salget: – Dette er et billigsalg</div>
<div type="ingress">Jan Petter Sissener er en av Norwegians største aksjonærer gjennom fondet Sissener Canopus. Han er ikke udelt positivt til flyselskapets salg av aksjene i Bank Norwegian. Jan Petter Sissener er en av Norwegians største aksjonærer gjennom fondet Sissener Canopus. Han er ikke udelt positivt til flyselskapets salg av aksjene i Bank Norwegian.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-08-19 12:16</div>
<div type="caption">Jan Petter Sissener, investor og porteføljeforvalter, er ikke udelt positiv til Norwegians salg av Bank Norwegian-aksjene. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen kom nyheten om at Norwegian selger aksjene sine i Bank Norwegian-eier Norwegian Finans Holding (Nofi). Norwegian selger hele aksjeposten i forbrukslånsbanken for 2,218 milliarder kroner. Aksjene selges til kurs 68 kroner, som impliserer en premie for Norwegian på 15,4 prosent, basert på sluttkurs fredag forrige uke.</p>
<p>– Norwegian trenger cash. De har stort gjeldsforfall i desember. Det er sånn med gjeld at det er noe som må innfris. Nå får de inn en snau milliard, sier investor Jan Petter Sissener.</p></div>
<div type="title" level="3">«Billigsalg»</div>
<div type="text">
<p>Fondet Sissener Canopus eier 1,5 millioner aksjer i Norwegian, og er dermed en av de største aksjonærene i selskapet. På tross av at salget av Bank Norwegian-aksjene er på 2,2 milliarder kroner, får ikke flyselskapet inn alt dette som kontantstrøm. Det er nemlig pant i deler av aksjene.</p>
<p>– Vi har en kredittfasilitet som har pant i disse aksjene, så derfor blir ikke hele provenyet en kontanteffekt, siden noe går til å nedbetale fasiliteten. Deretter kommer det 400 millioner kroner til når transaksjonen er godkjent av regulatoriske myndigheter. Totalt vil det gi nesten én milliard i kontanteffekt for selskapet, som er vesentlig for oss, sier strategidirektør Tore Østby i Norwegian til TDN Direkt.</p></div></body></document>
