<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190401-lo-sjefen---det-best.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/nho/lo/hans-christian-gabrielsen/lo-sjefen-det-beste-oppgjoret-pa-mange-ar/2-1-578218" frk="458 19 54 2765"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 14:48"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne,Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,nho,lo,hans-christian-gabrielsen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">LO-sjefen: – Det beste oppgjøret på mange år</div>
<div type="ingress">LO og NHO enige om lønnsvekst på 3,2 prosent – et halvt døgn på overtid. LO og NHO enige om lønnsvekst på 3,2 prosent – et halvt døgn på overtid.</div>
<div type="author">Lars Heltne,Arne Grande</div>
<div type="date">2019-04-01 14:48</div>
<div type="caption">Riksmegler Mats Wilhelm Ruland (i midten), flankert av NHO-sjef Ole Erik Almlid (til venstre) og LO-sjef Hans-Christian Gabrielsen, satte punktum 15 timer på overtid mandag. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Mandag ble en potensiell storstreik blant 25.000 LO- og YS-medlemmer, primært i hotell og transport-bransjen, unngått da LO og NHO kom til enighet i årets mellomoppgjør i privat sektor. Dermed unngikk partene den første storstreiken i denne type oppgjør etter annen verdenskrig.</p>
<p>Siden 2005 har partene bare trengt bistand fra statens megler to ganger i et mellomoppgjør. Det var i 2013 og i år.</p>
<p>Meglingen førte til en lønnsvekst på mellom 3,2 prosent. Det medfører et generelt tillegg på 2,50 kr pr time, det vil si 4875 kroner i året.</p>
<p>Forventet prisstigning på 2,4 prosent for inneværende år betyr en reallønnsvekst på 0,8 prosentpoeng.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En styrke å bruke lang tid</div>
<div type="text">
<p>I tillegg kommer et lavlønnstillegg på to kroner timen, som utgjør 3900 kroner i året.</p>
<p>– Dette er et av de beste oppgjørene i kroner og øre på mange år, sa LO-leder Hans-Christian Gabrielsen til pressen.</p>
<p>Han mener avtalen var verdt den ekstra ventetiden på hele 15 timer.</p>
<p>– Jeg mener det er en stor styrke å bruke lang tid når det er muligheter for å komme til enighet, sier Gabrielsen.</p>
<p>NHO-direktør Ole Erik Almlid, som var i sitt første lønnsoppgjør som fast NHO-sjef, sier partene har fått mye ut av et vanskelig utgangspunkt.</p>
<p>– Vi har strukket oss langt, men vi endte på et resultat som vi i fellesskap kan akseptere. For oss var det avgjørende å sikre konkurransekraften til norske bedrifter, og det har vi klart i årets oppgjør, sier Almlid.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarte mot «russisk rulett»</div>
<div type="text">
<p>I februar satte Norsk Industri-leder Stein Lier-Hansen et «tak» på 2,6 prosent, og advarte mot å kjøre«russisk rulett» med norsk økonomi i mellomoppgjøret.</p>
<p>– Bunnlinjen i norske bedrifter er svekket, og et stort lønnsoppgjør vil svekke bedriftenes driftsresultater ytterligere i en tid med usikkerhet og mindre betalingsvilje internasjonalt, sa han.</p>
<p>Lier Hansen svarte ikke på DNs henvendelser mandag.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Resultatet er bra – det ble jo 4,50 kroner for våre, sier Clas Dep i Fellesforbundet.</p>
<p>Forbundssekretæren i LO-forbundet har ansatte i hotell- og restaurantsektorens som sitt arbeidsområde. Han mener tillegget for denne gruppen er bedre enn på mange år.</p>
<p>Det er arbeidstagere med snittlønn opp til vel 430.000 kroner i året som nå for de ekstra to kronene i lønnstillegg utover de 2,50 kronene som gis til alle.</p>
<p>Det forrige lønnsoppgjøret ga 2,6 prosent i industrien.</p></div></body></document>
