<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190307-dette-er-de-nye-elbi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/elbiler/bilutstillingen-i-geneve/dette-er-de-nye-elbilene-nordmenn-stiller-seg-i-ko-for/2-1-558313" frk="666 22 89 3932"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 19:02"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,elbiler,bilutstillingen-i-geneve"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er de nye elbilene nordmenn stiller seg i kø for</div>
<div type="ingress">Flere nye elbiler er lansert denne uken, og tusenvis av nordmenn stiller seg i nye køer. Flere nye elbiler er lansert denne uken, og tusenvis av nordmenn stiller seg i nye køer.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-03-07 19:02</div>
<div type="caption">På to dager har nesten 2000 nordmenn reservert den nye generasjonen av Kia Soul. (Foto: Newspress) Peugeot E-208 forventes en pris på rundt 300.000 da den kommer i starten av neste år. På ett døgn har 800 nordmenn betalt for å stå på venteliste. (Foto: Newspress) Andre generasjon Kia Soul kommer med to forskjellige batteripakker. Den største gir en rekkevidde på 45 mil. (Foto: Newspress) Polestar 2 er en avlegger av Volvo, og kommer i starten av neste år. Prisen blir fra i underkant av 400.000 kroner. (Foto: Newspress) Skodas konseptbil heter Vision IV, og ser ut til å ha omtrent samme ytelser som Audi Q4 E-tron. (Foto: Newspress) Seat el-Born er enn så lenge kun et konsept, men er første elbil fra merket bygget på Volkswagens MBE-plattform. (Foto: Newspress) Pininfarina Battista har et batteri på 120 kWh, 1900 hestekrefter og gjør null til 100 km/t på under to sekunder. (Foto: Newspress) </div>
<div type="text">
<p>En rekke nye elbiler har debutert på bilutstillingen i Genève. Dermed har norske bilimportører fått nye ventelister og reservasjoner.</p>
<p>Peugeot e-208 kommer mot slutten av året, og åpnet for bestilling tirsdag. Ett døgn etter at reservasjonene ble åpnet, har 848 nordmenn betalt inn 2.208 kroner for å sikre seg en plass i køen. Bilen har en rekkevidde på 34 mil og leveringene skal starte i januar 2020.</p>
<p>Fra samme konsern kommer også DS 3 Crossback E-Tense. Bilen har fått norsk pris på litt over 300.000 kroner, og det skal være 1600 nordmenn på liste for denne bilen.</p>
<p>– Det norske markedet har prioritet for levering av elektriske DS 3, og de 100 første reservasjonskundene vil få mulighet til å få bil allerede høsten 2019, sier Thomas Christensen, direktør DS Automobiles hos Bertel O. Steen.</p></div>
<div type="title" level="3">Soul i skuddet</div>
<div type="text">
<p>Bertel O. Steen importerer også Kia til Norge, og i Genève står en helt ny versjon av den populære elbilen Soul. Ifølge leder for politikk og samfunn i Bertel O. Steen, Inger Elisabeth Sagedal, har 1907 nordmenn allerede reservert sin nye Soul.</p>
<p>– Reservasjonslister er et særnorsk fenomen som vi ikke har hatt tidligere, og de viser interessante bevegelser i det norske bilmarkedet. Behovet for reservasjonslister og interessen blant kundene skyldes norsk elbilpolitikk som har gitt høy etterspørsel uten at fabrikkene har vært i stand til å levere i tråd med dette, sier Sagedal til DN.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Reservasjonsløsningen åpnet mandag, og brøt første dag sammen på grunn av stor aktivitet. Bilen har fått et større batteri enn før, og har nå en rekkevidde på 452 kilometer med den største batteripakken.</p>
<p>– De første bilene kommer i butikk i løpet av april, mens vi håper å få de første bilene til kunder til sommeren. Priser er foreløpig ikke klart og vil komme nærmere lansering, sier Irene Solstad, administrerende direktør for Kia i Bertel O. Steen as.</p>
<p>Bilkonsernet Bertel O. Steen har samlet sett over 12.000 kunder på reservasjons- og ventelister for kommende elbiler fra Kia, Peugeot, DS og Mercedes.</p>
<p>– Det blir interessant å se om vi vil oppleve en metning nå som flere merker leverer elbiler. Vi ser at de bilene som kan dekke behovene til en familie, har størst etterspørsel, sier Sagedal.</p></div>
<div type="title" level="3">Håndfaste nyheter</div>
<div type="text">
<p>Blant biler vi snart får se på veien, er svensk-kinesiske Polestar 2 kanskje den mest interessante. Bilen kommer i starten av 2020, og skal konkurrere direkte med Tesla Model 3. Selskapet har ikke tall på reservasjoner hverken i Norge eller andre steder ennå.</p>
<p>– Det er litt for tidlig å dele tall for forhåndsreservasjoner, men jeg er sikker på at vi snart vil gjøre det, og jeg er ikke i tvil om at det vil være en veldig positiv mottagelse i Norge, skriver Brent Ellis, kommunikasjonssjef i Polestar, i en epost til DN.</p></div></body></document>
