<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191014-ecuador-trekker-lov-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/ecuador/ecuador-trekker-lov-etter-drivstoffbrak/2-1-687799" frk="274 6 12 1852"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 03:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,ecuador"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ecuador trekker lov etter drivstoffbråk</div>
<div type="ingress">Ecuadors president og urbefolkningsledere inngikk søndag en avtale som innebærer at regjeringen vil fortsette å subsidiere drivstoff og at opptøyene stanses. Ecuadors president og urbefolkningsledere inngikk søndag en avtale som innebærer at regjeringen vil fortsette å subsidiere drivstoff og at opptøyene stanses.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-14 03:44</div>
<div type="caption">Etter uker med demonstrasjoner og opptøyer inngikk Ecuadors president og urbefolkningsledere søndag en «fredsavtale». (Foto: Rodrigo Buendia/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har trukket tilbake en lov om å fjerne drivstoffsubsidier, som var en del av en gjeldsavtale med Det internasjonale pengefondet IMF.</p>
<p>Dieselprisene økte med opptil 120 prosent og bensinprisene var opp 30 prosent på ett døgn etter den svært upopulære avgjørelsen for snart to uker siden.</p>
<p>Nå sier Moreno at det likevel vil være subsidier på drivstoff, og urbefolkningslederne oppfordrer sine tilhenger til å avslutte protestene som har pågått i nær to uker.</p>
<p>Avtalen ble gjort i stand søndag kveld etter at Moreno hadde direkte samtaler med urbefolkningslederne.</p></div>
<div type="title" level="3">Jobbe sammen for nye tiltak</div>
<div type="text">
<p>De sier i en uttalelse at de skal jobbe sammen for å utvikle en ny pakke med tiltak for å kutte offentlige utgifter, øke inntektene og redusere Ecuadors uholdbare budsjettunderskudd og offentlige gjeld.</p>
<p>Syv personer er blitt drept og nær 2.100 er blitt såret i opptøyene siden de startet, ifølge myndighetene. Lørdag angrep demonstrantene lokalene til en TV-stasjon og en avis. De satte også fyr på en offentlig bygning.</p>
<p>Urbefolkningsorganisasjon CONAIE har tidligere avvist å gå i dialog med Moreno, men snudde søndag.</p>
<p>Urbefolkningen i Ecuador utgjør en fjerdedel av befolkningen på 17,3 millioner mennesker. Tusenvis som til daglig bor i Andesfjellene og i Amazonas har reist til hovedstaden for å delta i protestene.</p></div></body></document>
