<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190209-trump-for-motet-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/trump-for-motet-med-kim-i-hanoi-en-okonomisk-rakett/2-1-539911" frk="198 10 12 1174"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-09 07:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump før møtet med Kim i Hanoi: – En «økonomisk rakett»</div>
<div type="ingress">Vietnams hovedstad Hanoi blir sentrum for det nye toppmøtet mellom Donald Trump og Nord-Koreas leder Kim Jong-un i slutten av februar. Trump tror Nord-Korea vil bli en «økonomisk rakett». Vietnams hovedstad Hanoi blir sentrum for det nye toppmøtet mellom Donald Trump og Nord-Koreas leder Kim Jong-un i slutten av februar. Trump tror Nord-Korea vil bli en «økonomisk rakett».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-09 07:56</div>
<div type="caption">President Donald Trump (til høyre) møtte den nordkoreanske diktatoren Kim Jong-un for første gang i Singapore i juni 2018. Nå har de to lederne blitt enige om et nytt møte i Hanoi i slutten av februar. (Foto: Evan Vucci/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Mine representanter har nettopp forlatt Nord-Korea etter et veldig produktivt møte der de er blitt enige om tid og datoer for det andre møtet med Kim Jong-un. Møtet vil finne sted i Hanoi i Vietnam 27. og 28 februar, skriver presidenten på Twitter fredag kveld og fortsetter:</p>
<p>– Jeg ser frem til å møte Kim og jobbe for fred.</p>
<p>Hanoi er hovedstaden i Vietnam og ligger nord i landet. Byen er landets nest største by etter Ho Chi Minh-byen, som var hovedstad i Sør-Vietnam frem til 1975.</p></div></body></document>
