<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190505-slik-bygger-du-nettv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/mandagsmotet/podkast/mandagsmotet/torbjorn-roe-isaksen/slik-bygger-du-nettverk/2-1-597606" frk="280 1 2 1619"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-05 14:39"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mandagsmotet,podkast,mandagsmotet,torbjorn-roe-isaksen"/>
<attribute name="class2" value="Podkast,Mandagsmøtet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik bygger du nettverk</div>
<div type="ingress">Hva trenger man nettverk til, hvem bør være i det, og hvordan skaffer man seg det? Og hva gjør man hvis man ikke kommer like godt overens med begge kjønn? Hva trenger man nettverk til, hvem bør være i det, og hvordan skaffer man seg det? Og hva gjør man hvis man ikke kommer like godt overens med begge kjønn?</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-05-05 14:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ukens innsender til «Mandagsmøtet» er 37 år gamle Ida, som akkurat har fått en lederstilling. Da vil hun også utvide nettverket sitt for å kunne lære av andre, og diskutere jobb.</p>
<p>Problemet hennes er at hun har mye lettere for å komme i kontakt med damer enn menn. Hvordan fikser man det, og er det vanskeligere å be menn ut på en profesjonell kaffe fordi de kan misforstå invitasjonen?</p>
<p>Eva og Nora får besøk i studio av en erfaren nettverksbygger, nemlig næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H).</p></div>
<div type="title" level="3">Vi vil ha dine spørsmål!</div>
<div type="text">
<p>Lurer du på noe om jobb og karriere? Send oss en mail på mandag@dn.no, eller fyll ut det anonyme skjemaet under.</p></div>
<div type="title" level="3">Fått med deg disse episodene av Mandagsmøtet?</div>
<div type="text">
<p>Mandagsmøtet er tilgjengelig overalt hvor du vanligvis lytter til podkast.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik fikser du overgangen fra studier til jobb</div>
<div type="text">
<p>Mandagsmøtet tok med seg rekrutterer Erik Falk Hansen og Deloitte-partner Eva Gjøvikli til Universitetet i Ås for å svare studentene på spørsmål om studier, jobb og karriere.</p></div>
<div type="title" level="3">Frøken Privat synes lagbyggingen blir ubehagelig</div>
<div type="text">
<p>Må man kjenne kollegene ut og inn for å prestere godt på jobb?</p></div>
<div type="title" level="3">Må Martin ha master?</div>
<div type="text">
<p>Han har to bachelorgrader og jobbet fulltid i fire år. Er det likevel mastergrad som skal til for å være sikker på at man er attraktiv på arbeidsmarkedet?</p></div></body></document>
