<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190425-trond-giske-og-haddy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/trond-giske-og-haddy-njie-snakker-ut-i-tv-2-dokumentar-vi-har-statt-sammen-i-denne-stormen/2-1-592847" frk="193 6 7 1114"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 11:19"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Giske og Haddy N'jie snakker ut i TV 2-dokumentar: – Vi har stått sammen i denne stormen</div>
<div type="ingress">Trond Giske mener debattklimaet ikke har åpnet for at han kan fortelle sin versjon om prosessen som medførte at han trakk seg som nestleder i Arbeiderpartiet før nå. Trond Giske mener debattklimaet ikke har åpnet for at han kan fortelle sin versjon om prosessen som medførte at han trakk seg som nestleder i Arbeiderpartiet før nå.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-04-25 11:19</div>
<div type="caption">Haddy N'jie og Trond Giske forteller sin historie på «Vårt Lille Land» på TV 2. (Foto: Foto: TV 2) </div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld sendes dokumentaren «Vårt Lille Land» på TV 2, der Trond Giske og Haddy N'jie snakker ut om Metoo-anklagene mot den tidligere nestlederen i Arbeiderpartiet.</p>
<p>I et Facebook-innlegg skriver Giske om hvorfor de velger å snakke ut for første gang.</p>
<p>– I TV 2 torsdag kveld snakker jeg for første gang offentlig om prosessen bak at jeg trakk meg som nestleder i Ap. I 16 måneder har jeg ikke uttalt meg fordi debattklimaet ikke har åpnet for det. Jeg vet fortsatt ikke om rommet er der, men sa likevel ja til forespørselen fra «Vårt lille land» uten betingelser.</p></div></body></document>
