<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190423-gikk-du-glipp-av-dis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/debatt/samfunnsdebatt/gikk-du-glipp-av-disse-debattinnleggene-i-paskeferien/2-1-589201" frk="609 1 6 3884"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 08:36"/>
<attribute name="author" value="Vidar Ivarsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,debatt,samfunnsdebatt"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gikk du glipp av disse debattinnleggene i påskeferien?</div>
<div type="ingress">Venting som gir milliardtap, venting som vil lønne seg, og urimelig høy avkastning som er helt naturlig. Debatten har ikke dreid seg om småtterier i påsken. Venting som gir milliardtap, venting som vil lønne seg, og urimelig høy avkastning som er helt naturlig. Debatten har ikke dreid seg om småtterier i påsken.</div>
<div type="author">Vidar Ivarsen</div>
<div type="date">2019-04-23 08:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Påsken startet og sluttet med venting og kø for mange av dem som har vært på farten.</p>
<p>Fergekø er ferieerfaringer for mange, dagligliv for andre, særlig i vest og nordpå. Venting på ferger koster samfunnet milliarder i tapt tid årlig, skriver tre forskere fra Nord Universitetet i DNs spalte «Forskning viser at ... » i palmehelgen.</p>
<p>Forskerne gir de reisende en «timelønn» på 300 kroner når ventetapene summeres. Timesatsen kan muligens anvendes for tid brukt i bilkø og på flyplass også, selv om mange lesere vil ha mulighet til å fakturere timene sine til satser som ligger hakket høyere og vel så det – og muligens verdsetter fritiden sin enda høyere.</p>
<p>Ble det plutselig full sprekk i feriebudsjettet ditt for påsken nå?</p>
<p>Venting som vil lønne seg, skriver noen andre samfunnsøkonomer om i et innlegg i DNs påskeavis onsdag: «Vent med gruven til kobberprisen stiger». Det er Michael Hoel og kolleger i Vista Analyse som skriver om gruveutbygging i Repparfjord i Finnmark. De har vurdert samfunnsøkonomien i den omstridte gruven på oppdrag for Sametinget.</p>
<p>Utredningen finner altså ikke de «betydelige gevinster for samfunnet» som var begrunnelsen for at Miljødirektoratet ga tommel opp for gruveplanene.</p>
<p>Det skal være usagt om de samfunnsøkonomiske beregningene passerer hos Ebba Boye og Anders Fagernæs, som tirsdag konkluderer med at NHH-pensumet i alle fall ikke gir tiltak som løser klimaproblemene (Hoel &amp; Co er Blindern-økonomer). De to svarer NHH-studenten som kritiserte Boye og Fagernæs' kronikk med oppfordring til økonomistudenter om å følge skoleungdom og streike for klimaet.</p>
<p>«Økonomifaget spiller seg ut av klimakampen dersom faget ikke mobiliserer til nytenkning, slik at teoriene kan omsettes i praksis», skriver de to, som derfor etterlyser alternativer til dagens pensum på økonomistudiene.</p>
<p>Samfunnet sparer milliardbeløp på å bruke private barnehager, skriver Anne Lindboe i påskeavisen onsdag. Medisineren, tidligere barneombud og nå administrerende direktør i Private Barnehagers Landsforbund, mener at Karen Helene Ulltveit-Moe feiltolker prøver, overser symptomer og stiller feil diagnose i fredagskronikken rett før påske.</p>
<p>Økonomiprofessor Ulltveit-Moe finner en egenkapitalavkastning langt over «rimelig» – lovens norm – i bransjen. «Helt naturlig», skriver Lindboe, siden barnehager er arbeidsintensiv virksomhet og ikke kapitalkrevende.</p>
<p>Lett alternativt til pensum på økonomistudiet der, i alle fall.</p>
<p>«Vi bruker rødmetesten. Den går ut på å spørre deg selv om du ville rødmet om det ble kjent for andre at du har gjort det», skriver Øyvind Kvalnes i ledelsesspalten mandag. Filosofen fra Handelshøyskolen BI konkluderer likevel med at selv om testen kan ha sin sjarm, duger den neppe i jobbsammenheng, hverken til internt bruk på arbeidsplassen eller til å ivareta virksomhetens omdømme.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Noen gode råd til slutt, om ledelse, for dem som ikke kan det, knapt har tid til å tenke på det, men enda mindre har råd til ikke å kunne det: ledere i småbedrifter. Frode Solberg, også han fra Handelshøyskolen BI, avdeling Trondheim, har intervjuet 220 ledere i små og mellomstore bedrifter fra hele landet. De har typisk gått fra å være en dyktig fagperson til å være ren leder, men flertallet av dem anser seg selv først og fremst som fagperson fortsatt.</p>
<p>«Sett sammen et styre som dekker den kompetansen du ikke har», er ett av Solbergs råd, og et annet: «Vurder sammen med styret om du er riktig leder».</p>
<p>De andre rådene finner du her.</p></div></body></document>
