<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191008-refser-etterlonnen-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/anne-karin-sogn/fjellinjen/deloitte/refser-etterlonnen-fra-fjellinjen-as/2-1-684860" frk="518 10 35 3238"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 13:49"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,anne-karin-sogn,fjellinjen,deloitte"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Refser etterlønnen fra Fjellinjen as</div>
<div type="ingress">Bompengesjefen er ferdig på grunn av «kritikkverdige forhold», ifølge styret i selskapet. Hun får med seg en årslønn ut døren. – Tåpelig, hun burde ikke få fem øre, sier Danny Chaudry, nyinnvalgt medlem av Oslo bystyre for FNB. Bompengesjefen er ferdig på grunn av «kritikkverdige forhold», ifølge styret i selskapet. Hun får med seg en årslønn ut døren. – Tåpelig, hun burde ikke få fem øre, sier Danny Chaudry, nyinnvalgt medlem av Oslo bystyre for FNB.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-10-08 13:49</div>
<div type="caption">Danny Chaudhry i FNB, er fornøyd med at sjefen i Fjellinjen blir byttet ut. Men han refser etterlønnen hennes. (Foto: Gunnar Blöndal) Fjellinjens direktør Anne-Karin Sogn må gå etter en rekke kritikkverdige forhold. (Foto: Javad Parsa) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Anne-Karin Sogn beholder lønnen på 1.429.000 kroner når hun nå går på dagen. Det dreier seg om lønn i oppsigelsestiden på tre måneder, pluss ni måneders etterlønn.</p>
<p>– Dette er i henhold til avtalen som ble fremforhandlet da hun ble ansatt i 2011, sier styreleder Cato Hellesjø.</p>
<p>Danny Chaudry i Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB) er ikke imponert.</p>
<p>– Det er helt topp at hun får sparken, det er på tide å rydde opp. Fjellinjen har veldig høye lønninger som bilistene må betale. At hun i tillegg får med seg et års lønn når hun får sparken er helt tåpelig, hun kan nå leve et luksusliv uten å jobbe på bilistenes bekostning, sier Chaudry.</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt lover og regler</div>
<div type="text">
<p>Slik begrunner styret i Fjellinjen as avgangen:</p>
<p>«Fjellinjens styre besluttet i sommer en gjennomgang av pengebruken i selskapet. Rapporten som er utarbeidet av Deloitte viser at kostnadene har gått ned, men avdekker samtidig kritikkverdige forhold. Som følge av dette har Anne-Karin Sogn blitt enig med styret om at hun fratrer som administrerende direktør.»</p>
<p>Konsulentselskapet Deloitte skrev blant annet dette i rapporten:</p>
<p>«Det er tilfeller av at ansatte med samme eller lavere stillingsnivå har godkjent hverandres utlegg. Vi har også observert ett tilfelle av at en ansatt har godkjent et utlegg på vegne av sin overordnede.»</p>
<p>«Fjellinjen bekrefter at selskapet har brutt lover og regler for anskaffelser og innleie. I tillegg har det vært for dårlige rutiner ved ansettelser.»</p>
<p>Fjellinjen tidoblet bruken av eksterne konsulenter under Sogns ledelse. Det skapte sterke reaksjoner da blant annet NRK avslørte at Sogn hyret inn en eks-kollega fra Telenor, Karen Johanne Strømstad, som konsulent uten noe form for anbud. På et knapt år, i 2017 og 2018, fakturerte Strømstad Fjellinjen for til sammen 1,9 millioner kroner.</p>
<p>Men tross konsulentbruken har Sogn redusert Fjellinjens driftskostnader fra 2011 til 2018 fra 247 millioner kroner til 190 millioner kroner. Det var ikke nok til å berge jobben, selv om Sogn får ros av styreleder Hellesjø.</p>
<p>– Jeg vil takke Anne-Karin Sogn for en svært god jobb med å ta Fjellinjen gjennom en viktig utviklingsperiode for selskapet med reduserte kostnader, ny teknologi og fornøyde kunder. Hun har vært en effektiv leder med stor gjennomføringskraft og hun har vært svært viktig i utviklingen av Fjellinjen, sier Hellesjø i en pressemelding.</p>
<p>Finansdirektør Magne Liestøl Larsen går inn som fungerende administrerende direktør. Men stillingen som toppsjef i selskapet skal nå lyses ut.</p></div></body></document>
