<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190327-innlegg-teknologi-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/markedsforing/innlegg-teknologi-vinner-merkevareracet/2-1-573658" frk="195 4 6 1389"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 21:50"/>
<attribute name="author" value="Håkon Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="markedsforing"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Markedsføring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Teknologi vinner merkevareracet</div>
<div type="ingress">Merkevaren Apple er nå syv ganger så mye verd som Walmart. Merkevareverdiene vokser nå langt mer enn de materielle, og virkemiddelbruken blir stadig mer kompleks. Merkevaren Apple er nå syv ganger så mye verd som Walmart. Merkevareverdiene vokser nå langt mer enn de materielle, og virkemiddelbruken blir stadig mer kompleks.</div>
<div type="author">Håkon Haugli</div>
<div type="date">2019-03-27 21:50</div>
<div type="caption">Apple-sjef Tim Cook lanserte abonnementstjenester for magasiner, spill og film og tv-serier mandag kveld. Her sammen med talkshow-programlederen Oprah Winfrey som skal lage innhold på tjenesten. (Foto: Stephen Lam/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Direkte og indirekte utfordrer teknologiselskapene etablerte forståelser av hva næringsliv og verdiskaping er.</p>
<p>Kommunikasjonen og markedsføringens rolle er i bunn og grunn å kommunisere for å påvirke valg. Menneskets behov for å ta riktige valg har ikke endret seg, men måten valgene tas på er i kontinuerlig endring. Forbrukerne har aldri hatt så god informasjonstilgang som nå. Denne transparensen har gjort posisjonering, synlighet og merkevarebygging viktigere og mer komplisert. Og merkevarene mye mer verdt.</p>
<p>På Forbes topp 100-liste topper Apple, med en anslått merkevareverdi på svimlende 183 milliarder dollar. På plassene bak følger Google, Microsoft, Facebook og Amazon. Teknologiselskapene dominerer altså listen, og er også sektoren som vokser klart mest.</p></div></body></document>
