<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190603-russland-kan-kreve-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/russland/fsb/tinder/russland-kan-kreve-informasjon-om-tinder-brukere/2-1-614944" frk="189 0 0 1311"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 15:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,russland,fsb,tinder"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russland kan kreve informasjon om Tinder-brukere</div>
<div type="ingress">Datingappen Tinder må belage seg på å dele informasjon om sine brukere med Russlands etterretningstjenester, ifølge landets myndigheter. Datingappen Tinder må belage seg på å dele informasjon om sine brukere med Russlands etterretningstjenester, ifølge landets myndigheter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-03 15:37</div>
<div type="caption">Tinder møter problemer i Russland. (Foto: JOE RAEDLE/Getty Images/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Den populære appen står på en ny russisk liste over nettbaserte tjenester som pålegges å dele brukerdata dersom russiske myndigheter, inkludert sikkerhetstjenesten FSB, ber om det.</p>
<p>Russland har de siste årene vedtatt en rekke lover som skjerper myndighetenes kontroll over aktiviteter på nett. Internettselskaper som opererer i landet, er påkrevd å lagre informasjon om brukere i seks måneder, samt være klar til å overlevere opplysningene til myndighetene.</p>
<p>Russlands kommunikasjonstilsyn sa mandag at Tinder har delt informasjon med dem om selskapet, og at det nå står på en liste over apper og nettsteder som forventes å samarbeide med FSB.</p>
<p>Russiske myndigheter la i fjor ned forbud mot meldingsappen Telegram etter at selskapet nektet å dele brukerinformasjon i tråd med russisk lov. Også Linkedin er blitt blokkert i Russland av samme grunn.</p>
<p>Tinder har foreløpig ikke kommentert saken.</p></div></body></document>
