<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191212-usa-advarer-nord-kor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/nord-korea/usa/sikkerhetsradet/usa-advarer-nord-korea-om-konsekvensene-av-vapentest-for-nyttar/2-1-722726" frk="311 4 9 1984"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 04:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,nord-korea,usa,sikkerhetsradet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA advarer Nord-Korea om konsekvensene av våpentest før nyttår</div>
<div type="ingress">USA advarer Nord-Korea om konsekvensene dersom de gjør alvor av trusselen om å utføre en våpentest innen utgangen av året. USA advarer Nord-Korea om konsekvensene dersom de gjør alvor av trusselen om å utføre en våpentest innen utgangen av året.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-12 04:49</div>
<div type="caption">People watch a TV screen showing a file image of a ground test of North Korea's rocket engine during a news program at the Seoul Railway Station in Seoul, South Korea, Monday, Dec. 9, 2019. North Korea said Sunday it carried out a _very important test_ at its long-range rocket launch site that it reportedly rebuilt after having partially dismantled it after entering denuclearization talks with the United States last year. The sign reads: _Very important test._ (AP Photo/Ahn Young-joon) (Foto: Ahn Young-joon) </div>
<div type="text">
<p>På Sikkerhetsrådets samling om Nord-Korea onsdag ga den amerikanske ambassadøren Kelly Craft uttrykk for bekymring for at Nord-Korea indikerer at de vil teste en interkontinental ballistisk missil «som er laget for å bære atomvåpen som kan treffe USA».</p>
<p>Nord-Koreas leder Kim Jong-un har gitt USAs president Donald Trump til slutten av 2019 til å «vise fleksibilitet», skriver Reuters.</p>
<p>Nord-Koreas FN-ambassadør Kim Song sa lørdag forrige uke at atomnedrustning ikke er på bordet.</p>
<p>– Missil- og atomtesting vil ikke gi Nord-Korea større sikkerhet, USAs FN-ambassadør Kelly Craft onsdag.</p>
<p>Ambassadøren sa videre at de håper Nord-Korea går bort fra fiendtlighet og trusler.</p>
<p>– Hvis hendelser viser seg å bli noe annet, må vi, Sikkerhetsrådet, være forberedt på å handle deretter, fortsatte Craft.</p>
<p>Craft så ut til å utelukke å møte Nord-Koreas frist.</p>
<p>– La meg være tydelig: USA og Sikkerhetsrådet har mål – ikke en frist, sa hun.</p>
<p>Møtet i Sikkerhetsrådet var på initiativ fra USA.</p>
<p>Forhandlingene om kjernefysisk nedrustning i Nord-Korea stanset opp i februar etter at USAs president Donald Trump hadde møtt Nord-Koreas leder Kim Jong-un tre ganger.</p></div></body></document>
