<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191109-mdg-onsker-tettere-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/miljopartiet-de-gronne/fellesforbundet/industri-energi/mdg-onsker-tettere-samarbeid-med-fagbevegelsen/2-1-703847" frk="180 0 0 1166"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 10:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="miljopartiet-de-gronne,fellesforbundet,industri-energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MDG ønsker tettere samarbeid med fagbevegelsen</div>
<div type="ingress">Forslaget om et mulig samarbeid mellom Ap og MDG ble etter kommunevalget kontant avvist av LO og Industri Energi. Nå skal partene møtes for å bli bedre kjent. Forslaget om et mulig samarbeid mellom Ap og MDG ble etter kommunevalget kontant avvist av LO og Industri Energi. Nå skal partene møtes for å bli bedre kjent.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-09 10:02</div>
<div type="caption">– En realistisk og rettferdig klimapolitikk vil måtte ha stor påvirkning på arbeidsplasser knyttet til oljen, derfor er det naturlig for oss å lytte til forbundene som representerer arbeidstagerne, sier Une Bastholm (MDG) til Klassekampen. (Foto: Terje Pedersen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Miljøpartiet De Grønne har startet samtaler med fagbevegelsen med mål om tettere samarbeid. Håpet er at det skal øke forståelse av hverandre, dempe konflikter, og på sikt føre til et samarbeid om en grønn omstilling, skriver Klassekampen.</p>
<p>– En realistisk og rettferdig klimapolitikk vil måtte ha stor påvirkning på arbeidsplasser knyttet til oljen, derfor er det naturlig for oss å lytte til forbundene som representerer arbeidstagerne, skriver nasjonal talsperson Une Bastholm i MDG i en epost til avisen.</p></div></body></document>
