<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191014-undersokelse-n-av-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/facebook/personvern/norsk-regnesentral/undersokelse-en-av-fire-nordmenn-ga-samtykke-til-a-gi-fra-seg-alle-personlige-data-pa-facebook/2-1-687791" frk="319 5 10 1914"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 03:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,facebook,personvern,norsk-regnesentral"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undersøkelse: Én av fire nordmenn ga samtykke til å gi fra seg alle personlige data på Facebook</div>
<div type="ingress">Én av fire nordmenn ga samtykke til å gi fra seg alle personlige data på Facebook, ifølge et fersk eksperiment gjort av norske forskere. Én av fire nordmenn ga samtykke til å gi fra seg alle personlige data på Facebook, ifølge et fersk eksperiment gjort av norske forskere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-14 03:04</div>
<div type="caption">Mange nordmenn svarer trolig automatisk ja på spørsmål om personvern på internett. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Undersøkelsen ble gjennomført av forskere fra Norsk Regnesentral (NR) og Universitetet i Bergen (UiB), som gjorde et skjult eksperiment på Facebook, skriver Aftenposten.</p>
<p>2.800 nordmenn ble spurt om å gi samtykke til at personlige data og all informasjon som Facebook hadde om dem ble hentet ut. De fikk følgende spørsmål:</p>
<p>«Du har tidligere svart på undersøkelser. Kan vi koble disse svarene med din Facebook-profil eller annen informasjon på Facebook om deg, og legge informasjonen til din profil som oppdragsgiver lager?".</p>
<p>– Det vi spurte om, er nesten det samme som å be om lov å få hente alle filer folk har på datamaskinen og mobilen. Vi ba om å få vite alt om vedkommende, hva han eller hun hadde svart på tidligere undersøkelse og alt som fantes av opplysninger om dem på Facebook, sier seniorforsker Ingvar Tjøstheim ved NR.</p></div>
<div type="title" level="3">- En flodbølge av forspørsler</div>
<div type="text">
<p>26 prosent ga samtykke til å hente ut alle persondata på Facebook.</p>
<p>Andelen menn var størst blant dem som samtykket. 32 prosent av alle menn ga samtykke, mens kun 20 prosent av kvinnene gjorde det samme.</p>
<p>Stadige forespørsler om samtykke i dagens digitale samfunn fører til at mange kanskje svarer automatisk ja, mener forsker.</p>
<p>– I stedet for å føle at vi har mulighet til å kontrollere våre persondata, har vi fått en flodbølge av forespørsler som vi skal gi samtykke til, sier Lisbeth Berg ved Senter for velferds- og arbeidslivsforskning ved Oslo Met.</p></div></body></document>
