<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190806-plass-nok-pa-gaustad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/helse/sykehus/helse-sor-ost/plass-nok-pa-gaustad/2-1-648927" frk="332 12 25 2014"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 18:08"/>
<attribute name="author" value="Dag Bøhler"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,helse,sykehus,helse-sor-ost"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plass nok på Gaustad</div>
<div type="ingress">I et innlegg i DN 1. august skriver ingeniør Thore Hagberg at byggingen av nytt sykehus på Aker skyldes at tomten på Gaustad er for liten. Det er feil. Beslutningen om å bygge er stort akuttsykehus på Aker er ikke knyttet til arealsituasjonen på Gaustad, men til et ønske om å etablere ett stort akuttsykehus i Oslo i tilknytning til den nye legevakten på Aker, samtidig som region- og landsfunksjonene samles på Gaustad.</div>
<div type="author">Dag Bøhler</div>
<div type="date">2019-08-06 18:08</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I et innlegg i DN 1. august skriver ingeniør Thore Hagberg at byggingen av nytt sykehus på Aker skyldes at tomten på Gaustad er for liten. Det er feil. Beslutningen om å bygge er stort akuttsykehus på Aker er ikke knyttet til arealsituasjonen på Gaustad, men til et ønske om å etablere ett stort akuttsykehus i Oslo i tilknytning til den nye legevakten på Aker, samtidig som region- og landsfunksjonene samles på Gaustad.</p>
<p>Det er i alle styresaker gjennom hele konseptfasen for videreutviklingen av OUS opplyst om hvilke utvidelsesmuligheter som foreligger på Gaustad.</p>
<p>Høydene på byggene på Gaustad er nedjustert, og planene innebærer nybygg med en maksimal høyde på 49 meter. Det er ikke «ekstremt høye bygg», slik det hevdes i innlegget.</p>
<p>I tillegg legger løsningen til rette for en god integrasjon med gamle Gaustad sykehus. Det etableres cirka 141.000 m² nybygg på Gaustad, i tillegg til de cirka 210.000 m² som allerede er der. Bruk av gamle Gaustad gir potensial for utvidelser i størrelsesorden 50-60.000 m² uten å rive eksisterende bygningsmasse. Dette er i sum tilstrekkelig for å plassere inn de funksjonene som er forutsatt plassert på Gaustad.</p>
<p>På Ullevål er det, helt korrekt, et stort område til disposisjon, men en utbygging på Ullevål-området forutsetter mer ny bygningsmasse, omfattende sanering av eksisterende bygg og omlegging av infrastruktur. Rapporten som ble lagt frem for styret i Helse Sør-Øst RHF i juni, viser at utbygging av Ullevål vil bli om lag 13 milliarder kroner dyrere og ta syv år lengre tid enn utbygging av Gaustad.</p></div></body></document>
