<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190311-uio-apner-masterstud.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utdannelse/universitetet-i-oslo/iselin-nybo/uio/uio-apner-masterstudie-for-religiose-ledere/2-1-562664" frk="194 0 0 1264"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 19:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utdannelse,universitetet-i-oslo,iselin-nybo,uio"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utdannelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">UiO åpner masterstudie for religiøse ledere</div>
<div type="ingress">Universitetet i Oslo (UiO) markerte åpningen av et nytt masterstudie for ledere i tros- og livssynssamfunn mandag. Kronprins Haakon var blant de fremmøtte. Universitetet i Oslo (UiO) markerte åpningen av et nytt masterstudie for ledere i tros- og livssynssamfunn mandag. Kronprins Haakon var blant de fremmøtte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-11 19:30</div>
<div type="caption">Iselin Nybø og rektor Svein Stølen ved Universitetet i Oslo. (Foto: Vidar Ruud/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Markeringen var i regi av UiO og Samarbeidsrådet for tros- og livssynssamfunn. I tillegg til kronprinsen deltok også forsknings- og høyere utdanningsminister Iselin Nybø (V).</p>
<p>Under sin tale sa Nybø at det er bred politisk enighet om å etablere et slikt utdannelsestilbud.</p>
<p>– En god offentlig samtale får vi først når samfunnsaktører deltar på like premisser. En viktig jobb er derfor å sørge for relevante utdannelsestilbud etter de kvalitetskrav og standarder vi har, sa hun.</p>
<p>– Universitetet i Oslo har gjennom Det teologiske fakultet landets fremste fagmiljø på dette feltet. Vi ser det som en naturlig del av vårt samfunnsoppdrag å svare på utfordringen vi nå har fått, sa rektor Svein Stølen til UiOs nettsider etter at Stortinget i desember bevilget midler til utdannelse av religiøse ledere.</p></div></body></document>
