<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190827-oljefondet-klar-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/europa/norges-bank/thomas-furuseth/oljefondet-klar-for-a-selge-europa-aksjer/2-1-661130" frk="202 7 10 1404"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 13:45"/>
<attribute name="author" value="Åshild Langved,Espen Linderud"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,europa,norges-bank,thomas-furuseth"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefondet klar for å selge Europa-aksjer</div>
<div type="ingress">Oljefondet og Norges Banks hovedstyre foreslår å handle mindre Europa-aksjer fremover. Fondet kan ha gått glipp av rundt 400 milliarder kroner, ifølge beregninger. Oljefondet og Norges Banks hovedstyre foreslår å handle mindre Europa-aksjer fremover. Fondet kan ha gått glipp av rundt 400 milliarder kroner, ifølge beregninger.</div>
<div type="author">Åshild Langved,Espen Linderud</div>
<div type="date">2019-08-27 13:45</div>
<div type="caption">Yngve Slyngstad, administrerende direktør i NBIM (Norges Bank Investment Management), som forvalter Oljefondet, råder departementet til å dumpe Europa-aksjer og kjøpe seg opp i Nord-Amerika. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>Oljefondet er investert i aksjer verden over, men fondet har mye mer aksjer i Europa enn i USA enn det som følger av den globale aksjeindeksen som ligger til grunn for fondets referanseindeks.</p>
<p>Spørsmålet har derfor vært: Bør Oljefondet kvitte seg med Europa-aksjer og øke eksponeringen mot det amerikanske aksjemarkedet?</p>
<p>Tre måneder på overtid, offentliggjorde Norges Bank sitt svar tirsdag formiddag: «Bankens råd er at den geografiske fordelingen bør justeres videre i retning av friflytjusterte markedsvekter ved å øke fordelingen til aksjer i Nord-Amerika og redusere fordelingen til aksjer i utviklede markeder i Europa.»</p>
<p>Norges Bank ble i fjor bedt av Finansdepartementet om å gi et råd. Departementet skal etter planen legge frem sine vurderinger i stortingsmeldingen om fondet våren 2020.</p></div></body></document>
