<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190903-orkanen-dorian-har-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/orkan/global-oppvarming/klima/orkanen-dorian-har-tatt-minst-fem-liv-i-bahamas/2-1-664809" frk="282 5 9 1685"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 05:28"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,orkan,global-oppvarming,klima"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Orkanen Dorian har tatt minst fem liv i Bahamas</div>
<div type="ingress">Orkanen Dorian forårsaker enorme oversvømmelser i Bahamas. Folk bes holde seg innendørs, så langt er fem personer bekreftet omkommet som følge av orkanen. Orkanen Dorian forårsaker enorme oversvømmelser i Bahamas. Folk bes holde seg innendørs, så langt er fem personer bekreftet omkommet som følge av orkanen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-03 05:28</div>
<div type="caption">Veier i Freeport på Grand Bahamas i Bahamas var oversvømt mandag mens vind og regne fremdeles herjet i kjølvannet av orkanen Dorians ferd øya. Til og med redningsmannskaper ble tvunget til å søke dekning. (Foto: Tim Allen / AP / NTB scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Orkanen Dorian forårsaker nå så store oversvømmelser i Bahamas at folk bes ha med seg flyteutstyr og hammer, så de kan slå seg ut av loftet, om nødvendig. Med stormflo på mellom 5,5 meter og 7 meter er det all grunn til å komme seg opp i høyden. Redningsmannskapene kan ikke nå ut ennå.</p>
<p>– Dorian er bekreftet å ha tatt livet av minst fem personer i Bahamas. Vi er midt i en historisk tragedie, sa statsminister Hubert Minnis på en pressekonferanse mandag.</p>
<p>Minst 21 personer er skadd og evakuert med helikopter.</p></div>
<div type="title" level="3">Kuttet hull i taket</div>
<div type="text">
<p>Fordi alle har måttet søke dekning, og infrastrukturen i landet er nede, er det ingen full oversikt ennå, men myndighetene sier de har mottatt «overveldende mange» telefonsamtaler fra folk i oversvømte boliger. Vannet flommer inn, og folk rømmer oppover i huset. En radiostasjon har rapportert inn mer enn 2.000 oppringinger, inkludert en melding om en fem måneder gammel baby strandet på et tak og en melding om en bestemor som kuttet hull i hustaket for å komme seg ut med sine seks barnebarn, mens flomvannet steg innendørs.</p></div></body></document>
