<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190404-sjefokonom---skuffen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makrookonomi/eurosonen/tyskland/sjefokonom-skuffende-tall-fjerner-hapet-om-et-tysk-comeback/2-1-580768" frk="224 4 6 1355"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 13:52"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makrookonomi,eurosonen,tyskland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjeføkonom: – Skuffende tall fjerner håpet om et tysk comeback</div>
<div type="ingress">Tysk industri har sakket farten dramatisk i år. Torsdag morgen kom det nye tall som ifølge INGs sjeføkonom fjerner håpet om at industrien kan hente seg inn igjen med det første. Tysk industri har sakket farten dramatisk i år. Torsdag morgen kom det nye tall som ifølge INGs sjeføkonom fjerner håpet om at industrien kan hente seg inn igjen med det første.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-04-04 13:52</div>
<div type="caption">Mørke skyer henger over tysk industri, og de ser ikke ut til å blåse vekk med det første. (Foto: Ina Fassbender/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>For to uker siden kom det tall fra tysk industri som fikk norske økonomer til å grøsse.</p>
<p>De som hadde håpet på en rask opphenting, vil bli skuffet. Torsdag morgen kom det tall som danner et alarmerende bilde. Det siste året har antall nye ordre for tyske industribedrifter falt 8,4 prosent. Det er det kraftigste fallet siden finanskrisen.</p>
<p>– Forferdelige tall for nye ordre viser at tysk industri fremdeles lider under brexit og global usikkerhet, skriver INGs sjeføkonom Carsten Brzeski i en oppdatering.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerner håpet om et comeback</div>
<div type="text">
<p>Tysk industri har sakket farten siden i fjor vår, blant annet på grunn av en tørr sommer og midlertidige flaskehalser i bilindustrien. PMI-indeksen for mars viste at farten i tysk industri falt tilbake til det laveste nivået siden eurokrisen i 2012.</p></div></body></document>
