<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190305-velregissert-partipa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/xi-jinping/li-keqiang/kina/velregissert-partiparty-i-beijing/2-1-557860" frk="568 1 5 4074"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 19:56"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,xi-jinping,li-keqiang,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Velregissert partiparty i Beijing</div>
<div type="ingress">Den kinesiske Folkekongressen møtes de neste ti dagene i Kinas hovedstad. Lavere vekst, skattelette til næringslivet og litt svakere vekst i militærutgiftene er hovedbudskapene. Den kinesiske Folkekongressen møtes de neste ti dagene i Kinas hovedstad. Lavere vekst, skattelette til næringslivet og litt svakere vekst i militærutgiftene er hovedbudskapene.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-03-05 19:56</div>
<div type="caption">Vertinnene i Folkets store hall forbereder seg til å ta imot delegatene på nøyaktig lik måte. (Foto: WANG ZHAO/AFP/NTB Scanpix) Sikkerhetsvaktene holder både delegater og journalister under oppsikt. (Foto: GREG BAKER/AFP/NTB Scanpix) Mer... Livet utenfor Folkets store hall er noe mindre regissert, som når representanter for ulike minoriteter kommer inn til hovedstaden. (Foto: Mark Schiefelbein/AP/NTB Scanpix) Mer... Delegatene studerer statsminister Li Keqiangs åpningstale, mens statsministeren snakker. (Foto: GREG BAKER/AFP/NTB Scanpix) Mer... Folkets frigjøringshærs hornmusikk står for musikken og dirigeres med presisjon. (Foto: WANG ZHAO/AFP/NTB Scanpix) Mer... Sikkerhetspersonell kontrollerer at ingen har glemt igjen noe i storsalen etter Folkekongressens første dag. (Foto: JASON LEE/Reuters/NTB Scanpix) Mer... President Xi Jinping er den ubestridte sjefen. I fjor fikk han endret loven slik at han kan sitte som president på livstid. (Foto: Jason Lee/Reuters/NTB Scanpix) Mer... Politiet er mannsterke på plass før morgentåken har lettet utenfor Folkets store hall. (Foto: Ng Han Guan/AP/NTB Scanpix) Mer... Militære delegater på vei over Den himmelske freds plass på vei til åpningsseremonien i Folkets store hall tirsdag. (Foto: GREG BAKER/AFP/NTB Scanpix) Mer... Vertinnene på bussene som frakter delegatene rundt er fulle av energi ved åpningen av Folkekongressen. (Foto: Mark Schiefelbein/AP/NTB Scanpix) Mer... Delegatene poserer villig for fotografene foran Folkets store hall. (Foto: Andy Wong/AP/NTB Scanpix) Mer... Kinesiske journalister vil gjerne litt opp i høyden når de rapporterer fra Folkekongressen. (Foto: ALY SONG/Reuters/NTB Scanpix) Mer... Bussvertinnene holder skilt med hotellenes navn på sånn at delegatene ikke skal rote seg bort i hovedstaden. (Foto: Mark Schiefelbein/AP/NTB Scanpix) Mer... Den militære tilstedeværelsen er merkbar både blant delegatene og i gatebildet for øvrig. (Foto: JASON LEE/Reuters/NTB Scanpix) Mer... Sikkerhetspersonellet er dresset opp og drillet til Folkekongressen. (Foto: GREG BAKER/AFP/NTB Scanpix) Mer... Av og til må sikkerhetspersonell vokte over tomme rom og korridorer, her fra Folkets store hall. (Foto: THOMAS PETER/Reuters/NTB Scanpix) Mer... «Lenge leve republikken» og lignende slagord står det på de store bannerne bak soldaten fra Folkets frigjøringshær. (Foto: JASON LEE/Reuters/NTB Scanpix) Mer... Solen står opp bak røde flagg og sikkerhetskameraer ved Folkets store hall. (Foto: Ng Han Guan/AP/NTB Scanpix) Mer... Sikkerhetspolitiet har hele plassen foran Folket store hall for seg selv i morgentimene før delegatene kommer. (Foto: ALY SONG/Reuters/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Den kinesiske hovedstaden Beijing står de neste par ukene på hodet, når Folkekongressen møtes i Folkets store hall og setter preg på hele byen.</p>
<p>Folkekongressen møtes kun en gang i året, og det meste er velregissert ned til de minste detaljer.</p>
<p>Politikken er bestemt på forhånd, men Folkekongressen har etter hvert blitt en arena for delvis åpen diskusjon, særlig om økonomi.</p>
<p>Statsminister Li Keqiang sa under åpningstalen tirsdag at den økonomiske situasjonen er blitt mer alvorlig og komplisert, med flere og større risikoer. Men selv om den økonomiske veksten er noe svakere enn for noen år siden, er forventet økonomisk vekst i år på 6-6,5 prosent, noe de aller fleste bare kan misunne Kina.</p>
<p>Folkekongressen vil sannsynligvis godkjenne enkelte lover om utenlandske investeringer som kan møte noen av president Donald Trumps krav i de pågående handelsforhandlingene.</p>
<p>Folkekongressen vil bekrefte president Xi Jinpings stilling som Kinas mektigste leder i moderne tid.</p>
<p>Folkekongressen avsluttes 15. mars.</p></div></body></document>
