<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190408-mini-apner-for-vente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/mini/bmw-norge/elbil/mini-apner-for-venteliste-pa-sin-forste-elbil/2-1-583164" frk="207 17 21 1235"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 13:44"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,mini,bmw-norge,elbil"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mini åpner for venteliste på sin første elbil</div>
<div type="ingress">Mini kommer med sin første elbil i november. Mini kommer med sin første elbil i november.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-04-08 13:44</div>
<div type="caption">Minis første elbil kommer til høsten og skal hete Cooper SE. (Foto: Mini) Elbilen er bygget på tredørskarosseriet fra den konvensjonelle modellen. (Foto: Mini) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Det har lenge vært kjent at Mini skal komme som elbil, og importør BMW Norge har nå åpnet for reservasjon av bilen som settes i produksjon til høsten.</p>
<p>Nesten ingen tekniske opplysninger for den nye elbilen er gitt. Hvor mange som siden reservasjonsløsningen åpnet torsdag i forrige uke, som allerede har betalt inn 10.000 kroner for å reservere en plass i bestilingskøen, ønsker ikke importøren å gå ut med.</p>
<p>– Det er selvsagt hyggelig at det er interesse for antall reservasjoner allerede, men foreløpig deler vi ingen tall, skriver informasjonsdirektør Marius Tegneby i BMW Norge i en epost til DN.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte års venting</div>
<div type="text">
<p>Allerede i 2011 prøvekjørte vi en av de 600 Mini E-testbilene som morselskapet BMW bygget for å bane vei for konsernets elektriske biler. Da var baksetet byttet ut med batterier, som ga bilen en rekkevidde på mellom 13 og 17 mil. Testene fra disse bilene ga grunnlaget for BMW i3 som kom i 2013.</p></div></body></document>
