<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191212-nhh-beklager---priva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utdannelse/norges-handelshoyskole/nhh/nhh-beklager-private-sensorkommentarer-lekket-til-studenter/2-1-722720" frk="244 0 1 1658"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 04:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utdannelse,norges-handelshoyskole,nhh"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utdannelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NHH beklager – private sensorkommentarer lekket til studenter</div>
<div type="ingress">Institutt for Strategi og ledelse ved NHH beklager etter at kommentarer som «haha» og «tuller du?» fra en ekstern sensor ved en glipp ble synlig for studentene. Institutt for Strategi og ledelse ved NHH beklager etter at kommentarer som «haha» og «tuller du?» fra en ekstern sensor ved en glipp ble synlig for studentene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-12 04:07</div>
<div type="caption">Norges Handelshøyskole beklager glipp. (Foto: Eivind Senneset) </div>
<div type="text">
<p>Studenter som hadde tatt hjemmeeksamen i bachelorfaget markedsføring ved NHH, fikk tirsdag tilbake sensuren sin, noen av dem uten at den eksterne sensoren hadde fjernet sine egne, private notater, melder nettsiden K7 Bulletin.</p>
<p>Flere av kommentarene var temmelig direkte og preget av stavefeil, som «Sært ekesmpel», «ike spoton», «tuller du?» og «haha – i markedsføringsfaget: P». Ifølge studentavisen var de mer eller mindre saklige kommentarene egentlig kun ment til eget bruk, og var grunnlag for karaktergivingen fra sensor.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvant samme dag</div>
<div type="text">
<p>Kommentarene forsvant fra den digitale eksamensplattformen WISEflow senere på dagen, men flere studenter dokumenterte glippen.</p>
<p>Administrasjonssjef ved instituttet, Elaine Pedersen har delt en beklagelse på plattformen Canvas rettet mot alle studenter som har tatt faget i år, der hun erkjenner at kommentarene fra den eksterne sensoren er uakseptable.</p>
<p>– Det er ikke slik sensorer skal kommentere deler og avsnitt i studentbesvarelser. Disse skal være faglig fundert, ikke subjektive, ladede beskrivelser, skriver Pedersen.</p>
<p>Instituttet vil nå å se på rutinene for avtaler med eksterne sensorer, for å sikre at lignende episoder ikke gjentar seg.</p></div></body></document>
