<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190409-flyanalytiker-ser-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/bjorn-kjos/geir-karlsen/norwegian/flyanalytiker-ser-ingen-logisk-grunn-til-norwegian-fallet/2-1-584545" frk="430 4 13 2699"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 15:37"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,bjorn-kjos,geir-karlsen,norwegian"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flyanalytiker ser ingen logisk grunn til Norwegian-fallet</div>
<div type="ingress">Norwegian-aksjen falt 6,6 prosent tirsdag. Flyanalytiker Hans Jørgen Elnæs tror markedet muligens er litt urolig over hva som vil skje når Bjørn Kjos takker for seg. Norwegian-aksjen falt 6,6 prosent tirsdag. Flyanalytiker Hans Jørgen Elnæs tror markedet muligens er litt urolig over hva som vil skje når Bjørn Kjos takker for seg.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-04-09 15:37</div>
<div type="caption">Konsernsjef Bjørn Kjos i Norwegian har lenge signalisert at der er på tide at han forlater toppjobben. (Foto: Per Thrana) Flyanalytiker Hans Jørgen Elnæs. (Foto: Per Thrana) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Det har ikke skjedd noe i markedet som tilsier at aksjen faller. Men Norwegian-aksjen er veldig volatil, og i markedet er det kanskje usikkerhet om hva som vil skje når Bjørn Kjos trekker seg som toppsjef, sier Hans Jørgen Elnæs.</p>
<p>Mandag ettermiddag kom nemlig meldingen om at finansdirektør Geir Karlsen rykker opp til også å bekle stillingen som visekonsernsjef i Norwegian. Karlsen er nå også formelt Kjos' nestkommanderende, noe Elnæs tror enkelte i markedet kan tolke som at Kjos er på vei ut.</p>
<p>Karlsen avviser for øvrig dette.</p>
<p>– Det er Bjørn som styrer skuten, det er ingen tvil om dét, sa Karlsen til DN mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen brexit-effekt</div>
<div type="text">
<p>Elnæs sier brexit-krisen, og muligheten for at Storbritannia krasjer ut av EU uten en avtale på fredag, uansett vil ha minimal påvirking på Norwegian.</p>
<p>Han sier USA og Storbritannia uansett har en avtale om «open sky», og at flytrafikken mellom Storbritannia og Europa vil fortsette.</p>
<p>– Men det kan jo være at markedet ikke helt skjønner at flytrafikken uansett ikke stopper opp, sier Elnæs.</p>
<p>Han sier den økte oljeprisen de siste ukene heller ikke rammer Norwegian, som har sikret seg på pris med lange kontrakter på drivstoff.</p></div>
<div type="title" level="3">American tar ned anslag</div>
<div type="text">
<p>American Airlines varslet tirsdag at det venter at salget per tilgjengelig setekilometer vil være flatt til opp en prosent i årets første tre måneder sammenlignet med fjoråret. Tidligere så selskapet for seg en vekst på inntil to prosent. Årsaken til endringen er blant annet nedstengningen av deler av statsapparatet i januar og Boeing 737 Max-problemene, opplyser selskapet.</p>
<p>Flyselskapet har måttet kansellere rundt 1.200 flyvninger som følge av Max-problemene og at de økonomiske konsekvensene ennå ikke kan anslås skikkelig. Kostnaden vil blant annet avhenge av hvor lang tid det tar før flyene igjen kan være i tjeneste.</p>
<p>Elnæs viser også til at snakkes om at det amerikanske lavprisselskapet JetBlue skal starte flyvninger fra østkysten av USA til Europa, i konkurranse med Norwegian. Men dette er så langt ikke bekreftet.</p>
<p>SAS-aksjene falt til sammenligning 3,7 prosent tirsdag, mens Oslo Børs falt med én prosent.</p></div></body></document>
