<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190309-klimaminister-ola-el.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/ola-elvestuen/venstre/torbjorn-roe-isaksen/klimaminister-ola-elvestuen-jeg-er-naringsministeren-den-gronne/2-1-561463" frk="254 0 0 1651"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 11:37"/>
<attribute name="author" value="Tore Gjerstad,Gard Oterholm"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,ola-elvestuen,venstre,torbjorn-roe-isaksen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klimaminister Ola Elvestuen: – Jeg er næringsministeren, den grønne</div>
<div type="ingress">Klima- og miljøminister Ola Elvestuen avslører hvorfor han ikke lyttet til råd fra Abid Raja under regjeringsforhandlingene. Klima- og miljøminister Ola Elvestuen avslører hvorfor han ikke lyttet til råd fra Abid Raja under regjeringsforhandlingene.</div>
<div type="author">Tore Gjerstad,Gard Oterholm</div>
<div type="date">2019-03-09 11:37</div>
<div type="caption">Ola Elvestuen er denne helgen på Venstres landsmøte på Hell. (Foto: Ned Alley/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Møt Ola Elvestuen, klima- og miljøministeren som hevder han også egentlig er næringsminister.</p>
<p>Venstres nestleder avslører nå hvorfor partiet ikke lyttet til Abid Rajas råd under regjeringsforhandlingene om at de burde kreve å få næringsministeren i den utvidede Solberg-regjeringen. Partiledelsen mente de hadde den posten allerede.</p>
<p>Elvestuen går også i rette med han som tross klimaministerens insistering formelt er næringsminister – utnevnt av Kongen – Høyres Torbjørn Røe Isaksen.</p>
<p>For tre uker siden skrev Isaksen et innlegg på Facebook, etter protestene mot sjødeponi i Repparfjorden, mot «angrepene på næring etter næring». Han mente det var på tide å spørre: «Hva skal vi faktisk leve av i dette landet?» og listet opp alt miljøbevegelsen mente det var feil å drive med i dette landet.</p>
<p>– Den listen til Torbjørn viser forskjellen på Høyre og Venstre. Jeg er uenig med ham fordi hans oppgitthet handler om at det er folk som er opptatt av miljø som har for mye makt. Tvert imot, det er slett ikke sånn at miljøbevegelsen styrer utviklingen i Norge, sier Elvestuen.</p>
<p>Hvilke krefter som egentlig styrer Norges, skal vi komme tilbake til. Men Elvestuen mener han i hvert fall driver næringspolitikken i Venstres retning.</p></div></body></document>
