<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190305-tyskere-vender-tomme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/usa/tyskland/tyskere-vender-tommelen-ned-for-trump/2-1-557145" frk="242 20 30 1467"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 05:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,usa,tyskland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyskere vender tommelen ned for Trump</div>
<div type="ingress">Tre av fire spurte i Tyskland mener forholdet til USA er dårlig. Gjett hvorfor. Tre av fire spurte i Tyskland mener forholdet til USA er dårlig. Gjett hvorfor.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-05 05:11</div>
<div type="caption">Tyskere flest har liten eller ingen tillit til USAs president Donald Trump. Her er Trump sammen med forbundskansler Angela Merkel under G20-toppmøtet i Buenos Aires i desember ifjor. (Foto: Kevin Lamarque/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>En ny rapport fra den amerikanske tankesmia Pew Research Center viser en dramatisk forverring i tyskeres syn på USA.</p>
<p>Hele 73 prosent av tyskerne som er spurt i undersøkelsen, mener forholdet mellom USA og Tyskland er dårlig. Andelen har økt fra 56 prosent i forrige undersøkelse fra 2017.</p>
<p>Nesten like mange, 72 prosent, mener Tyskland bør bli mer uavhengig av USA i utenrikspolitikken, mens hele 49 prosent av de spurte tyskerne mener amerikansk makt og innflytelse utgjør en «stor trussel» mot Tyskland.</p></div>
<div type="title" level="3">Motsatt i USA</div>
<div type="text">
<p>I USA er oppfatningen helt motsatt. Der sier 70 prosent av de spurte at forholdet til Tyskland er godt, mens 65 prosent av mener USA og Europa bør fortsette å samarbeide like tett i utenrikspolitiske spørsmål som før.</p>
<p>Ikke overraskende ser Donald Trump ut til å være hovedforklaringen.</p>
<p>Da Barack Obama ga seg som president, hadde 57 prosent av tyskerne et positivt syn på USA. Tallet stupte til 35 prosent i 2017 og ligger nå på 30 prosent.</p>
<p>Bare 10 prosent av spurte tyskere sier de har tillit til Trump.</p></div></body></document>
