<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-nytt-hap-for-may-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/theresa-may/jacob-rees-mogg/nytt-hap-for-may-etter-kuvending-fra-motstander/2-1-573943" frk="273 2 4 1727"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 16:09"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,theresa-may,jacob-rees-mogg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt håp for May etter kuvending fra motstander</div>
<div type="ingress">Brexit-hardliner Jacob Rees-Mogg snur og vil nå stemme for statsminister Theresa Mays brexitavtale. Brexit-hardliner Jacob Rees-Mogg snur og vil nå stemme for statsminister Theresa Mays brexitavtale.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-03-26 16:09</div>
<div type="caption">Brexitforkjemper Jacob Rees-Mogg vil nå stemme for statsministerens avtale, av frykt for at hele brexit blir avlyst. (Foto: Matt Dunham/AP/NTB Scanpix) Storbritannia-ekspert Jan Erik Mustad. (Foto: Harald Henden/VG/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– De har kniven på strupen, og det er bevegelse i Det konservative partiet nå. Det begynner å hjelpe for May nå, sier Jan Erik Mustad, førstelektor ved Universitetet i Agder og ekspert på britisk politikk.</p>
<p>For dette kan være gjennombruddet Theresa May har ventet på. Brexitforkjemperen og den konservative partifellen Jacob Rees-Mogg leder European Research Group (ERG) – en gruppe på 60 – 70 konservative parlamentsmedlemmer som konsekvent har stemt mot Mays to tidligere forsøk på å få flertall for sin brexitavtale i parlamentet.</p>
<p>ERG er den toneangivende og best organiserte opposisjonen mot May i Det konservative partiet, særlig på brexit. Nå sier altså lederen Rees-Mogg at han motvillig vil støtte Mays brexitavtale, når den legges frem for avstemning i parlamentet – for tredje gang.</p>
<p>– Jeg har alltid ment at «no deal» er bedre enn fru Mays avtale. Men fru Mays avtale er bedre enn å ikke gå ut i det hele tatt, sier Rees-Mogg på sin egen podkast The Moggcast.</p>
<p>Rees-Mogg sier det nå synes helt uaktuelt for May å gå for en «no deal», og at det derfor er disse to alternativene som gjenstår. Han sier videre at det viktigste nå er å få Storbritannia «juridisk ut av EU», fordi det gjenoppretter britenes uavhengighet.</p></div></body></document>
