<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190930-oljeservicegrnder-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/oljeservicegrunder-selger-sirdals-dyreste-hytte/2-1-680575" frk="291 8 16 1828"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 16:29"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljeservicegründer selger Sirdals dyreste hytte</div>
<div type="ingress">Hytta med en prisantydning på 19 millioner kroner har mulighet for både svømmebasseng, spa, trimrom og kinosal, og har garasje med plass til fem biler i fjellbygda en drøy times kjøretur fra Stavanger. Hytta med en prisantydning på 19 millioner kroner har mulighet for både svømmebasseng, spa, trimrom og kinosal, og har garasje med plass til fem biler i fjellbygda en drøy times kjøretur fra Stavanger.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-09-30 16:29</div>
<div type="caption">Denne hytta i Sirdal er til salgs for 19 millioner kroner. (Foto: Eie) I kjelleren er det lagt til rette for svømmebasseng og spa. (Foto: Eie) Her er det plass til stort middagsselskap. (Foto: Eie) Dag Nedrum, her fotografert tilbake i 2010. (Foto: Tomas Alf Larsen) </div>
<div type="text">
<p>Det ble ikke spart på noe da oljeservicegründer Dag Nedrum satte seg ned med kona Wenche H.D. Nedrum for å tegne familiens nye hytte i Sirdal i Vest-Agder. Øverst i det som på folkemunne kalles Beverly Hills i fjellbygda satte ekteparet Nedrum våren 2012 i gang byggingen av det som er den dyreste hytta som er bygget på vinterstedet.</p>
<p>Nå er den til salgs. Prisantydning: 19 millioner kroner.</p>
<p>«Dette er en spektakulær og eksklusiv hytte du aldri har sett maken til. Den ligger majestetisk til øverst på Slettekvæven med et fantastisk vidsyn over omgivelsene og ski-in/ski-out til Sirdal skisenter», heter det i Finn-annonsen.</p>
<p>Daglig leder/eiendomsmegler Espen Eide i Eie, som står for salget av hytta, sier at han ikke ønsker å kommentere hyttesalget utover det som står i annonsen. Men han kan bekrefte overfor DN at det er Sirdals dyreste hytte.</p></div>
<div type="title" level="3">Megakjeller</div>
<div type="text">
<p>De lokale byggeforskriftene som regulerte hvor store hytter som kunne bygges i Sirdal var ingen hindring for ekteparet Nedrum, eierne av Petrolink-konsernet som selger tjenester til operatører knyttet til driftstjenester offshore.</p></div></body></document>
