<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190128-helikoptre-norge-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/nh-90/stortingets-kontrollkomite/forsvaret/helikoptre-norge-foran-med-betaling-etter-med-leveranser/2-1-529638" frk="188 37 48 1277"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 15:53"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,nh-90,stortingets-kontrollkomite,forsvaret"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helikoptre: Norge foran med betaling, etter med leveranser</div>
<div type="ingress">Norge har hittil betalt drøye 70 prosent av regningen for nye NH90-helikoptre til Kystvakten og Sjøforsvaret. Bare halvparten av helikoptrene er så langt levert – i uferdig stand. Norge har hittil betalt drøye 70 prosent av regningen for nye NH90-helikoptre til Kystvakten og Sjøforsvaret. Bare halvparten av helikoptrene er så langt levert – i uferdig stand.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-01-28 15:53</div>
<div type="caption">De 14 helikoptrene Forsvaret har kjøpt vil ikke være fult operative før i år 2020. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>De 14 helikoptrene Norge har avtalt å kjøpe skal ifølge Forsvarsdepartementet koste 5,7 milliarder kroner. Etter kontrakten skulle 4,7 milliarder vært betalt til nå.</p>
<p>Faktisk betaling gjennomført hittil er imidlertid «bare» 4,1 milliarder kroner.</p>
<p>– 600 millioner kroner er holdt tilbake som dagbøter, sier spesialrådgiver Birgitte Frisch i Forsvarsdepartementet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferdig først i 2020</div>
<div type="text">
<p>Opprinnelig skulle de 14 helikoptrene vært på plass i 2008. Nå er halvparten kommet, og hele flåten vil ikke være fullt operativ før i 2020.</p>
<p>Hele helikopterkontrakten er nå anslått til 8,02 milliarder 2018-kroner – 5,7 milliarder til kjøp, resten til usikkerhetsavsetning, opplæring, oppbygging av vedlikeholdskapasitet, deler og lignende her i landet.</p></div></body></document>
