<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190220-knallhard-kamp-om-ku.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/xxl/nike/sportamore/knallhard-kamp-om-kundene-i-sportsbransjen-det-er-en-vill-krig-der-ute/2-1-547956" frk="290 3 6 1749"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 18:54"/>
<attribute name="author" value="Emilie Solberg,Lars Kristian Solem,Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel,xxl,nike,sportamore"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knallhard kamp om kundene i sportsbransjen: – Det er en vill krig der ute</div>
<div type="ingress">De etablerte sportskjedene presses fra stadig nye aktører, men rushet av tilbud gjør at kjedene likevel klarer å øke salget av sportsutstyr. De etablerte sportskjedene presses fra stadig nye aktører, men rushet av tilbud gjør at kjedene likevel klarer å øke salget av sportsutstyr.</div>
<div type="author">Emilie Solberg,Lars Kristian Solem,Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-02-20 18:54</div>
<div type="caption">Oliwia Zuzanna Sydor jakter treningsklær på G-Sport i Oslo sentrum. Hvis prisen blir for drøy, velger hun heller et av outletkonseptene. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) Oline Sæther (22) er på utkikk etter en blå skalljakke og skallbukse til skikjøring på G-Max i Oslo sentrum. Hun er villig til å bruke flere tusen kroner så lenge tøyet er av en kvalitet som kan holde i flere år. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Konkurransen i sportsbransjen er preget av endeløse kampanjer og tilbud. Paradoksalt nok vokste alle de store kjedene i fjor med en samlet vekst på 3,4 prosent i fjor.</p>
<p>Trond Evald Hansen som er leder i Norsk Sportsbransjeforening konstaterer at det er god fart i sportsbransjen.</p>
<p>– Det er en vill krig der ute.</p>
<p>På tampen av fjoråret ble XXL så besatt av vekstambisjonen at kjeden tapte 40 millioner på en Black Friday-kampanje.</p>
<p>– Hele bransjen er preget av dette. Konkurransen er så høy og transparent. Kundene kjører en prisjakt når som helst fra telefonen.</p>
<p>Hansen mener det er tilbudene som driver veksten i bransjen. Ett av de store unntakene er spesialbutikkene for skientusiaster som fortsatt opplever høy betalingsvillighet.</p>
<p>Nå er han spent på hvilke marginer kjedene driver med. Det blir først synlig etter hvert som kjedene legger frem regnskapene utover sommeren.</p>
<p>– Det er helt åpenbart at dette blir spennende å se når vi sitter på det fulle bildet til høsten.</p></div></body></document>
