<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190120-kaller-ny-personalra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/skatt/nho/oystein-dorum/kaller-ny-personalrabatt-grense-dobbelt-uheldig/2-1-520736" frk="171 8 10 1130"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 08:00"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,skatt,nho,oystein-dorum"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaller ny personalrabatt-grense «dobbelt uheldig»</div>
<div type="ingress">Ansatte som får personalrabatt på over 50 prosent, risikerer betydelig skatt på fordelen. NHO ber Siv Jensen endre den nye regelen. Ansatte som får personalrabatt på over 50 prosent, risikerer betydelig skatt på fordelen. NHO ber Siv Jensen endre den nye regelen.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-01-20 08:00</div>
<div type="caption">Ansatte i transportselskaper har i mange år hatt gratis eller svært billige billetter i eget selskap. Med de nye reglene på rabatten være maks 50 prosent av salgspris for å komme inn under skattefritaket på inntil 7000 kroner. (Foto: Javad Parsa) NHO-sjeføkonom Øystein Dørum ber Siv Jensen flikke på skatteregler for personalrabatt. (Foto: Fredrik Bjerknes) </div>
<div type="text">
<p>I et brev ber NHO finansminister Siv Jensen lempe på et av vilkårene i de nye reglene om personalrabatt og skatt. Minst ett LO-forbund stiller seg sammen med NHO. Finansdepartementet er derimot nølende.</p>
<p>Den nye skatteforskriften fra årsskiftet endrer reglene for rapportering og skatt på private fordeler vunnet gjennom jobben.</p>
<p>Flybonuspoeng har vært mest omtalt, men rabatter på varer og tjenester kjøpt i egen bedrift er også påvirket.</p></div></body></document>
