<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191111-melder-overgang-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/privatmegleren/gustav-sadberg/eiendomsmegling/melder-overgang-til-privatmegleren-etter-flere-ar-med-fallende-omsetning/2-1-704386" frk="179 1 2 1193"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 20:58"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Bjørklund,Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,privatmegleren,gustav-sadberg,eiendomsmegling"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Melder overgang til Privatmegleren etter flere år med fallende omsetning</div>
<div type="ingress">Privatmegleren får en av Sørlandets mest profilerte eiendomsmeglere med på laget. Meglerhuset Sædberg har slitt med fallende omsetning de siste årene. Privatmegleren får en av Sørlandets mest profilerte eiendomsmeglere med på laget. Meglerhuset Sædberg har slitt med fallende omsetning de siste årene.</div>
<div type="author">Ingrid Bjørklund,Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-11-11 20:58</div>
<div type="caption">Eiendomsmegler Gustav Sædberg og søsknene trer inn under Privatmeglerens paraply. (Foto: Tomm W. Christiansen) Grethe Meier, administrerende direktør i Privatmegleren. Foto: Fredrik Bjerknes (Foto: Fredrik Bjerknes) </div>
<div type="text">
<p>Meglerhuset Sædberg i Kristiansand er blant de største i regionen og slår seg nå sammen med Privatmeglerens kontor i samme by.</p>
<p>– Det er nå ti år siden vi gikk ut av en kjede, Estate. Nå går vi inn igjen i en større konstellasjon. Det tror vi blir spennende, sier Gustav Sædberg (48).</p>
<p>Han er særlig blitt kjent som megler av noen av de mest kostbare strandeiendommene på Sørlandet. Han var også megler da den fallerte kraftinvestoren Einar Aas ble tvunget til å selge flere eiendommer i landsdelen tidligere i år. Ifølge Sædberg har familiebedriften hatt flere beilere gjennom årene.</p></div></body></document>
