<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190317-utenriksminister-sor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/ine-marie-eriksen-soreide/eos/senterpartiet/utenriksminister-soreide-langer-ut-mot-senterpartiet-umulig-a-plukke-sjokoladebiter-av-eus-indre-marked/2-1-567232" frk="416 4 13 2683"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 15:21"/>
<attribute name="author" value="Jorun Sofie F. Aartun"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="politikk,ine-marie-eriksen-soreide,eos,senterpartiet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utenriksminister Søreide langer ut mot Senterpartiet: -Umulig å plukke sjokoladebiter av EUs indre marked</div>
<div type="ingress">Utenriksminister Ine Eriksen Søreide mener Senterpartiet må ta lærdom av de bitre skilsmisseforhandlingene mellom Storbritannia og EU. Utenriksminister Ine Eriksen Søreide mener Senterpartiet må ta lærdom av de bitre skilsmisseforhandlingene mellom Storbritannia og EU.</div>
<div type="author">Jorun Sofie F. Aartun</div>
<div type="date">2019-03-17 15:21</div>
<div type="caption">Utenriksminister Ine Eriksen Søreide på Høyres landsmøte 2019. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) vil ha slutt på Senterpartiets gjentatte angrep på EØS-avtalen.</p>
<p>– Det er helt umulig å plukke sjokoladebiter av EUs indre marked, sier hun til DN.</p>
<p>I sin tale på Høyres landsmøte søndag, mente hun Senterpartiet har mye å lære av den bitre skilsmissen som utspiller seg mellom Storbritannia og EU.</p>
<p>Her er tre lærdommer for Norge av brexit</p>
<p>– Senterpartiet fremstiller det som om dette er en avtale der vi kan velge akkurat de sjokoladebitene vi vil ha, og så kan vi sette bort de sjokoladebitene som vi ikke har lyst på. Som om ikke det er noen andre som har en mening om de sjokoladebitene, sier Eriksen Søreide.</p></div>
<div type="title" level="3">«For enkle løsninger»</div>
<div type="text">
<p>Fredag reiser statsminister Erna Solberg (H) på EU-toppmøtet i Brussel for sammen med regjeringssjefene i alle de 31 landene i EØS-samarbeidet å markere 25 år med EØS-avtalen.</p>
<p>Samtidig starter Senterpartiet sitt landsmøte på Hamar hvor partiets sterke misnøye med EØS-avtalen ventes å bli et hett diskusjonstema.</p>
<p>Astrup har norsk backup for brexit (DN+)</p>
<p>– Dette er typisk Senterpartiet. Det enkle er ofte det beste, heter det. Slagordet funker himla bra for dagligvarer, veldig dårlig for internasjonale avtaler.</p>
<p>Utenriksministeren sier hun ofte undrer seg over Senterpartiets EØS-motstand.</p>
<p>– EØS-avtalen er langt fra perfekt, men det er ingen tvil om at den har tjent Norge godt. Det gjelder særlig i distriktene, hvor mange av hjørnestensbedriftene er helt avhengige av å få gode vilkår på EUs indre marked, sier hun.</p>
<p>Utenriksministeren minner om at 80 prosent av alt Norge eksporterer går til EU.</p>
<p>– EØS-avtalen gir norske varer og tjenester tilgang på et hjemmemarked på 500 millioner mennesker på samme vilkår som varer og tjenester fra Sverige og Tyskland.</p>
<p>– For Norge er det eneste alternativet til et EØS-medlemskap et EU-medlemskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter hjemme-alene-fest på venstresiden</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare i Senterpartiet at EØS-motstanden er stor. To av tre av de rød-grønne partiene vil ha løsere båndene til EU og ta mer kontroll over egen suverenitet.</p>
<p>Kritikken mot avtalen har også vokst kraftig i fagbevegelsen, og flere avdelinger i Fellesforbundet, en av LOs mektigste organisasjoner, tar til orde for å avslutte avtalen.</p></div></body></document>
