<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190103-dnb-markets-jekker-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/dnb-markets-jekker-ned-seismikkselskapene/2-1-511108" frk="189 23 31 1305"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 18:51"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB Markets jekker ned seismikkselskapene</div>
<div type="ingress">DNB Markets fastholder en holdanbefaling på Petroleum Geo-Services (PGS), men nedjusterer kursmål på aksjen til 15 kroner fra tidligere 21 kroner, ifølge en oppdatering onsdag.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-01-03 18:51</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>DNB Markets fastholder en holdanbefaling på Petroleum Geo-Services (PGS), men nedjusterer kursmål på aksjen til 15 kroner fra tidligere 21 kroner, ifølge en oppdatering onsdag.</p>
<p>Meglerhuset anslår at PGS i fjerde kvartal med seks aktive skip hadde en utnyttelsesgrad høyt på 40-prosenttallet, som vil være nytt bunnivå, og meglerhuset venter at det vil medføre ytterligere nedjusteringer av konsensus. DNB Markets tror imidlertid dette er priset inn i PGS-kursen.</p>
<p>På sikt mener DNB Markets at risikoen knyttet til PGS' balanse er høy.</p>
<p>DNB Markets nedjusterer også kursmålet på TGS-Nopec-aksjen til 245 kroner fra tidligere 287 kroner per aksje, samtidig som holdanbefalingen opprettholdes, ifølge en oppdatering fra meglerhuset torsdag.</p>
<p>DNB Markets trekker frem at det ser risiko knyttet til TGS-konsensus i 2019, og at det selv ligger noe under konsensus i forkant av selskapets fjerdekvartalsoppdatering 9. januar.</p>
<p>Meglerhuset venter blant annet en omsetning på 201 millioner dollar fra TGS i fjerde kvartal 2018, sammenlignet med konsensus på 209 millioner dollar.</p></div></body></document>
