<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190214-kjempesmell-for-hote.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/reiseliv/belvar/marriott/mads-jacobsen/kjempesmell-for-ny-hotellkjede/2-1-543851" frk="224 18 27 1463"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 19:34"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="reiseliv,belvar,marriott,mads-jacobsen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Reiseliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjempesmell for hotellkjede</div>
<div type="ingress">– Kun regnskapsteknisk og helt udramatisk, mener toppsjef Mads Jacobsen i Belvar. – Kun regnskapsteknisk og helt udramatisk, mener toppsjef Mads Jacobsen i Belvar.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-02-14 19:34</div>
<div type="caption">Mads Jacobsen (i midten) avdramatiserer det store underskuddet i hotellselskapet Belvar. Her sammen med Asmund Haare (til venstre) og Rune Firing i fjor høst da det ble kjent at Belvar slår seg sammen med First Hotels. (Foto: Per Thrana) Mads Jacobsen mener utviklingen er god for hotellkonsernet Belvar selv om tallene viser noe helt annet. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Selskapet Belvar bygger hoteller over store deler av Europa i samarbeid med den amerikanske Marriott-kjeden.</p>
<p>Konsernet har 18 hoteller i drift, blant dem Moxy-hotellet på Hellerudsletta utenfor Oslo. Innen utgangen av neste år vil antallet være 38.</p>
<p>– Det er klart det koster å åpne så mange nye hoteller, sier administrerende direktør Mads Jacobsen (49).</p>
<p>Tallene viser at det er et understatement. Selskapet går med saftige underskudd.</p></div>
<div type="title" level="3">327 millioner i negativ egenkapital</div>
<div type="text">
<p>Jacobsen eier sammen med Rune Firing (61) selskapet som i fjor høst ble besluttet fusjonert med Asmund Haares First Hotels.</p>
<p>Regnskapet for 2017, som svært forsinket har ankommet Brønnøysund, viser at omsetningen ble doblet til vel en halv milliard kroner mens underskuddet før skatt økte fra 67 til 170 millioner kroner.</p>
<p>Den bokførte egenkapitalen i konsernet var ved utgangen av 2017 negativ med 327 millioner kroner.</p></div></body></document>
