<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191112-norgesgruppen-bekref.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/norgesgruppen-bekrefter-besok-av-konkurransetilsynet/2-1-705274" frk="220 0 0 1571"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 16:50"/>
<attribute name="author" value="Lars Kristian Solem,Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norgesgruppen: Bekrefter besøk av Konkurransetilsynet</div>
<div type="ingress">Også giganten Norgesgruppen har tirsdag fått uanmeldt besøk av Konkurransetilsynet, som har slått til mot Orkla-selskapet Lilleborg på mistanke om brudd på konkurranseloven. Også giganten Norgesgruppen har tirsdag fått uanmeldt besøk av Konkurransetilsynet, som har slått til mot Orkla-selskapet Lilleborg på mistanke om brudd på konkurranseloven.</div>
<div type="author">Lars Kristian Solem,Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-11-12 16:50</div>
<div type="caption">Norgesgruppen har butikker som Kiwi og Meny, og er Norges største dagligvarehandelskonsern. (Foto: Ida von Hanno Bast) </div>
<div type="text">
<p>Konkurransetilsynet gikk tirsdag til aksjon mot Orkla-selskapet Lilleborg i Oslo etter mistanke om brudd på konkurranseloven.</p>
<p>Nå bekrefter Norgesgruppen at også de har hatt besøk av Konkurransetilsynet tirsdag.</p>
<p>Norgesgruppen er landets største dagligvarekonsern og står bak butikker som Kiwi, Meny, Spar og Joker.</p>
<p>– Norgesgruppen har, i likhet med de andre kjedene, i lengre tid hatt tett dialog med Konkurransetilsynet om leverandørenes betingelser. Vi kan bekrefte at tilsynet har vært hos oss i dag for å få mer informasjon. Konkurransetilsynet får naturligvis den informasjon det ber om. Norgesgruppen jobber kontinuerlig med sikte på å ha så gode innkjøpsbetingelser som mulig, slik at vi kan tilby våre kunder lave priser, skriver Bård Gultvedt i en melding til DN.</p>
<p>Bakgrunnen for Konkurransetilsynets besøk hos Orkla tirsdag var mistanke om overtredelse av konkurranseloven, relatert til betingelsene for innkjøp mellom leverandører og dagligvarekjeder i det norske markedet.</p>
<p>Det meldte Orkla selv i en børsmelding tirsdag.</p></div></body></document>
