<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190322-teknologiyndling-rei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/tencent/google/teknologiyndling-forsoker-a-reise-seg-moter-konkurranse-fra-google/2-1-571462" frk="300 27 53 1954"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 04:21"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,tencent,google"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Teknologiyndling reiser seg etter verditap på 2000 milliarder</div>
<div type="ingress">Børsverdier på 2000 milliarder kroner forsvant på et halvår i fjor fra verdens største dataspillselskap. Tencent forsøker å reise seg etter fjorårets smell. Googles nye dataspillsatsing kan gjøre det vanskelig. Børsverdier på 2000 milliarder kroner forsvant på et halvår i fjor fra verdens største dataspillselskap. Tencent forsøker å reise seg etter fjorårets smell. Googles nye dataspillsatsing kan gjøre det vanskelig.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-03-22 04:21</div>
<div type="caption">Grunnlegger og styreformann Pony Ma i det kinesiske teknologiselskapet Tencent la frem et svakt kvartalsresultat på torsdag. Selskapet havnet i en «perfekt storm» i 2018 og børsverdier på 2000 milliarder kroner forsvant. Selskapet forsøker å reise seg igjen. (Foto: Kin Cheung/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Da Tencent la frem kvartalsresultater for ett år siden var selskapet verdt over 560 milliarder dollar. Børsverdien var nesten 50-doblet på under ti år og selskapet var en yndling hos teknologiinvestorer.</p>
<p>Av de 48 analytikerne som fulgte selskapet var det ingen som hadde en salgsanbefaling. Goldman Sachs satte et kursmål på 535 Hongkong dollar. Mars 2018 var begynnelsen på nedturen. Syv måneder senere var aksjekursen på 250 Hongkong dollar. Den har tatt seg opp og omsettes til 360 Hongkong dollar.</p>
<p>Børsverdier på 2000 milliarder kroner forsvant fra hva som er et av Kinas viktigste teknologiselskaper.</p></div>
<div type="title" level="3">Perfekt storm</div>
<div type="text">
<p>Selskapet ble rammet av hva de selv kalte en «perfekt storm» hvor en rekke hendelser rammet selskapet samtidig.</p>
<p>Handelskrigen med USA første til at det kinesiske aksjemarkedet falt. I tillegg ble det vanskelig å få godkjent nye spill på det kinesiske markedet – uten at det ble oppgitt en årsak.</p>
<p>Resultatet falt med 32 prosent i siste kvartal sammenlignet med fjoråret. Dette var lavere enn konsensus. Omsetningen økte med 28 prosent til 84,9 milliarder yuan. Dette er en vekst som er under det halve av hva den var for 12 måneder siden.</p></div></body></document>
