<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190630-putin-med-bredside-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/vladimir-putin/russland/putin-med-bredside-mot-vestens-liberalisme/2-1-630407" frk="262 2 4 1695"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 07:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,vladimir-putin,russland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Putin med bredside mot Vestens liberalisme</div>
<div type="ingress">Russlands president Vladimir Putin kom lørdag med en ny bredside mot vestlig liberalisme. Han mener det skader folks interesser å ta imot migranter. Russlands president Vladimir Putin kom lørdag med en ny bredside mot vestlig liberalisme. Han mener det skader folks interesser å ta imot migranter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-30 07:11</div>
<div type="caption">Russlands president Vladimir Putin snakker med mediene etter G20-møtet i Japan. (Foto: Aleksander Zemljantsjenko / AP / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Etter G20-møtet i Osaka sa Putin at valget av Donald Trump i USA og tilbakegangen for de tradisjonelle partiene i Vest-Europa skyldes at folk er skuffet over tradisjonell liberalisme.</p>
<p>Han kritiserte også at vestlige land de siste årene har tatt imot hundretusener av migranter fra andre verdensdeler. Han viste forståelse for at mange reagerer på flyktningstrømmen.</p>
<p>– Folk lever i sitt eget land, i tråd med sine egne tradisjoner. Hvorfor skulle dette skje dem, sa han.</p>
<p>På pressekonferansen svarte han også på kritikk fra sangeren Elton John, som anklaget Putin for falskhet etter at han kritiserte vestlig søkelys på LGBT-rettigheter. Han var også kritisk til at russiske sensorer kuttet ut partier fra filmen Rocketman om homofil sex.</p>
<p>Putin hevdet at det russiske forbudet mot «LGBT-propaganda» rettet mot unge har som mål å beskytte dem mot aggressiv misjonering fra LGBT-samfunnets side.</p>
<p>– La en person bli voksen først før han tar et valg. La barna være i fred, sa han.</p>
<p>Han understreket samtidig at homofile respekteres i Russland så lenge de ikke driver med propaganda mot unge, men internasjonale rettighetsgrupper sier at propaganda-loven har bidratt til fiendskap og trakassering av homofile.</p></div></body></document>
