<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191215-kryptogrnder-ma-beta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/erik-solberg/kryptogrunder-ma-betale-15000-kr-i-boter-hver-eneste-dag/2-1-724084" frk="239 24 35 1446"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 08:39"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="jus,erik-solberg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kryptogründer må betale 15.000 kr i bøter hver eneste dag</div>
<div type="ingress">Kryptogründer Erik Solberg trodde han hadde gjort et millionkupp da han kom over 80 kg med kretskort på en auksjon. Nå er han dømt til å levere tilbake kortene til eieren og må betale 15.0000 kr i daglige bøter til det skjer. Kryptogründer Erik Solberg trodde han hadde gjort et millionkupp da han kom over 80 kg med kretskort på en auksjon. Nå er han dømt til å levere tilbake kortene til eieren og må betale 15.0000 kr i daglige bøter til det skjer.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-12-15 08:39</div>
<div type="caption">Kryptogründer Erik Solberg (til høyre) tapte mot Siemens i Asker og Bærum tingrett. Her fra forhandlingene torsdag forrige uke. Til høyre er hans advokat Arild Gjelsvik i advokatfirmaet Berngaard. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>29. oktober i år kjøpte kryptogründer Erik Solberg 80 kilo med kretskort på en nettauksjon. Prisen på 344 kroner skulle vise seg å være et røverkjøp. Da Solberg, som selv er ingeniør, undersøkte kortene, fant han ut at de var produsert for Siemens.</p>
<p>Kortene skulle til Siemens' fabrikk i Trondheim til bruk i blant annet Siemens' prestisjeprosjekt med elektriske ferger. Pakken kom uheldigvis på avveier og endte opp for salg på Auksjonshuset.no. Kort tid etter at Solberg hadde kjøpt kortene, kontaktet han Siemens med spørsmål om de ville kjøpe kortene til markedspris, som han selv vurderte til 2,5 millioner kroner. Siemens ville bare betale Solberg en finnerlønn på til sammen 30.000 kroner.</p></div></body></document>
