<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190821-sjelden-innrommelse-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/handelskrig/donald-trump/usa/sjelden-innrommelse-fra-trump-handelskrigen-kan-utlose-resesjon-i-usa/2-1-657642" frk="243 5 8 1469"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 05:17"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,handelskrig,donald-trump,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjelden innrømmelse fra Trump: – Handelskrigen kan utløse resesjon i USA</div>
<div type="ingress">President Donald Trump har i 18 måneder påstått at handelskrigen med Kina ikke har rammet den amerikanske økonomien. Nå utelukker han ikke en resesjon. – Jeg måtte bare gjøre det, sier han om handelskrigen. President Donald Trump har i 18 måneder påstått at handelskrigen med Kina ikke har rammet den amerikanske økonomien. Nå utelukker han ikke en resesjon. – Jeg måtte bare gjøre det, sier han om handelskrigen.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-08-21 05:17</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det har vært en jevn strøm av representanter fra Trump-administrasjonen som har forsvart handelskrigen og avvist at den amerikanske økonomien kan havne i en resesjon det neste året.</p>
<p>– Jeg vil fortelle deg såpass mye: Jeg ser helt sikkert ikke en resesjon. Jeg tror at økonomien vil være veldig bra i andre halvår i 2019. Nei, jeg ser ikke en resesjon, sa Trumps økonomiske rådgiver Larry Kudlow hos «Meet the Press» sist søndag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Irrelevant om bra eller dårlig</div>
<div type="text">
<p>På tirsdag var det andre toner fra den amerikanske presidenten.</p>
<p>– Om dette er bra eller dårlig for landet vårt, på kort sikt så måtte det gjøres. Det er irrelevant om det er bra eller dårlig, gjentok han, med pressefolk til stede.</p>
<p>Ifølge Washington Post innrømmet han at det «kan komme en resesjon på to måneder eller noe slikt». En resesjon defineres som negativ økonomisk vekst i minst to kvartaler.</p>
<p>Dette skal være første gang Trump har innrømmet at handelskrigen rammer den amerikanske økonomien.</p></div></body></document>
