<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190102-borsens-storaksjonar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/bors/oslo-bors-vps/oslo-bors/borsens-storaksjonarer-avventer-milliardbud/2-1-509239" frk="627 4 17 3801"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 16:05"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Finstad,Line Kaspersen,Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="bors,bors,oslo-bors-vps,oslo-bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børsens storaksjonærer avventer milliardbud</div>
<div type="ingress">De to største eierne av Oslo Børs, DNB og KLP, sitter fortsatt på gjerdet, men bud-iniativtager Svein Høgset er trygg på at Euronext lykkes med sitt børsbud. De to største eierne av Oslo Børs, DNB og KLP, sitter fortsatt på gjerdet, men bud-iniativtager Svein Høgset er trygg på at Euronext lykkes med sitt børsbud.</div>
<div type="author">Øyvind Finstad,Line Kaspersen,Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-01-02 16:05</div>
<div type="caption">Euronext varslet julaften at det snart vil komme med et bud på Oslo Børs VPS. (Foto: Nicklas Knudsen) </div>
<div type="text">
<p>Midt i julefeiringen kom sjokkmeldingen: Den Amsterdam-baserte børskjempen Euronext vil kjøpe Oslo Børs VPS, selskapet bak Oslo Børs. Budet kom etter at en av Oslo Børs' egne eiere, Incentive og forvalter Svein Høgset, hadde tatt kontakt. Han tror budet går veien, og har gitt ugjenkallelig aksept for sin aksjepost på 6,5 prosent.</p>
<p>– Vi og resten av aksjonærene som har akseptert budet fra Euronext har gitt en forhåndsaksept som ikke kan trekkes tilbake, og det er Euronext som bestemmer hva som skjer videre med aksjene herfra, sier Høgset.</p>
<p>Han opplyser at aksepten inneholder klausuler for det tilfellet at Euronext betaler en høyere kurs eller videreselger aksjene.</p>
<p>Euronext vil betale totalt 6,2 milliarder kroner for Oslo Børs VPS, eller 145 kroner per aksje. Det er den høyeste kursen noensinne, og godt over nivået på rundt 110 kroner aksjen selskapet har vært notert på de seneste månedene.</p></div>
<div type="title" level="3">Sitter på gjerdet</div>
<div type="text">
<p>Totalt har Euronext fått bindende aksept fra aksjonærer som eier 45,5 prosent av selskapet, blant dem Pareto-eier Svein Støle. Det har også selv kjøpt 5,1 prosent av aksjene.</p>
<p>De to største eierne DNB og KLP, med til sammen nesten 30 prosent av aksjene i Børsen, har imidlertid ikke bestemt seg ennå.</p>
<p>Kommentar: Carnegies «kompakte auksjonsprosess» på Oslo Børs er en vits</p>
<p>– Vi ønsker å vente med å kommentere vårt syn til det endelige budet foreligger og til styret i Oslo Børs VPS Holding får behandlet budet på nyåret, sier Even Westerveld, informasjonsdirektør i DNB.</p>
<p>– Vi må se budet først, før vi kan ta stilling til det, sier informasjonsdirektør Sissel Bjaanæs i KLP.</p>
<p>Det formelle tilbudet er ventet i siste halvdel av januar.</p></div>
<div type="title" level="3">Lukker ikke døren</div>
<div type="text">
<p>Oslo Børs VPS Holding jobber nå for å få en høyest mulig pris til sine eiere, og gikk i en melding i julen ut mot den «kompakte» auksjonsprosessen som var gjort før Euronext fremmet sin budinteresse. I meldingen het det at auksjonsprosessen «ble gjennomført på en måte som medførte at enkelte strategiske relevante aktører ikke deltok».</p>
<p>Konsernsjef Bente Landsnes sier de ble kontaktet av potensielle oppkjøpere som enten ikke ble informert eller som ikke ville delta på «premissene som ble satt». Hun vil ikke kommentere hvem det er, og kjenner ikke til hvilke premisser det er snakk om.</p>
<p>– Ble dere overrasket over å få slike reaksjoner?</p>
<p>– Ja, det er mye vi er blitt overrasket over, svarer Landsnes, og viser blant annet til tidspunktet budet kom på – nemlig julaften.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Det er meglerhuset Carnegie som har stått for stått for auksjonsprosessen på vegne av en gruppe aksjonærer. Petter J. Hagen, sjef for investment banking i Carnegie, synes det er vanskelig å kommentere hva som eventuelt er blitt sagt mellom Oslo Børs og tredjeparter, men sier prosessen har vært forutsigbar og ryddig.</p>
<p>– En slik prosess er sensitiv, og det er begrenset hvor mange vi kan gå til. Vi har definitivt kontaktet de mest naturlige kandidatene, så jeg ser ikke at vi kunne gjort noe annerledes. Jeg er trygg på at vi kan forsvare arbeidet vi har gjort, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingenting er avgjort</div>
<div type="text">
<p>Til tross for de bindende forhåndsakseptene, sier Oslo Børs' kommunikasjonsdirektør Per Eikrem likevel at «ingenting er avgjort» før styret har hatt møter med Euronext og aksjonærene. Styret skal gi sine anbefalinger til aksjonærene i saken.</p></div></body></document>
