<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191227-disse-artistene-tjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/underholdning/disse-artistene-tjente-mest-dette-tiaret/2-1-729775" frk="523 24 80 3290"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 06:55"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="underholdning"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Underholdning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse artistene tjente mest dette tiåret</div>
<div type="ingress">På listen over de mest innbringende artistene dette tiåret viser det seg at de gamle fortsatt er eldst. På listen over de mest innbringende artistene dette tiåret viser det seg at de gamle fortsatt er eldst.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-12-27 06:55</div>
<div type="caption">Andre Young (til høyre), best kjent som Dr. Dre, slo igjennom på slutten av 1980-tallet som en del av den Los Angeles-baserte rapgruppen N.W.A. I senere tid har han fostret opp flere verdenskjente artister som blant annet Eminem og Snoop Dogg (til venstre i bildet). Her fra avdukingen av sistnevntes stjerne på Hollywood Walk of Fame. (Foto: Mike Blake/Reuters) Taylor Swift ankommer premieren på filmen Cats i New York 16. desember. (Foto: ANGELA WEISS/AFP/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Med få dager igjen av 2019 er det høytid for lister over hvilke kjendiser som tjente mest i tiåret som har gått.</p>
<p>I den forbindelse har Forbes samlet sammen de ti artistene som har tjent mest siden 2010. Ikke overraskende er det en viss hiphop-mogul som troner øverst på listen, tett fulgt av en rekke kjente og kjære musikkpersonligheter.</p>
<p>Andre Romelle Young, bedre kjent under artistnavnet Dr. Dre, har ikke sluppet ny musikk siden albumet «Compton» i 2015, og har ikke turnert siden starten av årtusenet. Likevel er det California-rapperen som befinner seg øverst på listen over de mest innbringende artistene dette tiåret.</p></div>
<div type="title" level="3">Solgte til Apple for tre mrd. dollar</div>
<div type="text">
<p>Mellom 2010 og 2019 tjente stjerneprodusenten 950 millioner dollar, mye takket være en 20 prosent eierandel i Beats, som Dr. Dre selv startet, og som lager hodetelefoner. Da Beats ble kjøpt av Apple for tre mrd. dollar i 2014 ble det selskapets største oppkjøp noensinne.</p>
<p>Listen som Forbes har satt sammen baseres på magasinets egne «Celebrity 100»-oversikt, som måler industriens rikeste personligheter, og henter data fra Pollstar, strømmetall fra Nielsen og intervjuer med managere og artistene selv.</p>
<p>Listen tar ikke i betraktning personer i artistenes støtteapparat og hva de tjente, ei heller artistenes dagligdagse utgifter eller hva de betaler i skatt.</p>
<p>På annenplass over artistene som tjente mest dette tiåret finner vi Taylor Swift med en inntjening på 825 millioner dollar, mens Beyoncé med sine 685 millioner dollar kommer inn på tredjeplass.</p>
<p>Én som ikke bare hadde slått topp tre, men også samtlige på listen om han hadde vært i live, hadde vært Michael Jackson, som dette tiåret tjente svimlende 2,37 milliarder dollar. I såkalt postmortem-inntjening ville dermed den nå avdøde amerikaneren vært på en soleklar førsteplass, medregnet royalties eid av Sony/ATV, som ble solgt for 750 millioner dollar i 2016.</p></div>
<div type="title" level="3">Fire kvinner på topp ti</div>
<div type="text">
<p>På topp-ti-listen er fire av ti av de mest innbringende artistene kvinner. Fire av ti har også afroamerikansk bakgrunn.</p>
<p>På fjerde til tiendeplass finner man følgende artister: rockebandet U2 (675 mill. dollar), rapperen Diddy (605 mill. dollar), Elton John (565 mill. dollar), rapperen og forretningsmannen Jay-Z (560 mill. dollar), Paul McCartney (535 mill. dollar), popartisten Katy Perry (530 mill. dollar) og Lady Gaga (500 mill. dollar).</p>
<p>På listen over de mest innbringende artistene i 2019 består topp tre av Taylor Swift på førsteplass, Kanye West på annenplass og Ed Sheeran på tredjeplass, ifølge en oversikt laget av Forbes.</p></div></body></document>
