<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190119-halv-million-indere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/india/narendra-modi/demonstrasjon/halv-million-indere-demonstrerer-mot-modi/2-1-523214" frk="207 11 16 1353"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 13:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,india,narendra-modi,demonstrasjon"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Halv million indere demonstrerer mot Modi</div>
<div type="ingress">Indias opposisjonspartier lyktes i å trekke en halv million mennesker ut i gatene i Kolkata for å demonstrere mot statsminister Narendra Modi lørdag. Indias opposisjonspartier lyktes i å trekke en halv million mennesker ut i gatene i Kolkata for å demonstrere mot statsminister Narendra Modi lørdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-19 13:40</div>
<div type="caption">Det var stort engasjement i demonstrasjonen i regi av Trinamool Congress Party i Kolkata mot statsminister Narendra Modi og det styrende Bharatiya Janata Party (BJP). (Foto: Bikas Das/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det er politiet som sier at det var 500.000 mennesker til stede. Ledere for 22 regionale og nasjonale opposisjonspartier var til stede ved Enhet India-protesten som er den største som har vært hittil mot Modi og hans hindunasjonalistiske parti.</p>
<p>Talene ble overført på 20 store skjermer til et hav av mennesker som viftet med indiske flagg og bannere fra diverse opposisjonsbevegelser.</p>
<p>– Denne Modi-regjeringen er utløpt på dato, sa Mamata Banerjee, delstatsminister i Vest-Bengal, der hun talte fra en enorm plattform.</p>
<p>Hennes regjering hadde spådd at det ville komme fire millioner mennesker til demonstrasjonen, men politisjef Rajeev Kumar sa at bare 500.000 møtte frem.</p>
<p>Hundrevis av millioner mennesker går til urnene i april og mai til nye valg i det som kalles verdens største demokrati.</p></div></body></document>
