<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190503-trump-og-putin-snakk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/vladimir-putin/usa/trump-og-putin-snakket-i-over-en-time-pa-telefon/2-1-597814" frk="352 0 0 2204"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 18:54"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,vladimir-putin,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump og Putin snakket i over en time på telefon</div>
<div type="ingress">For første gang siden Mueller-rapporten kom ut har Trump og Putin snakket sammen. – Vi snakket om handel, Venezuela, Nord-Korea og til og med «den russiske bløffen», sier Trump. For første gang siden Mueller-rapporten kom ut har Trump og Putin snakket sammen. – Vi snakket om handel, Venezuela, Nord-Korea og til og med «den russiske bløffen», sier Trump.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-05-03 18:54</div>
<div type="caption">Trump og Putin har ikke møttes siden i fjor sommer, men fredag denne uken hadde de en lang telefonsamtale. (Foto: BRENDAN SMIALOWSKI/AFP) </div>
<div type="text">
<p>– Hadde en lang og veldig god samtale med den russiske presidenten Putin, skriver Donald Trump på Twitter på fredag.</p>
<p>Med det refererer han til en telefonsamtale som ifølge Det hvis hus varte i over en time. Det er en av de aller lengste telefonsamtalene Trump har hatt med en annen statsleder.</p>
<p>– Som jeg alltid har sagt, lenge før heksejakten begynte, å komme overens med Russland, Kina og alle er en bra ting, ikke en dårlig ting, fortsetter Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Kort diskusjon om Mueller</div>
<div type="text">
<p>Dette er første gang de to statslederne snakker sammen etter at rapporten til spesialetterforsker Robert Mueller konkluderte med at det ikke finnes bevis for et hemmelig samarbeid mellom president Trumps medarbeidere og Russland.</p>
<p>Ifølge Trump var rapporten et av de mange temaene de snakket om.</p>
<p>– Vi diskuterte handel, Venezuela, Ukraina, Nord-Korea, kjernevåpen og til og med «den russiske bløffen», skriver Trump på Twitter.</p>
<p>Pressesekretær i Det hvis hus, Sarah Huckabee Sanders, fortalte i en pressekonferanse på fredag at begge de to statslederne visste at det ikke var noe samarbeid, og at diskusjonen rundt dette temaet var kort.</p></div>
<div type="title" level="3">Spenning rundt Venezuela</div>
<div type="text">
<p>Et tema hvor spenningen er stor mellom de to stormaktene, er Venezuela. Mens USA støtter opposisjonslederen Juan Guaidó, har den sittende presidenten Nicolás Maduro fått støtte fra Russland.</p>
<p>– Dette er vår side av jordkloden. Det er ikke her Russland burde blande seg inn, sa Trumps sikkerhetsrådgiver John Bolton på onsdag, ifølge CNBC.</p>
<p>Samtidig har Russlands utenriksminister, Sergei Lavrov, advart den amerikanske statssekretæren Mike Pompeo over telefon om å blande seg inn i situasjonen i Venezuela.</p></div></body></document>
