<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190926-forbrukerradet-og-ei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/forbrukerradet-og-eiendom-norge-vil-ha-minimumsfrist-pa-bud-ved-boligkjop/2-1-678547" frk="200 9 12 1267"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 13:00"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbrukerrådet og Eiendom Norge vil ha minimumsfrist på bud ved boligkjøp</div>
<div type="ingress">Forbrukerrådet og Eiendom Norge vil ha et lovforslag med en minimumsfrist for bud hvor det bør gå enten 30 minutter eller 60 minutter før et bud aksepteres. Forbrukerrådet og Eiendom Norge vil ha et lovforslag med en minimumsfrist for bud hvor det bør gå enten 30 minutter eller 60 minutter før et bud aksepteres.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-09-26 13:00</div>
<div type="caption">Forbrukerrådets direktør Inger Lise Blyverket. (Foto: Forbrukerrådet) Christian Vammervold Dreyer. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>Forbrukerrådet og Eiendom Norge går sammen om et lovforslag med minimumsfrist for bud. De mener minimumsfristen før et bud aksepteres bør ha en varighet på 30 eller 60 minutter, og ber Finansdepartementet utrede lengden, ifølge en pressemelding torsdag.</p>
<p>De har spurt forbrukerne hva de ønsker.</p>
<p>– Resultatet av undersøkelsen er entydig: Forbrukerne ønsker «bedre tid til å tenke seg om» i bolighandelen, sier direktør Inger Lise Blyverket i Forbrukerrådet i meldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen tydelige svar om kupping</div>
<div type="text">
<p>To andre hypoteser ble også testet ut, men forkastet. Budgiverne var ikke tydelige på om de ønsker ett ekstra døgn på å tenke seg om etter siste visning. De ga heller ikke tydelige svar på om de ønsket å forby kupping av boliger før visning.</p></div></body></document>
