<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191023-nye-eiere-overtar-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/vita/loco/jotunfjell-partners/losning-for-vita-nye-eiere-overtar/2-1-693055" frk="612 7 30 3847"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 06:42"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel,vita,loco,jotunfjell-partners"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye eiere overtar Vita – legger ned Loco-kjeden</div>
<div type="ingress">Restruktureringsselskapet Jotunfjell Partners går inn som nye eiere i kosmetikkjedene Vita og Loco. De nye eierne har allerede bestemt at de vil avvikle Loco-kjeden. Restruktureringsselskapet Jotunfjell Partners går inn som nye eiere i kosmetikkjedene Vita og Loco. De nye eierne har allerede bestemt at de vil avvikle Loco-kjeden.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Mads Randen</div>
<div type="date">2019-10-23 06:42</div>
<div type="caption">Kosmetikkjedene Vita og Loco har fått nye eiere. (Foto: Marte Christensen) </div>
<div type="text">
<p>Mandag ble det klart at Cosmetic Group, selskapet bak kosmetikkjedene Vita og Loco, er konkurs. Samme dag rykket teamet til bostyrer Tom Hugo Ottesen inn i Vitas lokaler i Oslo for å finne en løsning på situasjonen.</p>
<p>Allerede da var det klart at flere interessenter sto klare for å overta kosmetikkonsernet.</p>
<p>Sent tirsdag kveld bekrefter Ottesen at det er restruktreringsselskapet Jotunfjell Partners som blir de nye eierne av Vita og Loco.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøpt varelager og rettigheter</div>
<div type="text">
<p>– Boet er fornøyd med å få videreført drift. Normale forhandlinger, skriver han i en tekstmelding, og påpeker at banken har vært sentral.</p>
<p>Mandag sa bostyreren at de ventet en avklaring i løpet av den samme dagen, men forhandlingene har pågått helt frem til rundt midnatt tirsdag.</p>
<p>Ottesen bekrefter at Jotunfjell Partners har kjøpt både varelager og rettigheter til varemerke, men ønsker ikke å kommentere ytterligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Legger ned Loco-kjeden</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding onsdag morgen skriver Jotunfjell Partners at de har som mål i videreføre så mange butikker og arbeidsplasser som mulig, men at det allerede nå er klart at en del butikker vil stenge.</p>
<p>Blant annet kommer det frem at de nye eierne vil avvikle lavpriskonseptet Loco. De 24 butikkene stenger så snart varene er solgt og lageret tømt. Konkursutsalg av varer starter umiddelbart i alle Loco-butikker, opplyser de i meldingen.</p>
<p>Loco ble startet opp for å konkurrere om en yngre målgruppe. I 2018 endte selskapet med en omsetning på nesten 125 millioner kroner. Store driftskostnader i oppstartsfasen ga et negativt driftsresultat på nærmere 14 millioner kroner i fjor.</p>
<p>– VITA var gjennom mange år en stor suksess i det norske markedet for kosmetikk og velværeprodukter og har fremdeles mange av de flinkeste og faglig beste folkene i bransjen. Vårt mål er å gjenvinne denne ledende posisjonen sammen med dem ved å gå tilbake til røttene, finne frem til det beste av det som var, og gjøre kvalitetsprodukter lett tilgjengelig for kundene til svært konkurransedyktige priser, sier Kristoffer Olsen som er styreleder i Jotunfjell Partners.</p>
<p>Videre vil de nye eierne skille ut de beste tidligere Vita Exclusive-butikkene i et eget selskap. De skal drives videre under nytt navn.</p>
<p>De to kjedene Vita og Vita Exclusive ble slått sammen etter at Kristina Johansson tok over som sjef i Vita for et drøyt år siden. Nå skilles de altså ut igjen av de nye eierne.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok over Enklere Liv i fjor</div>
<div type="text">
<p>Jotunfjell Partners spesialiserer seg på investeringer og kjøp av selskaper i krise. På sensommeren i fjor gikk Jotunfjell Partners inn som nye eiere i det konkursrammede selskapet Enklere Liv.</p>
<p>Selskapet eier blant annet også taxfree-virksomhet, Gullfunn Group, Elite Foto og har tatt over Rygge sivile lufthavn.</p>
<p>Jotunfjell Partners eies av Kristoffer Olsen og Hans Kristian Melbye. Det har ikke lykkes DN å få en kommentar fra de to sent tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">1000 ansatte</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Det er 207 franchisedrevne Vita-butikker med i alt 1000 ansatte i Norge. Disse var eid av det nå konkursrammede Cosmetic Group.</p>
<p>I fjor gikk konsernet med 12 millioner i underskudd av en omsetning på 1,3 milliarder kroner. Franschisedrevne Vita utgjør det meste av konsernomsetningen, mens nyetablerte Loco har etablert flere nye lavprisbutikker de siste par årene.</p>
<p>Cosmetic Group var eid av det private oppkjøpsfondet FSN (60 prosent) og Norgesgruppen (40 prosent).</p></div></body></document>
