<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190627-saudi-arabia-forbyr-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/saudi-arabia/saudi-arabia-forbyr-shorts-og-stirring-i-mer-enn-fem-sekunder/2-1-628639" frk="400 5 15 2595"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 03:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,saudi-arabia"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudi-Arabia forbyr shorts og stirring i mer enn fem sekunder</div>
<div type="ingress">Saudi-Arabia har innført en ny anstendighetslov som blant annet forbyr bruk av shorts på offentlig sted og stirring på fremmede i mer enn 5 sekunder. Saudi-Arabia har innført en ny anstendighetslov som blant annet forbyr bruk av shorts på offentlig sted og stirring på fremmede i mer enn 5 sekunder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-27 03:53</div>
<div type="caption">Ny anstendighetslov i Saudi Arabia vekker reaksjoner. (Foto: Hassan Ammar/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Loven trådte i kraft i april, men det er fortsatt uklart hvor strengt det ultrakonservative kongedømmet har tenkt å håndheve den.</p>
<p>Klær som kan «krenke den offentlige smak», som shorts eller singlet på menn, er forbudt på offentlig sted, men det gjøres unntak for badestrender og idrettsanlegg.</p>
<p>Det er også forbud å gå med klær med budskap som kan oppfattes som «krenkende» og «skadelig».</p>
<p>Loven forbyr også stirring på fremmede i mer enn 5 sekunder, og det er ikke lov å skjelle ut noen, å utsette kvinner og barn for skøyerstreker eller å spille høy musikk, skriver avisen The New Arab.</p>
<p>Myndighetenes definisjon av anstendighet er at man oppfører seg i tråd med «landets sosiale normer, verdier og identitet».</p>
<p>Brudd på anstendighetsloven vil ifølge myndighetene bli straffet med bøter på opptil 5.000 rijal, drøyt 11.000 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk</div>
<div type="text">
<p>Mange saudiarabere har kritisert den nye loven i sosiale medier, blant annet under emneknaggen #ShortsDon'tOffendPublicMorals på Twitter.</p>
<p>Kritikerne hevder at loven, siden den ikke klart definerer hvilke klær og budskap på klær som anses for å være støtende, vil kunne føre til vilkårlige pågripelser.</p>
<p>Talsmenn for myndighetene avviser kritikken, og nekter også for at loven innskrenker saudiarabernes fra før svært begrensede frihet.</p>
<p>– Den nye loven bygger på religiøse verdier og påvirker ikke folks frihet. Den vil spre ideelle verdier og bekjempe negativ praksis, sier lederen for landets nyopprettede Byrå for anstendighet i offentligheten, Khalid Sufian, til BBC Arabic.</p></div>
<div type="title" level="3">Kosmetiske reformer</div>
<div type="text">
<p>Saudi-Arabias de facto leder, kronprins Mohammad bin Salman, har lovet å reformere landet i liberal retning, men Amnesty International og andre mener at endringene er kosmetiske og at han på flere områder har strammet grepet.</p>
<p>Det finner fortsatt sted massive brudd på menneskerettighetene i Saudi-Arabia, ikke minst mot kvinner, og aktivister og kritiske røster kastes i fengsel og henrettes, også mindreårige.</p>
<p>Landet har hittil i år gjennomført over 100 henrettelser med sabel på offentlig sted, og utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) er blant dem som har gitt trykk for forferdelse.</p></div></body></document>
