<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190323-har-11000-nordmenn-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/byton/henrik-wenders/elbil/har-11000-nordmenn-pa-liste-for-ny-elbil-neste-ar-tror-jeg-mange-far-det-brutalt/2-1-571608" frk="489 15 43 2844"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 08:07"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,byton,henrik-wenders,elbil"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har 11.000 nordmenn på liste for ny elbil: – Neste år tror jeg mange får det brutalt</div>
<div type="ingress">Byton-toppen Henrik Wenders spår problemer for de tradisjonelle bilprodusentene fordi de ikke klare å omstille seg raskt nok. Selv har han 11.000 nordmenn på liste for en bil som kommer i 2021. Byton-toppen Henrik Wenders spår problemer for de tradisjonelle bilprodusentene fordi de ikke klare å omstille seg raskt nok. Selv har han 11.000 nordmenn på liste for en bil som kommer i 2021.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-03-23 08:07</div>
<div type="caption">Henrik Wenders er en av grunnleggerne av bilmerket Byton. (Foto: Brian Cliff Olguin) Henrik Wenders holdt innlegg under EV Summit i Oslo denne uken. På skjermen ser vi neste modell ut, sedanen K-Byte. (Foto: Brian Cliff Olguin) Byton M-Byte var sist å se under teknologimessen CES i Las Vegas i januar. (Foto: John Locher/AP/Scanpix) Byton sier bilen er bygget rundt brukeropplevelsen, der denne store skjermen er viktigste aktør. (Foto: John Locher/AP/Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– For meg kan du tro det er en rar følelse å høre han snakke. Det gir meg déjà vu, sier Henrik Wenders i elbilprodusenten Byton.</p>
<p>Han har akkurat gått av scenen på den store elbilkonferansen EV Summit i Oslo. Den delte han med Jaguar Land Rover-sjef Prof. Dr. Ralph Speth. Særlig mye tydeligere har ikke endringene i bilverden vært enn slik ulikhetene mellom den gamle og nye verden manifesterte seg i diskusjonen dem i mellom.</p>
<p>Der Jaguar-sjefen skryter voldsomt av sin elbil I-pace, men samtidig er bekymret for dyre batteripriser og svært kostbare endringer i bransjen, fokuserer nykommeren Byton mer på hvordan bruken av bil vil endre seg i fremtiden.</p>
<p>– Neste generasjon vil ikke ha førerkort, de kommer ikke til å eie sin egen bil ... de er ikke opptatt av slikt, sier Wenders.</p>
<p>Tyskeren Wenders har tidligere jobbet i BMW med de elektriske i-modellene, men i 2016 hoppet han av for å bli med å starte Byton. Kinesiske penger og produksjon kombinert med tysk kunnskap og filosofi ser ut til å kunne gjøre det bra i Norge når første bil etter planen skal lanseres på det kinesiske markedet i slutten av året, og i Europa og USA året etter.</p>
<p>– I 2012 – 13 måtte vi lete etter de raringene som ville kjøre en slik bil. Nå er det helt annerledes, sier Wenders.</p></div>
<div type="title" level="3">11.000 nordmenn på liste</div>
<div type="text">
<p>Han har allerede fått 11.000 norske kunder til å skrive seg på liste for bilen.</p>
<p>– Hva er det som skjer i dette landet? Nei, seriøst, vi er litt overrasket. Vi hadde noen reservasjoner sist år. Så var vi her i Oslo i juni, da kom der flere reservasjoner. Norge ligger ganske langt foran sammenlignet med andre europeiske land. Foreløpig er det jo slik at etterspørsel og tilbud ikke stemmer overens. Når vi snakker med italienere spør de om designen og hvor praktisk bilen er, tyskerne lurer på hvordan teknologien virker. Når vi snakker med nordmenn lurer de på hvor de ligger på ventelisten, sier Wenders.</p></div></body></document>
