<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190306-huawei-med-sjarmoffe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/huawei/kina/5g/huawei-med-sjarmoffensiv-og-soksmal-mot-usa/2-1-558597" frk="297 0 0 1972"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 18:58"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,huawei,kina,5g"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Huawei med sjarmoffensiv - og søksmål mot USA</div>
<div type="ingress">Huawei ruller ut den røde løperen til journalister fra hele verden og har rykket inn helsides annonser i storaviser. Pr-kampanjen forsøker å gjøre det privateide selskapet mer åpent og tilgjengelig. Huawei ruller ut den røde løperen til journalister fra hele verden og har rykket inn helsides annonser i storaviser. Pr-kampanjen forsøker å gjøre det privateide selskapet mer åpent og tilgjengelig.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-03-06 18:58</div>
<div type="caption">Huawei har åpnet fabrikker og laboratorier i Shenzhen for journalister fra hele verden denne uken som en del av en sjarmoffensiv. Samtidig er selskapet på offensiven og saksøker Canada og USA. (Foto: Wang Zhao/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Journalister som har skrevet om Huawei de siste månedene har fått invitasjon til å besøke Huaweis hovedkontor i Shenzhen i Sør-Kina.</p>
<p>«Huawei vil dekke reisekostnader, hotell, mat, etc.,» heter det i invitasjonene.</p>
<p>Huawei har rykket inn helsides annonser i de største amerikanske avisene i mars med overskriften «Ikke tro alt du hører». På torsdag morgen skal det være en direktesendt pressekonferanse.</p>
<p>– Dette er sjeldent. Jeg tror ikke Huawei har gjort dette tidligere. Det er ganske så uvanlig for selskapet, sier teknologiekspert Claude Barfield ved tenketanken American Enterprise Institute til National Public Radio.</p></div>
<div type="title" level="3">Saksøker USA</div>
<div type="text">
<p>Huaweis finansdirektør kjemper mot utlevering fra Canada, hvor Meng Wanzhou ble arrestert da hun hadde en mellomlanding i Vancouver i desember i fjor. Hun har saksøkt den kanadiske staten for å ha brutt hennes konstitusjonelle rettigheter i forbindelse med arrestasjonen.</p>
<p>Dette blir sett på som et forsøk på å forsinke den juridiske utleveringsprosessen, som etter planen skal starte denne uken.</p>
<p>Parallelt med dette vil Huawei saksøke USA, ifølge New York Times. Søksmålet vil bli innlevert i den amerikanske delstaten Texas allerede på torsdag og vil utfordre mandatet til U.S. National Defense Authorization Act (NDAA), som ble godkjent i fjor.</p></div></body></document>
