<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190331-pensjonsmonopol-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/pensjon/tjenestepensjon/klp/pensjonsmonopol-for-fall/2-1-576297" frk="302 2 6 2026"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 17:51"/>
<attribute name="author" value="Jan Otto Risebrobakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,pensjon,tjenestepensjon,klp"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pensjonsmonopol for fall</div>
<div type="ingress">Pensjon er kommunenes største innkjøp. Årlig betaler de 44 milliarder i pensjonspremier. Hvis kommunene kan velge mellom flere leverandører, blir det bedre vilkår for kommunene og bedre løsninger for de ansatte.</div>
<div type="author">Jan Otto Risebrobakken</div>
<div type="date">2019-03-31 17:51</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Pensjon er kommunenes største innkjøp. Årlig betaler de 44 milliarder i pensjonspremier. Hvis kommunene kan velge mellom flere leverandører, blir det bedre vilkår for kommunene og bedre løsninger for de ansatte.</p>
<p>Anita Hoemsnes stiller i sin kommentar i DN 22. mars spørsmålstegn ved om det er mye å hente på konkurranse, og bygger det på at monopolisten KLP mener å drive kostnadseffektivt. Paradoksalt nok etterlyser Hoemsnes i en annen kommentar et par dager tidligere mer konkurranse i privat sektor. Der kan kundene faktisk velge mellom flere leverandører. Kommunene har ikke gleden av tilsvarende konkurranse i dag.</p>
<p>Pensjonsavtaler bør settes ut på anbud, slik kommunene gjør med alle andre innkjøp. Dette er sunn anskaffelsespraksis, også selv om det ikke er et «kollektive brøl» mot eksisterende leverandørs priser, slik DN-kommentaren hevder. Kommunene plikter å gjennomføre anbud på pensjon. Konkurransetilsynet og andre myndigheter bør bidra til at kommunene er kjent med dette, slik at også pensjon kjøpes inn i tråd med regelverket for offentlige anskaffelser.</p>
<p>Storebrand har godt grunnlag for å levere gode pensjonsløsninger for kommunene og de ansatte: Vi er Norges største private kapitalforvalter, vi leverer allerede løsninger til kommunale pensjonskasser og vi er ledende når det gjelder å gjøre pensjon enklere for de ansatte. Vi vil levere både gammel og ny pensjonsordning, og ta fullt ansvar for kommunens innkjøpsbehov på pensjonsområdet. Flere leverandører som konkurrerer vil bidra til at kommunene kan frigjøre ressurser til å styrke viktige velferdstjenester til befolkningen. Det er kjernen i denne saken.</p>
<p>Vi har den største respekt for KLP, men konkurranse vil også gjøre KLP bedre. Vi merker oss at selskapet ønsker konkurransen velkommen.</p></div></body></document>
