<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191102-milliardarenes-favor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/milliardarenes-favoritt-venteliste-pa-dieselbil-er-ikke-hverdagskost/2-1-698288" frk="302 14 28 1949"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 08:02"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Milliardærenes favoritt: – Venteliste på dieselbil er ikke hverdagskost</div>
<div type="ingress">Børstraktoren er definitivt tilbake. Milliardærene står i kø for å få sitt eksemplar av nye Mercedes Geländewagen. Børstraktoren er definitivt tilbake. Milliardærene står i kø for å få sitt eksemplar av nye Mercedes Geländewagen.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-11-02 08:02</div>
<div type="caption">Børstraktoren er definitivt tilbake. (Foto: Didrik Linnerud) </div>
<div type="text">
<p>Mens folk flest kjøper Tesla Model 3, Nissan Leaf eller står på venteliste på en av de nye elbilmodellene som kommer neste år, flokker de rikeste i Norge seg rundt spesielt en ny bilmodell.</p>
<p>– Vi har nå tippet 150 G-Klasse-kontrakter siden vi åpnet for salg av den nye modellen våren 2018, sier Audun Hermansen, kommunikasjonssjef for Mercedes hos importøren Bertel O. Steen.</p>
<p>Bestillingene på ett år overgår salget av Mercedes Geländewagen de siste ti årene, med tre ganger! Det gir utfordringer også logistisk.</p>
<p>– Slikt er det vanskelig å planlegge for, men over 40 ekstra biler til Norge har heldigvis kuttet leveringstiden fra 2022, til tidlig 2021. Venteliste på dieselbil er ikke hverdagskost i vårt marked, sier Hermansen.</p>
<p>Bilen er den samme modellen som gikk under betegnelsen børstraktor på 80-tallet.</p>
<p>Les DNs test av bilen: Absurditet på fire hjul</p></div>
<div type="title" level="3">Milliardærenes favoritt</div>
<div type="text">
<p>Går man gjennom registreringsdataene for den nye generasjonen Geländewagen, er det tett mellom navnene som også figurerer på listen over Norges rikeste.</p>
<p>– Det er en god blanding av tidligere og nye entusiaster, men unektelig også en yndling blant velbemidlede, sier Hermansen.</p>
<p>I kretsen rundt en av Norges aller rikeste menn, Kjell Inge Røkke, er dette en ekstremt populær bil. Ikke bare har Røkke, som Kapital anslår er den femte rikeste i landet med en formue på 35,5 milliarder kroner, en selv. Også hans eks-kompanjong, Norges 18. rikeste, Bjørn Rune Gjelsten har kjøpt en tilsvarende bil, AMG-versjonen med 585 hestekrefter. Det samme har også Røkkes datter, Elisabeth Monsen Røkke.</p></div></body></document>
