<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190910-morgenbladet-kutter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/morgenbladet/nhst-media-group/morgenbladet-kutter-atte-millioner-kroner-ansatte-har-fatt-tilbud-om-sluttpakke/2-1-669148" frk="190 0 0 1233"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 14:44"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,morgenbladet,nhst-media-group"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Morgenbladet kutter åtte millioner kroner – ansatte har fått tilbud om sluttpakke</div>
<div type="ingress">De redaksjonelt ansatte i Morgenbladet har fått tilbud om sluttpakke. – Reaksjonene på møtet var alt fra hoderysting til sinne, sier klubbleder Jo T. Gaare. De redaksjonelt ansatte i Morgenbladet har fått tilbud om sluttpakke. – Reaksjonene på møtet var alt fra hoderysting til sinne, sier klubbleder Jo T. Gaare.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-09-10 14:44</div>
<div type="caption">Ansvarlig redaktør Anna B. Jenssen i Morgenbladet. (Foto: Fredrik Solstad) </div>
<div type="text">
<p>Sviktende inntekter og behov for omstilling er begrunnelsen de ansatte har fått fra ledelsen som grunnen til omstillingen. De ansatte ble informert om avgjørelsen på et allmøte tirsdag morgen.</p>
<p>Sjefredaktør Anna B. Jenssen og NHSTs ferske hr-direktør Helle Øverbye informerte dem om sluttpakkene. Morgenbladet er eid av mediekonsernet NHST, som også eier Dagens Næringsliv. Amund Djuve, som er ansvarlig redaktør i DN, er også styreleder i Morgenbladet.</p>
<p>– Akkurat som mange andre mediehus opplever vi at må omstille oss til en digital hverdag, uten at de digitale inntektene øker like mye. Det er en utfordrende situasjon, som vi må finne en løsning på. En del av løsningen er sluttpakketilbud til de redaksjonelt ansatte, sier Jenssen til DN.</p></div></body></document>
