<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190723-budsjettenighet-i-us.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/kongressen/budsjettenighet-i-usa/2-1-642322" frk="198 7 10 1295"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 03:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,kongressen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Budsjettenighet i USA</div>
<div type="ingress">Republikanerne og demokratene i Kongressen er blitt enige om et toårig budsjett. President Donald Trump sier avtalen ikke inneholder noen «giftpiller». Republikanerne og demokratene i Kongressen er blitt enige om et toårig budsjett. President Donald Trump sier avtalen ikke inneholder noen «giftpiller».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-23 03:08</div>
<div type="caption">USAs president Donald Trump sier budsjettavtalen i ikke inneholder noen giftpiller. (Foto: Alex Brandon/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Avtalen innebærer også en enighet om et gjeldstak.</p>
<p>Trump skriver på Twitter at avtalen ble gjort på kompromiss for å sikre «nok en seier» til militæret og dets veteraner.</p>
<p>Han skriver videre at avtalen, som gjelder for budsjettårene 2020 og 2021, ikke inneholder noen «giftpiller».</p>
<p>Med avtalen unngår USA en ny nedstengning av det amerikanske statsapparatet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Hedrer jobben de offentlig ansatte gjør»</div>
<div type="text">
<p>I januar kjempet Trump med nebb og klør for å finansiere planene om en mur til Mexico og tok landet inn i en 35 dager lang «shutdown», før han erklærte nasjonal krisetilstand etter at Kongressen nektet å gi ham mer penger til mur.</p>
<p>Demokratenes leder i Representantenes hus Nancy Pelosi og i Senatet Chuck Schumer sier i en felles uttalelse at avtalen hindrer en shutdown og at de dermed «hedrer jobben de offentlig ansatte gjør».</p></div></body></document>
