<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190530-stadig-mer-nettsvind.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/finans/bank/kriminalitet/stadig-mer-nettsvindel-med-investeringer/2-1-611663" frk="755 2 12 4676"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 18:19"/>
<attribute name="author" value="Terje Aleksander Fjeldvær"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,finans,bank,kriminalitet"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stadig mer nettsvindel med «investeringer»</div>
<div type="ingress">Blant DNB-kundene er 28 prosent flere utsatt for bedrageri ved sosial manipulasjon så langt i år enn på samme tid i fjor. Blant DNB-kundene er 28 prosent flere utsatt for bedrageri ved sosial manipulasjon så langt i år enn på samme tid i fjor.</div>
<div type="author">Terje Aleksander Fjeldvær</div>
<div type="date">2019-05-30 18:19</div>
<div type="caption">Bedrageri på internett er den kriminalitetsformen det er mest sannsynlig at vi blir utsatt for. (Foto: Istock/Getty Images) </div>
<div type="text">
<p>Falske investeringsplattformer på internett er de siste årene blitt et betydelig problem. Nettstedene lokker med enkelt brukergrensesnitt og gunstige investeringsprodukter. Svært mange nordmenn lokkes til å investere i håp om å oppnå en rask gevinst.</p>
<p>Dessverre sitter de bare igjen med tap og i mange tilfeller en stor gjeld som blir håpløs å betale ned.</p>
<p>Fortsatt er det slik at det er knyttet stor skam til det å bli lurt, og mange tør ikke melde fra. I de fleste tilfeller vil enkeltpersoner være ansvarlige for de tap de blir påført.</p>
<p>Så hvorfor skal vi andre bry oss?</p>
<p>Alle har vi sårbarheter og drømmer. Dette utnyttes kynisk av organiserte kriminelle nettverk. Mange lokkes til å investere pengene sine på nett, ofte i produkter eller tjenester som få har kunnskap om, som kryptovaluta eller valutaspekulasjoner. I mange tilfeller er ofrene også personer med begrenset digital kompetanse.</p>
<p>De kriminelle som får det til, er spesialister på manipulasjon. For det er ikke den enkle nettsiden alene som gjør at du investerer penger der. Det er rådgiveren som ringer deg, ekspert på «produktene» og «mulighetene» som ligger på nettsiden. Han ser mulighetene for deg og blir din beste venn.</p>
<p>Alt som sies, underbygges av grafikken du ser på den falske nettsiden. Der ser du utviklingen dine innskudd har hatt. At kursen på din bitcoin går opp der mens den går ned på verdens kryptobørser, vet ikke du. Du blir overbevist og investerer mer og mer.</p>
<p>Når du vil trekke deg ut, har de alltid et nytt produkt å tilby. Noen opplever at småpenger blir returnert for å «bevise» ektheten av investeringen. Når du ikke har mer penger å putte inn, blir kontakten brutt – og du står blakk tilbake.</p>
<p>De mest alvorlige sakene er de der de kriminelle ser seg ut ett bestemt offer og bruker alle sine destruktive krefter på å nå sine mål. Kompromittering av epost og avansert manipulering er vanlige «verktøy» som de kriminelle bruker.</p>
<p>Mange spør seg hvordan noen kan bli lurt av det som objektivt sett virker helt usannsynlig. Mange skylder på særnorsk naivitet, men det er ikke bare nordmenn som blir lurt. Selv de mest forsiktige kan bli overbevist av historiene.</p>
<p>Bedrageri på internett er den kriminalitetsformen det er mest sannsynlig at vi blir utsatt for. Det er også et av de forholdene nordmenn er mest redd for å bli utsatt for, ifølge politiets innbyggerundersøkelse.</p>
<p>Nasjonalt tverretatlig analyse- og etterretningssenter (NTAES) kom nylig med en rapport om bedragerier mot næringslivet. Den peker på at antall bedragerianmeldelser har økt med 36 prosent de siste ti årene – en periode der antall anmeldelser totalt har sunket med 20 prosent.</p>
<p>Dette bildet samsvarer med informasjon vi får fra andre, og trenden er på ingen måte avtagende.</p>
<p>I DNB har vi de siste årene sett en kraftig økning i bedragerier mot våre kunder. I fjor ble ni prosent flere kunder enn året før lurt ved sosial manipulering. I kroner og øre var summen 42 prosent høyere.</p>
<p>I år har økningen fortsatt: 28 prosent flere kunder er utsatt for bedrageri ved sosial manipulering hittil i år enn på samme tid i fjor.</p>
<p>Økokrim skriver i sin trusselvurdering at det på grunn av digitalisering og globalisering er blitt enklere å begå massebedragerier. Videre at bedragerienes alvorlighetsgrad må ses i lys av at det er organiserte kriminelle grupper som utfører dem.</p>
<p>Europol oppgir at én organisert kriminell gruppering har tjent tre milliarder euro på investeringsbedragerier. Pengene hvitvaskes gjennom «momskaruseller» i Europa eller brukes til å finansiere den mest alvorlige kriminaliteten som finnes, som menneskehandel og handel med våpen og narkotika.</p>
<p>Så derfor skal vi andre bry oss.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Disse massebedrageriene er ikke enkeltsaker. De må ses på samlet, og gis oppmerksomhet som det store samfunnsproblemet de representerer. Kyniske, organiserte kriminelle miljøer manipulerer og bedrar uskyldige nordmenn hver eneste dag.</p>
<p>Vi må som samfunn bekjempe dette og fokusere på bevisstgjøring, åpenhet og forebyggende tiltak. Økokrim peker på at forebygging og stansing av transaksjoner er viktige strategier for å håndtere trusselen.</p>
<p>Bankene eier betalingsinfrastruktur og må dermed ta sin del av ansvaret. Dette er en viktig del av vårt samfunnsansvar.</p></div></body></document>
