<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190322-oljefondet-har-inves.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/oljefondet/oljefondet-har-investert-over-en-milliard-i-kinesisk-overvaking/2-1-571493" frk="264 18 34 1875"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 06:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,oljefondet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefondet har investert over én milliard i kinesisk overvåking</div>
<div type="ingress">I 2018 tredoblet oljefondet investeringene i det kinesiske overvåkingsselskapet Hikvision. Selskapet er anklaget for å overvåke minoritetsgruppen uigurer. I 2018 tredoblet oljefondet investeringene i det kinesiske overvåkingsselskapet Hikvision. Selskapet er anklaget for å overvåke minoritetsgruppen uigurer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-22 06:48</div>
<div type="caption">An attendee look at technologies from state-owned surveillance equipment manufacturer Hikvision on a monitor at Security China 2018 in Beijing, China, Tuesday, Oct. 23, 2018. One of China's largest distribution and procurement event for security equipment and services, Security China 2018 attracts hundreds of exhibitors from China and abroad showcasing the latest advancement in surveillance and security technologies. (AP Photo/Ng Han Guan) (Foto: Ng Han Guan) </div>
<div type="text">
<p>Ved årsskiftet eide oljefondet aksjer i Hikvision, som er verdens største leverandør av overvåkingsutstyr, til en verdi av 954 millioner kroner, skriver Aftenposten. Oljefondet har også aksjer i overvåkingsselskapet Dahua, som ved årsskiftet hadde en verdi på 207 millioner kroner.</p>
<p>I 2017 inngikk selskapene avtaler i Xinjiang-provinsen til en verdi av rundt 9 milliarder kroner, ifølge nettstedet IPVM. De skriver at Hikvision har tjent penger på overvåkingen av uigurer. Opp til 1 million har av den kinesiske stat blitt sendt på interneringsleirer, ifølge Amnesty.</p>
<p>Leder av Oljefondets etikkråd Johan A. Andersen sier han ikke kan kommentere investeringene direkte, men sier på generelt basis er vi stadig mer opptatt av hvilke muligheter teknologi gir for misbruk.</p>
<p>Hikvision skriver i en epost til avisen at kinesiske myndigheter ikke er involvert i driften av selskapet, som «er et uavhengig, globalt og børsnotert selskap» på spørsmål om deres kameraer benyttes av myndighetene i interneringsleirene i Xinjiang.</p></div></body></document>
