<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190619-drama-i-danske-regje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/radikale-venstre/mette-frederiksen/morten-ostergaard/drama-i-danske-regjeringsforhandlinger/2-1-624339" frk="311 3 8 2091"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 20:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,radikale-venstre,mette-frederiksen,morten-ostergaard"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drama i danske regjeringsforhandlinger</div>
<div type="ingress">Det er knute på tråden mellom Socialdemokratiet og Radikale Venstre i regjeringsforhandlingene i Danmark. Det er knute på tråden mellom Socialdemokratiet og Radikale Venstre i regjeringsforhandlingene i Danmark.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-19 20:41</div>
<div type="caption">Frederiksen ble onsdag enig med Socialistisk Folkeparti (SF) og venstreorienterte Enhedslisten – men ikke Radikale Venstre. Det gikk ikke upåaktet hen. (Foto: Mads Claus Rasmussen / Ritzau Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det liberale sentrumspartiet Radikale Venstre er ett av tre støttepartier i rød blokk som sosialdemokraten Mette Frederiksen forhandler med for å kunne danne regjering.</p>
<p>Men onsdag nektet partileder Morten Østergaard å delta på en forhandlingsrunde som skulle handle om klima. Han krevde at de fire partiene først ble enige om den økonomiske politikken og hvordan rød blokks klimaambisjoner skal finansieres.</p></div>
<div type="title" level="3">Enige om klima</div>
<div type="text">
<p>Forhandlingene gikk likevel sin gang, uten Østergaard, noe som førte til at Frederiksen ble enig med Socialistisk Folkeparti (SF) og venstreorienterte Enhedslisten om at Danmarks utslipp av klimagasser skal kuttes med 70 prosent innen 2030, 10 prosentpoeng mer enn hva Socialdemokratiet tidligere har lagt opp til.</p>
<p>Radikale Venstre anklager nå Frederiksen for å ha brutt en felles forståelse om at det ikke skulle presenteres delavtaler før en helhetlig avtale er på plass.</p>
<p>– Vi har sagt at vi gjerne gir Mette Frederiksen en sjanse. Men taper hun stafetten, så må vi se hva som skjer. Det er hun som gjerne vil bli statsminister, sa Østergaard onsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilliten skranter</div>
<div type="text">
<p>Østergaard sa også at Radikale Venstre ikke lar seg føre bak lyset og at dagens forhandlingsmøte ikke hadde styrket tilliten til Frederiksen.</p>
<p>Frederiksen selv ga uttrykk for at forhandlingene har gått svært godt. Hun avviste behovet for å inngå avtaler om alt samlet fremfor å forhandle frem en delavtale om klimamålsettinger først.</p>
<p>Ifølge politisk kommentator Noa Reddington er det duket for et politisk drama mellom Frederiksen og Radikale Venstre de neste dagene. Hvordan regjeringsforhandlingene går videre, er uvisst.</p></div></body></document>
