<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190207-hoyre-topp-kritisere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/eirik-lae-solberg/oslo-hoyre/raymond-johansen/hoyre-topp-kritiserer-oslo-byradet-for-nrk-sommel/2-1-537226" frk="166 0 0 1103"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 18:37"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Eckblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,eirik-lae-solberg,oslo-hoyre,raymond-johansen"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre-topp kritiserer Oslo-byrådet for NRK-sommel</div>
<div type="ingress">Oslo kommune har somlet, og må skjerpe seg for å hindre at NRK flytter fra byen, mener Høyres byrådslederkandidat Eirik Lae Solberg. Oslo kommune har somlet, og må skjerpe seg for å hindre at NRK flytter fra byen, mener Høyres byrådslederkandidat Eirik Lae Solberg.</div>
<div type="author">Bjørn Eckblad</div>
<div type="date">2019-02-07 18:37</div>
<div type="caption">Høyres Eirik Lae Solberg (innfelt) etterlyser handling fra Oslo kommune og Raymond Johansen i bykampen om NRKs nye hovedkvarter. (Foto: Gorm Kallestad/NTB Scanpix) Kringkastingshuset fredes, men NRK vil selge Marienlyst for å bygge nytt hovedkvarter. Kampen om å få nybygget til seg, er i full gang mellom Oslo og nabokommunene. (Foto: Per Thrana) Illustrasjon av «porøs karrébebyggelse» i NRKs forslag til planprogram for Marienlyst. (Foto: NRK) </div>
<div type="text">
<p>Eirik Lae Solberg, Oslo Høyres byrådslederkandidat til kommunevalget, mener det sittende byrådet med Raymond Johansen (Ap) i spissen ikke er nok på hugget i bykampen om NRK.</p>
<p>Den tilspisser seg, ettersom både Skedsmo og Bærum gjør sine hoser grønne for å lokke statskringkasteren til å etablere nytt hovedkvarter hos dem.</p></div></body></document>
