<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190102-sundt-sosken-selger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/helene-sundt/christian-sundt/christian-ringnes/sosken-selger-for-12-milliarder/2-1-509996" frk="370 23 55 2305"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 16:07"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,helene-sundt,christian-sundt,christian-ringnes"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sundt-søsken selger for 1,2 milliarder i Eiendomsspar</div>
<div type="ingress">Søsknene Christian og Helene Sundt har inngått en avtale om å selge aksjer i Eiendomsspar for 600 millioner kroner hver. Søsknene Christian og Helene Sundt har inngått en avtale om å selge aksjer i Eiendomsspar for 600 millioner kroner hver.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-01-02 16:07</div>
<div type="caption">Christian Ringnes-dominerte Eiendomsspar kjøper egne aksjer for 1,2 milliarder kroner. – Et stort beløp, om ikke for oljefondet så er det det for oss, sier han. (Foto: Øyvind Elvsborg) Helene Sundt (39) har i likhet med broren Christian vært blant Eiendomsspars største aksjonærer. Nå selger begge seg kraftig ned. Mer... Christian Sundt. Mer... </div>
<div type="text">
<p>Det er Christian Ringnes-dominerte Eiendomsspar som selv kjøper aksjene fra søsknene Christian (41) og Helene (39) Sundt.</p>
<p>Ifølge en melding fra selskapet omfatter handelen 1,5 millioner aksjer fra hver av søsknenes selskaper CGS Holding as og Helene Sundt as med en pris på 400 kroner per aksje.</p>
<p>Etter handelen eier søsknene fortsatt 788.000 aksjer hver i selskapet til en samlet verdi av 630 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Arvet fem milliarder</div>
<div type="text">
<p>Christian og Helene Sundt er barn av skipsreder Petter C.G. Sundt som sammen med fetteren Morten Bergesen drev rederiet Bergesen frem til det ble solgt i 2003. Da Sundt døde i 2007 arvet de to barna verdier for rundt fem milliarder kroner som de blant annet har investert i en rekke eiendommer i hovedsak gjennom selskapet Sundt as. Ved utgangen av 2016 opplyste dette selskapet at den samlede porteføljen var verdt 12,2 milliarder kroner. Søsknene har investert sammen med Christian Ringnes i en årrekke der særlig oppkjøpet og senere børsnoteringen av det svenske hotelleiendomsselskapet Pandox har gitt ekstraordinær god avkastning selv om utviklingen i 2018 ikke var like god.</p>
<p>– Vi har opplevd en sterk verdiøkning på våre eiendomsinvesteringer og før nedsalget utgjorde disse 70 prosent av samlede verdier. Nå ønsker vi å spre investeringene for å skape en bedre balanse, skriver administrerende direktør Leiv Askvig i Sundt as i en epost til DN.</p>
<p>– Hvordan vil den nye balansen se ut?</p>
<p>– Det må vi eventuelt komme tilbake til. Vi har vært aksjonær i Eiendomsspar siden 1994 og dette er første gang vi selger aksjer. Vi har fremdeles stor tro på selskapet og vil ikke foreta ytterligere nedsalg, skriver han.</p></div></body></document>
