<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190412-inkassokravene-i-ko-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/norwegian-crystals/energy-future-invest/hafslund/inkassokravene-i-ko-for-norsk-solselskap/2-1-586351" frk="241 12 22 1700"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 05:47"/>
<attribute name="author" value="William Bugge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,norwegian-crystals,energy-future-invest,hafslund"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Inkassokravene i kø for norsk solselskap</div>
<div type="ingress">Solselskapet Norwegian Crystals, med flere profilerte aksjonærer på eiersiden, har mottatt en rekke inkassokrav i år. Strømselskapet Hafslund vurderer sin eierandel i selskapet til null. Solselskapet Norwegian Crystals, med flere profilerte aksjonærer på eiersiden, har mottatt en rekke inkassokrav i år. Strømselskapet Hafslund vurderer sin eierandel i selskapet til null.</div>
<div type="author">William Bugge</div>
<div type="date">2019-04-12 05:47</div>
<div type="caption">Norwegian Crystals produserer industriproduktene sine i de tidligere lokalene til Rec Wafer Multi i Glomfjord. (Foto: Marius Fiskum) </div>
<div type="text">
<p>Norwegian Crystals er et norsk selskap som utvikler og produserer en type wafere som brukes i solcelleproduksjon. Selskapet eies av en rekke kjente investorer og deres selskaper, deriblant tidligere Rec-gründer Reidar Langmo, shippinginvestor Arne Blystad, milliardær Thor Johan Furuholmen, skipsrederarving og kunstsamler Petter Olsen, samt tidligere Skagen-forvalter Kristian Falnes.</p>
<p>Kollaps i Kina-markedet, prisfall på wafere og skuffende prognoser for markedet har bidratt til at selskapet i lengre tid har levert underskudd.</p></div>
<div type="title" level="3">Utålmodige kreditorer</div>
<div type="text">
<p>Selskapet har siden starten tapt nær 400 millioner kroner på driften og i 2017 tapte selskapet over 100 millioner kroner. Fra sommeren 2018 og hittil i 2019 har selskapet mottatt en stadig økende strøm av betalingsanmeldelser. Så langt i 2019 er de samlede inkassokravene på over tre millioner kroner, ifølge kredittvurderingsselskapet Bisnode.</p>
<p>– Vi går for tiden gjennom en omstilling, og i den forbindelse har vi en anstrengt likviditet. I den prosessen finner vi at det ikke er alle kreditorer som er like tålmodige dessverre, sier daglig leder Gøran Bye i Norwegian Crystals.</p></div></body></document>
