<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190718-kluteselgere-har-tat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/norwex/bjorn-nicolaisen/husholdningsartikler/kluteselgere-har-tatt-utbytte-pa-en-milliard-de-siste-fem-arene/2-1-639836" frk="238 12 19 1513"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 11:30"/>
<attribute name="author" value="Eirik Aronsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,norwex,bjorn-nicolaisen,husholdningsartikler"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kluteselgere har tatt utbytte på én milliard de siste fem årene</div>
<div type="ingress">Den utrolige veksten avtok riktignok litt i 2018 – og nå merker Norwex-gründeren konkurransen fra netthandel. Den utrolige veksten avtok riktignok litt i 2018 – og nå merker Norwex-gründeren konkurransen fra netthandel.</div>
<div type="author">Eirik Aronsveen</div>
<div type="date">2019-07-18 11:30</div>
<div type="caption">Norwex solgt i fjor mikrofiberkluter for over tre milliarder kroner, hovedsakelig gjennom såkalte homepartyer. (Foto: Javad Parsa) Bjørn Nicolaisen er gründer, største aksjonær og styreleder i Norwex. Han mener konsernet må utvikle seg på digitale plattformer. (Foto: Norwex) </div>
<div type="text">
<p>– Det måtte stoppe en gang, vi har hatt en eventyrlig vekst på 15 år. Før eller siden måtte det avta. Alt stiger ikke til himmelen, sier gründer og største aksjonær i Norwex-konsernet, Bjørn Nicolaisen.</p>
<p>I fjor tok eierne et rekordstort utbytte i Norwex på 306 millioner.</p>
<p>Det betyr at eierne har tatt ut et utbytte på 1,2 milliarder de siste ti årene – cirka én milliard i løpet av de siste fem årene.</p>
<p>Nicolaisen eier nesten 51 prosent av aksjene i Norwex og har dermed mottatt utbytte på over én halv milliard fra konsernet de siste fem årene.</p>
<p>I samme periode har Norwex-konsernet gått med et overskudd før skatt på nesten 1,5 milliarder kroner.</p>
<p>Norwex spesialiserer seg på salg av mikrofiberkluter og andre husholdningsartikler, hovedsakelig gjennom «homepartyer».</p>
<p>Mesteparten av omsetningen i Norwex kommer fra «homepartyer» i USA og Canada, der en salgsagent inviterer venner og kjente hjem til seg, eller drar på besøk til andre.</p></div></body></document>
