<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190813-norwegian-kutter-sin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian-kutter-sine-transatlantiske-flygninger-med-737-max/2-1-653621" frk="183 6 9 1290"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 16:04"/>
<attribute name="author" value="Eirik Helgaker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian kutter sine transatlantiske flyvninger med 737 Max</div>
<div type="ingress">Kutter sine flyvninger fra Dublin til Nord-Amerika med krise-flyet. Kutter sine flyvninger fra Dublin til Nord-Amerika med krise-flyet.</div>
<div type="author">Eirik Helgaker</div>
<div type="date">2019-08-13 16:04</div>
<div type="caption">Boeings flymodell 737 Max har lenge stått på bakken, nå kutter Norwegian sine transatlantiske flyvninger med flymodellen. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>Norwegian melder tirsdag ettermiddag i en pressemelding at de kutter sine flyvninger over Atlanterhavet med 737 Max-flyene.</p>
<p>Flytypen har lenge stått på bakken etter de to dødsulykkene, og det er ikke kjent når flytypen skal være operasjonell igjen, selv om Boeing har meldt om noen fremskritt.</p>
<p>Norwegian kutter imidlertid ikke sine Dreamliner-flyvninger som står for den største delen av trafikken over Atlanterhavet.</p>
<p>Rutene som stenges ned er Norwegians flyvninger fra Dublin, til New York Stewart International Airport, Providence, og Toronto.</p>
<p>– Siden mars har vi utrettelig søkt å minimere effekten på kundene våre ved å ansette såkalte wetleasing-erstatningsfly for å betjene flyvningene mellom Nord-Amerika og Irland. Ettersom datoen for operasjon for Max-flyene er usikker, er denne løsningen uholdbar, sier Matthew Robert Wood, som er senior visepresident for langdistanse og nye markeder i Norwegian, i en pressemelding.</p></div></body></document>
