<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190417-erdogans-parti-kreve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/recep-tayyip-erdogan/istanbul/tyrkia/erdogans-parti-krever-omvalg-i-istanbul/2-1-589571" frk="225 1 3 1518"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 03:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,recep-tayyip-erdogan,istanbul,tyrkia"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erdogans parti krever omvalg i Istanbul</div>
<div type="ingress">Tyrkias president Erdogan og hans parti AKP krever tirsdag et gjenvalg i Istanbul. Han mener organisert kriminalitet har påvirket lokalvalgets resultat. Tyrkias president Erdogan og hans parti AKP krever tirsdag et gjenvalg i Istanbul. Han mener organisert kriminalitet har påvirket lokalvalgets resultat.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-17 03:52</div>
<div type="caption">Tyrkias president Erdogan og hans parti AKP krever omvalg i Istanbul. (Foto: Alexander Zemlianichenko/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Etter at Tyrkias valgkommisjon sa nei til en omtelling av alle stemmene i 31 valgdistrikt i Istanbul, vil Recep Tayyip Erdogans parti AKP nå ha omvalg i byen.</p>
<p>Totalt fikk Erdogans parti AKP flest stemmer ved lokalvalget i Tyrkia, men resultatet viser at opposisjonspartiet CHP vant landets to største byer – både Istanbul og hovedstaden Ankara.</p>
<p>På en pressekonferanse forrige uke hevdet Erdogan at organisert kriminalitet og tyverier ved valgurnene har påvirket resultatet.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort nederlag</div>
<div type="text">
<p>Nå må valgkommisjonen avgjøre AKPs formelle krav om omvalg.</p>
<p>– Vi har kommet hit for å sende inn vår ekstraordinære forespørsel om at valget i Istanbul blir annullert og gjentatt, sa AKPs nestleder Ali Ishan Yavuz til journalister utenfor valgkommisjonens lokaler tirsdag.</p>
<p>Å tape Istanbul vil være et stort nederlag for Erdogan som la fundamentet for sin politiske karriere som ordfører i byen før han ble landets statsminister og deretter president.</p>
<p>Et nytt Istanbul-valg vil bli avholdt 2. juni dersom kravet går igjennom, ifølge lokale medier.</p></div></body></document>
