<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191215-innlegg-tre-arsaker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/india/telenor/sigve-brekke/innlegg-tre-arsaker-til-at-norsk-naringsliv-vil-mislykkes-i-india/2-1-721884" frk="509 5 18 3342"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 18:52"/>
<attribute name="author" value="Rina Sunder"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,india,telenor,sigve-brekke"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Tre årsaker til at norsk næringsliv vil mislykkes i India</div>
<div type="ingress">Nordmenn møter fortsatt India med holdninger og et syn som tilhører det forrige århundre, uten evne til å tenke nytt og utenfor boksen. Nordmenn møter fortsatt India med holdninger og et syn som tilhører det forrige århundre, uten evne til å tenke nytt og utenfor boksen.</div>
<div type="author">Rina Sunder</div>
<div type="date">2019-12-15 18:52</div>
<div type="caption">Telenor lyktes dårlig i India, selv om Sigve Brekke som tidligere var sjef for Telenor India, satset på lokale tilpasninger og underholdning med lokalt ansatte. (Foto: Elin Høyland) Rina Sunder </div>
<div type="text">
<p>Allerede da Telenor i 2008 offentliggjorde planene om selskapets storstilte satsing i India, advarte mange analytikere om at det var en svært risikabel investering. Åtte år etter oppstarten måtte konsernledelsen i Telenor motstrebende erkjenne at strategien i India hadde slått feil; det var ingen annen utvei enn å kaste kortene. India var rett og slett et annerledes marked. Helt annerledes enn noe annet man hadde opplevd.</p>
<p>Mulig det, men det er likevel ingen tilfredsstillende forklaring. Ingen selskaper har egentlig har råd til å tape 25 milliarder kroner. Miseren i India kunne vært unngått om analysen av markedet hadde vært bedre og nødvendige strategiske grep hadde vært tatt tidligere.</p>
<p>1. Nordmenns manglende vilje til å sette seg inn i og lære seg indisk kultur og samfunn.</p>
<p>Halvparten av Indias enorme befolkning er under 25 år. Det er et svært konkurransedrevet marked, men med et intrikat byråkrati og et lite forutsigbart politisk system, som er krevende å sette seg inn i. Telenors forretningsmodell måtte tilpasses lokale markedsforhold. Etter flere mislykkede forsøk på å endre Uninors markedsposisjon, ble Uninors første administrerende direktør byttet ut med et nytt lederteam. Både strategien og organisasjonsmodellen ble endret. Den opprinnelig ledelsen i det operative selskapet hadde tidligere knapt satt sine ben i India. Kjennskap til indiske forhold i ledelsen var således meget begrenset. Etter bare noen få måneder i operative stillinger ble derfor den første ledergruppen, som stort sett besto av skandinaver med omfattende telekomerfaring, men med liten kjennskap til India, byttet ut og erstattet med andre. Under Sigve Brekkes ledelse ble Uninor tilført et helt annet repertoar av ferdigheter og innsikt som gjorde det mulig å implementere lokale tilpasninger.</p>
<p>2. Manglende vilje til å satse på businessutdannelse om India</p>
<p>Fra første jobbsøkerstund gjelder næringslivsmantra nummer én: marked og etterspørsel. Den globale konkurransen hardner til, og i jakten på drømmejobben handler det i stadig større grad om innsalg – og internasjonal egenbranding. Å skille seg ut blant jobbsøkere er en jobb i seg selv. Å planlegge sin karriere er å ta seg selv på alvor. Systematisk valg og kombinasjoner av fagstudier, språk og regional kompetanse vil gi uttelling.</p>
<p>I dagens globaliserte markeder med fri kapitalflyt, ekspansjoner og store, multinasjonale selskaper er studenter med internasjonal utdannelse og kompetanse særlig attraktive. På amerikanske universiteter er 70 prosent av alle utenlandske doktorgradsstudenter fra Asia. India og Kina sender over 100.000 studenter til USA, årlig. Slik får India og Kina en ressurspool av mennesker som kjenner språket, den amerikanske/vestlige verden, dens måte å tenke på, handle på, dens verdier, livsstil og kultur.</p></div></body></document>
