<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-siste-hap-i-forhandl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/sas/sas-pilot-group/christian-laulund/siste-hap-i-forhandlingene-mellom-sas-og-pilotene/2-1-574486" frk="208 3 4 1266"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 21:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,sas,sas-pilot-group,christian-laulund"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siste håp i forhandlingene mellom SAS og pilotene</div>
<div type="ingress">Forhandlingene mellom SAS og pilotene har brutt sammen i både Norge og Sverige. Torsdag finner de siste samtalene sted i Danmark. Forhandlingene mellom SAS og pilotene har brutt sammen i både Norge og Sverige. Torsdag finner de siste samtalene sted i Danmark.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-26 21:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De fagorganiserte pilotene i SAS Pilot Group forhandler på tvers av landegrensene. Det betyr at eventuelle betingelser som vedtas i København, også vil gjelde for norske og svenske piloter.</p>
<p>– Det har vært brudd i Sverige, så fikk vi flyttet SAS litt, deretter har vi gått i brudd i Norge, og skal nå forhandle videre i København, sier leder Christian Laulund i Norske SAS-Flygeres Forening (NSF) til E24.</p>
<p>Nettstedet har fått tips om at partene står langt fra hverandre, men hverken SAS eller Laulund i NSF ønsker ikke å kommentere uenighetene.</p>
<p>Informasjonssjef Knut Morten Johansen i SAS sier til E24 at de har tro på at partene vil komme til en enighet under forhandlingene på torsdag.</p>
<p>– SAS har ikke gått fra forhandlingene i Sverige, men forholder oss til at vi skal møtes igjen som avtalt, sier Johansen.</p>
<p>Pilotene er den siste store arbeidsgruppen flyselskapet må lande. Ifølge SAS har de snart fått på plass samtlige forhandlinger.</p></div></body></document>
