<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190812-spar-ocean-yield-opp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/dns-portefoljekonkurranse/alfred-berg-kapitalforvaltning/arctic-fund-management/spar-ocean-yield-opp-60-pst/2-1-652339" frk="592 11 44 3843"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 17:55"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,dns-portefoljekonkurranse,alfred-berg-kapitalforvaltning,arctic-fund-management"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spår Ocean Yield opp 60 pst.</div>
<div type="ingress">Etter kraftig kursfall fremstår Ocean Yield-aksjen mer attraktiv enn på lenge, mener Sparebank 1 Markets. Etter kraftig kursfall fremstår Ocean Yield-aksjen mer attraktiv enn på lenge, mener Sparebank 1 Markets.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-08-12 17:55</div>
<div type="caption">Det Ocean Yield-eide subsea-fartøyet «Aker Wayfarer», her ved kai utenfor Egersund for noen år tilbake. (Foto: Tommy Ellingsen) Analytiker Petter Kongslie, Sparebank 1 Markets. (Foto: Sparebank 1 Markets) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Handelskonflikten mellom USA og Kina har for alvor sendt bekymringer inn i verdensmarkedene.</p>
<p>Svakere aktivitetsindikatorer i større økonomier, urolige valutamarkeder, og stadig fallende lange renter i ledende markeder bærer bud om det investorene frykter mest: økonomisk tilbakegang, bedre kjent som resesjon.</p>
<p>Frykten for svakere økonomisk aktivitet, og dermed svakere etterspørsel etter råvarer, har også bidratt til å sende oljeprisen ned nærmere 25 prosent fra årsbeste i april på rundt 75 dollar fatet, til dagens nivåer rundt 58 dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Bratt børsfall</div>
<div type="text">
<p>Fallet gjenspeiles også i utviklingen på Oslo Børs. Fra nyttår og frem til oljeprisen toppet ut i april kunne hovedindeksen skilte med en avkastning på 11,6 prosent. Etter en svak vår, var dette også fasit så sent som 8. juli, da oljeprisen var stigende over 65 dollar fatet.</p>
<p>Siden har oljeprisen rast over ti prosent, og børsen med den. Per i dag er avkastningen på Oslo Børs hittil i år på knappe fem prosent, etter et fall på det tilsvarende den siste måneden.</p>
<p>I lys av dette justerer tre av fire deltagere i DNs porteføljekonkurranse sine aksjeanbefalinger denne uken.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser kule-kandidat</div>
<div type="text">
<p>Analytiker Petter Kongslie i Sparebank 1 Markets tar inn det Aker-dominerte skips- og fartøyinvesteringselskapet Ocean Yield denne uken. Ocean Yield eier en bred flåte bestående av rundt 60 skip og fartøyer, herunder olje- og kjemikalietankere, tørrlast – og containerskip, samt bilskip og ulike offshorefartøy, som drives av andre aktører og rederier.</p>
<p>Ocean Yield-aksjen har falt kraftig den siste tiden, og er ned rundt 12 prosent den siste måneden, sist omsatt for 51 kroner. Sparebank 1 Markets mener imidlertid kurspotensialet er stort, og spår aksjen opp rundt 60 prosent fra dagens nivåer med et kursmål på 80 kroner.</p>
<p>«Vårt inntrykk er at aksjen har kommet ned til nivåer hvor aksjen fremstår med bedre risk/reward enn på lenge», skriver Kongslie i en oppdatering.</p>
<p>Han viser til at Ocean Yield gir en 13 prosent implisitt direkteavkastning, der den meste negative analytikeren som dekker selskapet har et kursmål på 56 kroner. Samtidig tjener Ocean Yield på lavere renter og svak krone, ifølge Kongslie.</p>
<p>«I tillegg, hvis man tar ut det flytende produksjonsskipet (FPSO), to ankerhåndteringsskip (AHTS) til Solstad pluss fartøyet for undervannsarbeid (subsea) av både substansverdi (NAV) og inntjening, kommer man til nivåer over dagens kurs», skriver analytikeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Ut med Sbanken</div>
<div type="text">
<p>Aksjestrateg Paul Harper i DNB Markets tar Sbanken ut av sin anbefalte aksjeportefølje denne uken. Bank-aksjen har falt over 20 prosent de siste tre månedene, og har så langt i år gitt en negativ avkastning på over 13 prosent.</p>
<p>Nå begrenser DNB-strategen tapet.</p>
<p>«Kursutviklingen siden Sbanken kom inn i porteføljen har vært skuffende så vi tar en stop-loss», skriver Harper i en epost til DN.</p>
<p>Investeringsdirektør Albert Collett i Arctic Fund Management bytter ut gjødselprodusenten Yara med lakseoppdretter Grieg Seafood denne uken.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Han er usikker på Yara-utviklingen fremover, og mener det er mulig urea-prisene vil fortsette å svekke seg gitt at Kina nå eksporterer mer. Samtidig virker Grieg Seafood greit priset, mener Collett.</p>
<p>«Grieg Seafood er på god vei mot målet om et volum på 100.000 tonn», skriver han i en epost til DN.</p>
<p>Alfred Berg Kapitalforvaltning gjør ingen endringer denne uken.</p></div></body></document>
