<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190313-norwegian-setter-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian/luftfart/boeing/norwegian-setter-inn-dreamliner-og-reservefly-venter-ikke-at-denne-situasjonen-vil-vare-lenge/2-1-563981" frk="185 9 11 1157"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 15:36"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,norwegian,luftfart,boeing"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian setter inn Dreamliner og reservefly: – Venter ikke at denne situasjonen vil vare lenge</div>
<div type="ingress">Flyselskapet håper på snarlig avklaring fra europeiske luftfartsmyndigheter, men sier myndighetene selv må svare på hva som skal til for at Boeing-flyene skal bli satt i drift igjen. Flyselskapet håper på snarlig avklaring fra europeiske luftfartsmyndigheter, men sier myndighetene selv må svare på hva som skal til for at Boeing-flyene skal bli satt i drift igjen.</div>
<div type="author">Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-03-13 15:36</div>
<div type="caption">Konsernsjef Bjørn Kjos i Norwegian besøkte Boeings flyfabrikk i Seattle i USA 2017 for å hente hjem det første av over hundre fly av typen Boeing 737 max som selskapet har bestilt. Nå står alle selskapets Max-fly på bakken. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg kan ikke gi noe estimat for de fortløpende kostnadene våre. Nå jobber vi med å flytte de berørte passasjerene, der det fortsatt er noen hundre passasjerer som skal fraktes inn og ut av Norge i dag, sier kommunikasjonssjef Lasse Sandaker-Nielsen til DN onsdag morgen.</p>
<p>Norwegian meldte tidligere onsdag at selskapet har jobbet gjennom natten for å løse problemene etter at selskapets Boeing 737 Max 8-fly er satt på bakken.</p></div></body></document>
