<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190607-berit-kjoll---ingen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pr/berit-kjoll/norges-idrettsforbund/berit-kjoll-ingen-grunn-til-a-legge-meg-flat/2-1-617449" frk="201 4 5 1247"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 05:22"/>
<attribute name="author" value="NTB,Espen Hartvig"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pr,berit-kjoll,norges-idrettsforbund"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Pr"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berit Kjøll: – Ingen grunn til å legge meg flat</div>
<div type="ingress">Idrettspresident Berit Kjøll tar selvkritikk etter pr-saken, men mener noen kritikere «har tråkket feil dame på tærne» denne gangen. Idrettspresident Berit Kjøll tar selvkritikk etter pr-saken, men mener noen kritikere «har tråkket feil dame på tærne» denne gangen.</div>
<div type="author">NTB,Espen Hartvig</div>
<div type="date">2019-06-07 05:22</div>
<div type="caption">Mine grunnverdier står fjellstøtt og har alltid gjort det, sier nyvalgt idrettspresident Berit Kjøll. (Foto: Ole Berg-Rusten, NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Kjøll ble valgt til idrettspresident forrige søndag. Hun slo valgkomiteens kandidat Sven Mollekleiv med bare to stemmer i en thriller. Det hele ville blitt avgjort ved loddtrekning om én stemme til hadde falt i favør Mollekleiv.</p>
<p>Så brøt spetakkelet løs mandag. Da meldte Dagens Næringsliv om bruk av pr-eksperter for 85.000 kroner for å bistå Kjøll i valgkampen. Den regningen tok Norges Håndballforbund.</p>
<p>– Jeg tenker at jeg ikke har noen grunn til å legge meg flat. Jeg står godt oppreist, men når man ser hvordan reaksjonene har vært i ettertid, så er det klart at jeg kanskje burde gjort enkelte ting annerledes. Det har jeg ingen problemer med å erkjenne, sier Kjøll til NTB på spørsmål om hun vurderte å ta en såkalt «puddel» (legge seg flat for all kritikk, red. anm).</p></div></body></document>
