<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190619-tv-2s-kommunikasjons.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/den-norske-opera-ballett/tv-2/tv-2s-kommunikasjonsdirektor-sarah-willand-blir-styremedlem-i-den-norske-opera-ballett/2-1-624049" frk="207 9 14 1430"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 12:29"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,den-norske-opera-ballett,tv-2"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 2s kommunikasjonsdirektør Sarah Willand blir styremedlem i Den Norske Opera &amp; Ballett</div>
<div type="ingress">TV 2s organisasjons- og kommunikasjonsdirektør Sarah Willand og administrerende direktør Rolf Thorsen i Selvaag Bolig er nye styremedlemmer i Den Norske Opera &amp; Ballett. TV 2s organisasjons- og kommunikasjonsdirektør Sarah Willand og administrerende direktør Rolf Thorsen i Selvaag Bolig er nye styremedlemmer i Den Norske Opera &amp; Ballett.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-06-19 12:29</div>
<div type="caption">Sarah Willand er organisasjons- og kommunikasjonsdirektør i TV 2. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>– Sammensetningen sikrer et styre med kompetanse både innen økonomi og administrasjon i tillegg til kunst- og kulturfaglig kompetanse. Samlet sett besitter styret bred og relevant kompetanse for å håndtere de viktige strategiske utfordringene for Operaen fremover, sier kulturminister Trine Skei Grande i en pressemelding.</p>
<p>Willand og Thorsen overtar for Päivi Kärkkäinen og Harald Espedal. Styreleder Anne Carine Tanum og styremedlemmene Jan Petersen, Håkon Berge og Gro Bergrabb er gjenvalgt.</p>
<p>Sarah Willand har vært organisasjons- og kommunikasjonsdirektør i TV 2 siden 2014. Tidligere har hun vært HR- og kommunikasjonsdirektør i Egmont Publishing. Rolf Thorsen har vært administrerende direktør i Selvaag Bolig siden mai i år.</p>
<p>Den Norske Opera &amp; Ballet er heleid av staten, og har siden 2008 holdt til i Operahuset i Bjørvika, bare ett steinkast unna TV 2s nye lokaler.</p></div></body></document>
