<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190924-sverre-helno-blir-ny.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/sverre-helno-blir-ny-sjef-for-moller-bil/2-1-676537" frk="380 3 8 2320"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 07:01"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter,Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="motor"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sverre Helno blir ny sjef for Møller Bil</div>
<div type="ingress">I august gikk Sverre Helno av på dagen som toppsjef i Umoe Restaurants etter milliontap. Nå blir han ny sjef i Møller Bil. I august gikk Sverre Helno av på dagen som toppsjef i Umoe Restaurants etter milliontap. Nå blir han ny sjef i Møller Bil.</div>
<div type="author">Embret Sæter,Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-09-24 07:01</div>
<div type="caption">Sverre Helno blir ny sjef i Møller Bil. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>I april i år gikk konsernsjef i Norges største bilkonsern Møller Mobility Group, Terje Male, av på dagen etter uenighet om videre veivalg. I mai ble det klart at Petter Hellman inntok sjefstolen i bilgiganten. Han kom fra stillingen som leder for Møllers forhandlervirksomhet.</p>
<p>Nå er det klart at Sverre Helno, tidligere sjef Umoe Restaurants, blir ny sjef for Møller Bil AS.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk av på dagen</div>
<div type="text">
<p>Helno gikk i august av som toppsjef i Jens Ulltveit-Moes restaurantimperium Umoe Restaurants med umiddelbar virkning. I fjor fikk konsernet et underskudd på 142 millioner kroner.</p>
<p>– Vi var i en situasjon der vi har åpnet 200 restauranter og har avviklet 50 de siste fem årene. Det er store omveltninger. Nå er selskapet kommet i en annen fase med konsolidering. Da er det naturlig med et bytte, sa Helno til DN på spørsmål om avgangen av frivillig.</p>
<p>Konsernsjef Peter Hellman i Møller Bil sier i en pressemelding at de nå får en leder med solid kompetanse fra detaljhandel og bred erfaring fra drift, organisasjonsutvikling og omstilling.</p>
<p>– Med Sverre Helno får vi den best kvalifiserte lederen til vårt største forretningsområde. Vi får en åpen, involverende og inkluderende leder som identifiserer seg med vårt verdigrunnlag og forstår at organisasjonsutvikling er nødvendig for å skape gode resultater, sier Hellman.</p></div>
<div type="title" level="3">Bil og klær</div>
<div type="text">
<p>Helno har tidligere vært administrerende direktør for Bertel O. Steens forhandlervirksomhet og klesbutikken Voice Norge. Før det var han kjededirektør i Ica og viseadministrerende direktør for Statoil Detaljhandel Skandinavia.</p>
<p>– Møller Mobility Group har en sterk posisjon som en av Nord-Europa ledende bilorganisasjoner. Jeg har hatt stor glede av å bli kjent med Møller-familien og virksomhetene gjennom mine år som styremedlem i Harald A. Møller AS. Nå gleder jeg meg til å bli bedre kjent med hele organisasjonen, og til å ta fatt på en av de mest spennende lederoppgavene i bilbransjen i Norden, sier Helno i pressemeldingen.</p></div></body></document>
