<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191121-kina-sier-de-vil-los.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina-sier-de-vil-lose-de-storste-handelskrigsflokene-med-usa/2-1-710679" frk="264 1 2 1614"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 10:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina sier de vil løse de største handelskrigsflokene med USA</div>
<div type="ingress">Kina sier at de fortsatt anstrenger seg for å komme til enighet med USA i handelskonflikten, etter at USAs president Trump anklaget dem for å ikke gjøre nok. Kina sier at de fortsatt anstrenger seg for å komme til enighet med USA i handelskonflikten, etter at USAs president Trump anklaget dem for å ikke gjøre nok.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-21 10:38</div>
<div type="caption">USAs president Donald Trump og Kinas president Xi Jinping (arkivfoto) (Foto: Alex Brandon/AP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Kina avviser at handelsforhandlingene med USA står i fare og er klare for å løse flokene, fastslår talsperson Gao Feng for det kinesiske næringsdepartementet.</p>
<p>Finansmarkedene har de siste dagene svingt i takt med de sprikende meldingene om hvordan forhandlingene går.</p>
<p>Noen har sitert kilder på at handelsavtalen skal være klar mot slutten av året, mens andre har vært skeptiske til slike anslag.</p>
<p>Gao omtalte slike meldinger som upålitelige rykter.</p>
<p>Det er 18 måneder siden USAs president Donald Trump påførte Kina straffetoll på flere milliarder dollar, noe som førte til det som er blitt omtalt som en handelskrig.</p>
<p>Trump har uttalt at han ønsket å signere en midlertidig avtale med Kinas president Xi Jinping på et toppmøte som skulle bli avholdt i Chile i november, men som ble avlyst som følge av protestene i landet.</p>
<p>USA og Kina har den siste tiden også vært i munnhuggeri om andre spørsmål enn økonomi.</p>
<p>Et lovforslaget som ble vedtatt i Kongressen i USA som støtter menneskerettigheter og demokrati i Hongkong, er blitt møtt med raseri i Kina, som har bedt president Trump om å ikke undertegne lovforslaget.</p></div></body></document>
