<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190404-innlegg-vi-i-telia-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/telia/reklame/tv-reklame/innlegg-vi-i-telia-har-na-fatt-en-smak-pa-hva-netthets-er/2-1-581212" frk="204 0 0 1062"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 13:01"/>
<attribute name="author" value="Abraham Foss,Kjersti Jamne"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="medier,telia,reklame,tv-reklame"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Vi i Telia har nå fått en smak på hva netthets er</div>
<div type="ingress">Det har stormet rundt oss i Telia den siste uken. Vi er blitt utsatt for netthat og vi har fått trusler mot våre ansatte. Det gjør oss enda mer sikker i vår sak om å heie på enkeltindivider som står i stormen. Det har stormet rundt oss i Telia den siste uken. Vi er blitt utsatt for netthat og vi har fått trusler mot våre ansatte. Det gjør oss enda mer sikker i vår sak om å heie på enkeltindivider som står i stormen.</div>
<div type="author">Abraham Foss,Kjersti Jamne</div>
<div type="date">2019-04-04 13:01</div>
<div type="caption">Flere reagerte på at Telia viste en kvinne som velger å ta på seg hijab samt en kvinne som velger bort hijaben i en reklamefilm for Telia. (Foto: Telia/Youtube) </div>
<div type="text">
<p>Nordmenn føler seg ikke trygge på nett. Én av tre frykter trakassering. I vår kampanje forsøker vi å vise at vi heier på kraften i enkeltmennesket, på mennesker som står for noe og som skal føle seg trygge til å være seg selv. Dette har vi blant annet gjort gjennom å rette søkelys på netthat, to homofile som gifter seg og en kvinne som velger å ta på seg hijab samt en kvinne som velger bort hijaben.</p></div></body></document>
