<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190413-britiske-politikere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/julian-assange/britiske-politikere-krever-at-assange-utleveres-til-sverige-forst/2-1-588005" frk="298 5 12 2067"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 07:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,julian-assange"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Britiske politikere krever at Assange utleveres til Sverige først</div>
<div type="ingress">Over 70 britiske parlamentarikere krever i et brev til regjeringen at Julian Assange utleveres til Sverige hvis svenske myndigheter krever det. Over 70 britiske parlamentarikere krever i et brev til regjeringen at Julian Assange utleveres til Sverige hvis svenske myndigheter krever det.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-13 07:58</div>
<div type="caption">USA har allerede krevd utlevering av den australske WikiLeaks-grunnleggeren Julian Assange, som følge av offentliggjøringen av hundretusener av hemmeligstemplede amerikanske dokumenter. (Foto: Victoria Jones/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Brevet er sendt til innenriksminister Sajid Javid og er signert av de fleste parlamentarikerne fra opposisjonspartiet Labour, melder BBC.</p>
<p>USA har allerede krevd utlevering av den australske WikiLeaks-grunnleggeren, som følge av offentliggjøringen av hundretusener av hemmeligstemplede amerikanske dokumenter. Det var i forbindelse med denne begjæringen at Assange ble pågrepet av britisk politi i Ecuadors ambassade torsdag. Assange er i USA siktet for datahacking.</p>
<p>Emily Thornberry fra Labour sier at hun føler avsky som følge av at de amerikanske anklagene har overskygget anklagene om seksuelle overgrep i Sverige.</p>
<p>Tidligere krevde Sverige ham utlevert i forbindelse med at han var mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep. I 2017 ble imidlertid saken henlagt fordi svensk påtalemyndighet ikke var i stand til å gi ham et formelt varsel så lenge han befant seg i Ecuadors ambassade.</p>
<p>Etter pågripelsen har imidlertid kvinnen som anmeldte Assange for voldtekt, bedt om at saken gjenopptas.</p>
<p>To andre saker som gjaldt seksuelle overgrep, ble henlagt i 2015 på grunn av foreldelse.</p>
<p>Assange søkte tilflukt i Ecuadors ambassade for sju år siden fordi han var redd for å bli utlevert til Sverige og deretter til USA. Torsdag opphevet imidlertid Ecuador beskyttelsen av Assange.</p>
<p>WikiLeaks har i samarbeid med en rekke store medier publisert hundretusener av hemmeligstemplede amerikanske dokumenter, som blant annet har gitt innsyn i USAs krigføring i Irak og Afghanistan.</p></div></body></document>
