<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190313-dansk-direktor-stemt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/dansk-direktor-stemte-pa-seg-selv-over-3000-ganger/2-1-563935" frk="377 12 29 2410"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 08:35"/>
<attribute name="author" value="Jørn Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dansk direktør stemte på seg selv over 3000 ganger</div>
<div type="ingress">Nå trekker han seg fra styreverv. Nå trekker han seg fra styreverv.</div>
<div type="author">Jørn Aass</div>
<div type="date">2019-03-13 08:35</div>
<div type="caption">Den danske direktøren Flemming Strøm var litt for kreativ da han stemte seg selv til styreplass i elektrisitetsnettselskapet Radius. (Foto: Pressefoto KAB) </div>
<div type="text">
<p>Da det danske elektrisitetsnettselskapet Radius nylig skulle velge nytt styre kunne alle kundene i selskapet ved hjelp av nummeret på sine strømmålere stemme på en av de 38 styrekandidatene.</p>
<p>Styrevalget i Radius fikk stor oppmerksomhet i Danmark da det samtidig med valget pågikk en opphetet debatt om et mulig salg av selskapet, skriver Danmarks Radio (DR).</p>
<p>Et mulig salg var omstridt ikke minst med bakgrunn i at staten er hovedeier i Radius gjennom sin eierandel på 72 prosent i eierselskapet Ørsted, tidligere Dong Energy. Det har vært stor motstand mot at selskapet kunne ende på private hender, som for eksempel et utenlandsk kapitalfond.</p>
<p>Det mulige salget fikk elkundene til å gå mann av huse for å stemme. Totalt ble det avgitt rundt 17.000 stemmer, mot rundt 2000 stemmer ved forrige valg, skriver danske Policywatch.</p>
<p>Klart flest stemmer fikk Pelle Dragsted, som er næringspolitisk talsperson i det danske partiet Enhedslisten, med 9000 stemmer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lukter stemmejuks og valgsvindel</div>
<div type="text">
<p>På annenplass kom imidlertid overraskende den ellers ukjente kandidaten Flemming Strøm med 3500 stemmer, ifølge DR. Strøm er viseadministrerende direktør i boligselskapet KAB. Snart viste det seg at direktøren hadde stemt på seg selv ved å benytte lister med minst 3000 felles strømmålernummer han hadde tilgang til for KABs eiendommer. Ifølge DR hadde han benyttet disse til å stemme på seg selv uten å spørre noen om lov eller opplyse om det.</p>
<p>Fremgangsmåten høstet sterk kritikk. En jussprofessor satt spørsmålstegn ved lovligheten, mens en rekke politikere og styremedlemmer satt spørsmålstegn ved moralen.</p>
<p>En av kandidatene til Radius-styret, Johnny Restrup-Sørensen, som ikke ble valgt inn, var ifølge DR sint:</p>
<p>- Det lukter av stemmejuks og valgsvindel. I virkeligheten synes jeg at man setter hele forbrukerdemokratiet ut av spill. Det er i hvert fall uetisk, sa han da historien ble kjent.</p>
<p>Flemming Strøm fikk i første omgang støtte fra sin arbeidsgiver for sin fremgangsmåte, men etter kraftig kritikk fra mange hold tar KAB nå konsekvensen og har bedt Strøm om å trekke seg fra Radius-styret, noe han også vil gjøre.</p></div></body></document>
