<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190901-en-bauta-er-borte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/en-bauta-er-borte/2-1-664090" frk="511 3 12 3310"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 16:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En bauta er borte</div>
<div type="ingress">En av verdens fremste økonomer, professor Agnar Sandmo (født 1938), døde fredag 31. august. Han rakk akkurat å skrive ferdig sine memoarer «Mitt liv som økonom» før kampen mot kreften tok alle krefter. Hovedpersonen selv var derfor for svak til å være til stede da boken hans ble lansert på en tilstelning på NHH. Familien og en rekke kolleger og tidligere studenter var der. På sykehuset fikk Sandmo siden på dagen høre at lanseringen var vellykket. Han var fornøyd, smilte og sovnet stille inn samme kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-01 16:50</div>
<div type="caption">Professor Agnar Sandmo er død. (Foto: Morten Holm/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>En av verdens fremste økonomer, professor Agnar Sandmo (født 1938), døde fredag 31. august. Han rakk akkurat å skrive ferdig sine memoarer «Mitt liv som økonom» før kampen mot kreften tok alle krefter. Hovedpersonen selv var derfor for svak til å være til stede da boken hans ble lansert på en tilstelning på NHH. Familien og en rekke kolleger og tidligere studenter var der. På sykehuset fikk Sandmo siden på dagen høre at lanseringen var vellykket. Han var fornøyd, smilte og sovnet stille inn samme kveld.</p>
<p>Agnar Sandmo var alles favorittøkonom. Han samarbeidet med nobelprisvinnere som Kenneth Arrow, Robert Solow og James Mirrlees så vel som med andre internasjonalt ledende økonomer som Jacques Dreze, Tony Atkinson, Avinash Dixit og mange andre. Også studentene satte enorm pris på ham. Sandmo var en fantastisk foreleser, foredragsholder eller lærebokforfatter. Politikere og byråkrater vil også stemme i.</p>
<p>Det som gjorde ham til alles favorittøkonom er først og fremst forskningsbidragene. Sandmo var sentral i å utvikle faget «public economics» med viktige bidrag til teorien for optimal beskatning og velferdsstatens grunnleggende prinsipper. Han videreutviklet teorien til også å omfatte viktige miljøproblemer. I tillegg hadde han en rekke klassiske bidrag. Han var den internasjonale pioneren på forskningen om skatteunndragelse. Boken hans om økonomifagets idéhistorie vakte også internasjonal oppmerksomhet.</p>
<p>Problemstillingene han var opptatt av er fortsatt politisk relevante, men de var aldri politisk motiverte. Han evnet å gi arbeidene sine et unikt preg: elegant og tilsynelatende enkelt. Men det enkle kom av at Sandmo aldri ga seg før han hadde kjempet frem en matematisk formulering som ikke tok bort noen av de nødvendige detaljene – men alle de unødvendige. Det dreier seg om fremragende samfunnsforskning med kvalitetsstempelet «the ex-post obviousness of good research». Han fikk da også mange priser for sine arbeider.</p>
<p>I alt han gjorde, enten det dreide seg om de mange forskningsartiklene i de mest prestisjefylte fagtidsskriftene i verden, eller om offentlige utredninger, forelesninger og foredrag, hadde Sandmo en utpreget intellektuell ærlighet. Han kunne kontrollere tonen og alle lyttet og lærte. Han hadde mange nære medarbeidere på NHH som Victor Norman, Einar Hope og Kåre Petter Hagen. Den store suksessen som NHH for tiden nyter med sitt senter for fremragende forskning, er drevet frem av de beste studentene hans, som Alexander Cappelen, Bertil Tungodden og Kjell Salvanes. Ved Universitetet i Oslo samarbeidet han også med flere. Særlig har samarbeidet med Vidar Christiansen vært viktig.</p>
<p>Vi vil alle savne Agnar Sandmo enormt. En bauta er borte.</p>
<p>Kalle Moene</p></div></body></document>
