<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191211-oljefondssjef-egil-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/oljefondsjef-i-norges-bank-slutter/2-1-722207" frk="181 14 16 1074"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 15:12"/>
<attribute name="author" value="Åshild Langved,Gard Oterholm"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefondssjef Egil Matsen i Norges Bank slutter: — Det gjør vondt i mitt profesjonelle hjerte</div>
<div type="ingress">Egil Matsen (51), visesentralbanksjef med ansvar for Oljefondet, slutter i banken for å være mer sammen med familien. Egil Matsen (51), visesentralbanksjef med ansvar for Oljefondet, slutter i banken for å være mer sammen med familien.</div>
<div type="author">Åshild Langved,Gard Oterholm</div>
<div type="date">2019-12-11 15:12</div>
<div type="caption">Egil Matsen, visesentralbanksjef med ansvar for Oljefondet i Norges Bank, slutter før åremålet går ut. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Egil Matsen gir seg to år før åremålet går ut.</p>
<p>— Jeg bestemte meg tidligere i høst, for en måneds tid siden. Tirsdag informerte jeg skriftlig Finansdepartementet og bankens hovedstyre. Jeg har ukependlet til Trondheim og familien i fire år. Det er ganske lenge, sier Matsen til DN og fortsetter:</p>
<p>— Jeg har en datter som er bare 13 år, og vil gjerne tilbringe mest mulig tid sammen med henne og de andre barna mine. Det gjør vondt i mitt profesjonelle hjerte, men livet er mer enn bare jobb.</p>
<p>Matsen skulle sitte til 2022, men vil nå altså gi seg før. Åremålet var fra 18. januar 2016 og inntil seks år.</p></div></body></document>
