<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190521-telia-kutter-240-ars.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/telekom/telia/arbeidsliv/oppsigelser/telia-kutter-240-arsverk/2-1-606210" frk="512 15 49 3238"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 07:56"/>
<attribute name="author" value="Magnus Eidem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="telekom,telia,arbeidsliv,oppsigelser"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Telekom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Telia kutter 240 årsverk</div>
<div type="ingress">Nødvendig for å sikre effektiv drift og videre investeringer, sier Telia-direktøren. Nødvendig for å sikre effektiv drift og videre investeringer, sier Telia-direktøren.</div>
<div type="author">Magnus Eidem</div>
<div type="date">2019-05-21 07:56</div>
<div type="caption">Telia-sjef Abraham Foss kutter 240 årsverk i Telia Norge. (Foto: Sebastian S. Bjerkvik) </div>
<div type="text">
<p>Telia Norge skal kutte 240 årsverk i tiden som kommer. Prosessen starter i dag, etter at det ble avholdt et allmøte med de ansatte.</p>
<p>– De berørte som er fast ansatt vil bli innkalt til samtaler de neste par dagene og tilbudt en sluttavtale de kan godta eller avslå, sier Abraham Foss, administrerende direktør i Telia Norge til DN.</p>
<p>240 årsverk tilsvarer omtrent ti prosent av årsverkene i Norge, men ikke alle involverer sluttavtaler. Mye hentes inn gjennom planlagte ansettelser som ikke blir gjennomført og nylig sluttede ansatte som ikke blir erstattet. I tillegg blir en del innleide konsulenter kuttet. Telia vil ikke gå ut med detaljer om hvor mange som blir tilbudt sluttavtaler, men sier de tre nevnte kategoriene er i overvekt mot antallet sluttavtaler de ønsker å inngå.</p>
<p>Telia kjøpte Get i juli 2018 for 21 milliarder kroner, et av de dyreste oppkjøpene i Norge. Oppkjøpet gir Telia tilgang til Gets fiberoptiske nettverk og den tilhørende kundebasen, og regner med totale synergier på 800 millioner kroner innen utgangen av 2022.</p>
<p>– Vi planlegger en rask og ryddig prosess av hensyn til både de berørte og ikke-berørte. Sluttavtalene skal gi økonomisk trygghet til å komme i ny jobb, det skal tilstrebes en balanse i avgangen mellom de to tidligere selskapene, vi skal sikre kritisk fag- og virksomhetskompetanse og det skal tilbys profesjonell hjelp til å finne nye jobber for dem som blir berørt, sier Foss.</p>
<p>Størrelsene på sluttavtalene vil variere avhengig av blant annet ansiennitet og alder.</p>
<p>– Vi har en del overlapping etter oppkjøpet av Get, men dette handler i hovedsak om å effektivisere organisasjonen driftsmessig og ruste oss for videre høyt investeringsnivå, sier Foss.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke unikt</div>
<div type="text">
<p>Han sier Telias omorganisering ikke er unik for bransjen.</p>
<p>– Vår bransje endres raskt, innen alt fra teknologi til kundeadferd, og det er helt nødvendig for oss å jobbe kontinuerlig med organisasjonen, slik at vi kan møte disse endringene. Dette er bransjetypisk for telekom, sier Foss.</p>
<p>Telia understreker at de også kutter kostnader på andre områder og at kuttet i antall årsverk bare er én del av en kontinuerlig effektiviseringsprosess.</p>
<p>– Jeg vil ikke si en nøyaktig sum for kuttet i årsverk, men overordnet skal vi på sikt realisere inntektssynergier på 300 millioner kroner og like mye fra kostnadssynergier, sier Foss.</p>
<p>Også hovedkonkurrenten Telenor gjennomfører programmer for kostnadskutt som resulterer i færre ansatte.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– I 2018 hadde konsernet en netto reduksjon i antall ansatte på 1800. Det tallet inkluderer ikke salget av mobilvirksomhetene i Sentral-Europa. I Norge utgjorde reduksjonen 300 ansatte, sa konsernsjef Sigve Brekke i Telenor da han møtte pressen etter fremleggelsen av fjerdekvartalstallene den 30. januar.</p>
<p>Telenor kan ikke si hvor mange norske ansatte som blir berørt i 2019 og 2020.</p>
<p>DN har kontaktet EL og IT Forbundet for kommentar, men foreløpig ikke fått svar.</p></div></body></document>
