<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191122-utenlandske-investor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/finans/oslo-bors/narings-og-fiskeridepartementet/utenlandske-investorer-eier-verdier-til-over-1000-milliarder-kroner-pa-borsen-nytt-lovforslag-vil-kreve-at-alle-far-vite-hvem-de-er/2-1-711278" frk="479 8 26 3224"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 14:57"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="marked,finans,oslo-bors,narings-og-fiskeridepartementet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utenlandske investorer eier verdier til over 1000 milliarder kroner på børsen. Nytt lovforslag vil kreve at alle får vite hvem de er</div>
<div type="ingress">Nye tall fra Verdipapirsentralen viser at utenlandske investorer sitter på rundt 40 prosent av aksjeverdiene på Oslo Børs. Nå vil regjeringen vite mer om dem. Nye tall fra Verdipapirsentralen viser at utenlandske investorer sitter på rundt 40 prosent av aksjeverdiene på Oslo Børs. Nå vil regjeringen vite mer om dem.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-11-22 14:57</div>
<div type="caption">Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen ønsker mer åpenhet om aksjeeiere på Oslo Børs. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Nærings- og fiskeridepartementet har bedt Verdipapirsentralen finne ut hvor mye av aksjeverdiene på Oslo Børs som eies av utenlandske investorer.</p>
<p>Svaret ble rundt 40 prosent. Det tilsvarer verdier til over 1000 milliarder kroner.</p>
<p>Nå foreslår regjeringen å endre aksjeloven, slik at det blir enklere å hente ut informasjon om aksjeeiere utenfor Norge. Det skriver departementet i en epost til DN.</p>
<p>– Åpenhet om eierstrukturer og maktforhold i næringslivet er en grunnleggende verdi i det norske samfunnet. Dette nye lovforslaget betyr økt åpenhet om en stor andel av aksjeeierne på Oslo Børs, sier næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) i eposten.</p>
<p>Det er ennå ikke klart hvordan eller hvor ofte opplysningene skal offentliggjøres. Departementet opplyser om at høringsinstansene er bedt om å gi innspill i dette spørsmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker mer åpenhet</div>
<div type="text">
<p>Departementet påpeker at mange utenlandske aksjeeiere har aksjer i norske selskaper gjennom forvaltere. Det kan derfor være vanskelig for selskapene å vite hvem som eier aksjer, ettersom de må spørre forvalterne om disse opplysningene.</p>
<p>Det norske aksjonærregisteret ble åpnet for allmennheten i 2015. Du kan søke i det her.</p>
<p>Nå foreslår departementet at alle allmennaksjeselskaper (asa) og aksjeselskaper (as) med forvalterregistrerte aksjer også skal offentliggjøre opplysninger om hvem som eier aksjer, inkludert dem som eier gjennom forvaltere.</p>
<p>– De nye forslagene gir større åpenhet om utenlandske investorer som aksjeeiere. Her er det snakk om store summer, sier Isaksen i eposten, og viser til de 1000 milliardene Verdipapisentralen fant i sin undersøkelse.</p>
<p>Han mener også mer åpenhet er viktig for å motvirke økonomisk kriminalitet.</p>
<p>– For folk flest, pressen og offentlige myndigheter vil forslagene om økt åpenhet gi bedre tilgang til aksjeeierinformasjon enn dagens regler. Dette er viktig for å motvirke økonomisk kriminalitet, sier næringsministeren.</p>
<p>Nye EU-regler som trer i kraft fra september 2020 vil pålegge banker og forvaltere å oppgi informasjon om aksjeeiere. Reglene gjelder forvaltere både innenfor og utenfor EU.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener lovendring kan bidra til investering</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>I eposten skriver Nærings- og fiskeridepartementet at endringene de foreslår vil gjøre det lettere for utenlandske investorer å delta på generalforsamling.</p>
<p>Det mener de kan bidra til økte investeringer i norske selskaper.</p>
<p>– Det er viktig for økonomien at norske selskaper er attraktive for utenlandske investorer. Det sikrer selskapene våre utenlandsk kapital. Dette lovforslaget sikrer at utenlandske aksjeeiere har rettigheter på lik linje med norske aksjeeiere, sier Røe Isaksen.</p></div></body></document>
