<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191217-innlegg-milliardarbl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/skatt/formuesskatt/utbytteskatt/innlegg-milliardarbloffen/2-1-725266" frk="335 6 16 2427"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 13:14"/>
<attribute name="author" value="Bettina Banoun"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,skatt,formuesskatt,utbytteskatt"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Milliardærbløffen</div>
<div type="ingress">Milliardærenes skattesituasjon er ikke blitt gunstigere. Samlet skattebelastning er skjerpet betraktelig – selskapsskatt, utbytteskatt og formuesskatt gir i sum trippelbeskatning. Milliardærenes skattesituasjon er ikke blitt gunstigere. Samlet skattebelastning er skjerpet betraktelig – selskapsskatt, utbytteskatt og formuesskatt gir i sum trippelbeskatning.</div>
<div type="author">Bettina Banoun</div>
<div type="date">2019-12-17 13:14</div>
<div type="caption">Aksjesalg i 2014 fra Mohns holdingselskap omtales i artikkelen, samtidig som det unnlates å nevne at Mohn etter det har betalt omtrent en milliard i utbytte- og formuesskatt, skriver Bettina Banoun i innlegget. Trond Mohn er her på vei inn på Theatercaféen. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Med krigsbokstaver «avdekker» dokumentaren i DN lørdag at Norges rikeste får 80 milliarder kroner i skattefrie inntekter hvert år. Skatten kan de betale når de vil. Hvis de vil. Etter sigende finnes en lite kjent regel i skatteloven som favoriserer milliardærene grovt.</p>
<p>Oppslaget er oppsiktsvekkende – oppsiktsvekkende skjevt, sensasjonspreget og historieløst.</p>
<p>Omtalen av fritaksmetoden er misvisende. Man får inntrykk av at det er et skjult smutthull som lar milliardærer nyte godt av ubeskattede midler. Da har man hverken forstått reglenes formål eller funksjon.</p>
<p>Etter skattereformen i 1992 betalte selskaper 28 prosent skatt. Utbytte var skattefritt for norske aksjonærer, og de såkalte Risk-reglene forhindret økonomisk dobbeltbeskatning ved salg av aksjer. At beskyttelsen mot dobbeltbeskatning var forbeholdt innenlandske forhold, var EØS-stridig. Reglene ble derfor erstattet med fritaksmetoden i 2004, som medfører at aksjeselskaper innenfor EØS-området er fritatt for utbytte- og gevinstskatt.</p>
<p>Innføringen av regelverket bygget på bred politisk enighet og er en bærebjelke i norsk skatterett for å unngå dobbeltbeskatning eller kjedebeskatning innenfor selskapssektoren. Et selskap beskattes fullt ut for sin virksomhetsinntekt. Dersom virksomheten er organisert i et konsern, med et holdingselskap og datterselskap, er det ingen grunn til at konsernet skal beskattes dobbelt når inntektene strømmer opp.</p>
<p>Det er kjedebeskatning fritaksmetoden avverger.</p>
<p>Reglene om aksjesparekonti gir tilsvarende muligheter for folk flest – det unnlater DN tilforlatelig å nevne i sin artikkel. Det er direkte feil når det i artikkelen hevdes at det går en strøm av ubeskattede midler fra industriselskapet Orkla og Aker og Nordic Choice til eierne.</p></div></body></document>
