<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191203-rode-kors-kritiserer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/venezuela/rode-kors/rode-kors-kritiserer-verden-for-mangel-pa-nodhjelp-til-venezuela/2-1-716859" frk="329 6 14 2071"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 05:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,venezuela,rode-kors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røde Kors kritiserer verden for mangel på nødhjelp til Venezuela</div>
<div type="ingress">En Røde Kors-topp mener det er politiske grunner til at verden ikke gir hardt tiltrengt nødhjelp til Venezuela. Desperate sivile betaler prisen, sier han. En Røde Kors-topp mener det er politiske grunner til at verden ikke gir hardt tiltrengt nødhjelp til Venezuela. Desperate sivile betaler prisen, sier han.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-03 05:01</div>
<div type="caption">Krisen er fortsatt stor i Venezuela. (Foto: Schneyder Mendoza/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Dette handler ikke om ressurser, det handler om politisk vilje, sier Francesco Rocca, president i Det internasjonale forbundet av Røde Kors- og Røde Halvmåne-foreninger (IFRC).</p>
<p>I september ba organisasjonen om cirka 460 millioner kroner for å finansiere nødhjelp til Venezuela, men til nå har verdens land kun gitt 10 prosent. Dermed mangler Røde Kors penger til å sende livsviktige medisiner og mat til landet. Det fører til at mange mennesker sulter og dør, ifølge Rocca, som legger til at andre hjelpeorganisasjoner opplever samme tendens.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Misbruker desperasjon</div>
<div type="text">
<p>– Noen ønsker å bruke sivilbefolkningen, desperasjonen deres, som et verktøy til å destabilisere landet, advarer han.</p>
<p>Venezuelas president Nicolás Maduro sitter fortsatt med makten i landet, mens over 50 land, deriblant USA og Brasil, har anerkjent opposisjonsleder Juan Guaidó som landets leder.</p>
<p>Som følge av den dype økonomiske, sosiale og politiske krisen, som forsterkes av amerikanske sanksjoner, har 4,5 millioner mennesker forlatt landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Giverglede for Bahamas</div>
<div type="text">
<p>Rocca peker på at det er langt lettere å få inn penger til andre kriserammede land, også til land rammet av langtrukne konflikter som Syria og Jemen.</p>
<p>Og da Røde Kors ba om penger etter orkanen på Bahamas i september, gikk det bare ti dager før det hadde kommet inn over 70 millioner kroner mer enn de 110 millionene som det ble bedt om.</p>
<p>– Jeg kan ikke tenke meg noe annet enn at det er politiske grunner som skaper en slik situasjon. Å hjelpe mennesker i Venezuela er ikke en politisk handling. Det er den eneste måten å lindre lidelsene deres på, sier Rocca.</p></div></body></document>
