<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190411-brems-i-musikksalget.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/musikk/stromming/spotify/marte-thorsby/brems-i-musikksalget-kan-bety-hoyere-priser-pa-strommetjenester/2-1-584878" frk="560 7 25 3465"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 12:23"/>
<attribute name="author" value="Markus Tobiassen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="musikk,stromming,spotify,marte-thorsby"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brems i musikksalget kan bety høyere priser på strømmetjenester</div>
<div type="ingress">Musikksalget i Norge stagnerer – og vinylsalget faller etter et flerårig comeback. Det kan varsle høyere priser på strømmetjenester. Musikksalget i Norge stagnerer – og vinylsalget faller etter et flerårig comeback. Det kan varsle høyere priser på strømmetjenester.</div>
<div type="author">Markus Tobiassen</div>
<div type="date">2019-04-11 12:23</div>
<div type="caption">Marte Thorsby i Ifpi inne i en vinylbutikken Big Dipper i Oslo. Salget av vinyl falt i fjor etter et flerårig comeback for det fysiske formatet. (Foto: Javad Parsa) Alan Walker laget den mest populære sangen i Norge i 2018 med «Ignite». Her opptrer han på Coachella i april i fjor. (Foto: Christopher Polk/Getty Images for Coachella) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Mens musikkbransjen internasjonalt kan juble over oppgangstider, går det tregere i Norge.</p>
<p>Salget av innspilt musikk steg med 9,7 prosent på verdensbasis i fjor. I Norge var veksten på 1,9 prosent.</p>
<p>– Vi er et modent marked, sier daglig leder Marte Thorsby i Ifpi Norge.</p>
<p>Norske kunder omfavnet strømming langt tidligere enn for eksempel amerikanerne, og snaut 90 prosent av musikkinntektene i Norge kommer nå fra strømmetjenester som Spotify, Tidal og Apple Music.</p></div>
<div type="title" level="3">Spotify tester høyere priser</div>
<div type="text">
<p>I et modent marked, hvor det er få nye kunder igjen å kapre, handler det etter hvert om å få flest mulig kroner ut av hver enkelt. Administrerende direktør Lena Midtveit i Sony Music Entertainment Norge mener det er «naturlig at man tar en prisjustering».</p>
<p>– Tror du det vil komme en prisendring?</p>
<p>– Den er allerede i gang, sier Midtveit.</p>
<p>I fjor startet Spotify et priseksperiment i Norge, hvor prisen på alle abonnementstypene ble satt opp med 10 prosent.</p>
<p>– Og i tiden fremover?</p>
<p>– Det er noe vi kan håpe på. Vi vet at betalingsviljen er høy i Norge. Man skal ikke presse den urimelig høyt, men Norge er et marked som viser at det finnes betalingsvilje for musikk, sier Midtveit.</p>
<p>– Vi har ingen kommentar, skriver pressekontakt Fredrik Westin i Spotify i en epost.</p>
<p>– Jeg kan ikke kommentere prisene, de settes av andre, sier Thorsby i Ifpi.</p>
<p>Thorsby sier det fortsatt er vekst i antallet strømmekunder i Norge. Men fremveksten av familie- og studentabonnementer gjør at for eksempel Spotify sitter igjen med færre kroner per kunde, ifølge selskapets kvartalsrapport.</p>
<p>– Familieabonnementer gjør at veksten flater ut, sier Thorsby.</p></div>
<div type="title" level="3">Stopp for vinylbølge</div>
<div type="text">
<p>Totalt ble det omsatt innspilt musikk for 741 millioner kroner i Norge i fjor. Tallene inkluderer ikke inntekter fra radio eller fra musikk på tv-programmer.</p>
<p>Comebacket til vinylplater har fått oppmerksomhet de siste årene. Men i 2018 tok det stopp. Vinylsalget falt med ni prosent og endte på 35 millioner kroner.</p>
<p>– Denne bølgen ser nå ut til å flate ut, eller være over. Flere av de unge faller fra, og de åpenbare eksklusive utgivelsene som passet vinylmarkedet godt, har man gått tomme for, skriver statistikkansvarlig Roy Funner i Ifpi i selskapet årsrapport.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny, kontroversiell lov kan gi mer penger</div>
<div type="text">
<p>Musikkbransjen øyner i stedet en annen mulighet for nye inntekter: det nye og omstridte EU-direktivet om opphavsrett som trådte i kraft 26. mars i år.</p>
<p>Direktivet setter store begrensninger på bruken av ulisensiert innhold, som musikk.</p>
<p>Selskaper som Facebook og Youtube, som lar brukerne publisere eget innhold, må sørge for at det som blir postet ikke bryter opphavsretten til andre.</p>
<p>Youtube-inntektene til den norske musikkbransjen var i fjor på 22 millioner kroner, altså godt under inntektene fra vinylplater. Det kan nå snu.</p></div></body></document>
