<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190621-multiconsult-og-stor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/mulitconsult-og-stortinget-har-inngatt-forlik/2-1-625494" frk="223 13 19 1443"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 09:37"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="jus"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Multiconsult og Stortinget har inngått forlik</div>
<div type="ingress">Stortinget krevde opprinnelig 125 millioner. Nå har partene blitt enige om en totalsum på 55 millioner kroner. Stortinget krevde opprinnelig 125 millioner. Nå har partene blitt enige om en totalsum på 55 millioner kroner.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-06-21 09:37</div>
<div type="caption">Stortinget. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>Striden har dreid seg om Multiconsults tjenester knyttet til prosjektet i Prinsens Gate 26. Multiconsult vil delvis betale Stortinget kompensasjon, og delvis gi prisreduksjon. Totalt er forliket på 55 millioner kroner. Avtalen er ventet å gi selskapet en negativ påvirkning på resultatet for andre kvartal på 20 millioner kroner. Det kommer frem i en børsmelding.</p>
<p>– Det har vært et utfordrende prosjekt med viktig læring for begge parter, skriver selskapet.</p>
<p>Arbeidet var endel av det som etterhvert ble en svært omtalt budsjettsprekk i forbindelse med byggesaken på Stortinget. Stortinget saksøkte Multiconsult for 125 millioner kroner.</p>
<p>Dette avviste selskapet.</p>
<p>– Vi bestrider sterkt påstandene om grov uaktsomhet, sa kommunikasjonsleder Gaute Christensen i Multiconsult til DN i fjor.</p>
<p>Nå har partene altså inngått forlik.</p>
<p>I kjølevannet av byggesaken gikk både Stortingets direktør Ida Børresen og Stortingspresident Olemic Thommessen av.</p>
<p>– Hvis du er valgt til en jobb kan du prøve å gjøre den best mulig, og så er det de som velger deg som til syvende og sist får velge hvor lenge du skal være i jobben, sa Thommessen da.</p></div></body></document>
