<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190717-airbnb-gir-prisvekst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/airbnb/eiendom/reiseliv/airbnb-gir-prisvekst-og-byggeboom/2-1-638839" frk="802 7 36 4870"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 07:45"/>
<attribute name="author" value="Rune Ytreberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,airbnb,eiendom,reiseliv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Airbnb gir prisvekst og byggeboom</div>
<div type="ingress">Utleie av Airbnb øker verdien av eiendom i distriktene og fører til mer boligbygging, mener leder Eivind Holst i Lofotrådet. - Vi har en voldsom byggeboom, sier Holst. Utleie av Airbnb øker verdien av eiendom i distriktene og fører til mer boligbygging, mener leder Eivind Holst i Lofotrådet. - Vi har en voldsom byggeboom, sier Holst.</div>
<div type="author">Rune Ytreberg</div>
<div type="date">2019-07-17 07:45</div>
<div type="caption">De to midterste nybygde rorbuene på Ballstad i Lofoten er blant nybyggene som leies ut via Airbnb. (Foto: Ronny Nilsen) Folk som bygger fritidsbolig i Lyngen får finansiering via airbnb-utleie, sier ordfører Dan Håvard Johnsen i Lyngen kommune i Troms (Foto: Lars Åke Andersen) Mer... Ordfører Eivind Holst i Vågan kommune. (Foto: Privat) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Folk i Lofoten leier mest ut på Airbnb i Norge. Det øker verdien av eiendommene og fører både til høyere leiepriser og økt boligbygging i distriktene, ifølge Svolværs ordfører Arild Holst.</p>
<p>- På kort sikt fører Airbnb til høyere leiepriser. På lang sikt øker Airbnb-utleie verdien av eiendommen i distriktene og fører til økt boligbygging utenfor storbyene, sier Holst.</p>
<p>Lofoten er et av Norges mest besøkte reisemål, med 46 prosent vekst i antall overnattinger siste ti år. Det er tre ganger mer enn resten av Norge. Veksten i utleie i Airbnb i Svolvær har økt med 32 prosent siste år, ti prosent mer enn resten av landet.</p>
<p>Prisgalopp på Airbnb: Drar inn 250.000 på en måned på tre rorbuer</p>
<p>90 prosent av all overnatting i Lofoten på Airbnb i juli er leid ut, og om vinteren leier mange ut via Airbnb til turister som vil oppleve lofotfiske og nordlysturisme.</p>
<p>- Det er enorm etterspørsel etter boliger til ferieformål. Det er flere bobiler enn vanlige biler på veiene. Det er en kraftig underinvestering på overnatting i Lofoten, sier Holst.</p></div>
<div type="title" level="3">Topper Airbnb-listen</div>
<div type="text">
<p>Kommunene Vågan og Vestvågøy i Lofoten ligger på syvende og åttende plass over norske kommuner med mest utleie via Airbnb. Omlag syv prosent av alle eiendommer i Lofoten leies ut på Airbnb.</p>
<p>– Turister går inn i stuen</p>
<p>Det har både negative og positive konsekvenser, mener Holst, som er ordfører i Vågan kommune og leder for Lofotkommunenes sammenslutning Lofotrådet.</p>
<p>- Airbnb er på sikt et større gode enn en ulempe. Airbnb driver opp verdien på husene i hele Lofoten. Du får høyere verdisetting av hele byggemassen. Det gjør det mulig å bygge nye hus i hele Lofoten, sier Holst.</p>
<p>Han peker på at det lenge har vært vanskelig å få lån til å dekke byggekostnader og bygge nye hus i distriktene. I Lofoten tjener de som leier ut på Airbnb i snitt 120.000 kroner i året per enhet, 40.000 mer enn resten av landet. Slike store leieinntekter gjør det lettere å bygge hus i distriktene, mener Holst.</p>
<p>- Husene blir mer verdt. Du får større trygghet til å bygge nytt hus. Vi har byggeboom. Det bygges kraftig i hele Lofoten, sier Holst.</p></div>
<div type="title" level="3">Finansierer nybygg med Airbnb</div>
<div type="text">
<p>Han får støtte av ordfører Dan Håvard Johnsen i Lyngen kommune i Troms.</p>
<p>- Vi har det samme bildet i Lyngen. Vi ser en voldsom prisstigning på hus i Lyngen. Det er ettertraktede hus. Det er økte leiepriser og stor byggeaktivitet i Lyngen, og endel av forklaringen er nok Airbnb, sier Johnsen.</p>
<p>Det er stor vekst i Airbnb-utleie til turister som vil oppleve Lyngsalpene, Nordlyset og midnattsolen. Johnsen forteller at gamle hus pusses opp og nye fritidsboliger bygges med finansiering fra utleievirksomhet.</p>
<p>- Gamle falleferdige hus blir pyntet opp til utleie. Folk som bygger fritidsbolig i Lyngen får finansiering via airbnb-utleie. Det er endel av finansieringspakken for nybygg å ha Airbnb-utleie, sier Johnsen.</p>
<p>Airbnb endrer prisopplysninger etter press fra Forbrukertilsynet Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p></div>
<div type="title" level="3">«Skrur opp prisene»</div>
<div type="text">
<p>Ett av de nye husene er et hybelbygg i Svolvær som åpnet i mars. Kortvarig utleie via Airbnb har økt utleieprisene og ført til større behov for hybler i Lofotens hovedstad.</p>
<p>- På kort sikt skaper utleie på Airbnb problem for skoleungdom og arbeidsfolk. Det blir dyrere å leie. Folk skrur opp prisene, sier Holst, og forteller at kommunen har jobbet for å etablere hybelhus.</p>
<p>- Det nye hybelhuset har vært fullt siden det åpnet i mars, legger han til.</p>
<p>Investorene Karl Erik Aagaard-Nilsen og Jan Bogstrand åpnet i mars ett nytt hybelhus med 25 hybler i Svolvær. Investeringen på 19 millioner kroner har så langt vært vellykket, ifølge Aagaard-Nilsen.</p>
<p>- Det har vært helt fullt. Hadde jeg hatt en etasje til i sommer, ville den også vært full. Det ser lovende ut fremover, sier Aagaard-Nilsen, som er enig med ordføreren i at Airbnb-utleie kan øke boligbyggingen i distriktene.</p>
<p>- Det har han helt sikkert rett i. Har du utleie, får du bedre betalt, sier han.</p>
<p>Så mye vokser Airbnb i Norge</p>
<p>Folk i Vågan tjener i snitt 10.800 kroner i måneden på utleie via Airbnb, 2000 kroner mer enn landsgjennomsnittet. Tilsammen tjente nordmenn omlag to milliarder kroner ifjor på utleie via Airbnb.</p></div></body></document>
