<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191114-ugland-skipet-som-bl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/shipping/ugland-skipet-som-ble-kapret-skal-forlate-benin-i-slutten-av-uken/2-1-706438" frk="251 0 0 1487"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 12:34"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="shipping"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Shipping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ugland-skipet som ble kapret skal forlate Benin i slutten av uken</div>
<div type="ingress">Rederiet har fått på plass et nytt mannskap. Det har ikke kommet noen oppdateringer om besetningen som ble bortført for snart to uker siden. Rederiet har fått på plass et nytt mannskap. Det har ikke kommet noen oppdateringer om besetningen som ble bortført for snart to uker siden.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-11-14 12:34</div>
<div type="caption">«Bonita» lå ankret opp da det ble bordet av pirater tidligere i november. (Foto: Pressefoto) </div>
<div type="text">
<p>For snart to uker siden meldte det norske rederiet J.J. Ugland at deres skip MV Bonita ble bordet av pirater. Skipet ble bordet av pirater mens det lå på anker utenfor Cotonou i Benin i Vest-Afrika. Ni av skipets medlemmer ble kidnappet fra skipet.</p>
<p>I en ny oppdatering, som ble lagt ut onsdag kveld, kommer det frem at skipet nå har fått på plass et nytt mannskap, og etter planen skal forlate Benin i slutten av denne uken.</p></div>
<div type="title" level="3">Viser til hjemmesiden</div>
<div type="text">
<p>Vidar Røinås, som er Senior Crewing Manager i J.J. Ugland, har reist ned til Benin og har hjulpet den delen av besetningen som ønsker å gjenforenes med familien i Filippinene.</p>
<p>Det har ikke kommet noen oppdateringer om besetningen som ble bortført for snart to uker siden. For en uke siden skrev rederiet at deres hovedprioritet er å få mannskapet i sikkerhet.</p>
<p>Daglig leder i rederiet, Øystein Beisland, ønsker ikke å kommentere saken noe ytterligere.</p>
<p>– Ber om forståelse for at vi ikke kan gi noen kommentarer. Viser til hjemmesiden for oppdateringer, skriver han i tekstmelding.</p></div></body></document>
