<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190807-mrtha-louise-slutter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/markedsforing/martha-louise-slutter-a-bruke-prinsessetittelen-i-kommersiell-virksomhet/2-1-650461" frk="539 0 2 3337"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 12:07"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle,Regine Stokstad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="markedsforing"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Markedsføring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Märtha Louise slutter å bruke prinsessetittelen i kommersiell virksomhet</div>
<div type="ingress">Etter samtaler med familien har hun bestemt seg for å droppe å bruke prinsessetittelen i kommersielle oppdrag. Etter samtaler med familien har hun bestemt seg for å droppe å bruke prinsessetittelen i kommersielle oppdrag.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle,Regine Stokstad</div>
<div type="date">2019-08-07 12:07</div>
<div type="caption">Durek Verrett og prinsesse Märtha Louise på vei inn til God Morgen Norge TV 2 på Aker Brygge rett etter at forholdet ble kjent. (Foto: Frode Hansen/VG/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Det har vært mange diskusjoner om min bruk av tittel i kommersiell sammenheng i det siste. Det at jeg brukte prinsesse i tittelen på min turné, har jeg sagt tidligere at jeg er veldig lei meg for, og det står jeg fortsatt ved. Det var et feiltrinn og jeg skjønner at det provoserer når prinsessetittelen blir brukt på denne måten, skriver Märtha Louise på Instagram.</p>
<p>De siste månedene har hun fått kritikk fra en rekke hold for å bruke prinsessetittelen i promoteringen av arrangementet «The Princess and the Shaman» – sammen med sin nye kjæreste Durek Verrett.</p>
<p>– Diskusjonene er noe jeg har tatt seriøst, og i samarbeid med min familie har vi funnet ut at det er best at vi gjør noen endringer. Vi har derfor i fellesskap kommet frem til at jeg bruker tittelen prinsesse når jeg representerer Kongehuset, gjør mine offisielle oppdrag i inn- og utland og i private sammenhenger. Jeg skal fra nå av ikke bruke min prinsessetittel i kommersiell sammenheng. Det vil si at jeg i alle kommersielle sammenhenger, bruker kun Märtha Louise, skriver hun på det sosiale mediet.</p>
<p>– Dette opplever jeg som en god løsning der det blir et tydelig skille mellom min næringsvirksomhet og min rolle som representant for Kongehuset og at jeg dermed har skapt rom for større frihet i min næringsvirksomhet, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk kritikk for hestepromotering</div>
<div type="text">
<p>Märtha Louise har også fått kritikk for å bruke prinsessetittelen i samarbeidet med Norsk Rikstoto. Tidligere i sommer skrev DN at selskapet hennes fikk fem millioner kroner fra Rikstoto for å promotere hestesport. I én av reklamene ble leserne oppfordret til å «spille på prinsessen».</p>
<p>Slottet bekrefter i en pressemelding at Märtha Louise skal slutte å bruke tittelen:</p>
<p>– Prinsesse Märtha Louise har i samråd med sin familie besluttet at hun fra nå ikke vil bruke prinsessetittelen i sin næringsvirksomhet. Prinsessen vil fortsatt bruke sin tittel når hun representerer Kongehuset og i privat sammenheng, men vil bruke sitt navn (Märtha Louise) når hun driver inntektsbringende virksomhet.</p>
<p>Kjæresten Durek Verrett kommenterer under bildet til Märtha Louise:</p>
<p>– I'm proud of you baby &lt;3 You are such a powerful women of strength.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte prinsessetittelen på mandag</div>
<div type="text">
<p>Meldingen om at hun dropper prinsessetittelen i kommersiell virksomhet kommer bare to dag etter hun promoterte et web-seminar på Instagram med tittelen: «Life, Love, &amp; Change w/ Shaman Durek and Princess Märtha Louise.»</p>
<p>På registeringssiden til seminaret er derimot navnet endret til kun Märtha Louise.</p>
<p>– Dette er en beslutning de har kommet frem til i fellesskap. Det har vært en prosess. Et sted må man begynne. Det er ikke rart det. Da kunne man like gjerne begynt for to måneder siden. Man setter en dato og tar det derfra, sier prinsessens manager Carina Scheele Carlsen om hvorfor Märtha Louise brukte prinsessetittelen i promoteringen mandag.</p></div></body></document>
