<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191008-soyabonner-er-blitt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/soyabonner-er-blitt-temperaturmaler-pa-handelskrigen/2-1-684942" frk="196 12 17 1347"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 18:23"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Soyabønner er blitt temperaturmåler på handelskrigen</div>
<div type="ingress">Forventningene er lave til et gjennombrudd i handelsforhandlingene mellom USA og Kina. Importen av amerikanske landbruksprodukter i Kina har økt kraftig i høst. Forventningene er lave til et gjennombrudd i handelsforhandlingene mellom USA og Kina. Importen av amerikanske landbruksprodukter i Kina har økt kraftig i høst.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-10-08 18:23</div>
<div type="caption">Eksporten av amerikanske landbruksprodukter til Kina har stupt de siste månedene. Like før de 13. handelsforhandlingene starter har Kina økt importen av blant annet soyabønner. (Foto: Scott Olson/Getty/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>En kinesisk regjeringsdelegasjon er på vei fra Beijing til Washington, D.C. for å starte den 13. handelsforhandlingsrunden med USA på torsdag. Det er over 18 måneder siden de første skuddene ble avfyrt i handelskrigen som har rammet Kina, USA og verdensøkonomien.</p></div>
<div type="title" level="3">Eskalering eller status quo</div>
<div type="text">
<p>USA utsatte en økning av straffetoll på import verdt 250 milliarder dollar fra 25 til 30 prosent til 15. oktober for at Kina kunne feire 70 år under kommuniststyre i begynnelsen av oktober. I desember kommer ny straffetoll, blant annet på elektronikk og smarttelefoner.</p>
<p>Finansinstitusjonen JPMorgan tror ikke det kommer et gjennombrudd og en handelsavtale og at status quo vil fortsette med straffetoll og mulig eskalering fra kinesisk side.</p></div></body></document>
