<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190213-bilia-sjef-frode-heb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/bilia/frode-hebnes/bilbransjen/bilia-sjefen-vi-star-i-en-el-tsunami/2-1-541376" frk="252 16 26 1604"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 08:32"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,bilia,frode-hebnes,bilbransjen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bilia-sjef Frode Hebnes: – Vi står i en el-tsunami</div>
<div type="ingress">Bilia-toppen sier stadig flere kunder bytter inn Teslaen i en plugin-hybrid- eller dieselbil, og knytter det til de negative effektene han mener elbil-boomen i Norge har. Bilia-toppen sier stadig flere kunder bytter inn Teslaen i en plugin-hybrid- eller dieselbil, og knytter det til de negative effektene han mener elbil-boomen i Norge har.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-02-13 08:32</div>
<div type="caption">Administrerende direktør Frode Hebnes i Bilia Personbiler leverer rekordresultater for femte år på rad, men ser mørke skyer på himmelen. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>– Resultatet er gledelig. Driftsresultatet er 258 millioner, og for femte året på rad har det bygget på seg, sier Frode Hebnes, som er administrerende direktør i Bilia Personbiler as.</p>
<p>Bilia ab er Nordens største bilforhandlerkjede, og i Norge selger selskapet bilmerkene BMW, Mini, Lexus, Volvo og Toyota, fra en rekke lokaler på Østlandet og i Trøndelag. Omsetningen i Norge ble i 2018 på 7,47 milliarder svenske kroner, en økning på 150 millioner fra året før.</p>
<p>Driftsmarginen har økt fra 3,3 til 3,5 prosent, noe som inkluderer tall fra nyervervelsen Bilsalongen i Skien. Bilia-sjefen er godt fornøyd med utviklingen i servicemarkedet, og tjente mer penger både der og på nybilsalget i 2018. Men han er ikke helt uten bekymringer.</p></div>
<div type="title" level="3">Mørke skyer på himmelen</div>
<div type="text">
<p>– Den mest betydelige skyen er at Norge er et annerledesland. Vi står i en elektrifiseringstsunami, som nybilsalget påvirkes kraftig av, sier Hebnes.</p>
<p>Han viser til statistikken for nybilsalget, der elbilandelen i det norske markedet økte med 50 prosent i fjor til 31,2 prosent.</p></div></body></document>
