<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190829-tidligere-fed-topp-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/donald-trump/presidentvalget-i-usa-2020/tidligere-fed-topp-ber-sentralbanken-vurdere-a-blande-seg-i-presidentvalget-amerikanske-okonomer-i-sjokk/2-1-662698" frk="329 1 4 2193"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 10:10"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,donald-trump,presidentvalget-i-usa-2020"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Fed-topp ber sentralbanken vurdere å blande seg i presidentvalget – amerikanske økonomer i sjokk</div>
<div type="ingress">– Det er kanskje den minst ansvarlig uttalelsen av en tidligere finanstopp på flere tiår, sier USAs tidligere finansminister Lawrence Summers. – Det er kanskje den minst ansvarlig uttalelsen av en tidligere finanstopp på flere tiår, sier USAs tidligere finansminister Lawrence Summers.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-08-29 10:10</div>
<div type="caption">«Det er til og med et argument for at presidentvalget i seg selv faller inn under Feds ansvarsområde», skriver tidligere Fed-topp William Dudley i en kommentar i Bloomberg. (Foto: Lucas Jackson/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder pengepolitikk finnes det en gyllen regel for politikere og sentralbanker.</p>
<p>Politikere skal ikke blande seg i pengepolitikk og sentralbanker skal ikke blande seg i politikk.</p>
<p>I en kommentar i Bloomberg går USAs tidligere sentralbankmedlem og president for Feds New York-bank, William Dudley, langt i å argumentere for at sentralbanken bør blande seg inn i både handelskrigen og i presidentvalget i 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Foreslår at sentralbanken nekter</div>
<div type="text">
<p>Hvis handelskrigen fortsetter å tynge amerikansk økonomi, sier Dudley at den konvensjonelle måten å reagere på er å senke rentene. Han mener imidlertid at det kan få USAs president Donald Trump til å presse Kina enda hardere. Derfor tror han et rentekutt faktisk kan gjøre ting verre, og han foreslår at Fed nekter å «spille med» på Trumps handelskrig mot Kina.</p>
<p>Dudley mener videre at sentralbanken kan komme med en uttalelse hvor de eksplisitt sier at sentralbanken ikke vil redde en administrasjon som til stadighet tar dårlige valg i handelspolitikken og at Trump må ta konsekvensene av sine egne handlinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Argumenterer for innblanding i valg</div>
<div type="text">
<p>«Jeg forstår og støtter Feds ønske om å være upolitiske. Men Trumps stadige angrep på Powell (sentralbanksjefen, red.anm.) og institusjonen har gjort det uholdbart», skriver Dudley.</p>
<p>Han mener sentralbanken står overfor følgende valg:</p>
<p>Enten tillate Trump-administrasjonen å fortsette mot eskalering i handelskrigen eller å sende et tydelig signal om at dersom administrasjonen gjør det vil presidenten bære risikoen – inkludert risikoen for å tape neste presidentvalg.</p></div></body></document>
