<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191002-demonstrasjoner-i-ho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/hongkong/kina/demonstrasjoner-i-hongkong-etter-skyting/2-1-681525" frk="358 13 30 2247"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 04:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,hongkong,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demonstrasjoner i Hongkong etter skyting</div>
<div type="ingress">Hongkongs innbyggere raser onsdag mot myndighetene og alt som er knyttet til fastlands-Kina. Dagen før ble en 18-åring skutt i byen mens Kina feiret 70-årsdag. Hongkongs innbyggere raser onsdag mot myndighetene og alt som er knyttet til fastlands-Kina. Dagen før ble en 18-åring skutt i byen mens Kina feiret 70-årsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-02 04:16</div>
<div type="caption">A woman holds up a message as she gathers with other at West Kowloon Law Courts Building to show their support to the 96 anti-government protesters who were arrested days ago in Hongkong, China, October 2, 2019. REUTERS/Athit Perawongmetha (Foto: ATHIT PERAWONGMETHA) </div>
<div type="text">
<p>Flere hundre studenter deltok onsdag i en sittnedaksjon ved Tsuen Wan Public Ho Chuen Yiu memorial college i Hongkong i protest mot at politiet tirsdag skjøt med skarpt mot demonstranter, angivelig væpnet med paraplyer.</p>
<p>I Tsuen Wan skjøt politiet 18 år gamle Tsang Chi-kin på kloss hold i brystet. Tilstanden er kritisk, men stabil, ifølge sykehuset.</p>
<p>Det er første gang politiet har skutt en demonstrant mens protestene mot myndighetene har pågått de siste fire månedene, og det skjedde mens Kina feiret seg selv og 70-årsjubileet for republikken tirsdag.</p>
<p>Politiet har uttalt at tjenestemannen som skjøt, fryktet for sitt eget liv, og at han var i sin fulle rett til å skyte.</p></div>
<div type="title" level="3"> – I praksis en politistat</div>
<div type="text">
<p>– Hongkong har i praksis blitt en politistat, skriver demokratiforkjemper Joshua Wong på sosiale medier.</p>
<p>Det brygger onsdag opp til mer uro i Hongkong. Ifølge Reuters vender sinnet nå seg mer spesifikt mot alt og alle som kan knyttes direkte til Kina: Kinesiske banker og selskaper og personer mer sentrale verv og stillinger der utsettes for hets, fasader sprayes ned med graffiti og vandaliseres.</p>
<p>Wong skriver onsdag at de vil stille opp i retten onsdag for å støtte tidligere arresterte demonstranter der.</p>
<p>– 96 demonstranter vil bli siktet for opprør. Strafferammen er 10 års fengsel. I dag er dagen for deres rettshøring. Vi kommer for å vise vår solidaritet, skriver han.</p>
<p>Ifølge politiet ble 25 tjenestemenn såret i opptøyene tirsdag. Sykehusene har meldt om mer enn 70 som er behandlet for skader, inkludert journalister som dekket hendelsene, mens politiet har pågrepet rundt 160 personer.</p></div></body></document>
