<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190801-stans-for-transitt-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/stans-for-transitt-av-norsk-fisk-via-moskva/2-1-647601" frk="338 20 45 2163"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 17:44"/>
<attribute name="author" value="Regine Stokstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stans for transitt av norsk fisk via Moskva</div>
<div type="ingress">Stans for transitt av norsk fisk via Moskva</div>
<div type="author">Regine Stokstad</div>
<div type="date">2019-08-01 17:44</div>
<div type="caption"></div>
<div type="title" level="3">Stans for transitt av norsk fisk via Moskva</div>
<div type="text">
<p>Ryktet sier at russiske myndigheter har innført et forbud mot transitt av norsk fisk via Moskva. Det sier salgssjef Cato Kjelsberg i speditøren Air Cargo Logistics til IntraFish. Selskapet driver flyfrakt av sjømat fra Norge, og er største speditør til Korea. – Vi venter på en forklaring fra Russland, sier Kjeldsberg. iLaks meldte onsdag at to transportfly med laks ble nektet transitt til Asia via Moskva. TDN Direkt</p></div>
<div type="title" level="3">Shell skuffer</div>
<div type="text">
<p>Olje: Royal Dutch Shell fikk et justert CCS-resultat på 3,5 milliarder dollar i andre kvartal 2019, mot 4,7 milliarder dollar samme periode året før, melder selskapet torsdag, ifølge TDN Direkt. Resultat var ventet til 4,9 milliarder dollar, ifølge Financial Times. Shell opplyser at de torsdag lanserer den neste transjen av aksjetilbakekjøpsprogrammet, med et maksimalt vederlag på 2,75 milliarder dollar for perioden til og med 28. oktober 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Bygger utstyrskjempe i oppdrettsnæringen</div>
<div type="text">
<p>Oppdrett: Fra 1. august 2019 blir selskapene Aqualine, AquaOptima og Steinsvik til ScaleAQ. Når sammenslåingen er fullført vil samlet omsetning være på rundt 1,9 milliarder kroner. Sammen har de 40 års ubrutt erfaring innen ulike segmenter av oppdrettsindustrien. Aqualine, AquaOptima og Steinsvik vil fortsatt bestå som selskap inntil videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Obermann fratrer fra styret i Telenor</div>
<div type="text">
<p>Telekom: Telenor melder torsdag morgen at styremedlem René Richard Obermann har valgt å gå av fra styret på grunn av andre forpliktelser. Han har vært i styret siden januar 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Prosafe fikk kontrakt av Total i Nordsjøen</div>
<div type="text">
<p>Olje: Prosafe har signert en kontrakt med Total E&amp;P UK for bruk av flotellet «Safe Caledonia» på Elgin-området på britisk sektor av Nordsjøen, skriver Prosafe i en melding onsdag kveld. Avtalen har oppstart i midten av april 2020 og varighet på 162 dager. I tillegg har Total en opsjon på ytterligere 30 dager. For at «Safe Caledonia» skal være tilgjengelig vil «Safe Boreas» eller «Safe Zephyrus» bli brukt på en tidligere kunngjort kontrakt med oppstart midt i 2020. TDN Direkt</p></div></body></document>
