<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190412-kjedelig-i-paskeko-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/podkast/finansredaksjonen/mandagsmotet/kjedelig-i-paskeko-fa-tiden-til-a-ga-med-dns-podkaster/2-1-587639" frk="384 0 0 2560"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 12:53"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="podkast,finansredaksjonen,mandagsmotet"/>
<attribute name="class2" value="Podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjedelig i påskekø? Få tiden til å gå med DNs podkaster</div>
<div type="ingress">DN har arkivet fullt av gode podkastepisoder - perfekt til bilturen til påskefjellet, i solveggen, eller hvor enn du måtte oppholde deg i ferien. DN har arkivet fullt av gode podkastepisoder - perfekt til bilturen til påskefjellet, i solveggen, eller hvor enn du måtte oppholde deg i ferien.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-04-12 12:53</div>
<div type="caption">Ikke rukket å høre deg opp på DNs podkaster? Påskeferien er den perfekte anledningen til å ta en tur i arkivet til Mandagsmøtet med Eva Grinde og Nora Rydne (t.v) og Finansredaksjonen med Terje Erikstad, Janne Johannessen og Thor Christian Jensen. (Foto: Sigurd Fandango) President Donald Trump posisjonerer seg for gjenvalg til neste år. (Foto: Yuri Gripas/Reuters/NTB scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>I ukens Finansredaksjonen kommer DNs kommentator med en liten hyllest til Donald Trump.</p>
<p>Trump har fått kritikk for å true den amerikanske sentralbanken Federal Reserves uavhengighet. Den kjente økonomen og nobelprisvinneren Paul Krugman påpekte nylig at USA under Donald Trump er et kakistokrati, en styreform der de mest kyniske og minst kvalifiserte har kontrollen.</p>
<p>DNs kommentator Terje Erikstad, derimot, gir tommel opp for den amerikanske presidenten. Hør hvorfor i denne episoden av «Finansredaksjonen», der Erikstad, børskommentator Thor Chr. Jensen og innholdssjef Janne Johannessen snakker om Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Anniken Hauglie om angst på jobb</div>
<div type="text">
<p>I ukens episode av Mandagsmøtet var arbeidsminister Anniken Hauglie (H) gjest for å snakke om hvordan man håndterer psykiske problemer på jobb.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange godbiter i arkivet </div>
<div type="text">
<p>Både Finansredaksjonen og arbeidslivspodkasten Mandagsmøtet har flere episoder klare i arkivet. Du finner dem her, på spotify, iTunes og acast - ja, hvor enn du foretrekker å høre på podkast.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode jobbintervju-tips</div>
<div type="text">
<p>Bjarne skal på intervju hos et finansselskap, og lurer på hvordan han skal oppføre seg på jobbintervjuet. Hvem skal lede samtalen? Og bør man ha klar noen vitser?</p></div>
<div type="title" level="3">Hvordan overleve når frossenpizza ikke lenger er supertrendy?</div>
<div type="title" level="3">Må alle sjefer være Petter Stordalen-utadvendte?</div>
<div type="text">
<p>Det lurer Dina på – hun vil gjerne bli leder, men liker ikke de store sosiale settingene. Kan hun likevel prestere i lederrollen?</p></div>
<div type="title" level="3">Lønn, bonus, aksjedelinger, pensjoner og slutypakker </div>
<div type="text">
<p>Hvordan henger toppledernes lønn og bonuser på greip?</p></div>
<div type="title" level="3">Sjefen skjønner ikke personlighetstester</div>
<div type="text">
<p>En personlighetstest som skulle være et festlig innslag på jobbens kick-off, blir nå brukt til å bestemme arbeidsoppgaver, noe dagens innsender virkelig ikke er fornøyd med.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva kan du lære av verdens mest legendariske investor?</div></body></document>
