<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190409-peker-pa-tre-ting-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/oljeprisen/dnb-markets/helge-andre-martinsen/peker-pa-tre-ting-som-skyver-oljeprisen-hoyere/2-1-583862" frk="206 6 9 1444"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 12:52"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="olje,oljeprisen,dnb-markets,helge-andre-martinsen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Peker på tre ting som skyver oljeprisen høyere</div>
<div type="ingress">Oljeprisen griper feste over 71 dollar fatet. Oljeprisen griper feste over 71 dollar fatet.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-04-09 12:52</div>
<div type="caption">Oljeanalytiker Helge André Martinsen i DNB Markets mener en av faktorer som skyver oljeprisen høyere er den tiltagende konflikten i oljeprodusentlandet Libya. (Foto: Javad Parsa) Uroen i Libya er blant faktorene som skyver oljeprisen høyere. Her brigader Ahmed al-Mesmari, talsperson for den selverklærte libyske nasjonalgarden, på en pressekonferanse i Benghazi mandag 8. april. (Foto: Abdullah Doma/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Oljeprisen holder seg i positivt terreng tirsdag etter å ha brutt igjennom 71 dollar fatet så sent som fredag.</p>
<p>Dermed har oljeprisen steget over 30 prosent hittil i år, som har sendt prisen per fat til det høyeste nivået på over fem måneder.</p></div>
<div type="title" level="3">«Terroristorganisasjon»</div>
<div type="text">
<p>Oljeanalytiker Helge André Martinsen i DNB Markets peker på tre faktorer som skyver oljeprisen høyere:</p>
<p>– Den tiltagende konflikten i oljeprodusentlandet Libya</p>
<p>– De pågående produksjonskuttene i Opec fortsetter å stramme markedsbalansen</p>
<p>– I tillegg øker den geopolitiske risikoen, som illustrert ved uttalelser fra amerikansk hold mandag:</p>
<p>- Vi registrerer at USA i går omtalte Irans elitestyrke, Revolusjonsgarden, som en utenlandsk «terroristorganisasjon». Det er første gang Washington formelt har betegnet et annet lands militære for en «terroristgruppe», skriver Martinsen i en oppdatering tirsdag.</p></div></body></document>
