<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190907-rekordmange-forhands.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/kommunevalget-2019/rekordmange-forhandsstemmer-i-ar/2-1-667950" frk="183 11 14 1183"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 06:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,kommunevalget-2019"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordmange forhåndsstemmer i år</div>
<div type="ingress">875.584 personer har forhåndsstemt i årets kommunevalg, viser tall fra Valgdirektoratet. Det tilsvarer en av fem velgere og er ny rekord i et kommunevalg. 875.584 personer har forhåndsstemt i årets kommunevalg, viser tall fra Valgdirektoratet. Det tilsvarer en av fem velgere og er ny rekord i et kommunevalg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-07 06:47</div>
<div type="caption">Rekordmange har forhåndssstemt i år. (Foto: Heiko Junge/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Det er en trend vi har sett over lengre tid. Ved hvert valg er det flere som forhåndsstemmer, sier valgforsker Johannes Bergh ved Institutt for samfunnsforskning. Han sier til NRK at han tror flere forhåndsstemmer fordi det er blitt så praktisk.</p>
<p>– Kommunene legger til rette for forhåndsstemmegivning, og folk har gradvis har vent seg til muligheten til å forhåndsstemme.</p>
<p>Valgforsker Bergh tror ikke forhåndsstemmingen har noe å si verken for valgdeltakelsen eller valgresultatet.</p>
<p>– Den eneste muligheten er om det skulle skje noe mot slutten av valgkampen som fører til en endring. Dette vil jo ikke bli fanget opp av dem som forhåndsstemmer, da de allerede har stemt.</p>
<p>Kommunenes endelige frist for å ha forhåndsstemmetallene er tirsdag klokken 17.</p></div></body></document>
