<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190725-rapport-fortsatt-sto.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/norsk-studentorganisasjon/nso/marte-oien/rapport-fortsatt-stor-boligmangel-for-studenter/2-1-644351" frk="365 18 43 2325"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 17:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norsk-studentorganisasjon,nso,marte-oien"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rapport: Fortsatt stor boligmangel for studenter</div>
<div type="ingress">Det mangler fortsatt over 14.000 studentboliger for å nå målet om hvor mange studenter som skal bo i en studentbolig som eies av studentsamskipnadene. Det mangler fortsatt over 14.000 studentboliger for å nå målet om hvor mange studenter som skal bo i en studentbolig som eies av studentsamskipnadene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-25 17:23</div>
<div type="caption">Brann stadion med den nye tribunen der det blir mange studenthybler.Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix (Foto: Marit Hommedal) </div>
<div type="text">
<p>Det viser den ferske Studentboligundersøkelsen, som Norsk studentorganisasjon (NSO) står bak. Den nasjonale målsettingen for dekningsgraden er på 20 prosent, men undersøkelsen viser at den nå er på 14,5 prosent.</p>
<p>Det mangler ifølge rapporten 14.351 boliger for å nå det nasjonale målet.</p>
<p>– De siste seks årene har byggingen av studentboliger vært så høy at 21 prosent av nye studenter har tilgang på studentbolig. Til tross for satsingen, har ikke den nasjonale dekningsgraden endret seg vesentlig, står det i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Prioritering gir resultater</div>
<div type="text">
<p>Det er hovedsakelig økningen i nye studenter som spiser opp satsingen på studentboliger, ifølge rapporten.</p>
<p>– Selv om den totale dekningsgraden nærmest står stille, ser vi at regjeringens prioriteringer av studentboliger gir resultater, sier leder Marte Øien i NSO.</p>
<p>Studenttallet har i perioden 2014 til 2019 vokst med nesten 24.000, mens det er bygget over 5.000 nye hybelenheter.</p>
<p>– Studentboliger er et gode for hele befolkningen. Jo flere som har tilgang til studentbolig, desto mindre blir presset på det private leiemarkedet, skriver NSO i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker å bygge mer</div>
<div type="text">
<p>Forsknings- og høyere utdanningsminister Iselin Nybø (V) sier det er bra at flere har fått studentbolig de siste årene, og hun sier det skyldes regjeringens satsing.</p>
<p>– De siste årene har det blitt lyst ut rekordmange tilsagn, til over 2.200 nye studentboliger hvert eneste år. Vi ønsker å bygge flere studentboliger, men det er samskipnadene som søker og bygger dem, sier hun til NTB.</p>
<p>Hun legger til at det er et omfattende arbeid, men at det blir jobbet hardt for å få enda flere studenter i studentboliger.</p>
<p>Ifølge NSO er det ikke nok med innsats fra regjeringen for å nå målsettingen – vertskommunene må også bidra med tomter til studentsamskipnadene, som på sin side må bygge flere studentboliger.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
