<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190131-tesla-leverer-oversk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/tesla/usa/resultater/tesla-leverer-overskudd-for-andre-kvartal-pa-rad-men-aksjen-faller/2-1-532066" frk="344 21 49 2266"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 08:25"/>
<attribute name="author" value="Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="motor,tesla,usa,resultater"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tesla leverer overskudd for andre kvartal på rad - men skuffer markedet</div>
<div type="ingress">Og nyheten om at finansdirektør Deepak Ahuja forlater selskapet, sender Tesla-aksjen rett ned. Og nyheten om at finansdirektør Deepak Ahuja forlater selskapet, sender Tesla-aksjen rett ned.</div>
<div type="author">Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-01-31 08:25</div>
<div type="caption">Tesla-sjef Elon Musk sammen med Shanghais ordfører Ying Yong på elbilselskapets «gigafabrikk» i Kinas største by i januar i år. (Foto: ALY SONG/REUTERS) </div>
<div type="text">
<p>Etter å ha overrasket analytikerne positivt i tredje kvartal, endte Tesla opp med et resultat under forventningene i siste kvartal av 2018.</p>
<p>Tesla hadde et turbulent år i fjor, og starten på 2019 har ikke vært mindre utfordrende. Onsdag kveld etter børsslutt i USA la selskapet frem resultatene for fjerde kvartal.</p>
<p>Resultatet per aksje endte på 1,93 dollar.</p>
<p>Det var på forhånd ventet at Tesla-resultatet ville ligge på 2,19 dollar per aksje, ifølge estimater fra Refinitiv, gjengitt av CNBC.</p>
<p>Omsetningen endte derimot over analytikernes forventninger: 7,23 milliarder dollar, mot ventet 7,08.</p>
<p>I påvente av kvartalsresultatene, steg Tesla-aksjen 3,8 prosent på børsen onsdag. I etterhandelen, like etter resultatfremleggelsen, falt den 2,5 prosent - før den tok seg noe opp igjen.</p>
<p>Senere onsdag meldte Tesla-sjef Elon Musk at Teslas finansdirektør Deepak Ahuja slutter i jobben. Nyheten sendte kursen rett ned. Rundt klokken 01 norsk tid, var Tesla-aksjen ned 5,7 prosent, men endte til slutt ned 4,8 prosent i utvidet handel onsdag.</p>
<p>Ahujah har vært 11 år i Tesla. Dette er andre gang han slutter i selskapet, skriver CNBC. Han sluttet også i 2015, men kom tilbake igjen i 2017. Ahujah erstattes av visefinansdirektør Zach Kirkhorn.</p></div>
<div type="title" level="3">Kutter arbeidsstyrken</div>
<div type="text">
<p>Selskapet overgikk analytikernes forventninger i tredje kvartal, da Tesla presenterte et resultat på 2,90 dollar per aksje.</p>
<p>I en melding 18. januar varslet Musk at overskuddet i fjerde kvartal vil bli lavere enn i tredje kvartal.</p>
<p>– Foreløpige resultater indikerer at vi fortsatt vil få et overskudd i fjerde kvartal etter GAAP-standarden, men lavere enn tredje kvartal, skrev han - og sendte aksjekursen rett ned.</p>
<p>Og selv om Tesla leverte overskudd i fjorårets to siste kvartaler, gikk selskapet med solid underskudd i 2018: Rundt en milliard dollar samlet, påpeker Marketwatch.</p></div></body></document>
