<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191212-innlegg-a-apne-for-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/litteratur/durek-verrett/kongehuset/innlegg-a-apne-for-andelighet-eller-ikke/2-1-720302" frk="213 0 1 1269"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 10:15"/>
<attribute name="author" value="Jan Mesicek"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,litteratur,durek-verrett,kongehuset"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Å åpne for åndelighet – eller ikke</div>
<div type="ingress">Sjaman Dureks poeng er at vi i fremtiden må stole mer på oss selv. Sjaman Dureks poeng er at vi i fremtiden må stole mer på oss selv.</div>
<div type="author">Jan Mesicek</div>
<div type="date">2019-12-12 10:15</div>
<div type="caption">Sjaman Durek er kjæreste med prinsesse Märtha Louise. Her fra et foredrag på Clarion Hotel i Stavanger tidligere i år. (Foto: Carina Johansen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Som andre anmeldere av «Sjamanens reise» velger Kjetil Alstadheim å latterliggjøre budskapet i årets mest omdiskuterte bok (DN 7. desember).</p>
<p>Ja, dette er en åndelig bok der personer – eller anmeldere – uten noe grunnlag for åndelig eller spirituell tilnærming, kan gosse seg og forsøke å latterliggjøre poenger som at countrymusikk inneholder mer livsbejaende tekster, enn for eksempel hip-hop og death metall, og at massemediene er en trussel.</p>
<p>Det man i bunn og grunn latterliggjør er hele ideen om tankens kraft, og at det vi utsettes for i det daglige av overskrifter og negative budskap kan være skadelige for oss. Ikke alle, noen klarer å «stenge ute» slik negativitet, og ære være dem for det. Tankens kraft, ideen om at positiv innstilling, og det å (gud forby) visualisere og trene på å meditere for egen fremgang, har faktisk noe for seg, og det inngår i trening av så vel toppidrettsutøvere som toppledere.</p></div></body></document>
