<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191203-innlegg-planlagt-pro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/energi/klima/olje/innlegg-planlagt-produksjon-av-fossil-energi-bryter-med-klimamalene/2-1-712507" frk="334 13 28 2151"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 08:41"/>
<attribute name="author" value="Kristin Halvorsen,Bård Lahn"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,energi,klima,olje"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Planlagt produksjon av fossil energi bryter med klimamålene</div>
<div type="ingress">For første gang har vi tall for gapet mellom klimamålene i Parisavtalen og planlagt produksjon av kull, olje og gass. Økt produksjon kan kanalisere kapital og kompetanse i feil retning. For første gang har vi tall for gapet mellom klimamålene i Parisavtalen og planlagt produksjon av kull, olje og gass. Økt produksjon kan kanalisere kapital og kompetanse i feil retning.</div>
<div type="author">Kristin Halvorsen,Bård Lahn</div>
<div type="date">2019-12-03 08:41</div>
<div type="caption">Den planlagte produksjonen av olje er 43 prosent større enn det togradersmålet tillater i 2040, og gassproduksjonen er 47 prosent større, skriver Kristin Halvorsen og Bård Lahn i innlegget. Her fra Johan Sverdrup-feltet i Nordsjøen. (Foto: Tommy Ellingsen) </div>
<div type="text">
<p>Den planlagte produksjonen av fossil energi i 2030 er mer enn dobbelt så høy som den kan være dersom vi skal holde den globale temperaturstigningen under 1,5 grader. Det viser en ny rapport fra Cicero, FNs miljøprogram (Unep), Stockholm Environment Institute med flere.</p>
<p>Rapporten tallfester for første gang avstanden mellom klimamålene i Parisavtalen – å holde temperaturstigningen godt under to grader, og helst under 1,5 grader – og planlagt produksjon av kull, olje og gass de neste tiårene.</p>
<p>Konklusjonen er at det er et betydelig «produksjonsgap». Det bør ha stor interesse for et oljeproduserende land som Norge.</p>
<p>FNs miljøprogram, Unep, har allerede i flere år pekt på at det er et gap mellom hvordan klimagassutslippene burde utvikle seg for å overholde de globale klimamålene, og hva utslippene faktisk ligger an til å bli med dagens klimapolitikk.</p>
<p>Produksjonsgapet – avstanden mellom hvor mye fossil energi som kan brukes dersom målene skal nås, og mengden kull, olje og gass som de fossilproduserende landene planlegger å produsere i løpet av de neste tiårene – er betydelig.</p>
<p>Gapet er størst når det gjelder kull. De kullproduserende landene planlegger i 2030 å utvinne 150 prosent mer kull enn det forbruket som er forenelig med togradersmålet. Hvis vi legger 1,5 gradersmålet til grunn, er planlagt kullproduksjon 280 prosent for stor. Dette er viktig informasjon for investorer som vurderer investeringer i kull fremover.</p></div></body></document>
