<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190830-kritikk-av-dagens-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pressens-faglige-utvalg/pfu/dagens-naringsliv/kritikk-av-dagens-naringsliv-i-pfu/2-1-663941" frk="258 4 7 1676"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 14:45"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pressens-faglige-utvalg,pfu,dagens-naringsliv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritikk av Dagens Næringsliv i PFU</div>
<div type="ingress">PFU: Dagens Næringsliv har opptrådt kritikkverdig på punkt 3.2 i Vær Varsom-plakaten. PFU: Dagens Næringsliv har opptrådt kritikkverdig på punkt 3.2 i Vær Varsom-plakaten.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-08-30 14:45</div>
<div type="caption"></div>
<div type="title" level="3">PRESSENS FAGLIGE UTVALG UTTALER:</div>
<div type="text">
<p>Klagen gjelder to nyhetsartikler i Dagens Næringsliv (DN) om den Malta-baserte forretningsmannen Lars Christian Beitnes. DN skrev at Pensionsmyndigheten i Sverige har varslet et gigantsøksmål mot Beitnes fordi fondet Falcon Funds har investert i selskaper som Beitnes kontrollerer. Falcon Funds anklages av svenske myndigheter for å ha påført den svenske pensjonsordningen et tap på 800 millioner kroner.</p>
<p>Klager er Lars Christian Beitnes. Han mener DN har feiltolket et dokument fra pensjonsmyndighetene, som ble kunngjort via maltesisk rettsvesen. På Malta er slike kunngjøringer ren rutine for å sikre seg mot at eventuelle krav ikke skal bli foreldet, og det bør ikke sees på som et søksmålsvarsel, mener klager. Klager sier han ikke har noen befatning med den svenske skandalen og at det ikke finnes grunnlag for å saksøke ham. Han mener DN burde kontrollert opplysningene bedre og undersøkt hva et slikt varsel faktisk innebærer på Malta.</p>
<p>Dagens Næringsliv avviser at god presseskikk er brutt. Avisen fastholder at klager er varslet om søksmål. Ifølge DN kan søksmålsvarsel på Malta sammenlignes med søksmålsvarsel i Norge, og avisen mener å ha full dekning for alle opplysningene i saken. DN påpeker at det kommer klart frem at anklagene mot Beitnes kun gjelder en liten del av de angivelige tapene til Pensionsmyndigheten, og at Beitnes har fått komme godt til orde både i artiklene og et tilsvar i etterkant.</p></div></body></document>
