<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190513-sterkeste-jobbvekst-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makrookonomi/norsk-okonomi/sysselsetting/sterkeste-jobbvekst-pa-syv-ar-fortsetter-a-dundre-av-garde/2-1-602517" frk="191 12 14 1164"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 16:07"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makrookonomi,norsk-okonomi,sysselsetting"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterkeste jobbvekst på syv år: – Fortsetter å dundre av gårde</div>
<div type="ingress">Veksten er sterk i mange bransjer, men spesielt én har ansatt mange nye de siste årene. Veksten er sterk i mange bransjer, men spesielt én har ansatt mange nye de siste årene.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-05-13 16:07</div>
<div type="caption">Kjetil Olsen, sjeføkonom i Nordea, mener det går svært bra med det norske arbeidsmarkedet og at Aku-tallene til SSB ikke er helt til å stole på. (Foto: Didrik Linnerud) </div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen kom Statistisk sentralbyrå med tall fra nasjonalregnskapet som understreker hvor bra det går med det norske arbeidsmarkedet. 13.700 flere kom i jobb i løpet av årets første kvartal, og i løpet av det siste året har 45.900 flere fått jobb.</p>
<p>Det er den sterkeste sysselsettingsveksten vi har hatt siden 2012.</p>
<p>– Vi mener tallene fra nasjonalregnskapet gir det riktigste bildet av norsk økonomi, og at sysselsettingen fortsetter å dundre av gårde, sier Kjetil Olsen, som er sjeføkonom i Nordea Markets.</p>
<p>Bygg og anlegg og hotell- og restaurantbransjen har vært de sektorene hvor sysselsettingsveksten har vært sterkest de siste årene. I tillegg er det én annen næring som har seilt opp i tet, nemlig informasjon og kommunikasjon.</p></div></body></document>
