<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190314-teater-advokat-solbe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/teater-advokat-solberg-bor-vurdere-a-beklage-i-wara-saken/2-1-565893" frk="390 0 2 2367"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 16:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Teater-advokat: Solberg bør vurdere å beklage i Wara-saken</div>
<div type="ingress">Erna Solberg kritiserte onsdag teaterstykket som viste bilder av huset til justisminister Wara. Teaterregissørens advokat sier Solberg bør beklage. Hun nekter. Erna Solberg kritiserte onsdag teaterstykket som viste bilder av huset til justisminister Wara. Teaterregissørens advokat sier Solberg bør beklage. Hun nekter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-14 16:44</div>
<div type="caption">Advokat Jon Wessel-Aas ved Bing Hodneland Advokatselskap representerer tre av scenekunstnerne bak teaterstykket «Ways of seeing». Teaterstykket tok i bruk filmopptak av hjemmet til Tor Mikkel Ware og hans samboer. (Foto: Kallestad, Gorm/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Advokat Jon Wessel-Aas representerer tre av scenekunstnerne bak teaterstykket «Ways of Seeing». I kjølvannet av stykket opplevde justisminister Tor Mikkel Wara (Frp) og familien hans flere tilfeller av trusler og hærverk.</p>
<p>Torsdag ble Waras samboer, Laila Anita Bertheussen, siktet for å ha tent på parets bil natt til 10. mars.</p>
<p>– Jeg mener uavhengig av hva som har skjedd i dag, så var uttalelsene i går feil av henne som statsminister. Hadde jeg vært henne, ville jeg vurdert å beklage. Hun sa de som har laget stykket, burde tenke seg om. Nå bør statsministeren tenke litt, sier Wessel-Aas.</p>
<p>På en pressekonferanse torsdag sa Erna Solberg at hun ikke vil beklage uttalelsen.</p>
<p>– Mer belastende</p>
<p>Onsdag kritiserte Solberg teateroppsetningen for å gjøre det enda mer belastende å være politiker.</p>
<p>– Jeg tenker at de som har laget stykket, må tenke over at de også bidrar til å sette et fokus på politikere og deres omgivelser som bidrar til at det er tøffere å være politiker, selv om man putter det inn i en kunstnerisk ramme eller i et satirisk program, sa hun.</p>
<p>Forklarte seg for PST</p>
<p>Advokaten sier at hans klienter på ingen måte gleder seg over siktelsen, men er lettet.</p>
<p>– For dem er det en enorm lettelse. Vi opplever at hun som er siktet, i sterk grad har bidratt til å bringe en fullstendig forvrengt framstilling av hva deres forestilling inneholdt og har bidratt til å insinuere at de har hatt en rolle i det som har skjedd på eiendommen etter forestillingen, sier Wessel-Aas.</p>
<p>Han sier regissør Pia Maria Roll i går forklarte seg for PST i saken.</p>
<p>– Jeg vil ikke si at dette har bidratt til det som har skjedd i dag, jeg vet ikke hva PST har visst. Men det kan hende at det har inngått som en brikke, sier advokaten.</p></div></body></document>
