<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190513-resultatfall-for-kav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/kavli/resultatfall-for-kavli-feil-a-si-at-vi-er-fornoyde/2-1-601500" frk="463 10 30 2911"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 05:34"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="handel,kavli"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Resultatfall for Kavli: – Feil å si at vi er fornøyde</div>
<div type="ingress">Omsetningen steg friskt, men Kavli-konsernet klarte ikke å matche 2017-resultatet i fjor. – Det er gode grunner til det, men vi skulle gjerne sett bedre tall, sier konsernsjef Erik Volden. Omsetningen steg friskt, men Kavli-konsernet klarte ikke å matche 2017-resultatet i fjor. – Det er gode grunner til det, men vi skulle gjerne sett bedre tall, sier konsernsjef Erik Volden.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-05-13 05:34</div>
<div type="caption">Smøreosten er revitalisert, og flere produkter gjør det sterkt, men konsernsjef Erik Volden skulle gjerne sett bedre tall for 2018. (Foto: Eivind Senneset) </div>
<div type="text">
<p>Kavli-konsernet oppnådde i 2018 en organisk omsetningsvekst på 6,7 prosent, noe som betyr at selskapet for andre år på rad kan overføre 100 millioner kroner til sin eneeier, stiftelsen Kavlifondet.</p>
<p>I takt med konsernets positive utvikling de siste årene har Kavlifondet økt sin støtte til humanitært arbeid, forskning og kultur betydelig.</p>
<p>Likevel er konsernsjef Erik Volden skuffet, for tallene på bunnlinjen innfrir ikke.</p>
<p>Årsresultatet etter skatt havnet på 178 millioner kroner, en nedgang på 4,5 prosent fra året før.</p>
<p>– Det er feil å si at vi er fornøyde når vi får en resultatnedgang. Vårt mål er at resultatene skal opp, sier Volden til DN.</p></div>
<div type="title" level="3">Kapasitetsutfordringer</div>
<div type="text">
<p>Både fjorårets driftsresultat og årsresultat etter skatt gikk ned fra 2017.</p>
<p>– Hovedårsaken til resultattilbakegangen er en krevende utvikling i råvarepriser og valuta som vi kun delvis har tatt ut i økte priser. Også et svakt marked i Storbritannia har gitt fall i resultatene, sier Volden.</p>
<p>Kapasitetsutfordringer har også vært en del av årsaken til tilbakegangen.</p>
<p>– Vi har arbeidet med flere store prosjekter for å øke produksjonskapasiteten vår. Dette har gitt oss en mindre kostnadseffektiv drift gjennom året enn det vi skulle ønsket, men vi vil realisere effekter av dette fremover, sier Volden.</p></div>
<div type="title" level="3">Har revitalisert smøreosten</div>
<div type="text">
<p>Konsernet har hatt en solid utvikling de siste årene, blant annet gjennom oppkjøp av virksomheter innenfor nye vekstområder. Tidligere i år kjøpte Kavli finske Verso Food, som har hatt suksess med produkter basert på favabønner.</p>
<p>– Vi har en offensiv vekststrategi, og derfor er det spesielt viktig for oss å investere i næringsmiddelkategorier vi ser er i rask utvikling, sier Kavli-sjefen.</p>
<p>– Dere er ikke redde for å vokse for raskt?</p>
<p>– Nei, vi skal ha kontroll på veksten, sier han.</p>
<p>Den økte omsetningen i konsernet skyldes at Kavli har lykkes godt med flere nyskapninger. I tillegg har smøreosten fått en revitalisering, etter noen år med stagnasjon.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Vi har også hatt suksess med våre innovasjoner i Q-Meieriene, ikke minst med merkevaren Skyr, som er blitt voldsomt populær i Norge, sier Erik Volden.</p>
<p>Kavli har virksomhet i Norge, Sverige, Finland og Storbritannia, og er her hjemme mest kjent for smøreostene fra O. Kavli samt melk og yoghurt fra Q-Meieriene.</p></div></body></document>
