<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191229-fjellhytter-oker-mes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/bjorn-erik-oye/prognosesenteret/eiendom-norge/fjellhytter-oker-mest-i-pris-tror-oppgangen-fortsetter/2-1-726799" frk="357 11 27 2401"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 17:51"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,bjorn-erik-oye,prognosesenteret,eiendom-norge"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fjellhytter øker mest i pris – tror oppgangen fortsetter</div>
<div type="ingress">– De som kjøper hytte på en snøsikker destinasjon i høyden får med seg en hyggelig prisutvikling, fastslår Bjørn Erik Øye i Prognosesenteret. Han venter fortsatt prisstigning. – De som kjøper hytte på en snøsikker destinasjon i høyden får med seg en hyggelig prisutvikling, fastslår Bjørn Erik Øye i Prognosesenteret. Han venter fortsatt prisstigning.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-12-29 17:51</div>
<div type="caption">Fjellhytteprisene stiger mer enn prisene for sjøhytter og innlandshytter, ifølge Prognosenteret. Bildet er fra Kikut på Geilo. (Foto: Per Thrana) I mars 2017 ble denne 70 kvadratmeter store hytta i Fageråsen i Trysil solgt for 4,6 millioner kroner. I november i år ble den solgt på nytt for seks millioner kroner. Det har ikke vært oppgraderinger mellom de to salgene, ifølge megleren. (Foto: Inviso/Johan Andersson) Den 78 kvadratmeter store Trysilfjellet-leiligheten over to etasjer ble solgt for 2,89 millioner kroner i januar 2018. I oktober i år ble samme leilighet solgt for 3,35 millioner kroner. Heller ikke her kan oppussing bidra til å forklare prisveksten, ifølge megleren. (Foto: Inviso/Johan Andersson) </div>
<div type="text">
<p>Mens kvadratmeterprisen for hytter ved sjøen og i innlandet har hatt en svakt negativ prisutvikling det siste året, fortsetter hytteprisene i fjellet å stige, ifølge ferske tall fra Prognosesenteret.</p>
<p>– Det hjelper å ha hytta høyt over havet, sier partner Bjørn Erik Øye i Prognosesenteret.</p>
<p>Norske fjellhytter har hatt en jevn prisvekst på rundt fem prosent de siste tre årene, ifølge Eiendom Norges årlige fjellhyttestatistikk. Men ifølge Prognosesenteret har fjellhytteprisene steget rundt ti prosent årlig de siste årene, når man måler gjennomsnittlige kvadratmeterpriser. Også så langt i 2019 ligger fjellhytteprisene ti prosent over gjennomsnittsprisen for i fjor, ifølge analyseforetaket.</p>
<p>I Prognosesenterets definisjon ligger fjellhytter minst 700 høydemeter over havet, mens Eiendom Norges statistikk inkluderer hytter som har færre høydemeter å skilte med.</p>
<p>Eiendom Norges tall baseres på priser oppnådd for brukte fritidsboliger annonsert på Finn.no, mens Prognosesenterets tall er basert på tinglysninger for brukthytter i eiendomsregisteret.</p>
<p>– Tallene viser at du ikke taper på å eie hytte. De færreste kjøper hytte for å tjene penger, men de som kjøper hytte på en snøsikker destinasjon i høyden, får med seg en hyggelig prisutvikling, sier Øye.</p></div></body></document>
