<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190607-fem-av-ti-aksjemegle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/norse-securities/finanstilsynet/meglerhus/fem-av-ti-aksjemeglere-hadde-kun-videregaende-skole/2-1-617460" frk="342 0 0 2178"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 13:22"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,norse-securities,finanstilsynet,meglerhus"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fem av ti aksjemeglere hadde kun videregående skole</div>
<div type="ingress">Det lille meglerhuset Norse Securities får kritikk av Finanstilsynet for at de ansatte hadde for lav kompetanse til å selge kompliserte finansprodukter. Det lille meglerhuset Norse Securities får kritikk av Finanstilsynet for at de ansatte hadde for lav kompetanse til å selge kompliserte finansprodukter.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-06-07 13:22</div>
<div type="caption">– Det er krevende å drive et lite meglerhus i Norge i dag, sier administrerende direktør Stig A. Rognstad i Norse Securities. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>– Det er blitt langt mindre populært å jobbe i meglerbransjen for folk med finansutdannelse, sier administrerende direktør Stig A. Rognstad i Norse Securities.</p>
<p>I en fersk rapport fra Finanstilsynet får det lille meglerhuset sterk kritikk, blant annet på grunn av manglende kompetanse hos de ansatte. Tilsynet mener de ansatte ikke forsto de kompliserte produktene de solgte, eller regelverket på området.</p>
<p>«Under det stedlige tilsynet ble det opplyst at en stor del av de ansatte i Foretaket er uten relevant bransjeerfaring, og kun et fåtall har utdannelse innen finans eller økonomi», skriver tilsynet i rapporten, som Finansavisen omtalte først.</p>
<p>Meglerhuset har i sitt svar slått fast at dette dessverre er korrekt, og skylder på at det er «meget vanskelig å rekruttere tilstrekkelig kvalifiserte medarbeidere».</p>
<p>– Det er vanskelig å si hvorfor færre vil jobbe i meglerbransjen. Vi har tatt grep og har hatt en betydelig bedre sammensetning av ansatte det siste halvannet året, sier Rognstad.</p>
<p>I desember i fjor hadde halvparten av de ti meglerne i selskapet «ingen utdannelse utover videregående skole, og kun et fåtall av meglerne har noe bransjeerfaring», skriver Finanstilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er krevende</div>
<div type="text">
<p>Norse Securities påpeker at tilsynet ble gjennomført i en periode der det var store omveltninger i regelverket, og der selskapet slet med stor gjennomtrekk av ansatte.</p>
<p>– Det er krevende å drive et lite meglerhus i Norge i dag. Det er et betydelig antall forskrifter og regler man må følge, og de siste årene har det vært store endringer. Det kommer så mange nye regler fra EU at Finanstilsynet ikke lenger oversetter dem til norsk, sier Rognstad.</p></div></body></document>
