<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190625-kushner---trump-har-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/kushner-trump-har-ikke-gitt-opp-palestinerne/2-1-627720" frk="726 0 3 4674"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 19:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kushner: – Trump har ikke gitt opp palestinerne</div>
<div type="ingress">Palestinerne boikotter, israelerne er ikke invitert og forventningene var små da USA la frem deler av sin mye omtalte fredsplan for Midtøsten. Palestinerne boikotter, israelerne er ikke invitert og forventningene var små da USA la frem deler av sin mye omtalte fredsplan for Midtøsten.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-25 19:27</div>
<div type="caption">Donald Trump, USAs president. (Foto: Kevin Lamarque/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>President Donald Trumps svigersønn og rådgiver Jared Kushner er arkitekten bak planen, som angivelig skal sikre fred og fordragelighet mellom Israel og palestinerne.</p>
<p>Tirsdag inviterte han, sammen med Trumps spesialutsending Jason Greenblatt, til såkalt workshop over to dager i Bahrain. Der la de to frem en storstilt investeringsplan for de palestinske områdene, samt Egypt, Jordan og Libanon som er hjem for mange palestinske flyktninger.</p>
<p>– Økonomisk vekst og velstand for det palestinske folk er ikke mulig uten en varig og reell politisk løsning på konflikten, sa Kushner da han åpnet konferansen før en gallamiddag, ifølge nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>USAs håp er at økonomisk vekst og velstand skal blidgjøre palestinerne og lokke dem tilbake til forhandlingsbordet med en kortere kravliste enn tidligere.</p>
<p>Det hvite hus sier det kan bli snakk om over 420 milliarder kroner i investeringer, drøyt halvparten på Vestbredden og Gazastripen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bare tøv</div>
<div type="text">
<p>Palestinske ledere trekker på skuldrene av løftene, viser til at Trump tidligere har kuttet milliardbistanden til palestinske flyktninger og med tydelighet har tatt Israels side i konflikten.</p>
<p>– Bahrain-konferansen er bare tøv, sa palestinernes statsminister Mohammad Shtayyeh i et regjeringsmøte i Ramallah mandag.</p>
<p>President Mahmoud Abbas understreker at løfter om penger ikke vil få palestinerne til å legge bort krav om israelsk tilbaketrekking fra okkuperte områder, en egen stat og retten til å vende hjem til områdene de ble fordrevet fra.</p>
<p>– Vi har hørt disse løgnene før. Vi akter ikke å bli slaver for Kushner eller andre Trump-folk, sa han til AP mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen forhåpninger</div>
<div type="text">
<p>Diplomater og Midtøsten-eksperter har heller ingen store forhåpninger til Kushners fredsplan og mener den i stor grad er urealistisk og en kopi av tidligere forslag.</p>
<p>Planen lover å mer enn doble den palestinske økonomien, halvere fattigdommen og drastisk redusere arbeidsledigheten i løpet av ti år.</p>
<p>– Dersom Trump-administrasjonen ikke hadde brukt de to siste årene på å presse palestinerne økonomisk og politisk og undergrave håpet deres om en stat med Jerusalem som hovedstad, hadde denne planen gitt mening, sier den erfarne amerikanske Midtøsten-diplomaten Aaron David Miller til AFP.</p>
<p>Miller og andre påpeker at Kushners plan ikke berører kjernespørsmålet i konflikten – Israels okkupasjon – som ifølge Verdensbanken er den viktigste årsaken til at palestinerne sliter økonomisk.</p>
<p>Planen tar heller ikke hensyn til de israelske bosetningene på Vestbredden eller Israels og Egypts blokade av Gazastripen der Hamas styrer.</p>
<p>– I dag handler det ikke om politiske saker, men vi vil komme dit når tiden er inne, sier Kushner i Bahrain.</p></div>
<div type="title" level="3">Ubesvarte spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Hvem som skal investere hundrevis av milliarder kroner i et område der palestinerne er fratatt rettighetene av en okkupantmakt, eller hva som ligger til grunn for de rosenrøde økonomiske prognosene som tegnes, er også høyst uklart.</p>
<p>– Planen har ingen politisk horisont, og det er svært vanskelig å få investeringer og handel i en situasjon der det ikke finnes noen politisk horisont, sier den tidligere lederen for USAID i de palestinske områdene, Dave Harden, til AP.</p>
<p>– Ironien er at det nettopp er dette vi har holdt på med de siste to tiårene, sier han.</p>
<p>For at Kushners plan skal lykkes, trengs det en politisk løsning, noe Trump-administrasjonen tidligst i høst vil legge frem et forslag om.</p>
<p>– President Trump og Amerika har ikke gitt dere opp. Denne workshopen er for dere, sier Kushner henvendt til det palestinske folk, hvis ledere boikotter møtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Overgivelse</div>
<div type="text">
<p>Ingenting tyder på at palestinerne eller deres allierte vil godta et amerikansk forslag etter at USA som eneste land i verden har slått fast at Jerusalem og de syriske Golanhøydene tilhører Israel og at deler av den okkuperte Vestbredden må forbli israelsk.</p>
<p>Mandag fløy Trumps nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton over den okkuperte Vestbredden i helikopter, med en smilende statsminister Benjamin Netanyahu ved sin side.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Samme dag oppfordret Israels FN-ambassadør Danny Danon i et innlegg i The New York Times palestinerne til å overgi seg.</p>
<p>– Overgivelse er en erkjennelse av at det vil bli mer kostbart å fortsette enn å underkaste seg, skrev Danon.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
