<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190720-iran-hevder-usa-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/iran-hevder-usa-kan-ha-skutt-ned-egen-drone/2-1-641498" frk="389 0 0 2469"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 07:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Iran hevder USA kan ha skutt ned egen drone</div>
<div type="ingress">Irans viseutenriksminister Abbas Araghchi fastholder at landet ikke har mistet noen drone og antyder at USA ved en feil kan ha skutt ned en av sine egne. Irans viseutenriksminister Abbas Araghchi fastholder at landet ikke har mistet noen drone og antyder at USA ved en feil kan ha skutt ned en av sine egne.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-20 07:18</div>
<div type="caption">Irans utenriksministerr Mohammad Javed Zarif. Han tror USA kan ha skutt ned egen drone. (Foto: AHMAD AL-RUBAYE/Afp/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Vi har ikke mistet noen drone verken i Hormuzstredet eller andre steder. Jeg frykter at USS Boxer ved en feil kan ha skutt ned en av sine egne droner, tvitrer Araghchi.</p>
<p>En talsmann for det iranske forsvaret, Abolfazl Shekarchi, avviser også at USA har skutt ned en iransk drone.</p>
<p>– Alle droner som tilhører Iran i Persiabukta og Hormuzstredet, har returnert til sine baser etter å ha vært ute på identifiserings- og kontrolloppdrag. Det foreligger heller ingen rapporter om at USS Boxer har svart på operativt vis, sier han til det iranske nyhetsbyrået Tasnim.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen opplysninger</div>
<div type="text">
<p>Irans utenriksminister Javad Zarif, som for tiden er i New York, stiller også spørsmål ved dette.</p>
<p>– Jeg har ingen opplysninger om at vi har mistet en drone i dag, sa han da han ankom FN-hovedkvarteret torsdag.</p>
<p>I forrige måned skjøt Iran ned en amerikansk overvåkningsdrone som det hevder befant seg i iransk luftrom. USA nekter for dette og hevder at dronen var i internasjonalt luftrom.</p></div>
<div type="title" level="3">Har opptak</div>
<div type="text">
<p>Revolusjonsgarden hevder å sitte på bilder som viser at det amerikanske marinefartøyet ikke skjøt ned noen iransk drone.</p>
<p>– Opptak Revolusjonsgardens droner har gjort av det amerikanske krigsskipet USS Boxer, vil snart bli offentliggjort og avsløre løgnene og den grunnløse påstandene om at en iransk drone er skutt ned over Hormuzstredet, heter det i en kunngjøring gjengitt av iranske nyhetsbyråer.</p></div>
<div type="title" level="3">Psykologisk krigføring</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump hevdet torsdag at det amerikanske marinefartøyet USS Boxer hadde «ødelagt» en iransk drone i Hormuzstredet.</p>
<p>– Dronen truet sikkerheten til skipet og skipets besetning, hevdet Trump.</p>
<p>Talsmannen for utenriks- og sikkerhetskomiteen i den iranske nasjonalforsamlingen, Hossein Naghavi Hosseini, anklager den amerikanske presidenten for å spre falske nyheter.</p>
<p>– Med disse påstandene planlegger USA å skape spenning og drive psykologisk krigføring i regionen og Iran, for å skule sine egne mangler, sier han til det halvoffisielle nyhetsbyrået ISNA.</p></div></body></document>
