<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190116-norwegian-legger-ned.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian/norwegian-legger-ned-seks-baser/2-1-521076" frk="447 3 9 2777"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 20:31"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,norwegian"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian legger ned seks baser</div>
<div type="ingress">Flyselskapet må spare penger og legger ned både baser og en rekke ruter. Flyselskapet må spare penger og legger ned både baser og en rekke ruter.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-01-16 20:31</div>
<div type="caption">Norwegian legger ned seks baser. (Foto: Heiko Junge/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Norwegian har planer om å kutte milliarder i kostnader, og det får konsekvenser: Flyselskapet har nå bestemt seg for å legge ned en rekke ruter og seks baser.</p>
<p>Det var E24 som først meldte om saken.</p>
<p>Basene som legges ned er Palma de Mallorca, Gran Canaria og Tenerife i Spania, Rome Fiumicino i Italia, Stewart (utenfor New York) og Providence, Rhode Island (utenfor Boston) i USA.</p>
<p>I tillegg vil Norwegian legge ned basene for langdistansepiloter i Amsterdam, Bangkok og Fort Lauderdale, Florida.</p>
<p>Hvilke ruter som skal legges ned, er ikke kjent.</p>
<p>Kuttene skal gjennomføres fra april i år og fortsette gjennom året.</p></div>
<div type="title" level="3">Prøver å unngå oppsigelser</div>
<div type="text">
<p>Helga Bollman Leknes, som er kommersiell direktør og HR-ansvarlig i Norwegian, skriver i en uttalelse sendt til DN at selskapet har kommet til et punkt der det må gjøres nødvendige justeringer i ruteporteføljen for å bedre bærekraften og de finansielle resultatene i et svært konkurransepreget marked. Målet er å sikre at så få ansatte som mulig blir berørt. Hun opplyser også at ledelsen allerede har startet dialogen med fagforeningene om hvordan kuttene skal gjennomføres.</p>
<p>– Vi har et klart mål om å unngå oppsigelser og vil tilby ansatte som blir berørt overføring til basene våre i Oslo, Stockholm og Madrid, eller til langdistansenettverket vårt, skriver Leknes videre.</p>
<p>Norwegian presiserer også overfor DN at ruter som er i salg ikke skal avvikles. Endringene som gjøres handler primært om at det blir færre avganger på høyfrekvente ruter mellom Spania og Nord-Europa.</p>
<p>Flyselskapet har i dag 27 baser totalt. Hvor mye penger Norwegian sparer på å kutte seks baser, ønsker ikke Norwegian å kommentere onsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Har fortsatt ikke solgt flyene</div>
<div type="text">
<p>Norwegian har et stort behov for penger: Den bokførte egenkapitalen nærmer seg ubønnhørlig kravet i lånebetingelsen om minimum 1,5 milliarder kroner i bokført egenkapital.</p>
<p>I oktober varslet flyselskapet at det har igangsatt et kostnadsprogram som skal kutte minst to milliarder kroner. Det grepet som nå tas, er et nytt grep som ikke tidligere er varslet.</p>
<p>Julaften kom selskapet med en børsmelding som sa at det har fått i havn finansiering av nye fly som leveres de neste månedene, og i meldingen sto det også om 275 millioner kroner i erstatning fra motorprodusenten Rolls-Royce etter trøbbel med langdistanseflyene.</p>
<p>Investormarkedet venter fortsatt på nyheter rundt et varslet salg av inntil et hundretall fly. Også fly som Norwegian fortsatt skal fly selv, kan havne i selskapet – og det vil gi frisk kapital i kassen.</p></div></body></document>
