<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191014-vy-oker-togkapasitet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/vy-oker-togkapasiteten-pa-ostlandet/2-1-687970" frk="272 10 18 1648"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 09:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vy øker togkapasiteten på Østlandet</div>
<div type="ingress">Fra midten av desember blir det flere nye togavganger både i rushtiden, på natten og i helgene på Østlandet. Vy lover over 7.000 flere seter i rushtiden i Oslo. Fra midten av desember blir det flere nye togavganger både i rushtiden, på natten og i helgene på Østlandet. Vy lover over 7.000 flere seter i rushtiden i Oslo.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-14 09:20</div>
<div type="caption">Vy øker antall avganger og sitteplasskapasitet på Østlandet i desember. (Foto: Berit Roald / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Vy lover både flere sitteplasser og hyppigere avganger fra 15. desember.</p>
<p>Bakgrunnen er at Norske tog, som Vy leier togene fra, har flere togsett tilgjengelige, samt at staten via Jernbanedirektoratet finansierer deler av den økte kapasiteten.</p>
<p>– Vi gleder oss til å gi kundene våre et styrket togtilbud. Med nye avganger og flere seter håper vi at mange ønsker å velge toget fremfor bilen, og at det blir enklere å reise miljøvennlig, sier konserndirektør Arne Fosen i Vy tog i en pressemelding.</p>
<p>Pendlere som skal til og fra Oslo kan se frem til 4.000 flere sitteplasser i morgenrushet og 3.200 flere i ettermiddagsrushet.</p>
<p>Togene som går mellom Ski og Stabekk får halvtimesfrekvens også hele helgen, mens det blir flere rushtidsavganger og flere seter mellom Stabekk og Moss.</p>
<p>Vy lover også nye tidlige og sene avganger og flere seter på Vestfoldbanen, fra Kongsberg og til og fra Lillehammer. Det vil være med på å bedre togtilbudet til og fra flyplassene på Gardermoen og på Torp.</p>
<p>Også strekningen mellom Oslo og Halden får flere avganger i rushtiden, mens Vy setter opp én ekstra avgang daglig mellom Oslo og Göteborg. Også Gjøvikbanen får flere rushtidsavganger.</p></div></body></document>
