<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190307-innlegg-loser-musikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/musikk/trine-skei-grande/bylarm/innlegg-loser-musikkproblem-med-norsk-mobilspill/2-1-558660" frk="193 1 2 1178"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 08:47"/>
<attribute name="author" value="Simen Idsøe Eidsvåg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,musikk,trine-skei-grande,bylarm"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Løser musikkproblem med norsk mobilspill</div>
<div type="ingress">Hvordan kan vi bidra til at et bredt mangfold av norsk musikk når ut til flere, særlig dagens barn og unge? I helgen fant vi en løsning. Hvordan kan vi bidra til at et bredt mangfold av norsk musikk når ut til flere, særlig dagens barn og unge? I helgen fant vi en løsning.</div>
<div type="author">Simen Idsøe Eidsvåg</div>
<div type="date">2019-03-07 08:47</div>
<div type="caption">Spillet fungerer slik at man signerer ekte artister til stallen sin. Hvordan artisten gjør det i virkeligheten, avgjør hvordan du gjør det i spillet. (Foto: Luca Kleve-Ruud/Fantasy Music Manager.) Mobilspillet Fantasy Music Manager. (Foto: Fantasy Music Manager) </div>
<div type="text">
<p>Det var kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande som spilte spørsmålet om norsk musikkmangfold i en kommentar i Dagens Næringsliv 11. februar.</p>
<p>Over tre hektiske dager fra torsdag til søndag satt folk fra hele landet og oppdaget nye band og fulgte nøye med på hvordan de bandene gjorde det på musikkfestivalen by: Larm. Og de som var på festivalen gikk på flere konserter med band de ikke kjente til fra før. De hadde lastet ned betaversjonen av Fantasy Music Manager-spillet, som er utviklet nettopp med mål om å øke engasjementet for større mangfold av musikk.</p></div></body></document>
