<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191106-vi-trenger-ikke-en-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/klima/klimapolitikk/klimakvoter/vi-trenger-ikke-en-ny-nodutgang-i-klimapolitikken/2-1-699345" frk="482 20 64 3130"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 18:48"/>
<attribute name="author" value="Stig Schjølset"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,klima,klimapolitikk,klimakvoter"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi trenger ikke en ny nødutgang i klimapolitikken</div>
<div type="ingress">Regjeringen må snart avgjøre om Norge skal kunne bruke klimakvoter fra EUs system for å oppfylle klimamålene. En slik nødutgang demper presset for norsk omstilling. Regjeringen må snart avgjøre om Norge skal kunne bruke klimakvoter fra EUs system for å oppfylle klimamålene. En slik nødutgang demper presset for norsk omstilling.</div>
<div type="author">Stig Schjølset</div>
<div type="date">2019-11-06 18:48</div>
<div type="caption">Det viktigste argumentet mot å sikre EU-kvoter allerede i 2019 er imidlertid at en slik sikkerhetsventil kan gjøre det vanskeligere å gjennomføre nasjonale klimatiltak. (Foto: Berit Roald/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Gjennom klimasamarbeidet med EU har Norge et mål om å kutt på 40 prosent innen 2030 i utslipp som ikke er omfattet av EUs kvotesystem, sammenlignet med 2005. Dette er sektorer som transport, landbruk og avfall.</p>
<p>EUs rammeverk setter årlige utslippsmål for perioden fra 2021 til 2030, med sanksjoner for land som havner for langt unna sine årlige utslippsmål.</p>
<p>For Norge og noen andre land vil det være mulig å bruke kvoter fra EUs kvotesystem for å innfri utslippsmålene. Norges har adgang til å bruke knapt seks millioner kvoter over perioden 2021 – 2030. Det tilsvarer rundt halvparten av de ekstra kuttene, altså det som må komme i tillegg til dagens politikk, som ifølge regjeringens anslag trengs for å innfri Norges forpliktelse.</p>
<p>De landene som vil bruke denne muligheten, må gi beskjed til Europakommisjonen innen utgangen av 2019.</p>
<p>Hovedargumentet for å konvertere kvoter fra EUs kvotesystem er at det vil redusere faren for å havne i en situasjon der Norges utslippsforpliktelse brytes. Og regjeringen kan selvsagt velge å ha EU-kvotene kun som en sikkerhetsventil, som bare skal brukes hvis de nasjonale tiltakene ikke gir like store kutt som forventet.</p>
<p>Les også denne kommentaren: Jo, Norge når klimamålet i 2030</p>
<p>Hvis den nasjonale politikken virker, kan kvotene slettes.</p>
<p>Men en slik sikkerhetsbuffer er allerede på plass. I Granavolden-plattformen har regjeringen satt et mål om å kutte Norges ikke-kvotepliktige utslipp med minst 45 prosent innen 2030. Regjeringens mål er at reduksjonen skal skje gjennom innenlandske tiltak. Fleksibiliteten i EUs rammeverk skal bare benyttes hvis det blir «strengt nødvendig».</p>
<p>Ved å sette et nasjonalt mål om å kutte utslippene med minst 45 prosent innen 2030, mens EU-forpliktelsen er et kutt på 40 prosent, har regjeringen lagt inn en sikkerhetsmargin i tilfelle den nasjonale politikken ikke leverer som forventet.</p>
<p>Sverige er i en tilsvarende situasjon som Norge. Det svenske målet innenfor EUs rammeverk er også at de ikke-kvotepliktige utslippene skal reduseres med 40 prosent innen 2030. Samtidig har Sverige et nasjonalt mål som innebærer at disse utslippene skal kuttes med minst 50 prosent.</p>
<p>Sverige har derfor konkludert med at det ikke skal benytte muligheten til sikre seg kvoter fra EUs kvotesystem. Sverige har jo, som Norge, allerede en sikkerhetsbuffer mellom EU-forpliktelsen og sitt nasjonale mål.</p>
<p>Det viktigste argumentet mot å sikre EU-kvoter allerede i 2019 er imidlertid at en slik sikkerhetsventil kan gjøre det vanskeligere å gjennomføre nasjonale klimatiltak.</p></div></body></document>
