<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190423-snap-knuste-forventn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/snap-knuste-forventningene/2-1-591464" frk="356 16 38 2336"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 20:51"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snap knuste forventningene</div>
<div type="ingress">Snap, selskapet bak bildedelingstjenesten Snapchat, slo forventningene og øker antall brukere. Snap, selskapet bak bildedelingstjenesten Snapchat, slo forventningene og øker antall brukere.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-04-23 20:51</div>
<div type="caption">Snap Inc., selskapet bak Snapchat, legger tirsdag kveld frem gode resultater. (Foto: Lucas Jackson/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Aksjekursen i Snap Inc. bykset umiddelbart opp ti prosent da kvartalsrapporten som viser brukervekst ble lagt frem tirsdag kveld etter børsslutt.</p>
<p>Forventningene til kvartalsrapporten var stor etter at Twitter la frem meget gode resultater før børsene åpnet tirsdag. Twitter-aksjen var tirsdag opp over 15 prosent, mens Snap-aksjen var opp vel fire prosent i ordinær handel.</p>
<p>Og Snap sviktet ikke forventningene. Snapchat kan for første gang på tre kvartaler vise til en oppgang i antall brukere. Årsakene er delvis en ny app for brukere av operativsystemet Android, og at eksisterende populære funksjoner og show fortsatt er populære.</p>
<p>Antall brukere økte fra 186 millioner i siste kvartal ifjor til 190 millioner i første kvartal i år. Trenden er altså snudd, men dette er fortsatt marginalt færre enn de 191 millionene brukere for et år siden. Analytikerne hadde på forhånd i snitt spådd 187,2 millioner brukere.</p>
<p>En utfordring for Snap er også at brukerne bruker mer tid på Snapchat, som møter tøff konkurranse fra Facebook-eide Instagram. Snap har derfor lansert rundt femti nye show sist kvartal.</p>
<p>Snaps inntekter økte med 39 prosent til vel 320 millioner dollar, mot analytikernes konsensus på knapt 307 millioner dollar. Inntektene kommer fra salg av annonser på appen.</p>
<p>Inntektene per bruker økte også med 39 prosent mot samme kvartal ifjor, til 1,68 dollar per bruker.</p>
<p>Men Snap taper fortsatt penger, men mindre enn for et år siden. Selskapet har et negativt nettoresultat på 310 millioner dollar, tilsvarende 23 cent per aksje, mot 386 millioner dollar, eller 30 cent per aksje, for et år siden.</p>
<p>I motsetning til konkurrenter som Facebook og Google har ikke Snapchat i nevneverdig grad vært plaget av brudd på personverninnstillinger eller misbruk i større grad.</p>
<p>Tidligere denne måneden lanserte Snapchat også en plattform for gaming som det er knyttet forventninger til.</p>
<p>En knapp time ut i etterhandelen hadde den verste euforien lagt seg og Snap-aksjen var opp to prosent.</p></div></body></document>
