<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191220-oppgjorets-time-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/malaysia/1malaysia-development/najib-razak/oppgjorets-time-for-goldman-sachs-etter-tiarets-korrupsjonsskandale/2-1-728354" frk="245 8 15 1770"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 03:54"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,malaysia,1malaysia-development,najib-razak"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppgjørets time for Goldman Sachs etter tiårets korrupsjonsskandale</div>
<div type="ingress">Finansinstitusjonen Goldman Sachs forsøker å inngå forlik i USA og Malaysia for å ha deltatt i en stor korrupsjonsskandale. Regningen kan komme på nesten 100 milliarder kroner. Finansinstitusjonen Goldman Sachs forsøker å inngå forlik i USA og Malaysia for å ha deltatt i en stor korrupsjonsskandale. Regningen kan komme på nesten 100 milliarder kroner.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-12-20 03:54</div>
<div type="caption">Malaysias tidligere statsminister Najib Razak stanset etterforskningen av det statlige investeringsselskapet 1MDB og ble møtt med store demonstrasjoner i Kuala Lumpur. Finansinstitusjonen Goldman Sachs forsøker å inngå forlik med USA og Malaysia. (Foto: Mohd Rasfan/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det statseide investeringsselskapet 1Malaysia Development Berhad (1MDB) har felt en regjering, ført til tiltale av en statsminister, utestengt den tidligere toppsjefen for Goldman Sachs i Sørøst-Asia fra finanssektoren på livstid og sendt en finansakrobat på flukt.</p></div>
<div type="title" level="3">Goldman Sachs innrømmer skyld</div>
<div type="text">
<p>Det er ti år siden den malaysiske regjeringen bestemte seg for å etablere et statlig investeringsselskap som skulle få penger til å yngle. Foruten egne investeringer foretok selskapet lån og utstedte obligasjoner for å øke avkastningen.</p>
<p>En lokal finansakrobat i begynnelsen av 30-årene fikk kontroll på pengebingen. Jho Low kjøpte luksuseiendommer i USA, finansierte Hollywood-filmer og hadde et svært privatforbruk med legendariske fester. Alt takket være sugerøret han hadde inn i 1MDB.</p>
<p>Den amerikanske finansinstitusjonen Goldman Sachs tilrettela obligasjonslån for 1MDB. De fikk klekkelig betalt. Den malaysiske staten forlanger at Goldman Sachs kompenserer landet med 7,5 milliarder dollar. Goldman Sachs har tilbudt under to milliarder dollar.</p></div></body></document>
