<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190509-kvinnelige-uber-sjaf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/uber/transport/motor/kvinnelige-uber-sjaforer-tjener-mindre/2-1-601405" frk="312 0 2 2032"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-09 20:27"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,uber,transport,motor"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinnelige Uber-sjåfører tjener mindre</div>
<div type="ingress">Tre faktorer forklarer hvorfor kvinner tjener syv prosent mindre enn menn som Uber-sjåfører. Tre faktorer forklarer hvorfor kvinner tjener syv prosent mindre enn menn som Uber-sjåfører.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-05-09 20:27</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det anerkjente forskningssenteret National Bureau of Economic Research (NBER) i USA har forsket på lønnsgapet mellom kvinner og menn som kjører for «rideshare»-selskaper som transportnettverksselskapet Uber, ifølge Marketwatch.</p>
<p>De fant at for hver dollar en mannlig sjåfør tjener, tjener kvinnene 93 cent – altså syv prosent mindre enn mennene.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinner kjører saktere </div>
<div type="text">
<p>NBER mener å ha funnet de konkrete grunnene til lønnsgapet i bransjen:</p>
<p>Hvor lang fartstid de har som sjåfører</p>
<p>Hvor og når de foretrekker å kjøre</p>
<p>Hvor fort de kjører</p>
<p>Forskningssenteret påpeker at resultatene sier noe om hvordan den nye «gig-økonomien», altså jobber der man får betalt per oppdrag man utfører, påvirker det generelle gapet mellom kvinner og menn i arbeidslivet.</p>
<p>I rapporten skriver de samtidig at kvinner oppfatter at de har bedre alternative måter å bruke tiden på enn å kjøre Uber, selv om alternativene ikke er betalt arbeid, som for eksempel ulønnet arbeid i hjemmet.</p>
<p>Dette, sammen med forskjeller i preferanser mellom menn og kvinner kan skape et lønnsgap uten at det forekommer diskriminering.</p>
<p>– Resultatene tyder på at det ikke er grunn til å tro at gig-økonomien vil lukke lønnsgapet mellom menn og kvinner, skriver forskerne videre i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanligere med bijobber for menn </div>
<div type="text">
<p>En undersøkelse gjennomført av forbrukerøkonomisiden Bankrate.com viser at lønnsgapet også gjør seg gjeldende for andre bijobber, slik Uber gjerne er for mange.</p>
<p>Deres resultater viste at menn i gjennomsnitt tjente nesten tre ganger så mye som kvinner på bijobber.</p>
<p>Marketwatch skriver at det kan ha med å gjøre at menns bijobber gjerne dreier seg om reparering og hagearbeid, mens kvinner gjerne har oppgaver som barnevakt.</p>
<p>Det er også vanligere for menn å ha slike bijobber, og flere menn enn kvinner er Uber-sjåfører.</p></div></body></document>
