<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190802---vi-har-alt-som-tre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/uro-i-markedene/kina/usa/-vi-har-alt-som-trengs-for-a-presse-markedene-til-en-korreksjon/2-1-648188" frk="878 2 11 5246"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 17:44"/>
<attribute name="author" value="William Bugge,Eirik Helgaker"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,uro-i-markedene,kina,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Vi har alt som trengs for å presse markedene til en korreksjon</div>
<div type="ingress">Aksjesjef Gaute Eie i meglerhuset ABG Sundal Collier tror ikke opptrappingen av handelskrigen vil gi en voldsom reaksjon, men advarer mot panikkstemning i markedet. Aksjesjef Gaute Eie i meglerhuset ABG Sundal Collier tror ikke opptrappingen av handelskrigen vil gi en voldsom reaksjon, men advarer mot panikkstemning i markedet.</div>
<div type="author">William Bugge,Eirik Helgaker</div>
<div type="date">2019-08-02 17:44</div>
<div type="caption">Gaute Eie, aksjesjef i ABG Sundal Collier, trekker blant annet frem at markedet har fått en dårlig start på sensommeren og at alt som trengs for å presse markedet inn i en korreksjon er der. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>USAs president Donald Trumps opptrapping i handelskrigen sendte nye bølger inn i markedene torsdag kveld og fredag. Flere frykter tiden som kommer.</p>
<p>– Min følelse er litt at dette er noe markedet har levd med den siste tiden og at det ikke vil komme noen voldsom reaksjon, sier aksjesjef Gaute Eie i meglerhuset ABG Sundal Collier.</p>
<p>– Jeg tror det er en unnskyldning. Markedet har vært veldig sterkt tidligere, og bruker nå handelskrigen som en unnskyldning for at aksjene faller.</p>
<p>Den amerikanske presidenten varslet torsdag kveld en toll på kinesiske varer til en verdi av ytterligere 300 milliarder dollar, der 97 prosent av alle varer som eksporteres fra Kina til USA vil stå overfor tollbarrierer.</p>
<p>Oslo Børs fulgte de andre børsene i Asia og Europa ned fredag morgen etter Trumps utspill kvelden før. I løpet av dagen hentet børsen seg imidlertid bitte litt inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Skummelt</div>
<div type="text">
<p>– Det er litt skummelt nå, fordi det er større svingninger i markedet. Oljeprisen hopper opp og ned, og det er utvilsomt en skummel utvikling i makroen generelt, sier Eie.</p>
<p>Eie mener at det som truer aksjemarkedet mest er panikk.</p>
<p>– Markedet er psykologi, så du vet aldri når en samlet verden får litt felles panikk. Børsfall følger ofte børsfall, og det er ofte slik en korreksjon kan oppstå.</p>
<p>Aksjesjefen vil ikke spekulere i om det er en korreksjon på vei, men legger ikke skjul på at brikkene som trengs for en nedgangsperiode i aksjemarkedene er til stede.</p>
<p>– Jeg vil ikke spekulere i om vi vil få et fall eller ikke, men aksjemarkedet har hatt en litt dårlig start etter ferien. Vi har alt som trengs for å presse markedene til en korreksjon, sier han.</p>
<p>– Vi er ikke livredde, men litt redde for at de mørke skyene vi ser skal skape en panikk som velter dominobrikker.</p>
<p>Aksjesjefen forteller at makrodataene er skremmende, der Europa har lave renter og liten vekst, og han ser også skumle data fra Asia. Han påpeker at en vedvarende handelskrig heller ikke er bra for børsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tollsatsene ventes å øke</div>
<div type="text">
<p>På kontorene til DNB Markets i Bjørvika tror sjeføkonom Kjersti Haugland og sjefstrateg Paul Harper, at Trumps tollsatser skal videre opp.</p>
<p>– Ti prosent er en betydelig tollsats, men vi forventer at den skal videre opp mot 25 prosent slik som i de andre rundene, sier Haugland.</p>
<p>Haugland og Harper mener det var den plutselige økningen som gjorde at markedene reagerte såpass kraftig fredag morgen.</p>
<p>Asia-børsene var ned omtrent to prosent, de amerikanske børsene var ned én prosent torsdag og Oslo Børs ligger an til å falle over én prosent før helgen.</p>
<p>– Jeg tror markedet ble veldig overrasket over at det kom noe så konkret så tidlig, forteller Paul Harper.</p>
<p>Det var i september i fjor at Trump for alvor innførte økte tollsatser på kinesiske varer, som straffer kinesiske eksportører gjennom at prisene på kinesiske varer øker. Dette var også den siste delen av varer som ikke var blitt økt i tollsatsene på.</p>
<p>– Nå blir det praktisk talt økte tollsatser på alle varer, sier Haugland.</p>
<p>Selv om tollsatsene på varene kan øke, mener Haugland at USA har gått litt tom for ytterligere våpen på tollsatser.</p>
<p>– Siden det ikke er flere varer å legge toll på, kommer vi absolutt til å se en økning i trusler utenfor handel, som for eksempel situasjoner som med svartelistingen av Huawei, forteller hun.</p>
<p>Som en reaksjon på uttalelsene fra Trump, har den såkalte «tiåringen» eller «verdens viktigste rente, falt med 20 basispunkter, eller 0,2 prosentpoeng. Dette er renten på amerikanske statsobligasjoner med ti års løpetid, en av verdens mest handlede papirer.</p>
<p>– Vi ser ingen grunn til at rentene som falt nå, ikke skal kunne forbli på det samme lave nivået, sier Haugland.</p>
<p>Den amerikanske sentralbanken, Fed, satte tidligere denne uken ned styringsrenten, blant annet under henvisning til den globale økonomien.</p></div>
<div type="title" level="3">Markedsfall kan være positivt</div>
<div type="text">
<p>I en lengre periode har det vært usikkerhet knyttet til veksten i verdensøkonomien, men særlig på grunn av rentekutt og stimulanser holdes utsiktene positive.</p>
<p>– En lengre nedgang på aksjemarkedet kan påvirke verdensøkonomien, og motsatt. Det er ikke en stor sannsynlighet, men vi kan få en lengre periode med nedgang i markedet hvis handelskrigen tar seg opp ytterligere, forteller Harper</p>
<p>Et videre fall kan imidlertid være positivt, mener Harper.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Om vi får en videre korreksjon drevet av frykt, kan det være en god kjøpsmulighet, men å beregne når salgspresset opphever er vanskelig å si.</p>
<p>Fredagen ble preget av markedsuro, men Haugland lot seg ikke skremme av det.</p>
<p>– Jeg skal ta helg uansett, nordmenn blir aldri så sjokkerte at de ikke tar helg, sier hun og smiler.</p></div></body></document>
