<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190704-bistandsorganisasjon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/klima/kirkens-nodhjelp/norges-rode-kors/rode-kors/bistandsorganisasjoner-floy-90-millioner-kilometer-i-fjor/2-1-632917" frk="250 42 67 1583"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 04:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="klima,kirkens-nodhjelp,norges-rode-kors,rode-kors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Klima"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bistandsorganisasjoner fløy 90 millioner kilometer i fjor</div>
<div type="ingress">Ansatte i de fem største bistandsorganisasjonene i Norge fløy i fjor til sammen 2.270 ganger rundt jordkloden, noe som tilsvarer et CO2-utslipp på 9.400 tonn. Ansatte i de fem største bistandsorganisasjonene i Norge fløy i fjor til sammen 2.270 ganger rundt jordkloden, noe som tilsvarer et CO2-utslipp på 9.400 tonn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-04 04:16</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Norges fem største bistandsorganisasjoner fløy til sammen 90 millioner kilometer i fjor, skriver Klassekampen. Flyktninghjelpen er med sine 55 millioner kilometer i lufta i 2018 med god margin til de fire øvrige den organisasjonen som fløy flest kilometer i fjor.</p>
<p>Dersom en bryter reisingen ned på hvor mange ansatte som jobber i hver enkelt organisasjon, fløy hver av de 14.0000 ansatte i Flyktninghjelpen 3.900 kilometer i 2018. Det tilsvarende for de 192 ansatte i Redd Barna 22.500 kilometer, skriver avisa.</p>
<p>– Her i Norge har Redd Barna i år laget en strategi for å redusere avtrykket vårt. Vi skal blant annet gå til anskaffelse av bedre videokonferansesystemer for å unngå å fly til møter, skriver mediesjef Kristina Høyer i Redd Barna i en epost til Klassekampen.</p>
<p>Hun forsvarer likevel reisevirksomheten og viser til at ansatte i Redd Barna fløy 14 prosent mindre fra 2017 til 2018.</p>
<p>Norsk Folkehjelp, Kirkens Nødhjelp og Norges Røde Kors er de tre øvrige nødhjelpsorganisasjonene som utgjør grunnlaget for Klassekampens oversikt. Også i Røde Kors viser til en nedgang i antallet reiste kilometer med fly. Kirkens Nødhjelp hadde derimot fløyet 13,4 prosent mer i 2018 enn året før.</p></div></body></document>
