<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190220-kan-ga-mot-kampvoter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/trond-giske/trondelag-arbeiderparti/arbeiderpartiet/kan-ga-mot-kampvotering-om-giske-comeback/2-1-547681" frk="405 0 1 2431"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 05:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,trond-giske,trondelag-arbeiderparti,arbeiderpartiet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan gå mot kampvotering om Giske-comeback</div>
<div type="ingress">Trond Giskes mulige comeback skaper splittelse i Trøndelag Ap. Onsdag møtes valgkomiteen i fylkeslaget på nytt for å diskutere om Giske skal få plass i styret. Trond Giskes mulige comeback skaper splittelse i Trøndelag Ap. Onsdag møtes valgkomiteen i fylkeslaget på nytt for å diskutere om Giske skal få plass i styret.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-20 05:26</div>
<div type="caption">Trond Giskes mulige comeback skaper splittelse i Trøndelag Ap. (Foto: Kristin Svorte) </div>
<div type="text">
<p>Valgkomiteen i Trøndelag Arbeiderparti ble ikke enige mandag om Trond Giskes kandidatur som ny nestleder i fylkeslaget eller eventuelt andre verv i styret. Onsdag morgen møtes komiteen i Folkets Hus i Trondheim for å diskutere saken på nytt.</p>
<p>Trøndelag Ap er splittet i synet på om Trond Giske bør ønskes velkommen tilbake i politikken, litt over ett år etter at han trakk seg fra nestledervervet i partiet. Enkelte i partiet ønsker han tilbake, mens noen, også Giske-støttespillere, mener det er for tidlig, skriver Dagbladet. En kilde sier til avisen at partiet «kunne fått slippe denne stresstesten».</p>
<p>Blir valgkomiteen heller ikke enige onsdag, kan det gå mot kampvotering på årsmøtet første helgen i mars.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tiden er inne</div>
<div type="text">
<p>Roar Aas i Trondheim Ap mener tiden er moden for at Giske kan vende tilbake til politikken.</p>
<p>– Han er en dyktig politiker, en av de dyktigste vi har. Og han har vært en god samarbeidspartner for fagbevegelsen. Støre har satt punktum for metoo-saken. Derfor har vi innstilt Giske fra Trondheim Ap som en av flere foreslåtte kandidater til nestledervervet, og også til andre verv, sier Aas til Dagsavisen.</p>
<p>Aas, som er 2.-kandidat i Trondheim Arbeiderparti, mener at alle kan gjøre feil, og sier at man på et eller annet tidspunkt må bli tilgitt for de feilene man har gjort. Han vil ikke mene noe om det bør gå «ett, to eller tre år».</p>
<p>– Men varslingssakene er grundig gjennomgått av partiet, og det er satt et punktum for saken, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Splitter Trøndelag</div>
<div type="text">
<p>Valgkomitéleder Jorodd Asphjell sa til NRK tirsdag at det har vært en del vanskelige diskusjoner rundt den tidligere Ap-nestlederen. Han sier at det som har skjedd, både har preget Giske, Trøndelag Arbeiderparti og landspartiet. Han viser til at partiet har behandlet saken og at Giske har mulighet til å søke nye posisjoner, både lokalt, regionalt og nasjonalt.</p>
<p>– Nå er det sagt at det er på tide å bli ferdig med saken, men så er spørsmålet om det er rett tidspunkt, sier Asphjell.</p></div></body></document>
