<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190520-strammer-inn-bruken-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/samferdsel/strammer-inn-bruken-av-bompenger/2-1-606565" frk="371 0 0 2477"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 12:13"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="samferdsel"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Samferdsel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strammer inn bruken av bompenger</div>
<div type="ingress">Samferdselsdepartementet strammer inn på adgangen til å øke bompengene i byområdene, lavere inntekter og økte kostnader skal ikke lenger belastes bilistene. Samferdselsdepartementet strammer inn på adgangen til å øke bompengene i byområdene, lavere inntekter og økte kostnader skal ikke lenger belastes bilistene.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-05-20 12:13</div>
<div type="caption">– Dimensjoneringen på bompengepakkene må tilpasses den faktiske inntektsstrømmen. Man må derfor lokalt heller redusere kostnadene fremfor å øke bompengene, sier samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) (Foto: Åserud, Lise/Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale strammer inn på adgangen til å øke bompengene i byområdene. Inntektssvikt og høyere kostnader skal håndteres ved å nedskalere eller helt kutte enkelte tiltak i bompengepakken slik at ikke bilistene får økte bompenger.</p>
<p>Det opplyser Samferdselsdepartementet i en pressemelding mandag.</p>
<p>– Opplegget vil i praksis innebære at hvis inntektene svikter eller kostnadene øker, må prosjekter tas ut av pakken dersom ikke prosjektene nedskaleres eller kostnadene ved disse reduseres. Det er ikke aktuelt å øke bompengene i slike situasjoner, sier Dale.</p>
<p>Bompengepakker inneholder en portefølje av ulike samferdselsprosjekter som finansieres med statlige og i noen ytterst få tilfeller lokale bidrag i tillegg til bompenger.</p>
<p>– Når det oppstår en ubalanse mellom inntektene og kostnadene i de lokalt vedtatte bompengepakkene, har vi sett tilfeller der man lokalt har ønsket å enten øke bompengesatsene eller utvide bompengeperioden, sier samferdselsministeren.</p>
<p>– Jeg forventer at det vi gjør nå gir bedre styring av prosjekter i bompengepakkene og at vi får stoppet en unødvendig videre vekst i bompengene, sier Dale.</p></div>
<div type="title" level="3">Innkaller til krisemøte</div>
<div type="text">
<p>Finansminister og Frp-leder Siv Jensen innkaller de andre partilederne i regjeringen til møte for å diskutere bompenge-krisen. Hun sier stat og kommunene må bla opp med mer penger for å skjerme bilistene, skriver VG.</p>
<p>– Nok er nok. Det er den klare tilbakemeldingen vi får fra folk om bompenger. Bombelastningen er blitt for høy. Jeg har derfor tatt initiativ til et møte med partilederne i de fire regjeringspartiene, hvor vi skal sette oss med og diskutere situasjonen og se hva vi kan gjøre, sier Siv Jensen til VG.</p>
<p>Hun mener staten må ta en større del av regningen.</p>
<p>– Jeg mener kommunene også må ta et større ansvar for de prosjektene de vedtar. Det gjelder blant annet Oslo-pakken og andre storbyer, sier Jensen.</p></div></body></document>
