<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190623-trump-varsler-nye-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/iran/usa/donald-trump/trump-varsler-nye-store-sanksjoner-mot-iran-i-morgen/2-1-626053" frk="683 0 2 4235"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 14:38"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,iran,usa,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump varsler nye sanksjoner mot Iran mandag</div>
<div type="ingress">Han avbrøt et militært angrep i siste øyeblikk, men Donald Trump lar likevel Iran få svi for at de skjøt ned en amerikansk drone. Mandag trer nye sanksjoner mot Iran i kraft. Han avbrøt et militært angrep i siste øyeblikk, men Donald Trump lar likevel Iran få svi for at de skjøt ned en amerikansk drone. Mandag trer nye sanksjoner mot Iran i kraft.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-06-23 14:38</div>
<div type="caption">USAs president Donald Trump lar Iran gjennomgå for at de skjøt ned en amerikansk drone. (Foto: Carlos Barria/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Natt til torsdag ble en amerikansk militær drone skutt ned av Iran. Iran mener de har bevis for at dronen var i iransk luftrom, noe USA blankt tilbakeviser. Amerikanerne mener den militære dronen ble skutt ned et sted i internasjonalt luftrom over Hormuzstredet.</p>
<p>Uansett har hendelsen skapt nye intense spenninger mellom USA og Iran.</p>
<p>Trump har sagt at USA torsdag forberedte et militært angrep mot Iran, som svar på dronenedskytningen. Angrepet ble angivelig avlyst av Trump i siste øyeblikk.</p>
<p>I et intervju med NBC News fredag tilbakeviste han imidlertid påstanden om at kampfly allerede var på vingene da angrepet ble stanset.</p>
<p>– Hvis det bryter ut krig med Iran, vil det bli «utslettelse som dere aldri før har sett», sa presidenten i det samme intervjuet. Men han understreket samtidig at han ikke ønsker krig med Iran og at han er åpen for samtaler.</p></div>
<div type="title" level="3">Tvitret om Iran</div>
<div type="text">
<p>I en Twitter-melding lørdag kveld norsk tid understreker presidenten at han ikke tilbakekalte angrepet på Iran:</p>
<p>– Jeg forhindret det bare fra å gå videre, påpeker han.</p>
<p>Fire timer tidligere la han ut to tweets fra landstedet Camp David der han varslet nye store sanksjoner mot Iran mandag. Han la ikke frem ytterligere detaljer om hva disse sanksjonene innebærer, men skal ifølge Bloomberg ha sagt at nye sanksjoner var underveis.</p>
<p>Han skal da ha sagt at han planla å pålegge Iran ytterligere økonomiske sanksjoner, at militære handlinger «alltid er på bordet frem til vi får løst dette», og at hvis Irans lederskap «oppfører seg dårlig, kommer det til å bli en veldig dårlig dag for dem».</p>
<p>USAs spesialutsending til Iran, Brian Hook, bekreftet overfor CNBC lørdag at presset mot Iran vil økes fra og med mandag.</p>
<p>Vi vil øke sanksjonene not Iran og fortsette vår utenrikspolitiske linje, sa Hook, og understreket at det kraftige presset mot Iran er viktig med tanke på å adressere landets «regionale aggresjon» og at målet er å få regimeledelsen tilbake til forhandlingsbordet.</p>
<p>På spørsmål om hva de nye sanksjonene innebærer, var svaret: «USA forhåndsviser ikke sanksjoner».</p></div>
<div type="title" level="3">Påvirker oljeprisen</div>
<div type="text">
<p>Iran har flere ganger truet med å stenge det viktige Hormuzstredet dersom USA blokkerer all iransk oljeeksport.</p>
<p>Hormuzstredet forbinder Omanbukta med Persiabukten og er verdens travleste sjøvei for oljetransport. Dersom stredet faktisk blokkeres, kan dette føre til at oljeprisen stiger kraftig.</p>
<p>Trump har sagt at det å ha Hormuzstredet åpent for shipping er mindre viktig for USA på grunn av stor oljeproduksjon innenlands</p>
<p>Presidenten skrev i en tweet tidligere på lørdagen at han er på Camp David for å jobbe med flere ting, inkludert Iran.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjennomførte cyberangrep </div>
<div type="text">
<p>Donald Trump avlyste våpenangrepet mot Iran på grunn av faren for menneskeliv, men skal ha gjennomført et digitalt gjengjeldelsesangrep mot landet, skrev Yahoo News natt til lørdag. Nyhetstjenesten siterer to tidligere ansatte i etterretningstjenesten.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Gruppen som ble rammet av cyberangrepet, skal ha forbindelser til Den iranske Revolusjonsgarden. Den har over flere år fulgt med på den travle skipstrafikken i Hormuzstredet, hvor det blir transportert over 17 millioner fat olje hver dag.</p>
<p>Overvåkningen av disse skipene skal ha gjort Iran i stand til å angripe skip som passerer i regionen. USA beskylder Iran for å ha angrepet to skip i Omanbukta den siste tiden. Iran har benektet at det er de som står bak angrepene.</p>
<p>Konflikten mellom USA og Iran begrenser seg ikke bare til ord og en opptrapping av USAs militære tilstedeværelse i Midtøsten. Den siste tiden har både private selskaper i USA og myndighetene merket økt forekomst fra det man mistenker er Iran-finansiert dataangrep, skrev Wall Street Journal fredag.</p></div></body></document>
