<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190531-cognite-kapret-vikti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/cognite/john-markus-lervik/omv/cognite-kapret-viktig-kunde-pa-en-strojobb-i-new-zealand/2-1-613153" frk="192 5 6 1174"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 06:41"/>
<attribute name="author" value="Jacob Trumpy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,cognite,john-markus-lervik,omv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Cognite kapret viktig kunde på en strøjobb i New Zealand</div>
<div type="ingress">Akers it-selskap Cognite har fått en stor avtale med olje- og gassgiganten OMV. De fant hverandre etter et kort opphold i New Zealand i vinter. Akers it-selskap Cognite har fått en stor avtale med olje- og gassgiganten OMV. De fant hverandre etter et kort opphold i New Zealand i vinter.</div>
<div type="author">Jacob Trumpy</div>
<div type="date">2019-05-31 06:41</div>
<div type="caption">John Markus Lervik (til høyre) i Cognite lander nye avtaler med olje- og gasselskaper i utlandet, senest østerrikske OMV. Her under en oljekonferanse i Houston, Texas tidligere i år med Aker BP-sjef Karl Johnny Hersvik. (Foto: Johannes Worsøe Berg) </div>
<div type="text">
<p>It-selskapet Cognite – der Kjell Inge Røkke-kontrollerte Aker er største eier med 65 prosent av aksjene – har hatt en eventyrlig vekst på bare to år. Aker kom inn på eiersiden sommeren 2017, og Cognite begynte straks å jobbe i tett samarbeid med oljeselskapet Aker BP på norsk sokkel.</p>
<p>Nå kan Cognite-sjef John Markus Lervik annonsere en langsiktig avtale med en enda større aktør – det østerrikske olje- og gasselskapet OMV.</p>
<p>– Kontrakten med OMV er på et betydelig tresifret millionbeløp målt i omsetning, sier Lervik, på telefon fra Østerrikes hovedstad Wien.</p></div></body></document>
