<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190719-nar-tredobling-for-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/musikk/alan-walker/spellemann/kultur/nar-tredobling-for-alan-walker/2-1-640829" frk="333 20 44 2151"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 07:17"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="musikk,alan-walker,spellemann,kultur"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nær tredobling for Alan Walker</div>
<div type="ingress">Årets spellemann tjente 26 mill. i fjor. Årets spellemann tjente 26 mill. i fjor.</div>
<div type="author">Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-07-19 07:17</div>
<div type="caption">DJ-en Alan Walker kan se tilbake på en solid fjorår. (Foto: Fredrik Persson/TT / NTB scanpix,/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Den norsk-britiske DJ-en og musikkprodusenten Alan Olav Walker har lagt bak seg et godt fjorår, der han blant annet ble kåret til Årets spellemann.</p>
<p>Rent økonomisk ser det heller ikke så verst ut for bergenseren. 21-åringens selskap hadde et resultat før skatt på 26,2 millioner kroner, viser det ferske årsregnskapet.</p>
<p>Det er nærmest en tredobling av resultatet fra 2017, som viste 9,1 millioner.</p>
<p>Regnskapet omfatter Walkers musikkvirksomhet, mens konsertaktiviteten ligger i andre selskaper.</p></div>
<div type="title" level="3">Solgte for 35 mill.</div>
<div type="text">
<p>Selskapet står oppført med salgsinntekter på om lag 35 millioner kroner. Dette er også en kraftig forbedring fra 2017, der tilsvarende inntekter var 21 millioner.</p>
<p>Det ble ikke tatt ut noe utbytte, men fjorårets lønnskostnader forløp seg til 1,2 millioner på det ene årsverket DJ-en har opprettet.</p>
<p>Han er selv styreleder i selskapet han eier alle aksjene i, og som bærer hans navn. Han tar ut en lønn som styreleder på i overkant av 700.000 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Hunden følger etter</div>
<div type="text">
<p>Walker er et av de store navnene innenfor elektronisk dansemusikk (EDM) internasjonalt. Han slo gjennom med låten «Faded» i desember 2015, som siden er blitt en av de mest strømmede norske låtene noensinne.</p>
<p>Artisten har omlag seks millioner følgere på Instragram, men også i kretsen rundt Walker strømmer det på med nye følgere. Walkers hund har nå fått en Instagram-skare på 53.000 følgere, skriver Bergensavisen.</p>
<p>Walker har, i likhet med artist- og Bergen-kollega Kygo, nådd eventyrlige strømmetall. Kygo gikk likevel forbi Walker inntektsmessig etter hele 87 konserter og nær en kvart milliard i omsetning i fjor.</p>
<p>Walker sitter likevel ikke stille. Bergenseren har en travel turnésommer foran seg, med opptredener i blant annet Ungarn, Tsjekkia, Tyskland, Canada, USA, Sør-Korea og Japan.</p>
<p>Gunnar Greve, Alan Walkers manager, kommenterer resultatene slik i en tekstmelding til DN: «Karrieren, og følgelig forretningen, går bra!».</p></div></body></document>
