<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190522-kina-legger-skylden-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/kina-legger-skylden-pa-usa-for-forhandlingsbrudd/2-1-607954" frk="223 1 2 1504"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 02:54"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina legger skylden på USA for forhandlingsbrudd</div>
<div type="ingress">Kina har ikke hastverk med å gjenoppta handelsforhandlingene med USA etter kaotiske samtaler. – USA kunne endre forhandlingsposisjon over natten og bryte allerede inngåtte avtaler, sier Kinas USA-ambassadør. Kina har ikke hastverk med å gjenoppta handelsforhandlingene med USA etter kaotiske samtaler. – USA kunne endre forhandlingsposisjon over natten og bryte allerede inngåtte avtaler, sier Kinas USA-ambassadør.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-05-22 02:54</div>
<div type="caption">Kinas USA-ambassadør Cui Tiankai har lettet på sløret etter handelsforhandlingene med USA kollapset i begynnelsen av mai. – De kunne bryte allerede inngåtte avtaler uten forvarsel, sier Cui til Fox News. (Foto: Andy Wong/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>USAs president Donald Trump har lagt skylden på Kina for at handelsforhandlingene brøt sammen ved inngangen til mai. Ifølge Trump var det 95 prosent enighet om en avtale og det gjensto kun detaljer. Planen var at han skulle møte sin kinesiske kollega i slutten av mai.</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt avtaler uten forvarsel</div>
<div type="text">
<p>Kinas USA-ambassadør Cui Tiankai har spilt en nøkkelrolle med å knytte kontakter i Trump-administrasjonen og tilrettelegge for samtaler det siste året. I et intervju med Fox News legger han ikke skjul på at det har vært frustrerende å forhandle med amerikanerne.</p>
<p>– USA kunne endre forhandlingsposisjon over natten. Dette skjedde flere ganger. De kunne bryte allerede inngåtte avtaler uten forvarsel, sier Cui intervjuet.</p>
<p>Han avviser at Kina ønsket å endre avtaleteksten i siste listen.</p></div></body></document>
