<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190107-borsfall-kan-tvinge-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/borsfall-kan-tvinge-frem-handelsavtale-mellom-usa-og-kina/2-1-512817" frk="196 5 6 1175"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 16:13"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børsfall kan tvinge frem handelsavtale mellom USA og Kina</div>
<div type="ingress">USA og Kina er innstilt på å forhandle frem en form for avtale og avslutte handelskrigen. USA og Kina er innstilt på å forhandle frem en form for avtale og avslutte handelskrigen.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-01-07 16:13</div>
<div type="caption">En amerikansk delegasjon, ledet av visehandelsrepresentant Jeffrey D. Gerrish, er i Beijing for å legge grunnlaget for forhandlinger mellom USA og Kina. Målet er å få på plass en avtale som vil åpne det kinesiske markedet for amerikansk import og redusere ubalansen i handelen før våpenhvilen utløper den 28. februar. (Foto: Andy Wong/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det er litt over 50 dager igjen før USA og Kina må bli enige om hvordan de skal løse handelskrigen. Begge land har fått merke konsekvensene av straffetoll på import de siste seks månedene. Den kinesiske økonomien har lagt bak seg et av de svakeste kvartalene på over 25 år.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump kan erklære seier</div>
<div type="text">
<p>Representanter fra USA og Kina møtes mandag og tirsdag for å etablere ny kontakt etter at det ble innført en midlertidig «våpenhvile» i begynnelsen av desember.</p>
<p>En kinesisk delegasjon er innstilt på å reise til USA i neste uke for å fortsette, dersom det er fremdrift.</p></div></body></document>
