<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190219-lo-sjefen-vil-at-ans.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/hans-christian-gabrielsen/lo/lonnsoppgjoret/lo-sjefen-vil-at-ansatte-skal-fa-ta-en-del-av-overskuddskaken/2-1-546714" frk="215 0 0 1344"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 06:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,hans-christian-gabrielsen,lo,lonnsoppgjoret"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">LO-sjefen vil at ansatte skal få ta en del av overskuddskaken</div>
<div type="ingress">LO-sjef Hans Christian Gabrielsen mener eiere tapper overskudd ut av virksomhetene og at det går utover de ansatte. Han krever lønnsvekst i årets lønnsoppgjør. LO-sjef Hans Christian Gabrielsen mener eiere tapper overskudd ut av virksomhetene og at det går utover de ansatte. Han krever lønnsvekst i årets lønnsoppgjør.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-19 06:10</div>
<div type="caption">LO-sjef Hans Christian Gabrielsen mener ansatte i større grad bør få sin del av bedriftenes overskudd. På bildet er han på LOs Kartellkonferanse på Gol ifjor. (Foto: Ørn Borgen / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Hans Christian Gabrielsen sier til NRK at det ligger til rette for økt kjøpekraft og reallønnsøkning i år. Han mener folk flest skal få ta del i overskuddene i næringslivet, slik som bedriftseierne får.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan ikke la fortsette over tid</div>
<div type="text">
<p>– Det vi ser er at i enkelte bransjer stikker bedriftseiere av med stadig større andel av den verdiskapingen som skjer, og det er en utvikling vi ikke kan la fortsette over tid. Det fører til at det blir økte ulikheter og en skjevfordeling av verdiskapingen, sier LO-sjefen.</p>
<p>Årets lønnsoppgjør er et såkalt mellomoppgjør, hvor det forhandles kun om lønnsregulering. Det er LOs representantskap som tar stilling til hva som skal være LOs retningslinjer ved oppgjøret. Representantskapet er innkalt til møte tirsdag.</p></div></body></document>
