<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190111-dn-satser-pa-anmelde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bakgrunn/dn-satser-pa-anmeldelser/2-1-516693" frk="302 0 0 1928"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 08:30"/>
<attribute name="author" value="Amund Djuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bakgrunn"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Bakgrunn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DN satser på anmeldelser</div>
<div type="ingress">Dagens Næringsliv omgjør beslutningen om anmelderkutt. Dagens Næringsliv omgjør beslutningen om anmelderkutt.</div>
<div type="author">Amund Djuve</div>
<div type="date">2019-01-11 08:30</div>
<div type="caption">Sjefredaktør i Dagens Næringsliv, Amund Djuve. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>Like før jul besluttet Dagens Næringsliv å kutte i anmeldelser av skjønnlitteratur, film og musikk. I en tøff medieøkonomi må også vi redusere kostnader. Nyheten gikk ikke upåaktet hen. I aviser, og ikke minst på sosiale medier, var reaksjonene kraftige og engasjementet stort.</p>
<p>DN har ressurssterke, samfunnsengasjerte og kritiske lesere. For oss er det derfor viktig å gi dem kvalitetsjournalistikk på mange forskjellige områder – på alt fra finans og politikk til arkitektur og kultur.</p>
<p>Det er sjelden hyggelig å bli utsatt for kritikk. Det er heller ikke gøy å lese at trofaste lesere vil si opp avisabonnementet i protest. Likevel var det også noe veldig rørende ved engasjementet som kom frem i Facebook-tråder og avisspalter. Lesere ga tydelig uttrykk for at de mente det var helt feil av Dagens Næringsliv å slutte med kulturanmeldelser – ikke minst ettersom bokanmelder Bjørn Gabrielsen, musikkanmelder Audun Vinger og filmanmelder Øyvor Dalan Vik er blant landets aller beste kritikere.</p>
<p>Det er selvsagt viktig å lytte til sine lesere. Omfanget av og innholdet i mange av reaksjonene har overbevist oss om at vi i jakten på å kutte kostnader gjorde en feil.</p>
<p>Derfor omgjør vi beslutningen.</p>
<p>Gabrielsen, Vinger og Dalan Vik vil fortsette å skrive anmeldelser i Dagens Næringsliv. Lesere vil finne dem i lørdagsutgaven på papir like etter portrettet som før. Det kan likevel bli noen endringer. Vi må få anmeldelsene til å bli lest digitalt. Fremover vil vi derfor ikke bare satse på å ha landets beste anmeldelser, skrevet av landets beste anmeldere. Vi vil også utvikle oss slik at anmeldelsene blir like attraktive for våre digitale lesere, som de har vært for papirleserne.</p>
<p>Det skal vi klare.</p></div></body></document>
