<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191205-sas-venter-sterkere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/sas/rickard-gustafson/sas-flyr-inn-overskudd-i-ar-venter-storre-driftsresultat-neste-ar/2-1-718449" frk="179 26 30 1120"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 08:37"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Jacob Trumpy"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,sas,rickard-gustafson"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SAS venter sterkere driftsresultat neste år – og lavere vekst</div>
<div type="ingress">SAS fikk som ventet et overskudd i siste regnskapsår. Flyselskapet venter at driftsresultatet blir litt høyere neste år – men aksjen stuper ved åpning. SAS fikk som ventet et overskudd i siste regnskapsår. Flyselskapet venter at driftsresultatet blir litt høyere neste år – men aksjen stuper ved åpning.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Jacob Trumpy</div>
<div type="date">2019-12-05 08:37</div>
<div type="caption">SAS legger frem et overskudd torsdag. Her fra Oslo lufthavn. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>SAS la torsdag morgen frem årsregnskapet for perioden fra november 2018 til utgangen av oktober 2019. Allerede for én måned siden varslet selskapet at en sterkere avslutning enn ventet i de siste månedene ville gi et overskudd før skatt og ekstraordinære poster på mellom 700 og 800 millioner svenske kroner.</p>
<p>Overskuddet ble som ventet – mens selskapet advarer om lavere etterspørsel og kapasitetsvekst i hjemmemarkedet. I tillegg må det ta et tap i første kvartal i regnskapsåret 2019/2020.</p>
<p>Aksjen falt med mer enn 12 prosent ved åpning i Stockholm torsdag, og fallet har blitt sterkere. Klokken 09.30 var aksjen ned over 15 prosent i Stockholm og Oslo.</p></div></body></document>
