<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191225-kinesiske-tiktok-avv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/kinesiske-tiktok-avviser-rykter-om-salg/2-1-729732" frk="256 7 13 1659"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 11:18"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="teknologi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinesiske TikTok avviser rykter om salg</div>
<div type="ingress">Amerikanske senatorer frykter tenåringenes favorittapp kan være et verktøy for kommunistpartiet i Kina, men TikTok-sjef Alex Zhu sier de ikke vil selge. Amerikanske senatorer frykter tenåringenes favorittapp kan være et verktøy for kommunistpartiet i Kina, men TikTok-sjef Alex Zhu sier de ikke vil selge.</div>
<div type="author">Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-12-25 11:18</div>
<div type="caption">Med én milliard aktive brukere og svimlende 1,5 milliarder nedlastinger i 2019, er TikTok en av verdens mest populære apper - og mer brukt enn konkurrenten Instagram, som eies av Facebook. (Foto: REUTERS/Danish Siddiqui/Illustration/File Photo) Senator Josh Hawley frykter video-appen TikTok truer amerikansk sikkerhet. (Foto: Samuel Corum) </div>
<div type="text">
<p>TikTok er raskt blitt et fenomen verden over. På videoplattformen legger brukere ut korte filmklipp av at de danser, mimer til musikk eller lager korte sketsjer, som deretter kan deles fritt og på null komma niks «gå viralt». Det er særlig blant den yngre garde at appen har slått an, selv om aldersgrensen er satt til 13 år.</p>
<p>Appen er blant verdens mest populære med over 600 millioner nedlastinger kun i år, og er dermed den første internasjonale nettsuksessen fra Kina.</p>
<p>Det har skapt uro i den amerikanske kongressen.</p>
<p>Mandag meldte Bloomberg at eierselskapet Bytedance har vurdert å selge deler av selskapet, som svar på at amerikanske myndigheter har iverksatt etterforskning av den kinesiske eieren.</p>
<p>Tirsdag 24. desember avviste TikTok sjef Alex Zhu ryktene.</p>
<p>– Jeg vil forsikre dere om at vi ikke er i samtaler med potensielle kjøpere av TikTok, og vi har heller ingen intensjoner om det, skriver han i et internt notat sitert i amerikanske medier.</p></div></body></document>
