<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190102-bane-nor-ma-vente-ek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/samferdsel/follobanen/societa-italiana-condotte/bane-nor/bane-nor-ma-vente-ekstra-i-italia-sak/2-1-508921" frk="232 12 18 1494"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 06:53"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="samferdsel,follobanen,societa-italiana-condotte,bane-nor"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Samferdsel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bane Nor må vente ekstra i Italia-sak</div>
<div type="ingress">Det vil gå minst et halvår til før Bane Nor får full oversikt over merkostnader og forsinkelser etter kontraktsbrudd med italienske Condotte. Det vil gå minst et halvår til før Bane Nor får full oversikt over merkostnader og forsinkelser etter kontraktsbrudd med italienske Condotte.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-01-02 06:53</div>
<div type="caption">Italienske Condotte hadde kontrakt på en del av Follobanen, et 22 kilometer nytt dobbeltspor mellom Oslo og Ski, men i januar i fjor sa Bane Nor opp kontrakten. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>Europakommisjonen godtok i desember at den italienske staten går inn med en lånegaranti på 190 millioner euro til arbeidet med å berge det store entreprenørselskapet Condotte. Garantien skal bidra til å sikre tilstrekkelig likviditet seks måneder fremover.</p>
<p>Det betyr at det tidligst om et halvår blir klart om Bane Nor har noe å hente i det italienske selskapet til dekning av ekstrakostnader etter at Condotte ble sparket ut av sin kontrakt ved den nye Follobanen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sagt opp</div>
<div type="text">
<p>Condotte d'Aqua S.p. A hadde en kontrakt i størrelsesorden 3,5 milliarder kroner på en del av Follobanen – tunnelbygging med tradisjonell metode nærmest Oslo S og innføring til stasjonen. I 2017 ble det kjent at selskapet hadde likviditetsproblemer, og underentreprenører manglet oppgjør.</p>
<p>Tidlig i januar 2018 søkte selskapet om såkalt konkursbeskyttelse ved italiensk rett. I utgangspunktet ble det gitt 120 dagers frist til avklaring av forutsetninger for videre drift. Condotte lovet oppgjør.</p></div></body></document>
