<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191219-gikk-konkurs-med-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/oppstartselskaper/digitalisering/bizbot/gikk-konkurs-med-forste-selskap-na-far-han-gigant-pa-laget/2-1-724552" frk="190 8 10 1233"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 17:58"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,oppstartselskaper,digitalisering,bizbot"/>
<attribute name="class2" value="Gründer,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gikk konkurs med første selskap – nå får han gigant på laget</div>
<div type="ingress">Gründer Didrik Egge Martens gjorde «utallige feil»i sitt første selskap. Det ble det nytt gründerprosjekt av. Gründer Didrik Egge Martens gjorde «utallige feil»i sitt første selskap. Det ble det nytt gründerprosjekt av.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-12-19 17:58</div>
<div type="caption">Bizbot-gründer Didrik Egge Martens (i midten) vil gjøre administrativt arbeid enklere for bedrifter. Prosjektleder Lene Haaland Bjørndal i Evolver by BDO til venstre og og daglig leder Karl-Ludvig Mauland i Evolver by BDO til høyre. (Foto: Sebastian S. Bjerkvik) Prosjektleder Lene Haaland Bjørndal i Evolver by BDO (fra venstre), Bizbot-gründer Didrik Egge Martens og daglig leder Karl-Ludvig Mauland i Evolver by BDO. (Foto: Sebastian S. Bjerkvik) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg trodde det var mye lettere å starte firma enn det er. Plutselig sitter du der med advokatregninger på 150.000 kroner, som er halve pengene du har – bare fordi du trenger administrativ hjelp. Det setter jo en stopper for utviklingen av selskapet.</p>
<p>Gründer Didrik Egge Martens forteller om sitt første selskap, som han startet opp i 2008. Firmaet het Supportia, og skulle hjelpe folk med forbrukerelektronikk.</p>
<p>Etter det Martens beskriver som «utallige feil» la han ned selskapet.</p></div></body></document>
