<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190802-oslo-bors-faller-ove.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/oslo-bors-faller-en-prosent-fra-start/2-1-647881" frk="717 11 50 4487"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 07:20"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo Børs faller over én prosent</div>
<div type="ingress">Markedsuroen i USA og Asia skyller inn over Oslo Børs etter nye tolltrusler fra Donald Trump. «Åpenbart potensial for at satsen kan øke videre», mener sjeføkonom Kjersti Haugland. Markedsuroen i USA og Asia skyller inn over Oslo Børs etter nye tolltrusler fra Donald Trump. «Åpenbart potensial for at satsen kan øke videre», mener sjeføkonom Kjersti Haugland.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-08-02 07:20</div>
<div type="caption">Sjeføkonom Kjersti Haugland i DNB Markets mener det er et åpenbart potensial for at de nye tollsatsene fra USA kan øke videre. (Foto: Gunnar Blöndal) Kristian Tunaal. (Foto: Kristine Nyborg) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Oslo Børs åpnet ned rundt halvannen prosent fra start fredag, men falt tilbake til minus én prosent etter kort tid.</p>
<p>Torsdag ettermiddag varslet USAs president Donald Trump en opptrapping av handelskrigen hvor det fra 1. september ilegges ytterligere toll på ti prosent på kinesiske varer verdt 300 milliarder dollar.</p>
<p>Markedsaktørene reagerte umiddelbart med å sende aksjemarkedet ned, samt lange statsrenter og amerikanske dollar. Samtidig falt oljeprisen, en viktig driver for Oslo Børs, med rundt fem prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Store fall for oljeselskapene</div>
<div type="text">
<p>Ikke uventet er det oljeselskapene som får seg den største skrellen fredag formiddag. Også silisiumsprodusenten Elkem, som direkte påvirkes av handelskrigen mellom USA og Kina, faller hardt fredag. Aksjen er ned rundt seks prosent etter få minutter. Blant tungvekterne som faller mest er:</p>
<p>Seismikkselskapet PGS – ned 5,17 prosent.</p>
<p>BW Offshore – ned 5,02 prosent.</p>
<p>DNO er ned 4,12 prosent.</p>
<p>Aker BP faller 3,67 prosent.</p>
<p>Hydro faller 3,56 prosent.</p>
<p>Subsea 7 faller 3,30 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">«Åpenbart potensial for at satsen kan øke videre»</div>
<div type="text">
<p>Sjeføkonom Kjersti Haugland i DNB Markets skriver i sin morgenrapport fredag at det er et «åpenbart potensial for at satsen kan øke videre». Dette på bakgrunn av at varegruppen som nå har en importverdi på 250 milliarder dollar, med en tollsats på 25 prosent, også startet med en tollsats på 10 prosent i september 2018.</p>
<p>I denne runden av økte tollsatser er det mobiltelefoner, også inkludert Iphone, laptoper, leketøy, TV-apparater og annet elektronisk som får svi.</p>
<p>Haugland gjengir også Bloomberg og understreker at økningen i tollsatsene skjer på et tidspunkt alt annet enn tilfeldig. Etter at Fed satte ned renten og reduserte forventningene om videre kutt, ble Trump tydelig skuffet. Derfor mener Bloomberg at Trump bevisst prøver å presse frem større pengepolitiske stimulanser.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror ikke på større fall</div>
<div type="text">
<p>Forvalter Kristian Tunaal i Alfred Gambak regnet på forhånd med at Oslo Børs ville åpne ned én prosent. Han tror børsen vil falle i morgentimene, men regner med at det vil stabilisere seg mer utover dagen.</p>
<p>– Disse tollene har pågått en stund, så det er bare mer av det samme. Det er ikke noe kvalitativt nytt, sier han.</p>
<p>– Det øker selvfølgelig usikkerheten, og alt som øker usikkerheten er for så vidt negativt, men jeg tror vi skal huske på at det er presidentvalg i USA til neste år og Trump kommer ikke til å kjøre økonomien i grøften til den tid. Vi har fått annet nytt også; rentekutt i USA som isolert sett er en fordel for aksjemarkedet, så selv om nyheten skapte reaksjoner da den kom, så er det andre ting som skjer også, sier Tunaal.</p>
<p>– Så vi står ikke foran et større fall?</p>
<p>– Jeg tror ikke det, sier forvalteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Anbefaler eiendomsaksjer</div>
<div type="text">
<p>Tunaal forvalter det nordiske aksjefondet Nordic Gambak. Han og kollegene ser store muligheter innenfor eiendomsaksjer, spesielt i Sverige, også når det er markedsuro.</p>
<p>– Innenlandsøkonomien i Sverige går bra og rentenivået er på vei ned, så eiendomsaksjer kan få seg et godt løft, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdens viktigste rente faller bratt</div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen klatrer oljeprisen noe tilbake, men er fortsatt ned rundt fire prosent siden torsdag formiddag. Et fat nordsjøolje koster nå 61,67 dollar.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Den amerikanske tiårige statsrenten, ofte kalt «tiåringen» og omtalt som verdens viktigste rente, har falt til sitt laveste nivå siden det amerikanske presidentvalget i 2016.</p>
<p>De lange rentene begynte å falle allerede da den amerikanske sentralbanken kuttet styringsrenten med 0,25 prosentpoeng onsdag kveld. Nå ligger renten på 1,8871 prosent. Før rentekuttet og Trump nye straffetoller var renten på over to prosent.</p>
<p>Den tiårige statsrenten er med på å bestemme hvor mye det koster å låne penger for banker og videre for bedrifter. Den signaliserer også hvordan markedet ser for seg at renteutviklingen kommer til å være fremover.</p></div></body></document>
