<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191227-russland-stopper-imp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/havbruk/sjomat/russland/hviterussland/russland-stopper-import-av-norsk-fisk-via-hviterussland/2-1-729863" frk="413 8 22 2570"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 17:05"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="havbruk,sjomat,russland,hviterussland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Havbruk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russland stopper import av norsk fisk via Hviterussland</div>
<div type="ingress">Russiske veterinærmyndigheter skal gjentatte ganger ha funnet rester av skadelige stoffer i norsk fisk. Mattilsynet venter på oppklaring om hva som egentlig er funnet. Russiske veterinærmyndigheter skal gjentatte ganger ha funnet rester av skadelige stoffer i norsk fisk. Mattilsynet venter på oppklaring om hva som egentlig er funnet.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-12-27 17:05</div>
<div type="caption">Russiske veterinærmyndigheter ber hviterussiske veterinærmyndigheter om å stoppe import av norsk laks og ørret til Russland. (Foto: Gorm Kallestad/NTB Scanpix) – Så lenge det bare er rene påstander fra Russland, er det vanskelig å forholde seg til. Nå har vi ikke noe å gå på for å skjønne hva dette egentlig handler om, sier Elisabeth Wilmann, direktør for fisk og sjømat i Mattilsynet. (Foto: Mattilsynet) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Russland stengte grenser for norsk laks og ørret i august 2014 som respons på vestens økonomiske sanksjoner etter krim-krisen.</p>
<p>Men norsk laks og ørret finner likevel sin vei inn i Russland via Hviterussland, som har en felles tollavtale med Russland. Ifølge iLaks har ingen land kjøpt mer ørret fra Norge enn Hviterussland i 2019.</p>
<p>Nå stopper russerne importen via nabolandet. De skal ifølge et brev til hviterussiske veterinærmyndigheter ved flere tilfeller ha funnet rester av forbudte og skadelige stoffer i fiskeprodukter fra Norge.</p>
<p>Ifølge den hviterussiske nettavisen Belsat.eu har Hviterussland importert over 10.200 tonn norsk fisk i perioden 1. januar til 15. november 2019. 93 prosent av denne fisken ble videre importert til Russland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vet ikke hva</div>
<div type="text">
<p>Russiske veterinærmyndigheter ba i høst om å få inspisere norske oppdrettsselskaper. Det har det norske Mattilsynet foreløpig ikke gitt tillatelse til.</p>
<p>– Vi vet ikke hva de egentlig har funnet, og det må vi ha svar på før vi eventuelt setter i gang en inspeksjon. Så lenge det bare er rene påstander fra Russland, er det vanskelig å forholde seg til. Nå har vi ikke noe å gå på for å skjønne hva dette egentlig handler om, sier direktør for fisk og sjømat Elisabeth Wilmann i Mattilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke utelukket</div>
<div type="text">
<p>Hun påpeker at det ikke er utelukket at Russland vil få tillatelse til å gjennomføre en inspeksjon, hvis de kan levere dokumentasjon på hva som eventuelt er galt og hvilke produkter det gjelder.</p>
<p>Ifølge Wilmann har ikke russiske myndigheter opplyst om hvilke produsenter de mener har levert sjømat det er noe feil med.</p>
<p>– Nå har vi bedt dem om et svar, og så venter vi på det. Deretter vil vi antagelig ha kontakt med hviterussiske myndigheter, og eventuelt følge opp, sier Wilmann.</p></div></body></document>
