<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-eiendomsmilliardar-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligmarkedet/boligpriser/trygve-bjerke/eiendomsmilliardar-punget-ut-for-toppleilighet-i-et-av-norges-mest-eksklusive-nabolag/2-1-656358" frk="185 15 20 1252"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 17:57"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligmarkedet,boligpriser,trygve-bjerke"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eiendomsmilliardær punget ut for toppleilighet i et av Norges mest eksklusive nabolag</div>
<div type="ingress">Eiendomsforvalter Trygve Bjerke selger Norges dyreste bolig. Nå har han sikret seg toppleilighet i et prestisjeprosjekt på Oslo vest. Eiendomsforvalter Trygve Bjerke selger Norges dyreste bolig. Nå har han sikret seg toppleilighet i et prestisjeprosjekt på Oslo vest.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-08-19 17:57</div>
<div type="caption">Trygve Bjerke har betalt 62 millioner kroner for leiligheten i prestisjeprosjekt i Grimelundsveien på Oslo vestkant. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>I mai ble det kjent at eiendomsmilliardær Trygve Bjerke selger giganteiendommen Østre Holmen gård. Prisantydningen for eiendommen i Holmenkollveien i Oslo er svimlende 175 millioner kroner. Det er den dyreste boligeiendommen som er til salgs her til lands.</p>
<p>Nå er det klart at Bjerke har gitt 62 millioner kroner for en 245 kvadratmeter stor penthouseleilighet i et av Norges desidert mest eksklusive nabolag.</p>
<p>Eiendomsutvikler Petter Neslein brukte fem år på å bygge de seks supereksklusive leilighetsbyggene på Slemdal på Oslos vestkant.</p>
<p>De til sammen 20 leilighetene i Grimelundsveien ble lagt ut for salg våren 2016 i prisklasser fra 25 millioner kroner og opp mot 60 millioner kroner. Toppleilighetene ble revet bort på noen dager.</p></div></body></document>
