<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190516-jordbruksoppgjoret-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jordbruksoppgjoret-i-havn-bondene-far-124-milliarder-kroner/2-1-605685" frk="314 16 34 2022"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 15:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jordbruksoppgjøret i havn - bøndene får 1,24 milliarder kroner</div>
<div type="ingress">Partene i jordbruksoppgjøret er blitt enige om en avtale som gir bøndene 1,24 milliarder kroner. Bøndene krevde opprinnelig en ramme på 1,92 milliarder kroner. Partene i jordbruksoppgjøret er blitt enige om en avtale som gir bøndene 1,24 milliarder kroner. Bøndene krevde opprinnelig en ramme på 1,92 milliarder kroner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-16 15:27</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Partene i jordbruksoppgjøret er blitt enige om en avtale som gir bøndene 1,24 milliarder kroner. Bøndene krevde opprinnelig en ramme på 1,92 milliarder kroner.</p>
<p>Norges Bondelag og Norsk Bonde- og Småbrukarlag har blitt enige med staten om jordbruksavtale for 2020. Avtalen ble presentert av landbruks- og matminister Olaug Bollestad (KrF) torsdag ettermiddag.</p>
<p>– Vi har forhandlet fram bedre muligheter til å bruke jorda over hele landet. Skal vi få folk til å satse på landbruk er det prinsipielt viktig at inntektsforskjellene mellom bønder og andre grupper reduseres. For første gang siden oppgjøret med de rødgrønne i 2013, har vi lyktes med det, sier leder i Norges Bondelag, Lars Petter Bartnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Vekst for frukt og bær</div>
<div type="text">
<p>Partene ble enige om en omfattende innovasjon- og vekstpakke for norsk frukt, bær, grønnsaker og potet. I tillegg øker prisen på korn og virkemidler rettet mot små- og mellomstore gårdsbruk blir styrket.</p>
<p>– Jeg er glad for at det blir inngått ei avtale med et samlet jordbruk. Avtalen gir gode inntektsmuligheter for jordbruket og bygger opp under et aktivt landbruk over hele landet. Den er godt balansert, både når det gjelder de ulike produksjonene og regioner, sier landbruks- og matminister Olaug Bollestad (KrF).</p></div>
<div type="title" level="3">Inntektsvekst</div>
<div type="text">
<p>Avtalen gir grunnlag for en inntektsvekst på omkring 20.600 kroner per årsverk i jordbruket.</p>
<p>– Jeg er fornøyd med at vi for første gang siden Solberg ble statsminister har klart å oppnå samme kronemessig inntektsvekst som andre grupper og jeg forventer at dette vil være retningsgivende for kommende oppgjør, sier leder Kjersti Hoff i Norsk Bonde- og Småbrukarlag.</p></div></body></document>
