<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190831-ambulansefly-tilbake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/babcock/ambulansefly-tilbake-i-tjeneste/2-1-664045" frk="312 6 12 1909"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 12:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,babcock"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ambulansefly tilbake i tjeneste</div>
<div type="ingress">Ett av de tre ambulanseflyene som ble satt på bakken da det ble oppdaget feil i backup-systemet, er nå tilbake i tjeneste, opplyser Babcock. Ett av de tre ambulanseflyene som ble satt på bakken da det ble oppdaget feil i backup-systemet, er nå tilbake i tjeneste, opplyser Babcock.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-31 12:52</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det jobbes nå med å klargjøre de to siste B250-ambulanseflyene som også ble tatt ut av tjeneste, opplyser selskapet i en pressemelding.</p>
<p>– Etter at det ble oppdaget feil ved backupsystemet som skal sørge for at pilotene kan lande ambulanseflyene om alle andre instrumenter slutter å fungere, har eksperter fra flyfabrikken og leverandøren av systemet jobbet døgnet rundt for å finne feilen og en løsning. Nå er feilen rettet i det ene flyet, og sent i går kveld ble den siste av flere testflygninger gjennomført uten at feilen kom tilbake. Flyet ble dermed satt i tjeneste igjen fra midnatt, natt til lørdag, opplyser Babcock.</p>
<p>Selskapet understreker at risikoen for at alle andre instrumenter slutter å fungere i et fly samtidig, er svært lav. Dersom det i tillegg skulle oppstått en feil på backupsystemet, ville systemet fungert igjen ved omstart i luften.</p>
<p>Ifølge Babcock mente flyfabrikken derfor at flyene fortsatt var trygge å bruke. Likevel valgte Babcock av sikkerhetsmessige hensyn å sette de tre aktuelle flyene på bakken, i påvente av at fabrikken og leverandøren av systemet løste problemet.</p>
<p>Babcock regner med å ha de to øvrige flyene klare i løpet av kort tid</p>
<p>– Nå jobber vi med å teste og friskmelde de to siste flyene. I og med at fabrikken og leverandøren nå har funnet årsaken til feilen, vil de to øvrige flyene være klar for tjenesten de kommende dagene sier teknisk sjef Øystein Hobbelstad.</p>
<p>Babcock Scandinavian AirAmbulance AS vant i 2017 anbudskonkurransen om å drive ambulansefly i Norge. Selskapet overtok tjenesten etter Lufttransport AS 1. juli 2019.</p></div></body></document>
