<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-norwegian-deltar-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/norwegian-deltar-pa-mote-med-boeing-i-usa/2-1-574454" frk="238 14 22 1497"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 18:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian deltar på møte med Boeing i USA</div>
<div type="ingress">Norwegian bekrefter at de deltar på Boeings møte i USA onsdag. Det amerikanske selskapet jobber for å få 737 Max på vingene igjen. Norwegian bekrefter at de deltar på Boeings møte i USA onsdag. Det amerikanske selskapet jobber for å få 737 Max på vingene igjen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-26 18:58</div>
<div type="caption">Norwegian møter Boeing for å få Max 8-flyene på vingene igjen. (Foto: Pontus Lundahl/TT,/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg kan bekrefte at vi har representanter som skal delta på møtet i morgen, sier kommunikasjonsrådgiver Astrid Mannion-Gibson i Norwegian til NTB.</p>
<p>Selskapet vil imidlertid ikke oppgi hvem eller hvor mange representanter som deltar på møtet onsdag.</p>
<p>– Jeg har ingen ytterligere kommentarer utover dette nå.</p>
<p>Boeing har invitert over 200 piloter, tekniske sjefer og representanter for myndighetene til et møte i delstaten Washington onsdag. Møtet er et tegn på at rettingen av programvareproblemet på flytypen snart er ferdig, skriver Reuters , men minner om at myndigheten fortsatt må godkjenne oppdateringen.</p>
<p>Møtet er en del av en plan for å nå ut til alle nåværende og fremtidige operatører som bruker 737 Max, samt de relevante landenes luftfartsmyndigheter, for å diskutere oppdateringer i programvaren og opplæringen, skriver Boeing i en uttalelse.</p>
<p>Norwegian ble tidligere denne måneden tvunget til å sette sine 18 Boeing 737 MAX 8-fly på bakken etter at 157 mennesker mistet livet da et Ethiopian Airlines-fly av samme modell styrtet kort tid etter avgang i Etiopia.</p></div></body></document>
