<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191016-fellesforbundet-sier.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/fellesforbundet/eos/jorn-eggum/aftenposten-fellesforbundet-sier-ikke-nei-til-eos/2-1-689275" frk="175 10 12 1160"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 14:55"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,fellesforbundet,eos,jorn-eggum"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fellesforbundet sier ikke nei til EØS</div>
<div type="ingress">Fellesforbundet vil ikke vrake EØS-avtalen, men vil utrede alternativer. Med 300 mot 218 stemmer avviste forbundslandsmøtet at en utredning skal ha som uttalt mål at Norge skal gå ut av EØS. Fellesforbundet vil ikke vrake EØS-avtalen, men vil utrede alternativer. Med 300 mot 218 stemmer avviste forbundslandsmøtet at en utredning skal ha som uttalt mål at Norge skal gå ut av EØS.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-10-16 14:55</div>
<div type="caption">EØS-saken har vært det heteste temaet for leder Jørn Eggum under landsmøtet til Fellesforbundet den siste knappe uken. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>EØS-saken har dominert det fem dager lange landsmøtet i LOs største forbund i privat sektor. Sist søndag satte Fellesforbundet av en lang debattdag til Norges forhold til internasjonale avtaler og hvordan EØS-reglene påvirker norsk arbeidsliv.</p>
<p>Enkelt sagt har en fløy lagt størst vekt på å beholde EØS-avtalen for å sikre markedsadgangen for norsk eksportindustri. På motsatt side mener EØS-motstanderne i forbundet at EØS-avtalen har bidratt til å legge Norge åpent for utenlandsk arbeidskraft på dårligere vilkår og har svekket nasjonal kontroll over arbeidslivets regler.</p></div></body></document>
