<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190825-arlig-kommer-klagene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/snap-drive/norges-bilbransjeforbund/stortingets-utdannings/arlig-kommer-klagene-over-manglende-larlingeplasser-men-her-skulle-de-gjerne-tatt-imot-flere/2-1-658016" frk="219 6 9 1414"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 17:24"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,snap-drive,norges-bilbransjeforbund,stortingets-utdannings"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Årlig kommer klagene over manglende lærlingeplasser, men her skulle de gjerne tatt imot flere</div>
<div type="ingress">Bilbransjen har hundrevis av ledige lærlingeplasser de ikke får besatt. Bransjen – med NHO i ryggen – klager over at ungdommens lyst veier for tungt når utdannelsestilbudet dimensjoneres. Bilbransjen har hundrevis av ledige lærlingeplasser de ikke får besatt. Bransjen – med NHO i ryggen – klager over at ungdommens lyst veier for tungt når utdannelsestilbudet dimensjoneres.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-08-25 17:24</div>
<div type="caption">Bilmekanikerlærling Qlirim Morina liker å skru og synes betalingen er god, særlig når han kom inn i annet læreår. Administrerende direktør Morten Harsem i Snap Drive skulle gjerne hatt flere som Qlirim Morina. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>– Vi har 12 lærlinger, og kunne gjerne tatt 11 dyktige til. Jeg opplever at det er kamp om både gode bilmekanikere og gode lærlinger, sier administrerende direktør Morten Harsem i Snap Drive.</p>
<p>Kjeden har 200 ansatte og 23 verksteder i de større norske byene.</p>
<p>Harsem har som mål å ha én lærling per verksted. Det har han ikke greid.</p>
<p>Norges Bilbransjeforbund (NBF) i NHO ber nå fylkeskommunene skjerpe seg:</p>
<p>– Utdannelsessystemets oppgave er å skaffe de fagfolkene bedriftene og samfunnet trenger. Det går ikke an å sitte isolert på bakrommet og planlegge antall skoleplasser uten kontakt med bedriftene eller analyser av næringslivets behov, sier administrerende direktør Stig Morten Nilsen i NBF.</p></div></body></document>
