<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190227-oljefondet-avkastnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/oljefondet/norges-bank/norges-bank-investment-management/oljefondet-avkastning-i-2018-minus-485-milliarder/2-1-551120" frk="171 35 42 1179"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 08:59"/>
<attribute name="author" value="Espen Linderud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,oljefondet,norges-bank,norges-bank-investment-management"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefondet avkastning i 2018: Minus 485 milliarder</div>
<div type="ingress">Børsfallet på slutten av fjoråret ga negativ avkastning. Børsfallet på slutten av fjoråret ga negativ avkastning.</div>
<div type="author">Espen Linderud</div>
<div type="date">2019-02-27 08:59</div>
<div type="caption">Yngve Slyngstad, sjef for Oljefondet, presenterte resultatet for 2018. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>Oljefondet fikk en negativ avkastning på 6,1 prosent i 2018. Det var 0,3 prosentpoeng dårligere enn referanseindeksen fondet måles mot.</p>
<p>Den negative avkastning målt i kroner er den nest største i fondets historie, bare overgått under finanskrisen da avkastningen ble negativ med 633 milliarder kroner.</p>
<p>Aksjene i Oljefondet fikk en avkastning på minus 9,5 prosent, 0,69 prosentpoeng dårligere enn indeksen. Aksjeandelen til Oljefondet var ved utgangen av fjoråret 66,3 prosent. I løpet av fjerde kvartal kjøpte fondet aksjer for 185 milliarder kroner netto for å øke aksjeandelen til 70 prosent. Fallet i aksjemarkedet gjør at aksjeandelen fortsatt er et stykke under dette målet.</p>
<p>Obligasjonene fikk en avkastning på 0,6 prosent, det samme som indeksen. Obligasjonsandelen var 30,7 prosent ved årsslutt.</p>
<p>Unotert eiendom fikk en avkastning på 7,5 prosent. Unotert eiendom utgjør tre prosent av fondet.</p></div></body></document>
