<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190621-shippingbanken-marit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/shipping/maritime-merchant/arne-blystad/arne-fredly/shippingbanken-maritime-merchant-henter-100-millioner/2-1-625394" frk="401 18 46 2531"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 08:40"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="shipping,maritime-merchant,arne-blystad,arne-fredly"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Shipping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Shippingbanken Maritime &amp; Merchant henter 100 millioner</div>
<div type="ingress">Til tross for geopolitisk usikkerhet opplever Maritime &amp; Merchant Bank jevn etterspørsel. Nå vil den vokse videre. Til tross for geopolitisk usikkerhet opplever Maritime &amp; Merchant Bank jevn etterspørsel. Nå vil den vokse videre.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-06-21 08:40</div>
<div type="caption">Administrerende direktør Halvor Sveen (i midten) i Maritime &amp; Merchant Bank forteller at de har fått inn et par-tre profiler i den rettede emisjonen. Her er han avbildet ved siden av Iraklis Tsirigitis (til venstre) i Amsterdam Trade Bank, og Jan William Denstad i Sole Shipping (til høyre) i London i fjor. (Foto: Jeff Gilbert) </div>
<div type="text">
<p>Shippingbanken Maritime &amp; Merchant har gjennomført en rettet emisjon på 11,9 millioner dollar, tilsvarende 102 millioner kroner.</p>
<p>Ifølge en melding er formålet med emisjonen ytterligere vekst for banken som startet opp i 2014 av investorer som Arne Blystad og den tyske skipsrederen Henning Oldenforff.</p>
<p>Ved utgangen av 2018 eide Oldenforff 25 prosent av selskapet. Det gjorde også den London-baserte investoren Endre Røsjø.</p>
<p>Blystad eide rundt 33 prosent i 2014 da banken ble startet opp, men hadde før emisjonen en andel på 7,7 prosent. Kjendisinvestoren Arne Fredly hadde en andel på 2,7 prosent før emisjonen.</p>
<p>Det ble i emisjonen utstedt 917.715 aksjer til en pris på 13 dollar per aksje. Administrerende direktør Halvor Sveen vil foreløpig ikke røpe hvem som har deltatt i emisjonen.</p>
<p>– Det er stort sett eksisterende aksjonærer, men vi har fått inn et par-tre gode navn, sier han.</p>
<p>Banken holder til i Oslo og spesialiserer seg mot shipping- og offshorekunder både i Norge og internasjonalt. Sveen forteller at de har hatt en jevn etterspørsel den siste tiden.</p>
<p>– Det var litt stille rett etter påske på grunn av det geopolitiske maset. Nå holder vi pusten vis av vis G20-møtet. Analysene om verdenshandelen går i alle mulige retninger, så det er vanskelig å si noe om hvordan det utvikler seg.</p>
<p>G20-møtet holdes i Osaka i Japan 28. – 29. juni neste uke. USAs president Donald Trump har bekreftet at han skal møte Kinas president Xi Jinping etter mange måneder med handelskrig.</p>
<p>– Frykter du at dere tar vann over hodet med vekst midt i denne geopolitiske usikkerheten?</p>
<p>– Nei, vi gjør ikke det. Dette er for å styrke egenkapitalen. Det vi driver med er kontrollert, kvalitetsorientert vekst, sier Sveen.</p>
<p>Generalforsamlingen bestemte i mars å gjennomføre emisjonen mot eksisterende aksjonærer og noen utvalgte investorer. Det er Sparebank 1 Markets som har tilrettelagt arbeidet.</p></div></body></document>
