<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190912-trump-lar-kina-feire.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/handelskrig/kina/usa/trump-lar-kina-feire-70-arsdag-uten-ny-straffetoll/2-1-670558" frk="425 13 36 2707"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 02:54"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,handelskrig,kina,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump lar Kina feire 70-årsdag uten ny straffetoll</div>
<div type="ingress">USA og Kina forsøker å bedre forhandlingsklimaet før nye handelsforhandlinger. Kina får feire 70 år under kommunistisk styre den 1. oktober uten ny straffetoll. USA og Kina forsøker å bedre forhandlingsklimaet før nye handelsforhandlinger. Kina får feire 70 år under kommunistisk styre den 1. oktober uten ny straffetoll.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-09-12 02:54</div>
<div type="caption">Kina får feire 70 år under kommunistisk styre den 1. oktober uten ny straffetoll. Visestatsminister Liu He (til venstre) skal lede den kinesiske delegasjonen som kommer til USA i oktober. (Foto: Jim Watson/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Etter et sammenbrudd i kontakten mellom USA og Kina og utsettelse av nye samtaler, er landene blitt enige om å møtes i oktober til nye forhandlinger. Først skal Folkerepublikken Kina feire 70-årsdagen. Det skal skje ute at det samtidig skjer en økning i straffetollen.</p></div>
<div type="title" level="3">Viser velvilje</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump eskalerte handelskrigen nok et skritt i august da han økte straffetoll på kinesisk import verdt 250 milliarder dollar fra 25 til 30 prosent etter at Kina hadde svart på en økning av straffetoll fra september.</p>
<p>Den nye amerikanske straffetollen skulle innføres fra 1. oktober. Nå har Kina fått en liten utsettelse.</p>
<p>Sjefstrateg Christian Lie i Danske Bank tror handelskrigen vil vare i minst ett år til</p>
<p>«På forespørsel fra visestatsminister Liu He, og på grunn av at Folkerepublikken Kina skal feire sitt 70-årsjubileum 1. oktober, er vi blitt enige om, som en gest av velvilje, å flytte datoen for økte tollsatser til 15. oktober», skrev Trump på Twitter natt til torsdag.</p>
<p>Trump ønsket opprinnelig å doble straffetollen til 50 prosent, men besinnet seg etter at finansminister Steven Mnuchin mobiliserte amerikanske konsernsjefer for å ta kontakt med Trump.</p>
<p>Det kinesiske kommunistpartiet har lagt opp til en stor feiring og markering av at det er 70 år siden partiet vant kampen om Kina, og etablerte Folkerepublikken i 1949.</p>
<p>Visestatsminister Liu He skal lede den kinesiske delegasjonen som kommer til USA i oktober.</p>
<p>«Ønsker beslutningen velkommen. Det må bli sett på som en gest fra USAs side for å skape et godt utgangspunkt for handelssamtalene i begynnelsen av oktober», skriver sjefredaktør for den statseide avisen Global Times, Hu Xijin.</p>
<p>Hu Xijin har under handelskrigen hatt svært gode kontakter til topps i den kinesiske regjeringen og har kommunisert hva Kina tenker og planlegger.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre forhandlingsklima</div>
<div type="text">
<p>Etter en sommer med høy temperatur fra begge sider har det de siste dagene vært forsøk på å legge til rette for et bedre forhandlingsklima. Kina fjernet onsdag straffetoll på 16 ulike grupper av amerikansk import. Dette vil ikke slå ut for amerikansk landbrukseksport.</p></div></body></document>
