<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190321-egmont-publishing-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/egmont/egmont-publishing/egmont-publishing-avslorte-omfattende-omorganisering-pa-allmote-vi-menn-far-kvinnelig-redaktor/2-1-570172" frk="359 10 23 2255"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 19:00"/>
<attribute name="author" value="Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="medier,egmont,egmont-publishing"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Egmont Publishing avslørte omfattende omorganisering på allmøte: Vi Menn får kvinnelig redaktør</div>
<div type="ingress">Administrerende direktør Nina Vesterby i Egmont Publishing varsler rokeringer i ledergruppen og satsing på tre målgrupper. I tillegg får Vi Menn sin første kvinnelige ansvarlige redaktør. Administrerende direktør Nina Vesterby i Egmont Publishing varsler rokeringer i ledergruppen og satsing på tre målgrupper. I tillegg får Vi Menn sin første kvinnelige ansvarlige redaktør.</div>
<div type="author">Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-03-21 19:00</div>
<div type="caption">Elisabeth Lund-Andersen, (til venstre) blir ny redaktør og direktør i Vi Menn. Administrerende direktør Nina Vesterby informerte torsdag de ansatte i Egmont om den nye strukturen i Egmont Publishing. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>– Hele tanken er å skape en forenkling av organisasjonen og ha kundene i fokus. Vi har derfor nå delt inn i de tre virksomhetsområdene: ung, voksen og kids, sier Vesterby til DN.</p>
<p>I oktober ble det kjent at Egmont Publishing var inne i en omstillingsprosess og skulle spare 23 millioner kroner og kutte 29 årsverk, 21 av disse var redaksjonelle stillinger.</p>
<p>Siden den gang har Nina Vesterby kommet inn som ny administrerende direktør i konsernet, og etter kun to og en halv måned i sjefsstolen er hun klar med flere store endringer.</p>
<p>Torsdag presenterte hun omorganiseringen på et allmøte for de ansatte. Ledergruppen som frem til nå har bestått av de fem virksomhetsområdene mann, ukeblad, magasin/målgruppe, kids og digital, blir nå redusert til tre målgrupper.</p>
<p>– Det er flere årsaker til det. Vi har flere sterke merkevarer hvor vi først og fremst har vært produktfokuserte. Nå ønsker vi å bli mer kundefokuserte og oppmerksom på hva kunden vil ha, sier Vesterby.</p></div>
<div type="title" level="3">Planlegger rokeringer </div>
<div type="text">
<p>Omsetningen i konsernet har falt siden toppen i 2007. Den gang hadde Egmont Publishing driftsinntekter på nesten 1,3 milliarder kroner. I 2017 hadde driftsinntektene falt til 980 millioner kroner. En grunn til det er fall i annonseinntekter.</p>
<p>I januar skrev DN at Egmont kuttet åtte stillinger i kommersiell avdeling, hvor staben ble redusert fra 49 til 41.</p>
<p>– Det ble planlagt før jeg startet, og er en del av en prosess her som hadde pågått i forhold til å møte markedet. Det har helt klart vært viktig for oss at vi har gjort som vi gjorde, sier Vesterby.</p></div></body></document>
