<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191106-norwegian-investor-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/asbjorn-abrahamsen/norwegian/bjorn-kjos/norwegian-investor-asbjorn-abrahamsen-de-beste-tilbudene-i-aksjemarkedet-far-en-jo-nar-ting-gar-til-helvete/2-1-701661" frk="451 4 11 2708"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 13:14"/>
<attribute name="author" value="Harald Vanvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,asbjorn-abrahamsen,norwegian,bjorn-kjos"/>
<attribute name="class2" value="Børs,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian-investor Asbjørn Abrahamsen: - De beste tilbudene i aksjemarkedet får en jo når ting går til helvete</div>
<div type="ingress">Investor Asbjørn Abrahamsen kjøpte Norwegian-aksjer i emisjonen, mens han venter på at aksjemarkedet skal stupe. Investor Asbjørn Abrahamsen kjøpte Norwegian-aksjer i emisjonen, mens han venter på at aksjemarkedet skal stupe.</div>
<div type="author">Harald Vanvik</div>
<div type="date">2019-11-06 13:14</div>
<div type="caption">Investor Asbjørn Abrahamsen liker å handle på tilbud og venter på det store børsfallet. (Foto: Tore Meek) </div>
<div type="text">
<p>Investor Asbjørn Abrahamsen befinner seg for tiden i Fort Lauderdale Florida der han har sitt andre hjem. Abrahamsen solgte eiendomsselskapet sitt i Tønsberg i 2017, men har fortsatt så mye med Norge å gjøre at han prøver å leve etter norsk tid.</p>
<p>– Jeg står opp 4 om natten her i Florida, tar meg en kaffe og leser norske nyheter, sier Abrahamsen.</p>
<p>Abrahamsen kjøper og selger i aksjer i det norske aksjemarkedet og har i lengre tid vært en av de største aksjonærene i flyselskapet Norwegian. Han kjøpte aksjer for i overkant av fem millioner kroner da Norwegian tirsdag kveld hentet 2,5 milliarder kroner gjennom utstedelse av nye aksjer i selskapet og en konvertibel obligasjon. Abrahamsen fikk langt mindre aksjer enn det han hadde bestilt på grunn av den store interessen for emisjonen.</p>
<p>Med de ferske aksjene eier Abrahamsens selskap Hands On Property as Norwegian-aksjer for i overkant av 31 millioner kroner.</p>
<p>– Emisjonen er bra, selv om den kom tidligere enn jeg hadde ventet, sier Abrahamsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjos-comeback</div>
<div type="text">
<p>Selv handler Abrahamsen heftig i Norwegian og går ut og inn med flere hundre tusen aksjer hver uke.</p>
<p>– Det blir stadig vanskeligere å tjene penger på dette, for nå begynner jo Norwegian å levere, sier Abrahamsen.</p>
<p>Abrahamsen er glad for at Norwegians tidligere sjef og gründer Bjørn Kjos nå er blitt spesialrådgiver for selskapet.</p>
<p>– Jeg er selv gründer og vet at det vi gründere er best til er å løse problemer. Nå kan Kjos nettopp konsentrerer seg om det og være hands on. Det ligger jo i navnet på selskapet mitt. Det gir en oppside for Norwegian, sier Abrahamsen.</p>
<p>Abrahamsen mener Kjos rolle gjør at Norwegian-sjef Geir Karlsen lettere.</p>
<p>– Nå kan Karlsen levere den avkastningen han har snakket om, sier Abrahamsen.</p></div>
<div type="title" level="3">På tilbud</div>
<div type="text">
<p>Selv går Abrahamsen og venter på økonomisk resesjon og børsfall. Oslo Børs er hittil opp over 13 prosent, men nå kan det komme en reaksjon. Han viser blant annet til at rentemarkedet har signalisert en forestående resesjon.</p>
<p>– Vi har jo ikke fått en smell i aksjemarkedet ennå, så det sitter jeg og venter på. Jeg liker å kjøpe når ting er på tilbud. Når børsen er på tilbud, så flyr jo nordmenn flest ut. Da kjøper jeg. De beste tilbudene i aksjemarkedet får en jo når ting går til helvete, sier Abrahamsen.</p></div></body></document>
