<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190131-gaming-innovation-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/markedsforing/gaming-innovation-group/hallvard-flatland/helge-nielsen/gaming-innovation-group-anker-flatland-dommen-jeg-sliter-med-a-forsta-logikken/2-1-531684" frk="218 5 8 1405"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 13:23"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="markedsforing,gaming-innovation-group,hallvard-flatland,helge-nielsen"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Markedsføring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gaming Innovation Group anker Flatland-dommen: – Jeg sliter med å forstå logikken</div>
<div type="ingress">Gamblingselskapet Gaming Innovation Group ble dømt til å overføre 3,4 millioner aksjer til Hallvard Flatland, men tar saken videre til lagmannsretten. Gamblingselskapet Gaming Innovation Group ble dømt til å overføre 3,4 millioner aksjer til Hallvard Flatland, men tar saken videre til lagmannsretten.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-01-31 13:23</div>
<div type="caption">Hallvard Flatland mente en muntlig avtale ga ham rett på 3,4 millioner aksjer i Gaming Innovation Group, og fikk medhold av Bergen tingrett. (Foto: Helge Skodvin) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg sliter med å forstå logikken i GIGs anke. Først prøvde selskapet å få hele saken avvist. De tapte både i tingretten og lagmannsretten. Deretter ble anken til høyesterett avvist. Da saken omsider kom opp i Bergen tingrett, tapte selskapet på alle punkter, og ble i tillegg dømt til å betale alle saksomkostninger, sier Hallvard Flatland.</p>
<p>Rett før jul tapte gamblingselskapet Gaming Innovation Group (GIG) striden med tv-personligheten Hallvard Flatland i Bergen tingrett.</p>
<p>Flatland mente han hadde inngått en muntlig avtale med selskapet om at han skulle få 3,4 millioner aksjer i GIG, mot at han stilte seg til disposisjon for styreverv og annet arbeid.</p>
<p>GIG nektet for at de hadde inngått en avtale med Flatland, men ble ikke trodd i retten. Dermed måtte selskapet overføre aksjer verdt ni millioner kroner da dommen falt i desember.</p></div></body></document>
