<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-norwegian-selger-all.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/norwegian-selger-alle-aksjene-i-bank-norwegian/2-1-656110" frk="227 12 20 1567"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 07:05"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Christian Bjerknes,Mads Randen,Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian selger alle aksjene i Bank Norwegian - rykker til på børs</div>
<div type="ingress">Flyselskapet Norwegian selger alle sine aksjer i Bank Norwegian for 2,2 milliarder kroner til oppkjøpsfondet Nordic Capital Fund og finske Sampo, hovedeier i Nordea. Flyselskapet Norwegian selger alle sine aksjer i Bank Norwegian for 2,2 milliarder kroner til oppkjøpsfondet Nordic Capital Fund og finske Sampo, hovedeier i Nordea.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Christian Bjerknes,Mads Randen,Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-08-19 07:05</div>
<div type="caption">Geir Karlsen, fungerende konsernsjef i Norwegian, her sammen med Bjørn Kjos, Norwegians grunnlegger og mangeårig toppsjef. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Det hardt prøvde flyselskapet Norwegian melder mandag morgen at det vil selge alle sine aksjer i Bank Norwegian-eier Norwegian Finans Holding (Nofi).</p>
<p>Etter at den britiske flykjempen IAG trakk sitt bud på selskapet i vinter har Norwegian slitt med en enorm gjeld og en stadig krympende egenkapital. Norwegian hentet i mars tre milliarder kroner i frisk kapital, men trenger flere nye milliarder for å betale tilbake et obligasjonslån på 250 millioner euro (2,5 mrd. kroner) som forfaller i november.</p>
<p>Norwegian selger hele aksjeposten i forbrukslånsbanken Bank Norwegian for 2,218 milliarder kroner. Aksjene selges til kurs 68 kroner, som impliserer en premie for Norwegian på 15,4 prosent, basert på sluttkurs fredag forrige uke.</p>
<p>Kjøperen av Norwegian-aksjene er oppkjøpsfondet Nordic Capital Fund og den finske finansgiganten Sampo som eier forsikringsgiganten If og er hovedeier i Nordea.</p>
<p>Norwegian-aksjen stiger ti prosent på salget mandag formiddag.</p>
<p>Norwegian Finans Holding-aksjen stiger 15 prosent.</p></div></body></document>
