<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190528-ole-gunnar-solskjars.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/jim-solbakken/atlantic-sapphire/ole-gunnar-solskjar/ole-gunnar-solskjars-agent-jim-solbakken-traff-blink-med-lakseaksjer/2-1-611083" frk="277 13 25 1802"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 10:59"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,jim-solbakken,atlantic-sapphire,ole-gunnar-solskjar"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ole Gunnar Solskjærs agent Jim Solbakken traff blink med lakseaksjer</div>
<div type="ingress">Fotballagent Jim Solbakken og flere av spillerne han representerer har tjent flere millioner kroner på investeringer i de samme aksjene. Fotballagent Jim Solbakken og flere av spillerne han representerer har tjent flere millioner kroner på investeringer i de samme aksjene.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-05-28 10:59</div>
<div type="caption">Fotballagent Jim Solbakken (til høyre) har gjort noen skarpe investeringer i aksjemarkedet det siste året. Her sammen med fotballspiller Mats Møller Dæhli i 2014. (Foto: Chris Fairweather/Huw Evans Agency/NTB Scanpix) Jim Solbakken (bakerst til høyre) i bilen sammen med Ole Gunnar Solskjær (bakerst til venstre) i Manchester i desember i fjor. (Foto: Paul Cousans/Zenpix Ltd/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Jim Solbakken er blant Norges mest kjente fotballagenter og har i en årrekke vært én av de best betalte. Hans heteste klient gjennom tidene er fotballegenden Ole Gunnar Solskjær, som nå er manager i en av verdens beste fotballklubber, Manchester United.</p>
<p>Selv om Solbakken har hatt flere titall klienter å håndtere, viser DNs aksjonærregister at agenten fra Stavanger også har hatt tid til å dyppe tåen i aksjemarkedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Laksefan</div>
<div type="text">
<p>I 2015 skrev DN at Solbakken tok ut 15 millioner kroner i utbytte fra sitt selskap Sir Solution. Da han ble spurt om hva han skulle gjøre med pengene, svarte han:</p>
<p>– Jeg skal iallfall ikke bli noen eiendomsbaron eller aksjespekulant.</p>
<p>Nå, snart fire år senere, er Solbakken blitt – om ikke en spekulant – i hvert fall en investor i aksjemarkedet.</p>
<p>Gjennom Sir Solution hadde Solbakken ved utgangen av fjoråret 177.676 aksjer i det landbaserte oppdrettsselskapet Atlantic Sapphire. Selskapet er i gang med et storstilt oppdrettsprosjekt i Florida i USA hvor det innen 2026 skal produseres 90.000 tonn ferdigsløyd Florida-laks.</p></div></body></document>
