<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190327-huaweis-nye-telefon-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/mobil/huawei/p30-pro/huaweis-nye-telefon-mangler-hoyttaler/2-1-574923" frk="374 5 14 2335"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 19:33"/>
<attribute name="author" value="Magnus Eidem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,mobil,huawei,p30-pro"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Huaweis nye telefon mangler høyttaler</div>
<div type="ingress">I stedet hører du samtalene gjennom en ny metode – som er vanskeligere å avlytte. I stedet hører du samtalene gjennom en ny metode – som er vanskeligere å avlytte.</div>
<div type="author">Magnus Eidem</div>
<div type="date">2019-03-27 19:33</div>
<div type="caption">Man finner ingen høyttaler i toppen av P30 Pro. Samtalelyden produserer i stedet av vibrasjoner i skjermen. (Foto: Marlene Awaad/Bloomberg) </div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ettermiddag avslørte Huawei alle detaljer rundt sine nyeste smarttelefoner P30 og P30 Pro. Som ventet fikk kameraene og batterikapasiteten mest oppmerksomhet, men Huawei har også endret en liten, men viktig detalj som har vært uendret nærmest siden telefonen ble oppfunnet.</p>
<p>I all tid har telefoner hatt en mikrofon å snakke i og en høyttaler man fører inntil øret for å høre motparten i. Men på toppmodellen Huawei P30 Pro finnes ingen slik høyttaler.</p>
<p>I stedet vil samtalelyden produseres av vibrasjoner i skjermen. De elektroniske komponentene som skaper vibrasjonene og lyden vil fortsatt være i toppen av skjermen slik at man får en sone hvor lyden er hørbar. Selve vibreringen skapes ved hjelp av magnetisme. Ifølge Huawei selv er det første gang magnetisme brukes på denne måten i akustisk skjermteknologi.</p>
<p>Fordelene med denne metoden er blant annet at man kan utnytte en større del av telefonen til skjermen uten å bryte skjermbildet i toppen mer enn nødvendig. De siste par årene har flere smarttelefoner kommet med en «busslomme» øverst i skjermbildet hvor kamera og høyttaler sitter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mer privat</div>
<div type="text">
<p>En talsperson for Huawei sier også til Business Insider at teknologien har den fordelen at det blir vanskeligere å overhøre andres samtaler med denne teknologien. Lyden bærer kortere enn ved tradisjonelle høyttalere og man må ha øret tettere inntil telefonen for å høre lyden.</p>
<p>– Lyden blir mer privat og man kan unngå at andre overhører samtalen. Når lyden skapes av vibrasjoner, vil ikke det skje, sier produktsjef Peter Gauden i Huawei til Business Insider.</p>
<p>P30 Pro har fortsatt en vanlig høyttaler i bunnen for musikk, film og samtaler i høyttalermodus. Og naturligvis kan man bruke hodetelefoner og hodesett som vanlig.</p>
<p>Akustisk skjermteknologi (Acoustic Display Technology) er ikke helt nytt i seg selv, men det har ikke vært brukt i stor skala i smarttelefoner før. Siden 2017 har teknologien imidlertid vært tilgjengelig i enkelte tv-er fra Sony og LG.</p></div></body></document>
