<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190514-bondelaget---ikke-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/landbruk/jordbruksoppgjoret/bondelaget-ikke-fremdrift-i-forhandlingene/2-1-603161" frk="210 4 6 1390"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 04:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="landbruk,jordbruksoppgjoret"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Landbruk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bondelaget: – Ikke fremdrift i forhandlingene</div>
<div type="ingress">Bondelagets leder Lars Petter Bartnes sier det ikke er fremdrift i forhandlingene etter at partene i jordbruksoppgjøret hadde møte mandag. Bondelagets leder Lars Petter Bartnes sier det ikke er fremdrift i forhandlingene etter at partene i jordbruksoppgjøret hadde møte mandag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-14 04:16</div>
<div type="caption">Leder i Norges Bondelag, Lars Petter Bartnes, sier det ikke er noen fremdrift i landbruksoppgjøret. (Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Mandag kveld sier Bartnes til Nationen at bondeorganisasjonene og staten sitter hver for seg og går gjennom situasjonen.</p>
<p>– Vi hadde et forhandlingsmøte med staten i ettermiddag, men det var ikke fremdrift mellom partene i møtet. Det ble gjort tydelig overordnet posisjoner, sier Bartnes til avisen.</p>
<p>På spørsmål om situasjonen er fastlåst sier lederen i Jordbrukets forhandlingsutvalg at det er tidlig i forhandlingsløpet, og at det er «avdekket behov for avklaringer fra partene» for å skape fremdrift. Det er ikke avtalt når et nytt møte vil finne sted.</p>
<p>Nationen har ikke fått kommentar fra statens forhandlingsleder Leif Forsell eller leder Kjersti Hoff i Norsk Bonde- og Småbrukarlag.</p>
<p>Staten har tilbudt bøndene 1 milliard kroner i årets oppgjør, mens bondeorganisasjonene krever 1,92 milliarder. Partene har frist til og med 16. mai til å bli enige. Blir ikke partene enige, havner oppgjøret i Stortinget.</p></div></body></document>
