<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191021-vil-finne-nye-eiere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/vil-finne-nye-eiere-til-vita-og-loco-i-dag/2-1-691815" frk="451 14 39 2713"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 12:39"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Lars Kristian Solem"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil finne nye eiere til Vita og Loco i dag</div>
<div type="ingress">Her ankommer bostyrer Tom Hugo Ottesen hovedkontoret til de konkursrammede kjedene Vita og Loco. Han håper å få på plass en løsning med interessenter allerede i løpet av dagen. Her ankommer bostyrer Tom Hugo Ottesen hovedkontoret til de konkursrammede kjedene Vita og Loco. Han håper å få på plass en løsning med interessenter allerede i løpet av dagen.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Lars Kristian Solem</div>
<div type="date">2019-10-21 12:39</div>
<div type="caption">Tom Hugo Ottesen er oppnevnt som bostyrer for boet til Cosmetic Group. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>I 12-tiden mandag rykket teamet til bostyrer Tom Hugo Ottesen inn i lokalene til det konkursrammede konsernet på Haslevangen i Oslo.</p>
<p>– Nå skal vi først og fremst forstå hva dette er, sier Ottesen.</p>
<p>Allerede kort tid etter at konkursen var et faktum, var det klart at flere interessenter ønsker å overta kosmetikkonsernet.</p>
<p>Mandag morgen meldte Cosmetic Group, selskapet bak kosmetikkjedene Vita og Loco, at det har levert inn en konkursbegjæring til Oslo byfogdembete. Driften i 207 franchisedrevne Vita-butikker med i alt 1000 ansatte rammes. I tillegg berøres 300 ansatte ved hovedkontoret og logistikkvirksomheten, samt de 23 egeneide Loco-butikkene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er interessenter der ute</div>
<div type="text">
<p>Tom Hugo Ottesen, som leder Kvale Advokatfirmas avdeling for insolvens og restrukturering, er oppnevnt som bostyrer for selskapet. Han sier planen er å lande en avtale med noen som kan driften dette videre.</p>
<p>– Det er interessenter der ute som har snakket med bankforbindelsen og som vi skal begynne å snakke med nå. Vi håper vi kan finne en løsning med dem i løpet av dagen. Det er flere interessenter, så vi jobber på flere plan, sier Ottesen.</p>
<p>Dagens eiere skal ikke være blant interessentene, opplyser han.</p>
<p>– Hvor vanlig er det at dere sitter med interessenter så tidlig?</p>
<p>– Det er ikke uvanlig at interessenter er tidlig ute med å posisjonere seg. Jeg vet ikke hvilken retning dette vil ta, men det er i alle fall interessenter.</p>
<p>Over 200 franchisetagere venter nå spent på avklaringen om mulig videre drift.</p>
<p>– Så vidt jeg vet er det sendt ut informasjon til franchisetagerne. De er absolutt interesserte i å få vite hva som skjer, sier Ottesen.</p></div>
<div type="title" level="3">Varelager på i overkant av 300 mill.</div>
<div type="text">
<p>Cosmetic Group gikk med 3,7 millioner kroner i underskudd i fjor. Selskapet hadde driftsinntekter på 1,35 milliarder kroner, marginalt høyere enn i 2017.</p>
<p>Ottesen sier at varelageret nå er opplyst å være på i overkant av 300 millioner kroner, men at det er vanskelig å si hva det er verdt når man selger det i situasjonen selskapet står i nå.</p>
<p>Ved utgangen av 2018 var egenkapitalen til Cosmetic Group rapportert til 187 millioner kroner. For at selskap skal kunne begjære seg konkurs, må egenkapitalen være tapt eller tilnærmet tapt.</p></div></body></document>
