<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191204-innlegg-lar-av-bbc-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/nrk/eiendom/medier/innlegg-lar-av-bbc-legg-nrk-til-gamle-oslo/2-1-717931" frk="246 0 0 1416"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 18:42"/>
<attribute name="author" value="Gerd Bånerud,Vebjørn Torsetnes,Åge Petter Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,nrk,eiendom,medier"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Lær av BBC, legg NRK til Gamle Oslo</div>
<div type="ingress">Oslo Fengsel er på flyttefot, og det er NRK også. Britene flyttet BBC ut av London, nå flytter BBC tilbake, bit for bit. Det er ingen grunn til å gjøre samme tabbe med NRK. Oslo Fengsel er på flyttefot, og det er NRK også. Britene flyttet BBC ut av London, nå flytter BBC tilbake, bit for bit. Det er ingen grunn til å gjøre samme tabbe med NRK.</div>
<div type="author">Gerd Bånerud,Vebjørn Torsetnes,Åge Petter Christiansen</div>
<div type="date">2019-12-04 18:42</div>
<div type="caption">Oslo Fengsel er på flyttefot og skal flytte fra Gamle Oslo. Gamle Oslo er i innbyggertall på størrelse med Finnmark fylke og har mange av de samme utfordringene, skriver forfatterne av innlegget. (Foto: Linda Næsfeldt) </div>
<div type="text">
<p>NRKs hovedkontor bør som alle rikskringkastinger i Europa ligge i hovedstaden. Det finnes vel knapt en bedrift som er mer desentralisert enn NRK. Ingen har så mange distriktskontorer og så mange ansatte spredt utover landet som nettopp NRK.</p>
<p>En hovedstad trenger viktige funksjoner som NRK. Oslo Fengsel er på flyttefot og skal flytte fra Gamle Oslo. Gamle Oslo er i innbyggertall på størrelse med Finnmark fylke og har mange av de samme utfordringene.</p>
<p>Det hadde vært bra for NRK – og en gave til Gamle Oslo: Gamlebyen, Tøyen, Grønland, Kampen og Vålerenga – om rikskringkasteren kom hit. Dette blir byutvikling. NRK vil på Klosterenga ligge mer sentralt enn i dag. Marienlyst er lenger fra Oslo sentrum – og lenger fra Gardermoen og Oslo S og dermed resten av landet – enn Oslo Fengsel.</p></div></body></document>
