<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-far-ikke-bedre-og-bi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/velferd/velferdstjenester/kommunevalget-2019/far-ikke-bedre-og-billigere-velferd-fra-kommersielle/2-1-655845" frk="610 1 5 3979"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 17:57"/>
<attribute name="author" value="Hans-Christian Gabrielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,velferd,velferdstjenester,kommunevalget-2019"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får ikke bedre og billigere velferd fra kommersielle</div>
<div type="ingress">Private investorer kan bidra til å realisere ideer, til nyskapning og til å sikre lønnsomme arbeidsplasser. Å flytte offentlig virksomhet til privat sektor skaper ikke én ny arbeidsplass. Private investorer kan bidra til å realisere ideer, til nyskapning og til å sikre lønnsomme arbeidsplasser. Å flytte offentlig virksomhet til privat sektor skaper ikke én ny arbeidsplass.</div>
<div type="author">Hans-Christian Gabrielsen</div>
<div type="date">2019-08-19 17:57</div>
<div type="caption">En rapport som forskningsstiftelsen Fafo nettopp publiserte, viser at kommersiell velferd ofte ikke sparer kommunene for penger. (Foto: Christopher Olssøn) Hans-Christian Gabrielsen Mer... </div>
<div type="text">
<p>Det er bred enighet om at vi skal ha en offentlig finansiert velferdsstat i Norge. Likevel ser vi stadige forsøk fra høyresiden på å få sugerøret lengst ned i statskassa. Sist var det Anne-Cecilie Kaltenborn, administrerende direktør i NHO Service og Handel, som i innlegg i Dagens Næringsliv 13. august påsto at det offentlige kan spare nesten syv milliarder kroner årlig på å konkurranseutsette blant annet omsorgstjenester.</p>
<p>Det er ikke oppsiktsvekkende at NHO Service og Handel mener dette, for som man roper i skogen får man svar. Problemet er at om de skulle få gjennomslag for sitt ønske om mer privatisering og konkurranseutsetting, vil det være å gamble med vår felles velferd.</p>
<p>En rapport som forskningsstiftelsen Fafo nettopp publiserte, viser at kommersiell velferd ofte ikke sparer kommunene for penger. Det er heller ikke mulig å dokumentere at det gir bedre kvalitet.</p>
<p>Forskerne har undersøkt resultatene av en lang rekke studier i mange land, som alle peker i samme retning. Det er ingen garanti for at det gir økt kvalitet eller lavere kostnader.</p>
<p>Snarere tvert imot. Hvis man tar hensyn til hele kostnadsbildet, kan det offentlige risikere å ende opp med dyrere tjenester.</p>
<p>Problemet med konkurranseutsetting er nemlig at man stort sett bare måler de direkte kostnadene knyttet til å drive tjenestene. Dermed går de glipp av kostnadene ved å utlyse konkurransen og drive oppfølging og kontroll etterpå.</p>
<p>Det er bred enighet om private investorers plass i norsk næringsliv. Deres evne til å finne lønnsomme prosjekter og bedrifter som kan gi avkastning på kapitalen bidrar til å gjøre kaka større, slik at det blir mer velferd til fordeling. Private investorer kan bidra til å realisere ideer, til nyskapning og til å sikre lønnsomme arbeidsplasser.</p>
<p>Vi i LO er enig med NHO i at det må investeres mer penger i verdiskaping her til lands. I møte med fremtidens utfordringer trenger vi nye arbeidsplasser og ny teknologi. Problemet er at å flytte offentlig virksomhet til privat sektor skaper ikke én ny arbeidsplass.</p>
<p>Hvorfor skal da investorene lokkes bort fra å satse på private entreprenører, gründere og vekstmodne selskaper – og over på risikofrie investeringer i barnevern, sykehjem og barnehager?</p>
<p>Det er to naturlige begrensningene for offentlig finansiert velferd: Hvor mye penger man har å bruke på tjenestene, og hvor mange hender man har å sette i arbeid. Ingen av disse rammebetingelsene endres av at kommersielle overtar offentlig virksomhet.</p>
<p>Å la kommersielle foretak overta driften av sykehjem og barnehager skaffer ikke flere penger til driften – med mindre brukerbetalingen skal økes – som man gjør i kommersielle barnehager. Det skaffer ikke flere helsefagarbeidere, sykepleiere eller pedagoger. Og det forbedrer heller ikke handelsbalansen mot utlandet, som for Fastlands-Norge var på minus 160 milliarder i juni.</p>
<p>Velferdsstaten utfordres av kommersialisering og krefter som ønsker økt privat profitt fra drift av offentlig finansierte tjenester. Kommersielle aktører, innen barnehage, eller barnevern eller eldreomsorg, gis en lisens til å tjene penger på offentlig velferd, og i prinsippet er denne lisensen evigvarende.</p>
<p>Det som trengs er en strategisk satsing på økt verdiskaping og flere arbeidsplasser i næringslivet, ikke mer offentlig velferd over på private hender.</p>
<p>Privat kapital kan og bør brukes bedre.</p></div></body></document>
