<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191029-smell-for-brabank---.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/smell-for-brabank-varsler-kostnadskutt-og-nedbemanning/2-1-696175" frk="415 11 31 2665"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 07:20"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Smell for Brabank – varsler kostnadskutt og nedbemanning</div>
<div type="ingress">Brabank nedbemanner etter store tap på utlån. Nå ser banken mot Finland. Brabank nedbemanner etter store tap på utlån. Nå ser banken mot Finland.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-10-29 07:20</div>
<div type="caption">Sjef i Brabank Bent Gjendem vil i fremtiden fokusere mer på Finland relativt til Norge. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Brabank la tirsdag frem resultater for tredje kvartal. Det var ikke lystig lesning for selskapets aksjonær. Selskapet endte med et resultat før skatt på minus 35 millioner kroner. I samme periode i fjor hadde selskapet et overskudd på 800.000 kroner.</p>
<p>Selskapets resultater var påvirket av kapitalbegrensninger, melder Brabank selv i en melding. De har hentet ny kapital på 35 millioner kroner, og solgt en portefølje i Finland for å frigjøre kapital.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedbemanning</div>
<div type="text">
<p>Banken varsler samtidig nedstamming på åtte heltidsansatte og fem eksterne konsulenter. Dette vil kutte kostnader med 10 til 12 millioner kroner, melder selskapet.</p>
<p>– Brabanks drift var i tredje kvartal påvirket av kapitalbegrensninger og ekstraordinære lånetap. Det er iverksatt passende tiltak for å justere organisasjonen og for å sikre at vi gjenoppretter en plattform for lønnsom vekst, sier administrerende direktør Bent Gjendem i en melding.</p>
<p>Selskapet tar en tapsavsetning på utlån på 77,7 millioner kroner i kvartalet. Tapene er vesentlig større enn i fjor da tallet var 44,7 millioner kroner. Banken trekker frem større tap i den norske porteføljen. Brabank skriver i meldingen at de i fremtiden vil fokusere på mindre kapitalintensive markeder, og vil øke eksponeringen i Finland relativt til Norge. I kvartalsrapporten kommer det frem at kapitalkravene er lavere i vår nabo i øst enn her hjemme. Banker og lignende virksomheter er pliktige til å ha en gitt kapital tilgjengelig for å kunne drive, og dermed gi ut nye lån.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil hente ny kapital</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som banken la frem resultater for tredje kvartal, innkalte de til en ekstraordinær generalforsamling. Her kommer det frem at selskapet vil hente ny kapital for å blant annet møte muligjøre vekst å møte kapitalkravene.</p>
<p>«Styret forslår derfor at generalforsamlingen gir styret fullmakt til å hente ansvarlig lån som godkjennes som tilleggskapital og/eller fondsobligasjoner som godkjennes som annen kjernekapital», står det i innkallelsen.</p>
<p>Styret vil ha fullmakt til å hente opptil 100 millioner kroner frem mot generalforsamlingen i 2020.</p>
<p>Banken hadde netto utlån på 4,5 milliarder kroner ved utgangen av kvartalet. Dette er noe lavere enn på samme tidspunkt i fjor.</p>
<p>Brabank er et resultat av sammenslåingen av Brabank og Monobank fra tidligere i år. Aksjekursen har falt over 40 prosent så langt i år.</p></div></body></document>
