<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190111-sjefokonom---selv-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makrookonomi/norsk-okonomi/styringsrenten/sjefokonom-selv-ikke-en-hard-brexit-er-nok-til-a-hindre-renteheving-i-mars/2-1-517005" frk="244 2 3 1442"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 20:15"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makrookonomi,norsk-okonomi,styringsrenten"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjeføkonom: – Selv ikke en hard brexit er nok til å hindre renteheving i mars</div>
<div type="ingress">Norsk økonomi er i ferd med å strammes inn, og nå tror økonomene at en renteheving i mars er nesten uunngåelig. Norsk økonomi er i ferd med å strammes inn, og nå tror økonomene at en renteheving i mars er nesten uunngåelig.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-01-11 20:15</div>
<div type="caption">Sjeføkonom Frank Jullum i Danske Bank tror en kronestyrkelse kan bidra til å dempe prisveksten fremover. (Foto: Ida von Hanno Bast) </div>
<div type="text">
<p>Til tross for svakhetstegn fra verdens to største økonomier – USA og Kina – går det ganske bra i Norge.</p>
<p>Torsdag denne uken kom Statistisk sentralbyrå (SSB) med nye tall for prisveksten som gjør at økonomene nå er svært sikre på at Norges Bank vil heve renten i mars, slik sentralbanksjefen har varslet.</p>
<p>– Selv ikke en hard brexit er nok til å hindre renteheving i mars, sier Frank Jullum, som er sjeføkonom i Danske Bank.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerner tviler rundt neste renteheving</div>
<div type="text">
<p>Etter at Norges Bank satte opp styringsrenten i september i fjor til 0,75 prosent, har sentralbanken vært tydelig på at det kommer et nytt rentehopp i mars i år. Dette er noe svært mange kommer til å merke, da også boliglånsrentene trolig kommer til å stige.</p>
<p>Samtidig har børsfall, oljeprisfall og frykt for en global økonomisk nedtur bidratt til økt usikkerhet rundt den varslede renteoppgangen.</p>
<p>SSB-tallene for prisveksten i desember som kom denne uken, bør imidlertid fjerne tvilen rundt rentehevingen i mars, ifølge Jullum.</p></div></body></document>
