<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191225-aarbakke-grnderen-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/oljeservice/aarbakke/bryne/erling-braut-haland/aarbakke-grunderen-matte-si-opp-folk-han-hadde-kjent-hele-livet-noen-ar-senere-prises-selskapet-til-en-milliard/2-1-729325" frk="393 3 8 2428"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 12:22"/>
<attribute name="author" value="Morten Ånestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oljeservice,aarbakke,bryne,erling-braut-haland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Oljeservice"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aarbakke-gründeren måtte si opp folk han hadde kjent hele livet. Noen år senere prises selskapet til én milliard</div>
<div type="ingress">Oppsigelser, permitteringer og halvert omsetning gjorde at Inge Brigt Aarbakke nesten mistet nattesøvnen. Nå er det bonanza på Jæren, og Aarbakke vil bli styrtrik igjen når bedriften skal selges for rundt en milliard kroner. Oppsigelser, permitteringer og halvert omsetning gjorde at Inge Brigt Aarbakke nesten mistet nattesøvnen. Nå er det bonanza på Jæren, og Aarbakke vil bli styrtrik igjen når bedriften skal selges for rundt en milliard kroner.</div>
<div type="author">Morten Ånestad</div>
<div type="date">2019-12-25 12:22</div>
<div type="caption">Lille julaften ble det feiret med pinnekjøtt hos Inge Brigt Aarbakke. Nå nærmer omsetningen seg en milliard kroner, mer enn doblet siden for to år siden. (Foto: Tommy Ellingsen) Hos Aarbakke lages større og mindre produkter, hovedsakelig til oljeindustrien. Her en liten ventil som skal brukes på Kvernelands vendeploger. (Foto: Tommy Ellingsen) Målet er å få de avanserte dreiemaskinene til å gå 24/7. Henrik Harbo er en av de unge cnc-operatørene som gjør at omsetningene dras i været for hjørnestensbedriften. (Foto: Tommy Ellingsen) Inge Brigt Aarbakke er lidenskapelig fotballentusiast. Og Bryne er laget. Her viser han stolt frem bildet av seg selv og Erling Braut Håland. Navnet Braut Håland har for lengst kommet opp i taket i fabrikken. (Foto: Tommy Ellingsen) </div>
<div type="text">
<p>– Dette blir godt.</p>
<p>Inge Brigt Aarbakke gliser der han står og rører i kålrabistappen på kjøkkenet. Det er siste arbeidsdag før jul. Om noen timer skal det serveres pinnekjøtt til alle ansatte.</p>
<p>– Husk på nok fløte i risgrøten, roper Aarbakke til de kjøkkenansatte før han farer videre til naborommet.</p>
<p>Der ligger konvolutter sirlig organisert. Hotellopphold og middag til alle ansatte. Det er nemlig grunn til å feire for oljeservicebedriften på Jæren.</p>
<p>– Jeg tjener mer penger enn på lenge. Det er knallgode tider, sier Aarbakke.</p>
<p>Hjørnestensbedriften på Bryne var en av dem som ble rammet hardt av oljenedturen.</p>
<p>– Det var knalltøffe tider. Noen ganger rammet det familier hardt. Jeg måtte velge blant familiemedlemmer, hvem som skulle få bli og hvem som måtte gå. Dette er folk jeg har kjent hele livet. Folk som jeg treffer hver dag på handelslaget, sier Aarbakke.</p>
<p>På det meste var det 320 ansatte i Aarbakke. Nesten 70 ansatte fikk den tunge beskjeden av Aarbakke.</p>
<p>– Det var tungt også for meg. Det var tider jeg ikke sov bra, da. Men det var ingen vei utenom, sier Aarbakke.</p></div></body></document>
