<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190617---skal-du-inn-pa-bol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligmarkedet/boligpriser/-skal-du-inn-pa-boligmarkedet-ga-for-juli/2-1-621869" frk="246 5 8 1471"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 05:43"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligmarkedet,boligpriser"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Skal du inn på boligmarkedet, gå for juli!</div>
<div type="ingress">Da kan du slippe unna tøffe budrunder og gå rett i prisforhandling med selger, er rådet fra Privatmegleren-topp Grethe W. Meier til unge på boligjakt. Da kan du slippe unna tøffe budrunder og gå rett i prisforhandling med selger, er rådet fra Privatmegleren-topp Grethe W. Meier til unge på boligjakt.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-06-17 05:43</div>
<div type="caption">Grethe Meier, administrerende direktør i Privatmegleren. melder om fortsatt trøkk i boligmarkedet. Men om et par uker stilner det. (Foto: Fredrik Bjerknes) Terje Buraas, DNB Eiendom. (Foto: Stig B. Fiksdal/DNB) </div>
<div type="text">
<p>Boligmarkedet i mai: Prisoppgang, rekordmange boliger lagt ut for salg, rekordmange solgte boliger.</p>
<p>Boligprisene her til lands steg nominelt med 0,7 prosent i mai sammenlignet med måneden før.</p>
<p>Korrigert for sesongvariasjoner steg prisene 0,5 prosent.</p>
<p>Både antall solgte boliger og antall boliger lagt ut for salg i mai og så langt i år er rekordhøyt. Det er hittil i år blitt solgt vesentlig flere boliger sammenlignet med i 2018, som også var et rekordår i antall bruktbolig-transaksjoner i Norge.</p>
<p>To uker inn i juni er det fortsatt fullt trykk i boligmarkedet, sier administrerende direktør Grethe W. Meier i Privatmegleren til DN.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ha is i magen</div>
<div type="text">
<p>– Men det kommer bare til å vare i to uker til. Da blir det langt roligere, og derfor bør alle som skal kjøpe bolig nå – spesielt leiligheter – ha is i magen litt til. Skal du inn på boligmarkedet, gå for juli! Bruk det helt bevisst, sier hun.</p></div></body></document>
