<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191202-banken-fikk-krass-kr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/banken-fikk-krass-kritikk-av-finanstilsynet-sjefen-trekker-seg/2-1-716116" frk="376 4 10 2491"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 08:30"/>
<attribute name="author" value="Tone Ingvaldsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Banken fikk krass kritikk av Finanstilsynet – sjefen trekker seg</div>
<div type="ingress">Etter krass kritikk fra Finanstilsynet har banksjef Per-Arne Hanssen i Hønefoss Sparebank gått av. Etter krass kritikk fra Finanstilsynet har banksjef Per-Arne Hanssen i Hønefoss Sparebank gått av.</div>
<div type="author">Tone Ingvaldsen</div>
<div type="date">2019-12-02 08:30</div>
<div type="caption">Lokalene til Hønefoss Sparebank i sentrum av Hønefoss. (Foto: Hønefoss Sparebank) Banksjef Per-Arne Hanssen er ferdig i Hønefoss Sparebank. (Foto: Hønefoss Sparebank) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– En kritisk rapport fra Finanstilsynet har pekt på områder som krever andre lederegenskaper enn det han har brakt inn i jobben, skriver banken i en børsmelding mandag.</p>
<p>Fungerende banksjef er Torgeir Nøklebø.</p>
<p>I november skrev DN saken om at Hønefoss Sparebank fikk krass kritikk fra Finanstilsynet, blant annet for manglende hvitvaskingssjekk.</p>
<p>– Vi er tilfreds med de økonomiske resultater som Per-Arne Hanssen sammen med de øvrige ansatte i banken har bidratt til, skriver banken i børsmeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bankkunde betalte boliglånet med kontanter</div>
<div type="text">
<p>En bankkunde i Hønefoss Sparebank dro med store kontantsummer til bankens innskuddsautomat. Kontantene ble telt av maskinen, før pengesummen ble overført til brukskontoen. Derfra ble de sendt videre til banken som nedbetaling på kundens boliglån.</p>
<p>Nedbetalingen pågikk i fem måneder, før Finanstilsynet kom på kontroll. Først etter at tilsynet hadde vært på besøk, sendte banken en melding til Økokrim – en såkalt MT-melding, om «mistenkelig transaksjon», slik bankene må gjøre etter hvitvaskingsreglene.</p>
<p>Saken er ett av flere punkter der banken får hard kritikk av Finanstilsynet, og blir brukt som eksempel på at banken ikke har hverken «rutiner, kompetanse eller systemer til å fange opp mistenkelig kundeadferd». Finanstilsynet er også kritisk til at feil som ble påpekt for seks år siden, fortsatt ikke er rettet opp.</p>
<p>Hønefoss Sparebank omsatte i 2018 for 72,8 millioner kroner og leverte et resultat før skatt på 27,5 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Iverksetter tiltak</div>
<div type="text">
<p>Den avtroppende banksjefen sa til DN i november at han tok rapporten «svært alvorlig».</p>
<p>– Vi ser at vi dessverre har gjort for lite og kom for sent i gang med tiltak på hvitvaskingsområdet. Dette tar jeg selvkritikk på,</p>
<p>Nå skriver banken at de vil iverksette ytterlige tiltak.</p>
<p>– Styret vil, sammen med fungerende banksjef Torgeir Nøkleby og bankens ansatte, fortsette arbeidet med å iverksette nødvendige tiltak på de områder Finanstilsynet peker på i sin rapport, skriver de i børsmeldingen.</p>
<p>Hanssen har ikke besvart DNs henvendelse.</p></div></body></document>
