<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190320-google-far-milliardb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/google-far-milliardbot-for-annonseblokkering/2-1-569783" frk="179 7 9 1249"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 14:40"/>
<attribute name="author" value="Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Google får milliardbot for annonseblokkering</div>
<div type="ingress">Teknologi-giganten har fått en bot på 14,4 milliarder kroner for brudd på EUs konkurranseregler. Teknologi-giganten har fått en bot på 14,4 milliarder kroner for brudd på EUs konkurranseregler.</div>
<div type="author">Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-03-20 14:40</div>
<div type="caption">Charles Platiau/Reuters/NTB scanpix (Foto: Charles Platiau/Reuters/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>EU mener Google har misbrukt sin markedsdominans for nettannonser, ved å pålegge strenge klausuler i kontrakter med tredjeparti- nettsider, skriver EU kommisjonen på Twitter. Teknologi- og IT-giganten skal ha hindret konkurrenter i å få plassert sine nettannonser på disse nettsidene.</p>
<p>Det var leder av EUs konkurransemyndighet, Margrethe Vestager som uttalte på en pressekonferanse at Google må betale 14,4 milliarder kroner for å ha hindret konkurranse i annonsemarkedet på nett. Dette er den tredje boten som Google får av EU.</p>
<p>– Selve vedtaket gjelder et avsluttet kapittel. Underveis i etterforskningen har Google tatt ut klausulene Kommisjonen mente var ulovlige, sier advokat og leder av avdelingen for EU- og konkurranserett Simen Klevstrand i advokatfirmaet Haavind.</p>
<p>Han mener vedtaket trolig kommer til å bli prøvd for EU-domstolene. Så langt har Google anket de to tidligere bøtene de har fått fra EU.</p></div></body></document>
