<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190303-null-kontroll-av-ute.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/finans/finanstilsynet/forsikring/null-kontroll-av-utenlandske-forsikringsselskap-i-norge/2-1-551386" frk="635 3 15 4430"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 17:46"/>
<attribute name="author" value="Thorsteinn J. Skansbo,Per Oretorp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,finans,finanstilsynet,forsikring"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Null kontroll av utenlandske forsikringsselskap i Norge</div>
<div type="ingress">Alpha Insurance slapp til i Norge uten Finanstilsynets kontroll, i tråd med EØS-avtalen. For 400 norske yrkesskadede ble det en tragedie. Alpha Insurance slapp til i Norge uten Finanstilsynets kontroll, i tråd med EØS-avtalen. For 400 norske yrkesskadede ble det en tragedie.</div>
<div type="author">Thorsteinn J. Skansbo,Per Oretorp</div>
<div type="date">2019-03-03 17:46</div>
<div type="caption">I dag har rundt 400 yrkesskadede nordmenn ikke fått utbetalt sin erstatning eller har en pågående sak mot Alpha Insurance. De står uten forsikringsdekning, etter at forsikringsselskapet gikk konkurs – fordi det ikke fantes noen garantiordning for dem. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Det danske forsikringsselskapet Alpha Insurance ble slått i konkurs 8. mai i fjor. Selskapet har til norske arbeidsgivere solgt yrkesskadeforsikringer og personalforsikringer som følger yrkesskadeforsikringens utmålingsregler, men som dekker skader oppstått utenfor arbeid.</p>
<p>I dag har rundt 400 yrkesskadede nordmenn ikke fått utbetalt sin erstatning eller har en pågående sak mot Alpha Insurance. De står uten forsikringsdekning, etter at forsikringsselskapet gikk konkurs – fordi det ikke fantes noen garantiordning for dem.</p>
<p>Alpha Insurance hadde ikke konsesjon for å drive i Norge, eller dekning i det danske garantifondet for yrkesskadesaker. Forsikringene er solgt til arbeidsgivere med forutsetning om full tilknytning til norsk rett og norske garantiordninger, men dette viste seg å være luftslott.</p>
<p>Finanstilsynet har kun registrert Alpha Insurance i registre over selskaper som kan utøve grensekryssende virksomhet i Norge i henhold til EØS-avtalen og foretok ingen selvstendig kontroll. Konsekvensene for manglende kontroll er enorme. Vi har ikke oversikt over hvor mange arbeidstagere i Norge som har denne type yrkesskadeforsikringer, men regner med at det gjelder flere tusen.</p>
<p>Når statlige organer har sviktet i kontroll om hvorvidt utenlandske aktører oppfyller norske konsesjonsvilkår, har staten et ansvar for å sørge for at ikke skadde enkeltpersoner må betale prisen.</p>
<p>Staten bør derfor ta ansvar for at:</p>
<p>Skadde som er rammet av konkursen i Alpha Insurance, så raskt som mulig sikres forsvarlig saksbehandling og lovmessige rettigheter.</p>
<p>Lov som sikrer like krav til utenlandske og norske selskaper som tilbyr yrkesskadeforsikring, personalforsikring og tilsvarende forsikringsprodukter omgående vedtas.</p>
<p>Myndighetene snarest gjennomgår alle yrkesskadeforsikringer og personalforsikringer for å se om manglende garantiordning og norsk tilsyn gjelder flere enn de forsikrede i Alpha Insurance, og sørge for at alle gjeldende yrkesskadeforsikringer og personalforsikringer bringes i samsvar med nye og strengere lovbestemmelser for forsikringer som tegnes i utlandet.</p>
<p>Flere advokater, Personskadeforbundet LTN og Landsorganisasjonen i Norge (LO) følger rundt 70 personer som er rammet. Vi har bedt Finansdepartementet om snarlig lovendring. Nå behandler Stortingets arbeids- og sosialkomité saken, etter representantforslag fra Arbeiderpartiet.</p>
<p>Alpha Insurance-konkursen viser at dagens system ikke kontrollerer om det drives i henhold til loven. Videre er det viktig at politiske tiltak ikke kun retter seg mot yrkesskadedes rettigheter og rettsvern, men også mot skadde som omfattes av lignende forsikringsprodukter.</p>
<p>Arbeidsgiverbetalte personalforsikringer er en del av det enkelte ansettelsesforhold, og eventuelle lovendringer bør også omfatte disse forsikringsprodukter.</p>
<p>Når utenlandske selskaper kaster seg inn på det norske markedet konkurrerer de på pris. For å unngå at denne typen selskaper går konkurs skal også kapitalkravet til et forsikringsselskap være høyt.</p>
<p>Norske skadelidte som var forsikret i Alpha Insurance vil ikke kunne saksøke konkursboet før bobehandlingen er ferdig om flere år. For de fleste skadde, vil det medføre uoverkommelige kostnader hvor man også må regne å vente i minst fem år på rettslig avklaring.</p>
<p>Historiene og prosessene til «de som får sine liv satt på vent» er forskjellige. Mange får avspist sine krav om erstatning på tynt grunnlag. Personer som har fått gjennomslag for å få erstatning går en lang prosess i møte for å få utbetalt pengene. Dette skaper stor frustrasjon og usikkerhet og en mistillit til forsikringsmarkedet.</p>
<p>Alpha Insurance burde aldri fått lov til å tilby dette produktet i Norge. Stortinget har et ansvar for å etablere ordninger som kan avhjelpe skadevirkninger av konkursen. Politiske tiltak må sikre at dette ikke skjer igjen.</p></div></body></document>
