<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191105-selskaper-forlater-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/handelskrig/selskaper-forlater-verdens-fabrikk-for-lavkostland-det-er-en-reell-panikkfolelse/2-1-700528" frk="202 0 1 1325"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 07:38"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Selskaper forlater «verdens fabrikk» for lavkostland: – Det er en reell panikkfølelse</div>
<div type="ingress">Kjente motenavn som Calvin Klein, Levi’s og Uniqlo har forlatt Kina. Kinas posisjon som «verdens fabrikk» er under angrep. President Xi Jinping lover lavere importtoll og bedre markedstilgang. Kjente motenavn som Calvin Klein, Levi’s og Uniqlo har forlatt Kina. Kinas posisjon som «verdens fabrikk» er under angrep. President Xi Jinping lover lavere importtoll og bedre markedstilgang.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-11-05 07:38</div>
<div type="caption">Kinas president Xi Hinping hadde invitert sin franske kollega Emmanuel Macron til åpniingen av China International Import Expo i Shanghai tirsdag. President Xi lover å senke importtoll og gi økt markedstilgang til det kinesiske markedet. (Foto: Ludovic Marin/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Handelskrigen mellom USA og Kina har ført til at nesten alt av kinesisk eksport til USA vil møte straffetoll på grensen fra midten av desember hvis landene ikke klarer å bli enige om en avtale. Forhandlingene pågår fortsatt. En fase 1-avtale skulle etter planen undertegnes i neste uke.</p></div>
<div type="title" level="3"> – De er idioter</div>
<div type="text">
<p>Flukten fra Kina startet før de første skuddene i handelskrigen mellom USA og Kina ble avfyrt i fjor. Amerikanske merkenavn som Calvin Klein, Tommy Hilfiger og Levi’s har flyttet alt av produksjon vekk fra Kina siden Donald Trump ble valgt som president.</p></div></body></document>
