<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190516-verdens-to-storste-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/verdens-to-storste-okonomier-skuffer-det-kan-bli-langt-verre/2-1-605034" frk="234 11 16 1444"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 05:33"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verdens to største økonomier skuffer: – Det kan bli langt verre</div>
<div type="ingress">Handelskrigen får skylden for en svakere utvikling i den kinesiske og amerikanske økonomien. – Dette er som to gutter som leker i en sandkasse og spytter på hverandre. Det kan bli verre, sier strateg. Handelskrigen får skylden for en svakere utvikling i den kinesiske og amerikanske økonomien. – Dette er som to gutter som leker i en sandkasse og spytter på hverandre. Det kan bli verre, sier strateg.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-05-16 05:33</div>
<div type="caption">Kina og USA har levert svake økonomiske statistikker for april – måneden før de siste skuddene ble avfyrt i handelskrigen mellom de to landene. Eksperter tror situasjonen kan forverres. Nå går USA etter Huawei og ZTE. (Foto: Fred Dufour/AFP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Nye økonomiske statistikker for april viser at optimismen som eksisterte ved inngangen til året har forsvunnet i Kina. Nøkkelindeksen ved Shanghai-børsen steg med over 15 prosent i første kvartal. De siste seks ukene har den falt.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadeskutte stormakter</div>
<div type="text">
<p>Handelsstatistikkene fra Kina er svakere enn ventet, med et fall i eksporten på 2,7 prosent i april. Veksten i varehandelen var den laveste på 16 år med 7,2 prosent – mot ventet 8,4 prosent. Industriproduksjon og investeringer kom inn lavere enn konsensus.</p>
<p>Også i USA er det samme trend. Varehandelen falt med 0,2 prosent i april. I mars var det en vekst på 1,7 prosent. Privat forbruk utgjør 70 prosent av verdiskapingen i den amerikanske økonomien.</p></div></body></document>
