<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191205-eu-krever-regler-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/eu/facebook/mark-zuckerberg/eu-krever-regler-for-facebook-kan-lage-egen-valuta/2-1-719273" frk="210 1 2 1368"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 16:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,eu,facebook,mark-zuckerberg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU krever regler før Facebook kan lage egen valuta</div>
<div type="ingress">EU vil kreve at et skikkelig regelverk er på plass før selskaper som Facebook får etablere egne kryptovalutaer. EU vil kreve at et skikkelig regelverk er på plass før selskaper som Facebook får etablere egne kryptovalutaer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-05 16:55</div>
<div type="caption">EU sier nei til Facebook og toppsjef Mark Zuckerbergs pengeplaner. (Foto: ERIN SCOTT/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det varslet Unionens medlemsland i en felles uttalelse torsdag. De bruker det engelske begrepet «stablecoin» – kryptovalutaer som er bundet opp til tradisjonelle verdier som dollar eller gull for å unngå de store verdisvingningene som for eksempel bitcoin er preget av.</p>
<p>– Ingen slike systemer må gjøres operative før spørsmålene om jus, regulering og tilsyn er avklart, heter det i uttalelsen.</p>
<p>Etter at Facebook la frem planer om å etablere kryptovalutaen libra har en rekke land og myndigheter reagert. Selskapet ser for seg at valutaen skal kunne brukes til betaling over landegrensene, og at den skal kunne kjøpes for standardvalutaer som dollar eller euro.</p>
<p>Ettersom Facebook har 2,4 milliarder brukere, er frykten at libra kan komme til true de nasjonale valutaene og føre til store omveltninger i finansmarkedene. Det er også bekymring for at den kan bli tatt i bruk til hvitvasking eller terrorfinansiering, bekymringer som også gjelder kryptovalutaer generelt.</p></div></body></document>
