<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190421-valgets-andre-runde-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/ukraina/petro-porosjenko/volodymyr-zelenskyj/valgets-andre-runde-er-i-gang-i-ukraina-komiker-kan-bli-president/2-1-590341" frk="340 9 19 2041"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 09:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,ukraina,petro-porosjenko,volodymyr-zelenskyj"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valgets andre runde er i gang i Ukraina – komiker kan bli president</div>
<div type="ingress">Andre runde av valget i Ukraina er i gang. En komiker som har spilt landets president på fjernsyn, ligger ifølge målinger an til å bli president på ekte vis. Andre runde av valget i Ukraina er i gang. En komiker som har spilt landets president på fjernsyn, ligger ifølge målinger an til å bli president på ekte vis.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-21 09:07</div>
<div type="caption">Volodymyr Zelenskyj har hatt en uortodoks valgkamp der han har brukt sosiale medier flittig til å tiltrekke seg velgere. (Foto: Vadim Ghirda) Ukrainas president Petro Porosjenko er i en svært vanskelig posisjon før andre valgrunde i landet. (Foto: Vadim Ghirda) Den olympiske arenaen i Kiev under et velgermøte 19. april. Søndag kan ukrainere en gang for alle slå fast hvem som blir landets president. (Foto: Vadim Ghirda) </div>
<div type="text">
<p>Valglokalene åpnet klokken 8 lokal tid søndag. Sittende president Petro Porosjenko utfordres av nykomlingen Volodymyr Zelenskyj, en 41 år gammel komiker og skuespiller.</p>
<p>41-åringen har ingen politisk erfaring fra det virkelige liv, men har spilt president på et TV-show. Hans ønske om å bli landets nye president ble først avvist som en spøk.</p>
<p>Men i første runde av valget for tre uker siden fikk Zelenskyj 30 prosent av stemmene, mot Porosjenkos 17 prosent. Siden ingen av dem fikk mer enn 50 prosent, ble det utlyst ny valgrunde. Ifølge meningsmålinger ligger Zelenskyj an til å få over 70 prosent i søndagens valg, mens Porosjenko kan få rundt 27 prosent av stemmene.</p>
<p>Zelenskyj har selv lovet å «knuse systemet». En valgseier til ham vil bli sett på som en irettesettelse av det politiske etablissementet i Ukraina.</p>
<p>– Hvordan kan det ha seg at Ukraina er det fattigste landet med den rikeste presidenten, sa Zelenskyj under en opphetet presidentdebatt langfredag, et lite tilslørt stikk til sittende president Petro Porosjenko (53).</p>
<p>Hvis Zelenskyj blir president vil et nytt kapittel åpnes i landet som har hatt folkeoppstand to ganger på to tiår, og som har vært i en fem år lang konflikt med separatister i øst.</p></div></body></document>
