<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190330-dagens-naringsliv-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/dagens-naringsliv-vant-skup-prisen-for-tidal-avsloringene/2-1-577409" frk="454 0 2 3062"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 22:59"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagens Næringsliv vant Skup-prisen for Tidal-avsløringene</div>
<div type="ingress">DN-journalistene Markus Tobiassen og Kjetil Sæter sørget for at Dagens Næringsliv vant Skup-prisen for andre år på rad. DN-journalistene Markus Tobiassen og Kjetil Sæter sørget for at Dagens Næringsliv vant Skup-prisen for andre år på rad.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-03-30 22:59</div>
<div type="caption">Markus Tobiassen og Kjetil Sæter vant Skup-prisen i Tønsberg lørdag kveld. (Foto: Marte Christensen) </div>
<div type="text">
<p>De fikk prisen for fremragende undersøkende journalistikk på Skup-konferansen i Tønsberg lørdag kveld.</p>
<p>– Jeg vet ikke om jeg har så mye å si. Tusen takk, jeg nøyer meg med det, sa en målløs Tobiassen på scenen.</p>
<p>Det var hans første Skup-pris, mens kollegaen Sæter vant sin tredje. Med det blir han tidenes mestvinnende journalist – en rekord han deler med DN-journalistene Gøran Skaalmo og Knut Gjernes.</p>
<p>– Jeg ble litt målløs. Det er gøy å vinne pris, selv om det morsomste er å bli lest og lage noe som man føler er bra, og betyr noe, sa en rørt Tobiassen etter at han kom ned fra scenen.</p>
<p>DN fikk dermed sin andre Skup-pris på rad. Ifjor vant avisen for Boligbygg-saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Manipulasjon av strømmetall</div>
<div type="text">
<p>Tobiassen og Sæter sto i fjor bak avsløringene om Beyoncés og Kanye Wests lyttertall på Tidal er manipulert med flere hundre millioner falske avspillinger, som har gitt store utbetalinger på bekostning av andre artister.</p>
<p>Les hele avsløringen her: Strømmekuppet</p>
<p>Både Kanye West, Beyoncés og ektemannen Jay Z er medeiere i Tidal.Økokrim etterforsker saken som databedrageri; strømmetjenesten nekter for å ha gjort noe galt og er per nå ikke mistenkt eller siktet.</p>
<p>Saken har fått stor internasjonal oppmerksomhet, og er sitert i en rekke utenlandske medier.</p>
<p>– Avsløringen har fått store konsekvenser. Økokrim har åpnet bedragerietterforskning, og journalistene har underveis møtt betydelig motstand fra amerikanske advokater. Dette er datajournalistikk og historiefortelling på høyt nivå, sier Skups juryleder Bernt Olufsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tolga-saken fikk diplom</div>
<div type="text">
<p>Juryen har vurdert 44 metoderapporter. De har vurdert nyhetsverdi, ny og innovativ metode, og konsekvens.</p>
<p>I tillegg til hovedprisen ble det også delt ut fire diplomer:</p>
<p>Det første Skup-diplomet gikk til VG-journalistene Frank V. Haugsbø, Maria Mikkelsen, og Mona Grivi Normann for Tolga-avsløringene.</p>
<p>Det andre diplomet gikk til Aftenpostens Henning Carr Ekroll og Carl Alfred Dahl for Stortingsregnskapene. De avslørte blant annet omfattende juks i Frp-politiker Mazyar Keshvaris reiseregninger.</p>
<p>Årets tredje diplom gikk til Tønsbergs Blad-journalistene Emira Holmøy og Morten Wang for «Tjøme-saken».</p>
<p>Det fjerde diplomet gikk til VG-journalisten Ronny Berg og Bjørnar Tommelstad for «Gjengen ikke klarte å stoppe».</p>
<p>Tidligere på kvelden ble også Internasjonal Reporter-prisen delt ut til Dagbladet for reportasjeserien «Krabbekrigens ofre». Prisen deles ut til årets beste utenriksdekning. Det ble også gitt hederlig omtale til Aftenpostens «Kalifatet kollapser», VGs dekning av krigen i Jemen, og DN-journalist Eskild Engdal og fotograf Andre Liohns reportasje «Landet som kollapset» fra Venezuela.</p></div></body></document>
