<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190926-tidligere-frankrike-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/frankrike/internasjonal-politikk/utenriks/tidligere-frankrike-president-jacques-chirac-er-dod/2-1-678675" frk="626 10 42 4008"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 10:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,frankrike,internasjonal-politikk,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Frankrike-president Jacques Chirac er død</div>
<div type="ingress">Tidligere president Jacques Chirac var i flere tiår en av Frankrikes mest sentrale politikere. Men han ble mest populær som ekspolitiker. Tidligere president Jacques Chirac var i flere tiår en av Frankrikes mest sentrale politikere. Men han ble mest populær som ekspolitiker.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-26 10:42</div>
<div type="caption">Jacques Chirac var president i Frankrike fra 1995 til 2007. Han ble etterfulgt av Nicolas Sarkozy. (Foto: PHILIPPE WOJAZER / Reuters / File Photo) </div>
<div type="text">
<p>– President Jacques Chirac sovnet stille inn i dag morges, omgitt av sin familie, sier hans svigersønn Frederic Salat-Baroux, ifølge NTB.</p>
<p>Jacques Chirac døde torsdag. Han ble 86 år gammel.</p>
<p>Pariseren Chirac var aktiv politiker på høyresiden i over 40 år. Han ble valgt inn i nasjonalforsamlingen i 1967, hadde statsrådsposter i flere regjeringer og var statsminister i to perioder. Han hadde også den mektige stillingen som borgermester i Paris i en årrekke.</p></div>
<div type="title" level="3">President med et brak</div>
<div type="text">
<p>I 1995 kunne han flytte inn i Elyséepalasset etter en imponerende sluttspurt i presidentvalgkampen.</p>
<p>På den internasjonale arenaen startet hans presidentkarriere med et brak. De kjernefysiske prøvesprengningene i Stillehavet fikk oss til å lete opp Mururoa-atollen på kartet, og mange boikottet fransk vin.</p>
<p>Det smalt like høyt noen år etterpå, da han sa høyt og tydelig «NON» til å være med i krigen mot Irak. Frankrikes holdning fikk USAs daværende president George Bush til å slå fast at «french fries» heretter skulle døpes om til «freedom fries».</p></div>
<div type="title" level="3">Opportunisme</div>
<div type="text">
<p>På den innenrikspolitiske fronten var han langt mindre markant. Det britiske magasinet The Economist omtalte ham som en mester i politisk opportunisme, mer opptatt av å sikre seg makten enn av hva han skulle bruke den til.</p>
<p>Han lovte å få fart på økonomien, få flere i arbeid, og motarbeide den sosiale oppsplittingen av landet.</p>
<p>Etter tolv år med Chirac som president var arbeidsløsheten enda høyere, statens gjeld hadde vokst raskt og de multietniske forstedene, les banlieues, hadde vært gjennom flere uker med voldsomme opptøyer.</p>
<p>Riktig nok ble Chirac gjenvalgt med stort flertall i 2002, da Jean-Marie Le Pen fra Front National overraskende kom seg videre til andre valgomgang. Dermed holdt sosialistene seg for nesen og stemte Chirac, for å unngå Le Pen.</p>
<p>Innen EU dannet Jacques Chirac et radarpar med Tysklands daværende statsminister Gerhard Schröder. Bildene av de to sammen under 60-årsmarkeringen for D-dagen i Normandie ble selve symbolet på forsoningen mellom de to tidligere erkefiendene.</p>
<p>Men da Chirac i 2005 utlyste folkeavstemning om en grunnlov for EU, sa flertallet av franskmenn nei.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt for korrupsjon</div>
<div type="text">
<p>Chirac skulle oppleve å bli historisk også etter at han gikk av som president. I 2007 ble han den første tidligere franske statslederen som ble dømt for korrupsjon og misbruk av makt.</p>
<p>Saken gjaldt forhold på begynnelsen av 1990-tallet, da Chirac var ordfører i Paris. Ifølge dommen tappet han kommunekassa i Paris ved å opprette fiktive kommunale stillinger for sine politiske medarbeidere, som i virkeligheten arbeidet for Chiracs konservative gaullistparti.</p>
<p>Den uventede dommen på to års betinget fengsel møtte blandede reaksjoner. Han var ingen populær person da han gikk av som president. Men som ekspolitiker klarte han å erobre en slags bestefarsrolle som folk fikk sympati for. Han toppet flere popularitetsmålinger. Mange mente det var urettferdig å dømme en gammel mann med dårlig helse og sviktende hukommelse, og at det fantes langt verre skurker blant politikerne.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Andre, blant dem norsk-franske Eva Joly, mente dommen sendte et riktig og viktig signal, særlig til Frankrikes politiske elite: Alle er like for loven.</p>
<p>Jacques Chirac har hatt dårlig helse i flere år. Han ble rammet av slag i 2005 og led ifølge sine leger av alvorlige og irreversible nevrologiske problemer.</p>
<p>Blant Chiracs mange ordener og æresbevisninger er også storkors av St. Olavs Orden og Den Kongelige Norske Fortjenstorden.</p></div></body></document>
