<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190618-rodforskyvning-i-aks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/aksjemarkedet/wall-street/rodforskyvning-i-aksjemarkedet/2-1-622588" frk="204 7 10 1286"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 17:46"/>
<attribute name="author" value="Finn Øystein Bergh"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,aksjemarkedet,wall-street"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødforskyvning i aksjemarkedet</div>
<div type="ingress">Et gulrødt lys kan fortelle oss hvorfor aksjemarkedet fremdeles kjører på grønt. Et gulrødt lys kan fortelle oss hvorfor aksjemarkedet fremdeles kjører på grønt.</div>
<div type="author">Finn Øystein Bergh</div>
<div type="date">2019-06-18 17:46</div>
<div type="caption">Aksjemarkedet har ikke latt aksjekursene stige så mye som lavere rente har gitt rom for. Her fra New York Stock Exchange. (Foto: Spencer Platt/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Er det en gåte for deg at aksjemarkedet har vært så robust så lenge? Over ti år etter finanskrisen har vi fortsatt ikke fått noen klassisk bråstopp, tross høyere prising, utbrent rentekrutt, haglbyger av tweets og stadig høyere smell fra handelsvåpnene. Hvorfor ikke?</p>
<p>Nå skal det sies at aksjemarkedet faktisk ikke er blitt dyrere det siste året. Inntjeningen har steget litt, både ute og hjemme, og kursene har steget mindre eller er litt ned.</p>
<p>Mange bekymrer seg likevel for prisingen. Et særlig bevis er det syklisk justerte P/E-nivået, også kalt Shiller-P/E, som sammenligner kursnivået med gjennomsnittlig inntjening de siste ti år (justert for inflasjon). I fem år nå har dette nøkkeltallet ligget over 25, et nivå som bare ble nådd rundt 1929 og 1999, samt før finanskrisen.</p>
<p>Dette gjelder riktignok amerikanske aksjer, men det er nok fortsatt slik at et fall på Wall Street vil dra med seg resten av verden.</p></div></body></document>
