<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-riksrevisjonen-kriti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/miljo-og-oljedepartementet-far-kritikk-for-manglende-samarbeid-i-petroleumssaker/2-1-573889" frk="522 0 0 3806"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 15:38"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riksrevisjonen kritiserer oljevernberedskapen</div>
<div type="ingress">Oljevernberedskapen er ikke godt nok tilpasset de særskilte forholdene i nordområdene, skriver Riksrevisjonen i ny rapport. Flere departementer får kritikk for manglende samarbeid. Oljevernberedskapen er ikke godt nok tilpasset de særskilte forholdene i nordområdene, skriver Riksrevisjonen i ny rapport. Flere departementer får kritikk for manglende samarbeid.</div>
<div type="author">Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-03-26 15:38</div>
<div type="caption">Riksrevisjonen, her ved riksrevisor Per-Kristian Foss, er ikke imponert. (Foto: Fredrik Solstad) </div>
<div type="text">
<p>Myndighetene må samarbeide bedre for å sikre at miljøhensyn blir ivaretatt i petroleumsvirksomheten i nordområdene. Mangel på samarbeid kan i verste fall få svært negative konsekvenser for miljøet i et sårbart og verdifullt område, heter det i Riksrevisjonens nyeste rapport, om hvordan myndighetene ivaretar hensynet til miljø og fiskeri ved petroleumsvirksomhet i de sårbare nordområdene.</p>
<p>Riksrevisjonen mener myndighetene ikke har sørget for at oljevernberedskapen er godt nok tilpasset de særskilte forholdene i nordområdene.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kritikkverdig»</div>
<div type="text">
<p>Flere instanser får kritikk for å ikke samarbeide godt nok, der spesielt tre departementer får gjennomgå. Blant funnene er:</p>
<p>Klima- og miljødepartementet gjør for lite for å sikre et bedre grunnlag for å vurdere risikoreduserende tiltak.</p>
<p>Samferdselsdepartementet har gjort for lite for å styrke forskning som kan bidra til ny og mer effektiv oljevernteknologi for nordområdene.</p>
<p>Samordningen av oljevernberedskapen i Barentshavet er ikke godt nok avklart, noe som beskrives som «kritikkverdig».</p>
<p>Det er for lite samhandling mellom Klima- og miljødepartementet og Olje- og energidepartementet i arbeidet med utbyggingsplaner, og at de ikke har en god nok faglig dialog om det kan være behov for vilkår i enkelte utvinningstillatelser med særlige utfordringer.</p></div>
<div type="title" level="3">Elvestuen taus om samarbeidet</div>
<div type="text">
<p>Statsrådene for Klima- og miljødepartementet og Samferdselsdepartementet anser anbefalingene som nyttige i sitt videre arbeid, heter det i rapporten. Olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg (Frp) mener at petroleumsvirksomheten foregår innenfor forsvarlige miljømessige rammer, og påpeker at «(...) Riksrevisjonen ikke har innsyn i Regjeringens vurderinger og dermed ikke kan ha et helhetlig bilde av hva som vektlegges ved utlysning og tildeling av areal».</p>
<p>Freiberg kjenner seg heller ikke igjen i Riksrevisjonens beskrivelse av samarbeidet mellom petroleumsmyndighetene og miljømyndighetene, og mener instansene samarbeider godt.</p>
<p>«Statsråden for Klima- og miljødepartementet har ikke kommentert Riksrevisjonens merknader på dette punktet», står det i rapporten.</p>
<p>Klima- og miljødepartementets statsråd er Ola Elvestuen (V). Statssekretær Sveinung Rotevatn (V) sier derimot at det godt etablert system for samarbeid mellom departementene.</p>
<p>– Samtidig vil det alltid være rom for forbedringer av prosesser, skriver Rotevatn i en epost til DN, som sier de skal følge opp rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">WWF: – En alvorlig rapport</div>
<div type="text">
<p>Blant Riksrevisjonens anbefalinger er at departementene bør styrke samarbeidet med næringen for å heve kvaliteten på miljørisiko- og beredskapsanalysene. De anbefaler også at myndighetene sørger for at seismikkrådgivingen også ivaretar hensynene til sjøpattedyr. Seismikk er metodene som brukes for å analysere havbunnen.</p>
<p>Bård Vegar Solhjell, generalsekretær i Verdens naturfond (WWF), er bekymret.</p>
<p>– Dette er en alvorlig rapport. Riksrevisjonens undersøkelser viser at forvaltningen av petroleumsvirksomheten i nordområdene er svært dårlig koordinert og faren for å ødelegge for natur og fiskeri er ikke tatt hånd om på en forsvarlig måte. Et oljesøl i Barentshavet vil potensielt være katastrofalt for naturen og fiskeri. Dette gjelder spesielt for de mange sårbare og verdifulle områdene i nord, som for eksempel iskantsonen, sier han.</p></div></body></document>
