<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191008-schjodt-slar-seg-sam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/advokatfirmaet-schjodt/wikborg-rein/thommessen/schjodt-slar-seg-sammen-med-advokatfirma-i-stockholm-malet-er-a-bli-storst-i-norden/2-1-685109" frk="238 11 17 1477"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 18:52"/>
<attribute name="author" value="Jacob Trumpy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="jus,advokatfirmaet-schjodt,wikborg-rein,thommessen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Schjødt slår seg sammen med advokatfirma i Stockholm: – Målet er å bli størst i Norden</div>
<div type="ingress">Et advokatfirma med nær 70 advokater og vel 200 millioner kroner i omsetning blir del av Schjødt-familien. Da jakter toppen av pallen i Norden. Et advokatfirma med nær 70 advokater og vel 200 millioner kroner i omsetning blir del av Schjødt-familien. Da jakter toppen av pallen i Norden.</div>
<div type="author">Jacob Trumpy</div>
<div type="date">2019-10-08 18:52</div>
<div type="caption">Styreleder Olav Kolstad (til venstre) i Advokatfirmaet Schjødt og hans kollega Thomas Nygren i svenske Hamilton har funnet tonen fordi kulturen i de to firmaene er lik. – De minner om oss, sier Nygren. (Foto: Sebastian S. Bjerkvik) </div>
<div type="text">
<p>Advokatfirmaet Schjødt fusjonerer med det svenske advokatfirmaet Hamilton i Stockholm, og begge kontorene skal i fremtiden profileres som Schjødt. Det er første gang et av de store firmaene i Skandinavia får en tydelig posisjon i begge landene, og sender Schjødt opp blant de aller største aktørene i Norden – og kanskje den største.</p>
<p>Fusjonen ble banket gjennom på et eiermøte i Oslo tirsdag kveld.</p>
<p>I Norge har Schjødt de siste årene vært blant de tre største firmaene, mens Hamilton er inne på listen over de 15 største firmaene blant forretningsadvokater i Sverige i fjor, ifølge Affärsvärlden. Det har 65 advokater i Stockholm, sammenlignet med rundt 180 advokater i Schjødt.</p>
<p>– Blant advokatfirmaene som konsentrerer seg om markedet i Stockholm, er vi blant de syv-åtte største, sier Thomas Nygren, styreleder i Hamilton, og på Oslo-besøk tirsdag.</p></div></body></document>
