<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191128-ssb-stadig-svakere-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/norge/finanstilsynet/statistisk-sentralbyra/ssb-stadig-svakere-gjeldsvekst-i-norske-husholdninger/2-1-714578" frk="294 18 37 1966"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 07:22"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,finanstilsynet,statistisk-sentralbyra"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SSB: Stadig svakere gjeldsvekst i norske husholdninger</div>
<div type="ingress">Torsdag morgen melder Statistisk sentralbyrå at nordmenns gjeldsvekst på årsbasis økte med 5,6 prosent i oktober. Ved forrige måned var publikums gjeldsvekst på 5,8 prosent. Ved utgangen av oktober var publikums innenlandske lånegjeld på rett over 6000 milliarder kroner.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-11-28 07:22</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Torsdag morgen melder Statistisk sentralbyrå at nordmenns gjeldsvekst på årsbasis økte med 5,6 prosent i oktober. Ved forrige måned var publikums gjeldsvekst på 5,8 prosent. Ved utgangen av oktober var publikums innenlandske lånegjeld på rett over 6000 milliarder kroner.</p>
<p>Gjeldsveksten i norske husholdninger var på 5 prosent. Også dette var noe lavere enn i forrige måned. Ved utgangen av september var gjeldsveksten på 5,1 prosent. Husholdningenes innenlandske lånegjeld utgjorde 3 610 milliarder kroner ved utgangen av oktober. Gjeldsveksten i norske husholdinger har falt jevnt og trutt siden starten av 2017. Da var veksten på tett opp under syv prosent.</p>
<p>Årets omgjøring av studielån til stipend er flyttet fra november til juli. Dette fører til at husholdningenes gjeldsvekst ligger omtrent 0,2 prosentpoeng lavere enn dersom endringen ikke hadde skjedd, skriver SSB.</p>
<p>Mandag la Finanstilsynet frem sin årlige boliglånsundersøkelse. Den viser at gjeldsgraden i norske husholdninger er høy, og fortsetter å øke. Dette bekymrer Finanstilsynet.</p>
<p>– Låntagere som tok opp nye nedbetalingslån med pant i bolig, hadde i årets boliglånsundersøkelse en samlet gjeld som andel av brutto årsinntekt (gjeldsgrad) på 342 prosent. Det er 8 prosentpoeng høyere enn i 2018, skrev tilsynet i en pressemelding.</p>
<p>Tidligere i år ønsket Finanstilsynet en strengere boliglånsforskrift for bremse gjeldsveksten. Tilsynet ville strupe bankenes rom for skjønn og kutte i hvor mye folk kan ta opp i lån. Det ble imidlertid ikke noe av.</p>
<p>Flere har pekt på at gjeldsveksten i norske husholdninger har bremset opp, på tross av at gjelden har økt.</p></div></body></document>
