<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190120-ny-rapport-staten-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/statlige-innkjop/monica-maland/difi/ny-rapport-staten-sparer-hundrevis-av-millioner-pa-storinnkjop/2-1-520303" frk="165 3 4 1187"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 19:47"/>
<attribute name="author" value="Arne Grande"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,statlige-innkjop,monica-maland,difi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rapport: Staten sparer hundrevis av millioner på storinnkjøp</div>
<div type="ingress">Staten kan trolig spare ytterligere flere hundre millioner kroner ved å samle og profesjonalisere egne innkjøp. Staten kan trolig spare ytterligere flere hundre millioner kroner ved å samle og profesjonalisere egne innkjøp.</div>
<div type="author">Arne Grande</div>
<div type="date">2019-01-20 19:47</div>
<div type="caption">Kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland besøkte statens innkjøpingssentral for å høre om tresifrede millioninnsparinger ved å samle statens innkjøp i storkontrakter. Foran til høyre: Sol Daler Stafsnes, kommunikasjonsrådgiver i Difi. (Foto: Gorm K. Gaare) Kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland fikk denne uken vite hvor mye staten sparer på storinnkjøp. Fra venstre avdelingsdirektør Asgeir Fløtre i departementet, statsråden og Steffen Sutorius, sjef i Direktoratet for forvaltning og IKT (Difi). Det er uklart om Difi fikk rabatt på storinnkjøp av rosa smoothies. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>– Det er veldig bra å spare en halv milliard på 50 millioner brukt, sier kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland.</p>
<p>50 millioner er kostnadene for Statens innkjøpssenter. Før helgen fikk statsråden presentert en foreløpig vurdering av virksomheten ved senteret.</p></div></body></document>
