<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190312-to-av-brexit-alterna.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/theresa-may/storbritannia/to-av-brexit-alternativene-beskrives-som-umulige-mens-det-tredje-er-okonomisk-selvmord/2-1-561920" frk="229 2 4 1480"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 06:15"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,theresa-may,storbritannia"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To av brexit-alternativene beskrives som «umulige», mens det tredje er «økonomisk selvmord»</div>
<div type="ingress">Alt er uklart og ingen vet hva som vil skje, er hovedbudskapet fra Oxford-professor Stein Ringen. Mens han ser nå en stadig større sjanse for at hele brexit avblåses. Alt er uklart og ingen vet hva som vil skje, er hovedbudskapet fra Oxford-professor Stein Ringen. Mens han ser nå en stadig større sjanse for at hele brexit avblåses.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-03-12 06:15</div>
<div type="caption">Markeringer for og mot brexit har pågått her utenfor parlamentet helt siden før folkeavstemningen sommeren 2016, nå sist med hunder mot brexit i helgen. Tirsdag skal parlamentarikerne i bygningen bak nok en gang stemme over brexit, og statsminister Theresa Mays fremtid. (Foto: Henry Nicholls, Reuters/NTB Scanpix) Professor Stein Ringen. (Foto: Scandinavian Academic Press) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Per i dag er det som vanlig vanskelig å spå hva som skjer. Men det ser ikke ut som om statsminister Theresa May får gjennom sin avtale tirsdag, sier statsviter og mangeårig professor i sosiologi ved Oxford University, Stein Ringen.</p>
<p>Trine Andersen, ansvarlig redaktør for nyhetsnettstedet BritiskPolitikk.no, er enig.</p>
<p>– Ingen tror May kommer til å få gjennom noe som helst, sier Andersen.</p>
<p>Hun spår nok et tresifret nederlag i parlamentet for May når det tirsdag etter planen skal stemmes over Mays brexitavtale.</p></div>
<div type="title" level="3">Tretrinnsrakett</div>
<div type="text">
<p>Ringen sier vi kanskje vet litt mer etter avstemningen tirsdag. Dette er planen for denne ukens avstemninger i parlamentet:</p></div></body></document>
