<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190803-abid-raja---vi-har-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bompenger/finansdepartementet/politikk/abid-raja-vi-har-ingen-bompengekrise-i-norge/2-1-648450" frk="200 0 0 1278"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 10:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="bompenger,finansdepartementet,politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abid Raja: – Vi har ingen bompengekrise i Norge</div>
<div type="ingress">Venstres finanspolitiske talsperson, Abid Raja, avfeier at det eksisterer en bompengekrise i Norge. Han sier Venstre ikke har noe å gi Frp i forhandlingene. Venstres finanspolitiske talsperson, Abid Raja, avfeier at det eksisterer en bompengekrise i Norge. Han sier Venstre ikke har noe å gi Frp i forhandlingene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-03 10:55</div>
<div type="caption">Venstres finanspolitiske talsperson, Abid Raja, avfeier at det eksisterer en bompengekrise i Norge. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>– Vi har ingenting å gi Frp i de forestående bompenge-forhandlingene. Hele vårt parti er samstemte om det, sier Raja til VG.</p>
<p>Han legger til at det eneste partiet har å tilby, er en bredere sosial profil på bompengene, og at det blir opp til Finansdepartementet å foreslå hvordan det kan gjøres.</p>
<p>Han forteller videre at bompenge-kritikerne i Frp bør be Siv Jensen jobbe med skattefradragsmulighet for barnefamilier med veldig dårlige råd. Det vil kunne få støtte i regjeringen, mener han.</p></div>
<div type="title" level="3">Trafikkaos og kø</div>
<div type="text">
<p>Raja har lite til overs for bompengepartiene og deres velgere. Han mener krav om å fjerne bommene er farlig politikk som vil gi trafikkaos, kø og store klimagassutslipp.</p>
<p>– Skal vi nå klimamålene, så må vi finansiere de store kollektivtrafikk-prosjektene, sier han.</p></div></body></document>
