<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190313-hoyre-spagat-om-frav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utdannelse/fravarsgrensen/hoyre/stortinget/hoyre-spagat-om-fravarsgrense-i-ungdomsskolen/2-1-563851" frk="528 1 4 3355"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 05:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utdannelse,fravarsgrensen,hoyre,stortinget"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utdannelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre-spagat om fraværsgrense i ungdomsskolen</div>
<div type="ingress">Høyre-topp Henrik Asheims forslag om en konkret fraværsgrense også i ungdomsskolen møter motbør internt. Innlandet Høyre vil skrote hele forslaget. Høyre-topp Henrik Asheims forslag om en konkret fraværsgrense også i ungdomsskolen møter motbør internt. Innlandet Høyre vil skrote hele forslaget.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-13 05:02</div>
<div type="caption">Henrik Asheim fra Høyre møter intern motstand for sitt forslag om fraværsgrenser i ungdomsskolen. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>– Hvis fraværet handler om dårlig mestring av fag og det sosiale, kan vi ikke skyve ansvaret for at vi har en skole som ikke fungerer, over på barn helt ned i tolvårsalderen og plassere en fraværsgrense på dem, sier Anne Bjærtnes, Høyres ordførerkandidat i Gjøvik.</p>
<p>Hun sier ansvaret må plasseres der det hører hjemme, nemlig hos kommunene som skoleeier. Bjærtnes mener fravær må motarbeides gjennom økt tilgang til helsesykepleiere, miljøterapeuter og pedagogisk-psykologiske tjenester ved skolene, snarere enn gjennom strengere regler.</p>
<p>Tilhengerne av strengere fraværsregler viser til gode resultater fra den omstridte fraværsgrensen på 10 prosent i videregående skole.</p>
<p>– Grunnskolen er ilagt skoleplikt allerede, i motsetning til videregående skole. Det er en vesentlig forskjell, sier Bjærtnes til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange ulike syn</div>
<div type="text">
<p>I forkant av helgens landsmøte i Høyre foreligger det nå en rekke ulike forslag som tar opp fraværsproblematikken:</p>
<p>* Et Høyre-utvalg foreslår i sin resolusjon å «utforme lokale regler for høyt fravær ved ungdomsskoler, der elever som har særlig høyt fravær, får bedre oppfølging».</p>
<p>* Troms og Finnmark Høyre ønsker å erstatte ordet «lokale» med «nasjonale» regler.</p>
<p>* I Asheims forslag strammes ordlyden inn til at Høyre vil «utvikle lokale regler med tydelige grenser for fravær ved ungdomsskoler, der elevene som har særlig høyt fravær, får bedre oppfølging».</p>
<p>* Innlandet Høyre vil verken ha regler eller grenser og foreslår å «sørge for at elever i ungdomsskolen som har høyt fravær, får særskilt oppfølging».</p></div>
<div type="title" level="3"> – God erfaring</div>
<div type="text">
<p>Høyres finanspolitiske talsperson på Stortinget Henrik Asheim viser til gode erfaringer med 10-prosentsgrensen som er innført på videregående og mener det er gode grunner til å diskutere et lignende tiltak på ungdomsskolen.</p>
<p>– Det du har lært på ungdomsskolen, har mye å si for hvordan det går med deg på videregående, sa han nylig til NRK om forslaget fra Oslo Høyre.</p>
<p>– Det viktigste er at alarmklokken går, og at noen setter seg ned og stiller spørsmålet: Hvorfor har du vært så mye borte nå? sier Asheim.</p>
<p>Han mener dette også kan fungere som et varsel til foreldre som tar barna ut av skolen for å dra på ferie.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Oppfølging viktigere</div>
<div type="text">
<p>Kari-Anne Jønnes, som er Innlandet Høyres fylkesordførerkandidat, er enig i at erfaringene fra videregående skole er gode.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Vi mener likevel at det i ungdomsskoletiden er viktigere med ekstra tett oppfølging enn med absolutte grenser, sier hun til NTB.</p>
<p>– Vi snakker om barn som skal få oppfølging slik at vi bidrar til at de kommer gjennom grunnskolen og får plass på et av sine tre foretrukne løp i videregående opplæring. Det er slik vi ønsker det skal fungere i samfunnet, legger hun til.</p>
<p>Jønnes fremholder at ungdomsskoletiden er tøff for mange, og at det trengs omsorg og oppfølging i kombinasjon med krav til oppmøte og faglige prestasjoner.</p></div></body></document>
