<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190612-her-stiger-boligpris.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligmarkedet/eiendom/her-stiger-boligprisene-mest-i-verden/2-1-620150" frk="313 14 28 1940"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 17:22"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligmarkedet,eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her stiger boligprisene mest i verden</div>
<div type="ingress">I Slovenia steg boligprisene med 18,2 prosent fra første kvartal i fjor til første kvartal i år. I Slovenia steg boligprisene med 18,2 prosent fra første kvartal i fjor til første kvartal i år.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-06-12 17:22</div>
<div type="caption">Gamlebyen i Slovenias hovedstad Ljubljana med Trippelbroen. (Foto: Lise Åserud/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>En ny global boligrapport fra Knight Frank Research viser at Norge ligger omtrent midt på treet når det gjelder boligprisvekst det siste året, med en 34. plass av 56 land. Sverige og Finland er blant få land med nedgang.</p>
<p>Mens boligprisene i Norge steg 3,0 prosent fra første kvartal i fjor til første kvartal i fjor, ifølge Knight Franks statistikk-kilder, falt boligprisene i Sverige og Finland med henholdsvis 0,3 og 1,6 prosent i perioden.'</p>
<p>Gjennomsnittlig boligprisvekst blant de 56 landene over hele verden er på 3,9 prosent, og blant topp ti-landene er hele seks land fra Europa.</p>
<p>Latin-Amerika er det området som har gjort det sterkest på boligprisfronten det siste året, og aller øverst på listen troner – kanskje overraskende for noen – Slovenia, et land ikke mange nordmenn kjenner så godt til.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler lavere prisvekst i Kina</div>
<div type="text">
<p>Slovenia hadde en boligprisvekst på hele 18,2 prosent fra første kvartal i fjor til første kvartal i år, ikke minst takket være fallende arbeidsledighet, lave boligrenter og et forholdsvis lavt utbud av boliger, ifølge Knight Frank.</p>
<p>Også Ungarn gjør det sterkt, siden landet i år er på topp-ti-listen for fjerde gang, denne gang med en boligprisvekst på 9,2 prosent.</p>
<p>Etter Slovenia på topp, følger Latvia, Kina, Malta og Tsjekkia. Men Knight Frank advarer i sin rapport om at den kraftige boligprisveksten i Kina snart vil avta som følge av at myndighetene har innført en rekke tiltak for å forhindre at prisveksten akselererer videre. Boligprisene i Kina har steget kraftig de siste årene. Og det siste året har boligprisene gått ytterligere 11,6 prosent opp.</p></div></body></document>
