<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190214-her-er-abid-raja-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/venstre/trine-skei-grande/stortinget/her-er-abid-raja-med-mannen-som-lanserte-ham-som-ny-venstre-leder/2-1-544145" frk="296 0 0 1836"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 19:38"/>
<attribute name="author" value="Gard Oterholm,Tore Gjerstad,Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,venstre,trine-skei-grande,stortinget"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Abid Raja med mannen som lanserte ham som ny Venstre-leder</div>
<div type="ingress">Tidligere stortingsrepresentant Pål Farstad har foreslått Abid Raja som ny Venstre-leder etter Trine Skei Grande. Torsdag gikk duoen sammen ut fra Sentralbanksjefens årstale. Tidligere stortingsrepresentant Pål Farstad har foreslått Abid Raja som ny Venstre-leder etter Trine Skei Grande. Torsdag gikk duoen sammen ut fra Sentralbanksjefens årstale.</div>
<div type="author">Gard Oterholm,Tore Gjerstad,Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-14 19:38</div>
<div type="caption">Abid Raja, nestleder i Venstre, i følge med Pål Farstad, Venstres stortingsrepresentant for Møre og Romsdal på vei ut fra Norges Bank hvor de hørte sentralbanksjef Øystein Olsens årstale torsdag. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>– Den dagen Trine går av, mener jeg Abid Raja er riktig person til å ta over som partileder i Venstre, sa Venstre-politiker Pål Farstad til NRK i forrige uke.</p>
<p>Torsdag ble Farstad og Venstre parlamentariske nestleder Abid Raja sett sammen etter å ha vært på sentralbanksjef Øystein Olsens tradisjonsrike årstale i Speilhallen i Norges Bank.</p>
<p>– Pål kan veldig mye om fiskeri og det tenkte jeg at jeg skulle benytte anledningen til å høre litt om. Han har vært på kontoret hos meg i dag og gitt meg noen gode innspill, sier Raja.</p>
<p>Pål Farstad er Venstres fylkesordførerkandidat i Møre og Romsdal og har tidligere vært stortingsrepresentant.</p></div>
<div type="title" level="3">Møte på Stortinget</div>
<div type="text">
<p>Raja, som er både finanspolitisk talsperson og parlamentarisk nestleder i Venstre, bekrefter etter spørsmål fra DN at han og Farstad har hatt et møte på Stortinget.</p>
<p>– Ja, vi har vært på.. begynner Raja, før Farstad avbryter:</p>
<p>– Ja, så har vi snakket om fiskeripolitikk og næringspolitikk, skjønner du.</p>
<p>Raja avviser at de har snakket om at han skal overta som partileder.</p>
<p>– Det er ikke noe konspirasjon på gang her. Trine er leder og vi skal jobbe sammen fram til dette lokalvalget for å løfte Venstre opp på målingene, sier han.</p></div></body></document>
