<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190425-analytiker-tesla-beg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/tesla/elon-musk/europa/analytiker-tesla-begynner-a-bli-gammel/2-1-593237" frk="295 5 10 1843"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 19:54"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,tesla,elon-musk,europa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Analytiker: Tesla begynner å bli gammel</div>
<div type="ingress">Tesla-analytiker mener bilmerket begynner å miste nyhetens interesse, og dermed også eksklusiviteten. Tesla-analytiker mener bilmerket begynner å miste nyhetens interesse, og dermed også eksklusiviteten.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-04-25 19:54</div>
<div type="caption">Tesla Model S (foran) og Model X (bak) begynner å dra litt på årene. (Foto: PIERRE-HENRY DESHAYES/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Elbil- og batteriprodusenten Tesla la sent onsdag frem nok et kvartalsresultat med minus. Bilmerket står i fare for å miste glansen før selskapet begynner å tjene nok penger til å gå med overskudd.</p>
<p>Arndt Ellinghorst, global sjefanalytiker for bilbransjen i Evercore ISI Group nedgraderte nylig Tesla-aksjen til «underperform», og han mener det er stor risiko for at selskapet brenner opp alle pengene og dermed hele likviditeten.</p>
<p>Ellinghorst sier i et intervju med CNBC at enkelte av modellene, som Model S fra 2012 og Model X fra 2015 begynner å bli «ganske gamle», og at det er usikkert hvor lenge Tesla kan ta premiumpris for bilene.</p>
<p>– Jeg mener at S og X er ganske avanserte sett i en hvilken som helst normal livssyklus for et produkt, så de trenger virkelig en betydelig oppgradering for å forsvare prisingen, sier Ellinghorst til CNBC.</p>
<p>Han påpeker at Tesla-sjef Elon Musk også har vært uklar om prisstrategien for å opprettholde etterspørselen, og at salgsmålet for de nye modellene 3 og Y på én million enheter er urealistisk.</p>
<p>Akkurat nå sliter Tesla med å levere Model 3 til Europa og Kina, mens etterspørselen i USA falt etter at gunstige skatteincentiver ble fjernet i februar.</p>
<p>Ellinghorst sier Tesla også vil få stadig mer konkurranse i premiummarkedet for elbiler.</p>
<p>– Bilmerket vil bli mindre eksklusivt enn det har vært, fremholder han.</p>
<p>Tesla-aksjen ligger torsdag an til å ende på det laveste nivået på over to år, etter et fall på over fire prosent.</p></div></body></document>
