<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190724-tesla-tapene-storre-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/tesla-tapene-storre-enn-ventet-faller-11-prosent-i-etterhandelen/2-1-643503" frk="293 18 34 1845"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 21:04"/>
<attribute name="author" value="Eirik Helgaker,Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="motor"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tesla-tapene større enn ventet – faller 11 prosent i etterhandelen</div>
<div type="ingress">Det var ingen lystig lesning da Tesla i dag presenterte sine resultater for andre kvartal. Det var ingen lystig lesning da Tesla i dag presenterte sine resultater for andre kvartal.</div>
<div type="author">Eirik Helgaker,Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-07-24 21:04</div>
<div type="caption">Tesla-sjef Elon Musk presenterer resultatet for Tesla i andre kvartal onsdag kveld. (Foto: Patrick T. Fallon/Bloomberg) </div>
<div type="text">
<p>Den velkjente elbil-produsenten, Tesla Inc., la onsdag kveld frem sitt resultat for andre kvartal. Det viser et resultat på minus 1,9 millioner dollar.</p>
<p>Det var duket for stor spenning til resultatet, etter at selskapet la frem et negativt resultat i første kvartal, samtidig som de hadde positive både i andre og tredje kvartal av 2018.</p>
<p>Omsetningen i andre kvartal endte på 6,3 milliarder dollar. Marketwatch skrev at forventet inntjening for andre kvartal var på 6,5 milliarder dollar. Sammenlignet hadde Tesla en omsetning i første kvartal på 4,5 milliarder dollar og fire milliarder dollar i andre kvartal i fjor.</p>
<p>Resultat per aksje var forventet til et tap på 0,35 dollar per aksje, og resultatet endte på et tap per aksje på 1,12 dollar.</p>
<p>I forkant av resultatfremleggelsen var det særlig bruttomarginen investorer var spent på. I andre kvartal endte den på 18,9 prosent.</p>
<p>En bruttomargin på mellom 21 til 23 prosent presentert som et godt mål, og hvor "alt lavere enn det ville støtte en nedgangs-tanke om Teslas lønnsomhet og alt høyere ville støtte en oppgangs-tanke", skriver CNBC som gjengir en analytiker.</p>
<p>I etterhandelen faller aksjen dramatisk – og vaker på ned ti prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordmange leveringer i andre kvartal</div>
<div type="text">
<p>Etter et skuffende resultat første kvartal, meldte Tesla tidligere i andre kvartal en rekordhøy levering av biler på 95.200, som var 51 prosent høyere enn i førstes kvartal, og da ga positive signaler til resultatet i andre kvartal.</p></div></body></document>
