<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190107-kona-til-voldtektsdo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/boker/svenska-akademien/kultur/kona-til-voldtektsdomt-kulturtopp-vil-innga-forlik-med-svenska-akademien/2-1-513446" frk="285 5 10 1856"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 16:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="boker,svenska-akademien,kultur"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Bøker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kona til voldtektsdømt kulturtopp vil inngå forlik med Svenska Akademien</div>
<div type="ingress">Katarina Frostenson vil inngå forlik med Svenska Akademien, der hun er medlem. Hun er gift med den voldtektsdømte teaterregissøren Jean-Claude Arnault. Katarina Frostenson vil inngå forlik med Svenska Akademien, der hun er medlem. Hun er gift med den voldtektsdømte teaterregissøren Jean-Claude Arnault.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-07 16:48</div>
<div type="caption">Katarina Frostenson, her i København i 2016. (Foto: Olafur Steinar Gestsson / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I et utdrag av Frostensons forslag til forlik kommer det fram at hun kan tenke seg å forlate den ærverdige institusjonen, men at hun da ønsker å bli kompensert, slik at hun kan livnære seg som lyriker.</p>
<p>Hennes advokat skriver i utdraget at Frostenson ikke mener hun har brutt med institusjonens vedtekter, og at hun således har rett til å være medlem resten av livet. Hun skal imidlertid være forberedt på å gå frivillig da hun «ikke vil stå i veien for» gjenopprettelsen av tilliten til Akademien.</p>
<p>I desember offentliggjorde Akademien en advokatutredning som konkluderte med at Frostenson burde forlate Akademien, da hun skal ha lekket informasjon om nobelprisvinnere, og på grunn av situasjonen rundt hennes mann.</p>
<p>I utdraget skriver hennes advokat at Akademien har begått avtalebrudd mot Frostenson, og at hennes anseelse som yrkesperson har lidd «irreversibel skade».</p>
<p>Jean-Claude Arnault er i svenske hovretten, som tilsvarer lagmannsretten, dømt til to og et halvt års fengsel for to voldtekter. Like før nyttår anket han saken til høyesterett.</p>
<p>Skandalen rundt Svenska Akademien blusset opp da 18 kvinner sto fram i Dagens Nyheter i november 2017 og fortalte at de var blitt utsatt for seksuell trakassering og overgrep av en mann med nære bånd til Svenska Akademien.</p>
<p>Mannen ble først omtalt som «kulturprofilen», og ble senere identifisert som Jean-Claude Arnault.</p></div></body></document>
