<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191115-stille-etter-stormen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/iea/olje/energi/stille-etter-stormen-i-oljemarkedet/2-1-707317" frk="298 8 17 1975"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 13:10"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="olje,iea,olje,energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stille etter stormen i oljemarkedet</div>
<div type="ingress">Det internasjonale energibyrået (IEA) slår fast at oljemarkedet er bemerkelsesverdig rolig etter en dramatisk høst og økt geopolitisk spenning. Det internasjonale energibyrået (IEA) slår fast at oljemarkedet er bemerkelsesverdig rolig etter en dramatisk høst og økt geopolitisk spenning.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-11-15 13:10</div>
<div type="caption">IEA endrer ikke utsiktene for oljemarkedet, etter en dramatisk høst. (Foto: Ernest Scheyder/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>IEA mener oljemarkedet i dag nærmest er som en fredens oase i en verden preget av handelskonflikter og generelt høyt konfliktnivå. Oljemarkedet har roet seg ned etter en høydramatisk høst der halvparten av Saudi-Arabias produksjonskapasitet i september ble tatt ut etter bombeangrep, og stadige angrep på tankskip og gnisninger med Iran i Persiabukten.</p></div>
<div type="title" level="3">Stabilisert</div>
<div type="text">
<p>Prisen for nordsjøolje har stabilisert seg på litt over 60 dollar fatet, etter at Saudi-Arabia raskt fikk produksjonen opp og gå igjen, og USA, Canada og Norge økte produksjonen.</p>
<p>Samtidig gjør usikkerhetene knyttet til handelskrigen mellom USA og Kina at oljeprisen i likhet med verdens børser og finansmarkeder svinger i takt med nyhetsdryppene som kommer fra handelsforhandlingene.</p>
<p>IEA opprettholder anslagene for etterspørselsvekst for i år og neste år på henholdsvis 1,0 og 1,2 millioner fat per dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Peker på risiko</div>
<div type="text">
<p>Oljeanalytiker Teodor Sveen-Nilsen i Sparebank 1 Markets opprettholder prisutsiktene på 70 dollar fatet for nordsjøolje i 2020. Men i den siste sektorrapporten peker han på risiko knyttet til geopolitiske forhold som kan påvirke etterspørsel, tilbud og priser.</p>
<p>Tankratene har også konsolidert seg etter først å ha kollapset til de laveste på ti år på grunn av nye krav til skipene, og et voldsomt hopp i ratene i oktober etter angrepene på tankskip i Persiabukten.</p>
<p>IEA er en del av OECD og ble etablert under oljekrisen i 1974 som en motvekt mot Opec for å sikre stabil oljeforsyning til landene som er avhengig av å importere olje.</p></div></body></document>
