<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191010-ny-times-trump-lette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/huawei/donald-trump/kina/ny-times-trump-letter-pa-forbudet-mot-huawei/2-1-686212" frk="177 1 2 1203"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 03:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,huawei,donald-trump,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NY Times: Trump letter på forbudet mot Huawei</div>
<div type="ingress">Donald Trump vil snart tillate amerikanske selskaper å selge «ikke-sensitive» varer til kinesiske Huawei, ifølge NY Times. Donald Trump vil snart tillate amerikanske selskaper å selge «ikke-sensitive» varer til kinesiske Huawei, ifølge NY Times.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-10 03:43</div>
<div type="caption">Donald Trump letter litt på restriksjonene overfor Huawei. (Foto: Aly Song/Reuters/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisa ga Trump i et møte forrige uke grønt lys til å starte godkjenningen av en lisens som vil tillate et lite utvalg amerikanske bedrifter å omgå forbudet.</p>
<p>Huawei har havnet i sentrum for den pågående handelskonflikten mellom USA og Kina.</p>
<p>I mai ble teknologigiganten svartelistet av amerikanske myndigheter, som mener selskapet utgjør en sikkerhetsrisiko. Huawei har avvist anklagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny frist </div>
<div type="text">
<p>Forbudet gjør at teknologiselskapet ikke kan kjøpe deler og skaffe seg teknologioppdateringer fra selskaper som Google og Micron uten å søke godkjenning fra USAs regjering.</p>
<p>Men forbudet har ikke offisielt trådt i kraft ettersom administrasjonen utstedte en tillatelse for å gi Huaweis leverandører og brukere mer tid til å finne alternative løsninger.</p>
<p>Den nye fristen er satt til 19. november.</p></div></body></document>
