<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190412-uholdbar-subsidierin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/subsidier/elbil/klima/uholdbar-subsidiering-av-luksus/2-1-584197" frk="236 27 39 1441"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 17:38"/>
<attribute name="author" value="Reidar W. Saugstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,subsidier,elbil,klima"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uholdbar subsidiering av luksus</div>
<div type="ingress">91.300 kroner koster ekstrautstyret på en Tesla Model 3 som gjør at akselerasjonen fra én til 100 km/t reduseres fra 4,7 til 3,4 sekunder. De relativt rike bilkundene som krysser av for dette ekstrautstyret, betaler ingen ting i merverdiavgift for tillegget, som for hele bilen.</div>
<div type="author">Reidar W. Saugstad</div>
<div type="date">2019-04-12 17:38</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>91.300 kroner koster ekstrautstyret på en Tesla Model 3 som gjør at akselerasjonen fra én til 100 km/t reduseres fra 4,7 til 3,4 sekunder. De relativt rike bilkundene som krysser av for dette ekstrautstyret, betaler ingen ting i merverdiavgift for tillegget, som for hele bilen.</p>
<p>Omtrent samme beløp som for ekstrautstyret bruker en normal familie på fire på matvarer i løpet av et helt år, og da betaler de merverdiavgift på cirka 10.000 kroner.</p>
<p>Synes våre folkevalgte virkelig at dette er riktig prioritering?</p>
<p>Hvis svaret er «nei», er det relativt enkelt å gjøre noe med det: Legg normal merverdiavgift på 25 prosent på elbiler. Dersom de ikke synes det bør gjøres med en gang, så kan de velge gradvis innfasing. De kan alternativt bestemme at merverdiavgift bare legges på verdien av bilen – inkludert ekstrautstyr – over et visst beløp, for eksempel 200.000 kroner.</p>
<p>Vi må gjøre mye for at samfunnet skal kunne ta vare på miljøet, men vi er også avhengige av at skatte- og avgiftssystemet oppfattes som rettferdig.</p>
<p>At privatbilisme skal begunstiges med null avgift i et rikt land som Norge, er ikke holdbart.</p></div></body></document>
