<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191120-fristen-er-ute-veris.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/verisure/sector-alarm/konkurransetilsynet/fristen-er-ute-verisure-nekter-a-betale-gigantgebyr-pa-784-millioner-kroner-fra-konkurransetilsynet/2-1-710059" frk="197 12 17 1339"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 14:07"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="jus,verisure,sector-alarm,konkurransetilsynet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fristen er ute: Verisure nekter å betale gigantgebyr på 784 millioner kroner fra Konkurransetilsynet</div>
<div type="ingress">Konkurransetilsynet anklaget Verisure og Sector Alarm for ulovlig samarbeid. Sector Alarm godtok boten. Det gjør ikke Verisure. Konkurransetilsynet anklaget Verisure og Sector Alarm for ulovlig samarbeid. Sector Alarm godtok boten. Det gjør ikke Verisure.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-11-20 14:07</div>
<div type="caption">Verisure vil ikke betale gigantboten fra Konkurransetilsynet. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) Glenn Ø. Støldal, presseansvarlig i Verisure (Foto: Verisure) </div>
<div type="text">
<p>– Vi leverte vårt svar til Konkurransetilsynet på mandag. Vi har svart i detalj på Konkurransetilsynets foreløpige vurderinger, som vi er uenige i. Vi opplever tøff konkurranse i markedet, og det har vært situasjonen i hele perioden tilsynet har vurdert, skriver pressesjef Glenn Støldal i Verisure i en epost til DN.</p>
<p>I midten av juni sendte Konkurransetilsynet et varsel om gebyrer på 784 og 424 millioner kroner til henholdsvis Verisure og Sector Alarm. Ifølge tilsynet har selskapene samarbeidet om ikke å selge boligalarmer til hverandres kunder i perioden 2011 til 2017, samt delt norske kunder mellom seg.</p>
<p>– Vi har omfattende dokumentasjon og beviser i saken, og vår foreløpige vurdering er at det har vært svært tett kontakt mellom selskapene gjennom flere år, sa konkurransedirektør Lars Sørgard til DN.</p></div></body></document>
