<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190808-usa-med-ny-advarsel-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/iran/usa/hormuzstredet/usa-med-ny-advarsel-om-iranske-trusler-mot-skipsfart/2-1-650833" frk="204 0 0 1443"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 03:19"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,iran,usa,hormuzstredet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA med ny advarsel om iranske trusler mot skipsfart</div>
<div type="ingress">De amerikanske myndighetene advarer mot iranske trusler mot kommersiell skipstrafikk i Hormuzstredet og Persiabukta, inkludert GPS-forstyrrelser, melder CNN. De amerikanske myndighetene advarer mot iranske trusler mot kommersiell skipstrafikk i Hormuzstredet og Persiabukta, inkludert GPS-forstyrrelser, melder CNN.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-08 03:19</div>
<div type="caption">Faren for iranske trusler mot internasjonal skipsfart i Persiabukta etter ikke over, advarer USA. (Foto: Morteza Akhoondi/Tasnim News Agency/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det er sjøfartsavdelingen i det amerikanske samferdselsdepartementet som skal ha utstedt den nye advarselen onsdag, ifølge CNN , etter at flere fartøy har meldt inn at de har opplevd forstyrrelser på sin GPS i området.</p>
<p>I tillegg advarer myndighetene om at det har kommet meldinger om «ukjente fartøy som feilaktig hevder å være amerikanske eller koalisjonens krigsskip».</p></div>
<div type="title" level="3">Forplikter seg</div>
<div type="text">
<p>Deretter følger en oppramsing av hendelser der Iran har vært innblandet siden mai, inkludert da Iran i juli tok den britiske tankeren Stena Impero i arrest, etter at det angivelig hadde kollidert med en fiskebåt, og den Liberia-registrerte supertankeren Mesdar, som fikk seile videre etter kort tid.</p>
<p>USA understreker at det forplikter seg til å samarbeide med sine allierte og regionale partnere for å ivareta navigasjonsfrihet, fri flyt av handel og beskyttelse av amerikanske fartøyer og personell i regionen.</p></div></body></document>
