<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190326-nye-omfattende-strom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/venezuela/caracas/juan-guaido/nye-omfattende-strombrudd-i-venezuela/2-1-573545" frk="269 3 6 1737"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 05:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,venezuela,caracas,juan-guaido"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye omfattende strømbrudd i Venezuela</div>
<div type="ingress">Hovedstaden Caracas og en rekke delstater i Venezuela ble mandag rammet av nye strømbrudd. For to uker siden ble store deler av landet satt ut av spill. Hovedstaden Caracas og en rekke delstater i Venezuela ble mandag rammet av nye strømbrudd. For to uker siden ble store deler av landet satt ut av spill.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-26 05:30</div>
<div type="caption">Nye omfattende strømbrudd i Venezuela. På bildet står en mann utenfor sitt mørklagte hjem i hovedstaden Caracas mandag. (Foto: Natacha Pisarenko/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>TV-sendinger gikk i svart, og det var forstyrrelser i mobilsignalene. Butikkeiere dro raskt ned stengslene av frykt for plyndring.</p>
<p>Minst 8 av landets 23 delstater ble berørt, i tillegg til hovedstaden. Flyplassen utenfor Caracas var også uten strøm.</p>
<p>«Ikke en gang til» og «hvor lenge blir det denne gangen» var noen av reaksjonene fra fortvilte venezuelanere som har forrige strømbrudd friskt i minne. Den 7. mars forsvant strømmen og var borte i en uke. Kollektivtransporten brøt sammen, oljeproduksjonen falt, vannforsyningen sviktet, og flere mennesker døde på landets sykehus.</p></div>
<div type="title" level="3">«Et angrep»</div>
<div type="text">
<p>President Nicolás Maduro omtalte mandagens strømbrudd som «et angrep» på landets kraftforsyning. Maduro, som er under press både hjemme og ute – fra opposisjonslederens utpekte overgangspresident Juan Guaidó og fra USA og 50 andre land som støtter Guaidó – la skylden for forrige strømbrudd på USA. Han mente et amerikansk nettangrep lå bak og beskyldte Guaidó for å være ute etter å sabotere landets infrastruktur.</p>
<p>Observatører sa den gangen at selv om et amerikansk angrep var mulig, var det lite trolig. De trakk i stedet fram mer nærliggende forklaringer som for små investeringer, korrupsjon og dårlig vedlikehold.</p></div></body></document>
