<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191022-dnb-frykter-orkla-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/dnb-frykter-orkla-faller-arctic-tror-pa-fortsatt-opptur/2-1-691803" frk="495 5 17 2873"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 06:18"/>
<attribute name="author" value="Ida Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB frykter Orkla faller</div>
<div type="ingress">Torsdag legger Jaan Ivar Semlitsch frem sitt første resultat som Orkla-sjef. Det tør ikke DNB ta sjansen på. Torsdag legger Jaan Ivar Semlitsch frem sitt første resultat som Orkla-sjef. Det tør ikke DNB ta sjansen på.</div>
<div type="author">Ida Grieg Riisnæs</div>
<div type="date">2019-10-22 06:18</div>
<div type="caption">Jaan Ivar Semlitsch (til høyre) har varslet mer oppkjøp i Orkla i tiden fremover, her med hovedeier Stein Erik Hagen og konserndirektør Håkon Mageli (midten). (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Orkla-aksjen har steget 24 prosent hittil i år, og dermed en av vinnerne blant de største selskapene på Oslo Børs. Nylig varslet den nye Orkla-sjefen, Jaan Ivar Semlitsch endringer i konsernledelsen med signal om at dagligvarekonsernet skal satse mer på oppkjøp fremover.</p>
<p>– Vi tror det er mer nedside enn oppside i aksjen når resultatet for tredje kvartal legges frem denne uken, sier aksjestrateg Paul Harper i DNB Markets.</p>
<p>Han legger til at Orkla har vært en hedge i DNBs portefølje, men vil nå ikke utsette seg for risikoen ved å bli sittende over resultatfremleggelsen.</p>
<p>– Det kan bli krevende å innfri analytikernes forventninger til både vekst og marginer i tredje kvartal. Vi mener aksjen nå er høyt priset i forhold til inntjening, og tar den derfor ut, sier Harper.</p>
<p>Sist uke fikk Harper svi da Scatec, som har vært et av DNBs beste kort, la frem sine resultater sist fredag. Solenergiselskapet var lenge en av vinnerne på Børsen i år.</p>
<p>– Scatec har mistet litt momentum de siste ukene. Vi hadde håpet at rapporten, som ble lagt frem fredag skulle sette i gang en ny oppgang. Men selv om tallene var ok, fikk ikke aksjen noen fart fredag. Vi velger dermed å sikre gevinsten etter bra avkastning totalt sett, sier Harper.</p>
<p>Lerøy ble den store vinneren for både Sparebank 1 Markets, Arctic og Alfred Berg med en oppgang på nær 12 prosent sist uke. Nå tar også DNB lakse-aksjen inn i porteføljen.</p>
<p>– I etterpåklokskapens lys skulle vi gjerne gått inn i Lerøy og ut av Scatec en uke før. Det ser ut som lakseprisene har bunnet ut, de trender oftest opp på slutten av året. Prisene har vært noe svakere enn hva de fleste forventet, og sektoren ser litt overkjøpt ut, men vi tar den inn for å rette opp undervekten vi har hatt i sjømat.</p>
<p>Alfred Berg fikk endelig uttelling for Tomra som har vært i porteføljen siden slutten av juli. Aksjen fikk et kraftig løft mandag morgen etter at ledelsen la frem bedre tall enn ventet.</p>
<p>Alfred Berg gikk ut med beste avkastning sist uke etter å ha sittet på Axactor, Lerøy og Tomra. Samlet nær doblet Alfred Berg avkastningen hittil i år til 10,6 prosent.</p>
<p>Sparebank 1 Markets selger ingenting, men tar inn Komplett Bank, som har vært en taper i år etter myndighetenes innstramninger. Når tror forvalter Petter Tusvik at det er duket for opptur tross lav volumvekst og høye lånetap. Men han tror høy kjernekapital og høy egenkapitalavkastning vil gi grunnlag for gode utbytter både for 2019 og 2020.</p></div></body></document>
