<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190712-resultatet-nar-halve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/aker-bp/kjell-inge-rokke/aker/resultatet-nar-halvert-for-aker-bp/2-1-637161" frk="578 14 53 3629"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 07:33"/>
<attribute name="author" value="Agnete Klevstrand,Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="bors,aker-bp,kjell-inge-rokke,aker"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Resultatet nær halvert for Aker BP</div>
<div type="ingress">Lavere oljepriser sørger for at resultatet til Aker BP er nær halvert sammenlignet med samme periode i fjor. Like fullt er resultatet noe bedre enn ventet. Lavere oljepriser sørger for at resultatet til Aker BP er nær halvert sammenlignet med samme periode i fjor. Like fullt er resultatet noe bedre enn ventet.</div>
<div type="author">Agnete Klevstrand,Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-07-12 07:33</div>
<div type="caption">Administrerende Karl Johnny Hersvik i Aker BP ved selskapets hovedkontorer på Fornebu. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Aker BP-aksjen steg først på børs fredag morgen etter at selskapet offentliggjorde nye tall som var litt bedre enn ventet, og et nytt oljefunn. Like etter åpning var aksjen opp 3,1 prosent.</p>
<p>Så falt aksjen tilbake, og nærmer seg nå samme nivå som ved børsåpning fredag.</p>
<p>Det Kjell Inge Røkke-kontrollerte oljeselskapet Aker BP fikk et resultat før skatt på 268 millioner dollar i andre kvartal, ned fra 494 millioner dollar i samme kvartal året før. På forhånd var det ifølge estimater innhentet av TDN Direkt blant 8 analytikere ventet et resultat før skatt på 250 millioner dollar.</p>
<p>Aker BP hadde i andre kvartal en omsetning på 785 millioner dollar, ned fra 925 millioner dollar i samme kvartal året før. På forhånd var det ventet en omsetning på 777 millioner dollar.</p>
<p>Driftsresultatet i kvartalet endte på 354 millioner dollar, mot ventet 337 millioner dollar.</p>
<p>– Fremdriften for selskapets feltutbygginger går som planlagt, og leteprogrammet har så langt i år vært svært vellykket, skriver Aker BP i en børsmelding fredag.</p>
<p>Selskapets produksjon i andre kvartal var 127,300 fat oljeekvivalenter, ned fra 158,700 fat i første kvartal.</p>
<p>– Nedgangen fra forrige kvartal skyldtes primært planlagt vedlikehold, melder selskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljefunn på Noaka</div>
<div type="text">
<p>Aker BP meldte fredag morgen om et oljefunn på Noaka-feltet. Selskapet er i disse dager i ferd med å fullføre boringen av en utforskningsbrønn på Liatårnet-prospektet.</p>
<p>- Dette er en suksesshistorie, sa Evy Glørstad-Clark, direktør for leting i Aker BP, på presentasjonen i Aker BP fredag.</p>
<p>Mellom 80 og 200 millioner fat oljeekvivalenter, anslår selskapet at funnet ligger på, men graden av utvinning er fortsatt usikker.</p>
<p>- Fordi vi har slitt litt med datainnhentingen for dette funnet, er estimatet vidt. Det er ikke for å være overdrevent optimistiske, men for å gi et realistisk estimat, sa hun.</p>
<p>Administrerende direktør Karl Johnny Hersvik la til:</p>
<p>- Vi kan til og med beskyldes for å være litt konservative med dette estimatet. Men det tar jeg på meg skylden for.</p>
<p>Aker BP er operatør og har en eierandel på 90,26 prosent i den aktuelle lisensen på Noaka-feltet.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk glipp av Lundin-jafs</div>
<div type="text">
<p>Aker BP er gjennom en rekke store Aker-regisserte oppkjøp og sammenslåinger gjennom oljekrisen blitt den kanskje største utfordreren til giganten Equinor på norsk sokkel.</p>
<p>Men oljeselskapet gikk nylig glipp av en storhandel i Lundin Petroleum, da avtaleforhandlingene med nettopp Equinor gikk i vasken.</p>
<p>I begynnelsen av juli kunne DN avsløre at Aker BP hadde hatt diskusjoner med Equinor om en omfattende transaksjon som ville resultere i at Aker BP overtok Equinors 20,1 prosent store eierandel i Lundin.</p>
<p>Les også Thor Christian Jensens børskommentar: Et sammenslått Aker BP og Lundin ville virkelig blitt en maktfaktor i Nordsjøen</p>
<p>Samtidig skulle Equinor overta Aker BPs andel i Noaka-feltene i Nordsjøen der de to selskapene ikke blir enige om utbyggingsløsning.</p>
<p>Så kom den fornøyde meldingen fra Lundin om at Equinor i stedet hadde solgt 16 prosent av sine Lundin-aksjer tilbake til Lundin. Dermed hadde Lundin satt en stopper for Aker BPs forsøk på å bli storaksjonær i Lundin.</p></div></body></document>
