<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190624-sjefokonom-tror-pa-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makrookonomi/tyskland/ecb/sjefokonom-tror-pa-rentekutt-i-eurosonen/2-1-626891" frk="208 0 0 1227"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 17:56"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makrookonomi,tyskland,ecb"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjeføkonom tror på rentekutt i eurosonen</div>
<div type="ingress">Nå går det så dårlig i europeisk økonomi at flere økonomer spår rentekutt til høsten. – Tiden har kommet for å gi opp håpet om mindre usikkerhet, sier Nordea Markets sjefanalytiker Jan von Gerich. Nå går det så dårlig i europeisk økonomi at flere økonomer spår rentekutt til høsten. – Tiden har kommet for å gi opp håpet om mindre usikkerhet, sier Nordea Markets sjefanalytiker Jan von Gerich.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-06-24 17:56</div>
<div type="caption">Den europeiske sentralbanksjefen Mario Draghi skal snart gå av, men en av de siste tingene han gjør kan bli å kutte renten. (Foto: VIRGINIA MAYO/AFP) </div>
<div type="text">
<p>Den europeiske sentralbanksjefen Mario Draghi har i flere år sagt at jo da, styringsrenten skal opp. Nå, få måneder før han trer av som en av verdens mektigste sentralbanksjefer, kan han bli tvunget til å snu.</p>
<p>Nordea Markets endret mandag sine estimater og spår europeisk rentekutt i september.</p>
<p>– Tiden har kommet for å gi opp håpet om at usikkerheten som tynger økonomien vil bli mindre i årets andre halvår, skriver sjefanalytiker Jan von Gerich i en rapport.</p>
<p>Nordea er ikke de eneste som tror på rentekutt, noe som er en av grunnene til at de tyske statsrentene har falt til det laveste nivået noensinne den siste uken.</p></div></body></document>
