<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191031-samsung-ned-52-prose.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/samsung/samsung-ned-52-prosent-i-tredje-kvartal/2-1-698040" frk="179 11 15 1254"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 04:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,samsung"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samsung ned 52 prosent i tredje kvartal</div>
<div type="ingress">Akkurat som spådd av selskapet selv, gikk driftsoverskuddet til Samsung Electronics ned hele 52 prosent i tredje kvartal. Akkurat som spådd av selskapet selv, gikk driftsoverskuddet til Samsung Electronics ned hele 52 prosent i tredje kvartal.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-31 04:51</div>
<div type="caption">Kraftig resultatfall for Samsung - som ventet. (Foto: Samsung) </div>
<div type="text">
<p>Fra juni til september hadde det sørkoreanske teknologiselskapet en nettofortjeneste på 5,4 milliarder dollar, tilsvarende rundt 49,5 milliarder kroner.</p>
<p>Mindre salg av minnebrikker er hovedårsaken til nedgangen, opplyser selskapet i en pressemelding.</p>
<p>Dette er det fjerde kvartalet på rad hvor Samsung registrerer nedgang. I andre kvartal i år falt Samsungs driftsoverskudd med 53 prosent. I første kvartal var fallet på hele 60 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange utfordringer</div>
<div type="text">
<p>It-giganten har hatt en rekordfortjeneste de siste årene, til tross for en rekke utfordringer for selskapet, som tilbakekalling av produkter.</p>
<p>Det bildet har imidlertid vært i endring, med minnebrikkepriser som faller globalt, mens etterspørselen synker.</p>
<p>Sterk konkurranse på mobilmarkedet påvirker også Samsung. I en uttalelse sier det at etterspørselen etter skjermer har hatt en nedgang, blant annet som følge av økt konkurranse.</p></div></body></document>
