<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191129-skattedirektoren-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/skatteetaten/hans-christian-holte/nav/skattedirektoren-innrommer-skattetabbe-for-17500-nav-klienter/2-1-715353" frk="298 20 37 1818"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 06:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,skatteetaten,hans-christian-holte,nav"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skattedirektøren innrømmer skattetabbe for 17.500 Nav-klienter</div>
<div type="ingress">Skatteetaten bekrefter overfor NRK at de har funnet 17.500 saker der folk har betalt tilbake Nav-penger uten å få igjen skattepengene de har krav på. Skatteetaten bekrefter overfor NRK at de har funnet 17.500 saker der folk har betalt tilbake Nav-penger uten å få igjen skattepengene de har krav på.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-29 06:59</div>
<div type="caption">Skattedirektør Hans Christian Holte. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>Skattedirektør Hans Christian Holte beklager til dem dette gjelder, skriver NRK.</p>
<p>Hvert av de siste fem årene har Nav krevd tilbake rundt én milliard kroner fra folk som er avhengig av ytelser fra Nav, ifølge statskanalen. Disse pengene er det trukket skatt av på samme måte som for andre lønnsinntekter.</p>
<p>Kanalen skriver at da de stilte spørsmål om skatt på ytelser som folk har betalt tilbake, undersøkte Skatteetaten sakene.</p>
<p>– Vi har avdekket at vi har flere saker der vi må justere skatteberegningen, sier Holte.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklager</div>
<div type="text">
<p>Han understreker at det er svært beklagelig at de ikke har klart å gjøre korrekt skattebehandling.</p>
<p>– Det er et betydelig antall mennesker som er berørt av dette, slik at dette tar vi svært på alvor og setter inn ressurser for å rette opp så raskt som mulig. Det gjør vi nå for disse 17.500 sakene vi har avdekket, sier skattedirektøren.</p>
<p>Skatteetaten er allerede i gang med å betale tilbake pengene til de som er berørt.</p></div>
<div type="title" level="3">2.400 kroner per person</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding fredag morgen skriver Skatteetaten at det i de fleste tilfellene dreier seg om omtrent 2.400 kroner per person, men at det i noen tilfeller kan være snakk om høyere beløp.</p>
<p>– Alle saker vil få en individuell behandling i Skatteetaten, skriver skattedirektøren i pressemeldingen.</p>
<p>Ifølge NRK er noen av disse 17.500 sakene inkludert i de 2.400 som nå skal tas opp på nytt etter trygdeskandalen.</p></div></body></document>
