<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190201-holmsbu-konkurs.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/reiseliv/dnb/holmsbu-spa-resort/konkurser/holmsbu-konkurs/2-1-533991" frk="195 21 27 1241"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 16:06"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="reiseliv,dnb,holmsbu-spa-resort,konkurser"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Reiseliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Holmsbu konkurs</div>
<div type="ingress">Holmsbu Spa &amp; Resort er konkurs etter en årrekke med underskudd og uenighet. Største aksjonær er en anonym bergenser. Holmsbu Spa &amp; Resort er konkurs etter en årrekke med underskudd og uenighet. Største aksjonær er en anonym bergenser.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-02-01 16:06</div>
<div type="caption">Quality Spa &amp; Resort Holmsbu er konkurs. (Foto: Gunnar Blöndal) Fra spaavdelingen på Quality Hotel &amp; Spa Holmsbu. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Holmsbu Spa &amp; Resort ble åpnet i 2003 av Estatia – som slo hotellets driftsselskap konkurs i 2009. Siden har nye eiere bidratt med ny kapital i flere runder, blant annet i 2016, 2017 og 2018, heter det i en pressemelding fra selskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenighet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge pressemeldingen har det vært en stor utfordring at en avtale med eierne av villaer, sjøboder og hotellrom. «Avtalen ble signert før hotellet åpnet i 2003 og gir seksjonseierne rett til å disponere alle villaer, sjøboder og hotellrom i hele juni, juli og august måned. Mangel på tilgjengelig kapasitet i denne 3-måneders periode påfører hotelldriften store tap hvert år. I tillegg er det uenighet om hvem som er ansvarlig for investering i nødvendige oppgraderinger og utskiftninger av villaer, sjøboder og hotellrom etter 16 års drift», står det i pressemeldingen.</p></div></body></document>
