<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190121-skavlan-fortsetter-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/tv/fredrik-skavlan/tv-2/nrk/skavlan-fortsetter-a-oke-ble-sett-av-366000/2-1-524028" frk="173 34 37 1069"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 13:41"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="tv,fredrik-skavlan,tv-2,nrk"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Skavlan» fortsetter å øke – ble sett av 366.000</div>
<div type="ingress">Skavlans seertall var dobbelt så stort på lørdag, som bunnpunktet i høst. Skavlans seertall var dobbelt så stort på lørdag, som bunnpunktet i høst.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-01-21 13:41</div>
<div type="caption">Fredrik Skavlan fikk besøk av Greta Thunberg, Jesse Jackson og Finn Schjøll i lørdagens program. (Foto: Pressefoto: Pillan Thelaus/TV 2) </div>
<div type="text">
<p>Etter en grufull høst for «Skavlan» ble marerittet komplett da sesongen ble avsluttet 30. november med 183.000 seere.</p>
<p>Overgangen fra NRK til TV 2 var langt fra enkel, og etter seerfiaskoen ble programmet flyttet til lørdag klokken 22.30.</p>
<p>Det har gitt umiddelbare resultater. Sesongpremieren forrige helg hadde 322.000 seere. På lørdag økte det til 366.000 – dobbelt så mange seere som bunnpunktet i november.</p>
<p>– Det er veldig hyggelig at programmet har fått en så positiv utvikling. Vi har generelt en fin flyt på lørdagen med sterke tall. Det er også verdt å merke seg at «peaken» til Skavlan var rett etter klokken 23.00. Det viser at folk er med gjennom programmet, sier kommunikasjonssjef Jan-Petter Dahl i TV 2.</p></div></body></document>
