<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191103-gront-lys-til-saudi-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/saudi-arabia/aramco/gront-lys-til-saudi-arabias-statlige-oljeselskaps-plan-om-borsnotering/2-1-699578" frk="257 23 40 1702"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 07:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="olje,saudi-arabia,aramco"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grønt lys til Saudi-Arabias statlige oljeselskaps plan om børsnotering</div>
<div type="ingress">Aramco kan bli verdens største børsnoterte selskap. Aramco kan bli verdens største børsnoterte selskap.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-03 07:45</div>
<div type="caption">Aramco kan bli verdens største børsnoterte selskap med en verdi på 1,7 billioner dollar, nærmere 15.500.000.000.000 kroner med dagens kurs. (Foto: HANDOUT/Reuters/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Kongedømmets markedsregulator Capital Market Authority kom med kunngjøringen søndag morgen.</p>
<p>– Styret har vedtatt å godkjenne Aramcos søknad om registrering og tilbud av deler av sine aksjer, heter det i en melding på CMAs nettsted.</p>
<p>CMA har ikke oppgitt detaljer for når en børsnotering kan finne sted, men det antas at Aramco kan gå på børs i midten av desember.</p>
<p>Aramco kan bli verdens største børsnoterte selskap med en verdi på 1,7 billioner dollar, nærmere 15.500.000.000.000 kroner med dagens kurs. Kronprinsen håper salg av det statlige oljeselskapet kan bidra til å gjøre landet mindre avhengig av en oljebasert økonomi.</p>
<p>Kilder med nært kjennskap til planen forteller til nyhetsbyrået AFP at det antas at 5 prosent av selskapets aksjer vil bli børsnotert. 2 prosent av aksjene blir lagt ut via Tadawul-børsen i desember, og de øvrige 3 prosentene skal noteres på en ennå ikke kunngjort utenlandsk børs, ifølge kildene.</p>
<p>Saudi-Arabias kronprins Mohammed bin Salman har forsøkt å få Aramcos børsnotert siden 2016, men prosessen har blitt utsatt flere ganger. Han skal ha sett for seg at Aramcos verdi anslås til 2 billioner dollar.</p>
<p>– Saudi Aramco bekrefter sin hensikt om å bli notert på Tadawul-børsen, skriver selskapet på Twitter.</p>
<p>Aramco beskriver den varslede børsnoteringen som en «betydelig milepæl» i selskapets historie.</p></div></body></document>
