<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191002-ikke-sa-enkelt-som-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/jus/flom/hoyesterett/ikke-sa-enkelt-som-gjensidige-vil-ha-det-til/2-1-680968" frk="297 10 19 1730"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 17:44"/>
<attribute name="author" value="Tore Tenold"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,jus,flom,hoyesterett"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke så enkelt som Gjensidige vil ha det til</div>
<div type="ingress">Dagens Næringsliv omtalte 25. september Høyesteretts beslutning om ikke å behandle en sak om erstatning etter at et ektepar i Kvam for andre gang på to år mistet huset da elven gikk over sine bredder.</div>
<div type="author">Tore Tenold</div>
<div type="date">2019-10-02 17:44</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Dagens Næringsliv omtalte 25. september Høyesteretts beslutning om ikke å behandle en sak om erstatning etter at et ektepar i Kvam for andre gang på to år mistet huset da elven gikk over sine bredder.</p>
<p>Det var Gjensidige som krevde erstatning fra Nord-Fron kommune og kommunens forsikringsselskap, KLP. Som kjent har vi i KLP sammen med kommunen vunnet frem med vårt syn i to rettsinstanser.</p>
<p>Vi leste med interesse at Gjensidige i DN advarer om at det er kommunene som har ansvaret for at det ikke bygges i utsatte områder.</p>
<p>Det er riktig at kommunen har et ansvar. Men utbygger har også ansvar for at bygging skjer i tråd med lover og regler, det vil si at det er trygt å bygge på tomten. Det slår den nå rettskraftige dommen fra lagmannsretten fast.</p>
<p>I denne saken var NVE tungt inne med blant annet å sikre elveløpet etter flommen i 2011. Det er selvsagt beklagelig at det eldre ekteparet fikk ødelagt det nye huset sitt i en ny såkalt 200-årsflom bare to år etterpå. Lagmannsretten skriver at kommunen hadde grunn til å tro at tiltakene NVE gjennomførte etter 2011-flommen, var gode nok. NVEs tiltak gjorde altså kommunen trygg på at gjenoppbygging kunne skje. Det var først etter 2013-flommen at gjenoppbygging på samme sted ble frarådet.</p>
<p>Vi i KLP erkjenner selvsagt sammen med kommunen klimaendringene og de flomfarene de fører med seg. Men det er mange hensyn å ta i flomutsatte områder. Den viktigste lærdommen fra denne avgjørelsen er at ingen saker er like.</p></div></body></document>
