<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190709-innlegg-dette-kan-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/cutters/disrupsjon/askeladden-co/innlegg-dette-kan-frisormarkedet-lare-oss-om-disruptiv-innovasjon/2-1-634675" frk="302 1 2 1845"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 05:42"/>
<attribute name="author" value="Hallgeir Knutsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,cutters,disrupsjon,askeladden-co"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Dette kan frisørmarkedet lære oss om disruptiv innovasjon</div>
<div type="ingress">Blant innovasjonsbuzzord er kanskje disrupsjon det mest brukte. Mange sier dette er noe alle store selskaper bør være redde for, og alle små selskaper må sørge for å levere. Blant innovasjonsbuzzord er kanskje disrupsjon det mest brukte. Mange sier dette er noe alle store selskaper bør være redde for, og alle små selskaper må sørge for å levere.</div>
<div type="author">Hallgeir Knutsen</div>
<div type="date">2019-07-09 05:42</div>
<div type="caption">Cutters-modellen er tuftet på effektivitet, og tilbyr kundene en streit hårklipp til en billig penge. Her er frisør Igor Fehirov, kunde Andreas Osnes og gründer Kristian Solheim ved en salong i Bogstadveien. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Men hva betyr det egentlig – og hva har det med en tre år gammel norsk frisørkjede å gjøre?</p>
<p>Begrepet fikk først fotfeste sent på 90-tallet, da innovasjonsguruen Clayton Christensen i sitt professorat på Harvard studerte hvorfor store, veldrevne selskaper mistet grepet på markedet sitt under visse omstendigheter. Gjennom forskningen dannet det seg et mønster i måten en rekke vellykkede utfordrere angrep markeder, på en måte som gjorde at de største selskapene i bransjen sto sjanseløse tilbake. Dette kalte han disruptiv innovasjon.</p>
<p>Kort fortalt handler disrupsjon om at en utfordrer tar den minst attraktive delen av et marked ved å levere en «dårligere» løsning enn hva som finnes i dag, for en lavere pris. På denne måten treffer man en målgruppe som i dag enten kjøper en løsning som gir de «for mye» og derfor tar for mye betalt, eller så kan man treffe kunder som ikke kjøper løsningen i dag – og dermed skape et nytt marked. Når utfordreren først har kapret dette markedet, jobber disse seg oppover verdikjeden og spiser av konkurrentenes markedsandeler til de står igjen uten noen ting. Dette kan virke litt vel meta, så la oss ta det hjem til et godt, folkelig eksempel:</p></div></body></document>
