<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190902-eqt-toppene-christia.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/christian-sinding/anders-misund/eqt/eqt-toppene-christian-sinding-og-anders-misund-blir-gode-for-milliarder/2-1-664370" frk="178 5 6 1199"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 12:52"/>
<attribute name="author" value="Jakob Schultz"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,christian-sinding,anders-misund,eqt"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EQT-toppene Christian Sinding og Anders Misund blir gode for milliarder</div>
<div type="ingress">Den norske duoen blir gode for 3,8 milliarder kroner når oppkjøpsfondet børsnoteres. Den norske duoen blir gode for 3,8 milliarder kroner når oppkjøpsfondet børsnoteres.</div>
<div type="author">Jakob Schultz</div>
<div type="date">2019-09-02 12:52</div>
<div type="caption">– Vi planlegger å investere mer i våre egne fond, sier toppsjef Christian Sinding i EQT (til høyre). Her med kollega og norgessjef Anders Misund på kontoret i Oslo. (Foto: Øyvind Elvsborg) </div>
<div type="text">
<p>Det svenske oppkjøpsfondet EQT skal børsnoteres. Det bekrefter selskapet mandag.</p>
<p>– Vi børsnoterer fordi vi trenger vår egen balanse. Vi skal investere mer i vår egen vekst og utvikle EQT videre og trenger kapital til det, sier selskapets norske toppsjef, Christian Sinding (46).</p>
<p>Oppkjøpsfond, private equity-selskaper eller aktive eierfond som de også kalles, er forvaltningsselskaper som kjøper operative selskaper. Disse selskapene effektiviseres og internasjonaliseres før de selges videre etter normalt fem til syv år.</p>
<p>Det er forvaltningsselskapet til EQT som nå skal børsnoteres. Oppkjøpsfond har ofte flere ulike fond som er startet på ulike tidspunkt og EQT skal fortsatt hente penger til hvert slikt fond i det private markedet i fremtiden.</p></div></body></document>
