<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190920-usa-og-kina-forbered.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/kina/michael-pillsbury/usa-og-kina-forbereder-nye-handelssamtaler-trump-har-vart-bemerkelsesverdig-tilbakeholden/2-1-675408" frk="193 1 2 1309"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 07:39"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,kina,michael-pillsbury"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA og Kina forbereder nye handelssamtaler: – Trump har vært bemerkelsesverdig tilbakeholden</div>
<div type="ingress">Donald Trump lytter til den kontroversielle Kina-hauken Michael Pillsbury. Han mener straffetollen mot Kina kan mer enn dobles hvis det ikke blir en snarlig handelsavtale. Donald Trump lytter til den kontroversielle Kina-hauken Michael Pillsbury. Han mener straffetollen mot Kina kan mer enn dobles hvis det ikke blir en snarlig handelsavtale.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-09-20 07:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Om en knapp måned trappes handelskrigen mellom USA og Kina opp igjen med en ny økning av straffetoll på kinesisk import. Kina har foreløpig ikke sagt hva landet vil foreta seg. Det meste av amerikansk import er allerede ilagt straffetoll.</p>
<p>Sannsynligheten er stor for at det vil innføre sanksjoner mot enkeltselskaper – tilsvarende hva USA har gjort overfor blant annet Huawei.</p>
<p>Transport- og logistikkselskapet FedEx er i det kinesiske siktet hvis handelskrigen skal trappes opp. Selskapet er allerede såret på grunn av handelskrigen. Det leverte skuffende resultater denne uken og aksjekursen falt med over 12 prosent onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig eskalering? Ja</div>
<div type="text">
<p>Michael Pillsbury er respektert av Donald Trump og den innerste kretsen i Det hvite hus på Kina-spørsmål. Han leder Center on Chinese Strategy ved den konservative amerikanske tenketanken Hudson Institute.</p></div></body></document>
