<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190425-store-forventninger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/nord-korea/russland/kim-jong-un/store-forventninger-for-toppmote-mellom-kim-og-putin/2-1-592465" frk="301 1 4 2012"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 03:19"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,nord-korea,russland,kim-jong-un"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store forventninger før toppmøte mellom Kim og Putin</div>
<div type="ingress">Nord-Koreas leder har ankommet Vladivostok for et toppmøte med Russlands president. Vladimir Putin vil forsøke få til en løsning på Nord-Koreas atomprogram – noe president Donald Trump ikke har klart. Nord-Koreas leder har ankommet Vladivostok for et toppmøte med Russlands president. Vladimir Putin vil forsøke få til en løsning på Nord-Koreas atomprogram – noe president Donald Trump ikke har klart.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-04-25 03:19</div>
<div type="caption">Russlands president Vladimir Putin vil forsøke få til en løsning på Nord-Koreas atomprogram – noe president Donald Trump ikke har klart. Nord-Koreas leder Kim Jong-un spiller USA, Kina og Russland opp mot hverandre. (Foto: Korean Central News Agency/Korea News Service/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Onsdag kveld rullet det pansrede toget til Kim Jong-un inn på jernbanestasjonen i den østrussiske byen Vladivostok. På torsdag møter Kim president Vladimir Putin for første gang. Dette kommer to måneder etter det mislykkede toppmøtet med president Donald Trump i Vietnam.</p></div>
<div type="title" level="3">Positiv utvikling</div>
<div type="text">
<p>Sovjetunionen var frem til 1990-tallet en viktig støttespiller til Nord-Korea. Etter slutten på den kalde krigen ble forholdet mellom de to landene kjøligere. Kina har overtatt rollen som Nord-Koreas viktigste allierte. Heller ikke det forholdet går på skinner.</p>
<p>– Vi er innstilt på å forsøke å få til en politisk og diplomatisk løsning på atomspørsmålet under toppmøtet. Russland er innstilt på å gjøre alt for å styrke forholdet og skape en positiv utvikling, sier Putins politiske rådgiver Jurij Usjakov til det russiske nyhetsbyrået TASS.</p>
<p>Den nordkoreanske lederen har hatt fire møter med den kinesiske ledelsen det siste året og to toppmøter med USAs president Donald Trump i Singapore og Vietnam. Det var store forventninger til det siste møtet.</p>
<p>President Trump forlot forhandlingene etter at Kim forlangte at de økonomiske sanksjonene mot landet skulle fjernes. Trump foreslo en «stor avtale» hvor Nord-Korea skulle fjerne alle atomvåpen. Dette nektet Kim.</p></div></body></document>
