<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190404-astrup-vil-gi-5g-utb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/telekom/mobil/5g/mobilnett/astrup-vil-gi-5g-utbyggingen-en-dytt-i-ryggen/2-1-580953" frk="409 6 18 2682"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 11:06"/>
<attribute name="author" value="Magnus Eidem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="telekom,mobil,5g,mobilnett"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Telekom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Astrup vil gi 5G-utbyggingen en dytt i ryggen</div>
<div type="ingress">Digitaliseringsministeren vil gjøre det lønnsomt for mobiloperatørene å skynde seg med 5G-utbyggingen ved å endre betalingsreglene i frekvensauksjoner. Digitaliseringsministeren vil gjøre det lønnsomt for mobiloperatørene å skynde seg med 5G-utbyggingen ved å endre betalingsreglene i frekvensauksjoner.</div>
<div type="author">Magnus Eidem</div>
<div type="date">2019-04-04 11:06</div>
<div type="caption">Digitaliseringsminister endrer auksjonsreglene for mobiloperatørene for å gjøre det mer lønnsomt å komme raskt i gang med 5G. Her fra et besøk hos Nkom i mars. (Foto: Sondre Transeth) </div>
<div type="text">
<p>Mobiloperatører er avhengige av radiofrekvenser for å bygge ut mobildekning. For å unngå at flere mobiloperatører bruker de samme frekvensene har blokker av frekvenser vært auksjonert ut av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet. For å delta i en slik auksjon har man måttet garantere at betaling skjer innen 10 dager etter auksjonen. Det har ført til en favorisering av de mest pengesterke aktørene, som Telenor og Telia.</p>
<p>Digitaliseringsminister Nikolai Astrup endrer nå disse auksjonsreglene.</p>
<p>– Regjeringen åpner nå for at mobiloperatørene kan få utsatt betaling for frekvenser når viktige frekvensbånd skal auksjoneres ut i juni. I praksis vil det bety to ting. For det første at flere operatører kan være med i konkurransen om frekvensene og for det andre at operatørene kan investere mer penger i ny og moderne infrastruktur. Det vil gi bedre mobildekning og bedre tilgang til bredbånd for folk flest, sier digitaliseringsminister Nikolai Astrup.</p>
<p>Vinnerne i auksjonene kan få to års betalingsutsettelse på 90 prosent av auksjonsprovenyet. Tidligere har hele auksjonsprovenyet forfalt 10 dager etter auksjonen, altså har man vært avhengig av mye egenkapital for å kjøpe frekvenser til videreutvikling av sitt eget nett. Det har heller ikke alltid vært stilt krav til hvordan og hvor raskt slike frekvenser skal brukes, dermed har operatørene kunnet sikre seg frekvenser uten å ta dem i bruk.</p>
<p>– Vi har vært bekymret for at operatørene sikrer seg frekvenser uten å ta dem i bruk med en gang, og det håper vi å slippe med denne ordningen. Ubrukte frekvenser kommer hverken forbrukere eller næringsliv til gode, sier Astrup</p>
<p>For å få betalingsutsettelse må mobiloperatørene forplikte seg til å investere minimum 250 millioner kroner til forbedret areal- eller befolkningsdekning og etablere minst 100 nye basestasjoner. 5G er også et viktig tema.</p>
<p>– Mobiloperatørene har en egeninteresse av å investere i ny teknologi, så jeg er ikke bekymret for hvordan de vil bruke frekvensene. Dersom Norge og Norden er tidlig ute med 5G tror jeg vi vil kunne tiltrekke oss investeringer i både næringsliv og forskning på flere områder, sier Astrup.</p></div></body></document>
