<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190213-enighet-i-eu-om-opph.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/europaparlamentet/mariya-gabriel/eu/enighet-i-eu-om-opphavsrett-pa-nettet/2-1-543459" frk="216 0 0 1438"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 20:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,europaparlamentet,mariya-gabriel,eu"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enighet i EU om opphavsrett på nettet</div>
<div type="ingress">EU har kommet til enighet om et kontroversielt nytt direktiv om digital opphavsrett. EU har kommet til enighet om et kontroversielt nytt direktiv om digital opphavsrett.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-13 20:18</div>
<div type="caption">EUs digitaliseringskommissær Mariya Gabriel mener det går mot et mer rettferdig digitalt EU. (Foto: EMMANUEL DUNAND/AFP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>«Dette er et veldig viktig skritt mot et mer rettferdig digitalt EU», tvitrer Mariya Gabriel, EUs digitaliseringskommissær.</p>
<p>Det nye direktivet er ment å sikre opphavsretten på nettet, men teknologibransjen har de siste månedene drevet en massiv lobbykampanje for å få stoppet det.</p>
<p>Nå er Europakommisjonen, Europaparlamentet og EUs medlemsland enige om et kompromiss i saken.</p>
<p>Motstandere har stemplet direktivet som «slutten på internett slik vi kjenner det» og hevdet at de nye reglene vil gjøre det vanskeligere for vanlige folk å dele nyheter og laste opp eget innhold på nettet.</p>
<p>Direktivet har derimot fått støtte fra presseorganisasjoner og organisasjoner som representerer artister og skuespillere.</p>
<p>Det overordnede målet har vært å sikre at de som står bak verkene, faktisk får betalt når fotografier, videoer, musikk og tekst som er beskyttet av opphavsretten, deles på nettet.</p>
<p>Reglene er ment å komme både kunstnere og nyhetsmedier til gode.</p>
<p>Onsdagens enighet må fortsatt formelt godkjennes i både Europaparlamentet og EUs ministerråd før de nye reglene kan tre i kraft.</p></div></body></document>
