<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190828-den-britiske-regjeri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/sky-news/brexit/sky-news-den-britiske-regjeringen-vil-opplose-parlamentet-for-14-oktober/2-1-662018" frk="558 5 19 3409"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 14:13"/>
<attribute name="author" value="NTB,Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sky-news,brexit"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den britiske regjeringen vil oppløse Parlamentet fra 9. september</div>
<div type="ingress">Pundet svekker seg markant. Pundet svekker seg markant.</div>
<div type="author">NTB,Mads Randen</div>
<div type="date">2019-08-28 14:13</div>
<div type="caption">Pundet faller markant (Foto: Infront/Skjermdump) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Den britiske statministeren Boris Johnson bekrefter at han vil oppløse parlamentet fra 9.september frem til 14.oktober, skriver Sky News.</p>
<p>Det vil si at regjeringen ønsker å oppløse parlamentet kort tid før brexit-fristen som er satt til slutten av oktober.</p>
<p>Parlamentet trer sammen neste uke, og en rask oppløsning kan gjøre det svært vanskelig for parlamentarikerne å vedta lover for å hindre eller utsette utmeldelsen fra EU og unngå en såkalt hard brexit.</p>
<p>Pundet svekker seg markant mot den norske kronen. Like før klokken ti kostet et pund 11,08 kroner, men har falt til under 11 kroner.</p>
<p>En kilde i regjeringen sier målet med å oppløse Parlamentet er å la statsministeren jobbe med å «implementere sin innenrikspolitiske agenda», melder Sky.</p>
<p>– Det vil bli gode muligheter for å diskutere brexit både før og etter EU-toppmøtet i oktober, legger kilden til.</p>
<p>Kanalen har spurt Johnsen om han frata parlamentarikerne tid til å stoppe en hard brexit.</p>
<p>– Det er helt usant. Vi skal legge fram et nytt program med lovforslag rettet mot kriminalitet og helsevesenet og sikre at vi har den finansieringen vi trenger til utdanning, sier Johnson. Han legger til at det vil bli godt med tid til å diskutere brexit både før og etter et «avgjørende» EU-toppmøte 17. oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Fristen nærmer seg</div>
<div type="text">
<p>Boris Johnsen har sagt at Storbritannia skal forlate EU 31.oktober. Helst ønsker han å ha en avtale med unionen, men han har også vært klar på at han er villig til å gå ut uten.</p>
<p>– Det er på tide å la en ny regjering og en ny statsminister legge en plan for landet etter at vi forlater EU, sier en regjeringskilde til BBC.</p>
<p>Labours nestleder Tom Watson reagerer kraftig på den uttalelsen.</p>
<p>– Vi har ingen «ny regjering». Denne handlingen er en fullstendig skandaløs fornærmelse mot demokratiet vårt. Vi kan ikke la dette skje, skriver han på Twitter.</p>
<p>Tirsdag ble ledende representanter fra opposisjonspartiene enige om at de vil kjempe mot at britene forlater EU uten en avtale. Hovedsporet de så for seg var nettopp å bruke lovvedtak i kampen mot en hard brexit. Et annet alternativ de vurderer, men som flere ser som en siste utvei, er å stille mistillitsforslag mot Johnson.</p>
<p>Det har lenge vært spekulasjoner om hvorvidt regjeringen vil suspendere Parlamentet. I helgen skrev The Observer at Johnson hadde forhørt seg med regjeringsadvokat Geoffrey Cox om hvorvidt er mulig – og lovlig – å stenge Parlamentet i fem uker fra 9. september.</p>
<p>Det er vanlig at Parlamentet stenges i en kort periode før trontalen, men det skjer stort sett i forbindelse med nyåpning etter valg, forklarer BBC. Formelt trer Parlamentet vanligvis sammen for ett år av gangen, men den inneværende perioden har vart siden valget i juni 2017.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Heftig krangel</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>BBCs politiske redaktør Laura Kuenssberg sier bare et fåtall ministre kjente til planen før den ble offentlig kjent onsdag formiddag. Hun tror den vil utløse heftig krangel.</p>
<p>Kuenssberg sier regjeringen vil argumentere med at dette er en helt vanlig trontaleprosess, til tross for all støyen rundt det som skjer.</p>
<p>– Dette er åpenbart forsvaret statsministerens kontor vil bruke mot påstander om at de begår en konstitusjonell grusomhet, skriver hun på Twitter.</p></div></body></document>
