<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191119-olav-h-selvaag---den.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/selvaag-bolig/olav-selvaag/sverre-molvik/olav-h-selvaag-denne-dagen-har-jeg-gledet-meg-veldig-til/2-1-708627" frk="886 8 44 5292"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 07:32"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Lars Kristian Solem"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,selvaag-bolig,olav-selvaag,sverre-molvik"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Olav H. Selvaag: – Denne dagen har jeg gledet meg veldig til</div>
<div type="ingress">I over et år har Selvaag-familien og finansdirektør Sverre Molvik jobbet med å skille ut tomtevirksomheten. Når de nå klarer det drysser det to milliarder kroner på eierne. I over et år har Selvaag-familien og finansdirektør Sverre Molvik jobbet med å skille ut tomtevirksomheten. Når de nå klarer det drysser det to milliarder kroner på eierne.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Lars Kristian Solem</div>
<div type="date">2019-11-19 07:32</div>
<div type="caption">Styreleder Olav H. Selvaag i Selvaag Bolig ser på presentasjonen selskapet skal holde. Administrerende direktør Rolf Thorsen står til venstre i bildet og Jan Petter Collier og investor Erik Must står til høyre. (Foto: Per Thrana) – Denne dagen har jeg gledet meg veldig til. Dette er noe vi har holdt på med i godt over et år, kanskje to år, sier styreleder Olav H. Selvaag i Selvaag Bolig imens han smiler fra øre til øre. (Foto: Per Thrana) Mer... Olav H. Selvaag etter presentasjonen, her sammen med Rolf Thorsen (i forgrunnen) som er direktør i Selvaag Bolig. (Foto: Per Thrana) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Denne dagen har jeg gledet meg veldig til. Dette er noe vi har holdt på med i godt over et år, kanskje to år, sier styreleder Olav H. Selvaag i Selvaag Bolig imens han smiler fra øre til øre.</p>
<p>Mandag ettermiddag presenterer han en etterlengtet drøm for fremmøtte aksjonærer i ABG Sundal Colliers lokaler i Vika i Oslo.</p>
<p>– Vi etablerer et nytt selskap som skal eie tomtebanken, sier han. Kort fortalt deles børsnoterte Selvaag Bolig nå opp i to virksomheter. Den ene skal drive med ren boligutvikling. Det andre skal eie alle tomtene.</p>
<p>Ifølge Selvaag får selskapet betydelig muskler til å vokse videre. Samtidig frigjør selskapet kapital, hvorav to milliarder kroner skal deles ut til aksjonærene i ekstraordinært utbytte.</p>
<p>Selvaag-familien, med brødrene Olav og Gunnar Frederik Selvaag i spissen, eier like over halvparten av boligutviklingsselskapet og får utbetalt 1,1 milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk idé på rulleski</div>
<div type="text">
<p>– Dette er et strategisk grep som gjør at vi får en mer profesjonell og strategisk bruk av kapital. Det sikrer oss mulighet for vekst og gjør oss enda mer solid til håndtere oppturer og nedturer i markedet. Og gjør oss mer konkurransedyktige i årene som kommer, sier Olav Selvaag.</p>
<p>Det er godt over ett år siden Selvaag ga finansdirektør Sverre Molvik utfordringen å finne ut hva selskapet kunne gjøre med kapitalstrukturen for å bli mer effektive.</p>
<p>– Jeg har jobbet med dette veldig lenge, sier finansdirektør Molvik, som sier løsningen kom til ham på en rulleskitur.</p>
<p>Nå er resultatet klart: Rundt 40 tomter med til sammen 5100 enheter selges inn i selskapet Urban Property som er satt opp ene og alene for å eie Selvaag Boligs tomter. Det nyetablerte selskapet eies av Selvaag-familien (30 prosent), Oslo Pensjonsforsikring (30 prosent), Equinor Pensjon (30 prosent) og Rema 1000 gjennom Rema Etablert Norge (10 prosent).</p>
<p>– De kan finansiere dette på en god måte og kan sikre en vekst som alt annet likt er lettere å få til nå enn før, sier Molvik.</p>
<p>– Vi er kun opptatt av nye butikker. Dette er et grep for å jobbe mer langsiktig og annerledes enn det vi har gjort frem til i dag, sier Tom Kristiansen i Rema Etablering i en kort kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror ikke det lar seg kopiere</div>
<div type="text">
<p>Det å drive boligutvikling og det å eie tomter er to vidt forskjellige ting, ifølge Molvik. Der boligutvikling har en kort horisont med høyere risiko og tilsvarende høy avkastning, er det å sitte på tomter det stikk motsatte.</p>
<p>– En punger ut hundrevis av millioner kroner dag én og venter fem år for å få tilbake pengene. Nå kan vi unngå å kjøpe tomter på forhånd, sier Molvik.</p>
<p>Transaksjonen mellom Urban Property og Selvaag Bolig, som prises til 3,4 milliarder kroner, fungerer slik at Urban vil ha forkjøpsrett på alle tomter Selvaag ønsker å utvikle. Selvaag vil kjøpe tomtene tilbake trinnvis og først når de er byggeklare.</p>
<p>Deler av tomteporteføljene kjøper Selvaag tilbake til et fastsatt vederlag med en opsjonspremie som i dag tilsvarer 5,5 prosent (3,75 prosent + Nibor).</p>
<p>– De kjøper tomter og vi betaler en opsjonspremie som er marginalt høyere enn finansieringen vi har fra før, sier Molvik.</p>
<p>En annen del av tomtene er det forkjøpsrett på slik at partene i teorien kan forhandle om prisen når tomtene skal kjøpes. – Jeg tror ikke andre kan kopiere dette. Det er flere ting som gjør at dette er litt spesielt for oss. Porteføljen vår er så stor og langsiktig at de investorene som er med i Urban Property kan ha en forutsigbar avkastning på kapitalen de investerer, sier Olav H. Selvaag.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig kursoppgang</div>
<div type="text">
<p>Selvaag Bolig ble etablert i 1960 av boligutbyggeren Olav Selvaag.</p>
<p>I dag er selskapet notert på børs med en markedsverdi på 5,8 milliarder kroner, og kontrolleres av Selvaags barn, barnebarn og oldebarn som sitter på rundt 54 prosent av aksjene i selskapet.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Mens Selvaag-familien får et milliardutbytte etter transaksjonen, så også aksjemarkedet ut til å like avtalen. Selvaag Bolig-aksjen steg rundt 13 prosent mandag. Den kraftige kursoppgangen gjør at verdien på Selvaag-familiens aksjer i selskapet øker fra 2,8 milliarder kroner til 3,2 milliarder kroner – en økning på rundt 400 millioner kroner.</p>
<p>Selvaag Bolig har etter årenes løp lokket til seg flere profilerte investorer. De får nå også utbetalt millionbeløp etter transaksjonen.</p></div></body></document>
