<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190518-kjopte-nel-aksjer-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/nel/jon-andre-lokke/kjopte-nel-aksjer-til-barna-gevinst-pa-270-prosent/2-1-605443" frk="304 19 36 1843"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 10:10"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,nel,jon-andre-lokke"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjøpte Nel-aksjer til barna – gevinst på 270 prosent.</div>
<div type="ingress">Da Nel-sjef Jon André Løkke kjøpte aksjer til sine tenåringsbarn i 2017 kalte DNs børskommentar det «på grensen til barnemishandling». Nå har ungene tjent en halv million. Da Nel-sjef Jon André Løkke kjøpte aksjer til sine tenåringsbarn i 2017 kalte DNs børskommentar det «på grensen til barnemishandling». Nå har ungene tjent en halv million.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-05-18 10:10</div>
<div type="caption">– Vi har lykkes med å lande ganske mange spennende kontrakter og det har vært veldig hyggelig, sier Nel-sjef Jon André Løkke. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Nel-aksjen er en av de aller heteste aksjen på børs for tiden – ofte mer omsatt enn tungvektere som Equinor og DNB.</p>
<p>Hydrogenselskapet har landet en rekke kontrakter over hele verden den siste tiden, og selv om selskapet fortsatt har til gode å tjene penger, virker investorene helt forelsket i selskapet.</p>
<p>Hittil i år er aksjen opp 80 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Luksuriøs aksjegave</div>
<div type="text">
<p>Da investor Øystein Stray Spetalen solgte seg helt ut av Nel for litt over to år siden, benyttet Nel-sjef Jon André Løkke anledningen til å kjøpe aksjer. Ikke til seg selv, men til barna. Løkke kjøpte 42.500 aksjer til hver av sine to tenåringsbarn til kurs 2,32 kroner.</p>
<p>DNs børskommentator Thor Christian Jensen skrev i en børskommentar den samme dagen at Løkke var i full gang med brannslukking og kalte det på daværende tidspunkt «på grensen til barnemishandling å prakke på to uskyldige tenåringsbarn NEL-aksjer».</p>
<p>I dag kan de to barna være glade for at pappa prakket på dem aksjer. Siden aksjekjøpet har Nel nemlig steget 270 prosent på børs og verdiene er mer enn tredoblet. Nå har Nel-sjefens barn en samlet papirgevinst på 500.000 kroner. Torsdag er aksjene verdt 700.000 kroner.</p>
<p>Løkke sier til DN at han ikke ønsker å kommentere privatøkonomi. Han ønsker heller ikke å gå til rette med DNs børskommentator.</p></div></body></document>
