<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190320-svak-internasjonal-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/handel/kina/svak-internasjonal-handel-venter-pa-bunnen/2-1-569481" frk="178 3 4 1230"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 04:14"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,handel,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svak internasjonal handel – venter på bunnen</div>
<div type="ingress">Det har vært eksportsvikt de siste seks månedene i verdenshandelen. Transportselskapet FedEx advarer om svakere vekst i verdenshandelen. Bunnen kan ha passert, ifølge Deutsche Bank. Det har vært eksportsvikt de siste seks månedene i verdenshandelen. Transportselskapet FedEx advarer om svakere vekst i verdenshandelen. Bunnen kan ha passert, ifølge Deutsche Bank.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-03-20 04:14</div>
<div type="caption">Det har vært en nedgang i den globale eksporten de siste seks månedene. Eksperter venter på bunnen. Logistikkselskapet FedEx tror dette kan fortsette i flere kvartaler og advarer om svakere resultater. (Foto: AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Transportselskapet FedEx er i stand til å ta pulsen på den globale økonomien bedre enn de fleste. Nå advarer selskapet om svakere vekst i verdenshandelen. FedEx la frem elendige kvartalsresultater natt til onsdag. Både omsetning og resultater kom inn svakere enn ventet.</p></div>
<div type="title" level="3">Negativ trend</div>
<div type="text">
<p>FedEx, som har bygd opp verdens største logistikknettverk, har nedjustert utsiktene for 2019 for andre gang. Aktiviteten i verdenshandelen er lavere enn hva selskapets økonomer har forutsett. FedEx analyserer enorme datamengder fra kundene kontinuerlig og de ser nå en tydelig negativ trend.</p></div></body></document>
