<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190814-vanskelig-a-nekte-ov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/arbeidsliv/arbeidstid/arbeidstidsutvalget/vanskelig-a-nekte-overtid/2-1-653491" frk="251 4 8 1750"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 17:52"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Johansen Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,arbeidsliv,arbeidstid,arbeidstidsutvalget"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vanskelig å nekte overtid</div>
<div type="ingress">Advokat Per Ragnar Bronken skriver i sin replikk i DN 12. august at en utvidelse av adgangen til unntak fra arbeidsmiljølovens arbeidstidsbestemmelser vil løse problemet med manglende etterlevelse.</div>
<div type="author">Kirsten Johansen Rydne</div>
<div type="date">2019-08-14 17:52</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Advokat Per Ragnar Bronken skriver i sin replikk i DN 12. august at en utvidelse av adgangen til unntak fra arbeidsmiljølovens arbeidstidsbestemmelser vil løse problemet med manglende etterlevelse.</p>
<p>Lovbruddene i seg selv er selvfølgelig ikke problemet. Vi ser et klart behov for at loven etterleves på grunn av de mange negative konsekvensene uregulert arbeidstid har.</p>
<p>Bronken viser til Arbeidstidsutvalgets forslag fra 2016 om å utvide kretsen av arbeidstagere som kan unntas med en ny kategori – delvis uavhengig stilling. Forslaget innebar at arbeidstagere i denne kategorien skulle kunne avtale seg bort fra de fleste av lovens arbeidstidsbestemmelser.</p>
<p>Forslaget høstet berettiget kritikk, blant annet fordi det gikk på tvers av utvalgets mandat om å forenkle arbeidstidsreglene.</p>
<p>Den viktigste innvendingen er imidlertid at en avtaleadgang på individnivå har begrenset verdi i et verneperspektiv. Styrkeforholdet mellom arbeidsgiver og arbeidstager er ujevnt. Vi observerer at det er vanskelig for arbeidstagere på alle stillingsnivå å motsette seg arbeidsgivers ønsker når det gjelder arbeidstid.</p>
<p>Erfaringen med dagens unntaksadgang er at arbeidsgivere foretrekker å slippe å forholde seg til arbeidstidsregulering. Kunnskapsmangel er en delårsak. Mange vil være tjent med å sette seg bedre inn i hvilken fleksibilitet som ligger i gjeldende rammer for arbeidstid.</p>
<p>Det er mulig å komme frem til lovlige ordninger som både ivaretar arbeidsgivers behov for fleksibilitet og arbeidstagers behov for vern.</p></div></body></document>
