<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190621-kjarlighet-uten-alde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/thon-paret-tar-i-mot-gjestene-pa-hotel-bristol/2-1-625275" frk="451 7 20 2669"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 13:10"/>
<attribute name="author" value="Eirik Helgaker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjærlighet uten aldersgrense</div>
<div type="ingress">Olav Thon (95) og Sissel Berdal Haga (78) giftet seg fredag. – Kjærligheten har ingen aldersgrense, sier ordfører i Oslo, Marianne Borgen. Olav Thon (95) og Sissel Berdal Haga (78) giftet seg fredag. – Kjærligheten har ingen aldersgrense, sier ordfører i Oslo, Marianne Borgen.</div>
<div type="author">Eirik Helgaker</div>
<div type="date">2019-06-21 13:10</div>
<div type="caption">Sissel Berdal Haga og Olav Thon giftet seg på Hotel Bristol i Oslo fredag formiddag. --- (Foto: Aleksander Nordahl) Mer... Linda Cathrine Helleland og Trygve Hegnar var blant gjestene da Sissel Berdal Haga og Olav Thon giftet seg på Hotel Bristol i Oslo fredag formiddag. Under armen holder Hegnar forsiden av Kapital som prydes av den 95 år gamle gifteklare Olav Thon (Foto: Aleksander Nordahl) Mer... - Kjærligheten har ingen aldersgrenser, sa ordfører i Oslo, Marianne Borgen. (Foto: Aleksander Nordahl) Mer... Finn Schjøll mener paret gjør godt i å holde bryllupsseremonien kort. Her sammen med skuespiller Lise Fjeldstad. (Foto: Aleksander Nordahl) Mer... </div>
<div type="text">
<p>- Hvis ikke dette er den ultimate lykke, så vet ikke jeg, sier tidligere Bergens-ordfører Trude Drevland om paret.</p>
<p>På et nyoppusset Hotel Bristol i Oslo sentrum gifter Olav Thon (95) og Sissel Berdal Haga (78) seg fredag ettermiddag.</p>
<p>Kampen Janitsjarkorps spilte for det kommende paret som kom ut av Bristol og vinket til folkemengden som hadde samlet seg der.</p>
<p>- Kommer han til å si ja?</p>
<p>- Ja, vi får håpe det, sier Sissel Berdal Haga.</p>
<p>Om ikke lenge bytter hun navn til Sissel Berdal Haga Thon.</p>
<p>Vielsen skjer inne på hotellet og varer knappe 20 min før paret og gjestene drar videre for å feire. Det er ordføreren i Oslo, Marianne Borgen, som skal vie paret.</p>
<p>- Dette viser at kjærligheten ikke har noen aldersgrenser, sier Borgen.</p>
<p>- Hva har Thon gjort for byen ?</p>
<p>- Det må vi ta en annen gang, i dag skal vi feire kjærligheten, sier hun før hun går inn og gjør seg klar for å vie det som kanskje er blant norges eldste par.</p></div>
<div type="title" level="3">- Norges største kapitalist</div>
<div type="text">
<p>Rundt 250 familie, venner og kolleger skal feire Olav og Sissel fredag. Etter vielsen på Bristol Hotel skal de videre til en privat fest. Seansen skal ikke være så alt for lang.</p>
<p>- Tre timer timer så er det over. Det er noe alle burde lære av. De er et flott, sterkt par. De er ikke A4, det kan jeg fortelle. Jeg regner han som en god venn, sier Finn Schjøll.</p>
<p>- Hvilke forventninger har du til festen?</p>
<p>- Jeg har skyhøye forventninger, og jeg håper jeg slipper å holde tale, sier Schjøll.</p>
<p>Trygve Hegnar var også blant de fremmøtte.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>- Olav Thon er en hyggelig kar som også er norges største kapitalist. Det er veldig bra, sier Hegnar</p>
<p>- Hva skal du gi i gave?</p>
<p>- Gaven er her, forsiden av Kapital</p></div></body></document>
