<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190628-slik-kan-boligprisen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/boligskatt/boligpriser/norges-bank/slik-kan-boligprisene-falle-20-prosent/2-1-628825" frk="178 1 2 1260"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 09:42"/>
<attribute name="author" value="Erlend Eide Bø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,boligskatt,boligpriser,norges-bank"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik kan boligprisene falle 20 prosent</div>
<div type="ingress">Politikere som vil hjelpe taperne på boligmarkedet, bør vurdere boligskatt. Politikere som vil hjelpe taperne på boligmarkedet, bør vurdere boligskatt.</div>
<div type="author">Erlend Eide Bø</div>
<div type="date">2019-06-28 09:42</div>
<div type="caption">Økt boligbeskatning kan gjøre det lettere å komme inn på boligmarkedet, skriver innleggsforfatteren. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>For tiden debatteres forskjellige tiltak for å forbedre det norske boligmarkedet. Boligprisene har steget kraftig i de siste tiårene. I de store byene har prisene blitt svært høye, noe som særlig påvirker førstegangskjøpere som mangler tilstrekkelig egenkapital. I tillegg er den høye boliggjelden blant norske husholdninger en bekymring for Finanstilsynet og Norges Bank.</p>
<p>Et tiltak som kan hjelpe, og som også har andre positive konsekvenser, er innføring av en boligskatt. I Norge skattlegges bolig lavt. Mens renten på boliglån trekkes fra på skatten, beskattes ikke fordelen av egen bolig, og selveid bolig gir rabatt i formuesskatten. Økt boligbeskatning vil gjøre det lettere å komme inn på boligmarkedet, redusere gjeldsnivået, bedre økonomiens effektivitet, øke progressiviteten i skattesystemet og bringe inn skattepenger som kan brukes til å redusere mer ineffektive skatter eller betale for statlige tjenester.</p></div></body></document>
