<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190825-trump-motte-johnson-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/eu/g7/storbritannia/trump-motte-johnson-snakket-om-omfattende-handelsavtale/2-1-660280" frk="178 0 1 1184"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 16:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,eu,g7,storbritannia"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump møtte Johnson – snakket om omfattende handelsavtale</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump og britenes statsminister Boris Johnson lover å jobbe frem en omfattende handelsavtale. Men forhandlingene kan bli krevende. USAs president Donald Trump og britenes statsminister Boris Johnson lover å jobbe frem en omfattende handelsavtale. Men forhandlingene kan bli krevende.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-25 16:33</div>
<div type="caption">USAs president Donald Trump og Storbritannias statsminister Boris Johnson under et frokostmøte i Biarritz i Frankrike søndag. (Foto: Andrew Harnik/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Møtet mellom de to lederne skjedde på siden av G7-toppmøtet i Biarritz i Frankrike, og i en felles uttalelse sier de at de vil opprette en arbeidsgruppe for handelsspørsmål.</p>
<p>– Vi kommer til å gjennomføre en veldig stor handelsavtale, større enn vi noensinne har hatt med Storbritannia, sier Trump.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fantastisk avtale</div>
<div type="text">
<p>Selv om de to statslederne er enige om å jobbe frem en avtale, har de litt forskjellige tanker om hvordan den skal utformes. USA ønsker å forhandle om forskjellige delavtaler, mens Storbritannia ønsker én helhetlig avtale.</p>
<p>– Vi skal lage en fantastisk avtale så snart vi får ryddet noen hindringer av veien, sa Johnson.</p></div></body></document>
