<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190927-investor-tom-thorsen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/tom-thorsen/thin-film-electronics/investor-tom-thorsen-med-milliongevinst-etter-bunnfiske-i-thinfilm/2-1-679201" frk="200 7 9 1217"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 07:10"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,tom-thorsen,thin-film-electronics"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Investor Tom Thorsen med milliongevinst etter bunnfiske i Thinfilm</div>
<div type="ingress">De siste tre ukene har den kriserammede Thinfilm-aksjen steget over 300 prosent. Det nyter Tom Thorsen godt av. De siste tre ukene har den kriserammede Thinfilm-aksjen steget over 300 prosent. Det nyter Tom Thorsen godt av.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-09-27 07:10</div>
<div type="caption">– Det må jo være underliggende verdier i det selskapet der, hvis ikke skjønner jeg ikke en dritt, sa investor Tom Thorsen til DN forrige uke. Foreløpig kan det tyde på at han har skjønt noe, for aksjekursen i Thinfilm har steget over 100 prosent den siste uken. (Foto: Jeff Gilbert) </div>
<div type="text">
<p>Forrige uke skrev DN om den Drammen-baserte investoren Tom Thorsen og hans ferske investering i det Oslo Børs-noterte tynnfilmselskapet Thinfilm Electronics.</p>
<p>Thorsen solgte i sommer et kreftselskap sammen med blant annet milliardær John Fredriksen. Formuen er mer enn tidoblet og litt av gevinsten ble satset på Thinfilm.</p>
<p>– Selskapet har vært priset til masse milliarder tidligere og det er brukt hundrevis av millioner kroner for å komme dit de er. Det må jo være underliggende verdier i det selskapet der, hvis ikke skjønner jeg ikke en dritt. Da har jeg i så fall ikke lært noe som mangeårig investor, sa Thorsen til DN.</p></div></body></document>
