<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190601-tolv-drept-i-massesk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/vapenlov/vapen/tolv-drept-i-masseskyting-i-virginia/2-1-614029" frk="185 5 6 1120"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-01 06:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,vapenlov,vapen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tolv drept i masseskyting i Virginia</div>
<div type="ingress">Tolv personer er drept og minst fire er skadd etter at en mann åpnet ild i en kommunal bygning i Virginia Beach i USA fredag. Gjerningsmannen er drept. Tolv personer er drept og minst fire er skadd etter at en mann åpnet ild i en kommunal bygning i Virginia Beach i USA fredag. Gjerningsmannen er drept.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-01 06:36</div>
<div type="caption">Det er mye politi på stedet hvor en mann åpnet ild i en kommunal administrasjonsbygning i den amerikanske byen Virginia Beach. (Foto: Vicki Cronis-Nohe) Tolv personer er drept og fire er skadd etter at en mann åpnet ild i en kommunal bygning i Virginia Beach fredag ettermiddag lokal tid. (Foto: L. Todd Spencer) </div>
<div type="text">
<p>Med en rifle og en 45-kaliber-pistol gikk en mann inn på den kommunale administrasjonsbygningen i den amerikanske østkystbyen like etter klokken 16 fredag og begynte å skyte rundt seg.</p>
<p>Mannen ble drept i det politiet beskriver som en «lang skuddveksling» med fire polititjenestemenn.</p>
<p>Ifølge flere amerikanske medier er han identifisert som en 40 år gammel mann. Han var inntil nylig ansatt ved kommunesentret som består av flere kommunale etater.</p></div></body></document>
