<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190308-syv-av-ti-nordmenn-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innenriks/likestilling/respons-analyse/syv-av-ti-nordmenn-med-millionlonn-enige-om-likestilling/2-1-560562" frk="251 17 25 1468"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 07:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,likestilling,respons-analyse"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syv av ti nordmenn med millionlønn enige om likestilling</div>
<div type="ingress">To av tre menn mener kvinner er likestilt i Norge, men under halvparten av kvinnene mener det samme, viser en meningsmåling. To av tre menn mener kvinner er likestilt i Norge, men under halvparten av kvinnene mener det samme, viser en meningsmåling.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-08 07:20</div>
<div type="caption">Nordmenn er uenige i likestillingsspørsmålet (Foto: Heiko Junge / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I anledning 8. mars har Respons Analyse på oppdrag fra NRK spurt 1.531 medlemmer av deres webpanel om de synes kvinner og menn er likestilte i Norge.</p>
<p>Spørsmålet som ble stilt var: «Synes du kvinner og menn er likestilte i Norge?»</p>
<p>45 prosent svarer ja, mens 50 prosent svarer nei. Men kjønnsforskjellene er markante: 62 prosent av mennene mener at kvinner og menn er likestilt her i landet. Kun 27 prosent av kvinnene er av samme oppfatning.</p>
<p>I Agder, Rogaland og Oslo og Akershus er folk delt på midten i spørsmålet. Her svarer 49 prosent ja.</p>
<p>Brutt ned på politisk tilhørighet, mener de som ville stemt på et av partiene på venstresiden at vi fortsatt har et stykke å gå. 60 prosent på venstresiden svarer nei på om menn og kvinner er likestilt. Av dem som ligger til høyre politisk, svarer 36 prosent nei.</p>
<p>Blant dem som har en brutto årsinntekt på over én million kroner, svarer 69 prosent at de mener at menn og kvinner er likestilt.</p>
<p>Ifølge Global Gender Gap Report fra 2017 er Norge verdens nest mest likestilte land. Bare Island scoret bedre på undersøkelsen.</p></div></body></document>
