<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191115-rekordpris-for-hytte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/hytte/hyttemarkedet/hyttepriser/rekordpris-for-hytte-pa-beitostolen/2-1-707332" frk="548 15 56 3617"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 12:15"/>
<attribute name="author" value="Tone Ingvaldsen,Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,hytte,hyttemarkedet,hyttepriser"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordpris for hytte på Beitostølen</div>
<div type="ingress">Eiendomsmilliardær Aage Thoresen setter hytteprisrekord for tredje gang i år. Eiendomsmilliardær Aage Thoresen setter hytteprisrekord for tredje gang i år.</div>
<div type="author">Tone Ingvaldsen,Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-11-15 12:15</div>
<div type="caption">Eiendomsmilliardær Aage Thoresen fikk 12,1 millioner kroner for Beitostølen-hytta. (Foto: Tor Solberg) Geilo-hytta som Aage Thoresen ga 44 millioner kroner for tidligere i høst har et boareal på 780 kvadratmeter. (Foto: Pål Harald Uthus) Mer... I sommer ga Aage Thoresen 67,5 millioner kroner for penthouseleiligheten til Einar Aas på Tjuvholmen i Oslo. (Foto: Linda Næsfeldt) Mer... I 2007 satte den danske oljegründeren Brian Ole Jepsen prisrekord for fritidsboliger i Sandefjord da han ga 32 millioner kroner for fasjonabel strandeiendom på Vesterøya. I sommer slo han sin egen prisrekord da han kjøpte nabohytta av eiendomsmilliardær Aage Thoresen. (Foto: Javad Parsa) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Eiendomsmilliardær Aage Thoresen har hatt en aktiv sommer og høst i det norske hytte- og boligmarkedet.</p>
<p>I august knuste han alle tidligere rekorder på Geilo og ellers i den norske fjellheimen. Da punget han ut hele 44 millioner kroner for en stor hytte på Geilo.</p>
<p>Hjemvendt milliardær kjøpte tidenes dyreste fjellhytte</p>
<p>Nå har han solgt gamlehytta på Beitostølen.</p>
<p>Eiendomsmegler Anders Lysholm i Privatmegleren bekrefter at eiendommen er solgt, men ønsker ikke å kommentere prisen.</p>
<p>– Vi landet på en pris som var tilfredsstillende for begge parter, sier han til DN.</p>
<p>Etter det DN erfarer, ble hytta solgt for 12,1 millioner kroner, 1,4 millioner under prisantydning.</p>
<p>Likevel er dette den dyreste hytta som er solgt på Beitostølen noensinne, bekrefter Lysholm.</p>
<p>Thoresen ga 7,5 millioner kroner for Beitostølen-hytta i 2012.</p>
<p>Ifølge Kapitals siste oversikt over Norges rikeste er Thoresen god for fem milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Prisrekord i Sandefjord</div>
<div type="text">
<p>Ifølge prospektet har den 200 kvadratmeter store Beitostølen-hytta fire soverom med plassbygde senger, fire delikate baderom, badstue og et separat vaskerom. «Hytta er opprinnelig fra 1995, men er blitt strippet og bygd opp på nytt med ferdigstillelse i 2015. Hytta fremstår derfor som «ny» med svært høy standard.», skriver megleren i prospektet.</p>
<p>I tillegg til kjøpsprisen på 44 millioner kroner for hytta på Geilo, betalte Thoresen fire millioner kroner for møbler og inventar. I samme slengen kjøpte han to tilliggende eiendommer for til sammen syv millioner kroner, så hele handelen kom på 55 millioner kroner.</p>
<p>I mai i år ga Thoresen 67,5 millioner kroner for den 385 kvadratmeter store penthouseleiligheten til den fallerte krafttraderen Einar Aas på Tjuvholmen i Oslo.</p>
<p>Einar Aas solgte Tjuvholmen-luksus til hjemvendt eiendomsmilliardær</p>
<p>Deretter sto han for årets dyreste salg av feriested ved sjøen da han solgte sin fasjonable strandeiendom på Vesterøya i Sandefjord til hyttenabo Brian Ole Jepsen for 33 millioner kroner. Dette er tidenes dyreste hyttehandel i Sandefjord.</p>
<p>Slo sin gamle hytteprisrekord da han kjøpte nabohytta</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig å sette pris</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Lysholm sier det er vanskelig å prissette eiendommer i dette prissjiktet.</p>
<p>– Den forrige hytta jeg solgt i dette sjiktet gikk for 11,6 millioner, og har vært det nærmeste referansepunktet for et slikt salg, sier Lysholm.</p>
<p>Etter salget av Thoresens hytte, har man fått et referansepunkt til når det kommer til hytter i denne prisklassen, mener Lysholm.</p>
<p>– Hyttemarkedet på Beitostølen er i ferd med å bli løftet til et nivå som er rettferdig for destinasjonen. Beitostølen har hengt litt etter andre destinasjoner prismessig, men nå ser vi en utvikling som løfter hyttemarkedet, sier Lysholm.</p></div></body></document>
