<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190423-kina-prioriterer-ref.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/handelskrig/makrookonomi/kina-prioriterer-reformer-fremfor-hoy-okonomisk-vekst/2-1-590921" frk="250 5 10 1668"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 16:48"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,handelskrig,makrookonomi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina prioriterer reformer fremfor høy økonomisk vekst</div>
<div type="ingress">Investorer ser ingen grunn til å juble etter at aktiviteten i den kinesiske økonomien er høyere enn ventet. Myndighetene legger planlagte tiltakspakker på is og vil prioritere reformarbeidet. Investorer ser ingen grunn til å juble etter at aktiviteten i den kinesiske økonomien er høyere enn ventet. Myndighetene legger planlagte tiltakspakker på is og vil prioritere reformarbeidet.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-04-23 16:48</div>
<div type="caption">Frykten for en hard landing for den kinesiske økonomien har avtatt etter solide økonomiske statistikker for første kvartal, til tross for den pågående handelskrigen med USA. Containertrafikken fra Kina til USA falt med 6,4 prosent i første kvartal. (Foto: AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Makroøkonomer hos verdens største finansinstitusjoner er enige om at den økonomiske veksten i Kina skal bli lavere de neste årene enn hva den har vært – like under syv prosent.</p>
<p>Veksten i årets tre første måneder endte på 6,4 prosent – svakt bedre enn konsensus på 6,2 prosent.</p>
<p>– De siste statistikkene viser at den kinesiske økonomien har begynt å stabilisere seg, sier sjeføkonom Neil Shearing hos Capital Economics i en kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Utsetter tiltakspakker</div>
<div type="text">
<p>Selv om den økonomiske veksten var høyere i første kvartal, har det vært liten feiring ved de kinesiske børsene denne uken. Mandag falt nøkkelindeksen ved Shanghai-børsen med 2,5 prosent – det største dagsfallet på fire uker. Nedturen fortsatte på tirsdag.</p>
<p>Shanghai-børsen hadde det beste kvartalet siden etterdønningene fra finanskrisen med en oppgang på nesten 25 prosent. Dette kom til tross for handelskrig med USA, svakere eiendomspriser og pessimisme hos kinesiske forbrukere.</p></div></body></document>
