<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190517-forsker-ikke-tvil-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/havbruk/chile/are-nylund/ila/forsker-ikke-tvil-om-spredning-av-dodelig-virus-fra-oppdrettsfisk-til-villfisk/2-1-597279" frk="193 1 2 1340"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 14:13"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="havbruk,chile,are-nylund,ila"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Havbruk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsker: Ikke tvil om spredning av dødelig virus fra oppdrettsfisk til villfisk</div>
<div type="ingress">Den svært smittsomme og dødelige laksesykdommen ILA som raserte chilensk oppdrettsnæring for noen år siden, smitter fra oppdrettslaks til villfisk. Det er dårlig nytt for villaksen. Den svært smittsomme og dødelige laksesykdommen ILA som raserte chilensk oppdrettsnæring for noen år siden, smitter fra oppdrettslaks til villfisk. Det er dårlig nytt for villaksen.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-05-17 14:13</div>
<div type="caption">Den svært smittsomme og dødelige fiskesykdommen ILA rammer stadig norske oppdrettsanlegg. Nå slår en ny rapport fast at smitten overføres fra oppdrettsanleggene til villaksen. (Foto: Illustrasjonsfoto: Aleksander Nordahl) Are Nylund er fiskehelseprofessor ved Universitetet i Bergen. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>Professor Are Nylund ved Institutt for biovitenskap på Universitetet i Bergen har forsket på fiskesykdommer og særlig på ILA i over 30 år. Det var han som etter det katastrofale ILA-utbruddet i Chile, som satte næringen mange år tilbake, dokumenterte at smitten etter alle solemerker kom med rogn fra Norge.</p>
<p>Et stort norsk fiskeavlsselskap svarte med å stemple Nylunds forskning som uetisk og meldte Nylund og hans forskerteam til det nasjonale granskningsutvalget for uredelighet i forskning. Siden ble det i flere andre rapporter bekreftet at Nylund hadde helt rett.</p></div></body></document>
