<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190328-fersk-boligbobleindi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligpriser/boligmarkedet/fersk-boligbobleindikator-boligprisene-er-ti-prosent-for-hoye/2-1-574661" frk="649 7 32 4155"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 05:21"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligpriser,boligmarkedet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fersk boligbobleindikator: Boligprisene er ti prosent for høye</div>
<div type="ingress">Prisene skal dempes, tror boligforsker. Samtidig selges flere Oslo-boliger til over prisantydning. Prisene skal dempes, tror boligforsker. Samtidig selges flere Oslo-boliger til over prisantydning.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-03-28 05:21</div>
<div type="caption">En 56 kvadratmeter stor leilighet i Uelandsgate i Oslo med prisantydning på 4,4 millioner ble denne uken solgt for 4,6 millioner kroner før visning. (Foto: Privatmegleren Aveny/Borowiak Photography) </div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke en boligboble, men boligprisene er høyere enn det som i dag kan rettferdiggjøres ut fra andre faktorer som driver boligprisutviklingen, sier nestleder André Kallåk Anundsen i boligforskningssenteret Housing Lab ved Oslomet.</p>
<p>Torsdag presenterer han en ny bobleindikator på en konferanse i regi av Eiendom Norge.</p>
<p>Bobleindikatoren prøver å tallfeste hvordan boligprisene burde være ut fra utviklingen i de fundamentale faktorene inntekter, rente, befolkning og boligtilbud.</p>
<p>Selv om boligprisene nå er nærmere «normalen» enn rett etter det elleville boligåret 2016, er gapet fortsatt ikke tettet, ifølge Anundsen, som tidligere har forsket på boligpriser i Norges Bank.</p>
<p>– Modellen tilsier at boligprisene er om lag ti prosent over likevektsprisen, sier Anundsen.</p>
<p>Les mer om boligpriser og eiendom her.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må ha mindre vekst</div>
<div type="text">
<p>Han mener det naturlige er at boligprisene faller tilbake slik at de er på linje med utviklingen til andre faktorer som driver boligprisene.</p>
<p>– En måte dette kan skje på er at prisene faller. Men vi tenker ikke på det som mest sannsynlig nå. Min tolkning er at boligprisene fremover må ha mindre vekst enn faktorene vi mener påvirker boligpriser. Så boligprisveksten fremover skal være ganske moderat, sier Anundsen.</p>
<p>Boligforskeren anslår at boligprisene kan være i likevekt igjen i løpet av halvannet år.</p>
<p>Administrerende direktør Christian Dreyer i Eiendom Norge mener beregningene viser at det bør være en moderat utvikling i boligprisene i årene fremover.</p>
<p>– Spesielt i hovedstaden, hvor prisene er kommet opp på et svært høyt nivå sammenlignet med mange andre områder i Norge. Vi ser likevel at boligprisene svinger mye på kort sikt sammenlignet med likevektprisene, men at kurvene i et lengre perspektiv følger hverandre tett, sier Dreyer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dette gjør meg litt urolig</div>
<div type="text">
<p>Onsdag neste uke legger Eiendom Norge frem den landsomfattende bruktboligstatistikken for mars. Dreyer venter en mindre prisvekst. I februar var prisene uendret fra måneden før.</p>
<p>Administrerende direktør Terje Buraas i DNB Eiendomsmegling venter ut fra egne tall en relativt flat prisutvikling på landsplan og at Oslo-prisene skal opp 1 – 2 prosent i mars.</p>
<p>– Trenden er at tre av fire enheter i Oslo nå selges til prisantydning eller over. Leiligheter i Oslo går nå i snitt tre prosent over prisantydning. Dette gjør meg litt urolig for at vi kan få et tilbudsunderskudd i Oslo tidligere enn ventet, i og med at det lanseres såpass få nye enheter for tiden, sier administrerende direktør Terje Buraas i DNB Eiendomsmegling.</p>
<p>I februar gikk prisene i hovedstaden nominelt opp med 1,1 prosent, ifølge Eiendom Norge.</p>
<p>Administrerende direktør Kent Victor Syverstad i Eiendomsmegler 1 Oslo og Akershus tror fasiten for Oslo vil vise en marsoppgang på 1,5 prosent.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Administrerende direktør Grethe Meier i Privatmegleren venter at boligprisene både i hovedstaden og Norge viser en vekst på 0-0,5 prosent i mars.</p>
<p>Det er god balanse og mye å velge i så det påvirker at det ikke blir for mye press på pris. Jeg venter at prisene deretter vil være flate ut mot sommeren og at vi får en vekst i prisene i august før vi får en svak nedgang siste del av året, sier Meier.</p>
<p>Andelen nordmenn som tror på stigende boligpriser øker så vidt fra 54 i februar til 55 prosent i dag, viser siste utgave av Norges Boligbyggerlags (NBBL) månedlige boligmarkedsbarometer. Syv prosent tror på boligprisfall, ifølge undersøkelsen.</p>
<p>Ferske boligprisprognoser fra Samfunnsøkonomisk analyse spår elendig boligprisutvikling i de fleste av landets regioner bortsett fra Oslo og Akershus, som ventes å få en boligprisvekst på 10 – 11 prosent frem til utgangen av 2022.</p></div></body></document>
