<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190120-mediestotte-skaper-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/pressestotte/trine-skei-grande/christian-samuelsen/mediestotte-skaper-uro/2-1-523240" frk="302 1 2 1955"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 18:47"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Eckblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier,pressestotte,trine-skei-grande,christian-samuelsen"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mediestøtte skaper uro</div>
<div type="ingress">Medieorganisasjonene advarer om bikkjeslagsmål hvis regjeringen gjør alvor av å legge både pressestøtte, NRK-lisens og TV 2-kompensasjon i samme pott. Medieorganisasjonene advarer om bikkjeslagsmål hvis regjeringen gjør alvor av å legge både pressestøtte, NRK-lisens og TV 2-kompensasjon i samme pott.</div>
<div type="author">Bjørn Eckblad</div>
<div type="date">2019-01-20 18:47</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De fire regjeringspartiene vil samle all mediestøtte i én ordning. Detaljene er ikke kjent, men en mediemelding fra kulturminister Trine Skei Grande er ventet om kort tid.</p>
<p>Administrerende direktør Christian Samuelsen i Klassekampen, som er den avisen som mottar mest pressestøtte, liker ikke forslaget.</p>
<p>– Da må vi kjempe enda hardere for de midlene vi får, sier Samuelsen til Journalisten.</p>
<p>Generalsekretær Rune Hetland i Landslaget for lokalaviser (LLA) ser både fordeler og ulemper ved modellen. Men også han frykter hardere kamp om pengene.</p>
<p>– Når det blir mange milliarder som går over den samme ordningen, enten i form av en skatt eller en avgift, så kan det bli mer fristende for politikerne å foreslå kutt i forbindelse med valgkamp og budsjettbehandlinger, sier Rune Hetland til Klassekampen.</p>
<p>Administrerende direktør Randi S. Øgrey i Mediebedriftenes Landsforening har uten hell kjempet for midlertidig fritak eller reduksjon av arbeidsgiveravgiften for norske medier. Nå krever hun penger på bordet for å akseptere den nye enhetsmodellen.</p>
<p>– Det er en klar forutsetning at det kommer friske midler inn i denne potten. Slik at det totalt sett blir en økning i mediestøtten, sier Øgrey til Journalisten.</p>
<p>Kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen frykter en kontinuerlig diskusjon om fordelingen av midlene i en samlet mediestøtteordning.</p>
<p>– Det er skadelig både for oss og andre som skal nyte godt av en slik ordning, sier Eriksen til DN.</p>
<p>– Vi klarer ikke å se at det å samle alt i en pott vil bidra til mediemangfold. Det må de forklare, sier leder Hege Irén Frantzen i Norsk Journalistlag til Journalisten.</p></div></body></document>
