<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191220-i-berlevag-er-man-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/med-egne-ord/luftambulansetjenesten/berlevag/varangerhalvoya/i-berlevag-er-man-na-heftig-og-urolig/2-1-727790" frk="200 3 5 1284"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 18:48"/>
<attribute name="author" value="Jonas Gahr Støre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="med-egne-ord,luftambulansetjenesten,berlevag,varangerhalvoya"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Med egne ord"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I Berlevåg er man nå heftig og urolig</div>
<div type="ingress">Hvordan det går med Nord-Norge, er hele Norges anliggende. Hvordan det går med Nord-Norge, er hele Norges anliggende.</div>
<div type="author">Jonas Gahr Støre</div>
<div type="date">2019-12-20 18:48</div>
<div type="caption">Luftambulansen - et sykehus på vinger - har gitt trygghet for at når det virkelig gjelder. Varige mangler i luftambulansen har rokket ved den tryggheten, skriver artikkelforfatteren. (Foto: Rune Stoltz Bertinussen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I 2001 sang den lille, værharde kommunen Berlevåg - helt nord på Varangerhalvøya - seg inn i nordmenns hjerter med dokumentarfilmen «Heftig og begeistret». I forrige uke hadde jeg en mektig opplevelse i en stappfull Berlevåg kirke, da både mannskoret og det blandede koret sang julen inn. Jeg har aldri hørt Nordnorsk julesalme sterkere enn der.</p>
<p>Men inntrykkene utenfor kirken ga liten grunn til begeistring.</p>
<p>Litt borte i gata satt en familie med en alvorlig syk 4-åring og lurte på om ambulanseflyet ville komme hvis de skulle trenge det. En gravid kvinne i nabolaget delte samme bekymring. Alle jeg møtte, fortalte den samme historien: Ingen her venter at det er et sykehus i nabolaget, sånn som i Oslo. Men luftambulansen, et sykehus på vinger, har gitt trygghet for at når det virkelig gjelder - da kommer hjelpen. Varige mangler i luftambulansen har rokket ved den tryggheten.</p></div></body></document>
