<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190410-rec-silicon-henter-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/industri/rec-silicon/usa/kina/rec-silicon-henter-penger-og-varsler-full-nedstengelse-av-prestisjefabrikk-som-kostet-14-milliarder/2-1-584744" frk="260 16 27 1683"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 07:25"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="industri,rec-silicon,usa,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Industri"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rec Silicon henter penger og varsler full nedstengelse av prestisjefabrikk som kostet 14 milliarder</div>
<div type="ingress">Jens Ulltveit-Moe og flere investorer stilte opp da Rec Silicon hentet 170 millioner kroner tirsdag kveld. Om under to måneder kan Recs prestisjeanlegg være stengt i lang tid fremover. Jens Ulltveit-Moe og flere investorer stilte opp da Rec Silicon hentet 170 millioner kroner tirsdag kveld. Om under to måneder kan Recs prestisjeanlegg være stengt i lang tid fremover.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-04-10 07:25</div>
<div type="caption">Rec Silicon investerte 1,7 milliarder dollar for å bygge ut anlegget Moses Lake - verdens største silisiumsfabrikk. Om to måneder kan hele fabrikken være stengt ned. (Foto: Pressebilde) </div>
<div type="text">
<p>Norske Rec Silicon har lenge kjørt sitt prestisjeanlegg Moses Lake i USA på 25 prosent av kapasiteten på grunn av en mangeårig handelsstrid mellom USA og Kina. Her produserer Rec granulært silisium som brukes til å lage solceller- og paneler. Nesten alle kundene kommer fra Kina.</p>
<p>Rec Silicon bygget ut fabrikken, som er blitt beskrevet som «state of the art» i 2010, og har investert totalt 1,7 milliarder dollar i anlegget. I dag tilsvarer det i overkant av 14 milliarder kroner.</p>
<p>Om under to måneder kan Moses Lake, verdens største silisiumfabrikk, bli fullstendig stengt ned.</p>
<p>Aksjen faller seks prosent på børs onsdag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer ikke inn i Kina</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld hentet Rec Silicon 170 millioner kroner i en rettet emisjon. Ifølge presentasjonsmaterialet vil selskapet begrense produksjonen av FBR (Recs teknologi for å fremstille silisium) ved Moses Lake fra 15. mai. Fra og med 30. juni vil produksjonen stenges på lang sikt med mindre tilgangen til det kinesiske silisiummarkedet blir gjenopprettet.</p></div></body></document>
