<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190323-may-varsler-brexit-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/eu/john-bercow/may-varsler-brexit-avstemning-kun-hvis-hun-mener-hun-far-nok-stotte/2-1-572410" frk="313 4 8 1910"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 08:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,eu,john-bercow"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">May varsler brexit-avstemning kun hvis hun mener hun får nok støtte</div>
<div type="ingress">Statsminister Theresa May varsler at hun vil presentere sin brexit-plan til tredje gangs avstemning i Underhuset kun dersom det er tilstrekkelig støtte for den. Statsminister Theresa May varsler at hun vil presentere sin brexit-plan til tredje gangs avstemning i Underhuset kun dersom det er tilstrekkelig støtte for den.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-23 08:48</div>
<div type="caption">Britenes statsminister Theresa May sliter tungt med å overbevise parlamentet. (Foto: Francisco Seco/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>May skrev i et brev til parlamentarikere fredag kveld at det kan hende hun ikke vil legge frem sin brexit-plan til ny avstemning i Parlamentet i neste uke. Hun vil kun legge frem planen til avstemning «hvis det er tegn på at det er tilstrekkelig støtte» til den.</p>
<p>Hun skriver også at hun må få grønt lys fra Underhusets speaker John Bercow for å presentere planen til avstemning for tredje gang, til tross for at han har motforestillinger.</p>
<p>Bercow akter ikke å la regjeringen legge det samme forslaget frem for avstemning på nytt og på nytt helt til de folkevalgte stemmer slik regjeringen vil. Hans krav er at en substansiell endring må til før avtalen kan komme opp til avstemning igjen.</p>
<p>Underhuset har to ganger avvist Mays brexitavtale.</p>
<p>EU ga torsdag grønt lys for å forskyve brexit fra 29. mars til 12. april, dersom ingen avtale blir vedtatt i Underhuset.</p>
<p>EUs tilbud er imidlertid todelt og betyr at Storbritannia får frist til å utsette brexit til 22. mai dersom Underhuset vedtar Mays avtale på tredje forsøk i neste uke.</p>
<p>May viser i brevet til at landet har flere muligheter, blant annet en forlengelse som da vil kreve at landet deltar i valg på Europaparlamentet i mai. Videre skriver May at landet kan trekke artikkel 50 og dermed avlyse brexit, men at det vil være å svikte brexit-folkeavstemningen.</p>
<p>Storbritannia kan også forlate EU uten noen avtale, skriver hun i brevet.</p></div></body></document>
