<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190701-ny-rekord-pa-wall-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/ny-rekord-pa-wall-street-etter-g20-motet/2-1-631184" frk="232 25 39 1509"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 15:13"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rekord på Wall Street etter G20-møtet</div>
<div type="ingress">Aldri har S&amp;P 500 vært høyere. Dette skjer blant annet etter en midlertidig forløsning i handelskrigen Aldri har S&amp;P 500 vært høyere. Dette skjer blant annet etter en midlertidig forløsning i handelskrigen</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-07-01 15:13</div>
<div type="caption">Gregg Maloney, til venstre, og Michael Urkonis følger nøye med mandag. (Foto: Richard Drew/AP) </div>
<div type="text">
<p>Da de amerikanske børsene åpnet, skjøt samtlige av de store indeksene i været. Dow Jones åpnet opp 0,97 prosent, Nasdaq startet opp 1,74 prosent og S&amp;P 500 åpnet opp 1,16 prosent. Klokken fem har indeksene falt noe tilbake.</p>
<p>Børsene åpner opp etter at Donald Trump og Xi Jinping i løpet av helgens G20-møtet kom til enighet om en våpenhvile i handelskrigen mellom landene. Handelskrigen har preget markedene i lang tid, og ett hvert positivt signal sender markedene til himmels.</p>
<p>Trump uttalte etter G20-møtet at amerikanske selskaper vil kunne selge varer til kinesiske Huawei. Produsenter av halvledere har hatt en sterk børsdag i Europa mandag, og produsenter som Nvidia og Broadcom er opp i førhandelen i USA, skriver TDN Direkt. Den teknologitunge Nasdaq-indeksen stiger som forventet mest.</p>
<p>Med oppgangen i nærheten av ett prosent, oppnår S&amp;P 500 sin høyeste kurs noensinne, skriver CNBC. Indeksen hoppet 34,8 poeng til 2.976 rett etter åpning. Den forrige toppnoteringen var på 2.964.</p>
<p>Oljeprisen har forøvrig steget over 2 prosent i løpet av mandagen. Dette skjer etter meldinger å forlenge produksjonskuttavtalen i ni måneder.</p></div></body></document>
