<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190410-dagbladet-soker-medi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/dagbladet-soker-mediestotte/2-1-584897" frk="201 7 10 1294"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 07:59"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagbladet søker mediestøtte</div>
<div type="ingress">Dagbladet Pluss er på listen over aviser som søker om produksjonstilskudd i den nye ordningen. Dagbladet Pluss er på listen over aviser som søker om produksjonstilskudd i den nye ordningen.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-04-10 07:59</div>
<div type="caption">Alexandra Beverfjord er sjefredaktør i Dagbladet. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Saken oppdateres!</p>
<p>Tidligere i år skrev DN at Dagbladet hadde bestemt seg for å søke om mediestøtte til abonnementstjenesten Dagbladet Pluss. Nå er søkerlisten offentliggjort og avisen står på listen over nesten 150 aviser som har søkt om produksjonstilskudd.</p>
<p>Totalt 318 millioner kroner skal fordeles mellom lokalaviser, ukeaviser og nisjeaviser i 2019. Dagbladets søknad om tilskudd kan endevende hele ordningen. På grunn av det store opplaget kan avisen få et betydelig støttebeløp – som vil gå på bekostning av andre medier – hvis søknaden blir godkjent.</p>
<p>– Nå går vi i gang med å vurdere om de nye avisene som har søkt kvalifiserer til å komme inn i tilskuddsordningen. Vi regner med å ha avklart dette før sommeren. Hvilke aviser som får støtte, og hvor mye hver enkelt avis får, er først klart til høsten etter vi har behandlet alle søknadene og når Kulturdepartementet har fastsatt tilskuddsbeløp og tilskuddssatser, sier direktør Mari Velsand i Medietilsynet i en pressemelding.</p></div></body></document>
