<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190222-tesla-model-3-mister.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/tesla-model-3-mister-kjopsanbefaling-faller-i-etterhandelen/2-1-549636" frk="344 15 34 2156"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 05:44"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tesla Model 3 mister kjøpsanbefaling – faller i etterhandelen</div>
<div type="ingress">Magasinet Consumer Reports vil ikke lenger anbefale Teslas Model 3 etter at flere kunder rapporterer om problemer. Magasinet Consumer Reports vil ikke lenger anbefale Teslas Model 3 etter at flere kunder rapporterer om problemer.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-02-22 05:44</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det innflytelsesrike magasinet Consumer Reports har gjennomført en årlig undersøkelse blant sine medlemmer som inkluderer rundt 470.000 kjøretøy. Etter undersøkelsen vil de ikke lenger anbefale et kjøp av Tesla Model 3.</p>
<p>Kunder har blant annet rapportert om problemer knyttet til hardware og lakkering. Magasinet trekker sin kjøpsanbefaling etter mindre enn ni måneder.</p>
<p>– Kunder forventer at bilene deres varer, ikke er på verksted. Det er derfor pålitelighet er så viktig, sier Jake Fisher i Consumer Report.</p>
<p>Dette har ikke markedet tatt godt imot. Tesla faller 3,7 prosent i etterhandelen på børsen.</p>
<p>– Vi tar tilbakemeldinger fra våre kunder svært serøst og vil raskt implementere forbedringer så raskt vi hører om problemer, sier selskapet i en uttalelse gjengitt av CNN.</p>
<p>På tross av kjøpsanbefalingen er trukket, er Tesla-eiere mer fornøyde med bilen sin en noen andre, ifølge Consumer Report.</p>
<p>Model 3 er en svært viktig bil for Tesla. Den er ifølge selskapet bygget for å være verdens første elektriske bil for massemarkedet, og er svært viktig for å gjøre Tesla lønnsomme. Særlig har det vært knyttet spenning til hvor stor produksjon selskapet klarer å opprettholde.</p>
<p>Tidligere denne uken gikk Tesla-sjefen Elon Musk ut på Twitter og sa at selskapet ville produsere 500.000 biler ved utgangen av 2019. Flere reagere på uttalelsen da dette var høyere enn tidligere anslått.</p>
<p>Musk måtte ut igjen på mikrobloggetjenesten for å korrigere seg selv: det er produksjonsraten som vil nå dette nivået ved enden av året. Tesla vil levere 400.000 biler i løpet av 2019.</p>
<p>Modell 3 er i disse dager på vei til europeiske markedet, og de første bilene ruller allerede på norske veier. DN testet bilen på norsk vinterføre tidligere i år. Du kan se hvordan det gikk øverst i saken. Om du derimot vil høre mer om Musks Twitter-karriere har du muligheten her:</p></div></body></document>
