<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190526-25-millioner-fisk-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/fiske/ellingsen-seafood/nordlaks/dodsalge/25-millioner-fisk-er-flyttet-i-nordland-det-har-vart-en-desperat-kamp-mot-klokken/2-1-610376" frk="386 8 20 2310"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 13:19"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="fiske,ellingsen-seafood,nordlaks,dodsalge"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Fiske"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">2,5 millioner fisk er flyttet i Nordland: – Det har vært en desperat kamp mot klokken</div>
<div type="ingress">Ellingsen Seafood og Nordlaks har reddet enorme mengder laks fra dødsalgene i helgen. – Vi har gjort det vi kan. Nå håper vi tiden spiller på lag fremover, for det har jo pågått lenge, sier Line Ellingsen. Ellingsen Seafood og Nordlaks har reddet enorme mengder laks fra dødsalgene i helgen. – Vi har gjort det vi kan. Nå håper vi tiden spiller på lag fremover, for det har jo pågått lenge, sier Line Ellingsen.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-05-26 13:19</div>
<div type="caption">Daglig leder Line Ellingsen i Ellingsen Seafood sier at de har jobbet på spreng de siste døgnene. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>Klokken 05 søndag morgen kunne daglig leder Line Ellingsen i Ellingsen Seafood puste lettet ut. Da var all laks flyttet trygt over fra anlegget Skarvhausen til Korsnes, som ligger et stykke unna.</p>
<p>– Det har vært en desperat kamp mot klokken, sier Ellingsen, som forteller at alt de har av bemanning, båter og hjelp utenfra har vært i gang i hele helgen for å redde det som reddes kan.</p>
<p>– Nå har vi evakuert 850.000 fisk, sier hun – noe som har en total salgsverdi på 250 millioner kroner.</p>
<p>– Vi hadde våre bekymringer i forkant, men evakueringen har gått kjempefint. Vi var redd for at vi ikke ville rekke det i tide før nye algeangrep, og mye kunne også ha gått galt under selve flyttingen av fisken. Men det har ikke vært noe dødelighet, sier Line Ellingsen.</p>
<p>Dødsalgene har tatt livet av åtte millioner fisk verd 2,15 milliarder kroner, og fredag så prognosene dystre ut. Havforskningsinstituttet fryktet at både Nordlaks og Ellingsen Seafood kunne bli rammet på nytt i løpet av helgen, og begge selskapene startet en desperat evakueringsprosess.</p></div>
<div type="title" level="3">Har holdt på hele helgen</div>
<div type="text">
<p>Torsdag hadde Nordlaks tømt anlegget Våtvika for 1,5 millioner laks, og startet torsdag ettermiddag å tømme anlegget Kalvhodet. Nå er også all fisken fra Kalvhodet flyttet, med godt resultat, bekreftet kommunikasjonsrådgiver Lars Fredrik Martinussen i Nordlaks overfor DN søndag formiddag.</p>
<p>Nordlaks mistet 1,5 millioner laks etter kraftig oppblomstring av alger i Astafjorden i Troms i forrige uke.</p>
<p>– Vi har jobbet kontinuerlig med evakuering av fisk fra tirsdag og frem til lørdag kveld. Nå følger vi nøye med prognosene fremover, men har ingen konkrete planer om ytterligere tiltak, sier Martinussen.</p></div></body></document>
