<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190404-frykter-skred-av-mil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/helse/helse/aleris/fagforbundet/frykter-skred-av-millionkrav-hvis-selskapet-taper/2-1-581117" frk="216 12 18 1461"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 10:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="helse,helse,aleris,fagforbundet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Helse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter skred av millionkrav hvis selskapet taper</div>
<div type="ingress">Bare i Aleris Omsorg har det jobbet inntil 600 konsulenter. Finner retten at disse i praksis har arbeidet som fast ansatte kan det få konsekvenser for flere private selskaper. Bare i Aleris Omsorg har det jobbet inntil 600 konsulenter. Finner retten at disse i praksis har arbeidet som fast ansatte kan det få konsekvenser for flere private selskaper.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-04 10:53</div>
<div type="caption">Advokatene Eirik Edvardsen, Stina Eriksson, Arne Torsten Andersen som representerer Aleris, og Pål Christian Stange fra Aleris. Her fra da rettsaken mellom 24 omsorgsarbeidere og det private helse-og omsorgsselskapet Aleris Ungplan startet i januar i år. (Foto: Roald, Berit) Advokatene Eirik Edvardsen (f.v), Stina Eriksson, Arne Torsten Andersen og konsernsjef Pål Christian StangeI Aleris under rettssaken mellom LO-forbund og Aleris. (Foto: Hagen, Fredrik/NTB Scanpix) Advokat Kjetil Edvardsen representerer saksøkerne. Her fra rettsaken mellom 24 omsorgsarbeidere og det private helse-og omsorgsselskapet Aleris Ungplan startet i januar i år. (Foto: Roald, Berit,/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Omsorgsselskapet Stendi frykter erstatningskrav fra opptil 600 konsulenter hvis 24 saksøkere får medhold av retten i at de skulle vært fast ansatt i selskapet.</p>
<p>– Det ligger flere saker på vent. Det har jobbet 600 konsulenter eller mer i Aleris de siste årene, sa advokat Eirik Edvardsen da han holdt sin prosedyre i Oslo tingrett denne uka ifølge Fagbladet.</p></div></body></document>
