<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190321-ni-stortingsrepresen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/stortinget/arbeiderpartiet/fremskrittspartiet/ni-stortingsrepresentanter-ma-betale-tilbake-reiseutgifter/2-1-570446" frk="234 17 26 1528"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 04:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,stortinget,arbeiderpartiet,fremskrittspartiet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ni stortingsrepresentanter må betale tilbake reiseutgifter</div>
<div type="ingress">Ni stortingsrepresentanter må til sammen betale tilbake 14.782 kroner etter feil i reiseregninger. Ni stortingsrepresentanter må til sammen betale tilbake 14.782 kroner etter feil i reiseregninger.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-21 04:06</div>
<div type="caption">Ni stortingsrepresentanter må betale tilbake penger på grunn av feil i sine reiseregninger. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>Beløpene som skal betales tilbake, varierer fra 176 kroner til 3.111 kroner, skriver Aftenposten.</p>
<p>Stortingsrepresentant Hege Haukeland Liadal (Ap) fra Rogaland krevde 3.111 kroner til diett og kjøregodtgjørelse for en reise til Odda og Tyssedal i fjor sommer. Avisen skriver at etter at de ba om innsyn i regningen, trakk hun den. Hun må også korrigere to andre reiseregninger.</p>
<p>– Det stilles spørsmålstegn ved om reisen er på eget initiativ eller snakk om formelle møter. Jeg ønsker ikke at det skal være et etterlatt inntrykk av at jeg har tatt turen for egen inntjening, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dårlige rutiner</div>
<div type="text">
<p>En annen stortingsrepresentant som må betale tilbake, er Roy Steffensen (Frp) fra Rogaland. Han må betale tilbake 2.103 kroner fordi han fikk dekket kjøring, parkering, flytog og diett for en privat reise rundt 1. mai i fjor.</p>
<p>Han sier at han har hatt dårlige rutiner, og at det ikke er bevisst handling eller forsøk på juks.</p>
<p>De andre stortingsrepresentantene som må betale tilbake er Tom Holthe (Frp), Jon Helgheim (Frp), Marit Strand (Sp), Aleksander Stokkebø (H), Hadia Tajik (Ap), Jonny Finstad (H) og Helge André Njåstad (Frp).</p></div></body></document>
