<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191030-rekordsvak-krone-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/rekordsvak-krone-mot-euro-for-tidlig-a-si-om-bunnen-er-nadd/2-1-696164" frk="279 15 28 1764"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 07:42"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordsvak krone mot euro: – For tidlig å si om bunnen er nådd</div>
<div type="ingress">Ekspertene er i villrede om årsaken til kroneraset og utelukker ikke at kronen vil svekke seg ytterligere. Ekspertene er i villrede om årsaken til kroneraset og utelukker ikke at kronen vil svekke seg ytterligere.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-10-30 07:42</div>
<div type="caption">Analytiker Joachim Bernardsen i Nordea Markets (innfelt). Her havnen i Puerto Banus, Spania. (Foto: Petter Berntsen) Seniorøkonom Kyrre Aamdal. DNB Markets. (Foto: Gunnar Lier) Analytiker og valutastrateg Joachim Bernhardsen, Nordea Markets. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Sjeføkonom Harald Magnus Andreassen, Sparebank 1 Markets. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Norske kroner utvider gårsdagens svekkelse mot ledende valutaer og én euro ble handlet til rekordhøye 10,3116 kroner noe etter klokken 12.00 tirsdag. Aldri før har euroen kostet mer.</p>
<p>Det kan imidlertid være en god tid for dem som har solgt ferieboligen i Spania, eller vil sikre valuta og for eksportører, mener valutastrateg Joachim Bernhardsen i Nordea Markets.</p>
<p>En euro koster nå 10,27 kroner, en amerikansk dollar handles nå til 9,25 kroner, et britisk pund handles til 11,90 kroner, en svensk krone handles til 0,95 kroner og en dansk krone handles til 1,37 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklare drivere</div>
<div type="text">
<p>Ekspertene i landets banker og meglerhus fortsetter å klø seg i hodet over forklaringer på kronesvekkelsen. Alle leter de etter driverne.</p>
<p>– Vi har egentlig bare registrert at det er en kraftig svekkelse i dag, og jeg kan ikke se helt hva som er driverne, sier seniorøkonom Kyrre Aamdal i DNB Markets til DN tirsdag.</p>
<p>Han støttes av analytiker og valutastrateg Joachim Bernhardsen i Nordea Markets.</p>
<p>– Det er veldig vanskelig å se hva som driver det, det er ingen åpenbare triggere, med et relativt godt risikosentiment, sier han til DN.</p></div></body></document>
