<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190702-teknisk-feil-stoppet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/finnno/jobbsoknad/teknisk-feil-stoppet-2000-jobbsoknader-hos-finnno/2-1-632053" frk="325 17 36 2050"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 18:41"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,finnno,jobbsoknad"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Teknisk feil stoppet 2000 jobbsøknader hos Finn.no</div>
<div type="ingress">Søknader til 480 bedrifter kom ikke frem. – Dette er kjempeleit, sier informasjonssjef. Søknader til 480 bedrifter kom ikke frem. – Dette er kjempeleit, sier informasjonssjef.</div>
<div type="author">Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-07-02 18:41</div>
<div type="caption">Den tekniske feilen på Finn.no ble oppdaget etter over en måned. (Foto: Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I perioden 8. mai til 19. juni førte en teknisk feil til at 2000 jobbsøknader sendt til stillingsutlysninger via Finn.no ikke nådde frem til arbeidsgiver, til tross for at kandidatene hadde fått bekreftelse på at søknadene var sendt.</p>
<p>I overkant av 70 prosent av arbeidsgiverne i Finn-portalen bruker egne HR-systemer for å motta jobbsøknader, 20 prosent bruker Finns eget søkerhåndteringsverkøy, mens resten håndterer mottar søknader gjennom epost.</p>
<p>Det var den siste funksjonen som ble rammet av en teknisk feil. Dette gjaldt søknader med vedlegg over 1,5 megabyte.</p></div>
<div type="title" level="3">1400 søkere</div>
<div type="text">
<p>Totalt går om lag 20.000 søknader går igjennom Finn.nos mailsystem hver uke. I seksukersperioden ble to prosent av disse søknadene berørt, og det dreier seg om 1400 kandidater hvis søknad har stoppet hos Finn.no, ifølge PR- og informasjonsansvarlig Kristine Eia Kirkholm.</p>
<p>– Dette er kjempeleit, og vi tar det på største alvor. Vi har jobbet intenst med å komme i kontakt med alle kandidatene, og alle søknadene har nå blitt overført til arbeidsgiverne, sier Kirkholm til DN.</p>
<p>Hun er ikke kjent med at feilen har oppstått tidligere, og sier rutinene gjennomgås for at det ikke skal skje igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lei oss</div>
<div type="text">
<p>– Hva vil dere si til dem som var ferdige med ansettelsene innen feilen ble oppdaget, og mistet kvalifiserte søkere?</p>
<p>– Vi er fryktelig lei oss for at vi har satt både kandidater og bedrifter i denne situasjonen, og skulle veldig gjerne ønske at det ikke hadde skjedd. Vi har gitt de tilgang til Finn søkerhåndtering hvor alle søknadene ligger lagret. På den måten kan de få en fullstendig oversikt over kandidatene, og ta med disse søknadene i vurderingen hvis ikke prosessen er avsluttet, sier Kirkholm.</p></div></body></document>
