<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190920-oljeokonom-reagerer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/olje/energi/fornybar-energi/oljeokonom-reagerer-pa-thina-saltvedts-uttalelser/2-1-675471" frk="314 1 4 2059"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 09:29"/>
<attribute name="author" value="Magnus Tjøstheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,olje,energi,fornybar-energi"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljeøkonom reagerer på Thina Saltvedts uttalelser</div>
<div type="ingress">Det er pussig av Thina Saltvedt å si at svake søkertall til Norges mest avanserte næring bidrar til et grønt skifte. I oljebransjen jobber vi avansert og tverrfaglig og kan gjøre Norge ledende også på nye energimarkeder. Det er pussig av Thina Saltvedt å si at svake søkertall til Norges mest avanserte næring bidrar til et grønt skifte. I oljebransjen jobber vi avansert og tverrfaglig og kan gjøre Norge ledende også på nye energimarkeder.</div>
<div type="author">Magnus Tjøstheim</div>
<div type="date">2019-09-20 09:29</div>
<div type="caption">Kompetansen og teknologien i oljebransjen er bredt sammensatt og svært avansert. Det er derfor pussig av Saltvedt å hevde at svake søkertall til Norges mest avanserte næring er en styrke for et grønt skifte og nye energimarkeder. (Foto: Kristian Helgesen/Bloomberg/Bloomberg/Bloomberg) Magnus Tjøstheim. (Foto: Privat) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Jeg er 30 år, økonom og jobber i oljebransjen. Mangel på tverrfaglighet, teknologisk kompetanse og utviklingsmuligheter har jeg til gode å se.</p>
<p>Nå trenger vi trenger folk som kan jobbe tverrfaglig, som forstår nye markeder innen energi og råvarer, og ny teknologi, sier Thina Saltvedt til DN 16. september, og mener at det derfor er et godt tegn at færre søker seg til olje- og gasstudier.</p>
<p>Kompetansen og teknologien i oljebransjen er bredt sammensatt og svært avansert. Det er derfor pussig av Saltvedt å hevde at svake søkertall til Norges mest avanserte næring er en styrke for et grønt skifte og nye energimarkeder.</p>
<p>Først finner bransjen min ressurser som gjerne ligger flere tusen meter under havbunnen. Deretter setter mine kolleger opp byggverk langt til havs som kan produserer effektivt, trygt og ha så lite utslipp som overhodet mulig.</p>
<p>Dette krever avanserte løsninger fra mange ulike fagdisipliner, som geologi, reservoar, elektro, kjemi, HMS, konstruksjon, automatikk, it, logistikk, drift, økonomi, jus mv.</p>
<p>Kompetansen fra oljebransjen er med andre ord overførbar til mange andre næringer. Næringen som helhet har alltid være ekstremt tilpasningsdyktig og brukt teknologiutvikling til å oppnå gode resultater.</p></div></body></document>
