<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190130-nasdaq-har-jobbet-si.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/nasdaq-presenterer-budet-pa-oslo-bors/2-1-531113" frk="187 8 10 1174"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 09:04"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nasdaq har jobbet siden jul med å fremme et bud</div>
<div type="ingress">Nasdaq presenterer klokken 10 budet børsgruppen vil legge inn på Oslo Børs VPS. - Vi har jobbet intensivt siden jul med å fremme et alternativt bud, sier Nasdaq-topp Lauri Rosendahl Nasdaq presenterer klokken 10 budet børsgruppen vil legge inn på Oslo Børs VPS. - Vi har jobbet intensivt siden jul med å fremme et alternativt bud, sier Nasdaq-topp Lauri Rosendahl</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-01-30 09:04</div>
<div type="caption">Nasdaq kaster seg inn i kampen om å kjøpe Oslo Børs (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>Saken oppdateres</p>
<p>DN er tilstede på presentasjonen og oppdaterer saken løpende</p>
<p>Onsdag morgen ble det klart at børskjempen Nasdaq kaster seg inn i kampen om å kjøpe Oslo Børs VPS. Nasdaq er villig til å betale 300 millioner kroner mer enn Euronext for børsen, men et flertall av børsaksjonærene har allerede forpliktet seg til å godta Eruonext-budet.</p>
<p>Nasdaq har sikret seg forpliktende støtte fra 35,1 prosent av aksjonærene i Oslo Børs VPS. Selskapets to største aksjonærer, storbanken DNB og forvaltningsgiganten KLP, er blant aksjonærene som har forpliktet seg til å godta Nasdaq-budet. I tillegg anbefaler børsstyret aksjonærene å akseptere det nye og høyere budet.</p></div></body></document>
