<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190823-peppa-griseflaks-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/tv/oljefondet/peppa-gris/entertainment-one/peppa-griseflaks-for-oljefondet/2-1-659673" frk="405 18 50 2679"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 12:10"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="tv,oljefondet,peppa-gris,entertainment-one"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Peppa Griseflaks» for Oljefondet</div>
<div type="ingress">Oljefondet eier to prosent av Peppa Gris-eieren som nå kjøpes av amerikanske Hasbro for 36 milliarder kroner. Fredag triller pengene inn i den norske sparegrisen. Oljefondet eier to prosent av Peppa Gris-eieren som nå kjøpes av amerikanske Hasbro for 36 milliarder kroner. Fredag triller pengene inn i den norske sparegrisen.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-08-23 12:10</div>
<div type="caption">Yngve Slyngstad (innfelt) har vært sjef for Oljefondet siden 2008. I bakgrunnen har flere personer kledd seg ut som Peppa Gris under en parade på Kinas internasjonale tegneseire- og animasjonsfestival i Hangzhou i Zhejiang-provinsen i Kina. (Foto: China Stringer Network/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Torsdag kunngjorde den amerikanske leketøysprodusenten Hasbro sitt største oppkjøp noensinne. Hasbro blar opp 3,3 milliarder pund, 36 milliarder kroner, for Entertainment One.</p>
<p>Det britiske studioet er største eier av den suksessrike barne-tv-serien «Peppa Gris». Den lille jentegrisen Peppa, lillebroren George og resten av grisefamilien har sjarmert seg inn i mang et barns hjerte, og er oversatt til over 40 språk.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøpte grisebillig – selger svinedyrt </div>
<div type="text">
<p>På eiersiden i Peppa Gris-studioet er Oljefondet, fremtidige norske generasjoners store sparegris. Oljefondet eier 1,99 prosent av Entertainment One, viser siste tilgjengelige innrapporteringer fra juli, ifølge Bloomberg.</p>
<p>Thomas Sevang, pressekontakt i Oljefondet, opplyser til DN at Entertainment One dukket opp på Oljefondets beholdningsliste i 2009 med en eierandel på nesten 1,5 prosent og verdt ni millioner kroner. Ved utgangen av 2018 var eierandelen på 1,9 prosent og verdt 342 millioner kroner.</p>
<p>Når Oljefondet nå trolig selger aksjeposten til de 5,60 pund per aksje som er lagt på bordet av Hasbro, vil fondet dra inn i overkant av 600 millioner kroner på salget, hvorav mesteparten vil være ren og skjær gevinst.</p>
<p>Fredag ettermiddag stiger aksjekursen til Peppa Gris-eieren til 5,99 pund.</p>
<p>Peppa Gris, som ble sendt på fjernsyn første gang i 2004, er blitt en svært innbringende serie. Fra mars i fjor til mars i år genererte barneserien inntekter på 90,2 millioner pund, opp 20 prosent fra samme periode året før.</p></div>
<div type="title" level="3">Et av de største i år</div>
<div type="text">
<p>Oppkjøpet av Entertainment One er Hasbros største noensinne og et av de største oppkjøpene på London-børsen i år, ifølge FT.</p>
<p>Ifølge avisen har utenlandske aktører siklet over flere profilerte britiske selskaper siden britene stemte for en brexit for tre år siden. Pundet står svakere mot amerikanske dollar enn på lenge og gjør det ekstra gunstig å snuse på mulige oppkjøp.</p>
<p>Peppa Gris-transaksjonen kommer bare noen få dager etter at forretningsmogulen Li Ka-shing kjøpte den britiske pubkjeden Greene King.</p></div></body></document>
