<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190908-kinas-handel-med-utl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/kinas-handel-med-utlandet-faller/2-1-668145" frk="260 18 31 1685"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 10:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinas handel med utlandet faller</div>
<div type="ingress">Kinas eksport til utlandet falt én prosent på årsbasis i august, viser tall som ble lagt frem søndag. Analytikeres prognoser tilsa en oppgang på 2,2 prosent. Kinas eksport til utlandet falt én prosent på årsbasis i august, viser tall som ble lagt frem søndag. Analytikeres prognoser tilsa en oppgang på 2,2 prosent.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-08 10:11</div>
<div type="caption">Kinas handelsoverskudd ble redusert fra 44,58 milliarder dollar i juli til 34,83 milliarder dollar i august. (Foto: China Photos/Getty Images) </div>
<div type="text">
<p>Analytikere fra Bloomberg så for seg en oppgang i eksporten på 2,2 prosent før søndagens statistikk fra Beijing ble presentert.</p>
<p>Nedgangen i importen var i august på samme nivå som i juli, på 5,6 prosent på årsbasis.</p>
<p>Kinas handelsoverskudd ble redusert fra 44,58 milliarder dollar i juli til 34,83 milliarder dollar i august.</p>
<p>Eksportfallet i august kom overraskende, ettersom eksporten fra Kina steg 3,3 prosent i juli, til tross for handelskonflikten med USA og svekket global etterspørsel.</p>
<p>Washington trappet 1. september opp handelskonflikten med Kina og øker dermed presset mot Beijing ytterligere.</p>
<p>Som et tegn på det fortsatte presset mot Kinas økonomi, kunngjorde sentralbanken i Beijing fredag at den skal redusere innskuddskravene for landets banker. Det betyr at kinesiske banker kan låne ut mer penger til kinesisk næringsliv som står overfor økonomisk saktegang.</p>
<p>Veksten i Kinas bruttonasjonalprodukt (BNP) var på 6,2 prosent det siste året da det siste BNP-tallet ble lagt fram i andre kvartal. Det er det laveste nivået på nesten 30 år.</p>
<p>Kinesiske myndigheter opplyste torsdag at det er planlagt nye handelssamtaler med USA i Washington i begynnelsen av oktober.</p></div></body></document>
