<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190131-bangkok-stenger-alle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/thailand/forurensning/bangkok/bangkok-stenger-alle-skoler-etter-luftforurensning/2-1-531410" frk="233 5 9 1612"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 07:46"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,thailand,forurensning,bangkok"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bangkok stenger alle skoler etter luftforurensning</div>
<div type="ingress">Tykke lag med giftig smog og svevestøv har inntatt Bangkok. Reiselivssektoren frykter det vil skremme turister vekk fra en av verdens mest populære byer. Det kan også påvirke valget i mars. Tykke lag med giftig smog og svevestøv har inntatt Bangkok. Reiselivssektoren frykter det vil skremme turister vekk fra en av verdens mest populære byer. Det kan også påvirke valget i mars.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-01-31 07:46</div>
<div type="caption">Bangkok har vært en av verdens mest forurensede byer i tiår. Nå er det blitt verre. Forurensningen onsdag ettermiddag var nesten fire ganger høyere enn hva som blir ansett som «farlig». (Foto: Athit Perawongmetha/Reuters/NTB Scanpix) Undervisningen ble onsdag kansellert i alle offentlige skoler i Bangkok frem til neste uke på grunn av den giftige og farlige luftforurensningen. (Foto: Athit Perawongmetha/Reuters/NTB Scanpix) Blir gassmasker det neste for elever i Bangkok, spør den thailandske graffitiartisten «Headache Stencil». (Foto: Jorge Silva/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Bangkok har vært en av verdens mest forurensede byer i tiår. Nå er det blitt verre.</p>
<p>Tungtrafikk går gjennom byen, gamle dieseldrevne busser oser eksos i gatene og byggevirksomhet av massetransportsystemer og skyskrapere har ført til den verste forurensningen siden 1990-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">Forurensningskrise og helsekrise</div>
<div type="text">
<p>Onsdag ettermiddag ble det målt 181 på målestasjonen hos St. Andrews International School i Bangkok. Dette er nesten fire ganger høyere enn hva som blir ansett som «farlig», ifølge den thailandske måleskalaen. «Rødt nivå» tilsvarer over 50 mikrogram partikler per kubikkmeter.</p></div></body></document>
