<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190612-japans-statsminister.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/shinzo-abe/hassan-rouhani/japan/japans-statsminister-til-iran-for-a-snakke-om-usa-krisen/2-1-619354" frk="221 7 10 1381"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 03:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,shinzo-abe,hassan-rouhani,japan"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Japans statsminister til Iran for å snakke om USA-krisen</div>
<div type="ingress">Japans statsminister Shinzo Abe er på vei til Iran der han skal diskutere den politiske krisen mellom Iran og USA med president Hassan Rouhani. Japans statsminister Shinzo Abe er på vei til Iran der han skal diskutere den politiske krisen mellom Iran og USA med president Hassan Rouhani.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-12 03:02</div>
<div type="caption">Japans statsminister Shinzo Abe (venstre) skal møte president Hassan Rouhani i Iran. Her er de to sammen på World Economic Forum i Davos i 2014. (Foto: Michel Euler/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det to dager lange besøket har til hensikt å forhindre eskalering i konflikten mellom USA og Iran.</p>
<p>Abe blir den første japanske statsministeren som besøker Iran på 41 år. Han skal snakke med president Rouhani onsdag og Irans øverste leder ayatolla Ali Khamenei torsdag, melder japanske myndigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Få ned spenningsnivået</div>
<div type="text">
<p>– Basert på tradisjonelt vennskapelig forhold mellom Japan og Iran ønsker jeg en åpen meningsutveksling for å avdramatisere og få ned spenningsnivået, sa Abe før avreise på flyplassen Haneda i Tokyo onsdag.</p>
<p>Japan var et av landene som kjøpte olje fra Iran, men det tok slutt da Trump-administrasjon fjernet unntakene fra sanksjonene mot Iran.</p>
<p>Iran og Japan har hatt diplomatiske relasjoner i 90 år.</p>
<p>I forkant av reisen har Abe hatt en 20 minutter lang samtale på telefon tirsdag med USAs president Donald Trump.</p></div></body></document>
