<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191002-borsuroen---hvis-dis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/okonomi/borsfall/borsuroen-hvis-disse-tallene-blir-darlige-kan-det-vare-drapen-som-far-begeret-til-a-renne-over/2-1-682204" frk="183 6 7 1133"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 19:04"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bors,okonomi,borsfall"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børsuroen: – Hvis disse tallene blir dårlige, kan det være dråpen som får begeret til å renne over</div>
<div type="ingress">Sjefstrateg frykter industrinedturen vil smitte over på arbeidsmarkedet og i verste fall skape en frykt som bremser forbruket i USA. – Da er det fare for resesjon, sier han. Sjefstrateg frykter industrinedturen vil smitte over på arbeidsmarkedet og i verste fall skape en frykt som bremser forbruket i USA. – Da er det fare for resesjon, sier han.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-10-02 19:04</div>
<div type="caption">Den alvorlige oppbremsingen i industrien og et politisk rot uten like i amerikansk politikk bidrar til å skape usikkerhet i USA, sier sjefstrateg i Danske Bank, Christian Lie. (Foto: Didrik Linnerud Arnesen) </div>
<div type="text">
<p>Fredagens arbeidsmarkedstall i USA, de såkalte «non-farm payrolls», blir et ekstremt viktig tall etter de siste dagenes børsfall, påpeker sjefstrateg Christian Lie i Danske Bank.</p>
<p>– Hvis disse tallene blir dårlige, kan det være dråpen som får begeret til å renne over, sier han til DN.</p>
<p>Hovedindeksen på Oslo Børs endte ned 2,18 prosent onsdag. London hadde sin verste børsdag siden 2016, og på Wall Street er nøkkelindeksene i øyeblikket ned rundt to prosent.</p></div></body></document>
