<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190311-stein-erik-hagen-fan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/kunst/kunst/orkla/stein-erik-hagen/stein-erik-hagen-fant-nytt-giga-kunstverk-pa-orkenfestival/2-1-562384" frk="430 6 17 2671"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 15:33"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne,Marcus Husby"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kunst,kunst,orkla,stein-erik-hagen"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Kunst"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stein Erik Hagen fant nytt giga-kunstverk på ørkenfestival</div>
<div type="ingress">Orkla betalte tre millioner kroner for statuen som skal pryde inngangen til selskapets nye lokaler i Oslo. Orkla betalte tre millioner kroner for statuen som skal pryde inngangen til selskapets nye lokaler i Oslo.</div>
<div type="author">Lars Heltne,Marcus Husby</div>
<div type="date">2019-03-11 15:33</div>
<div type="caption">Statuen «In every lifetime I will find you» på åtte meter er ett av blikkfangene ved Orklas nye kontor. (Foto: Berit Roald/NTB Scanpix) Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (midten), Orkla-konsernsjef Peter A. Ruzicka (til venstre) og styreleder Stein Erik Hagen var alle i godt humør under avdukingen av statuen ved åpningen av Orklas nye 16.-etasjers bygg på Skøyen. (Foto: Berit Roald/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) stilte opp i knallgul pizzalue da Orkla åpnet sine nye lokaler på Skøyen i Oslo, som skal huse om lag 900 medarbeidere. Næringsministeren var likevel ikke den eneste som vakte oppmerksomhet under mandagens åpning.</p>
<p>Kontorene får nemlig selskap av en åtte meter høy statue, kalt «In every lifetime I will find you». Skulpturen viser to personer som omfavner hverandre. Kunsten er laget av Michael Benisty.</p></div>
<div type="title" level="3">Ørkenlykke</div>
<div type="text">
<p>Statuen ble funnet av styreleder Stein Erik Hagen under ørkenfestivalen «Burning Man», en festival som holdes i ørkenen i den amerikanske delstaten Nevada.</p>
<p>– Jeg hadde gårdsplassen til Orkla i tankene da jeg så dette kunstverket på «Burning Man». Peter Ruzicka (Orklas konsernsjef, journ.anm.) var også meget begeistret over ideen ettersom det passet godt inn under Orklas visjon «din venn hver dag», så vi ble enige om at Orkla skulle kjøpe det, sier Hagen til DN.</p>
<p>Han sier verket var det mest populære på festivalen i fjor.</p>
<p>– Det har en spennende symbolikk og det kan også spille på lys og solskinn, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøpte kjempetre</div>
<div type="text">
<p>Kommunikasjonssjef Inger Marie Ingdahl i Orkla opplyser at selskapet har betalt om lag tre millioner kroner for statuen.</p>
<p>– Vi synes det er et flott kunstverk som både våre ansatte og folk i Oslo kan glede seg over. Det står godt til det nye bygget og verdiene våre, sier hun.</p>
<p>Det er ikke første gang Stein Erik Hagen er på handletur i den amerikanske ørkenen. For et år siden kjøpte den kunstinteresserte 62-åringen nemlig en annen spektakulær ørken-installasjon, nemlig «The Tree of Ténéré». Kunstverket er 18 meter høyt og 18 meter i diameter.</p>
<p>Treet opplyses av blader med 125.000 programmerbare led-lamper, og vakte blandede reaksjoner da Hagen ønsket å gi verket i gave til Oslos befolkning. Det er ennå ikke avgjort hvor det skal stå.</p>
<p>Stein Erik Hagen åpnet nylig en kunstutstilling i Aalborg med sin egen kunstsamling, der blant andre dronning Margrethe av Danmark var til stede.</p></div></body></document>
