<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190205-venter-forste-unders.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/hydro/brasil/truls-engene/venter-forste-underskudd-pa-syv-ar-men-hoye-strompriser-kan-redde-hydro-resultatet/2-1-535642" frk="275 8 16 1963"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 14:48"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,hydro,brasil,truls-engene"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venter første underskudd på syv år – men høye strømpriser kan redde Hydro-resultatet</div>
<div type="ingress">Analytikerne venter at Hydros viktigste forretningsområde, primærmetall, vil levere det første underskuddet siden 2012. Men høye strømpriser redder trolig totalresultatet. Analytikerne venter at Hydros viktigste forretningsområde, primærmetall, vil levere det første underskuddet siden 2012. Men høye strømpriser redder trolig totalresultatet.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-02-05 14:48</div>
<div type="caption">Hydro-sjef Svein Richard Brandtzæg legger torsdag frem selskapets resultater for fjerde kvartal. Her er han avbildet i forbindelse med World Economic Forum i Davos forleden. (Foto: Ørjan F. Ellingvåg) </div>
<div type="text">
<p>Det har gått over 11 måneder siden Hydro ble tvunget til å halvere produksjonen ved aluminaraffineriet Alunorte i Brasil etter oversvømmelser og utslipp av ubehandlet regnvann.</p>
<p>Torsdag legger aluminiumsgiganten frem sine resultater for fjerde kvartal og analytikerne venter at Hydros viktigste forretningsområde, primærmetall – det vil si råaluminium, vil levere et underliggende driftsresultat på minus 68 millioner kroner. Det vil i tilfelle være det første driftsunderskuddet innen denne viktige divisjonen siden tredje kvartal 2012.</p>
<p>– Primærmetall rammes i fjerde kvartal av høye kostnader for alumina, og fallende priser for aluminium, sier analytiker Truls Engene i SEB.</p>
<p>Produksjonsrestriksjonene ved Alunorte har ført til et prishopp på alumina, som er en råvare i produksjonen av aluminium. Bortfallet av egen produksjon har ført til at Hydro har gått fra å være en netto aluminaselger til å bli en aluminakjøper, for å dekke opp eget behov.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter enda større smell</div>
<div type="text">
<p>Høye alumina-priser går derfor hardt utover lønnsomheten i selskapet.</p>
<p>– Alunorte-situasjonen er hovedforklaringen på at de taper penger innenfor primærmetall i fjerde kvartal, sier Engene</p>
<p>Han påpeker at aluminaprisene slår inn på lønnsomheten med noen måneders tidsetterslep, slik at prisnedgangen de siste månedene foreløpig ikke merkes.</p></div></body></document>
