<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190329-gresvig-smell-for-su.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/gresvig-smell-for-sunde/2-1-577123" frk="285 27 54 1953"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 14:07"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gresvig-smell for Sunde</div>
<div type="ingress">Cruise- og industrikonglomeratet O.N. Sunde ble rammet av store omstillinger innen sportsutstyr i 2018. Cruise- og industrikonglomeratet O.N. Sunde ble rammet av store omstillinger innen sportsutstyr i 2018.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-03-29 14:07</div>
<div type="caption">Color Line-reder Olav Nils Sunde (t.h.) og sønnen Alexander Sunde, her under monteringsstart av cruiseskipet «Color Magic» i 2006. (Foto: Per Thrana) Alexander Sunde, administrerende direktør i O.N. Sunde. (Foto: Selskapet/Bård Gudim) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Investeringsselskapet O.N. Sunde, eierselskapet bak cruiserederiet Color Line, isopor-produsenten Sunpor, kleskonsernet Voice og sportutstyrskjeden Gresvig, ble hardt rammet av presset i sistnevnte bransje i fjor. Tross tidenes beste resultat for cruisevirksomheten, er konsernresultatet brutal lesning.</p>
<p>– 2018 var et blandet år for oss, men vi gleder oss over at tre av fire operative hovedvirksomheter leverte sterke tall. Vi venter resultatfremgang i år, sier administrerende direktør Alexander Sunde i en melding fredag.</p>
<p>Konsernet hadde driftsinntekter på 14,2 milliarder kroner i fjor, opp fra 13,5 milliarder kroner foregående år. Driftsresultatet var på 452 millioner kroner (970), mens resultat før skatt endte på 113 millioner kroner, ned fra 545 millioner kroner i 2017.</p>
<p>Resultatsvekkelsen skyldes i hovedsak utviklingen i Gresvig, hvor regnskapet preges av ekstraordinære omstillingskostnader, påpekes det.</p>
<p>– Omstillingen i Gresvig har helt klart vært tyngre og tatt lengre tid enn vi hadde trodd, men vi er en langsiktig eier i våre virksomheter, og vi har stor tro på at den strategien som nå følges og det gode arbeidet som legges ned, gradvis vil gi resultater, sier Sunde.</p>
<p>Gresvig har blant annet nedskrevet varelager og gjort ekstraordinære realiseringer i 2018, samt bygd opp en ny netthandelsløsning. Resultat for 2019 forventes å bli vesentlig bedre enn i 2018, men den fulle effekten vil i større grad vise seg i 2020, påpeker O.N. Sunde.</p></div></body></document>
