<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190521---nye-straffetoller-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/-nye-straffetoller-er-en-katastrofe/2-1-607007" frk="233 4 7 1475"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 02:43"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Nye straffetoller er en katastrofe</div>
<div type="ingress">Nike, Adidas og andre skoselskaper kritiserer USA for å innføre straffetoller på alt av kinesisk import. Kina gjør klare mottiltak mot USA. – Vi vil ikke sitte rolig og se på, sier Kinas EU-ambassadør. Nike, Adidas og andre skoselskaper kritiserer USA for å innføre straffetoller på alt av kinesisk import. Kina gjør klare mottiltak mot USA. – Vi vil ikke sitte rolig og se på, sier Kinas EU-ambassadør.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-05-21 02:43</div>
<div type="caption">USA forbereder en opptrapping av handelskonflikten med Kina og vil ilegge nesten alt av kinesisk import en straffetoll på 25 prosent. – En katastrofe, mener blant annet Nike. Kina gjør klar mottiltak mot USA. (Foto: Chinatopix/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det har vært to dramatiske uker siden handelsforhandlingene mellom USA og Kina brøt sammen. Representanter for kinesiske myndigheter sa på mandag de ikke har planer om å reise til USA for nye møter.</p>
<p>De nye restriksjonene på Huawei i USA har skapt kraftige reaksjoner og blir sett på som en del av handelskrigen i Kina.</p></div>
<div type="title" level="3"> – På tide handelskrigen avsluttes</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare teknologisektoren som føler handelskrigen på kroppen. Sportsutstyrsselskapene Nike, Adidas, Converse, Crocs, Reebok og over 170 andre selskaper som importerer sko fra Kina sendte mandag et åpent brev til president Donald Trump.</p>
<p>«De foreslåtte tilleggstollene på 25 prosent på sko vil bli en katastrofe for kundene, våre selskaper og den amerikanske økonomien totalt sett», skriver selskapene i brevet.</p></div></body></document>
