<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190815-britene-forbereder-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/storbritannia/eu/britene-forbereder-hard-brexit-vil-etablere-ekspresstransport-for-medisiner/2-1-654581" frk="189 3 4 1325"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 04:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,storbritannia,eu"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Britene forbereder hard brexit – vil etablere ekspresstransport for medisiner</div>
<div type="ingress">Den britiske regjeringen har invitert leverandører av viktige medisiner til å etablere en ekspressrute for å sikre forsyningene ved en hard brexit. Den britiske regjeringen har invitert leverandører av viktige medisiner til å etablere en ekspressrute for å sikre forsyningene ved en hard brexit.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-15 04:47</div>
<div type="caption">Statsminister Boris Johnson forbereder Storbritannia for en hard brexit. (Foto: Daniel Leal-Olivas/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Helsedepartementet i Storbritannia opplyser torsdag at de har invitert mulige leverandører til å gi tilbud for å få kontrakter som vil få en varighet på minst ett år.</p>
<p>Dette blir gjort for å sikre britiske pasienter essensielle medisiner dersom Storbritannia går ut av EU uten noen avtale 31. oktober.</p>
<p>Hvordan ekspressleveringen skal foregå er ikke spesifisert.</p></div>
<div type="title" level="3">Hamstre medisiner</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Boris Johnson har satt av 67 milliarder kroner for å forberede landet på brexit uten avtale.</p>
<p>Forberedelsene går blant annet ut på å hamstre inn medisiner, ansette flere tollere og finansiere en av landets største PR-kampanjer i fredstid.</p>
<p>Bevilgningen skal finansiere opplæring av tollere, ansettelser av personell til å håndtere en forventet økning i antall pass-søknader, og bedre infrastrukturen ved landets havneanlegg.</p></div></body></document>
