<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190908-equinor-vil-rense-op.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/equinor/bahamas/equinor-vil-rense-opp-oljeutslippet-pa-bahamas/2-1-668154" frk="218 1 2 1451"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 12:32"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="energi,equinor,bahamas"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinor vil rense opp oljeutslippet på Bahamas</div>
<div type="ingress">Equinor vil rense opp utslippene fra oljeterminalen South Riding Point etter orkanen Dorians herjinger. Ressurser blir mobilisert så raskt som mulig for å sikre mennesker, miljøet og anlegget. Equinor vil rense opp utslippene fra oljeterminalen South Riding Point etter orkanen Dorians herjinger. Ressurser blir mobilisert så raskt som mulig for å sikre mennesker, miljøet og anlegget.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-09-08 12:32</div>
<div type="caption">Equinor vil rense opp utslippene fra oljeterminalen South Riding Point etter orkanen Dorian. (Foto: Ramon Espinosa/AP Photo) </div>
<div type="text">
<p>Det skriver Equinor i en melding søndag.</p>
<p>I etterkant av orkanen Dorian er det rapportert om store ødeleggelser over hele Bahamas.</p>
<p>Da orkanen traff hadde Equinor 54 ansatte på Grand Bahamas. Alle ansatte er bekreftet å være i sikkerhet, og de blir ivaretatt blant annet ved at de får utlevert vann og mat.</p>
<p>South Riding Point-terminalen er blitt skadet av orkanen og olje er observert på bakken på terminalområdet og i omkringliggende områder. Størrelsen på utslippet er ennå ikke avklart.</p>
<p>– Basert på siste visuelle inspeksjon har vi ingen indikasjoner på fortsatte lekkasjer fra tankene eller oljeutslipp fra terminalen til hav eller strender. Ytterligere undersøkelser pågår for å vurdere det totale omfanget av utslippet, heter det i meldingen.</p>
<p>– Vi har sikkerhetspersonell på terminalen som jobber for å sikre området og identifisere potensielle farer, heter det videre.</p></div></body></document>
