<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190220-ny-metastudie-glyfos.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/helse/glyfosat/roundup/monsanto/ny-metastudie-glyfosat-oker-risikoen-for-kreftform-betydelig/2-1-547761" frk="489 9 32 3461"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 08:32"/>
<attribute name="author" value="Jørn Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="helse,glyfosat,roundup,monsanto"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Helse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny metastudie: Glyfosat øker risikoen for kreftform betydelig</div>
<div type="ingress">Forskerne er overbevist. Forskerne er overbevist.</div>
<div type="author">Jørn Aass</div>
<div type="date">2019-02-20 08:32</div>
<div type="caption">Ny stor metastudie viser økt risiko for kreftformen Non-Hodgkins lymfom ved bruk av glyfosat, som er virkestoffet i verdens mest solgte plantevernmiddel Roundup. (Foto: Philippe Huguen/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Glyfosat, som er det aktive stoffet i verdens mest solgte plantevernmiddel Roundup fra produsenten Monsanto, øker risikoen for kreftformen Non-Hodgkins lymfom med opptil 41 prosent, ifølge en metastudie ved Universitetet i Washington.</p>
<p>Tidligere forskning om kreftrisikoen ved kontakt med glyfosat har sprikt. Men til forskjell fra disse studiene har forskerne ved Universitetet i Washington gjennomført en såkalt metastudie, som innebærer at de har gjennomgått og vurdert all tidligere relevant forskning publisert mellom 2001 og 2018 om eventuell kreftrisiko ved glyfosat.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bare mer overbevist</div>
<div type="text">
<p>Den nye studien har særlig lagt vekt på epidemiologiske studier av mennesker, men har også omfattet studier med forsøksdyr. Og resultatene etterlater ifølge forskerne liten tvil.</p>
<p>-Vår analyse fokuserte på å gi det best mulige svar på spørsmålet om glyfosat er kreftfremkallende eller ikke. Som et resultat av vår forskning er jeg bare mer overbevist om at det er, sier Lianne Sheppard, professor ved Universitet i Washingtons avdeling for Miljø- og Arbeidsmiljøvitenskap og Biostatistikk, ifølge en pressemelding fra universitetet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Statistisk manipulasjon</div>
<div type="text">
<p>I en uttalelse fra Bayer, som eier Monsanto, heter det ifølge The Guardian at studien ikke gir nye epidemiologiske data, men at det i stedet er en statistisk manipulasjon som strider mot omfattende forskning, 40 år med praktisk erfaring og konklusjoner fra myndigheter. Selskapet tilføyer at studien ikke gir noe vitenskapelig gyldig bevis som motbeviser konklusjonene fra den omfattende vitenskapelige forskningen som viser at glyfosatbaserte plantevernmidler ikke er kreftfremkallende.</p>
<p>Som nevnt har flere tidligere studier vurdert glyfosat til å være både kreftfremkallende og ganske ufarlig.</p>
<p>I 2015 konkluderte FN-organisasjonen IARC at glyfosat trolig var kreftfremkallende, og Verdens helseorganisasjon (WHO) mente glyfosat «sannsynligvis» er kreftfremkallende.</p>
<p>I EU har bruken av glyfosat vært et hett diskusjonstema i en årrekke. I 2016 ba Europaparlamentet om en mer restriktiv linje overfor ett av verdens vanligste ugressmidler, glyfosat.</p></div>
<div type="title" level="3">Giganterstatning</div>
<div type="text">
<p>Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet, Efsa, gikk senere gjennom grenseverdier for rester av glyfosat som er tillatt å være til stede i mat. Gjennomgangen inkluderer en risikovurdering som viser at nåværende eksponeringsnivå ikke forventes å utgjøre en risiko for menneskers helse, skriver Vitenskapskomiteen for mat og miljø. Efsas rapport fokuserte på effekten av glyfosat i dyrs mat.</p>
<p>Til tross for at flere studier har «frikjent» glyfosat, dømte en amerikansk domstol i 2018 kjemikalieprodusenten Monsanto til å betale den kreftsyke bonden DeWayne Johnson 640 millioner kroner i erstatning.</p>
<p>Johnson saksøkte Monsanto etter at han fikk konstatert en uhelbredelig variant av kreftformen Non-Hodgkins lymfom. Bonden hadde benyttet en sprøytepistol med glyfosat og mente dette var årsaken til den alvorlige sykdommen, noe juryen i saken var enig i. Opprinnelig ble Johnson tilkjent en erstatning på 2,4 milliarder kroner, men denne ble etter anke fra Monsanto redusert til 640 millioner kroner.</p></div></body></document>
