<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190924-advarer-om-sarbarhet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innenriks/advarer-om-sarbarhet-i-det-norske-boligmarkedet/2-1-677064" frk="168 0 0 1082"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 14:05"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård,Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer om sårbarhet knyttet til det norske boligmarkedet</div>
<div type="ingress">Det europeiske råd for systemrisiko (European Systemic Risk Board, ESRB) har gitt Norge en advarsel om at høy gjeld og høye boligpriser kan være den største sårbarheten for finansiell stabilitet. Det europeiske råd for systemrisiko (European Systemic Risk Board, ESRB) har gitt Norge en advarsel om at høy gjeld og høye boligpriser kan være den største sårbarheten for finansiell stabilitet.</div>
<div type="author">Jonas Solgård,Mads Randen</div>
<div type="date">2019-09-24 14:05</div>
<div type="caption">ESRB advarer om at høy gjeld og høye boligpriser kan være en trussel mot finansiell stabilitet i Norge. Bildet er av boliger i Ekebergåsen i Oslo. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding skriver Finanstilsynet at Det europeiske råd for systemrisiko (European Systemic Risk Board, ESRB) advarer om at høy gjeld i husholdninger og høye boligpriser er den største sårbarheten for finansiell stabilitet i Norge.</p>
<p>I Finanstilsynets pressemelding kommer det frem at ESRB besluttet å gi Norge en advarsel i juni. Nå er det altså klart at Norge, sammen med fire andre land, får en advarsel om sårbarhet i boligmarkedet.</p></div></body></document>
