<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191020-politikere-vil-grans.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/politikere-vil-granske-matgiganter-som-gir-bonuspoeng-pa-ol/2-1-691569" frk="194 0 0 1342"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 18:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politikere vil granske matgiganter som gir bonuspoeng på øl</div>
<div type="ingress">Stortingspolitikere vil at Helsedirektoratet skal granske fordelsprogrammene til Coop og Norgesgruppen som gir bonuspoeng på kjøp av øl. Stortingspolitikere vil at Helsedirektoratet skal granske fordelsprogrammene til Coop og Norgesgruppen som gir bonuspoeng på kjøp av øl.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-20 18:18</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Helsedirektoratet bør se på disse ordningene for å klargjøre hvordan regelverket skal forstås og gjøre noe med gråsonene de opererer innenfor, sier Geir Jørgen Bekkevold (KrF), leder i Stortingets helse- og omsorgskomité til Vårt Land.</p>
<p>Forrige uke ble det klart at taxfreeselskapet Travel Retail Norway (TRN) fjerner bonuspoeng på alkohol etter at Bekkevold og nestleder i samme komité, Kjersti Toppe (Sp), stilte spørsmål ved om ordningen kunne bryte med alkoholloven.</p>
<p>Nå oppfordrer Bekkevold og Toppe Coop og Norgesgruppen om å fjerne alkohol fra sine bonusordninger, fordi de mener at disse er «minst like problematiske» som TRNs.</p>
<p>Både Coop og Norgesgruppen avviser at de bryter lovverket, og sier til Vårt Land at begrensningen på markedsføring er ivaretatt.</p>
<p>I en epost til avisen skriver avdelingsdirektøren for levekår i Helsedirektoratet, Øyvind Giæver, at bonuspoeng på alkohol kan være uproblematisk dersom «det utgjør en mindre andel av vareutvalget eller omsetningen».</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
