<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190315-49-drept-etter-moska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/new-zealand/christchurch/terror/49-drept-etter-moskeangrep-pa-new-zealand/2-1-566080" frk="282 9 17 1821"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 08:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,new-zealand,christchurch,terror"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">49 drept etter moskéangrep på New Zealand</div>
<div type="ingress">Fire er pågrepet etter skyting i to moskeer i Christchurch på New Zealand. Fire er pågrepet etter skyting i to moskeer i Christchurch på New Zealand.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-15 08:08</div>
<div type="caption">200 personer befant seg i moskeen i anledning fredagsbønnen, skriver New Zealand Herald. Andre medier melder om opp til 300 og 500 personer (Foto: Mark Baker / AP / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Tre menn og en kvinne er pågrepet i forbindelse med skytingen som fant sted like etter at fredagsbønnen startet rundt klokken 13.40 i Noor-moskeen i Christchurch. Også i Linwood-moskeen har det vært skyting.</p>
<p>49 mennesker er drept i moskéangrepene på New Zealand, bekrefter landets statsminister Jacinda Ardern.</p>
<p>– Våre verdier kan ikke bli svekket av dette angrepet, sa Ardern etter at hun bekreftet dødstallet.</p>
<p>– Jeg vil fordømme ideologien til personene som sto bak dette. Dere valgte kanskje oss, men vi avviser dere fullstendig, sa hun.</p>
<p>Politioverbetjent Mike Bush vil på en pressekonferanse fredag ettermiddag ikke bekrefte om dette er et terrorangrep, men sier «at det ikke blir mer alvorlig enn dette».</p>
<p>En høyreekstrem terrorist med australsk statsborgerskap står bak moskéangrepet i Christchurch, ifølge Australias statsminister.</p>
<p>Scott Morrison kaller den mistenkte gjerningsmannen en «ekstremistisk, høyrevridd, voldelig terrorist».</p>
<p>– Jeg fordømmer det voldelige, høyreekstreme terrorangrepet som tok livet av så mange uskyldige newzealendere i det på fredelig vis skulle praktisere sin tro i moskeene i Christchurch, skriver Morrison på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Har funnet bomber</div>
<div type="text">
<p>Politiet har også funnet et antall bomber i biler.</p>
<p>– Dette snakker for alvorligheten i saken, sier Bush.</p>
<p>To politibetjenter har bekreftet overfor The Guardian at det har blitt funnet en bombe i en bil som krasjet i Stickland Street. Bilen er en beige Subaru.</p></div></body></document>
