<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190521-theresa-may-vil-ha-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/theresa-may/brexit/storbritannia/theresa-may-vil-ha-avstemning-om-folkeavstemning/2-1-607812" frk="188 0 0 1240"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 16:14"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,theresa-may,brexit,storbritannia"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Theresa May vil ha avstemning om folkeavstemning</div>
<div type="ingress">Britenes statsminister Theresa May vil ha en avstemning i parlamentet om det skal avholdes en ny folkeavstemning om brexit. Britenes statsminister Theresa May vil ha en avstemning i parlamentet om det skal avholdes en ny folkeavstemning om brexit.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-05-21 16:14</div>
<div type="caption">Storbritannias statsminister Theresa May baler fælt med brexit. (Foto: Kirsty Wigglesworth/Pool via REUTERS/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Det opplyser den britiske statsministeren sent tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Theresa May jobber nå intenst for å få flertall i parlamentet for en brexit-avtale, på fjerde forsøket. Hun sier forslaget hun vil legge frem vil inneholde et eget punkt der parlamentarikerne må stemme over om de vil ha en ny folkeavstemning om brexit.</p>
<p>Avstemningen i parlamentet skal etter planen finne sted i begynnelsen av juni. Kritikerne mener May bare har kommet med kosmetiske endringer i sine stadige forsøk på å få brexit-avtalen vedtatt.</p>
<p>Forhandlingene med opposisjonspartiet Labour om avtalen brøt sammen for et par uker siden. Både Mays konservative parti og Labour er dypt splittet om brexit.</p>
<p>May sier dette er absolutt siste sjanse, og at hvis forslaget faller går det mot både nyvalg og en ny folkeavstemning om brexit.</p></div></body></document>
