<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-tv-2-sikrer-seg-mer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/tv/tv-2-sikrer-seg-mer-spansk-og-italiensk-fotball/2-1-656149" frk="395 9 23 2352"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 07:20"/>
<attribute name="author" value="Stian Øvrebø Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="tv"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 2 sikrer seg mer spansk og italiensk fotball</div>
<div type="ingress">Inngår partnerskap med strømmetjenesten Strive - og skal vise tilsammen fire kamper per runde fra spansk La Liga og italiensk Serie A. Inngår partnerskap med strømmetjenesten Strive - og skal vise tilsammen fire kamper per runde fra spansk La Liga og italiensk Serie A.</div>
<div type="author">Stian Øvrebø Johannessen</div>
<div type="date">2019-08-19 07:20</div>
<div type="caption">TV 2 viste i helgen Martin Ødegaards Real Sociedad-debut på TV 2 Sport 1. Kampen endte 1-1, og Ødegaard fikk gode skussmål i spansk presse etter oppgjøret. (Foto: JOSE JORDAN / AFP / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Søndag skal TV 2 vise Lionel Messi og Barcelona mot Real Betis.</p>
<p>Kanalen har nå sikret seg opp til fire kamper i uken fra spansk La Liga og italiensk Serie A. Det betyr at TV 2 får vise flere kamper med profiler som Lionel Messi, Cristiano Ronaldo og norske Martin Ødegaard i tiden som kommer.</p></div>
<div type="title" level="3">Viste Ødegaard-debut</div>
<div type="text">
<p>TV 2 viste i helgen sistnevntes Real Sociedad-debut, etter avtale med Strive. Nå fortsetter samarbeidet, ifølge en pressemelding fra TV 2. Bortekampen mot Valencia endte 1-1 og den 20 år gamle drammenseren ble av spanske medier trukket frem som en av banens beste spillere.</p>
<p>- Vi er veldig glade for dette partnerskapet med Norges største kommersielle kanal og ledende aktør på fotball. Sammen ser vi fram imot å løfte La Liga og Serie A ytterligere og gjøre verdens beste fotball tilgjengelig enda bredere for det norske fotballpublikumet, sier Kristian Hysén, CEO i IMG Nordic, som driver Strive Sport.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal være nummer én</div>
<div type="text">
<p>Samtlige kamper fra de to ligaene vises på Strive Sports sin strømmetjeneste som tidligere, men TV 2 får altså tilgang til inntil fire kamper hver runde. Strive sender totalt 760 kamper fra de to ligaene i løpet av sesongen.</p>
<p>- Vi har et uttalt mål om å være nummer én på fotball i Norge og dette styrker posisjonen vår ytterligere. Våre profiler brenner for La Liga og Serie A og ser frem til å kaste seg over denne nye utfordringen. Jeg er trygg på at vi skal styrke også denne fotballrettigheten og skape enda mer oppmerksomhet og engasjement også rundt spansk og italiensk fotball, kommenterer Vegard Jansen Hagen, sportsredaktør i TV 2.</p>
<p>TV 2 har fra før av eksklusive rettigheter til å sende engelsk Premier League på norske kanaler og strømmetjenesten TV 2 Sumo. I tillegg deler TV 2 rettighetene til Champions League med Viasat 4- og Viaplay-eier Nordic Entertainment Group.</p></div></body></document>
