<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190111-over-250-tips-i-bort.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/kommet-inn-over-250-tips-i-bortforingssaken/2-1-517035" frk="467 9 27 2853"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 10:54"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 250 tips i bortføringssaken</div>
<div type="ingress">Politiet har fått inn enda flere tips og ber folk holde øynene åpne for skjulesteder og tildekte vinduer. Politiet har fått inn enda flere tips og ber folk holde øynene åpne for skjulesteder og tildekte vinduer.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-01-11 10:54</div>
<div type="caption">Anne-Elisabeth Falkevik Hagen har vært savnet siden 31. oktober i fjor. Hun bodde i dette svarte og hvite huset på Fjellhamar i Lørenskog sammen med sin mann, milliardæren Tom Hagen som er en av Norges rikeste menn. (Foto: Tore Meek/NTB Scanpix og Privat via Politiet) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Det er over to måneder siden Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) forsvant fra hjemmet i Sloraveien på Fjellhamar i Lørenskog, og politiet hadde torsdag fortsatt ingen livstegn fra henne.</p>
<p>Torsdag viste politiet to videoklipp fra et overvåkingskamera utenfor kontorene til ektemannen, eiendoms- og kraftmilliardæren Tom Hagen (68), som var tatt opp samme dag som bortføringen.</p>
<p>Fredag klokken 11:00 holder politiet igjen en pressekonferanse - for tredje dag på rad.</p></div>
<div type="title" level="3">Over 250 tips</div>
<div type="text">
<p>– I går opplyste vi om at vi har fått over 100 tips. Siden da har det kommet inn ytterligere 150 tips, sier politiinspektør Tommy Brøske i politiet.</p>
<p>Han sier det ikke er vesentlige endringer i status på saken. Det er fortsatt ingen mistenkte og heller ingen kontakt. Syklisten og de to som passerte arbeidsplassen til Tom Hagen er ennå ikke identifisert, til tross for at politiet har fått en rekke tips om hvem de kan være.</p>
<p>Brøske sier videre at de skal ha fått tilgang til noe digitalt materie uten å opplyse i detalj.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber folk holde øynene åpne for skjulesteder</div>
<div type="text">
<p>Han oppfordrer folk til å holde øynene åpne for skjulesteder slik som hytter, leiligheter eller hus som er dekket til, unormal biltrafikk og generell unormal aktivitet.</p>
<p>Han oppfordrer også folk til å tipse inn om de så noen dekke til vinduer eller drev med for eksempel lydisolerende arbeid i forkant av 31. oktober, eller registrert at noen har gjort unormale innkjøp som gjenstander som brukes til å binde fast folk, kvinneklær eller kvinneprodukter.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke vært kontakt</div>
<div type="text">
<p>Politiet jobber ut fra en hovedhypotese om bortføring, men har ingen mistenkte.</p>
<p>De antatte gjerningsmennene la igjen et brev i boligen til ekteparet med et krav om løsepenger utbetalt i kryptovaluta. Ifølge VG skal summen ha vært på ni millioner euro. Politiet har bekreftet at de har vært i kontakt med gjerningsmennene via en krunglete digital plattform. Det har ikke vært kontakt etter at politiet gikk ut offentlig med saken onsdag.</p>
<p>Tom Hagen har bygget seg opp en milliardformue tuftet på eiendom og kjøp og salg av kraft. Ifølge Kapital var han i fjor landets 172. rikeste person.</p>
<p>Politiet utelukker ikke at formuen kan være bakgrunnen til at familien ble valgt ut.</p>
<p>I etterforskningen jobbes det med en teori om at både familiemedlemmer, deres eiendommer og arbeidsplass er holdt under oppsikt.</p></div></body></document>
