<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190122-mer-urolig-for-kina-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/mer-urolig-for-kina-enn-usa/2-1-525124" frk="539 2 10 3339"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 18:50"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mer urolig for Kina enn USA</div>
<div type="ingress">Harvard-økonom Kenneth Rogoff mener Kinas oppbremsing gir større grunn til økonomisk bekymring enn budsjettkrangelen i USA. Harvard-økonom Kenneth Rogoff mener Kinas oppbremsing gir større grunn til økonomisk bekymring enn budsjettkrangelen i USA.</div>
<div type="author">Jostein Løvås</div>
<div type="date">2019-01-22 18:50</div>
<div type="caption">– Så langt i Trumps presidentskap har det eneste virkelige problemet vi har stått ovenfor, vært Trumps presidentskap, sier Harvard-økonom Kenneth Rogoff. (Foto: Ørjan F. Ellingvåg) </div>
<div type="text">
<p>Mandag annonserte Kina at landets økonomiske vekst i 2018 endte på 6,6 prosent. Etter vestlig standard er det et høyt tall, men det er den laveste årsveksten i Kina på 28 år. Det skaper bekymring under World Economic Forum.</p>
<p>– Du kan ikke i det uendelige bruke etterspørselsstimulans til å møte problemet med lavere produktivitet. Med en massivt sentralisert statsmakt under president Xi er det vanskelig å oppnå en dynamisk, desentralisert, innovativ økonomi, sier Harvard-økonom Kenneth Rogoff.</p>
<p>Rogoff er en av de desiderte Davos-veteranene, og DN møter ham ved kaffebaren midt i kongressenteret. Han har vært på World Economic Forum 19 ganger, og skal også i år lede et par seminarer. Stemningen i gangene er avdempet, men ikke entydig pessimistisk.</p>
<p>– Jeg hører fra mange at vi vil få en oppbremsing, men den vil ikke være så ille, sier Rogoff.</p>
<p>– Jeg mener Kinas oppbremsing er reell. Europa må reagere mer enn USA, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">USA-krangel</div>
<div type="text">
<p>I internasjonale medier er det mye snakk om budsjettkrangelen, som også har gjort at offisielle myndighetsrepresentanter fra USA glimrer med sitt fravær i Davos. Utenriksminister Mike Pompeo deltar kun via videolink.</p>
<p>Budsjettkrangelen, som nå har ført til at store deler av føderale myndigheter har vært stengt ned i en måneds tid i USA, begynner etter hvert å påvirke realøkonomien, men Rogoff er ikke så nervøs for den.</p>
<p>– Historisk har ikke myndighetsnedstengning hatt en stor effekt på økonomien. Hvis den varer lenge nok, trenger vi myndighetene, og da kan den bli et problem. Men for øyeblikket er Kina et mye større problem, sier Rogoff.</p>
<p>– Det dypere problemet med myndighetsnedstengningen er den totale dysfunksjonen. Hva hvis vi sto ovenfor et virkelig problem vi ikke selv har skapt? Så langt i Trumps presidentskap har det eneste virkelige problemet vi har stått ovenfor, vært Trumps presidentskap, sier han.</p>
<p>I Europa er også mange bekymret for hvordan Storbritannia skal tre ut av EU i løpet av våren, og hvorvidt et skarpt brudd uten en avtale vil forårsake en økonomisk nedtur.</p>
<p>– Med brexit er det så vanskelig å vite. Vil det bli en brexit? Det er vanskelig å forutsi konsekvensene av noe vi ikke engang vet om vil finne sted. Brexit kan bli virkelig tøft, også for Europa, sier Rogoff.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakker om sjakk</div>
<div type="text">
<p>Harvard-økonomen er for øvrig sjakkentusiast og stormester, og klarer ikke å gå videre uten snakke om Magnus Carlsens VM-seier mot amerikaneren Fabiano Caruana før jul.</p>
<p>– Jeg var glad for at Magnus vant. Han spilte mot en veldig verdig opponent, hans tøffeste motstander så langt, sier Rogoff, som ikke bryr seg om at den ordinære langsjakken bare ga tolv uavgjorte partier før kampen ble avgjort med hurtigsjakk.</p>
<p>– Han møtte en utfordrer i toppform. Han fikk jobben gjort. Hvis noen vinner verdensmesterskapet på straffesparkkonkurranse, er det ingen som klager over at de ikke scoret flere mål i kampen</p></div></body></document>
