<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190714-disse-utfordringene-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/politi/pst/terror/disse-utfordringene-moter-den-nye-pst-sjefen-kan-ikke-si-at-jeg-foler-pa-sa-mye-frykt/2-1-624039" frk="538 0 2 3249"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 15:32"/>
<attribute name="author" value="Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,politi,pst,terror"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse utfordringene møter den nye PST- sjefen: – Kan ikke si at jeg føler på så mye frykt</div>
<div type="ingress">Etter et travelt år for etterretningen, valgte den nye PST-sjefen å legge sin første tjenestereise ved grensen til Russland. Her er utfordringene Hans Sverre Sjøvold «arver». Etter et travelt år for etterretningen, valgte den nye PST-sjefen å legge sin første tjenestereise ved grensen til Russland. Her er utfordringene Hans Sverre Sjøvold «arver».</div>
<div type="author">Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-07-14 15:32</div>
<div type="caption">Hans Sverre Sjøvold (61) regner med at åremålet som PST-sjef blir hans siste toppstilling. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Samme dag og sted som statsråd Jøran Kallmyr fikk overrakt nøkkelkortet i Justisdepartementet, ble Hans Sverre Sjøvold overrakt blomster på vei inn i ny jobb. (Foto: Didrik Linnerud Arnesen) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Jeg har sett inn i munningsflammen på en avsagd hagle. Vi fulgte etter en stjålet bil som punkterte. Sjåføren avfyrte skudd mot oss, og vi måtte kaste oss ned. Da var jeg ikke så høy i hatten etterpå, sier Hans Sverre Sjøvold om hendelsen som oppsto under hans tid som patruljerende konstabel.</p>
<p>Det blir trolig mindre skarpe situasjoner å forholde seg til etter at Sjøvold ble ny PST-sjef i begynnelsen av juni. Det betyr ikke at det ikke blir travelt.</p>
<p>Forgjenger Benedicte Bjørnland avsluttet et travelt år med å få den mye omtalte Wara-saken i fanget. Der siktet PST samboeren til sin daværende sjef, tidligere justisminister Tor Mikkel Wara, for å ha tent på parets bil.</p>
<p>Da hadde PST akkurat håndtert etterdønningene etter en annen tidligere statsråd, ved å bidra til at departementene fikk et nytt mobilregelverk etter at Per Sandberg dro til Iran med jobbtelefonen i lommen.</p>
<p>Nå blir det opp til Oslos tidligere politimester å stake ut kursen videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil kontakte kritiker</div>
<div type="text">
<p>Nylig prioriterte Sjøvold å legge sin første tjenestereise til det lokale PST-kontoret i Øst-Finnmark. Kontoret er av spesiell betydning på grunn av nærheten til Russland.</p>
<p>De norsk-russiske relasjonene har vært spente det siste året, både på grunn av Frode Berg-saken, samt etter pågripelsen av en russisk statsborger som hadde deltatt på seminar på Stortinget. Sistnevnte sak fikk lederen av Det russiske føderasjonsrådet til å frese mot PST i fjor.</p>
<p>I april skrev DN også om betonggründer Atle Berge som har gått til søksmål mot staten fordi han mener PST og Etterretningstjenesten ødela forretningene hans etter gjentatte verveforsøk. I Øst-Finnmark-regionen har Sør-Varangers ordfører Rune Rafaelsen vært blant dem som har vært kritisk til arbeidsmetodene i norsk etterretning.</p>
<p>– De har gått på politiskolen og er veldig gode med batonger, men de kan ikke analysere russisk politikk. Og det der blir de jævlig sure for når jeg sier. De har ikke kontaktet meg på ti år nå, tror jeg, sa Rafaelsen til DN den gang.</p>
<p>Den nye PST-sjefen har merket seg ordførerens uttalelser, og føler seg trygg på både kompetansen og analyseevnene etter besøket i nord.</p>
<p>– Jeg synes det er leit med slike sleivete kommentarer. Om det ikke har vært kontakt på ti år, så er det vel på tide at PST lokalt ber om et møte. Vi har ikke noe å tjene på å ha et dårlig forhold til ham, sier Sjøvold.</p>
<p>Han ser likevel ingen grunn til at PST skal ta selvkritikk på måten det jobbes på, men ønsker ikke å kommentere enkeltsaker.</p></div></body></document>
