<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190715-okt-netthandel-lofte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/eric-sandro/fjellsport/stormberg/okt-netthandel-loftet-fjellsport-til-nye-hoyder/2-1-638347" frk="164 25 28 1079"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 17:52"/>
<attribute name="author" value="William Bugge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,eric-sandro,fjellsport,stormberg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Økt netthandel løftet Fjellsport til nye høyder</div>
<div type="ingress">Sportsutstyrsnettbutikken Fjellsport økte omsetningen med 20 prosent i fjor og snudde underskudd til overskudd. Sportsutstyrsnettbutikken Fjellsport økte omsetningen med 20 prosent i fjor og snudde underskudd til overskudd.</div>
<div type="author">William Bugge</div>
<div type="date">2019-07-15 17:52</div>
<div type="caption">Eric Sandtrø, gründeren som tidligere startet Komplett, driver nå selskapet Fjellsport med stor suksess. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>Fjellsport, selskapet som står bak nettbutikkene Fjellsport.no og Supersport.no, leverte i 2018 et resultat før skatt på 4,7 millioner kroner, og snudde dermed i pluss etter et underskudd på 3,6 millioner året før.</p>
<p>– Det er vel noe så enkelt som at folk handler mer på nett og flere liker å være ute, sier daglig leder og aksjonær i Fjellsport Eric Sandtrø.</p>
<p>Sandtrø er mest kjent som en av gründerne bak Norges største nettbutikk Komplett.no.</p>
<p>Fjellsports omsetning økte med 20 prosent fra 282 millioner kroner i 2017 til 340 millioner kroner i fjor. Dette ga et driftsresultat på 6,4 millioner kroner, mot minus 1,8 millioner kroner i samme periode året før.</p></div></body></document>
