<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191204-norwegian-kvitter-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/norwegian-selger-argentinsk-datterselskap/2-1-718376" frk="410 3 9 2774"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 17:02"/>
<attribute name="author" value="Agnete Klevstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian kvitter seg med argentinsk datterselskap på dagen</div>
<div type="ingress">Flyselskapet Norwegian selger sitt argentinske datterselskap. - Nødvendig steg for å komme tilbake til lønnsomhet, sier toppsjefen. Flyselskapet Norwegian selger sitt argentinske datterselskap. - Nødvendig steg for å komme tilbake til lønnsomhet, sier toppsjefen.</div>
<div type="author">Agnete Klevstrand</div>
<div type="date">2019-12-04 17:02</div>
<div type="caption">Det har vist seg vanskelig å oppnå tilfredsstillende lønnsomhet for datterselskapet i Argentina, sier fungerende konsernsjef Geir Karlsen i Norwegian Air Shuttle ASA. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Norwegian-sjef Bjørn Kjos på flyplassen i Buenos Aires da Norwegians inntog i Argentina ble innviet. Norwegians innenriksflyvninger i landet begynte i oktober 2018. (Foto: Heiko Junge/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Onsdag etter børsslutt melder flyselskapet Norwegian at de selger sin virksomhet i Argentina - med umiddelbar virkning. Driften av den argentinske virksomheten, Norwegian Air Argentina, overlater Norwegian til kjøperen umiddelbart.</p>
<p>- Det har vist seg vanskelig å oppnå tilfredsstillende lønnsomhet for datterselskapet i Argentina, gitt den generelle situasjonen i landet. De fleste kostnadene er i dollar, men vi får inntekter i pesos. Den kraftige svekkelsen av pesoen mot dollar har skapt et betydelig gap mellom kostnader og inntekter, sier fungerende konsernsjef og finansdirektør i Norwegian, Geir Karlsen, i meldingen.</p>
<p>Norwegian har hatt tre fly på innenriksruter i Argentina, som nå hentes hjem til Europa. Samtidig beholdes ruten mellom Europa og Buenos Aires.</p></div>
<div type="title" level="3">«Utfordrende med tre fly»</div>
<div type="text">
<p>Informasjonsdirektør Lasse Sandaker-Nielsen sier til DN at selskapet egentlig hadde større ambisjoner for satsingen i Argentina, som ikke lyktes:</p>
<p>- Det har vært utfordrende i Argentina på grunn av situasjonen med devaluering av peso mot dollar, og så er det utfordrende å ha gått inn i et nytt marked med bare tre fly. Du får ingen skalafordeler med å bare ha tre fly, da skal du fordele alle kostnadene på tre fly. Vi hadde jo større ambisjoner for Argentina, vi hadde planer om å gå inn med flere fly, men også på grunn av problemene med Boeing 737 Max ble ikke det noe av.</p>
<p>Selskapet som nå overtar Norwegians argentinske virksomhet med flyruter og ansatte er det chilenske lavprisselskapet Jetsmart, som har operert i Argentina noen måneder kortere enn Norwegian. I meldingen fra Norwegian heter det at selskapene skal bruke noen måneder på å integrere virksomhetene, og at Norwegian-varemerket vil forsvinne fra innenriksnettverket i denne perioden.</p></div>
<div type="title" level="3">Optimistisk Kjos</div>
<div type="text">
<p>De siste dagene har spekulasjonene gått om hvorvidt Norwegian har vært i ferd med å trekke seg ut av Argentina, etter at billetter for argentinske flyvninger etter 28. mars ble fjernet fra bookingsystemet. Nettopp Jetsmart ble omtalt som en het interessent i lokale medier.</p></div></body></document>
