<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191031-leasing-kan-bidra-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/finans/klima/miljo/leasing-kan-bidra-til-det-gronne-skiftet/2-1-696599" frk="419 0 2 2931"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 18:54"/>
<attribute name="author" value="Carsten Thorne,Ana Maria Vasquez Røsjø"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,finans,klima,miljo"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leasing kan bidra til det grønne skiftet</div>
<div type="ingress">Vi som driver med leasing er nødt til å tenke livssyklus for produktene vi finansierer, inklusive vedlikehold, kvalitet og bruktverdi – altså sirkulærøkonomi. Vi som driver med leasing er nødt til å tenke livssyklus for produktene vi finansierer, inklusive vedlikehold, kvalitet og bruktverdi – altså sirkulærøkonomi.</div>
<div type="author">Carsten Thorne,Ana Maria Vasquez Røsjø</div>
<div type="date">2019-10-31 18:54</div>
<div type="caption">Leasing som finansieringsform hjelper bedrifter med å redusere CO2-utslippene for eksempel i form av ny lavutslippsteknologi innen transport og anlegg. (Foto: Aleksander Nordahl) Ana Maria Vasquez Røsjø Mer... Carsten Thorne Mer... </div>
<div type="text">
<p>Ebba Boye og Anja Bakken Riise utfordret i et innlegg forleden regjeringen til å komme med tiltak for å øke farten for å tilpasse til mer sirkulære forretningsmodeller. De oppfordrer også næringslivet til å ta mer ansvar for å skape fortgang i det grønne skiftet.</p>
<p>Vi er helt enige. Alle aktører i en slik verdikjede, både direkte og indirekte, må ta mer ansvar for de aspektene de kan for å påvirke utviklingen av integrerte sirkulære løsninger:</p>
<p>Kundene bør være villige til å betale for merkostnadene.</p>
<p>Produsenter bør gå over til en «as-a-service»-mentalitet.</p>
<p>Regjeringen må bruke sin makt for å fremskynde overgangen til en grønnere økonomi.</p>
<p>Finanssektoren skal ikke bare innovere og tilpasse seg finansiering av sirkulære løsninger, men også kunne tilby mer gunstig «grønn» finansiering til denne typen konsepter.</p>
<p>Tradisjonelle leasing- og leieløsninger har i mange år gjort det enkelt for bedrifter å investere i beste tilgjengelige teknologi: nyere, mer effektivt og mindre ressurskrevende utstyr som oppfyller de høyeste miljøstandardene.</p>
<p>I finansbransjen merker vi nå tydelig at det grønne skiftet akselererer. Leasing som finansieringsform hjelper bedrifter med å redusere CO2-utslippene for eksempel i form av ny lavutslippsteknologi innen transport og anlegg. Sammen med våre samarbeidspartnere utvikles nye finansieringsstrukturer for å støtte sirkulære konsepter og løsninger.</p>
<p>Innen it finansierer vi blant annet Evrys konsept «devise-as-a-service» mot bedriftsmarkedet, og det innebærer finansiering av klienter/smarttelefoner håndtert i et livssyklusperspektiv. Dette inkluderer sikkerhet, drift og service. Evry tar ansvar for at utstyret går til gjenbruk i annenhåndsmarkedet, samt gjenvinning i henhold til de strengeste miljøkrav.</p>
<p>Innen konseptet «grønn mobilitet» finansierer vi Cycleurope Norges konsept «mobilitet-as-a-service» med leieløsninger for elsykler for ansatte. Det omfatter, i tillegg til selve syklene, vedlikehold, reparasjon og returordning etter endt leieperiode.</p>
<p>Leasing har en viktig rolle i overgangen til det grønne skiftet. Det er grunnleggende for vår virksomhet å maksimere livssyklusen til utstyret vi anskaffer og å sikre en høyest mulig verdi på slutten av levetiden til investeringen.</p>
<p>Derfor er det også økonomiske incentiver for å tenke bærekraft i kjernen av alt vi gjør.</p></div></body></document>
