<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190722-lavere-matpriser-kre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/mat/landbruk/handel/lavere-matpriser-krever-mer-effektiv-industri/2-1-641148" frk="227 2 4 1521"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 17:55"/>
<attribute name="author" value="Rolf Røtnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,mat,landbruk,handel"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lavere matpriser krever mer effektiv industri</div>
<div type="ingress">Verdikjeden fra jord til bord blir stadig mer effektiv og det er bra for norske matpriser, men i foredlingsleddet har ikke produktiviteten økt nok. Verdikjeden fra jord til bord blir stadig mer effektiv og det er bra for norske matpriser, men i foredlingsleddet har ikke produktiviteten økt nok.</div>
<div type="author">Rolf Røtnes</div>
<div type="date">2019-07-22 17:55</div>
<div type="caption">Der utviklingen er bekymringsfull er innenfor industrien som foredler råvarer til maten vi kjøper, altså meierier, slakterier, kjøttforedling, påleggsprodusenter og andre, skriver artikkelforfatteren. (Foto: Silje Eide) </div>
<div type="text">
<p>Matprisene i Norge er høyere enn i Sverige og Nederland, ifølge en rapport utarbeidet av Sifo, nettopp lansert på vegne av regjeringen. Statsråd Torbjørn Røe Isaksen peker på både et høyere kostnadsnivå, og større geografiske forskjeller som mulige forklaringer.</p>
<p>Bildet er langt mer nyansert enn som så.</p>
<p>Det er vanlig å peke på toll, avgifter, valutaendringer og relativt kostbar jordbruksproduksjon. Noen mener at lite konkurranse i varehandelen er fordyrende. Men en viktig forklaring på hvorfor vi ikke får til mer utjevning i priser ligger i norsk foredlingsindustri.</p>
<p>Mat er faktisk dyrere i Norge enn i våre naboland. Norske landbruksbaserte matvarer er mellom 25 og 60 prosent høyere i Norge for alle store varegrupper sammenlignet med resten av Norden. Størst er prisforskjellen på meierivarer, minst for frukt og grønt.</p>
<p>Fiskeprodukter skiller seg ut som den eneste store varegruppen hvor prisene i Norge faktisk er lavest i Norden.</p></div></body></document>
