<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191007-trygve-slagsvold-ved.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/trygve-slagsvold-vedum/skatteetaten/sentralisering/trygve-slagsvold-vedum-raser-mot-sentralisering-regjeringen-vil-ha-alt-helt-firkantet-som-et-inkassobyra/2-1-683914" frk="215 11 17 1459"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 14:30"/>
<attribute name="author" value="Åsne Haugli"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="politikk,trygve-slagsvold-vedum,skatteetaten,sentralisering"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trygve Slagsvold Vedum raser mot sentralisering: – Regjeringen vil ha alt helt firkantet, som et inkassobyrå</div>
<div type="ingress">Senterpartiets Trygve Slagsvold Vedum mener regjeringens sentralisering av skatteinnkrevningen er et tap for dem som er selvstendig næringsdrivende. Senterpartiets Trygve Slagsvold Vedum mener regjeringens sentralisering av skatteinnkrevningen er et tap for dem som er selvstendig næringsdrivende.</div>
<div type="author">Åsne Haugli</div>
<div type="date">2019-10-07 14:30</div>
<div type="caption">– Det første de gjør er å sentralisere enda mer, sier Trygve Slagsvold Vedum om regjeringens første budsjett etter valget der han stjal velgere fra alle. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Senterpartiets leder Trygve Slagsvold Vedum har fått et nytt sentraliseringsforslag å rase mot. Regjeringen vil overføre skatteoppkrevingen fra kommunene til Skatteetaten fra 1. juni neste år, og med det forsvinner 237 lokale kemnerkontor.</p>
<p>De lokale skattekontorene har 1279 årsverk. Skattedirektør Hans Christian Holte sier ansatte vil kunne følge sine oppgaver over til den nye virksomheten. Oppgavene ved de 237 lokale kommunale kontorene skal legges til 56 kontorer Skatteetaten allerede har ulike steder i Norge.</p>
<p>Samme forslag kom i 2015, fra det som da var en mindretallsregjering. Men den gang var KrF med på å stemme forslaget ned i Stortinget. Med KrFs støtte i regjeringen, blir de kommunale skattekontorene snart en saga blott.</p>
<p>– Nok en klassisk sentralisering, sier Vedum om forslaget.</p>
<p>Vedum mener Høyre og Frp ikke har lært noe av valget.</p></div></body></document>
