<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190905-fns-oppfordring-om-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/mat/klima/kjott/fns-oppfordring-om-kjott-gjelder-ogsa-norge/2-1-659170" frk="279 6 12 1877"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 17:53"/>
<attribute name="author" value="Tanja Kalchenko,Nina Johansen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,mat,klima,kjott"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FNs oppfordring om kjøtt gjelder også Norge</div>
<div type="ingress">Klimavennlig mat kan ikke lenger bare være den enkeltes ansvar, skriver Marie Hebrok og Nina Heidenstrøm i DN 28. august. De har rett. Strukturelle tiltak er mye mer effektive enn diverse merkinger, moraliserende kunnskapskampanjer og oppfordringer. Politikere og matindustrien bør handle nå og legge til rette for bærekraftig forbruk.</div>
<div type="author">Tanja Kalchenko,Nina Johansen</div>
<div type="date">2019-09-05 17:53</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Klimavennlig mat kan ikke lenger bare være den enkeltes ansvar, skriver Marie Hebrok og Nina Heidenstrøm i DN 28. august. De har rett. Strukturelle tiltak er mye mer effektive enn diverse merkinger, moraliserende kunnskapskampanjer og oppfordringer. Politikere og matindustrien bør handle nå og legge til rette for bærekraftig forbruk.</p>
<p>Oppfordringene om redusert produksjon av kjøtt og meieriprodukter og omlegging til et mer plantebasert landbruk, i tråd med FNs nye rapport, gjelder Norge også. Landbruket er ikke unntatt klimaansvaret. Dette vil samtidig gi store fordeler for folkehelsen og budsjettinnsparinger.</p>
<p>Kjøtt- og meierilobbyen snakker stadig om «ubegrensede beiteressurser i norsk utmark som bare drøvtyggere kan utnytte». Men Landbruksdirektoratet melder at bare «om lag 30 prosent av alt storfe gjekk på utmarksbeite i 2016».</p>
<p>Beitesesongen varer heller ikke lenger enn fire måneder i året. Brorparten av maten kyrne spiser, både gress og kraftfôr, kommer derfor fra dyrket jord.</p>
<p>Husdyrfôr dyrkes på 90 prosent av norsk dyrket jord, inkludert to tredjedeler av matkornarealene. I tillegg importeres mye av sunne råvarer som soya, raps og fullkorn til å produsere «norsk» melk og kjøtt.</p>
<p>Dagens høye etterspørsel etter kjøtt er heller ikke skapt i vakuum. Generisk kjøttreklame er lovpålagt i Norge, med hjemmel i omsetningsloven. Alt dette er sløseri og landgrabbing og er ikke noe politikere kan forsvare.</p>
<p>Løsningen er åpenbar: Landbruket er nødt til å legge om.</p></div></body></document>
