<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190722-hoyesterett-avgjor-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/hoyesterett-avgjor-om-det-er-lovlig-a-omtale-noen-offentlig-som-korrupte-kakerlakk/2-1-641847" frk="252 8 14 1701"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 09:32"/>
<attribute name="author" value="Bente Bjørndal"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="jus"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyesterett avgjør om det er lovlig å omtale noen offentlig som «korrupte kakerlakk»</div>
<div type="ingress">Høyesteretts ankeutvalg har bestemt at landets øverste domstol avgjøre om Facebook-kommentaren fra en 71 år gammel kvinne er en straffbar hatefull ytring. Høyesteretts ankeutvalg har bestemt at landets øverste domstol avgjøre om Facebook-kommentaren fra en 71 år gammel kvinne er en straffbar hatefull ytring.</div>
<div type="author">Bente Bjørndal</div>
<div type="date">2019-07-22 09:32</div>
<div type="caption">Kommentaren den da 70-år gamle kvinnen skrev ble delt på Facebook siden "Vi som støtter Sylvi Listhaug". Nå skal Høyesterett avgjøre om ytringen var straffbar. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>I september 2017 skrev en 71-årig kvinne fra Bergen følgende kommentar på en Facebookprofil:</p>
<p>«Fandens svarte avkom reis tilbake til Somalia og bli der din korrupte</p>
<p>– Ytringsfriheten misbrukes mer enn den trues</p>
<p>kakerlakk».</p>
<p>Bergen tingretten og Gulating lagmannsretten har vurdert at ytringen Bergenskvinnen skrev på Facebookprofilen som en straffbar, hatefull ytring. I lagmannsretten ble kvinnen dømt til fengsel i 14 dager.</p>
<p>Ytringen var rettet mot samfunnsdebattant Sumaya Jirde Ali og ble publisert på Facebook-gruppen Vi som støtter Sylvi Listhaug.</p>
<p>Lagmannsretten kom, i likhet med tingretten, frem til at det må trekkes en grense mellom ytringer fremsatt i ren sjikanehensikt og ytringer som må anses som en del av det frie ordskiftet vernet av ytringsfriheten. I dommen fra lagmannsretten understrekes det at det skal gis rommelig margin for uheldige og smakløse ytringer som en del av det politiske ordskiftet.</p>
<p>Advokat Laila Kjærvik som representerer kvinnen anket saken inn for Høyesterett, som nå har besluttet å slippe den inn til behandling. Anken gjaldt både lovanvendelsen og straffeutmålingen.</p></div></body></document>
