<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190616-toryer-i-tv-krangel-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/toryer-i-tv-krangel-om-brexit-scenarioer/2-1-621913" frk="565 2 7 3357"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 19:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toryer i TV-krangel om brexit-scenarioer</div>
<div type="ingress">Brexit var et naturlig tema da toryene som kappes om å bli ny britisk statsminister, stilte i TV-debatt uten favoritt Boris Johnson. Brexit var et naturlig tema da toryene som kappes om å bli ny britisk statsminister, stilte i TV-debatt uten favoritt Boris Johnson.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-16 19:43</div>
<div type="caption">De seks som kjemper for å bli ny partileder, og dermed også statsminister, er, øverst fra venstre: Michael Gove, Dominic Raab, Jeremy Hunt, og nederst fra venstre: Sajid Javid, Boris Johnson, Rory Stewart. </div>
<div type="text">
<p>De fem kandidatene som stilte til debatt, er uenige om hvorvidt en ny brexitavtale kan bli forhandlet fram med EU. I tillegg var det uenigheter knyttet til mulighetene for å gå ut av EU uten å ha forhandlet fram en avtale på forhånd.</p>
<p>Flere argumenterte mot å sette Parlamentet til side for å dytte gjennom brexit uten en avtale med EU, ifølge BBC.</p>
<p>Utviklingsminister Rory Stewart omtalte løsningen som «dypt forstyrrende», mens innenriksminister Sajid Javid advarte om at «man leverer ikke på demokrati ved å kaste vekk demokratiet».</p>
<p>Dominic Raab slo fast at Storbritannia vil være i stand til å møte risikoen ved å gå ut av EU uten noen avtale.</p>
<p>De fem var imidlertid alle enige om at den neste statsministeren må få Storbritannia ut av EU.</p></div>
<div type="title" level="3">Johnson stilte ikke</div>
<div type="text">
<p>Boris Johnson er favoritt til å bli ny leder for det konservative partiet – og Storbritannias neste statsminister, deltok ikke i debatten på Channel 4 søndag.</p>
<p>Han hevder det er fordi småkrangling på direktesendt TV virker mot sin hensikt, men han har allerede høstet sterk kritikk for avgjørelsen. Johnson skal imidlertid delta i en debatt på BBC tirsdag.</p>
<p>De seks kandidatene til stillingen som partileder, var lørdag på et møte på et hotell sentralt i London lørdag i forkant av en uke som skal kutte antallet ned til to.</p></div>
<div type="title" level="3">Burde fulgt opp</div>
<div type="text">
<p>På vei ut av fra det private møtet kom flere av dem med sleivspark til Johnson. Sajid Javid mener Johnson ikke kan innkassere noen seier på forskudd, men burde delta i hele løpet som de andre.</p>
<p>– Jeg vil ikke ha noen kroning. Det må være en skikkelig prosess som følges opp hele veien, sa Javid.</p></div>
<div type="title" level="3">President-nykker</div>
<div type="text">
<p>Rory Stewart langet ut mot Johnson fordi den tidligere London-ordføreren ankom arrangementet lørdag via en sideinngang og dermed unngikk å snakke med pressen. Johnson, som også har vært utenriksminister, har fått mye kritikk for å gi få intervjuer og for å unngå offentlig eksponering.</p>
<p>– Det geniale med britisk politikk er at vi ikke oppfører oss som amerikanske presidenter, som feier inn i en bilkortesje. Hos oss handler det om å snakke med folk, var budskapet fra Stewart.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Takler ikke debatt</div>
<div type="text">
<p>Dominic Raab har sagt at det konservative partiet ikke trenger en leder som enkelt kan «karikeres som en fra den privilegerte eliten». Han antydet at Johnson ikke kan takle temperaturen i TV-debattene.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Johnson skal i møtet ha sagt at han ønsker å bringe nytt liv i partiet.</p>
<p>– Det vi må gjøre, er å stå fram med vårt grunnleggende konservative budskap, sa Johnson, ifølge valgapparatet hans.</p>
<p>I dagene som kommer, skal parlamentarikerne fra De konservative holde flere runder med avstemninger for å fortsette å sile ut kandidater. Til slutt skal to navn stå igjen. De skal opp i en uravstemning blant partiets 160.000 medlemmer, og en ny leder skal være på plass neste måned.</p></div></body></document>
