<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190920-bor-bort-fra-soyadop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/mat/klima/kjott/bor-bort-fra-soyadopet-kjott-og-fisk/2-1-674124" frk="461 3 11 2922"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 14:44"/>
<attribute name="author" value="Olav Reksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,mat,klima,kjott"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bør bort fra soyadopet kjøtt og fisk</div>
<div type="ingress">Handelsavtalen med Brasil og nabolandene kan gi mer biff derfra, med klimautslipp fire ganger den norske biffens – før transport og regnskogbrann regnes inn. Men norsk laks og storfe er også soyadopet. Handelsavtalen med Brasil og nabolandene kan gi mer biff derfra, med klimautslipp fire ganger den norske biffens – før transport og regnskogbrann regnes inn. Men norsk laks og storfe er også soyadopet.</div>
<div type="author">Olav Reksen</div>
<div type="date">2019-09-20 14:44</div>
<div type="caption">Husdyra våre og fiskeoppdrettet har gjort seg avhengige av proteinet i importert soya fra Brasil. Dette øker selvsagt presset mot regnskogen. (Foto: Paulo Fridman/Bloomberg) Linga, 06.07.2010 : Lingalaks AS driver lakseoppdrett på Linga i Hardanger. Selskapet omsetter for nærmere 180 millioner kroner i året. Havbruk - Lakseoppdrett - Merder . (Foto: Eivind Senneset) </div>
<div type="text">
<p>Vi kan være enige om at norsk landbruk er et politisk prosjekt. Lite eller ingen mat, bortsett fra oppdrettslaks, kan produseres i Norge til en pris som kan konkurrere på verdensmarkedet.</p>
<p>Da blir det et sikkerhetspolitisk, miljøpolitisk eller etisk spørsmål hvordan vi ønsker å legge opp matproduksjonen i dette landet.</p>
<p>Det bør også være mulig å enes om at nordmenn må beherske kjøttsuget sitt og spise mer plantebasert kost. Vi kan sikkert også bli enige om at kjøttet vi spiser, skal være produsert med så lav miljøbelastning som mulig, og kjøttproduksjonen bør være basert på andre fôrkilder enn mat som vi mennesker kan nyttiggjøre oss direkte, om den nå kommer fra et jorde eller fra ei fiskemerd.</p>
<p>Nå ventes det at den nye handelsavtalen mellom Efta-landene og Brasil, Argentina, Paraguay og Uruguay vil føre til en markert økning av kjøttimporten fra Latin-Amerika. Dette mens norske bønder presses for å redusere miljøavtrykket fra sin produksjon.</p>
<p>Den latinamerikanske biffen har imidlertid belastet jordkloden med fire ganger høyere klimautslipp per kilo kjøtt enn storfe fra Norge, ifølge beregninger fra FNs matvare- og landbruksorganisasjon. Og det før den ble transport rundt halve jordkloden og uten at klimabelastningen fra et brennende Amazonas er inkludert.</p>
<p>I Norge produseres kjøtt og melk fra samme rase som ofte får den kjønnsnøytrale betegnelsen storfe i butikken. Hvem har ikke hørt utsagn som: «I Norge vet du ikke om det du kjøper er okse eller ei gammal ku». Nå er det slik at de gamle kyrne stort sett går i burgeren eller fredagstacoen. Filet, biff og mørbrad fra norsk rødt fe kommer fra okse og yngre hunndyr.</p>
<p>Mørhet i dette segmentet varierer mellom dyr, og det er egentlig ingen grunn til å favorisere oksen.</p>
<p>Siden klimaavtrykket av kjøttproduksjonen er høyt mens melkeproduksjonen gir lavere klimabelastning, er det altså god miljøpolitikk å produsere kjøtt og melk på samme rase. Så uvissheten om kjønn er kanskje ikke noe spesielt stort offer.</p>
<p>Jo visst produserer også norske kyr metan, men hvem trodde egentlig at vi kunne produsere mat uten et miljøavtrykk?</p></div></body></document>
