<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190124-alle-mann-til-pumpen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/oljeservice/solstad-offshore/kjell-inge-rokke/john-fredriksen/alle-mann-til-pumpene-i-rokke-og-fredriksens-offshorerederi/2-1-526677" frk="260 8 15 1803"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 08:56"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth,Emilie Solberg,Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oljeservice,solstad-offshore,kjell-inge-rokke,john-fredriksen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Oljeservice"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alle mann til pumpene i Røkke og Fredriksens offshorerederi</div>
<div type="ingress">Hele den bokførte egenkapitalen i Solstad Offshore står i fare etter nye, massive nedskrivninger og et knalltøft offshoremarked. Hele den bokførte egenkapitalen i Solstad Offshore står i fare etter nye, massive nedskrivninger og et knalltøft offshoremarked.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth,Emilie Solberg,Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-01-24 08:56</div>
<div type="caption">Konsolideringen av offshoresektoren i kjølvannet av oljesmellen i 2014 har satt John Fredriksen (t.v.) og Kjell Inge Røkke i samme båt gjennom Solstad Offshore. Hittil har dét vært en stormfull seilas. (Foto: Foto: Elin Høyland/Ida von Hanno Bast) Solstad Offshore-sjef Lars Peder Solstad. (Foto: Marie von Krogh) </div>
<div type="text">
<p>Det Kjell Inge Røkke og John Fredriksen-dominerte offshorederiet Solstad Offshore må ta nye, massive nedskrivninger av flåteverdiene etter refs fra Finanstilsynet. Det skjer samtidig som det kriserammede selskapet står midt oppi samtaler med sine kreditorer og et knalltøft offshoremarked.</p>
<p>En ny nedskrivningstest i kjølvannet av Finanstilsynets anmerkninger gjør at Solstad Offshore nå skriver ned verdien på flåten sin per tredje kvartal 2018 med 850 millioner kroner, ifølge en melding onsdag kveld.</p>
<p>Samtidig varsles det potensielt nye nedskrivninger i fjerde kvartal, som kan sette hele selskapets bokførte egenkapital i fare.</p></div>
<div type="title" level="3">Refset</div>
<div type="text">
<p>Nedskrivningene skjer etter at Finanstilsynet ga Solstad Offshore refs for å ha overvurdert verdien på sine flåter, hvor rederiet har måttet nedjustere sine anslag på inntekter i 2019.</p>
<p>I november i fjor da Solstad Offshore la frem resultatene per tredje kvartal tok rederiet ingen nedskrivninger, da det mente at skipsverdiene var støttet av uavhengige meglere og historiske realiserte skipssalg. Rederiet ga imidlertid uttrykk for at de bokførte verdiene og egenkapitalen var ventet å komme under press fremover.</p></div></body></document>
