<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190412-eu-og-japan-gjor-kla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/handel/handelskrig/usa/eu-og-japan-gjor-klar-for-handelssamtaler-med-usa/2-1-587029" frk="213 0 0 1336"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 04:20"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,handel,handelskrig,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU og Japan gjør klar for handelssamtaler med USA</div>
<div type="ingress">Japan og EU har gitt klarsignal til å starte handelssamtaler med USA. Et sammenbrudd i forhandlingene kan føre til en utvidet handelskrig og ramme en allerede skjør verdensøkonomi hardt. Japan og EU har gitt klarsignal til å starte handelssamtaler med USA. Et sammenbrudd i forhandlingene kan føre til en utvidet handelskrig og ramme en allerede skjør verdensøkonomi hardt.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-04-12 04:20</div>
<div type="caption">USAs president Donald Trump og Japans statsminister Shinzo Abe skal møtes tre ganger før slutten av juni. I neste uker starter handelsforhandlingene. USA håper på en rask forhandlingsrunde. Japan har god tid. (Foto: Pablo Martinez Monsivais/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Mens amerikanske og kinesiske forhandlere går i skytteltrafikk mellom de to landene i håp om å få på plass en handelsavtale, vil USA starte parallelle handelsforhandlinger med EU og Japan.</p></div>
<div type="title" level="3">Fransk motstand</div>
<div type="text">
<p>EU ga forhandlingsmandat på torsdag kveld om å starte handelssamtaler med USA. Frankrike mener dette sender et feil signal til USA da president Donald Trump har forsøkt å legge press på EU.</p>
<p>– Vi har aldri støttet tankegangen om å vise svakhet for å få gevinster fra president Trump. Så tanken om at vi kan forbedre vår situasjon ved å gi innrømmelser etter å ha blitt presset, er ikke bra, sier en fransk tjenestemann til Reuters.</p></div></body></document>
