<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190721-elvestuen-ut-mot-mor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/klima/ola-elvestuen/dagbladet/norge/elvestuen-ut-mot-moralisering-i-klimakampen/2-1-641564" frk="240 5 8 1376"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 06:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="klima,ola-elvestuen,dagbladet,norge"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Klima"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elvestuen ut mot moralisering i klimakampen</div>
<div type="ingress">Klimaminister Ola Elvestuen (V) sier at han har tro på at ambisiøse klimamål kan nås, men tilføyer at det ikke er nødvendig med moralisering. Klimaminister Ola Elvestuen (V) sier at han har tro på at ambisiøse klimamål kan nås, men tilføyer at det ikke er nødvendig med moralisering.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-21 06:24</div>
<div type="caption">Klima- og miljøminister Ola Elvestuen ved en av Postens elektriske varebiler. Han har tro på at klimamålene kan nås. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror ikke det er bra hvis vi får for mange moraliseringsdiskusjoner. Man må stole på at folk klarer å ta egne valg, og at de har en bevissthet. Det går an å gjøre det enklere for folk å gjøre gode valg samtidig som man også lar folk være litt i fred, sier statsråden til Aftenposten.</p>
<p>Elvestuen har havnet i søkelyset etter at han lanserte det Dagbladet har kalt «et av de strengeste klimamålene verden har sett». Innen 2050 skal Norges klimautslipp reduseres med 90 – 95 prosent – uten bruk av kvotekjøp.</p>
<p>Men ministeren mener det ikke er nødvendig med såkalt flyskam, kjøttskam eller andre former for moralisering for å få til endring.</p>
<p>– Det er mitt ansvar, et politisk ansvar, at vi oppnår de resultatene som er nødvendig når det gjelder å ta vare på natur og kutte utslipp. Men i det ligger det også å gjøre det enklere for folk og bedrifter å ta miljøvennlige valg, sier han.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
