<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191219-netflix-aksjen-har-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/netflix/dominos/patric-industries/netflix-aksjen-har-steget-4000-prosent-de-siste-ti-arene/2-1-727552" frk="394 23 62 2676"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 15:27"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bors,netflix,dominos,patric-industries"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netflix-aksjen har steget 4.000 prosent de siste ti årene</div>
<div type="ingress">Netflix' økning på 4.000 prosent siden 2009 er likevel ikke nok til å ta førsteplassen for tiårets beste aksje på S&amp;P-indeksen. Netflix' økning på 4.000 prosent siden 2009 er likevel ikke nok til å ta førsteplassen for tiårets beste aksje på S&amp;P-indeksen.</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-12-19 15:27</div>
<div type="caption">Strømmetjenesten Netflix tar annenplassen over tiårets beste aksjer på S&amp;P-indeksen. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>Ifølge nettstedet Marketwatch er det «Netflix and chill», med litt pizza fra Domino's-kjeden, som har vært vinneroppskriften for investorer det siste tiåret.</p>
<p>Den amerikanske S&amp;P-indeksens oversikt over de beste aksjene fra slutten av 2009 til slutten av 2019 viser at strømmegiganten Netflix og pizzakjeden Domino's tar 2. og 3. plass, med en vekst på henholdsvis 4.000 prosent økning og 3.300 prosent økning.</p>
<p>Den klare vinneren driver med noe hakket kjedeligere – og du har muligens aldri hørt om dem. Byggevareleverandøren Patric Industries steg 4.600 prosent dette tiåret. Selskapets verdi har med det økt fra beskjedne 200 millioner kroner til 10,8 milliarder kroner på ti år.</p>
<p>Veksten på selve S&amp;P-indeksen ligger på 200 prosent i samme periode.</p></div>
<div type="title" level="3">Lager bobil-materiale</div>
<div type="text">
<p>– Så, hva slags banebrytende teknologi driver Patric Industries med? 5G? Kunstig intelligens? Skytjenester? Nei, nei og nei. Ikke alle store vinnere på børsen må være teknologiselskaper, skrev analytikere i en rapport fra investeringsbanken Bespoke Investment Group onsdag.</p>
<p>Patric Industries leverer byggevarer til bobiler, modulhus og havindustri.</p>
<p>På listen over de fem aksjene med størst vekst dette tiåret, var tre av dem teknologiselskaper. Bak Patric Industries, Netflix og Domino's, finner man amerikanske Lendingtree – et nettsted som tilbyr en markedsplass for utlån – og fintechselskapet Market Axess, som leverer en elektronisk handelsplattform for institusjonelle kredittmarkeder.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke en dårlig investering </div>
<div type="text">
<p>Bespokes analytikere tror ikke de største aksjegevinstene er å finne blant de største selskapene det kommende tiåret.</p>
<p>De påpeker at kun tre av de 42 selskapene på S&amp;P-indeksen som hadde en vekst på over 1.000 prosent dette tiåret, hadde en verdi på over 10 milliarder dollar – altså rundt 90 milliarder norske kroner etter dagens kurs.</p>
<p>Disse tre er netthandelsgiganten Amazon, grafikkortprodusenten Nvidia og betalingskortselskapet Mastercard.</p>
<p>– Det faktum at de største vinnerne dette tiåret ikke var store selskaper fra starten av, betyr ikke at store selskaper er en dårlig investering. Dersom neste tiår ikke blir like bra, er store selskaper en sikrere investering enn de små selskapene, skriver Bespoke i rapporten.</p></div></body></document>
