<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191113-ny-klimarapport-suve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/miljo/ny-klimarapport-suver-i-toppen-av-verstingliste/2-1-705536" frk="491 19 59 3044"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 18:11"/>
<attribute name="author" value="Tone Ingvaldsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="miljo"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Miljø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny klimarapport: Suver i toppen av verstingliste</div>
<div type="ingress">Ifølge en ny IEA-rapport øker etterspørselen etter større og tyngre biler. Suv-biler er nå på verstinglisten over årsaker til at klimautslippene øker. Ifølge en ny IEA-rapport øker etterspørselen etter større og tyngre biler. Suv-biler er nå på verstinglisten over årsaker til at klimautslippene øker.</div>
<div type="author">Tone Ingvaldsen</div>
<div type="date">2019-11-13 18:11</div>
<div type="caption">Etterspørselen etter større og tyngre biler øker. IEA anslår at omtrent 80 prosent av alle nye biler i 2040 er suv. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>– Suver er den nest største årsaken til at klimautslippene har økt de ti siste årene, sa toppsjefen i Det internasjonale energibyrået (IEA), Fatih Birol, på en pressekonferanse i Paris onsdag.</p>
<p>Kun energisektoren er verre. Suv-biler ligger over tungindustri, luftfart og shipping, viser den nye rapporten World Energy Outlook.</p>
<p>I 2018 var omtrent 40 prosent av det globale bilsalget suver. Salget av slike biler er doblet over ti år. I dag er omtrent 50 prosent av bilene i USA og omtrent en tredjedel av bilene i Europa suver.</p></div>
<div type="title" level="3">Spår videre vekst</div>
<div type="text">
<p>Hvis suv forsetter sin popularitet i tråd med trenden vi ser i dag, vil dette kunne legge til to millioner oljefat per dag i IEAs anslag for oljeetterspørsel i 2040.</p>
<p>I dag bruker suv-biler omtrent 25 prosent mer olje enn en medium stor bil per kilometer. Derfor har salget av suver en stor innvirkning på oljeforbruket i fremtiden.</p>
<p>Økningen i etterspørselen etter suv-biler er ikke bare synlig i USA og Europa, men man finner denne trenden i blant annet Kina og India også. IEA anslår at andelen biler som er av typen suv, i 2040 vil utgjøre omtrent 80 prosent av alle biler.</p>
<p>Dette vil gjøre at nye biler vil forbruke omtrent ti prosent mer drivstoff enn det som er anslått i de statlige angitte retningslinjene.</p></div>
<div type="title" level="3">Motvirker elektriske biler</div>
<div type="text">
<p>Hvis oljeforbruket øker med to millioner oljefat i 2040, vil det motvirke reduseringen av oljeforbruket tilsvarende rundt 150 millioner elektriske biler.</p>
<p>Økningen i den globale etterspørselen etter olje vil derfor være 20 prosent høyere enn i de statlige angitte retningslinjene.</p>
<p>I dag er det hovedsakelig hybridbilder som er det elektriske alternative til suv-biler. Dette mener IEA kan være en indikasjon på at det kan være vanskelig å elektrifisere denne typen bil fullstendig. Det finnes likevel noen suv-biler som er fullstendig elektrifisert, og IEA anslår at i 2040 vil rundt 20 prosent av suv-biler være elektriske.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordhøye CO2-utslipp</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke mye positivt å hente for klimaforkjempere i IEAs ferske World Energy Outlook. Den store analysen blir av mange regnet som selve bibelen over utviklingen i de globale energimarkedene.</p>
<p>Det er ingen topp i CO2-utslippene frem mot 2040 i IEAs hovedscenario The Stated Policies Scenario. Fjoråret ga en historisk topp i utslippene.</p>
<p>Og enda verre; økningen i utslippene var i fjor på hele 1,9 prosent, den høyeste økningen siden 2013, lyder det depressive budskapet fra IEA.</p>
<p>IEA anslår at hvis dagens politikk holder frem, så vil 78 prosent av energiforbruket komme fra fossilt brensel i 2040.</p></div></body></document>
