<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190515-utvalg-vil-avvikle-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/moms/vibeke-hammer-madsen/siv-jensen/utvalg-vil-avvikle-reduserte-momssatser-jensen-sier-nei/2-1-604598" frk="441 5 16 2775"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 11:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,moms,vibeke-hammer-madsen,siv-jensen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utvalg vil avvikle reduserte momssatser</div>
<div type="ingress">Et utvalg går inn for at ordningen med merverdiavgift utformes med bare én sats. Men finansminister Siv Jensen (Frp) vil ikke fjerne alle reduserte og 0-satser. Et utvalg går inn for at ordningen med merverdiavgift utformes med bare én sats. Men finansminister Siv Jensen (Frp) vil ikke fjerne alle reduserte og 0-satser.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-15 11:34</div>
<div type="caption">Finansminister Siv Jensen (Frp) sier nei til å avvikle reduserte momssatser. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Fullt innfaset vil dette gi en merinntekt på 25 milliarder kroner til staten.</p>
<p>– Ut fra formålet bør momsen utformes med én sats, uten reduserte satser og 0-satser. Da blir den enkel å praktisere, og det blir lite diskusjon, sier utvalgsleder Vibeke Hammer Madsen.</p>
<p>– Vi foreslår å avvikle de reduserte satsene og 0-satsene og få en felles merverdiavgiftssats, utdypet hun da rapporten ble overlevert til finansminister Siv Jensen (Frp) onsdag.</p>
<p>Utvalget viser til at omleggingen til én felles sats vil innebære en betydelig omstilling for næringene som er berørt. I en omlegging bør avvikle den reduserte satsen for matvarer og innføre merverdiavgift med lav sats (12 prosent) for varer og tjenester med 0-sats, ifølge utvalget.</p></div>
<div type="title" level="3">Blankt avvist</div>
<div type="text">
<p>Finansministeren mottok rapporten på vegne av regjeringen.</p>
<p>– Regjeringen har ikke tatt stilling til noen av forslagene og vil lytte til innspill, sa hun, men kom så med en klar mening om forslagene:</p>
<p>– Jeg ønsker likevel å understreke at denne regjeringen er opptatt av å holde skatter og avgifter nede for folk flest, og jeg er opptatt av å støtte opp om de hensyn som ligger bak både lav og nullsatser i dag, sa Siv Jensen.</p>
<p>– Jeg ser derfor ikke for meg at regjeringen vil foreslå å fjerne alle lav og nullmomssatser slik utvalget foreslår, la hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke andre hensyn</div>
<div type="text">
<p>Utvalget slår fast at merverdiavgiftens formål bør være å skaffe staten inntekter på en enkel måte.</p>
<p>Samtidig mener utvalget at mål om å fremme folkehelse, miljø og fordeling mest målrettet kan ivaretas ved å bruke andre virkemidler enn reduserte satser på nullsatser i merverdiavgiften.</p>
<p>– Det er ikke målrettet å bruke merverdiavgiften til å ivareta andre hensyn enn å skaffe staten inntekter, skriver utvalget i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Redusert sats?</div>
<div type="text">
<p>Utvalget foreslår at det settes av inntil 5 milliarder kroner for kompensasjoner og målrettede støtteordninger.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Merinntekten til staten på 25 milliarder gir noen muligheter.</p>
<p>– Dette gir rom for enten å redusere den alminnelige merverdiavgiftssatsen fra dagens 25 prosent til 23 prosent, eller til å redusere andre skatter og avgifter, heter det.</p>
<p>– Utvalgets flertall tilrår at den alminnelige satsen reduseres, mens utvalgets mindretall tilrår å prioritere reduksjon av andre, mer vridende skatter.</p></div></body></document>
