<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190712-samsungs-nye-flaggsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/samsung/smarttelefoner/mobil/samsungs-nye-flaggskipsmodell-lekket-i-usa-for-lansering/2-1-637631" frk="294 18 37 2024"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 16:34"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,samsung,smarttelefoner,mobil"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samsungs nye flaggskipsmodell – lekket i USA før lansering</div>
<div type="ingress">En knapp måned før lanseringen av Samsungs mest avanserte smarttelefon i 2019, har det amerikanske teletilsynet lekket bilder og tekniske detaljer. Galaxy Note 10 vil bli en monstertelefon – med høy pris. En knapp måned før lanseringen av Samsungs mest avanserte smarttelefon i 2019, har det amerikanske teletilsynet lekket bilder og tekniske detaljer. Galaxy Note 10 vil bli en monstertelefon – med høy pris.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-07-12 16:34</div>
<div type="caption">Samsungs brettbare smarttelefon Galaxy Fold ble trukket tilbake etter produksjonsfeil. Galaxy Fold og flaggskipsmodellen Galaxy Note 10 lanseres i august. (Foto: Kelvin Chan/AP/NTB Scanpix) Skjermen på Galaxy Note 10 er på over 6,6 tommer. For første gang har Samsung fjernet den tradisjonelle hodetelefonpluggen. Man må benytte trådløs lydoverføring via bluetooth. (Foto: Report No.) Samsungs Galaxy Note 10 kommer med tre kameraer på baksiden, og en sensor som støtter kameraene for å skape optiske dybdeeffekter. (Foto: Report No.) </div>
<div type="text">
<p>Hvis Huawei hadde fått fortsette som tidligere, ville konsernet sannsynligvis gått forbi Samsung og blitt verdens største smarttelefonprodusent, i solgte enheter, i løpet av året. Sanksjonene fra USA gjør at Samsung gjør alt det kan for å beholde ledertrøyen noen kvartaler til.</p></div>
<div type="title" level="3">Publiserte bilder</div>
<div type="text">
<p>Samsung har store forventninger til lanseringen av Galaxy Note 10. Invitasjonene er sendt ut til bransjejournalister og analytikere for en lansering av modellen 7. august. Dette er den mest avanserte smarttelefonen fra Samsung i 2019.</p>
<p>Det amerikanske telesynet Federal Communications Commission (FCC), som må godkjenne modellen, har kommet Samsung i forkjøpet og lagt ut bilder og detaljerte tekniske spesifikasjoner av modellen.</p>
<p>Smarttelefonen er 7,76 centimeter bred og 16,25 centimeter høy (6,66 tommer) med en nesten heldekkende skjerm – litt større enn fjorårsmodellen.</p>
<p>For første gang har Samsung fjernet den tradisjonelle hodetelefonpluggen. Nå må man benytte trådløs lydoverføring via bluetooth.</p></div></body></document>
