<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191030-mrtha-louise-fjerner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/fritidsmarkedet/sjohytte/hyttepriser/martha-louise-fjerner-annonsen-for-bloksberg/2-1-697348" frk="235 7 10 1380"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 14:21"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,fritidsmarkedet,sjohytte,hyttepriser"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Märtha Louise fjerner annonsen for Bloksberg</div>
<div type="ingress">– Sesongen er over – uten at den er solgt, sier megleren. – Sesongen er over – uten at den er solgt, sier megleren.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-10-30 14:21</div>
<div type="caption">Prinsesse Märtha Louise tar feriestedsted Bloksberg på Hankø av markedet for sesongen. (Foto: Cornelius Poppe/NTB Scanpix) Prinsesse Märtha Louise. (Foto: Terje Bendiksby/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Høsten 2018 ble det kjent at prinsesse Märtha Louise skulle selge strandeiendommen Bloksberg på Hankø i Fredrikstad kommune.</p>
<p>Før salgsarbeidet kom skikkelig i gang verserte det spekulasjoner om at eiendommen kunne være verdt opptil 70 millioner kroner. Da den ble lagt ut på det åpne markedet i vår, var takst og prisantydning satt til 35 millioner kroner.</p>
<p>Etter en hel sommer på markedet er det klart at ingen så langt har vært villige til å bla opp noe i nærheten av prisantydning, og nå er eiendommen trukket fra markedet for sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kommenterer ikke pris</div>
<div type="text">
<p>– Vi har tatt annonsen bort fra Finn.no fordi sesongen er over – uten at den er solgt, sier advokat Torbjørn Ek, som er eiendomsmegleren som håndterer salget.</p>
<p>– Den har ligget lenge ute til 35 millioner kroner. Vil dere vurdere å gjøre noe med prisen?</p>
<p>– Jeg kommenterer ikke pris på denne eiendommen. Vi får se når den eventuelt annonseres på nytt neste sesong, hvis den ikke er solgt før den tid. Det er mange som er ute og ser på den, sier Ek.</p></div></body></document>
