<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191017-4sound-apner-igjen-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/musikk/4sound-apner-igjen-med-nye-eiere/2-1-690502" frk="204 6 8 1292"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 11:09"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="musikk"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">4Sound åpner igjen med nye eiere</div>
<div type="ingress">4Sound har blitt kjøpt og åpner butikkene igjen, melder fagbladet Elektronikkbransjen. 4Sound har blitt kjøpt og åpner butikkene igjen, melder fagbladet Elektronikkbransjen.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-10-17 11:09</div>
<div type="caption">Eierselskapet Music Retail Holding As, som eide 4Sound, gikk konkurs 9. oktober. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>I forrige uke slo eierne av musikkjeden 4Sound seg konkurs etter store underskudd over tid. Nå har en gruppe bestående av tidligere eiere kjøpt tilbake butikkene, skriver fagbladet Elektronikkbransjen.</p>
<p>– Det er en glede å kunne informere om at den norske delen av 4Sound-kjeden er tilbake på norske hender. Etter at butikkene har vært stengt i tre dager på grunn av varetelling, åpner de igjen i morgen. Inntil videre blir det videre drift i Bergen, Sandnes, Stavanger og Trondheim, de to butikkene i Oslo og den på Gjøvik, mens vi i Tønsberg har valgt å ikke åpne igjen. Derimot kan det bli aktuelt å senere åpne igjen i Tønsberg, på en ny lokasjon, sier Magne Iversen til fagbladet.</p>
<p>Det var Music Retail Norway som eide 4Sound frem til konkursen. Musikkjeden har hatt betydelige underskudd i den norske virksomheten og kom i brudd med lånevilkårene hos Nordea. Den siste uken har de nye eierne vært i forhandlinger med bostyreren, ifølge Elektronikkbransjen.</p></div></body></document>
