<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190310-politikerstjernen-oc.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/alexandria-ocasio-cortez/elizabeth-warren/green-new-deal/politikerstjernen-ocasio-cortez-29-sjokkerte-usa-med-a-foresla-tidenes-klimapakke-og-finner-uventet-stotte/2-1-561514" frk="663 4 20 4167"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 16:29"/>
<attribute name="author" value="Jacob Trumpy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="politikk,alexandria-ocasio-cortez,elizabeth-warren,green-new-deal"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politikerstjernen Ocasio-Cortez (29) sjokkerte USA med å foreslå radikal klimapakke – men fikk uventet støtte</div>
<div type="ingress">– Å si at det ikke er mulig, er en fornektelse, sier Alexandria Ocasio-Cortez, tidenes yngste politiker i Kongressen. I Austin mottas hun som en stjerne blant unge kjernevelgere. – Å si at det ikke er mulig, er en fornektelse, sier Alexandria Ocasio-Cortez, tidenes yngste politiker i Kongressen. I Austin mottas hun som en stjerne blant unge kjernevelgere.</div>
<div type="author">Jacob Trumpy</div>
<div type="date">2019-03-10 16:29</div>
<div type="caption">Kongressrepresentant Alexandria Ocasio-Cortez er på få måneder blitt en av de mest omtalte politikerne i USA og distanserer seg både bra pengeeliten og etablerte politikere. Lørdag kom hun til South by Southwest i Austin. (Foto: Johannes Worsoe Berg) Alexandria Ocasio-Cortez, kongressrepresentant fra Bronx i New York. (Foto: Johannes Worsøe Berg) Nura Salhadar (til venstre) og Samia Paghestani er oppvokst i Texas på grensen til Mexico og studerer ved Universitetet i Austin. De er oppglødd etter opptredenen til Ocasio-Cortez og vil delta i grasrotbevegelsen. (Foto: Johannes Worsoe Berg) Senator Elizabeth Warren fra Massachusetts har lansert kandidatur til å bli demokratisk presidentkandidat ved valget i 2020. I Austin gikk hun på scenen, hilste deretter på noen velgere, og forsvant. (Foto: Johannes Worsoe Berg) Alexandria Ocasio-Cortez ble intervjuet på scenen i Austin av kommentatoren Briahna Gray i magasinet The Intercept. (Foto: Johannes Worsøe Berg) </div>
<div type="text">
<p>– Vi er blitt lurt, sier politikeren Alexandria Ocasio-Cortez (29) på scenen under South by Southwest i Austin i Texas.</p>
<p>Lørdag kom årets aller største trekkplaster til den populære teknologi- og musikkfestivalen. Salen var fylt til randen og hundrevis av deltakere ble stående igjen utenfor dørene. I Austin er mange av hennes unge og progressive velgere på venstresiden i politikken til stede.</p>
<p>Samtalen handlet om at gapet mellom fattige og rike har økt og hvordan de rikeste amerikanerne har grepet makten ved hjelp av lobbyvirksomhet og store donasjoner til politikerne.</p>
<p>– Klasseskillet har blitt et verktøy for mektige personer og hindret resten av folket fra å ta kontroll, sier Ocasio-Cortez.</p></div>
<div type="title" level="3">Eksperter sier klimapakken er mulig</div>
<div type="text">
<p>På få måneder i Representantenes hus i Washington, D.C. har Ocasio-Cortez rukket å bli den nest mest fulgte politikeren på Twitter etter president Donald Trump. I februar la hun og den erfarne demokraten Ed Markey frem «Green New Deal» – en moderne versjon av reformpolitikken «New Deal» på 1930-tallet – en omfattende stimulansepakke for å håndtere klimaproblemer og økonomisk ulikhet på bare ti år. Kritikere mener planen er for ambisiøs.</p>
<p>Men i en artikkel i The New York Times har flere anerkjente forskere gått ut med uventet støtte: Teknologien finnes for å gjennomføre hele planen, men den politiske viljen mangler. Dog trengs det 20 år, ikke ti.</p>
<p>Ocasio-Cortez tviholder på politikken om å gjøre USA klimanøytralt på ti år.</p>
<p>– Å si at det ikke er mulig, er en fornektelse. Dette viser at vi kan få det til om vi vil det, sier hun på scenen i Austin.</p>
<p>Les om DNs møte med Alexandria Ocasio-Cortez før mellomvalget til Kongressen i fjor høst: Ocasio-Cortez (28) er demokratenes nye yndling: Nå mener hun Senatet er i spill</p>
<p>I Kongressen var Republikanernes leder i Senatet, Mitch McConnell, tidlig ute med å love at planen skal til votering, men det er lite trolig at den går gjennom. Selv den demokratiske lederen i Representantenes hus, Nancy Pelosi, har omtalt planene som «grønne drømmerier».</p>
<p>Ocasio-Cortez gir seg ikke:</p>
<p>– Bare tanken på at det største hinderet er å finne politisk vilje er det mest pinlige vi har opplevd på lang tid i Washington.</p></div>
<div type="title" level="3">«Hun avvæpner motstanderne»</div>
<div type="text">
<p>I salen er studentene Nura Salhadar (22) og Samia Paghestani (20) oppglødd etter opptredenen.</p>
<p>– Hun avvæpner motstanderne, sier Paghestani om forbildet deres.</p>
<p>Begge to har syriske foreldre og er oppvokst i Bronxville i Texas, på grensen til Mexico.</p>
<p>– Det er oppløftende å høre henne snakke. Så mange folk er fylt av frykt, spesielt i måten politikerne har messet om terrorfaren og mot innvandring. Hun minner oss på at velgerne har mye makt og kan bruke det i en grasrotbevegelse, sier Salhadar.</p></div></body></document>
