<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190314-tor-mikkel-waras-sam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/justisdepartementet/tor-mikkel-wara/regjeringen/pst-tor-mikkel-waras-samboer-siktet-i-trusselsaken/2-1-565793" frk="374 0 2 2308"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 17:14"/>
<attribute name="author" value="Gard Oterholm,Birk Helle,Petter Winther,Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,justisdepartementet,tor-mikkel-wara,regjeringen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tor Mikkel Waras samboer gikk ut mot konspirasjonsteorier og løgner – nå er hun siktet av PST</div>
<div type="ingress">PST opplyser på en pressekonferanse at Tor Mikkel Waras samboer er siktet i trusselsaken mot statsråden. PST opplyser på en pressekonferanse at Tor Mikkel Waras samboer er siktet i trusselsaken mot statsråden.</div>
<div type="author">Gard Oterholm,Birk Helle,Petter Winther,Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-03-14 17:14</div>
<div type="caption">Justisminister Tor Mikkel Wara på Stortinget. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Tor Mikkwl Wara ble gratulert av samboeren, som nå er siktet, da han ble utnevnt som statsråd i fjor. Statsminister Erna Solberg sto ved siden av på Slottsplassen. (Foto: Cornelius Poppe/NTB Scanpix) Politifolk søker med hund utenfor boligen til Wara og Bertheussen. (Foto: Per Thrana) Mandag la Laila Anita Bertheussen, justisminister Tor Mikkel Waras samboer, ut denne posten på sin Facebook-profil. (Foto: Facebook) PST-sjef Bjørnland opplyser at justisministerens samboer er siktet. (Foto: Håkon Mosvold Larsen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Laila Anita Bertheussen, samboeren til justisminister Tor Mikkel Wara, ble i dag pågrepet og siktet for å ha foretatt noe som vekker mistanke om at en straffbar handling er begått, uten at den er det.</p>
<p>PST-sjef Benedicte Bjørnland opplyser at siktelsen av Waras samboer gjelder brannen i statsrådens bil i helgen.</p>
<p>– Vi mistenker at siktede selv har satt på brannen, og gitt inntrykk for at det er gjort av en eller flere ukjente gjerningsmenn, fortsetter hun, sier Bjørnland.</p>
<p>Aftenposten melder at Wara tar permisjon inntil videre.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Det er uklart hvordan Bertheussen stiller seg til siktelsen. Hun skrev følgende om brannen på Facebook på mandag, da hun reagerte på en beskrivelse i VG:</p>
<p>«Sorry, jeg var alene hjemme og lå og sov da jeg ble vekket at politi (tror jeg) med beskjed om at bilen brant og jeg fikk ikke gå ut og se. Hvor stor må en bilbrann være for å være mer enn «ikke rare brannen».</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet i dag </div>
<div type="text">
<p>Forholdet sees i sammenheng med tidligere trusler mot Wara, hvor PST åpner for muligheten for at siktede kan ha lagt til rette for at politiet skulle etterforske hendelsen som en eskalering av de tidligere truslene. Det har vært fem kjente episoder ved hjemmet til justisminister Tor Mikkel Wara siden desember, og 10. mars var det brann i statsrådens bil. Det har også vært episoder som offentligheten ikke kjenner til detaljene i.</p></div></body></document>
