<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191202-equinors-oljegigant-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/equinor/statfjord/equinors-oljegigant-statfjord-kan-fa-nytt-liv/2-1-716069" frk="251 14 22 1509"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 06:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="energi,equinor,statfjord"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinors oljegigant Statfjord kan få nytt liv</div>
<div type="ingress">Equinor jobber med planer om nok en gang å forlenge levetiden til Statfjord A. Det kan få betydning for tusenvis av arbeidsplasser. Equinor jobber med planer om nok en gang å forlenge levetiden til Statfjord A. Det kan få betydning for tusenvis av arbeidsplasser.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-02 06:26</div>
<div type="caption">Statfjord A kan igjen få forlenget levetid. (Foto: Statoil) </div>
<div type="text">
<p>Siden oppstarten i 1979 har Norges største oljefunn Statfjord tjent inn mer enn 1.500 milliarder kroner.</p>
<p>Opprinnelig skulle den første plattformen på feltet – Statfjord A – stenges ned i 1999, men siden har den blitt oppgradert og fått forlenget levetid ni ganger.</p>
<p>Tidligere er det besluttet at Statfjord A skal stenges i løpet av 2022, og Statfjord B og C skulle følge etter innen 2025.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke «kommentere spekulasjoner»</div>
<div type="text">
<p>Mandag skriver Stavanger Aftenblad at de er kjent med at Equinor ser på muligheten av å forlenge levetiden til Statfjord A og resten av feltet. Den endelige beslutningen er ennå ikke tatt.</p>
<p>Talsperson Morten Eek i Equinor sier til avisen at han ikke vil «kommentere spekulasjoner om levetid for A-plattformen, eller andre felt det ikke er tatt beslutninger om».</p>
<p>I mars meldte selskapet at det de siste tre årene har fått godkjennelse til å forlenge levetiden til åtte installasjoner på sokkelen – og at planen er å forlenge levetiden til over 20.</p>
<p>På listen over plattformer som nå skal produsere lenger enn tidligere planlagt, er Gullfaks A, B og C, Oseberg Øst, Snorre A og B, Norne og Åsgard A.</p></div></body></document>
