<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190208-pa-nattbordet-tante-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pa-nattbordet/eirik-lae-solberg/litteratur/pa-nattbordet/pa-nattbordet-tante-ulrikkes-vei-som-hoytlesing/2-1-539188" frk="192 1 2 1114"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 18:58"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pa-nattbordet,eirik-lae-solberg,litteratur,pa-nattbordet"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,På nattbordet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På nattbordet: Tante Ulrikkes vei som høytlesing</div>
<div type="ingress">Høyres byrådslederkandidat i Oslo, Eirik Lae Solberg, har dratt kveldslesingen for barna et skritt lenger enn de fleste. Høyres byrådslederkandidat i Oslo, Eirik Lae Solberg, har dratt kveldslesingen for barna et skritt lenger enn de fleste.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-02-08 18:58</div>
<div type="caption">Høyres byrådslederkandidat i Oslo, Eirik Lae Solberg, leser mye for barna sine. For tiden går det i bøker som også er spennende lesning for ham selv. (Foto: Sondre Steen Holvik) For sin egen del leser Eirik Lae Solberg «Angelmaker» av Nick Harkaway. </div>
<div type="text">
<p>– Mye av det jeg leser om dagen, er det jeg leser for barna mine. Og nå begynner bøkene vi leser å bli interessante også for meg. Akkurat nå går det i «Tante Ulrikkes vei», faktisk.</p>
<p>– Jaggu.</p>
<p>– Ja, datteren min på 13 er interessert. Sønnen min på ti kanskje bare sånn passe. Før det leste vi «Historien om Abraham Lincoln». Og «Sofies verden», som jeg begynte på da jeg var ung, men som jeg nå fikk fullført, det var et hyggelig gjensyn. Utgangspunktet var en samtale med datteren min om verdien av filosofi, da kom jeg på at jeg kunne ta den frem igjen.</p></div></body></document>
