<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190917-japan-unngar-handels.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/japan/handelskrig/japan-unngar-handelskrig-med-velsmurt-trump-strategi-valg-familie-og-golf/2-1-672966" frk="259 7 13 1662"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 03:14"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,japan,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Japan unngår handelskrig med velsmurt Trump-strategi: Valg, familie og golf</div>
<div type="ingress">Japan unngår en lang og dyr handelskrig med USA ved å øke importen av korn. Det kan hjelpe Donald Trump i Midtvesten, hvor han er avhengig av bøndenes stemmer under presidentvalget i 2020. Japan unngår en lang og dyr handelskrig med USA ved å øke importen av korn. Det kan hjelpe Donald Trump i Midtvesten, hvor han er avhengig av bøndenes stemmer under presidentvalget i 2020.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-09-17 03:14</div>
<div type="caption">Japans statsminister Shinzo Abe har klart å unngå en en handelskrig med USA ved å øke importen av korn fra Midtvesten og blitt enige om en begrenset handelsavtale. Det vil hjelpe president Donald Trump i viktige vippestater under valget i 2020. (Foto: Eugene Hoshiko/AP/TNB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump bekrefter overfor Kongressen at det er enighet om en handelsavtale med Japan. I motsetning til andre handelsavtaler er denne begrenset til noen få næringssektorer, blant annet landbrukssektoren og industrien.</p>
<p>Den japanske forhandlingsstrategien har vært å gjøre det enklere for Trump under presidentvalgkampen i vippestater i Midtvesten, hvor bønder og landbrukssektoren står sterkt.</p>
<p>– Hvis Trump ikke får bøndenes stemmer kan han ikke vinne. Det er årsaken til at han inngår denne avtalen, sier handelsforsker Kazuhito Yamashita ved Canon Institute for Global Studies til New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3">Japan kjøper seg fri</div>
<div type="text">
<p>Trump bekreftet under G7-møtet i Frankrike i august at en avtale med Japan var nært forestående. Han sa blant annet at Japan vil øke importen av amerikanske soyabønner.</p>
<p>Dette skapte forvirring i Japan, som importerer store mengder soyabønner fra USA og har velfylte lagre.</p></div></body></document>
