<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190108-bade-krf-og-venstre-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/krf/venstre/politikk/bade-krf-og-venstre-under-sperregrensen/2-1-514465" frk="201 30 40 1304"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 17:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,krf,venstre,politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Både KrF og Venstre under sperregrensen</div>
<div type="ingress">En potensiell firepartiregjering hadde fått mindretall på Stortinget, viser ny meningsmåling. En potensiell firepartiregjering hadde fått mindretall på Stortinget, viser ny meningsmåling.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-08 17:43</div>
<div type="caption">KrF-nestleder Kjell Ingolf Ropstad deltar i forhandlingene med regjeringen. (Foto: Fartein Rudjord) </div>
<div type="text">
<p>Ifølge målingen som Norstat har utført for NRK og Aftenposten , kunne Arbeiderpartiet dannet regjering med SV og Senterpartiet – uten støtte fra Rødt eller Miljøpartiet De Grønne.</p>
<p>Samlet ville de tre rødgrønne partiene fått 88 mandater dersom målingen hadde vært valgresultat, tre flere enn det som trengs for å sikre flertall i Stortinget.</p>
<p>Ap og Høyre er nær jevnstore i målingen etter en fremgang på 2,3 prosentpoeng til 27,0 for Høyre og et fall på 2,4 prosentpoeng til 27,3 prosent for Ap.</p>
<p>Også Frp og Senterpartiet er jevnstore i denne målingen. Frp faller 0,9 prosentpoeng til 12,2 prosent, mens Sp går fram 0,7 prosentpoeng til 12,1 prosent.</p>
<p>Venstre måles til 3,1 prosent etter en framgang på 0,3 prosentpoeng fra desember, mens KrF får 3,7 prosent (+ 0,5). Det ville gitt tre stortingsrepresentanter for KrF og to til Venstre.</p>
<p>SV holder stand på 7,4 prosent (+0,4), Rødt ligger uendret på 3,3 prosent og MDG faller 0,4 prosentpoeng til 2,4 prosent.</p></div></body></document>
