<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190530-ap-torstein-hagen-ei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/shipping/ap-norskeid-cruiserederi-bekrefter-at-et-av-selskapets-skip-var-innblandet-i-ulykken-i-budapest/2-1-613099" frk="545 7 26 3665"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 12:17"/>
<attribute name="author" value="Tiril Mettesdatter Solvang,Jacob Trumpy,NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="shipping"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Shipping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">AP: Torstein Hagen-eid båt involvert i dødsulykke i Ungarn</div>
<div type="ingress">Det norskeide cruiserederiet Viking bekrefter at skipet deres «Viking Sigyn» traff en turistbåt i Budapest onsdag kveld, der en rekke sørkoreanske turister mistet livet. Det norskeide cruiserederiet Viking bekrefter at skipet deres «Viking Sigyn» traff en turistbåt i Budapest onsdag kveld, der en rekke sørkoreanske turister mistet livet.</div>
<div type="author">Tiril Mettesdatter Solvang,Jacob Trumpy,NTB</div>
<div type="date">2019-05-30 12:17</div>
<div type="caption">Ingen om bord på det norskeide elvecruiseskipet skal ha blitt skadd. Selskapet opplyser at det samarbeider med myndighetene. (Foto: BERNADETT SZABO/Reuters/NTB Scanpix) En redningsbåt leter etter de savnede etter at en turistbåt kantret og sank etter å ha blitt truffet av et større skip. (Foto: Laszlo Balogh) Mer... Passasjerer forlater «Viking Sigyn» etter at det kolliderte med turistbåten «Hableany» som sank etter sammenstøtet. (Foto: Attila Kisbnedek/AFP/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>I en uttalelse torsdag skriver Viking at deres cruiseskip «Viking Sigyn» var involvert i ulykken i Budapest onsdag kveld, der 28 mennesker fryktes omkommet. Dette bekrefter selskapet overfor nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Det var turistbåten «Hableany» som kantret og sank i Donau onsdag kveld.</p>
<p>35 sørkoreanske turister skal ha vært om bord på turistbåten, og kun syv av dem er så langt reddet. Syv er bekreftet omkommet og 21 personer er fortsatt savnet.</p>
<p>DN snakket torsdag ettermiddag med en talsperson for politiet i Budapest som fortalte at det per nå ikke er rettet konkret mistanke mot hverken rederiet Viking Cruises eller enkeltpersoner i forbindelse med hendelsen. Foreløpig er det anlagt en bred etterforskning i saken.</p>
<p>Ungarsk politi holdt torsdag en pressekonferanse om ulykken, som de etterforsker som en kriminell handling. De skal ha mottatt nødmelding ti minutter etter at Vikings skip og turistbåten kolliderte.</p>
<p>Høy vannstand, bølger, regn og mørke skal ifølge redningsmannskapet ha gjort søket etter overlevende vanskelig natt til torsdag. Den sunkne turistbåten skal også ha blitt funnet i det som blir oppgitt som «katastrofal forfatning».</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig regnvær</div>
<div type="text">
<p>Ingen om bord på det norskeide cruiseskipet ble skadd. Selskapet opplyser at det samarbeider med myndighetene. Ifølge nyhetsbyrået Reuters etterforskes ulykken som en kriminell handling.</p>
<p>Viking River Cruises ble i 1997 grunnlagt av norske rederieier Torstein Hagen, som fortsatt er selskapets eier, styreformann, toppleder og frontfigur.</p>
<p>«Viking Sigyn» er registrert i Sveits, hvor Hagen er bosatt. Ifølge Viking Cruises' nettsider går elvecruiseskipet gjennom Sentral-Europa med to forskjellige ruter. Det ene cruiset starter mens det andre avslutter turen i Budapest.</p>
<p>Utenriksdepartementet i Sør-Korea opplyser at ingen av turistene hadde på seg redningsvester da kollisjonen skjedde.</p>
<p>Kollisjonen skjedde i kraftig regnvær like ved Margaret-broen i den ungarske hovedstaden, der båten sank. Stedet ligger like ved parlamentsbygningen.</p>
<p>Ifølge den sørkoreanske turoperatøren Lee Sang-moo er det seks kvinner og en mann blant de omkomne. De er i alderen 31 til 66 år.</p>
<p>Redningspersonell har søkt etter passasjerer flere kilometer langs Donau. En ungarsk nettside har meldt at en av dem som ble reddet, ble funnet ved broen Pet&#x151;fi noen kilometer sør for der båten kantret.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p></div>
<div type="title" level="3">Involvert i ulykke tidligere</div>
<div type="text">
<p>Rederiet har tidligere hatt problemer med skipene sine.</p>
<p>Tidligere i vår fikk cruiseskipet «Viking Sky» motorstans i dårlig vær da det var på vei fra Tromsø til Stavanger. Det var da 1373 personer om bord, og rundt 470 passasjerer ble heist om bord i helikopter i en omfattende redningsaksjon. Totalt ble 27 personer sendt på sykehus i Molde og Kristiansund.</p></div></body></document>
