<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190903-renten-som-avgjor-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/makrookonomi/norsk-okonomi/rente/renten-som-avgjor-boliglansrenten-din-har-ikke-vart-hoyere-pa-fem-ar/2-1-664853" frk="211 4 6 1343"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 14:32"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,makrookonomi,norsk-okonomi,rente"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Renten som avgjør boliglånsrenten din, har ikke vært høyere på fem år</div>
<div type="ingress">Sist pengemarkedsrenten var på dagens nivå, var boliglånsrenten på over 3,5 prosent. Sist pengemarkedsrenten var på dagens nivå, var boliglånsrenten på over 3,5 prosent.</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-09-03 14:32</div>
<div type="caption">Sjefstrateg Jostein Tvedt i Danske Bank følger rentemarkedet tett. Ifølge ham er det et lærebokeksempel som er årsaken til at Nibor har skutt opp de siste dagene. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Mange har brukt sommerferien på å forhandle frem lavere boliglånsrente med banken sin, men nå er bankene i ferd med å stramme inn.</p>
<p>Pengemarkedsrenten Nibor er avgjørende for hvilken rente bankene kan tilby sine lånekunder, og mandag denne uken steg Nibor til det høyeste nivået på fem år.</p>
<p>Sist pengemarkedsrenten var på dagens nivå, lå den gjennomsnittlige boliglånsrenten på over 3,5 prosent.</p>
<p>– Sannsynligheten for en renteheving i september har økt marginalt, sier sjefstrateg Jostein Tvedt, som mener dette er én av tre årsaker til at pengemarkedsrenten har skutt oppover.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsel om rentehopp</div>
<div type="text">
<p>Etter den siste rentehevingen fra Norges Bank i juni, fikk svært mange satt renten på boliglånet sitt opp. Dette viser DNs egen rentestatistikk, som er basert på den renten DNs lesere rapporterer inn.</p>
<p>I løpet av sommeren klarte mange å forhandle ned renten sin, men de siste dagene har utviklingen snudd.</p></div></body></document>
