<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191213-pundrally-og-borsfes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump-gratulerer-boris-johnson-med-seieren/2-1-723561" frk="229 10 16 1497"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 09:03"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pundrally og børsfest etter Boris Johnsons valgskred</div>
<div type="ingress">Det britiske pundet er rekordsterkt etter at Boris Johnson og Det konservative partiet feide motstanderne av banen i valget. Børsene over hele verden stiger. Det britiske pundet er rekordsterkt etter at Boris Johnson og Det konservative partiet feide motstanderne av banen i valget. Børsene over hele verden stiger.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-12-13 09:03</div>
<div type="caption">Statsminister Boris Johnson og kjæresten Carrie Symonds var i god stemning da de i natt forlot Det konservative partiets valgvake i London. Hunden Dilyn var også med på festen. (Foto: LISI NIESNER/Reuters/NTB Scanpix) Harald Magnus Andreassen, sjeføkonom i Sparebank1 Markets. (Foto: Elin Høyland) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Pundet styrker seg markert på valgresultatet, og er fredag morgen henholdsvis 1,6 prosent sterkere mot euro og 1,9 prosent mot dollar sammenlignet med torsdag morgen. Mot en sterk dollar er dette det høyeste nivået for pundet siden juni 2018, opp fra 1,31 til 1,34 bare det siste døgnet.</p>
<p>– Dette er bra for market, og for verdensøkonomien. Usikkerheten er ikke over, men sannsynligheten for at det går gæernt er mindre. Det blir langt enklere å finne en brexitløsning, sier Harald Magnus Andreassen, sjeføkonom i Sparebank1 Markets.</p>
<p>Han sier nettopp pundstyrkelsen er en god bekreftelse på gleden i markedet.</p>
<p>Analytiker Knut A. Magnussen i DNB Markets skriver i sin morgenrapport at den klare seieren gjør at Boris Johnson blir mer styringsdyktig fremover, noe som borger for mer stabilitet i markedene.</p></div></body></document>
