<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190219-shippingadvokater-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/shipping/jeg-tror-ikke-vi-visste-hvor-skipene-endte-og-at-vi-heller-ikke-stilte-sporsmal-og-uten-a-stille-sporsmal-ville-vi-heller-ikke-fa-vite-noe/2-1-546162" frk="625 1 7 3790"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 20:32"/>
<attribute name="author" value="Agnete Klevstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="shipping"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Shipping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Shippingadvokater om «beaching»: – Det må koste å handle uetisk</div>
<div type="ingress">Norges ledende shippingadvokater sier nei til oppdrag som kan ende med uforsvarlig strandhugging av skip. Norges ledende shippingadvokater sier nei til oppdrag som kan ende med uforsvarlig strandhugging av skip.</div>
<div type="author">Agnete Klevstrand</div>
<div type="date">2019-02-19 20:32</div>
<div type="caption">– Jeg skal være ærlig om dette: Frem til man begynte å få et fokus på bærekraft for et par-tre år siden, og kanskje enda lengre, tror jeg hele bransjen var litt ignorant om beaching, sier managing partner i Wikborg Rein, Finn Bjørnstad. Advokat og leder for compliance-avdelingen, Elisabeth Roscher. (Foto: Sebastian S. Bjerkvik) </div>
<div type="text">
<p>– Det må koste å handle uetisk, mener advokatene Elisabeth Roscher, Mattias Grieg og Kristin Nordland Brattli som i et leserinnlegg tar avstand fra såkalt «beaching» – dumping av gamle skip på sørasiatiske strender for billigst mulig hugging.</p>
<p>Finn Bjørnstad, advokat og managing partner i Wikborg Rein, sier firmaet nå tar et tydelig standpunkt.</p>
<p>– Essensen i standpunktet vårt er at vi ikke ønsker å være delaktig i transaksjoner hvor et skip eller en rigg ender opp på en strand for å bli plukket fra hverandre uten forsvarlige redskap og arbeidsforhold.</p></div>
<div type="title" level="3">Trend kommet til advokater</div>
<div type="text">
<p>Debattinnlegget er ett av flere utspill de siste månedene om beaching, etter at temaet for alvor havnet høyt på shippingbransjens agenda i fjor.</p>
<p>I august skrev DN at til sammen åtte skip solgt av rederiet Nordic American Tankers ble funnet på strender som Chittagong i Bangladesh. Ikke lenge etter ble det kjent at Økokrim hadde siktet en rekke aktører i Norges første straffesak om beaching, den såkalte «Harrier»-saken. Samtidig gikk banker som DNB og Nordea og investorer som KLP ut og tok avstand fra strandhugging.</p>
<p>– Vi ser en trend hos oss advokater også, sier advokat Elisabeth Roscher, som leder Wikborg Reins avdeling for compliance og krisehåndtering.</p>
<p>– Vi er inne i en bølge med stadig økende krav, forventninger om bærekraft og ansvarlig næringsliv, som gjør at flere aktører tar standpunkt mot dette.</p>
<p>Både Roscher og Bjørnstad understreker at det må skilles mellom uforsvarlig strandhugging og opphugging som gjøres etter gjeldende regler på en bærekraftig måte.</p></div>
<div type="title" level="3">«Vi stilte ikke spørsmål»</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Bjørnstad bistår Wikborg Reins advokater i dag i flere titall kjøp og salg av skip årlig, riktignok færre i dag enn tidligere, fordi transaksjonene er blitt enklere og oftere håndteres av internadvokater hos rederiene.</p>
<p>– Jeg skal være ærlig om dette: Frem til man begynte å få et fokus på bærekraft for et par-tre år siden, og kanskje enda lengre, tror jeg hele bransjen var litt ignorant om beaching. Jeg tror ikke vi visste hvor skipene endte og at vi heller ikke stilte spørsmål – og uten å stille spørsmål, ville vi heller ikke få vite noe.</p>
<p>I dag får firmaet ikke sjelden i oppdrag å sørge for at skip hugges opp på forsvarlig vis. Bjørnstad mener advokatfirmaet aldri ville bistått såkalte «cash-buyere», mellommenn som kjøper og dumper skip på strender.</p>
<p>– Men vi bistår jo ofte selgere, og da vil vi tradisjonelt ikke vite så mye om hvem kjøperen er. Det er noe vi er blitt mer opptatt av. Hos oss er det i dag klinkende klart at vi ikke skal være involvert i salg hvor skip ender opp slik. Har jeg 100 prosent kontroll på det? Jeg tror jeg har ganske god kontroll.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere klient beaching-siktet</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål fra DN forteller Bjørnstad at Wikborg Rein nå har avsluttet klientforholdet til Julia Shipping, et av flere selskaper som siden i fjor har vært siktet i Økokrim-saken om skandaleskipet «Harrier».</p>
<p>Økokrim mener Julia Shipping var med på et forsøk på å smugle skipet til strandhugging i Pakistan, under en dekkhistorie om reparasjoner i Oman. Skipet ble oppdaget av norske myndigheter på vei ut av Norge da det fikk motorhavari utenfor Jæren i februar 2016.</p></div></body></document>
