<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190806-norwegian-dreier-fra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/norwegian/fly/flyskam/norwegian-dreier-fra-vekst-til-lonnsomhet-jeg-tror-de-kommer-til-a-levere/2-1-649738" frk="153 9 10 1070"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 12:03"/>
<attribute name="author" value="TDN Direkt,Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,norwegian,fly,flyskam"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian dreier fra vekst til lønnsomhet: – Jeg tror de kommer til å levere</div>
<div type="ingress">Flyselskapet Norwegian skal bremse veksten og øke passasjerinntektene. Flyanalytiker Hans Jørgen Elnæs tror de får en tøff oppgave, men venter at selskapet holder kursen. Flyselskapet Norwegian skal bremse veksten og øke passasjerinntektene. Flyanalytiker Hans Jørgen Elnæs tror de får en tøff oppgave, men venter at selskapet holder kursen.</div>
<div type="author">TDN Direkt,Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-08-06 12:03</div>
<div type="caption">Hans Jørgen Elnæs, konsulent i konsulentselskapet Win Air. (Foto: Per Thrana) Informasjonsdirektør Lasse Sandaker-Nielsen i Norwegian merker lite til flyskam. (Foto: Fredrik Solstad) </div>
<div type="text">
<p>Norwegian Air Shuttle faller kraftig på en positiv Oslo Børs, som stiger på linje med flere andre europeiske børser tirsdag.</p>
<p>Norwegian kom tirsdag med trafikktall for juli, som viste en passasjertrafikkvekst på seks prosent i måneden, sammenlignet med juli 2018, mens inntekt per passasjerkilometer og inntektene per tilgjengelige setekilometer var på henholdsvis 0,51 kroner, opp en prosent på årsbasis, og 0,47 kroner, opp to prosent på årsbasis.</p></div></body></document>
