<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190401-star-ikke-sa-darlig-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/mat/handel/dagligvarer/star-ikke-sa-darlig-til-med-vitenskapen/2-1-577664" frk="332 3 6 1985"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 17:57"/>
<attribute name="author" value="Andreas Olden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,mat,handel,dagligvarer"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Står ikke så dårlig til med vitenskapen</div>
<div type="ingress">Lars Erik Jaatun har i DN 29. mars en liten kommentar til min studie som viser at butikker som innfører selvbetjente kasser øker salget av usunne varer, noe jeg tilskriver psykologiske mekanismer («Forskning viser at ... » i DN 8. mars). Jaatuns forklaring er at varer uten strekkode er vanskeligere i selvbetjente kasser og at kunder derfor velger betjente kasser når de kjøper disse varene. I så tilfelle vil man ved å følge salget i selvbetjente kasser alene observere at andelen usunne varer går opp, fordi antallet sunne varer går ned. Det har han selvfølgelig helt rett i, men det står heldigvis ikke så dårlig til med vitenskapen at dette er blitt ignorert.</div>
<div type="author">Andreas Olden</div>
<div type="date">2019-04-01 17:57</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Lars Erik Jaatun har i DN 29. mars en liten kommentar til min studie som viser at butikker som innfører selvbetjente kasser øker salget av usunne varer, noe jeg tilskriver psykologiske mekanismer («Forskning viser at ... » i DN 8. mars). Jaatuns forklaring er at varer uten strekkode er vanskeligere i selvbetjente kasser og at kunder derfor velger betjente kasser når de kjøper disse varene. I så tilfelle vil man ved å følge salget i selvbetjente kasser alene observere at andelen usunne varer går opp, fordi antallet sunne varer går ned. Det har han selvfølgelig helt rett i, men det står heldigvis ikke så dårlig til med vitenskapen at dette er blitt ignorert.</p>
<p>Jeg kommer rundt dette, med to strategier. Det ene er å gjøre analyser på butikknivå og ikke skille mellom kassetype, men bare se på totalt salg i butikken. Det er ingen grunn til å tro at de manuelle kassene gir endringer i salgssammensetning. Vi kan da tilskrive effektene vi ser til endringen, nemlig de selvbetjente kassene.</p>
<p>Den andre strategien er å velge referansevarer som har strekkode. Resultatene som er presentert i den opprinnelige kronikken i DN, gjør begge deler, og selv om det alltid er usikkerhet knyttet til enkeltstudier, er i hvert fall varer uten strekkoder kontrollert for.</p></div></body></document>
