<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190127-kina-laks-tredobler-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/havbruk/anders-karlsson-drangsholt/bellona/norges-sjomatrad/kina-laks-tredobler-klimaavtrykket/2-1-528310" frk="390 12 29 2369"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 14:36"/>
<attribute name="author" value="Ida Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="havbruk,anders-karlsson-drangsholt,bellona,norges-sjomatrad"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Havbruk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina-laks tredobler klimaavtrykket</div>
<div type="ingress">Samlet gir flyfrakt av norsk laks like høye utslipp som all norsk innenriks luftfart, ifølge Bellona. Samlet gir flyfrakt av norsk laks like høye utslipp som all norsk innenriks luftfart, ifølge Bellona.</div>
<div type="author">Ida Grieg Riisnæs</div>
<div type="date">2019-01-27 14:36</div>
<div type="caption">Kinesiske Fish Forever har igangsatt direkteflyvninger av norsk laks til Kina, og har på to uker sendt fire jumbojeter av gårde. Målet er to avganger i uken og 7000 tonn i løpet av året. Her fra skipingen på Gardermoen torsdag. (Foto: Gunnar Lier) Anders Karlsson-Drangsholt er seniorrådgiver i Bellona (Foto: Maya Boutroue Vedeld/Bellona) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke fremtidsrettet å sende laks med fly til Kina. Å sende en kilo laks med fly fra Oslo til Beijing, nær tredobler klimaavtrykket, sier seniorrådgiver Anders Karlsson-Drangsholt i Bellona.</p>
<p>DN skrev fredag om det kinesiske sjømatselskapet Fish Forever som har igangsatt charterrute med to ukentlige direkteflyvninger med norsk laks, med sikte på 200 tonn i uken, og et mål om 7000 tonn i løpet av året.</p>
<p>Bellona-rådgiveren anslår at en kilo oppdrettslaks levert på bil i Oslo har et avtrykk på 3,3 kilo CO2. Det øker til 8,6 kilo CO2 under flyturen til Beijing, har Bellona beregnet.</p>
<p>– Det sier seg selv at det ikke er forenlig med halvering av klimautslipp innen 2030, som FNs klimapanel har konkludert er nødvendig.</p>
<p>Sammen med kolleger i Bellona har han beregnet at 20 prosent av den ferske laksen som sendes ut av Norge går på fly. Ifølge tall fra Norges sjømatråd var det i fjor 19 prosent.</p>
<p>– Det betyr at flyfrakt av norsk laks gir utslipp som er like store som all norsk innenriks luftfart, sier Karlsson-Drangsholt.</p>
<p>Bellona-rådgiveren mener sjømatnæringen underslår klimaavtrykket til lakseeksporten som går med fly. Både Japan, Sør-Korea, Kina og Thailand er blant de 20 største importlandene.</p>
<p>– Det slaktes 1,2 millioner tonn laks i Norge årlig, og til nesten alle destinasjoner utenfor Europa går frakten av fersk laks med fly.</p></div>
<div type="title" level="3">Båt like bra</div>
<div type="text">
<p>Han mener båt er et fullgodt alternativ, enten frossen som gir like god kvalitet, eller nedkjølt ved hjelp av ny teknologi som hindrer nedbrytningen.</p>
<p>– Det er den norske sjømatnæringen som har skapt bildet av at fersk laks er så mye bedre enn frossen. Det er en preferanse det er fullt mulig å endre. Kineserne er også ivrige kjøpere av tunfisk, som nesten alltid fryses først selv om den ofte spises rå.</p></div></body></document>
