<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191128-venstre-utvalg-vil-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/arveskatt/sondre-hansmark/venstre/venstre-utvalg-vil-ha-tilbake-arveskatt/2-1-714574" frk="506 4 14 3117"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 06:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,arveskatt,sondre-hansmark,venstre"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre-utvalg vil ha tilbake arveskatt</div>
<div type="ingress">En form for skatt på arv bør gjeninnføres i et skattesystem hvor de rikeste bidrar mest, foreslår Venstre-utvalg. En form for skatt på arv bør gjeninnføres i et skattesystem hvor de rikeste bidrar mest, foreslår Venstre-utvalg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-28 06:06</div>
<div type="caption">Unge venstre-leder Sondre Hansmark vil ha endringer i skattesystemet. (Foto: Knut Egil Wang) </div>
<div type="text">
<p>– Det er bedre å beskatte arv og formue enn inntekt og verdiskapning. I Norge skattlegger vi i dag arv og formue mindre enn mange andre land. Dette blir et steg mot å øke skattene litt mer for dem som har mest, sier Unge Venstre-leder Sondre Hansmark.</p>
<p>Han har ledet arbeidsgruppen som har sett på Venstres bolig- og finanspolitikk. Den skal levere sine forslag til partiet innen 1. desember.</p>
<p>Hansmark viser til at et bærekraftig velferdssamfunn mest trolig betinger kutt i offentlige utgifter og økte skatter. Da blir spørsmålet hvilke skatter som er mest rettferdige, og hvilke skatter som eventuelt kan økes.</p>
<p>– Vi sier ikke at vi vil øke skattenivået generelt, men innretningen på dagens system er ille, mener han.</p>
<p>Regjeringen fjernet, med Venstres støtte, arveavgiften i 2014.</p></div>
<div type="title" level="3">Vidtrekkende</div>
<div type="text">
<p>En lang rekke vidtrekkende forslag fra Hansmarks arbeidsgruppe skal nå på høring i partiet. Disse forslagene kan dermed bli Venstre-politikk fram mot valget i 2021:</p>
<p>* Ja til å gjeninnføre en form for arveavgift for å sørge for at rikdom ikke går i arv.</p>
<p>* Ja til formuesskatt. Utvalget har foreløpig ikke landet på hvilken modell som vil være best.</p>
<p>* Ja til et nytt nivå i trinnskatten, slik at folk med over 2 millioner kroner i inntekt betaler mer.</p>
<p>* Hansmark ønsker i tillegg å få utvalget med på å foreslå en ny boligskatt.</p>
<p>– Jeg ønsker at vi går for å fjerne eiendomsskatten og innføre en nasjonal boligskatt. Det vil være mer sosialt rettferdig enn dagens system og bidra til at vi skattlegger dem med de største formuene hardest, sier han.</p>
<p>Når det gjelder arveavgiften, ønsker ikke utvalget å gjeninnføre den slik den var, men gjøre den mer rettferdig. Hansmark ser for seg et høyt bunnfradrag og et system som ikke gjør det vanskelig å overføre en familiebedrift mellom generasjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">På kollisjonskurs</div>
<div type="text">
<p>Forslagene bringer Venstre på kollisjonskurs med regjeringspartnerne Høyre og Fremskrittspartiet.</p>
<p>Frp ønsker å avvikle formuesskatten, og Høyre har programfestet at partiet «på lengre sikt» ønsker å fjerne den. Staten hanker inn omkring 15 milliarder kroner i året på formuesskatten.</p>
<p>– Jeg har ingen tro på at vi skal legge oss tett opp til Frp og Høyre i skattepolitikken. Vi kjemper for små og mellomstore bedrifter og for å ta vare på den lille mannen, ikke folk med milliarder i formue, sier Hansmark.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Han skryter av at regjeringen, som Venstre har vært en del av siden januar i fjor, har senket inntektsskatten og selskapsskatten.</p>
<p>– Men noen grep har vært feil. Man har senket formuesskatten og fjerne arveavgiften.</p>
<p>Venstres programkomité skal første gang diskutere arbeidsgruppenes forslag på et møte 6. desember. Førsteutkastet til nytt partiprogram skal sendes ut 1. september neste år.</p></div></body></document>
