<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190626-den-manglende-linken.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/merkevare/markedsforing/reklame/den-manglende-linken-for-a-skape-en-moderne-merkevare/2-1-627920" frk="216 1 2 1370"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 19:18"/>
<attribute name="author" value="Babak Behrad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="medier,merkevare,markedsforing,reklame"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den manglende linken for å skape en moderne merkevare</div>
<div type="ingress">Merkevarebygging har likhetstrekk med menneskekroppen. Uten velfungerende organer kommer du ikke langt med en merkevare, selv om den har et pent ytre. Merkevarebygging har likhetstrekk med menneskekroppen. Uten velfungerende organer kommer du ikke langt med en merkevare, selv om den har et pent ytre.</div>
<div type="author">Babak Behrad</div>
<div type="date">2019-06-26 19:18</div>
<div type="caption">Audis reklamefilm skulle vise at det støtter kvinners rettigheter til likelønn. (Foto: Skjermdump Audi) Skjermdump fra Audis reklamefilm som ble vist på Super Bowl for noen år siden. (Foto: Skjermdump Audi) </div>
<div type="text">
<p>For noen år siden hadde Audi en reklame under Super Bowl-finalen som skulle vise at de støttet kvinners rettigheter til likelønn i arbeidslivet. Den ekstremt påkostede kampanjen var fantastisk og emosjonell, og vakte svært mange positive reaksjoner – inntil den ikke gjorde det lenger. Det viste seg nemlig at Audi ikke hadde ryddet i eget hus. Blant annet var bare to av 14 styremedlemmer kvinner.</p>
<p>At den moderne forbrukeren stadig oftere ønsker å handle etisk og ha et forhold til merkevarer som passer inn i økosystemet deres av etikk, moral, miljø og politikk, er ikke noe nytt. Konsekvensen er at stadig flere virksomheter velger å posisjonere seg ved å ta, eller i alle fall påstå at de tar, samfunnsansvar, for dermed å komme nærmere forbrukerens hjerte – og til slutt lommeboken.</p></div></body></document>
