<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190716-hybelkongens-forsvar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/eirik-hokstad/bedrageri/okonomisk-kriminalitet/hybelkongens-forsvarer-langer-ut-mot-politiet/2-1-638688" frk="662 8 35 4163"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 07:48"/>
<attribute name="author" value="Agnete Klevstrand,Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,eirik-hokstad,bedrageri,okonomisk-kriminalitet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Hybelkongens» forsvarer langer ut mot politiet</div>
<div type="ingress">– Fratatt enhver mulighet til å skape balanse i fremstillingen, sier advokaten. – Fratatt enhver mulighet til å skape balanse i fremstillingen, sier advokaten.</div>
<div type="author">Agnete Klevstrand,Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-07-16 07:48</div>
<div type="caption">Investor Eirik Bysheim Hokstads (bildet) forsvarer mener klienten får en urettferdig behandling av politiet. (Foto: Eivind Senneset) </div>
<div type="text">
<p>Mandag ble det kjent at eiendomsgründer Eirik Hokstad fra Bergen er tiltalt for bankbedragerier i perioden mellom 2011 og 2018. Statsadvokat Kristine Herrebrøden uttalte i en pressemelding at tiltalen hadde en strafferamme på 12 år og kalte det en «alvorlig sak». Ifølge meldingen dreier seg seg om bedragerier og bankutlån som samlet overstiger 100 millioner kroner.</p>
<p>Advokat Erik Ulvesæter er Hokstads forsvarer. Han reagerer på politiets behandling av saken.</p>
<p>Han skriver i en sms til DN at tiltalen ikke er offentlig fordi den ikke forkynt for den tiltalte, og at han derfor ikke kan kommentere detaljene i saken eller spørsmål om straffskyld.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ønske om ensidig omtale</div>
<div type="text">
<p>Samtidig reagerer han på at Vest politidistrikt har valgt en annen strategi:</p>
<p>«Det ser imidlertid ut til at påtalemyndigheten har et behov/ ønske om offentlig og ensidig omtale av saksforholdet. Vi reagerer på at det – før tiltalebeslutningen er forkynt og tilnærmet samtid med at den blir kjent for forsvarer – sendes ut pressemelding midt i fellesferien. Det sier seg selv at det da blir en betydelig skjevhet i prosessen, hvor den saken gjelder, reelt er fratatt enhver mulighet til å skape balanse i fremstillingen, skriver Ulvesæter.</p>
<p>Han reagerer også på det han mener er uriktig omtale.</p>
<p>«Et godt eksempel er en omtale av at tiltalte risikerer 12 års fengsel, det er langt fra sakens realiteter. Tilsvarende gjelder for de beløp som omtales, men som reelt er betydelig lavere», fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Benekter feil</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokat Linn Skaar Sætre sier politiet står for både innholdet i pressemeldingen og tidspunktet den ble sluppet på.</p>
<p>– Det vi har gjort er fullt forsvarlig. Påtalemyndigheten har gått ut med informasjon om at vi har fattet påtalevedtak i sakene. Vi har ikke offentliggjort selve tiltalene, blant annet av hensyn til tiltalte. Dette er en sak som har hatt stor offentlig interesse og det har vært flere siktede i saken som har sterk interesse av å få sin status avklart. Derfor valgte vi å gå ut med informasjon på dette tidspunktet, sier Sætre.</p>
<p>Hun benekter at politiet har bommet i verken utmålingen av verdier i saken eller selve strafferammen, og står fast på at det er snakk om utlån av over 100 millioner kroner.</p>
<p>– Vi har heller aldri påstått at noen vil bli ilagt tolv års fengsel, men tolv år er straffreammen. Selve straffepåstanden vil trolig bli lavere. Samtidig er det liten tvil om at hvis tiltalen legges til grunn, så vil det ligge an til en lengre ubetinget fengselsstraff. Dette må vi komme tilbake til i forbindelse med iretteføringen, sier hun.</p>
<p>Asgeir Steinsland Hansen, Hokstads daværende forretningspartner, ble opprinnelig arrestert og siktet sammen med Hokstad i 2017, men er nå blant de tre personene som har fått siktelsen mot seg henlagt.</p>
<p>– Jeg merker meg at Hansen mener etterforskningen har tatt for lang tid, mens Hokstad her mener vi har gått for fort frem. Det kan jo være symptomatisk med tanke på utfallet, sier politiadvokaten.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p></div>
<div type="title" level="3">Eide 150 leiligheter</div>
<div type="text">
<p>Hokstad var i en årrekke et velkjent navn i eiendomsbransjen i Bergen. I 2012 skrev DN om at Hokstad sammen med Asgeir Steinsland Hansen gikk under tilnavnet «Bergens hybelkonger», med angivelig 150 leiligheter fordelt på rundt 500 leietagere, gjennom selskapet Sorbonne.</p>
<p>I vinter omtalte DN at Bergen kommune mente seg misbrukt via en falsk kjøpekontrakt. Kontrakten gjaldt et bygg sentralt i Bergen, og var tilsynelatende undertegnet av en person som var ansatt i eiendomsavdelingen i Bergen kommune, med en separat fullmakt tilsynelatende undertegnet en kommunaldirektør i kommunen.</p>
<p>Dermed var eiendommen tilsynelatende solgt til Bergen kommune, av et selskap eid av Hokstad som Hokstad hadde signert for. Haken var bare at Bergen kommune hverken hadde sett eller signert kjøpekontrakten.</p></div></body></document>
