<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190610-jeremy-hunt---hvis-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/de-konservative/jeremy-hunt-hvis-vi-gar-til-valg-uten-a-ha-levert-brexit-vil-vi-bli-utslettet/2-1-618264" frk="589 2 10 3679"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 14:29"/>
<attribute name="author" value="Stian Øvrebø Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,de-konservative"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeremy Hunt: – Hvis vi går til valg uten å ha levert brexit, vil vi bli utslettet</div>
<div type="ingress">Utenriksminister Jeremy Hunt er en av de heteste kandidatene til å ta over etter Theresa May som statsminister. Mandag sier han at veien videre står om partiets fremtid. Utenriksminister Jeremy Hunt er en av de heteste kandidatene til å ta over etter Theresa May som statsminister. Mandag sier han at veien videre står om partiets fremtid.</div>
<div type="author">Stian Øvrebø Johannessen</div>
<div type="date">2019-06-10 14:29</div>
<div type="caption">Utenriksminister Jeremy Hunt (bildet) vil ta over etter Theresa May, men møter sterk konkurranse fra blant andre Boris Johnson. (Foto: Matt Dunham/AP/NTB Scanpix) Michael Gove innrømmet å ha brukt kokain på 1990-tallet. (Foto: Ben Stansall/AFP/NTB Scanpix) Mer... Boris Johnson er foreløpig favoritt til å ta over etter Theresa May. (Foto: Oli Scarff/AFP/NTB Scanpix) Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Uten brexit vil det ikke være en konservativ regjering og kanskje ikke et konservativt parti, sa Jeremy Hunt på en pressekonferanse mandag, ifølge Bloomberg.</p>
<p>– Hvis vi går til valg uten å ha levert brexit, vil vi bli utslettet, la han til.</p>
<p>Utenriksministeren lanserte offisielt sitt kandidatur om å ta over som leder for de konservative og statsminister etter utadgående May, som ikke har lykkes med å nå frem til en godkjent brexitavtale med EU.</p>
<p>Det mener Hunt han selv kan klare, etter å ha snakket med blant andre Frankrikes president Emmanuel Macron og Tysklands rikskansler Angela Merkel.</p>
<p>Hunt fikk raskt støtte av arbeids- og pensjonsminister Amber Rudd.</p>
<p>EU ønsker ikke å reforhandle selve avtalen man ble enige med Storbritannia om, men er ifølge Bloomberg åpne for endringer i den ikke-bindende politiske erklæringen, som tar for seg fremtidige handelsrelasjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kokain og opium</div>
<div type="text">
<p>Hunt er på langt nær alene om å ønske å ta over. Mandag er dagen for å nominere seg offisielt til det kommende partiledervalget.</p>
<p>Det skjer etter en absurd helg der miljøminister og lederkandidat Michael Gove bekreftet at han for over 20 år siden hadde brukt kokain ved flere anledninger.</p>
<p>Tidligere har utviklingsminister Rory Stewart sagt at han har røyket opium på en reise i Iran for over ti år siden, ifølge Independent.</p>
<p>Samtidig regnes den kontroversielle tidligere London-borgermesteren og brexit-general Boris Johnson som den heteste kandidaten til å ta over.</p>
<p>Johnson skal ifølge NTB være den klart mest populære kandidaten på grasrota i partiet.</p>
<p>Men også han er blitt konfrontert med anklager om at han har tidligere har sniffet kokain. Johnson forsvarte seg imidlertid med at han nyste, og dermed ikke fikk i seg stoffet, og at det kan ha vært melis, skriver The Guardian.</p>
<p>Johnson er imidlertid ikke populær blant de andre lederkandidatene, som de siste dagene har kommet med små stikk i retning av den lysluggede politikeren.</p>
<p>– Et seriøst øyeblikk trenger en seriøs leder, sa Hunt under sin pressekonferanse, før han advarte mot at en hard brexit, som Johnson har åpnet for, vil ødelegge de konservative ved neste parlamentsvalg, skriver Bloomberg.</p></div>
<div type="title" level="3">May sitter litt til</div>
<div type="text">
<p>Nåværende statsminister Theresa May hadde fredag sin siste dag som leder i de konservative. Hun vil imidlertid bli sittende som statsminister inntil de konservative har valgt en ny leder.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Første runde i partilederkampen skjer ifølge The Guardian torsdag denne uken. Deretter følger ny stemmekamp tirsdag, onsdag og torsdag i neste uke. Prosessen er ventet å vare ut i juli. Brexit ble tidligere i vår utsatt til 31. oktober.</p>
<p>Mandag kom også nøkkeltall som viser at Storbritannias økonomi (bnp) krympet 0,4 prosent fra mars til april, noe som var mer enn ventet.</p>
<p>Årsaken er ifølge NTB ettervirkning av forberedelsen til den nå utsatte brexit-avstemningen.</p></div></body></document>
