<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190313-funker-ikke-a-gi-en-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/naringsliv/teknologi/konkurranse/funker-ikke-a-gi-en-norsk-teknolog-ordre/2-1-560030" frk="414 3 8 2519"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 18:46"/>
<attribute name="author" value="Tom Scharning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,naringsliv,teknologi,konkurranse"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Funker ikke å gi en norsk teknolog ordre</div>
<div type="ingress">Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen er, etter en rundreise i Asia, bekymret for konkurransen derfra, blant annet fordi asiatiske studenter velger teknologifag i mye større grad enn norske studenter. Etter mer enn 30 år som leder av norske og nordiske teknologer er jeg ikke så bekymret. De er faglig meget sterke, har samarbeidsevner og mot og vilje til å utfordre etablerte autoriteter, enten det er faglig eller fra ledere som tror de vet best. Den kulturelle tryggheten lærer du ikke på universitetet i Beijing eller Dehli. Vi som er oppvokst her, har den med oss helt fra oppveksten.</div>
<div type="author">Tom Scharning</div>
<div type="date">2019-03-13 18:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen er, etter en rundreise i Asia, bekymret for konkurransen derfra, blant annet fordi asiatiske studenter velger teknologifag i mye større grad enn norske studenter. Etter mer enn 30 år som leder av norske og nordiske teknologer er jeg ikke så bekymret. De er faglig meget sterke, har samarbeidsevner og mot og vilje til å utfordre etablerte autoriteter, enten det er faglig eller fra ledere som tror de vet best. Den kulturelle tryggheten lærer du ikke på universitetet i Beijing eller Dehli. Vi som er oppvokst her, har den med oss helt fra oppveksten.</p>
<p>De nordiske landene ligger på verdenstoppen i nesten alle statistikker som gjelder bruk av teknologi, elektroniske betalinger, internettbruk og digitalisering. Samtidig er det små land og små markeder – og vi har lang erfaring med samarbeid om løsninger.</p>
<p>Vi har også en arbeidsmiljølov som gir god beskyttelse til arbeidstagere og en kultur der det er lov å utfordre etablerte sannheter. Jeg har ledet teknologer i norske og internasjonale bedrifter siden 1987. Det er ingen lett oppgave. Det funker ikke å gi en norsk teknolog en ordre. Han eller hun må overbevises om at det du sier gir mening.</p>
<p>Det kan være frustrerende som leder å ha en slik bedriftskultur, men når du skal utvikle nye produkter og tjenester er man helt avhengig av små team som sitter tett sammen, personer med ulik erfaring og ikke minst at de har trygghet til å utfordre det konvensjonelle.</p>
<p>Det er den virkelige suksessoppskriften.</p>
<p>Jeg har selv vært med på å bygge opp globale leveransemodeller med utvikling og forvaltning i lavkostland i Asia. For en del type oppgaver som er langsiktige og forutsigbare i natur fungerer dette bra.</p>
<p>Men skal du utvikle ny, spennende teknologi, er det «den norske utviklingsmodellen» som fungerer best.</p>
<p>Så jeg frykter ikke Asia. Men jeg ønsker meg flere norske teknologer.</p></div></body></document>
