<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191024-japansk-elbil-fremst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/elbil/elbiler/nye-biler/japansk-elbil-fremstot/2-1-693235" frk="287 16 30 1836"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 17:51"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,elbil,elbiler,nye-biler"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Japansk elbil-fremstøt</div>
<div type="ingress">Under bilutstillingen i Tokyo viser endelig flere bilmerker frem nye elbiler. Sjekk nyhetene fra blant andre Mazda og Nissan her. Under bilutstillingen i Tokyo viser endelig flere bilmerker frem nye elbiler. Sjekk nyhetene fra blant andre Mazda og Nissan her.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-10-24 17:51</div>
<div type="caption">Mazdas første elbil skal hete MX-30. MX står for de nyskapende bilene til merket, mens 30 antyder størrelsen som er lik suven CX-30. (Foto: Soe Zeya Tun) Mazdas nye MX-30 ble vist i Tokyo i natt, norsk tid. (Foto: SOE ZEYA TUN/Reuters/Scanpix) Nissan Ariya er foreløpig bare en konseptbil. (Foto: EDGAR SU/Reuters/Scanpix) Mitsubishi Mi-Tech hybrid concept er kanskje ikke direkte pen, men skal vise at selskapet jobber med flere suver. (Foto: SOE ZEYA TUN/Reuters/Scanpix) Lexus LF-30 bærer preg av å være et konsept. (Foto: EDGAR SU/Reuters/Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Den pågående bilutstillingen i Tokyo er selve utstillingsvinduet for de japanske bilmerkene. Flere produsenter viser elektriske biler.</p></div>
<div type="title" level="3">Mazda kommer neste år</div>
<div type="text">
<p>Mazda har endelig avduket sin første elbil for masseproduksjon. Bilen heter MX-30, men er altså ikke en roadster, men en suv. Den kommer til Norge i andre halvår 2020, får en rekkevidde på omtrent 200 kilometer, og har en startpris på 249.000 kroner.</p>
<p>Mazda har valgt et såpass lite batteri med en kapasitet på 35.5 kwh, fordi produsenten mener det gir det optimale kompromisset mellom nytteverdi og bærekraft. 20 mil skal etter Mazdas syn dekke det daglige behovet for de aller fleste.</p>
<p>– Vi mener bilen dekker de reelle behovene som en bybil eller bil nummer to for veldig mange nordmenn, og dermed tror vi denne pakken vil appellere til mange. Kombinasjonen av bilstørrelse, utstyrsnivå og kvalitetsfølelse er det vanskelig å slå til dette prispunktet, sier Petter Chr. Grüner Brinch, PR og produktsjef i Mazda Motor Norge.</p></div></body></document>
