<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190207-first-house-far-erna.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/pr/odd-hoen-sevje/erna-solberg/first-house-far-erna-solbergs-sjefstvitrer/2-1-537338" frk="194 6 8 1241"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 15:57"/>
<attribute name="author" value="Tore Gjerstad,Gard Oterholm"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,pr,odd-hoen-sevje,erna-solberg"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">First House får Erna Solbergs sjefstvitrer</div>
<div type="ingress">Odd Hoen-Sevje (38) blir gjenforent med sin Sigbjørn Aanes (37) når han etter pr-sølibatet blir partner i First House. Odd Hoen-Sevje (38) blir gjenforent med sin Sigbjørn Aanes (37) når han etter pr-sølibatet blir partner i First House.</div>
<div type="author">Tore Gjerstad,Gard Oterholm</div>
<div type="date">2019-02-07 15:57</div>
<div type="caption">Tidligere taleskriver for Erna Solberg, Odd Hoen-Sevje, går til First House. (Foto: Mikaela Berg) I First House gjenforenes Hoen-Sevje med Sigbjørn Aanes, statsministerens tidligere høyre hånd. Her er de to med Ketil Lindseth, som er fagansvarlig for politikk og samfunn i First House. (Foto: Mikaela Berg) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Tidligere jordbærplukker og buekorpsmotstander Odd Hoen-Sevje sluttet som politisk rådgiver for statsminister Erna Solberg i desember etter ti år ved hennes side i ulike roller.</p>
<p>Like lang tid av sitt relativt korte liv brukte også Sigbjørn Aanes på arbeid for Høyre-lederen, før han i fjor ble partner i First House. Nå blir Hoen-Sevje og Aanes igjen makkere.</p>
<p>– Nå får vi to av landets beste fra den delen av politikken. Erfaringen fra Statsministerens kontor, noe av det mest krevende kommunikasjonsfaglig du kan tenke deg, er gull verdt for oss, sier Ketil Lindseth, partner med ansvar for politikk og analyse i First House.</p></div></body></document>
