<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190407-kritisk-til-manglend.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/shipping/viking-sky/macgregor-norway/sjofartsdirektoratet/kritisk-til-manglende-utstyrskrav-til-cruiseskip-det-er-merkelig-nar-vi-tenker-pa-risikoen-for-en-gigantisk-katastrofe/2-1-579986" frk="277 7 13 1770"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 15:02"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="shipping,viking-sky,macgregor-norway,sjofartsdirektoratet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Shipping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritisk til manglende utstyrskrav til cruiseskip: – Det er merkelig når vi tenker på risikoen for en gigantisk katastrofe</div>
<div type="ingress">Toppsjef i offshoreutstyrsgigant synes det er underlig at det ikke er noe krav om nødslepeutstyr for de stadig større cruiseskipene som trafikkerer norskekysten. Toppsjef i offshoreutstyrsgigant synes det er underlig at det ikke er noe krav om nødslepeutstyr for de stadig større cruiseskipene som trafikkerer norskekysten.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-04-07 15:02</div>
<div type="caption">Høye Høyesen hos MacGregor er sikker på at cruiseskipet «Viking Sky» ville ha blitt tatt under slep bort fra Hustadvika hvis skipet bare hadde hatt nødslepeutstyr installert slik kravet er til alle større tankskip. (Foto: Frank Einar Vatne/NTB Scanpix) Høye Høyesen, administrerende direktør for MacGregor Norway. (Foto: Arne Roger Janse) Et nødslep som dette til bruk ved såkalt dødt skip; altså når et skip mister alt av strøm og fremdrift, er for lengst pålagt for alle tankskip over 20.000 tonn – men ikke for cruiseskip. (Foto: Illustrasjon: MacGregor Norway) </div>
<div type="text">
<p>Det er 40 år siden shuttletankerne i Nordsjøen ble pålagt å installere nødslepeutstyr. For 20 år siden ble alle større tankskip i verden pålagt det samme. Men de stadig flere cruiseskipene langs norskekysten seiler fortsatt uten slikt utstyr.</p>
<p>– Da vi kom tilbake på jobb etter å ha fulgt dramaet som holdt på å ende i havari for «Viking Sky» utenfor Hustadvika, var det store samtaleemnet hvorfor i all verden ikke slike skip også er pålagt å ha utstyr for nødslep. Det er rart, sier Høye Høyesen (53).</p></div>
<div type="title" level="3">Krav i Nordsjøen for 40 år siden</div>
<div type="text">
<p>Høyesen er sjef for MacGregor Norway, milliardkonsernet med base på Sørlandet med særlig kompetanse innen utvikling og produksjon av dekkmaskineri, kraner og forankringssystemer til shipping og offshore.</p></div></body></document>
