<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190205-fikk-131000-per-kvad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/bolig/bislett/propr/fikk-131000-per-kvadratmeter-pa-bislett/2-1-534975" frk="343 28 63 2238"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 21:27"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Finstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,bolig,bislett,propr"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk 131.000 per kvadratmeter på Bislett</div>
<div type="ingress">Loftsleiligheten ble solgt uten bruk av ordinær megler. Loftsleiligheten ble solgt uten bruk av ordinær megler.</div>
<div type="author">Øyvind Finstad</div>
<div type="date">2019-02-05 21:27</div>
<div type="caption">Loftsleiligheten i Vidars gate ble i 2017 nominert til Oslo Bys arkitekturpris og ble solgt for 9,3 millioner kroner (Foto: Steffen Rikenberg /Invisio) Den nye eieren får utsikt over store deler av Oslo. (Foto: Mikaela Berg) – Leiligheten er både jeg og R21 Arkitekter stolte av, sier selger Alexander Gillebo. (Foto: Steffen Rikenberg / Invisio) Kjetil Eriksson daglig leder i Propr. Propr er konkurrent til eiendomsmeglere hvor boligselgere bruker en tjeneste for å slippe store honorar utgifter. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>I slutten av januar ble en 71 kvadratmeter stor penthouse-leilighet i Vidars gate i Bislett i Oslo solgt for 9,3 millioner gjennom boligmeglertjenesten Propr. Det gir en kvadratmeterpris på 131.000 kroner.</p>
<p>– Det er den høyeste kvadratmeterprisen vi noensinne har registrert i Propr, sier Kjetil Eriksson, daglig leder i Propr.</p>
<p>Ifølge Eiendom Norge var snittprisen per kvadratmeter i området rundt St. Hanshaugen, som inkluderer Bislett, 79.561 kroner i fjerde kvartal 2018. Bransjeforeningen har ikke oversikt over de høyeste kvadratmeterprisene i Oslo.</p>
<p>Hovedstadens dyreste område, Frogner, hadde i samme tidsrom en gjennomsnittlig kvadratmeterpris på 86.650 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Topp toppleilighet</div>
<div type="text">
<p>Leiligheten i Vidars gate på Bislett er en arkitekttegnet loftsleilighet over to etasjer.</p>
<p>«Leiligheten ble ferdigstilt i 2016, i et ærverdig bygg fra 1929, og må oppleves. Prosjektet ble i 2017 nominert til Oslo Bys arkitekturpris og har vært omtalt i flere arkitektartikler», heter det i prospektet.</p>
<p>Kjøperen får en takterrasse med fjordutsikt mot sør og utsikt til Holmenkollen i vest.</p>
<p>Prisantydningen var satt til 8,9 millioner kroner, og gikk for 400.000 kroner over takst til 9,3 millioner kroner.</p>
<p>Selgeren, Alexander Gillebo, er svært fornøyd med prisen. Han opplyser at han har vært byggherre for hele loftet i Vidars gate 9B som er blitt til to leiligheter.</p>
<p>– Jeg har bodd i bygården i 12 år, hvorav ti år i femte etasje og de siste to årene i sjette etasje. Naboleiligheten ble solgt da den ble ferdigstilt med hjelp av eiendomsmegler, sier Gillebo.</p></div></body></document>
