<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190929-undersokelse-n-av-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innenriks/hacking/datasikkerhet/undersokelse-en-av-fire-ledere-mener-det-liten-risiko-for-a-rammes-av-dataangrep/2-1-679915" frk="258 5 9 1566"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 06:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,hacking,datasikkerhet"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undersøkelse: Én av fire ledere mener det liten risiko for å rammes av dataangrep</div>
<div type="ingress">I en ny undersøkelse svarer én av fire bedriftsledere at de mener det er lite sannsynlig at deres bedrift blir rammet av et dataangrep, skriver E24. I en ny undersøkelse svarer én av fire bedriftsledere at de mener det er lite sannsynlig at deres bedrift blir rammet av et dataangrep, skriver E24.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-29 06:33</div>
<div type="caption">Norsk Hydro varslet 19. mars alle sine ansatte om ikke å slå på PC-en sin siden selskapet var rammet av et dataangrep. Arkivfoto: Terje Pedersen / NTB scanpix (Foto: Terje Pedersen) </div>
<div type="text">
<p>Det er YouGov som har gjort undersøkelsen for Norsk senter for informasjonssikring (NorSIS). NorSIS-sjef Peggy Heie sier til E24 at det er skremmende at ikke flere har tatt inn over seg den store trusselen cyberkriminalitet i dag utgjør.</p>
<p>– Bedriftslederne kan ikke forvente at leverandører og myndigheter tar alt ansvaret. De må også gjøre noe selv for å sikre virksomhetens verdier. Da er den digitale kompetansen til de ansatte helt sentral, sier Heie.</p>
<p>Et stort flertall av respondentene mener på den andre siden at det vil bli like mange eller flere dataangrep mot norske virksomheter i tiden som kommer. Bare 6 prosent av de spurte lederne mener det vil bli mindre datakriminalitet rettet mot bedrifter i tiden som kommer.</p>
<p>I undersøkelsen oppgir en tredel av de spurte bedriftslederne at de har vært utsatt for svindel, over halvparten sier de har blitt angrepet av ondsinnede eposter, og en firedel sier de har opplevd nedetid og avbrudd som følge av menneskelige sikkerhetsfeil.</p></div></body></document>
