<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191127-hoyre-apner-doren-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/reiseliv/linda-hofstad-helleland/hoyre/turistskatt/hoyre-apner-doren-pa-glott-for-turistskatt-far-krasse-svar-fra-naringen/2-1-713973" frk="194 3 4 1237"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 19:54"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="reiseliv,linda-hofstad-helleland,hoyre,turistskatt"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Reiseliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre åpner døren på gløtt for turistskatt - får krasse svar fra næringen</div>
<div type="ingress">Også i Høyre diskuteres det nå om det skal åpnes for turistskatt i de mest turistbelastede kommunene. Også i Høyre diskuteres det nå om det skal åpnes for turistskatt i de mest turistbelastede kommunene.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-11-27 19:54</div>
<div type="caption">Linda Hofstad Helleland åpner for at partiet i 2021 kan komme til å programfeste en åpning for turistskatt lokalt der turiststrømmen er størst. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) Morten Thorvaldsen, administrerende direktør i hotellkjeden Thon Hotels. (Foto: Mikaela Berg) Torgeir Knag Fylkesnes i SV vil nå ha med seg Stortinget på å presse regjeringen til å utrede turistskatt. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>DN har skrevet at det nå er flertall på Stortinget for å åpne for turistskatt etter at både Senterpartiet og Arbeiderpartiet har snudd i saken. Høyre har vært kategorisk imot innføring av en nasjonal turistskatt, slik mange andre europeiske land har. Men i partiets programkomité blir det nå diskutert om det skal åpnes for at kommuner som belastes ekstra mye av den økte turismen, skal få mulighet til å innføre en besøksavgift for å finansiere såkalte fellesgoder; det være seg offentlige toaletter, søppeltømming eller vedlikehold av turstier.</p></div></body></document>
