<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190217-juseksperter-om-trum.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/donald-trump/juseksperter-om-trumps-unntakstilstand-farlig-utvikling/2-1-545719" frk="777 4 20 4888"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 12:42"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Juseksperter om Trumps unntakstilstand: – Farlig utvikling</div>
<div type="ingress">Frykter at «den nye normalen» vil bli å heve seg over loven hvis man ikke får det som man vil. Men Demokratene slår fast at de vil utfordre Trumps unntakstilstand, både i Kongressen og i retten. Frykter at «den nye normalen» vil bli å heve seg over loven hvis man ikke får det som man vil. Men Demokratene slår fast at de vil utfordre Trumps unntakstilstand, både i Kongressen og i retten.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-02-17 12:42</div>
<div type="caption">Folk samlet seg i protest utenfor Trump International Hotel i helgen, etter at den amerikanske presidenten erklærte unntakstilstand for å få fortgang i bygging langs Mexico-grensen. (Foto: Andrew Kelly) </div>
<div type="text">
<p>Fredag erklærte USAs president Donald Trump unntakstilstand for å skaffe penger til å bygge en grensemur mot Mexico.</p>
<p>Trump påsto at han egentlig ikke trengte å erklære unntakstilstand for å få tilgang til resten av pengene.</p>
<p>– Jeg måtte ikke gjøre det. Jeg vil bare få det gjort raskere, sa Trump.</p>
<p>I alt åtte milliarder dollar må skaffes til veie:</p>
<p>* Fra Kongressen: 1,375 milliarder som ble vedtatt torsdag gjennom et tverrpolitisk kompromiss.</p>
<p>* Presidentordre: 600 millioner fra et fond mot narkotika, og 2,5 milliarder fra forsvarsdepartementets program mot narkotikamisbruk.</p>
<p>* Nasjonal unntakstilstand: 3,6 milliarder fra forsvarsdepartementets byggefond, som er på rundt ti milliarder dollar.</p>
<p>– Dette er første gang vi ser at det erklæres en slik nasjonal unntakstilstand, men det blir ikke siste gang. Neste gang vil det bli republikanerne som klager, sier Trevor Burrus ved Cato Institute's Robert A. Levy Center for Constitutional Studies til Business Insider.</p>
<p>Donald Trump sa fredag at han regner med søksmål som følge av unntakstilstanden. Og det fikk han rett i: Bare fire timer etter talen hans varslet Citizens for Responsibility and Ethics in Washington (CREW) og The American Civil Liberties Union (ACLU) søksmål mot Trump-administrasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på flere søksmål</div>
<div type="text">
<p>Enda flere søksmål vil komme, tror Trevor Burrus.</p>
<p>Det viktigste argumentet vil være at erklæringen av unntakstilstand er misbruk av presidentens makt og at dette bryter med Grunnloven, rett og slett fordi de mener det ikke eksisterer noen akutt krise på grensen til Mexico, påpeker han.</p>
<p>Burrus mener Trump skaper en farlig presedens ved å erklære unntakstilstand i et slikt tilfelle:</p>
<p>– Det er farlig at en president erklærer nasjonal unntakstilstand fordi hans politiske preferanser ikke deles av Kongressen. Det er en grunn til at makten er delt, rett og slett for å unngå maktmisbruk, sier han, og legger til at det kanskje er demokratene som vil ty til dette knepet neste gang.</p>
<p>Bradley P. Moss, en Washington-basert advokat som spesialiserer seg på nasjonal sikkerhet, deler de samme oppfatningene.</p>
<p>– Hvis Trump lykkes med dette, regner jeg med at andre presidenter i fremtiden kommer til å gjøre det samme for å få gjennom viljen sin i enkeltsaker, sier han til Business Insider.</p></div>
<div type="title" level="3">«Vil utfordre unntakstilstanden»</div>
<div type="text">
<p>Leder i Kongressen, Nancy Pelosi uttalte fredag at de vil utfordre Trumps unntakstilstand både i Kongressen og i retten.</p>
<p>– Presidenten er ikke over loven. Kongressen kan ikke la presidenten overgå Grunnloven, sa hun i en felles uttalelse med demokratenes leder i Senatet, Chuck Schumer.</p>
<p>Demokratene har flertallet i Kongressen, og kan dermed komme til å fatte et vedtak mot unntakstilstanden, som åpner for at presidenten kan hente 3,6 milliarder dollar til grensemuren.</p>
<p>Dersom vedtaket går gjennom i Senatet, kan presidenten bli tvunget til å bruke vetoretten for å få stoppet vedtaket. Det er varslet flere enn 175 protester i 41 stater på president-dagen på mandag, som er en offentlig fridag i 44 stater i USA.</p>
<p>Markedene har imidlertid i liten grad latt seg bremse av den politiske uroen i USA: De amerikanske børsene slo til med en meget positiv avslutning på en uke preget av oppgang. Heller enn uro for unntakstilstanden, var det lettelse over positive handelskrigssignaler og over at det ikke blir en ny offentlig «shutdown».</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarsministeren vil se nøye på saken</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>USAs fungerende forsvarsminister Patrick Shanahan sa lørdag han ikke har bestemt seg for om en mur mot Mexico kan betraktes som en militær nødvendighet.</p>
<p>Den beslutningen kan avgjøre om forsvarets penger kan brukes til å finansiere Donald Trumps planlagte grensemur. Det hvite hus har sagt at pengene kan tas fra to ulike deler av forsvarets budsjett: Byggebudsjettet og budsjettet for narkotikabekjempelse.</p>
<p>Statsråden er på reise i Midtøsten, men når han vender tilbake til Washington skal han orienteres nærmere av generalstaben i Pentagon. Shanahan sier den endelige beslutningen blir tatt i samarbeid med sikkerhetsdepartementet.</p>
<p>– Vi har bevisst ventet med å ta beslutninger her. Vi har identifisert de skrittene vi må ta på vei mot en beslutning, men vi vil ikke snuble gjennom denne prosessen, sier han.</p></div></body></document>
