<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190820-johnson-skisserer-ny.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/donald-tusk/boris-johnson/johnson-skisserer-ny-brexitplan-for-tusk/2-1-657529" frk="672 0 4 4274"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 15:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,donald-tusk,boris-johnson"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johnson skisserer ny brexitplan for Tusk</div>
<div type="ingress">Boris Johnson har sendt brev til EU-president Donald Tusk med ønske om en bedre løsning for irskegrensen. Tusk etterlyser et realistisk alternativ. Boris Johnson har sendt brev til EU-president Donald Tusk med ønske om en bedre løsning for irskegrensen. Tusk etterlyser et realistisk alternativ.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-20 15:29</div>
<div type="caption">Boris Johnson har sendt brev til EU-president Donald Tusk med ønske om en bedre løsning for irskegrensen. (Foto: TOLGA AKMEN/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Den britiske statsministeren håper fortsatt å få på plass en ny avtale med EU før britene går ut 31. oktober. Han peker på tre problemer med Theresa Mays avtale og den såkalte backstop-løsningen for irskegrensen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uholdbar</div>
<div type="text">
<p>– Dette stikker langt dypere enn det enkle politiske faktum at avtalen er avvist av Underhuset tre ganger. Den er simpelthen uholdbar, skriver Johnson.</p>
<p>Løsningen knytter britene til EU gjennom en tollunion og deler av det indre markedets regler inntil en permanent løsning er på plass. Johnson mener backstop-løsningen er «udemokratisk og i strid med britisk suverenitet», at den står i veien for britenes endelige mål og fremtidige forhold til EU og at den truer fredsavtalen for Nord-Irland.</p>
<p>Han peker særlig på at det ikke er satt noen tidsfrist og at Storbritannia potensielt kan være knyttet til EU gjennom backstop-løsningen i all overskuelig fremtid. Han mener det gir britene valget mellom fortsatt medlemskap i en tollunion med EU eller å se Nord-Irland gradvis løsrives fra den britiske økonomien</p>
<p>Johnson understreker Storbritannias historiske tilknytning til Irland og det spesielle forholdet mellom landene. I tillegg til å ivareta sikkerheten i Nord-Irland, sier han det fortsatt må være mulig å reise fritt mellom det britiske territoriet i nord og republikken og EU-medlemmet Irland i sør.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fleksibel og kreativ</div>
<div type="text">
<p>Johnson sier første steg må være å hindre en «hard grense» på øya.</p>
<p>– Vi må også respektere målet om å finne en «fleksibel og kreativ» løsning tilpasset øyas unike omstendigheter, skriver statsministeren. Han minner om at det allerede i dag er separate juridiske, økonomiske og politiske systemer på hver side av grensen.</p>
<p>Uten å være konkret foreslår Johnson at «alternative løsninger» erstatter dagens backstop-forslag så langt det er mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">Tusk avvisende</div>
<div type="text">
<p>I en Twitter -kommentar påpeker Tusk at backstop-løsningen er en forsikring mot en «hard grense» inntil man finner et annet alternativ.</p>
<p>– De som er mot denne løsningen uten å komme med forslag om realistiske alternativer, støtter faktisk at grensen gjeninnføres. Selv om de ikke innrømmer det, skriver Tusk.</p>
<p>En talsperson for EU-kommisjonen sier de stiller seg bak Tusks kommentar.</p>
<p>– Johnsons brev kommer ikke med en juridisk fungerende løsning for å unngå at det igjen blir en hard grense mot Irland, sa Natasha Bertaud på sin daglige pressebrifing tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Lunken mottakelse</div>
<div type="text">
<p>Også andre i EU-systemet er negative til Johnsons utspill.</p>
<p>– Jeg ser ikke noe flertall i EU-parlamentet for å fjerne backstop-løsningen fra avtalen. Det er en helt nødvendig forsikring, forhandlet fram i god tro og med støtte i lokalbefolkningen på øya Irland, sier Guy Verhofstadt på Facebook. Han leder den liberale partigruppen i parlamentet.</p>
<p>En EU-diplomat sier til Politico at brevet «viser at en reforhandling er det siste den britiske regjeringen ønsker, og at bevaringen av Tory-partiet settes først», mens en fransk diplomat omtaler Johnsons vage forslag som «en vits».</p>
<p>En høyt plassert EU-kilde sier til The Guardian at brevet forrykker en prosess som er viktig og sårbar og påvirker livet til dem som bor på øya Irland.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig hinder</div>
<div type="text">
<p>Irskegrensen har vært ett av de vanskeligste spørsmålene i forbindelse med britenes utmelding av EU. Økonomi og hverdagsliv på begge sider av grensen er tett sammenvevd, og verken en «hard grense» mellom Nord-Irland og Irland eller grensekontroll mellom Nord-Irland og resten av Storbritannia er ønskelig.</p>
<p>Boris Johnson har hele tiden sagt at han vil ha en bedre brexitavtale enn den May forhandlet fram, men at han vil forlate unionen 31. oktober selv om det ikke foreligger noen avtale. Både EU og en rekke medlemsland har gjentatte ganger sagt at det er uaktuelt med vesentlige endringer i avtalen.</p></div></body></document>
