<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190501-utlendingene-mister-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/utlendingene-mister-interessen-for-norsk-naringseiendom-norge-er-egentlig-blitt-ganske-dyrt/2-1-587598" frk="277 14 24 1712"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-01 13:15"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utlendingene mister interessen for norsk næringseiendom. – Norge er egentlig blitt ganske dyrt</div>
<div type="ingress">Utlendinger kjøpte norske næringseiendommer for nesten 20 milliarder kroner i fjor. Hittil i år har de vært nesten fraværende. Utlendinger kjøpte norske næringseiendommer for nesten 20 milliarder kroner i fjor. Hittil i år har de vært nesten fraværende.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-05-01 13:15</div>
<div type="caption">DNB har kjøpt hovedkontoret i Bjørvika for 4,5 milliarder fra svenske Samhällsbyggnadsbolaget. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Tristan Capital Partners solgte nylig Grensen 5 – 7 med kjempegevinst. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>DNs ekspertpanel på næringseiendom venter prisvekst på leie av kontorlokaler i de fleste deler av Oslo, og særlig i bykjernen, i år og frem mot 2021.</p>
<p>Når det gjelder kjøp og salg av slike eiendommer, er det nokså flat utvikling i markedet hittil i år. Men én ting er annerledes enn de siste årene:</p>
<p>De utenlandske kjøperne har vært så godt som fraværende i år.</p>
<p>– I 2018 var transaksjonsvolumet 95 milliarder kroner, som var det nest høyeste noensinne. Utlendingene kjøpte rundt 20 prosent av volumet. De tallene vi har hittil i år, viser transaksjoner på rundt 18 – 19 milliarder totalt i første kvartal. Det er ganske likt med fjoråret totalt sett, men utlendingene er nesten ikke på kjøper'n. De har bare kjøpt rundt to prosent så langt, oppsummerer Bård Bjølgerud, administrerende direktør og partner i Pangea Property Partners.</p></div>
<div type="title" level="3">To årsaker</div>
<div type="text">
<p>Bjølgerud sier det er to årsaker til dette.</p>
<p>– De internasjonale aktørene som har kjøpt eiendom de siste tre-fire årene, har fått den avkastningen de håpet på og vel så det. Så nå avhender de bygg, det ser vi masse eksempler på – både i Oslo sentrum og litt utenfor, sier Bjølgerud.</p></div></body></document>
