<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190415-her-er-aksjeeksperte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/norwegian-finans-holding/ukeportefoljen/dns-ukeportefolje/her-er-aksjeekspertenes-paskeaksjer/2-1-588223" frk="213 6 10 1475"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 06:45"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,norwegian-finans-holding,ukeportefoljen,dns-ukeportefolje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er aksjeekspertenes påskeaksjer</div>
<div type="ingress">Sparebank 1 Markets kaster Bank Norwegian ut av porteføljen før påsken, mens Alfred Berg velger å beholde forbrukslånsbanken. Sparebank 1 Markets kaster Bank Norwegian ut av porteføljen før påsken, mens Alfred Berg velger å beholde forbrukslånsbanken.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-04-15 06:45</div>
<div type="caption">Kun ett av meglerhusene i DNs porteføljekonkurranse gjør endringer i sin portefølje denne uken. (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Kun ett av meglerhusene i DNs porteføljekonkurranse benytter muligheten til å justere laget før påskehelgen.</p>
<p>Sparebank 1 Markets tar ut Bank Norwegian-eier Norwegian Finans Holding (Nofi) fra sin portefølje. Siden slutten av mars har Nofi-aksjen steget 5,8 prosent på Oslo Børs, men aksjen er like fullt ned 25 prosent det siste året.</p>
<p>Her er ukens anbefalte aksjer:</p>
<p>Alfred Berg Kapitalforvaltning:</p>
<p>Inn: Ingen</p>
<p>Ut: Ingen</p>
<p>Portefølje: Axactor, Grieg Seafood, Lerøy Seafood Group, Equinor, Subsea 7, Elkem, BW Offshore, Bank Norwegian (Norwegian Finans Holding) og Yara</p>
<p>Arctic Fund Management:</p>
<p>Inn: Ingen</p>
<p>Ut: Ingen</p>
<p>Portefølje: Aker, Bonheur, Lerøy Seafood, Atea, Norsk Hydro, TGS-Nopec, BW Offshore og DNB</p>
<p>DNB Markets:</p>
<p>Inn: Ingen</p>
<p>Ut: Ingen</p>
<p>Portefølje: Aker Solutions, Evry, Equinor, Sparebank 1 SR-Bank, Europris, Entra, Grieg Seafood og Telenor.</p>
<p>Sparebank 1 Markets:</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Inn: Ingen</p>
<p>Ut: Bank Norwegian (Norwegian Finans Holding)</p>
<p>Portefølje: Orkla, Crayon, Lerøy Seafood Group, Nel, Kitron, Ocean Yield, PGS og Seadrill</p></div></body></document>
