<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190730-usa-og-kina-gjenoppt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/usa-og-kina-gjenopptar-handelsforhandlingene-etter-brudd-ikke-normalt-noe-hadde-skjedd/2-1-645668" frk="240 4 8 1608"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 03:01"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA og Kina gjenopptar handelsforhandlingene etter brudd: – Ikke normalt – noe hadde skjedd</div>
<div type="ingress">Bruddet i handelsforhandlingene mellom USA og Kina i vår kan skyldes manglende støtte i kommunistledelsen. Kina har satt inn en fryktet, konservativ hauk for å forhandle med USA. Bruddet i handelsforhandlingene mellom USA og Kina i vår kan skyldes manglende støtte i kommunistledelsen. Kina har satt inn en fryktet, konservativ hauk for å forhandle med USA.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-07-30 03:01</div>
<div type="caption">President Donald Trump og hans kinesiske kollega Xi Jinping ble enige om å gjenoppta handelsforhandlingene da de møttes under G20-møtet i Osaka for en måned siden og utsette nye straffetoller. Tirsdag starter nye forhandlinger i Shanghai. (Foto: Kevin Lamarque/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Da USAs president Donald Trump og hans kinesiske kollega Xi Jinping hadde et kort møte i Osaka for en måned siden under G20-toppmøtet ble de enige om å utsette nye straffetiltak mot hverandre og gjenoppta direkte samtaler.</p>
<p>Tirsdag møtes forhandlere på regjeringsnivå i den kinesiske storbyen Shanghai.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Opprettholde kampånden</div>
<div type="text">
<p>Representanter fra USA og Kina har sagt at de har lave forventninger til denne ukens samtaler, hvor USA stiller med finansminister Steven Mnuchin og handelsrepresentant Robert Lighthizer. Kina har foretatt endringer i sin forhandlingsdelegasjon siden de møttes sist.</p>
<p>Den konservative hauken Zhong Shan, som har vært handelsminister siden 2017, vil stille sammen med visestatsminister Liu He i den kinesiske forhandlingsledelsen. Han har kommet med en rekke utspill i kinesiske medier de siste ukene og rettet hardt skyts mot USA.</p></div></body></document>
