<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191029-nintendo-knuser-konk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/nintendo/the-pokemon-company/playstation-5/nintendo-knuser-konkurrentene-med-hjelp-av-smalubben-rorlegger/2-1-696137" frk="217 14 22 1483"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 08:34"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,nintendo,the-pokemon-company,playstation-5"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nintendo knuser konkurrentene med hjelp av smålubben rørlegger</div>
<div type="ingress">Nesten 40 år etter dataspillet «Mario» ble lansert gjør den smålubne italienske rørleggeren comeback – og suksess på smarttelefoner. Et nytt mobilspill vil gi milliardinntekter til eierselskapet Nintendo. Nesten 40 år etter dataspillet «Mario» ble lansert gjør den smålubne italienske rørleggeren comeback – og suksess på smarttelefoner. Et nytt mobilspill vil gi milliardinntekter til eierselskapet Nintendo.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-10-29 08:34</div>
<div type="caption">Mario har i nesten 40 år skapt inntekter for Nintendo. Nå er han på vei til å innta smarttelefoner. Nesten 130 millioner brukere har lastet ned et nytt spill på en måned. (Foto: Matt Winkelmeyer/Getty/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Sommeren 2016 gikk Pokémon Go som en farsott på smarttelefoner over hele verden. Over 800 millioner brukere har lastet ned spillet, hvor det kan jaktes på digitale skatter i nabolaget. Nintendo har forsøkt å gjenta suksessen – med blandet resultat.</p>
<p>Nå kan det gå mot gjennombrudd med gamle klassikere.</p></div>
<div type="title" level="3">Mest vellykkede spillansering</div>
<div type="text">
<p>Det er nesten 40 år siden den italienske rørleggeren Mario inntok første generasjon videokonsoller fra Kyoto-selskapet Nintendo. Han har gjenoppstått med jevne mellomrom, men Nintendo valgte lenge å ikke overføre spillene til smarttelefoner.</p>
<p>Denne strategien har de endret og nå har de endelig en suksess. Mario Kart Tour er blitt lastet ned 129,3 millioner ganger til smarttelefoner og nettbrett den første måneden, ifølge Sensortower.com.</p></div></body></document>
