<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190908-mann-28-jobbet-som-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/mandagsmotet/mann-28-jobbet-som-et-ekorn-pa-speed-for-a-na-toppen-sa-mistet-han-gnisten/2-1-667701" frk="269 5 8 1465"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 14:33"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mandagsmotet"/>
<attribute name="class2" value="Podkast,Mandagsmøtet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann (28) jobbet som et ekorn på speed for å nå toppen. Så mistet han gnisten.</div>
<div type="ingress">Hva gjør man når toppen man har jobbet så lenge for å nå gir deg tidenes anti-klimaks? Hva gjør man når toppen man har jobbet så lenge for å nå gir deg tidenes anti-klimaks?</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-09-08 14:33</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mandagsmøtet er i full gang med ny sesong, og i høstens fjerde episode er psykolog, forfatter og programleder Peder Kjøs med som ekspertgjest.</p>
<p>Ukens innsender opplever et fenomen Kjøs kjenner igjen fra fjellklatrere: Toppfeber.</p>
<p>Mann (28) skriver til Mandagsmøtet at han jobbet «som et ekorn på speed» for å nå målene han satte seg da han startet opp for seg selv. Men så nådde han målene - og nå er alt bare «meh». Verden ble grå, dørstokkmila lang. Så hva nå?</p>
<p>Bør Mann 28 skaffe seg nye tindrende mål i det fjerne eller finne ut hva han faktisk liker å holde på med? Og går det an for personlighetstypen til Mann (28) å bare ta seg en pils med venner og være fornøyd med livet uten å ha de store målene på livsplanen?</p>
<p>Psykolog Peder Kjøs og kommentator Eva Grinde er ikke helt enige - men råd, det har de begge!</p>
<p>Hør episoden her, eller hvor som helst der du foretrekker å høre på podkast.</p></div>
<div type="title" level="3">Still oss dine spørsmål!</div>
<div type="text">
<p>Har du store eller små spørsmål om jobb og karriere du vil vi skal ta opp i podkasten? Eller har du kanskje en tilbakemelding på rådene du fikk i podkasten, og vil fortelle hvordan det gikk til slutt?</p>
<p>Send oss en epost på mandag@dn.no, eller fyll ut det anonyme skjemaet under.</p></div></body></document>
