<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190904-jan-petter-sissener-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/jan-petter-sissener/norwegian/london/jan-petter-sissener-kan-avgjore-norwegians-skjebne-vil-ha-en-stor-emisjon/2-1-665417" frk="359 8 20 2265"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 14:07"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes,Stian Øvrebø Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,jan-petter-sissener,norwegian,london"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jan Petter Sissener kan avgjøre Norwegians skjebne – vil ha en stor emisjon</div>
<div type="ingress">Som en av Norwegians største obligasjonseiere ligger nå mye av selskapets skjebne i hendene på forvalter Jan Petter Sissener. – Vi skulle gjerne sett en større emisjon som rettet opp i balansen en gang for alle, sier han. Som en av Norwegians største obligasjonseiere ligger nå mye av selskapets skjebne i hendene på forvalter Jan Petter Sissener. – Vi skulle gjerne sett en større emisjon som rettet opp i balansen en gang for alle, sier han.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes,Stian Øvrebø Johannessen</div>
<div type="date">2019-09-04 14:07</div>
<div type="caption">– Det som er feilen i Norwegian, er kapitalstrukturen med for mye gjeld og for lite egenkapital. Det må man gjøre noe med, sier forvalter Jan Petter Sissener. (Foto: Elin Høyland) Fungerende Norwegian-sjef, Geir Karlsen. (Foto: Javad Parsa) </div>
<div type="text">
<p>Flyselskapet Norwegian sliter med å sikre tilstrekkelig med penger til å betale tilbake et obligasjonslån på 250 millioner euro som forfaller i desember. Selskapet ba derfor denne uken om å få utsette forfallet med to år i bytte mot at långiverne får sikkerhet i selskapets landingsrettigheter ved Gatwick-flyplassen i London.</p>
<p>– Vi er den største enkelteieren i 2019-obligasjonslånet og har investert rundt 18 millioner euro, sier Sissener til DN.</p>
<p>Med dagens valutakurs utgjør dette rundt 180 millioner kroner. I tillegg eier fondet han forvalter Norwegian-aksjer for rundt 40 millioner kroner. Nå vurderer fondet Sissener Canopus om det kan godta planen Norwegian har skissert.</p>
<p>Som en av de største obligasjonseierne i Norwegian kan Sisseners beslutning i saken få stor innvirkning på den videre prosessen. Sønnen Philippe Sissener bekrefter overfor DN at Sissener as vil avvente Norwegians tilbakemeldinger før de bestemmer seg om de godtar planen.</p>
<p>Norwegian-aksjen falt tungt etter klokken 12 onsdag og var en stund ned over 10 prosent. Etter klokken 13 hentet aksjen seg noe inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker annen løsning</div>
<div type="text">
<p>Sissener påpeker at sikkerhetsstrukturen som Norwegian foreslår er svært kompleks og krevende å forstå.</p>
<p>– Men tror du obligasjonseieren vil foretrekke dette alternativet fremfor en konkurs?</p>
<p>– Jeg tror at det finnes mange konstruktive løsninger mellom det forslaget som ligger på bordet og det å gå inn i en konkursprosess, sier Sissener.</p>
<p>Han er ikke i tvil om hvor skoen trykker.</p></div></body></document>
