<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190206-her-er-penthouseluks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/boligmarkedet/boligpriser/einar-aas/her-er-penthouseluksusen-einar-aas-vil-ha-70-millioner-kroner-for/2-1-537174" frk="634 21 88 4078"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 17:15"/>
<attribute name="author" value="Bjørn-Egil Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,boligmarkedet,boligpriser,einar-aas"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er penthouseluksusen Einar Aas vil ha 70 millioner kroner for</div>
<div type="ingress">Det nye Stockholm, Alpene og Norge ligger visst i en dal borti Jämtland.</div>
<div type="author">Bjørn-Egil Mikalsen</div>
<div type="date">2019-02-06 17:15</div>
<div type="caption">Krafttrader Einar Aas selger nå leiligheten på Strandpromenaden 5 på Tjuvholmen i Oslo for 70 millioner kroner. (Foto: Oh Shots) Rundt hele leiligheten er det flere terrasser som til sammen er over 100 kvadratmeter, ifølge Nordvik. (Foto: Oh Shots) Penthouseleiligheten består av to leiligheter som Einar Aas har slått sammen. (Foto: Oh Shots) Ifølge prospektet har leiligheten «Panoramautsikt i flere retninger fra leiligheten mot sjøen, båthavnen, Akershus samt deler av Tjuvholmen og Aker Brygge.» (Foto: Oh Shots) Eiendomsmegler Nils Nordvik vet ikke hvor mye som er lagt i oppussing av leiligheten, men oppgir at materialvalget er «utsøkt på alle måter». (Foto: Oh Shots) Krafttrader Einar Aas selger nå leiligheten på Strandpromenaden 5 på Tjuvholmen for 70 millioner kroner. (Foto: Oh Shots) Nils Nordvik selger Tjuvholmen-leiligheten til Einar Aas. (Foto: Elin Høyland) I 2015 kjøpte Einar Aas denne strandeiendommen i Grimstad-skjærgården for 30 millioner kroner. Til våren selges eiendommen. (Foto: Tore Meek/NTB Scanpix) I 2011 kjøpte Einar Aas tidenes dyreste Grimstad-hytte da han skaffet seg landstedet «Slottet» for 23 millioner kroner. Til våren skal blant annet denne eiendommen selges. (Foto: Tore Meek/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I januar skrev Dagens Næringsliv at krafttrader Einar Aas var i ferd med å klargjøre den 385 kvadratmeter store penthouseleilighet på Tjuvholmen i Oslo for salg.</p>
<p>Nils Nordvik i Nordvik Eiendomsmegling, som har salgsoppdraget, antydet da at prisantydningen ville bli rundt 60 – 70 millioner kroner.</p>
<p>Nå er prisen klar:</p>
<p>– Prisantydningen blir 70 millioner kroner. Dette er en av Norges råeste penthouseleiligheter, sier Nordvik til Dagens Næringsliv. Leiligheten skal legges ut i markedet før helgen.</p>
<p>Aas ga til sammen 41,7 millioner kroner for de to leilighetene på Tjuvholmen, som senere er blitt slått sammen.</p>
<p>Norges største private krafttrader, Einar Aas, måtte i september 2018 kaste kortene etter at et veddemål i markedet gikk fullstendig galt.</p>
<p>I november 2018 ble det klart at Aas unngår konkurs, slik at han aktivt skal bidra til å realisere sine egne verdier til beste for kreditorene. Aas har også et incentiv til å få mest mulig ut av eiendelene.</p></div>
<div type="title" level="3">«360 graders utsikt»</div>
<div type="text">
<p>Aas har gitt til sammen gitt 131,5 millioner for eiendommene han eier i Norge. Flere av disse er betydelig oppgradert. Verdien er dermed antatt å være vesentlig høyere i dag.</p>
<p>Våren 2009 kjøpte Aas kjøpte en toppleilighet i Strandpromenaden 5 på Tjuvholmen i Oslo for 14,2 millioner kroner.</p>
<p>Senere samme år kjøpte han også naboleiligheten for 27,5 millioner kroner. Etter en sammenslåing har Aas disponert hele toppetasjen med et bruksareal på til sammen 385 kvadratmeter.</p>
<p>– Dette er en eksklusiv leilighet der materialvalget er utsøkt på alle måter, sa Nordvik til DN i januar. Han kjenner ikke til hvor mye penger Aas har brukt på å oppgradere leiligheten.</p>
<p>Ifølge salgsprospektet har penthouseleiligheten seks soverom, et kontor og tre bad. Heisen har direkte inngang til leiligheten.</p>
<p>– Kontordelen med vaskerom og bad vil egentlig kunne brukes som en serviceleilighet, sa Nordvik til DN sist måned.</p>
<p>De fire terrassene er på til sammen 270 kvadratmeter, inkludert en takterrasse på 140 kvadratmeter.</p>
<p>– Takterrassen har 360 graders utsikt, har Nordvik opplyst.</p></div>
<div type="title" level="3">9,2 mill. i Nissedal</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til den kostbare leiligheten på Tjuvholmen, eier Aas en rekke andre luksuriøse eiendommer i Norge.</p>
<p>Luksusboligen i strandkanten på Naxbie utenfor Grimstad beholder Aas etter avtalen med kreditorene selv.</p>
<p>I avtalen er boligen verdsatt til rundt 20 millioner kroner. Kreditorene har pant på drøyt halvparten av verdien. Pantet skal etter planen tilbakeføres om noen år, når Aas har fått realisert verdier.</p>
<p>Siden 2004 har Aas kjøpt opp flere naboeiendommer og tomter ved siden av luksusvillaen. Frem til 2012 brukte han til sammen 26,6 millioner kroner på å kjøpe opp disse eiendommene. Byggekostnader kommer i tillegg.</p></div></body></document>
