<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191103-celina-midelfarts-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/celina-midelfarts-formue-falt-med-136-millioner/2-1-699347" frk="613 40 146 3641"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 13:58"/>
<attribute name="author" value="Jakob Schultz"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Celina Midelfarts formue falt med 136 millioner</div>
<div type="ingress">Formuen krympet til 546 millioner i 2018. Nå har hun flyttet hjem til Norge med sønnen. Formuen krympet til 546 millioner i 2018. Nå har hun flyttet hjem til Norge med sønnen.</div>
<div type="author">Jakob Schultz</div>
<div type="date">2019-11-03 13:58</div>
<div type="caption">Celina Midelfart (46) har samlet totalt 481 millioner kroner i tre verdipapirer – Borr Drilling, Yara og Avida Holding. (Foto: Thomas T. Kleiven) </div>
<div type="text">
<p>Ferske tall fra Skatteetaten viser at forretningskvinnen Celina Midelfarts (46) ligningsformue falt med 136 millioner kroner fra 2017 til 2018. I 2017 hadde hun en ligningsformue på 682 millioner kroner. Den har nå krympet til 546 millioner kroner.</p>
<p>En av Midelfarts store investeringer, riggselskapet Borr Drilling, falt 39 prosent på børsen i 2018. De siste tolv månedene er Borr ned hele 63 prosent på Oslo Børs. Verdien av Midelfarts Borr-aksjer er i dag 79 millioner kroner. I tillegg har hun verdier for 262 millioner kroner i Yara og 140 millioner kroner i Avida Holding.</p>
<p>Dermed har hun totalt 481 millioner kroner i tre verdipapirer.</p></div>
<div type="title" level="3">33 mill. i skatt på åtte år</div>
<div type="text">
<p>Celina Midelfart har frem til nå bodd i London, England med forretningsmannen Tor Olav Trøim (56) og deres felles sønn Olav Midelfart Trøim (8). Hun har nå flyttet hjem til Oslo, ifølge opplysninger i Folkeregisteret.</p>
<p>I juni i år søkte familien Midelfart på Finn.no etter en «Housekeeper/Nanny» til villaen på Frogner i Oslo.</p>
<p>«Du vil være en viktig ressurs for vår sønn Olav (8 år), og ha ansvar for at hjemmet fungerer optimalt», sto det i utlysningen, som også omtalte reising i forbindelse med ferier blant annet i Storbritannia.</p>
<p>Tor Olav Trøim er fortsatt bosatt i London, ifølge Folkeregisteret.</p>
<p>Han har ikke svart DN på spørsmål om han kommer til å flytte etter familien eller blir boende i London.</p>
<p>Celina Midelfart meldte utvandring fra Norge til Storbritannia i 2011. Men hun har aldri skattemessig emigrert og har beholdt sin villa i Oslo. Midelfart har derfor skattet til Norge i perioden hun har hatt status som «utvandret».</p>
<p>I 2018 betalte hun 4,9 millioner kroner til felleskassen av sin ligningsformue på 546 millioner kroner. Siden 2010 har Midelfart betalt 33,3 millioner kroner i skatt.</p></div>
<div type="title" level="3">90 dager i Norge</div>
<div type="text">
<p>Tor Olav Trøim har i en årrekke bodd i utlandet. Han er skattemessig emigrert og meldte utvandring allerede på begynnelsen av 2000-tallet. Ifølge Folkeregisteret utvandret han til Kypros, men han har hatt hovedbase i London de siste tiårene.</p>
<p>Trøim har i perioden fra 2010 til 2018 kun skattet 4,4 millioner kroner til Norge. I 2018 betalte han 8000 kroner i skatt av en oppgitt inntekt på 35.000 kroner i Norge. Hans formue er ikke oppgitt i den norske skatteligningen.</p>
<p>Ifølge norske skatteregler kan Trøim kun tilbringe maks 90 dager i året i Norge hvis han fortsatt ikke vil skatte til Norge.</p>
<p>– Du kan være i Norge inntil 90 dager i snitt per år over tre år uten at du blir skattemessig bosatt i Norge, sier Lene Ringså, seksjonssjef i Skatteetaten.</p>
<p>– Enten det eller inntil 183 dager på 12 måneder, men da kan du ikke være i Norge igjen på et par år uten at du blir skattemessig bosatt i Norge, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Forlovet i 2009</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Midelfart og Trøim ble sammen i 2007, og Trøim fridde til Midelfart på forsommeren 2009, men paret er ikke gift, ifølge Folkeregisteret.</p>
<p>Midelfart og Trøim har i flere år investert i samme selskaper, blant annet Borr Drilling, som Trøim startet, Storebrand, Yara og Avida Holding. De har fortsatt investeringer i samme selskaper og har samlet verdier for 1,9 milliarder kroner i Yara, Avida Holding, Borr Drilling og 2020 Bulkers.</p>
<p>Celina Midelfart har ikke svart på DNs henvendelser om saken.</p></div></body></document>
