<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191031-flertall-for-riksret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/flertall-for-riksrett-mot-trump-i-forste-runde/2-1-698777" frk="165 4 5 1101"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 19:05"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flertall for riksrett mot Trump i første runde</div>
<div type="ingress">Et flertall i Representantenes hus stemte for å stille president Donald Trump for riksrett. Et flertall i Representantenes hus stemte for å stille president Donald Trump for riksrett.</div>
<div type="author">Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-10-31 19:05</div>
<div type="caption">Nancy Pelosi, demokrat og lederen for Representantenes hus, vegret seg lenge før hun støttet riksrettssak mot presidenten. Da hun snudde, satte prosessen i gang. (Foto: JOSHUA ROBERTS/Reuters/NTB scanpix) Tidligere visepresident Joe Biden og sønnen Hunter Biden var duoen som utløste riksrettssaken mot Trump. (Foto: Carlos Barria / Ntb Scnapix) </div>
<div type="text">
<p>Den 24. september erklærte speaker Nancy Pelosi i Representantenes hus at hun ville innlede en prosess for å føre riksrettssak mot president Donald Trump.</p>
<p>Veien til riksrettssak skjer i to runder. I dag fikk man flertall i første runde, men så skal senatorene stemme over saken.</p>
<p>Dagens flertall kom neppe som en overraskelse da Demokratene har flertall i Representantenes hus. Allerede samme dag som Pelosi erklærte at hun ville iverksette prosessen, erklærte 160 demokrater at de ville støtte forslaget.</p></div></body></document>
