<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190820-amerikansk-handelsmi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/huawei/kina/usa/amerikansk-handelsminister-slutt-a-bruke-huawei-produkter/2-1-656788" frk="210 10 15 1458"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 04:24"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,huawei,kina,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amerikansk handelsminister: – Slutt å bruke Huawei-produkter</div>
<div type="ingress">USA har gitt Huawei en midlertidig lisens til å samarbeide med amerikanske selskaper frem til november. Eksperter tror ikke situasjonen normaliseres for Huawei før handelskrigen løses. USA har gitt Huawei en midlertidig lisens til å samarbeide med amerikanske selskaper frem til november. Eksperter tror ikke situasjonen normaliseres for Huawei før handelskrigen løses.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-08-20 04:24</div>
<div type="caption">2019 skulle være Huaweis store år. Målet var å gå forbi Samsung og bli verdens største smarttelefonprodusent i verden i fjerde kvartal. Nå forsøker selskapet å overleve fra amerikanske sanksjoner. (Foto: Fred Dufour/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>2019 skulle være Huaweis store år. Målet var å gå forbi Samsung og bli verdens største smarttelefonprodusent i verden i fjerde kvartal. Samtidig skulle startskuddet gå for en storstilt utbygging av femte generasjon mobilnettverk (5G) over hele verden.</p>
<p>Nå forsøker selskapet å overleve de amerikanske sanksjonene.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på handelsavtale</div>
<div type="text">
<p>Huawei Technologies ble plassert på en liste over kinesiske selskaper som ikke får drive vanlig handel med amerikanske selskaper i mai. Etter panikk i USA, hvor blant andre Google, Intel, Qualcomm og Microsoft protesterte, ble det gitt en 90 dagers utsettelse.</p>
<p>Denne ble forlenget med nye 90 dager mandag, frem til midten av november, av det amerikanske handelsdepartementet. Samtidig ble 46 datterselskaper av Huawei plassert på listen.</p></div></body></document>
