<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190909-satser-pa-laks-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/dns-portefoljekonkurranse/alfred-berg-kapitalforvaltning/arctic-fund-management/satser-pa-laks-etter-kraftig-sektorbrems/2-1-668317" frk="673 13 60 4439"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 17:49"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,dns-portefoljekonkurranse,alfred-berg-kapitalforvaltning,arctic-fund-management"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Satser på laks etter kraftig sektorbrems</div>
<div type="ingress">Sparebank 1 Markets mener laksesektoren begynner å bli attraktiv igjen. Sparebank 1 Markets mener laksesektoren begynner å bli attraktiv igjen.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-09-09 17:49</div>
<div type="caption">Her fra et oppdrettsanlegg ved Skjervøy i Nord-Troms. (Foto: Per Thrana) Analytiker Petter Kongslie, Sparebank 1 Markets. (Foto: Sparebank 1 Markets) Mer... Aksjestrateg Paul Harper, DNB Markets. (Foto: Johannes Worsøe Berg) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Oslo Børs holdt seg i positivt terreng i forrige uke. Dermed klarte hovedindeksen også å opprettholde en avkastning på mer enn 8,5 prosent hittil i år, etter nylig å ha funnet høyere fotfeste.</p>
<p>Utviklingen speiles også på andre siden av Atlanteren, der den brede S&amp;P500-indeksen nå nærmer seg en avkastning på 19 prosent for året så langt.</p></div>
<div type="title" level="3">Laks attraktivt igjen</div>
<div type="text">
<p>Sparebank 1 Markets letter oljeeksponeringen i sin anbefalte aksjeportefølje ved å ta ut oljeselskapet Aker BP og oljeserviceselskapet TGS-Nopec denne uken. Siden selskapene ble tatt inn, har de gått henholdsvis -9,5 prosent og +9,0 prosent.</p>
<p>Analytiker Petter Kongslie i Sparebank 1 Markets tar istedet fisk inn i igjen i ukeporteføljen, etter markert sektorfall de siste ukene.</p>
<p>«Etter vi nedgraderte vårt sektorsyn til nøytralt for tre uker siden, så har sektoren falt ti prosent relativt til Oslo Børs og begynner nå å fremstå som mer attraktivt», skriver han i en oppdatering mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Spår høst-trigger</div>
<div type="text">
<p>Analytikeren tar nå inn en av lakseaksjene som har falt mest, Norway Royal Salmon. Kongslie mener også at selskapet i løpet av høsten vil klare å selge ut av region sør for mellom 180 – 200 millioner kroner per konsesjon. Det vil være en viktig trigger, ifølge ham.</p>
<p>«Siden Norway Royal Salmon sør har begrenset bidrag til inntjeningen, så vil salget være innvannende for dagens aksjonærer. Den operasjonelle risikoen i selskapet vil også komme kraftig ned ved å kun ha eksponering mot Nord-Norge», skriver Kongslie.</p>
<p>Norway Royal Salmon har også den sterkeste volumvekstprofilen blant de børsnoterte selskapene med 13 prosent årlig vekst (CAGR) forventet de neste fem årene, ifølge analytikeren. Samtidig handles aksjen med et betydelig reprisingspotensial i forhold til sektoren, mener han.</p>
<p>Sparebank 1 Markets har en kjøpsanbefaling med kursmål 220 kroner på Norway Royal Salmon.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar inn Frontline</div>
<div type="text">
<p>Aksjestrateg Paul Harper i DNB Markets tar inn det John Fredriksen-dominerte tankrederiet Frontline denne uken. Han lar seg dermed ikke skremme av en oppgang for Frontline-aksjen på 57 prosent hittil i år. DNB-porteføljen er ellers uendret.</p>
<p>Meglerhuset tok opp kursmålet på Frontline fra 89 til 101 kroner fredag i forrige uke. Frontline-aksjen ble mandag handlet til nivåer rundt 77 kroner.</p>
<p>«Vi går inn i høysesongen for tankratene som vi venter å nå 75 000 dollar per dag i november, sammenlignet med dagens nivå på 27 200 dollar per dag», skriver Harper i en epost.</p></div>
<div type="title" level="3"> Redusert kapasitet</div>
<div type="text">
<p>Aksjestrategen påpeker også at inntil ni prosent av verdensflåten for supertankere vil bli tatt ut av drift for å bli utstyrt i henhold til nye miljøkrav før året er omme, som vil redusere tilgangen på skip.</p>
<p>Samtidig står man i 2019 overfor den største økningen i raffinerikapasitet på over 40 år, der 1,7 millioner fat per dag av en økning på 2,7 millioner daglige fat vil gjøres tilgjengelig i andre halvår, ifølge Harper. Dette skjer parallelt med en «moderat» flåtevekst tilsvarende 32 supertankere i andre halvår, påpeker han.</p>
<p>DNB-strategen hadde Frontline i porteføljen så sent som i november i fjor, da aksjen ble tatt ut med nær ti prosent i gevinst.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar inn Aker</div>
<div type="text">
<p>Investeringsdirektør og forvalter Albert Collett i Arctic Fund Management tar inn det Kjell Inge Røkke-dominerte og oljetunge industrieierselskapet Aker i sin anbefalte portefølje denne uken.</p>
<p>«Vi ser positiv utvikling og lave verdsettelser i de underliggende selskaper i Aker», skriver Collett i en epost.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Aker-konsernet har dominerende eierposisjoner i blant annet oljeselskapet Aker BP, skips-og fartøyinvesteringsselskapet Ocean Yield, krillselskapet Aker Biomarine, offshoreentreprenør Aker Solutions, oljeserviceselskapet Akastor, offshoreverftskonsernet Kværner og teknologiselskapet Cognite.</p>
<p>Aker-aksjen har falt kraftig de siste seks månedene. Et oppsving de seneste ukene sørger imidlertid for at avkastningen er positiv for året, så langt.</p>
<p>Alfred Berg Kapitalforvaltning gjør ingen endringer i sine anbefalinger denne uken.</p></div></body></document>
