<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191213-fest-ved-asia-borsen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/usa/kina/handelskrig/fest-ved-asia-borsene-feirer-handelsavtale-mellom-usa-og-kina-pa-forskudd-et-historisk-gjennombrudd/2-1-723517" frk="325 6 13 2039"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 05:40"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,usa,kina,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fest ved Asia-børsene – feirer handelsavtale mellom USA og Kina på forskudd: – Et historisk gjennombrudd</div>
<div type="ingress">Det ventes at USA og Kina undertegner en foreløpig handelsavtale på fredag. Det utelukkes ikke at president Donald Trump ombestemmer seg i siste liten – som han har gjort tidligere. Det ventes at USA og Kina undertegner en foreløpig handelsavtale på fredag. Det utelukkes ikke at president Donald Trump ombestemmer seg i siste liten – som han har gjort tidligere.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-12-13 05:40</div>
<div type="caption">Et fullastet containerskip ankommer Port of Los Angeles, den travleste havnen i USA, fra Kina i sluttem av november. Det ventes høyere aktivitet i handelen mellom verdens to største økonomiske supermakter hvis fase 11 av en handelsavtale blir inngått allerede på fredag- Alt avhenger av president Donald Trump. (Foto: Mario Tama/Getty Images/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Over to måneder på etterskudd skal USA og Kina ha blitt enige om «fase 1» i en handelsavtale. Kina skal ha forpliktet seg til å flerdoble kjøpet av amerikanske landbruksprodukter allerede i 2020; enkelte amerikanske medier sier det skal være på 50 milliarder dollar.</p>
<p>USA vil ikke innføre ny straffetoll på kinesisk import på søndag og gradvis halvere den allerede innførte straffetollen. Dette bekreftes av president Donald Trumps rådgiver Michael Pillsbury, som er forsker ved Hudson Institute.</p>
<p>– Dette er et historisk gjennombrudd, sier Pillsbury til New York Times, som mener at den private kjemien mellom Trump og Kinas president Xi Jinping har vært viktig.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på Trump</div>
<div type="text">
<p>Uttalelsene fra Trump og fra kinesisk hold det siste døgnet har ført til ny optimisme ved børsene. Tokyo-børsen åpnet 2,4 prosent høyere i morgentimene fredag. Resten av Asia har fulgt etter med en bred oppgang utover formiddagen, blant annet Hongkong-børsen med 1,8 prosent.</p>
<p>Det er kommet advarsler om å ikke ta seieren på forskudd. Det er ikke første gang at investorer har tatt frem champagnen og feiret slutten på handelskrigen. I vår ble det antatt det gikk mot en avtale før den i siste øyeblikk ble vraket.</p></div></body></document>
