<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190223-norwegian-fly-landet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian-fly-landet-i-sverige-etter-a-ha-vart-strandet-i-iran/2-1-550580" frk="208 12 15 1201"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 07:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian-fly landet i Sverige etter å ha vært strandet i Iran</div>
<div type="ingress">Et Boeing 737 Max-fly fra Norwegian som fredag satte kursen mot Skandinavia etter å ha vært strandet i Iran siden desember, landet natt til lørdag i Sverige. Et Boeing 737 Max-fly fra Norwegian som fredag satte kursen mot Skandinavia etter å ha vært strandet i Iran siden desember, landet natt til lørdag i Sverige.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-23 07:33</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Etter seks timer og 20 minutter i lufta landet flyet like før klokken 4 natt til lørdag på Arlanda utenfor Stockholm, ifølge Flightradar24.</p>
<p>– Det er en stor lettelse å få flyet hjem igjen etter to lange måneder i Iran. En stor takk må nå rettes til dem som har vært med i prosessen for å få flyet i lufta igjen, skrev senior kommunikasjonsrådgiver Astrid Mannion-Gibson i Norwegian til E24 fredag kveld.</p>
<p>Flyet var bare to måneder gammelt da det måtte nødlande i Shiraz i Iran 14. desember i fjor. Passasjerene ble hentet av et annet fly, mens det ødelagte flyet ble stående igjen. Sanksjonene mot Iran har gjort det vanskelig å sende inn nye deler for å reparere flyet. Fredag kunne det endelig returnere til Skandinavia.</p>
<p>Det er ikke kjent hva det lange oppholdet for flyet i Iran har kostet Norwegian.</p></div></body></document>
