<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190217-bygger-ny-rekord.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bygg-og-anlegg/bygg-og-anlegg/af-gruppen/morten-grongstad/bygger-ny-rekord/2-1-545091" frk="214 9 13 1393"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 18:37"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Finstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bygg-og-anlegg,bygg-og-anlegg,af-gruppen,morten-grongstad"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Bygg og anlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bygger ny rekord</div>
<div type="ingress">Entreprenørkonsernet AF-gruppen setter både omsetnings- og resultatrekord. Selskapets toppsjef sikter mot 20 milliarder. Entreprenørkonsernet AF-gruppen setter både omsetnings- og resultatrekord. Selskapets toppsjef sikter mot 20 milliarder.</div>
<div type="author">Øyvind Finstad</div>
<div type="date">2019-02-17 18:37</div>
<div type="caption">– Jeg er imponert over at vår egen organisasjon både klarer å vokse og levere så gode marginer når de arbeider med så mye risiko, sier konsernsjef Morten Grongstad i AF-gruppen. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Konsernsjef Morten Grongstad i AF-gruppen er storfornøyd med fjorårets siste tre måneder.</p>
<p>– Vi oppnådde den høyeste omsetningen noensinne i et kvartal på over fem milliarder i fjerde kvartal. Er også stolt over å være med på laget som har levert det høyeste resultatet i AF Gruppens historie, sier Grongstad.</p>
<p>Ved årsskifte hadde selskapet også en rekordhøy ordrereserve på 21,5 milliarder. AF-gruppen nærmer seg nå en årsomsetning på 20 milliarder kroner.</p>
<p>– Det er ikke et utenkelig scenario, sier Grongstad og viser til oppkjøp i Sverige på nyåret som alene vil øke omsetningen med godt over en milliard kroner.</p>
<p>Igjen kan AF-gruppen vise til marginer som konkurrentene misunner dem. Resultatmarginen ble på 6,6 prosent i kvartalet og 6,1 prosent for hele året.</p>
<p>– Jeg er imponert over at vår egen organisasjonen både klarer å vokse og levere så gode marginer når de arbeider med så mye risiko, sier Grongstad.</p></div></body></document>
