<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190308-eu-advarer---usa-tru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/verdenshandelen/eu/usa/eu-advarer-usa-truer-det-globale-handelssystemet/2-1-560498" frk="368 0 0 2340"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 04:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel,verdenshandelen,eu,usa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU advarer: – USA truer det globale handelssystemet</div>
<div type="ingress">USAs handlinger truer det globale handelssystemet og kan føre til at det bryter sammen, advarer EUs handelskommissær Cecilia Malmström. USAs handlinger truer det globale handelssystemet og kan føre til at det bryter sammen, advarer EUs handelskommissær Cecilia Malmström.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-08 04:53</div>
<div type="caption">EUs handelskommissær Cecilia Malmström ber USA samarbeide i stedet for å drive aggressiv handelspolitikk som truer verdenshandelen. (Foto: Yves Logghe/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Malmström sier hun har forståelse for at USA er bekymret for verdenshandelen, men ber landet samarbeide i stedet for å drive en aggressiv handelspolitikk som truer dagens system.</p>
<p>Trump-administrasjonens nye linje har rammet både venner og fiender, men har i hovedsak vært rettet mot Kina og det USA mener er urettferdig handelspraksis. Malmström er bekymret for USAs opptreden i Verdens handelsorganisasjon (WTO), inkludert blokkeringen av WTOs mekanisme for å håndtere konflikter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uenige om kuren</div>
<div type="text">
<p>– EU og USA er ofte enige om diagnosen når det kommer til trussel mot verdenshandelen, men vi er ikke alltid enige om kuren. USAs handlinger truer med å få systemet til å bryte fullstendig sammen, sa den svenske EU-toppen på en konferanse om handelsjuss.</p>
<p>Kina har utnyttet WTO-reglene, vedgår hun, men oppfordrer USA innstendig til å «jobbe sammen for å finne løsninger». I en felles uttalelse i fjor, sa EU, USA og Japan at de vil ta opp urettferdig handelspraksis, spesielt den Kina anklages for å drive.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil bygge tillit</div>
<div type="text">
<p>Malmström møtte USAs handelsutsending Robert Lighthizer onsdag og sa de «identifiserte mulige utfall og hadde god fremdrift». EU-kommissæren sier håpet er å fjerne alle tollavgifter på industrivarer, noe som både «vil være viktig økonomisk, og skal bidra til å bygge opp tilliten mellom oss». Hun sier EU er «dypt forurettet» over tollen USA har innført på stål og aluminium av hensyn til landets sikkerhet.</p>
<p>– Vi er venner og allierte, ikke en trussel. Og nå følger vi nøye med på hva presidentens beslutning om biler og bildeler, sier hun.</p>
<p>Trump har foreløpig ikke avgjort om også bilimport skal omfattes av tollavgifter som begrunnes med hensyn til rikets sikkerhet.</p>
<p>Selv om hensikten med Trumps politikk er å redusere handelsunderskuddet – som han ser på som at USA taper penger – så økte gapet i fjor.</p></div></body></document>
