<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190226-ma-foreldre-vare-bol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/bolig/boliglan/forstegangskjoper/ma-foreldre-vare-boligbank-hvis-de-kan/2-1-551436" frk="387 2 6 2456"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 14:49"/>
<attribute name="author" value="Tore Johannesen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,bolig,boliglan,forstegangskjoper"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må foreldre være boligbank hvis de kan?</div>
<div type="ingress">Høyre i Stavanger foreslår ifølge DN 20. februar at kommunen etablerer en låne-garantiordning for unges boligkjøp. Forslaget gjør at kommunen trer inn i rollen som boligkjøpers foreldre – der disse ikke kan bistå med den økonomiske hjelpen de unge førstegangskjøperne trenger. For å nå målgruppen skal kommunen «sile ut de unge med god råd og mulighet for foreldrehjelp».</div>
<div type="author">Tore Johannesen</div>
<div type="date">2019-02-26 14:49</div>
<div type="caption">Er det virkelig legitimt å gå inn for en politikk som sier at kan du støtte dine barn økonomisk på boligmarkedet, ja så skal du? skriver innleggsforfatteren. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Tore Johannesen, NBBL. (Foto: Nadia Frantzen) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Høyre i Stavanger foreslår ifølge DN 20. februar at kommunen etablerer en låne-garantiordning for unges boligkjøp. Forslaget gjør at kommunen trer inn i rollen som boligkjøpers foreldre – der disse ikke kan bistå med den økonomiske hjelpen de unge førstegangskjøperne trenger. For å nå målgruppen skal kommunen «sile ut de unge med god råd og mulighet for foreldrehjelp».</p>
<p>DN-kommentator Anita Hoemsnes, karakteriserer dette som et legitimt boligpolitisk virkemiddel (21. februar). Det er ikke vanskelig å sympatisere med motivet bak forslaget, men har forslagsstillerne tenkt godt nok gjennom hva det innebærer å behovsprøve tiltaket opp mot foreldrenes økonomi?</p>
<p>Særlig to aspekter er problematisk:</p>
<p>Å sette den økonomiske grensen for når kommunen mener at foreldrene kan hjelpe sine håpefulle. Det kan hevdes at dette i mange tilfelle vil være nokså umulig – ikke minst i «kompliserte ekteskap» med mine, dine og våre barn.</p>
<p>Viktigere: En slik form for behovsprøving sier indirekte at hvis foreldre kan – så skal de hjelpe sine voksne barn inn på boligmarkedet. Ikke minst fra et borgerlig ståsted vil jeg si at dette må være en problematisk virkemiddel-utforming å gå inn for. Skal man slutte fra politisk hold å betrakte voksne som økonomisk selvstendige individer? Er det virkelig legitimt å gå inn for en politikk som sier at kan du støtte dine barn økonomisk på boligmarkedet, ja så skal du?</p>
<p>Personlig kan jeg godt innrømme at jeg føler meg nærmest moralsk forpliktet til å bruke noe av min særdeles lett opparbeidede boligkapital til å hjelpe mine sønner, men innser selvsagt at ikke alle andre i tilsvarende situasjon opplever det på samme måte.</p>
<p>Uansett må dette være avveininger som tilhører privatsfæren og dermed vanskelig kan legges til grunn ved utforming av boligpolitikken.</p></div></body></document>
