<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190607-aylar-lie-vil-anke-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/boker/aylar-lie-vil-anke-frifinnelse-av-northug-bok/2-1-617045" frk="196 0 0 1273"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 07:04"/>
<attribute name="author" value="Markus Tobiassen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="boker"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Bøker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aylar Lie vil anke frifinnelse av Northug-bok</div>
<div type="ingress">Tapte søksmål mot Northug-bok i forliksrådet. Tapte søksmål mot Northug-bok i forliksrådet.</div>
<div type="author">Markus Tobiassen</div>
<div type="date">2019-06-07 07:04</div>
<div type="caption">Aylar Lie tapte i mai i forliksrådet mot Strawberry Publishing. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>– Det forberedes nå anke til Oslo tingrett, hvor også Petter Northug vil bli innkalt som vitne, skriver Lies advokat, Tony Vangen i Elden, i en pressemelding.</p>
<p>Aylar Lie tapte i mai i forliksrådet mot Strawberry Publishing, forleggeren bak skiløperen Petter Northugs biografi, «Min historie».</p>
<p>Lie, som i dag er en tv-profil og pokerspiller, mente biografien krenket privatlivets fred ved å omtale detaljer om hennes tidligere forhold til Northug.</p>
<p>– Dommen fra forliksrådet etterlater et feilaktig inntrykk av sakens faktum, og dette har medført ubegrunnet negativ omtale av Lie i media, skriver Vangen i samme pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Klaget på saksbehandlingsfeil</div>
<div type="text">
<p>Vangen uttalte i mai til DN at han mente dommerne hadde benyttet seg av feil lovhjemmel for å vurdere saken.</p>
<p>Strawberrys advokat, Halvard Helle, kalte kritikken tåkelegging, samtidig som han sa at det er «riktig at det er en mindre unøyaktighet i forliksrådets avgjørelse».</p>
<p>– Men denne rokker ikke på noen måte ved at dommeren har vurdert både jus og faktum korrekt, sa Helle.</p></div></body></document>
