<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190118-fullt-kaos-etter-sjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/fullt-kaos-etter-sjokkokning-av-bensinprisen-til-28-kroner-literen/2-1-522358" frk="336 14 32 2173"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 08:51"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fullt kaos etter sjokkøkning av bensinprisen til 28 kroner literen</div>
<div type="ingress">Verdens suverent høyeste priser. Verdens suverent høyeste priser.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-01-18 08:51</div>
<div type="caption">Barrikader brenner i Zimbabwes hovedstad Harare under protestene mot økte bensinpriser. (Foto: Philimon Bulawayo/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Zimbabwes økonomi er på randen av kollaps. Det er akutt mangel på utenlandsk valuta og omfattende bensinmangel i det afrikanske landet.</p>
<p>Sist helg kunngjorde president Emmerson Mnangagwa, som ble gjenvalgt i sommer, at prisene på bensin og diesel måtte mer enn dobles. Da brøt det ut fullt kaos i form av streiker og voldelige protester.</p>
<p>I et forsøk på å stanse protestene stengte myndighetene hele internett.</p>
<p>Både i hovedstaden Harare og landets nest største by Bulawayo har det vært demonstrasjoner og opptøyer der gater ble barrikadert og biler satt i brann.</p>
<p>Årsaken er sinne over ekstrem oppgang i prisen på bensin og diesel. Bensinprisen ble satt opp fra 1,24 dollar per liter til 3,31 dollar (i overkant av 28 kroner), mens dieselprisen økte fra 1,36 dollar per liter til 3,11 dollar.</p>
<p>Ifølge nettsiden Globalpetrolprices har Zimbabwe nå verdens suverent høyeste bensinpriser. Nest høyest pris har Hongkong med 2,06 dollar per liter. Norge har ifølge samme oversikt verdens femte høyeste pris med 1,86 dollar per liter (15,88 kroner).</p></div>
<div type="title" level="3">Ny valuta</div>
<div type="text">
<p>Siden protestene mot de høye bensinprisene brøt ut er flere mennesker omkommet og minst 68 mennesker er blitt behandlet for skuddskader, ifølge en rekke utenlandske medier.</p>
<p>Presidenten har satt inn militæret og sikkerhetstjenesten for å slå til mot demonstrantene og stanse protestaksjonen.</p>
<p>– Politiet går fra dør til dør og mishandler mennesker, sier menneskerettsaktivisten Ben Freeth til SVT Nyheter.</p>
<p>Innen ett år er planen at Zimbabwe skal erstatte den amerikanske dollaren og andre valutaer med en ny valuta, ifølge NTB.</p>
<p>Etter at Zimbabwes egen valuta ble skrinlagt for å stanse hyperinflasjonen i 2009, har folk brukt amerikanske dollar eller andre utenlandske valutaer for å handle.</p>
<p>Men mengden dollar har vært liten, og en ny valuta som ble innført for to år siden, har gjort lite for å bedre den økonomiske situasjonen i landet.</p></div></body></document>
