<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190217-trump-orientert-om-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/handel/trump/kina/twitter/trump-orientert-om-produktive-handelssamtaler-med-kina/2-1-545698" frk="222 2 4 1423"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 07:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="handel,trump,kina,twitter"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Handel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump orientert om «produktive» handelssamtaler med Kina</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump sier han har blitt orientert om at handelssamtalene med Kina har vært «veldig produktive». USAs president Donald Trump sier han har blitt orientert om at handelssamtalene med Kina har vært «veldig produktive».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-17 07:27</div>
<div type="caption">Forhandlerne har forlatt Kina og skal møte den amerikanske presidenten i Mar-a-Lago. Her er Trump på vei til å møte pressen utenfor det Det hvite hus for å annonsere gjenåpningen av statsapparatet i slutten av januar. (Foto: Jacquelyn Martin/AP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Forhandlerne har nettopp returnert fra Kina, der samtalene har vært veldig produktive. Nå skal de møte meg i Mar-a-Lago for flere detaljer, skriver Trump på Twitter.</p>
<p>Presidenten gjentok at dagens tollavgifter «blir betalt til USA av Kina», når de i realiteten er amerikanske virksomheter, og til sjuende og sist amerikanske forbrukere, som betaler i form av høyere priser.</p>
<p>De to partene gjennomførte denne uka to dager med møter i Beijing. USAs handelsrepresentant Robert Lighthizer fikk møte president Xi Jinping og sa da at forhandlerne hadde gjort framskritt.</p>
<p>Trump har tidligere truet med å øke tollsatsene på kinesiske importvarer til en verdi av 200 milliarder dollar fra 2. mars om ikke USA og Kina er blitt enige om en avtale. Siden har han sagt at han vurderer å utsette nye handelsbarrierer hvis landene ikke blir enige innen tidsfristen.</p></div></body></document>
