<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190614-amerikanske-selskape.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/amerikanske-selskaper-advarer-om-opptrapping-av-handelskrigen/2-1-621123" frk="280 8 16 1938"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 02:51"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amerikanske selskaper advarer om opptrapping av handelskrigen</div>
<div type="ingress">Amerikanske selskaper oppfordrer president Donald Trump å droppe nye straffetoller mot Kina og returnere til forhandlingsbordet. Apple-sjefen møtte Trump torsdag. Iphone-prisene kan øke om kort tid. Amerikanske selskaper oppfordrer president Donald Trump å droppe nye straffetoller mot Kina og returnere til forhandlingsbordet. Apple-sjefen møtte Trump torsdag. Iphone-prisene kan øke om kort tid.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-06-14 02:51</div>
<div type="caption">Walmart, Target, Costco, Macy’s og over 500 andre amerikanske selskaper har slått følge med 140 organisasjoner for å be president Donald Trump om ikke å innføre nye straffetoller mot Kina. (Foto: Chinatopix/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Walmart, Target, Costco, Macy’s og over 500 andre amerikanske selskaper har slått følge med 140 organisasjoner for å be president Donald Trump om ikke å innføre nye straffetoller mot Kina.</p>
<p>Trump har sagt nesten alt av kinesisk import kan bli ilagt straffetoller etter G20-møtet om to uker i Japan, hvor han sannsynligvis vil møte Kinas president Xi Jinping. Det ventes ikke at det blir en enighet om en handelsavtale under G20-møtet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Begge sider vil tape</div>
<div type="text">
<p>Amerikanske storselskaper og interesseorganisasjoner sendte torsdag et åpent brev til den amerikanske presidenten, hvor de forklarer konsekvensene av dagens straffetoller – og hva en opptrapping vil bety. De har gått sammen om å etablere «Tariffs Hurt the Heartland».</p>
<p>«Vi er bekymret over en eskalering i straffetollene og gjengjeldelse. Vi vet at nye straffetoller vil ha betydelig, negativ og langvarig innvirkning på amerikansk næringsliv, bønder, familier og den amerikanske økonomien», skriver selskapene.</p>
<p>President Trump har karakterisert straffetoller som «fantastiske» og «flotte» og sa senest denne uken han gjerne kan ilegge straffetoll på alt av import fra Kina. Trump mener det er kinesiske selskaper og den kinesiske økonomien som betaler prisen for straffetollene.</p></div></body></document>
