<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190524-populistene-kan-sett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/europaparlamentet/kommisjonen/eu/populistene-kan-sette-parlamentet-pa-sidelinjen/2-1-609162" frk="231 0 0 1488"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 17:59"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Høyland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,europaparlamentet,kommisjonen,eu"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Populistene kan sette parlamentet på sidelinjen</div>
<div type="ingress">Nei til mye og ja til lite – det kan bli Europaparlamentets rolle etter valget i helgen. Nei til mye og ja til lite – det kan bli Europaparlamentets rolle etter valget i helgen.</div>
<div type="author">Bjørn Høyland</div>
<div type="date">2019-05-24 17:59</div>
<div type="caption">Italias innenriksminister Matteo Salvini har stått i spissen for et forsøk på å samle en større blokk av partier på høyre flanke i Europaparlamentet. Til venstre for Salvini står Geert Wilders, til høyre Jörg Meuthen og Marine Le Pen. (Foto: Luca Bruno/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Denne helgen er det valg til Europaparlamentet. Hvis meningsmålingene slår til, vil det være første gang koalisjonen av kristeligdemokrater (EPP) og sosialdemokrater (S&amp;D) ikke kontrollerer minst halvparten av setene. Selv om EPP nok en gang kommer til å bli den største grupperingen, så vil de også være de som taper flest seter. Den største vinneren ser ut til å bli EU-skeptiske høyrepopulister med varierende grad av nasjonalistiske trekk.</p>
<p>Den store oppslutningen til høyrepopulistene vil få konsekvenser for politikk i Europaparlamentet. Men det er likevel lite trolig at høyrepopulistene vil få gjennomslag for sine løsninger. I stedet vil det tvinge frem et bredere samarbeid i sentrum.</p>
<p>Etter valget vil den mest sannsynlige vinnende koalisjonen bestå av EPP, S&amp;D og de liberale (ALDE). Til venstre for denne storkoalisjonen finner vi EU-nøkterne sosialist- og miljøpartier. Koalisjoner på begge sider av sentrum vil være avhengige av ALDE for å få flertall.</p></div></body></document>
