<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191210-aker-energy-sjefen-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/aker-energy-sjefen-gar-pa-dagen/2-1-721043" frk="254 0 0 1562"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 08:30"/>
<attribute name="author" value="Jonas Solgård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="energi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aker Energy-sjefen går på dagen</div>
<div type="ingress">Svein Jakob Liknes tar over som midlertidig toppsjef etter Jan Arve Haugan. Svein Jakob Liknes tar over som midlertidig toppsjef etter Jan Arve Haugan.</div>
<div type="author">Jonas Solgård</div>
<div type="date">2019-12-10 08:30</div>
<div type="caption">Jan Arve Haugan er ferdig som toppsjef i Kjell Inge Røkkes oljeselskap i Ghana, Aker Energy. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Aker Energy, Kjell Inge Røkkes oljeselskap i Ghana, melder tirsdag morgen om at toppsjef Jan Arve Haugan er ferdig i sin stilling. Svein Jakob Liknes tar over på midlertidig basis etter at Haugan har informert styret om sin beslutning om å si opp.</p>
<p>Liknes kommer fra jobben som selskapets Head of Operations, og skal ifølge pressemeldingen fortsette i stillingen «inntil videre».</p>
<p>– Idet Aker Energy forbereder seg på neste fase, kommer Jan Arve Haugan til å fratre sin stilling, og Svein Jakob Liknes er konstituert toppsjef. Liknes har utbredt erfaring både fra prosjekter og operasjoner, og han har jobbet tett med Pecan PDO-prosessen, som gjør han til rett person å lede Aker Energy, sier Øyvind Eriksen, direktør og toppsjef i Aker asa i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang fartstid i Aker</div>
<div type="text">
<p>I uttalelsen takker han Haugan for hans innsats i selskapet, samtidig som det blir opplyst at Haugan skal fortsette i en styrerolle i Kværner, og jobbe med nåværende og fremtidige prosjekter.</p>
<p>Liknes kommer som nevnt fra stillingen som Head of Operations i Aker Energy, hvor han jobbet med å overse arbeidet med selskapets Plan of Development and Operations (PDO)-prosess.</p>
<p>Før han kom til Aker Energy var Liknes SVP Operations and Asset Development i Aker BP.</p></div></body></document>
