<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191126-asias-storste-selska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/hongkong/alibaba/daniel-zhang/asias-storste-selskap-vender-hjem-med-verdiokning-pa-320-mrd-kroner/2-1-712744" frk="286 11 23 1946"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 09:04"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,hongkong,alibaba,daniel-zhang"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Asias største selskap vender hjem med verdiøkning på 320 mrd. kroner</div>
<div type="ingress">Alibaba fikk et spesielt handelssymbol som representerer lykke og velstand ved børsnoteringen i Hongkong tirsdag. Selskapet håper asiatiske investorer skjønner forretningsmodellen bedre enn amerikanske. Alibaba fikk et spesielt handelssymbol som representerer lykke og velstand ved børsnoteringen i Hongkong tirsdag. Selskapet håper asiatiske investorer skjønner forretningsmodellen bedre enn amerikanske.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-11-26 09:04</div>
<div type="caption">Asias største privateide selskap ble børsnotert i Hongkong tirsdag. Hongkong-børsen har foretatt endringer for å åpne for at flere kinesiske selskaper kan bli børsnoterte i Hongkong og ikke la seg lokke til USA. (Foto: Aly Song/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Alibabas styreformann Daniel Zhang sto klar med en klubbe i hånden og ventet på at han kunne åpne handelen ved Hongkong-børsen like før klokken 9:30 lokal tid tirsdag morgen. Alibaba, som er Asias største børsnoterte selskap, har vært børsnotert i New York siden 2014.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi kom hjem</div>
<div type="text">
<p>Det ljomet gjennom børslokalene da Zhang, som overtok etter grunnlegger Jack Ma i september, slo løs på en tradisjonell kinesisk gong av bronse og handelen kunne starte.</p>
<p>– Vi kom hjem. Vi kom tilbake for å bli børsnotert i Hongkong, sa Zhang til jubel og applaus.</p>
<p>Ikke noe var overlatt tilfeldighetene. Alibabas børssymbol er «9988» – tall som representerer lykke og velstand i den kinesiske kulturen. Alibaba-kursen steg umiddelbart med over syv prosent, noe som økte børsverdien på selskapet med over 320 milliarder kroner.</p>
<p>Hongkong var førstevalget da det kinesiske teknologiselskapet Alibaba ble børsnotert i 2014. Hongkong-børsen tillot blant annet ikke bruk av flere aksjeklasser.</p>
<p>New York-børsen vant kampen om Alibaba. Investorer overtegnet emisjonen og det ble hentet inn over 25 milliarder dollar i selskapet ved børsnotering i New York. Dette er en rekord som fortsatt står av verdens største børsnoteringer.</p></div></body></document>
