<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190117-neste-generasjons-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/teknologi/influenser/ai/neste-generasjons-instagram-kjendiser-er-ikke-bare-ekte-mennesker/2-1-521499" frk="289 7 14 1760"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 18:38"/>
<attribute name="author" value="Parisa Yousefi"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,teknologi,influenser,ai"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Neste generasjons Instagram-kjendiser er ikke bare ekte mennesker</div>
<div type="ingress">Store merkevarer satser på influensere som kun finnes i den virtuelle verden. Store merkevarer satser på influensere som kun finnes i den virtuelle verden.</div>
<div type="author">Parisa Yousefi</div>
<div type="date">2019-01-17 18:38</div>
<div type="caption">Influenseren Lil Miquela er halvt brasiliansk og halvt spansk, har 1,5 millioner følgere på Instagram, jobber som modell – og er en virtuell avatar som kun eksisterer online. </div>
<div type="text">
<p>Du legger ikke merke til dem ved første øyekast, da deres Instagram-kontoer ligner på andre influenseres. De sosialiserer og reklamerer for ulike merkevarer. En av dem er 19 år, halvt brasiliansk, halvt spansk og bor i Los Angeles. Hun har 1,5 millioner følgere på Instagram, jobber som modell og har utgitt låter på Spotify.</p>
<p>Hun får oppdrag fra blant andre Prada og Chanel, og deltar på eksklusive events sammen med andre internettprofiler. Hun heter Lil Miquela, og er en influenser som mange andre – med unntak av at hun er en virtuell avatar laget med 3D-animert programvare, som kun eksisterer online.</p>
<p>Selskapet Brud, som står bak Lil Miquela, er ifølge Techcrunch i ferd med å hente mellom 20 og 30 millioner dollar i en ny emisjon – og verdsettes med det til minst 125 millioner dollar.</p>
<p>Men hvem er egentlig disse robotene, og er vi på vei inn i et maktskifte?</p></div>
<div type="title" level="3">Ligner oss mennesker</div>
<div type="text">
<p>I takt med teknologien utvikles også robotinfluenserne gjennom såkalt CGI – dataanimerte bilder. De ser skremmende like ut som oss mennesker, men de har ikke fysiske former, selv om man skulle tro det når man skroller gjennom bildene på Instagram. De har derimot en personlighet som brukere kan relatere seg til. De lykkes med å identifisere seg med følgere på en personlig måte, enten ved å involvere seg i politikk, eller andre samfunnsrelaterte saker.</p></div></body></document>
