<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191115-dnb-styret-vil-ha-al.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/dnb/olaug-svarva/thomas-midteide/dnb-styret-vil-ha-alle-fakta-pa-bordet/2-1-707840" frk="310 3 7 1964"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 16:45"/>
<attribute name="author" value="Ida Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="marked,dnb,olaug-svarva,thomas-midteide"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB-styret vil ha alle fakta på bordet</div>
<div type="ingress">DNBs styreleder Olaug Svarva krever at administrasjonen i banken gjør et grundig arbeid for å få frem alle fakta i skandalen som nå rammer DNB etter pengeoverføringer fra det islandske fiskeriselskapet Samherji. DNBs styreleder Olaug Svarva krever at administrasjonen i banken gjør et grundig arbeid for å få frem alle fakta i skandalen som nå rammer DNB etter pengeoverføringer fra det islandske fiskeriselskapet Samherji.</div>
<div type="author">Ida Grieg Riisnæs</div>
<div type="date">2019-11-15 16:45</div>
<div type="caption">Fredag avholdt styret i DNB heldagsmøte i Bjørvika i Oslo. (Foto: Per Thrana) – Vi kommer til å følge opp denne saken tett fremover, sier DNBs styreleder Olaug Svarva. (Foto: Elin Høyland) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Fredag avholdt styret i DNB heldagsmøte i Bjørvika i Oslo. Møtet var kalt inn ordinært, men det ble neppe så vanlig som styreleder Olaug Svarva kunne ha ønsket seg. I en pause i styremøtet fredag ettermiddag formidlet Svarva noen få kommentarer gjennom DNBs informasjonsdirektør Thomas Midteide.</p>
<p>– Styret ba om å få en gjennomgang av saken i vårt ordinære styremøte i dag. Vi har fått en status, og administrasjonen har redegjort for hva de gjør knyttet til dette sakskomplekset. Vi kommer til å følge opp denne saken tett fremover, sier Svarva.</p>
<p>Denne uken ble det kjent at den islandske fiskerigiganten Samherji på Island skal ha brukt DNB for å sluse penger via skatteparadis, ifølge det islandske nettstedet Stundin.</p>
<p>Dokumentene viser at fiskeriselskapet Samherji skal ha bestukket tjenestemenn i Namibia og brukt DNB for å overføre inntil 70 millioner dollar, tilsvarende rundt 640 millioner kroner.</p>
<p>Og torsdag skrev DN at lekkede dokumenter fra Dubai viser at DNB kan ha vært direkte involvert i korrupsjonsutbetalinger for titall millioner kroner til tjenestemenn i Namibia.</p>
<p>– Jeg kan ikke kommentere enkeltkunder, sa DNB-direktør Kristin H. Holth da DN la frem et dokument med en bankoverføring på 1,4 millioner kroner fra en DNB-konto på Kypros til et postkasseselskap i Dubai.</p></div></body></document>
