<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190225-faktorfondet-harvest.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/privatokonomi/faktorfondet-harvest/atle-christiansen/privatokonomi/faktorfondet-harvest-knuses-av-borsen-na-haper-grunderen-pa-borsfall/2-1-550045" frk="409 15 42 2759"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 08:34"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="privatokonomi,faktorfondet-harvest,atle-christiansen,privatokonomi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Privatøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Faktorfondet Harvest knuses av børsen. Nå håper gründeren på børsfall.</div>
<div type="ingress">Faktorfondet Harvest er blitt knust av verdensbørsene siden oppstarten i 2016 og har levert en mindreavkastning på hele 14 prosent. Gründeren håper nå et solid børsfall vil redde innhøstingen. Faktorfondet Harvest er blitt knust av verdensbørsene siden oppstarten i 2016 og har levert en mindreavkastning på hele 14 prosent. Gründeren håper nå et solid børsfall vil redde innhøstingen.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-02-25 08:34</div>
<div type="caption">– Vi er ikke fornøyd med avkastningen, men at fondet har gjort det såpass mye dårligere enn markedet generelt skyldes en kombinasjon av lav markedsrisiko og undervekt av teknologiaksjer, sier gründer og daglig leder Atle Christiansen i Fronteer Solutions. (Foto: Javad Parsa) Slik presenterer Faktorfondet Harvest selv avkastningen siden oppstarten den 26. mai 2016. Mens fondet (grønn linje) har gitt 22,5 prosent avkastning, har referanseindeksen (lilla linje) hatt en verdiøkning på 36,4 prosent. (Foto: Faktorfondet Harvest) – Algoritmer og roboter gjør meg generelt skeptisk, sier finansprofessor Trond M. Døskeland ved Norges Handelshøyskole (NHH) (Foto: Eivind Senneset) </div>
<div type="text">
<p>Faktorfondet Harvest ble sommeren 2016 lansert med brask og bram. Smarte algoritmer og en liten armada med forvaltningsroboter skulle gi kundene en høyere risikojustert avkastning enn tradisjonelle aksjefond. Harvest lanserte samtidig sin egen spareapp som skulle gjøre det lett som en lek for privatpersoner å starte aksjesparingen.</p>
<p>Snart tre år etter oppstarten er ikke avkastningshistorikken særlig mye å skryte av. Mens fondets globale referanseindeks har gitt en avkastning på 36,4 prosent i perioden, har Faktorfondet Harvest kun hatt en verdiøkning på 22,5 prosent.</p>
<p>– Vi er ikke fornøyd med avkastningen, men at fondet har gjort det såpass mye dårligere enn markedet generelt skyldes en kombinasjon av lav markedsrisiko og undervekt av teknologiaksjer, sier gründer og daglig leder Atle Christiansen i Fronteer Solutions.</p>
<p>Han forteller at Faktorfondet Harvest har en strategi som skal sørge for lavere svingninger enn markedet, på finansspråk; en lav beta.</p>
<p>– I et sterkt aksjemarked har dermed fondet en tendens til å ikke henge helt med, mens det i et dårlig marked skal falle mindre enn andre aksjefond, sier Christiansen</p></div>
<div type="title" level="3">Skeptisk til roboter</div>
<div type="text">
<p>Mens faktorfondet Harvest har levert en negativ meravkastning (mindreavakstning) på rundt 14 prosent i forhold til sin globale referanseindeks, er mindrevakastningen i forhold til Oslo Børs Hovedindeks på hele 18 prosent. Den norske børsen har imidlertid vært preget av en frisk opphenting etter den såkalte oljesmellen i perioden fra 2016 og frem til i dag.</p>
<p>Finansprofessor Trond M. Døskeland ved NHH lar seg ikke imponere av faktorfondets avkastning.</p></div></body></document>
