<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190304-situasjonen-er-blitt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/xi-jinping/situasjonen-er-blitt-toffere-for-kina-og-xi/2-1-556516" frk="240 6 10 1542"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 18:53"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,xi-jinping"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Situasjonen er blitt tøffere for Kina og Xi</div>
<div type="ingress">Når den kinesiske Folkekongressen møtes tirsdag, må kommunistledelsen forsvare seg. President Xi Jinping er opptatt av stabilitet og ønsker støtte for en handelsavtale med USA. Når den kinesiske Folkekongressen møtes tirsdag, må kommunistledelsen forsvare seg. President Xi Jinping er opptatt av stabilitet og ønsker støtte for en handelsavtale med USA.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-03-04 18:53</div>
<div type="caption">Beijing gjør seg klar til å ønske over 3000 medlemmer av Folkekongressen velkommen til hovedstaden. I løpet av de neste ti dagene skal regjeringen gi statusrapport og få godkjent planene for neste år – blant annet en fullmakt til å inngå en handelsavtale med USA. (Foto: Mark Schiefelbein/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Kina fikk den svakeste økonomiske veksten på over et kvart århundre i 2018. Året var også et mareritt for investorer ved børsene. Indeksene falt med over 25 prosent fra januar til nyttår. Den har tatt seg opp i år og Shanghai-børsen har den beste starten på året i historien.</p></div>
<div type="title" level="3">«En form for krise»</div>
<div type="text">
<p>Den kinesiske Folkekongressen, som tilsvarer nasjonalforsamlingen, møtes en gang i året for å få en oppdatering fra regjeringen og godkjenne planene for det neste året. I motsetning til tidligere er det blitt mer debatt og det stilles kritiske spørsmål.</p>
<p>I fjor avskaffet Folkekongressen begrensningen på hvor lenge en president kan sitte. Det er foreløpig ikke kjent når Xi Jinping eventuelt planlegger å gå av og hvem som er aktuelle etterfølgere. Han har konsolidert makten og fjernet opposisjonelle fra kommunistpartiet.</p></div></body></document>
