<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190311-brexitsamtalene-fast.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/eu/storbritannia/brexit/brexitsamtalene-fastlast-for-skjebneuke/2-1-561822" frk="247 1 2 1697"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 08:25"/>
<attribute name="author" value="NTB,Lars Heltne"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,eu,storbritannia,brexit"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexitsamtalene fastlåst før skjebneuke</div>
<div type="ingress">EU og Storbritannia klarte ikke å nå enighet i helgens forhandlinger om brexitavtalen. EU og Storbritannia klarte ikke å nå enighet i helgens forhandlinger om brexitavtalen.</div>
<div type="author">NTB,Lars Heltne</div>
<div type="date">2019-03-11 08:25</div>
<div type="caption">Denne uken står mye på spill for Theresa May og britenes EU-fremtid. Her taler May under et besøk på kvinnedagen i Grimsby forrige uke. (Foto: Christopher Furlong/Reuters&amp;/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>NTB får opplyst fra britisk side at samtalene fortsetter mandag.</p>
<p>I Downing Street beskrives situasjonen som «fastlåst». Storbritannias statsminister Theresa May og Europakommisjonens sjef Jean-Claude Juncker snakket sammen på telefon søndag kveld, men har droppet planene om å møtes mandag.</p>
<p>Utmeldingsavtalen skal etter planen opp til ny avstemning i Underhuset tirsdag kveld. Planlagt britisk utmelding av unionen er 29. mars. Stemmes avtalen ned, skal det holdes en ny avstemming onsdag om hvorvidt britene skal forlate EU uten en avtale. Dette scenarioet omtales gjerne som en «hard brexit».</p>
<p>Forrige uke skrev DN at det jobbes på spreng for å forberede Norge på en hard brexit. Tirsdag fullførte justiskomiteen på Stortinget en «ekspressbehandling» av en stortingsproposisjon om Norges forhold til Storbritannia dersom en hard brexit skulle skje. Proposisjonen gir regjeringen en generell forskriftshjemmel som skal gi dem muligheten til å inngå kriseavtaler med Storbritannia på en rekke områder, deriblant varehandel, politisamarbeid, utdannelse og skipsfart</p>
<p>– Vi må forberede oss på en krasjlanding. Hvis Storbritannia ramler ut av EU med en hard brexit, skal vi i alle fall ikke være uforberedt, sier Peter Frølich (H), andre nestleder i justiskomiteen på Stortinget.</p></div></body></document>
