<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190305-pa-nattbordet-ut-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pa-nattbordet/richard-jacobsen/litteratur/nattbordet/pa-nattbordet-ut-av-skapet/2-1-557559" frk="547 0 2 2987"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 19:00"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pa-nattbordet,richard-jacobsen,litteratur,nattbordet"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,På nattbordet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På nattbordet: Ut av skapet</div>
<div type="ingress">Hvorfor lykkes noen der andre feiler? Richard Jacobsen, eier av In2Win, har noen teorier. Hvorfor lykkes noen der andre feiler? Richard Jacobsen, eier av In2Win, har noen teorier.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-03-05 19:00</div>
<div type="caption">Richard Jacobsen har ingenting på nattbordet, men har tidligere lest «Vita Brevis» av Jostein Gaarder. (Foto: Sondre Transeth) </div>
<div type="text">
<p>– Ingenting! Bare en flaske Farris. Men det skyldes at jeg alltid leser før jeg legger meg.</p>
<p>– Og hva går det i da.</p>
<p>– Veldig lite skjønnlitteratur, må jeg innrømme. Det går mye i fag og relevante blogger, jeg er bortimot en personlig nerd når det gjelder salg og personlig utvikling. Jeg er svært opptatt av hvorfor noen gjør det bedre enn andre.</p>
<p>– Som du har uttalt i denne avis: Også i nedgangstider er det noen som gjør det godt. Nattbordet vil gjerne være på vinnersiden, så tips mottas gjerne.</p>
<p>– Skillet går gjerne mellom de som har en løsningstilnærming i stedet for en problemtilnærming.</p>
<p>– Du nevnte blogger. Er det noen som peker seg ut?</p>
<p>– Skal jeg anbefale en kilde, må det være Medium. Den finnes også som app. Det er helt utrolig hva man kan finne der!</p>
<p>– Jeff Bezos, eieren av Amazon og Washington Post, brukte Medium da han tok til orde mot National Enquirer som hadde lyst til å inngå avtale med ham, vedrørende noen pikante bilder. Interessant valg. Det er jo ikke sånn at Bezos ikke har noen andre muligheter.</p>
<p>– Sier du det, dette kjente jeg ikke til! Jeg synes at innenfor non-fiction og fag kan forfattere av bøker bruke så enormt mye ord. Jeg liker godt de som sammenfatter det andre har skrevet.</p>
<p>– Men har du lest skjønnlitteratur i en tidligere fase av livet?</p>
<p>– Jostein Gaarders «Vita brevis» gjorde inntrykk. Jeg husker godt den følelsen av inderlighet da jeg leste den. Den ga en edge, så ufattelig saftig.</p>
<p>– Hva var det som trigget deg til å anskaffe deg den?</p>
<p>– Den var veldig i vinden, og omtalen traff meg. Så jeg bare plukket den opp. Men nå høres jeg ut som en ekte sørlending, som har oppdaget et mirakel! Jeg likte også José Saramagos «Reisen til den ukjente øya» og «Beretninger om blindhet».</p>
<p>– Blir det noen gang noe krim?</p>
<p>– Ja, men nå begynner det å bli en stund siden. Det er mer rent forbruk, som med film. For mange år siden leste jeg alt av Wilbur Smith. Jeg liker det godt når plottet er litt delikat.</p>
<p>– Du nevnte personlig utvikling. Noe tips der?</p>
<p>– En bok som burde vært pensum i alle bedrifter og enhver familie er «Mindset» av Carol S. Dweck. Den handler om at talent er en myte. Vi tror vi er typen til å være god på det ene eller det andre. Men faktum er at vi enten er «fixed», og resultatorientert, eller så er vi «growth», eller vekstorientert. Det hele handler om hvilket forhold man har til feil. Ellers er jeg introvert og er fornøyd med det, tørrprat og mingling er ikke noe for meg. Så jeg hadde stor glede av boken «Quiet – The Power of Introverts in a World That Can't Stop Talking». Den fikk meg til å føle at «akkurat sånn er det». Det var veldig befriende å komme ut av skapet.</p></div></body></document>
