<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191106-ap-trump-har-godkjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/syria/usa/den-islamske-staten/ap-trump-har-godkjent-et-utvidet-amerikansk-militaroppdrag-i-syria-knyttet-til-oljefelt/2-1-701379" frk="453 2 6 2814"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 04:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,syria,usa,den-islamske-staten"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">AP: Trump har godkjent et utvidet amerikansk militæroppdrag i Syria knyttet til oljefelt</div>
<div type="ingress">President Donald Trump har sagt ja til at USA involverer seg i et større militært oppdrag for å beskytte oljefelt øst i Syria, ifølge amerikanske tjenestemenn. President Donald Trump har sagt ja til at USA involverer seg i et større militært oppdrag for å beskytte oljefelt øst i Syria, ifølge amerikanske tjenestemenn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-06 04:08</div>
<div type="caption">USA har sagt ja til å vokte over oljefelt i Syria. (Foto: Baderkhan Ahmad/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Ifølge nyhetsbyrået AP reiser avgjørelsen flere kompliserte juridiske spørsmål. Blant annet må det avklares om amerikanske styrker skal kunne angripe syriske eller russiske styrker hvis de forsøker å ta kontroll over oljefeltene som USA nå vil vokte over.</p>
<p>Tjenestemennene uttaler seg anonymt fordi de ikke har tillatelse til å snakke om de pågående drøftingene.</p>
<p>Avgjørelsen ble ifølge kildene tatt etter et møte mellom Trump og flere forsvarsledere fredag. Planen betyr at flere hundre amerikanske soldater blir bundet til en mer komplisert tilstedeværelse i Syria enn tidligere, til tross for Trumps løfte om å trekke soldatene ut fra «de endeløse krigene» utenfor USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort område</div>
<div type="text">
<p>De amerikanske styrkene skal i henhold til planen beskytte et stort territorium øst i Syria som strekker seg fra Deir al-Zor til Hasaka, og som nå kontrolleres av syriskkurdisk milits. Men den nøyaktige størrelsen på området er ennå ikke bestemt.</p>
<p>Ifølge kildene er det fortsatt mange detaljer som må på plass, men Trumps avgjørelse regnes som en seier for amerikanske forsvarstopper, som ønsker å bli værende i Syria for å hindre at IS styrker seg, for å demme opp for iransk innflytelse og for å beholde alliansen med den kurdiske YPG-militsen, som i flere år har kjempet mot IS med støtte fra USA og andre vestlige land.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et villspor</div>
<div type="text">
<p>Avgjørelsen tvinger imidlertid også jurister i det amerikanske forsvarsdepartementet til å utarbeide regler for soldatene ved oljefeltene. Deres tilstedeværelse kan føre til at de havner i kamp med syriske eller russiske styrker hvis de forsøker å ta kontroll over oljefeltene, som alle ligger på den syriske statens territorium.</p>
<p>Senatoren Tim Kaine, som er demokrat, mener at militæroperasjonen er et villspor.</p>
<p>– Å risikere livet til soldatene våre for å beskytte oljeanlegg øst i Syria, er ikke bare dumdristig, det er ikke innenfor loven, sier Kaine.</p>
<p>– President Trump forrådte våre kurdiske allierte som har kjempet ved siden av amerikanske soldater for å sikre en fremtid uten IS, og har i stedet flyttet soldatene for å beskytte oljeanlegg, konstaterer han.</p>
<p>Pentagon vil ikke oppgi hvor mange soldater som skal bli værende i Syria. Anonyme kilder sier imidlertid at det kan være snakk om minst 800 soldater, deriblant de 200 som nå befinner seg på en base sør i Syria.</p></div></body></document>
