<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190312-hansson-rederi-slite.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/shipping/hansson-rederi-sliter-med-a-oppfylle-lanevilkar/2-1-563293" frk="214 10 15 1477"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 18:49"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="shipping"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Shipping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hansson-rederi sliter med å oppfylle lånevilkår</div>
<div type="ingress">I forbindelse med fremleggelsen av resultatene for fjerde kvartal skrev rederiet Nordic American Offshore, tidligere kontrollert og styrt av Herbjørn Hansson, at det hadde fått fritak fra lånevilkårene knyttet til en kredittfasilitet frem til 11. mars.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-03-12 18:49</div>
<div type="caption">Herbjørn Hansson (Foto: Øyvind Næss) </div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med fremleggelsen av resultatene for fjerde kvartal skrev rederiet Nordic American Offshore, tidligere kontrollert og styrt av Herbjørn Hansson, at det hadde fått fritak fra lånevilkårene knyttet til en kredittfasilitet frem til 11. mars.</p>
<p>Dette er en rullerende kredittfasilitet på 150 millioner dollar.</p>
<p>Tirsdag skriver rederiet at det har fått forlenget fritaket ytterligere en uke - frem til mandag 18. mars.</p>
<p>"De konstruktive diskusjonene med långiverne om den langsiktige kapitalstrukturen og de langsiktige finansieringsbehovene fortsetter og de er blitt enige om å videre forlenge fritakene frem til 18. mars 2019 for å tilpasse seg prosessen", skriver Nordic American Offshore i meldingen.</p>
<p>Rederiet har vært i tungt vær de siste årene og gått med store underskudd.</p>
<p>Herbjørn Hansson var styreleder og største aksjonær i Nordic American Offshore frem til desember i fjor. Da gikk Scorpio Offshore Investments inn som ny hovedaksjonær og erstattet Hansson med Emanuele Lauro.</p>
<p>Hansson og familien er fortsatt nest største aksjonær i rederiet både privat og gjennom rederiet Nordic American Tankers. (DN)</p></div></body></document>
