<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190116-markedsreaksjonene-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/markedsreaksjonene-uteblir-etter-brexit-nederlag/2-1-520141" frk="492 0 2 3166"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 07:45"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Markedsreaksjonene uteblir etter brexit-nederlag</div>
<div type="ingress">Til tross for et knusende nederlag for Theresa May tirsdag kveld ser ikke investorene økt sjanse for en «hard brexit». Til tross for et knusende nederlag for Theresa May tirsdag kveld ser ikke investorene økt sjanse for en «hard brexit».</div>
<div type="author">Petter Winther</div>
<div type="date">2019-01-16 07:45</div>
<div type="caption">Storbritannias statsminister Theresa May led et knusende nederlag i parlamentet tirsdag. (Foto: Adrian Dennis, AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld gikk Theresa May på det verste nederlag en sittende britisk regjering noensinne har opplevd i en parlamentsavstemning. Et knusende flertall stemte ned skilsmisseplanen hun har brukt flere måneder på å forhandle frem med EU.</p>
<p>Nederlaget var større enn ventet, men de store markedsreaksjonene har så langt uteblitt, ifølge Mikael Milhøj, som er senioranalytiker i Danske Bank og som følger brexit svært tett.</p>
<p>– Tirsdag hadde blitt pekt på som en «skjebnedag» for Storbritannia, men slik har ikke markedet sett på det, skriver han i en rapport tirsdag kveld.</p>
<p>Les Kjetil Wiedswangs kommentar om de to mest sannsynlige brexit-scenarioene: «Winter is coming»</p></div>
<div type="title" level="3">Ser to sannsynlige utfall</div>
<div type="text">
<p>Pundet svekket seg i løpet av dagen, men hentet seg inn igjen etter at resultatet fra avstemningen ble klart sent tirsdag kveld.</p>
<p>– Dette skyldes at markedet konstant priser inn det investorene tror kommer til å skje, forklarer Milhøj.</p>
<p>Markedet hadde på forhånd ventet at skilsmisseavtalene ville bli nedstemt, riktig nok ikke med så stor margin. Senioranalytikeren forklarer at investorene lenge har hatt en forventning om at brexit kunne trekke ut. Etter planen skal Storbritannia gå ut av unionen innen 29 mars, men Milhøj mener man ikke burde bli overrasket dersom prosessen trekker ut i tid.</p>
<p>Analytikeren påpeker at vi nå er i ukjent farvann, men mener følgende to scenarioer er mest sannsynlige:</p>
<p>– Enten at avtalen til Theresa May, eller noe som ligner på den, blir vedtatt i siste liten, eller at det kommer en ny folkeavstemning om EU. Begge vil være positivt for kursen til pundet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Minner om gordisk knute</div>
<div type="text">
<p>Likevel vil ikke Milhøj utelukke at Storbritannia går ut av EU i slutten av mars uten en avtale. Dersom en slik «hard brexit» blir tilfelle, tror analytikeren at det vil føre til en massiv svekkelse av pundet.</p>
<p>– Samtidig stiger sannsynligheten for at brexit trekker ut, skriver Milhøj.</p>
<p>Etter avstemningen tirsdag kveld la opposisjonsleder Jeremy Corbyn fra partiet Labour frem et mistillitsforslag mot regjeringen. Parlamentet skal stemme over dette mistillitsforslaget i løpet av onsdagen.</p>
<p>De fleste analytikere tror May kommer til å bli sittende.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Statsministeren må nå komme opp med en plan B innen mandag, men som strateg Magne Østnor i DNB Markets skriver, minner situasjonen mest om en gordisk knute.</p>
<p>– De ulike fraksjonene som stemte imot avtalen, stemte imot av svært forskjellige grunner, og det kan gjøre det vanskelig å finne felles grunn.</p>
<p>Østnor bemerker at brexit-nederlaget tirsdag kveld kun skapte midlertidige markedsreaksjoner.</p>
<p>- Det tyder på at markedet ikke anser sannsynligheten for en hard brexit som større etter gårsdagens avstemning, skriver strategen.</p></div></body></document>
