<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190407-ap-sliter-hos-kvinne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/ap-sliter-hos-kvinnelige-velgere/2-1-582658" frk="333 64 126 1952 ##"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 07:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap sliter hos kvinnelige velgere</div>
<div type="ingress">Ap er langt unna de 30 prosentene partiet har som mål. Skal partiet klare å øke oppslutningen må de mobilisere flere kvinner. Ap er langt unna de 30 prosentene partiet har som mål. Skal partiet klare å øke oppslutningen må de mobilisere flere kvinner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-07 07:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det er en sterk sammenheng mellom Aps oppslutning og mobilisering av kvinnelige velgere, sier Thore Gard Olaussen i Respons Analyse om de to nye målingene de har utført for VG i april.</p>
<p>På aprilmålingen får Ap rundt 25 prosent av stemmene, mens Sp alene ligger på over 15 prosent, og SV opp mot eller litt over 7 prosent både lokalt og nasjonalt.</p>
<p>I januar 2017 fikk Arbeiderpartiet 35,3 prosent på Respons analyses partibarometer. Da oppga 30 prosent av menn og 42 prosent av kvinner at de stemte Ap. Ett år senere var det kun 22 prosent av mennene og 24 prosent av kvinnene som ville stemme Ap. På den nyeste målingen er tallene henholdsvis 23 og 28 prosent, noe som antyder at bevegelsene er større blant kvinner enn blant menn.</p>
<p>Til tross for Aps nedtur gir VGs nasjonale måling rødgrønt flertall på Stortinget: Sp går opp fra 19 til 31 mandater fra forrige stortingsvalg, og SV fra 11 til 14. Til sammen får opposisjonen 101 mandater.</p>
<p>Oppslutningen om partiene på kommunemålingen fordeler seg slik. Endring fra kommunevalget i 2015 i parentes:</p>
<p>Ap 25,2 (-7,8), SV 6,4 (+2,3), Senterpartiet 15,2 (+6,7), KrF 4,2 (-1,2), Venstre 3,9 (-1,6), Høyre 23,2 (-), Frp 9,1 (-0,4), Rødt 3,9 (+1,9), MDG 4 (-0,2) og andre partier og lister 4,9 prosent.</p>
<p>Stortingsvalgmålingen ser slik ut, med endring fra mars i parentes:</p>
<p>Ap 25,6 (+1,3), SV 7,6 (-), Senterpartiet 15,6 (+1), KrF 3 (-0,8), Venstre 4,3 (+1,5), Høyre 22,4 (-1,9), Frp 10,1 (-2,5), Rødt 4,7 (-0,3), MDG 3,9 (+0,6) og andre partier og lister 2,8 prosent.</p>
<p>Målingen er foretatt av Respons Analyse for VG mellom 2. og 4. april, 1.001 personer er intervjuet og feilmarginen er inntil 3 prosentpoeng.</p></div></body></document>
