<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190701-hver-fjerde-nybil-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/motor/bilsalg/tesla/elbil/hver-fjerde-nybil-var-en-tesla/2-1-630663" frk="184 38 41 1074"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 13:53"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="motor,bilsalg,tesla,elbil"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Motor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hver fjerde nybil var en Tesla</div>
<div type="ingress">Med 3760 registreringer i juni, er Tesla Norges soleklart mest populære bilmerke. Med 3760 registreringer i juni, er Tesla Norges soleklart mest populære bilmerke.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-07-01 13:53</div>
<div type="caption">Nok en måned med store Tesla-leveringer er unnagjort. I juni fikk 3012 Model 3 norske skilter. Her fra utleveringen på Norges Varemesse på Lillestrøm. (Foto: David B. Torch) </div>
<div type="text">
<p>Av de 15.352 nye personbilene som ble registrert i juni, var 3760 en Tesla. Det gjør at Tesla troner øverst som det mest populære bilmerket i Norge.</p>
<p>Så langt i år har det rullet ut over 12.000 nye Teslaer på norske veier. Totalt ble det registrert like over 78.000 nybiler i første halvår i år, nær 1500 flere enn i fjor.</p>
<p>Tesla hadde mer enn dobbelt så mange nyregistreringer i juni som bilmerke nummer to på listen, Volkswagen med deres drøyt 1800 biler.</p>
<p>– Vi synes det er gøy å se hvor stor folkelig appell Model 3 fortsetter å ha i Norge. I tillegg er det fortsatt god interesse for premiumbilene våre, Model S og Model X, sier kommunikasjonssjef Even Sandvold Roland i Tesla Norge.</p></div></body></document>
