<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190624-equinors-drommerigg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/equinors-drommerigg-vi-er-forberedt-pa-a-betale-for-dette/2-1-624921" frk="318 4 10 2049"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 07:00"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="olje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinors drømmerigg: – Vi er forberedt på å betale for dette</div>
<div type="ingress">Innen 30. august vil Equinor ha hardt prøvede riggselskaper til å skissere en helt ny type borerigg med halvert bemanning og driftskostnad. Innen 30. august vil Equinor ha hardt prøvede riggselskaper til å skissere en helt ny type borerigg med halvert bemanning og driftskostnad.</div>
<div type="author">Jostein Løvås</div>
<div type="date">2019-06-24 07:00</div>
<div type="caption">Slik ser Equinor for seg at fremtidens lette og mer miljøvennlige borerigg kan se ut, med et mindre boretårn, mindre boligkvarter og mindre utstyr om bord. (Foto: Illustrasjon: Equinor) Per Haaland er Equinors direktør for effektivitet og riggstyring. Han ber nå riggbransjen om å lage en helt ny, automatisert og lettere borerigg med halv bemanning. (Foto: Jostein Løvås) Daværende Songa-storeier Frederik Wilhelm Mohn var i knallhumør under dåpen av de fire Songa-riggene i Sør-Korea på tampen av 2014. De åtte år lange Equinor-kontraktene ble gullkantet for ham etter at oljekrisen slo til. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>I salen ved hovedkontoret på Forus sitter representanter fra hele riggbransjen og følger med idet Equinors direktør for effektivitet og riggstyring avslutter sin lange presentasjon kalt «Rig for the future». Enkelt sagt ønsker Equinor seg en lett drømmerigg proppfull av roboter, med halvert bemanning, lavere drivstofforbruk og halverte driftskostnader.</p>
<p>– Vi er forberedt på å betale for dette, forsikrer Equinor-topp Per Haaland.</p>
<p>Han ønsker uforpliktende forslag til løsninger innen 30. august. I andre enden lokker Equinor med lange leiekontrakter.</p>
<p>– Vi må ta riggene på en kontrakt som er tilstrekkelig til at de blir realisert. Ved å inngå lange kontrakter, kan vi koble oss litt bort fra markedet, ved å tilby en lavere rate som er stabil over lang tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Utfordrer riggselskapene</div>
<div type="text">
<p>Det har ikke akkurat vært nybygging av rigger som har stått øverst på listen hos riggselskapene de siste par årene. Oljekrisen og struping av oljeselskapenes investeringsbudsjetter har ført til at det er svært mange ledige borerigger i verden, og de fleste riggselskapene har slitt tungt.</p></div></body></document>
