<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191115-sparebank-1-og-bn-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/eiendom/eiendomsmegling/krogsveen/bn-bolig/sparebank-1-og-bn-bank-skulle-bygge-eiendomsmeglingens-norwegian-det-er-klart-det-er-skuffende/2-1-707038" frk="412 12 33 2540"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 08:05"/>
<attribute name="author" value="William Bugge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="eiendom,eiendomsmegling,krogsveen,bn-bolig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Eiendom"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sparebank 1 og BN Bank skulle bygge eiendomsmeglingens Norwegian: – Det er klart det er skuffende</div>
<div type="ingress">BN Bolig skulle bli boligmarkedets Norwegian. Nå selges selskapet til Krogsveen. BN Bolig skulle bli boligmarkedets Norwegian. Nå selges selskapet til Krogsveen.</div>
<div type="author">William Bugge</div>
<div type="date">2019-11-15 08:05</div>
<div type="caption">Finansdirektør Kjell Fordal i Sparebank 1 (til høyre) selger seg ut av eiendomsmeglingssatsingen BN Bolig. Her sammen med Sparebank 1-sjef Jan-Frode Janson (midten) og tidligere konsernsjef Finn Haugan. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>Etter flere år med store underskudd har ledelsen i Sparebank 1 SMN og BN Bank bestemt seg for å selge seg ut av eiendomsmeglerkonseptet BN Bolig.</p>
<p>– Vi så jo at dette var noe vi ikke fikk til med det oppsettet vi har hatt, så da valgte vi å selge, sier finansdirektør i Sparebank 1 SMN Kjell Fordal.</p>
<p>De to har eiet og drevet kjeden sammen i tre år, men nå selger bankene sine eierandeler til eiendomsmeglerkjeden Krogsveen.</p>
<p>– Det er klart det er skuffende for oss, dette var noe vi hadde tro på.</p>
<p>Fordal ønsker ikke å oppgi salgssummen, men poengterer at det ikke er snakk om gigantiske summer.</p>
<p>– Dette er små tall for oss, og det kommer ikke til å utgjøre noen vesentlig negativ konsekvens for oss i fjerde kvartal.</p>
<p>I en pressemelding fra Krogsveen skriver administrerende direktør Stian Kløfta at selskapet har en ambisjon om å bli et mer komplett meglerhus i Stor-Oslo.</p>
<p>– Tilstrømmingen av folk fra resten av landet og stort behov for nye boliger har kommet for å bli, skriver han i meldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Boligmarkedets Norwegian</div>
<div type="text">
<p>BN Bolig ble lansert som et mindre eiendomsmeglerselskap, som skulle tilby basistjenestene for boligsalg, med mulighet for å utvide med de delene av salgsprosessen kundene ikke vil gjøre selv.</p>
<p>Ved selskapets oppstart i 2016 sammenlignet daværende sjef Jørn Are Skjelvan selskapet med Norwegian, i hensyn til hvordan selskapet skulle basere seg på det grunnleggende behovet til kundene uten unødvendige utgifter.</p>
<p>Sparebank 1 SMN og BN Bank eier begge 50 prosent av aksjene i selskapet, der Sparebank 1 SMN også eier 33 prosent av aksjene i BN Bank.</p></div>
<div type="title" level="3">Gått med tap siden start</div>
<div type="text">
<p>Siden oppstarten i 2016 til begynnelsen av 2019 har selskapet tapt nesten 74,7 millioner kroner før skatt. Bare i 2018 endte selskapet med et resultat før skatt på minus 40,7 millioner kroner.</p>
<p>I tillegg har selskapet mottatt kritikk for å ha for få eiendomsmeglere sammenlignet med eiendomsmeglerfullmektiger.</p>
<p>Krogsveen og BN Bank har planer om å fortsette å samarbeide om boliglån og eiendomsmeglertjenester nå som banken selger seg ut.</p></div></body></document>
