<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191223-arctic-kaster-ut-fem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/arctic-fund-management/nrc-group/grieg-seafood/arctic-kaster-ut-fem-aksjer-fra-ukeportefoljen-julenissen-kjorer-kollektivt-og-gront/2-1-729517" frk="160 11 12 1042"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 20:09"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors,arctic-fund-management,nrc-group,grieg-seafood"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arctic kaster ut fem aksjer fra ukeporteføljen: – Julenissen kjører kollektivt og grønt</div>
<div type="ingress">Arctic kvitter seg med fem aksjer, og erstatter dem med NRC Group, BW Offshore og Grieg Seafood. Arctic kvitter seg med fem aksjer, og erstatter dem med NRC Group, BW Offshore og Grieg Seafood.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-12-23 20:09</div>
<div type="caption">Sporvei- og jernbane entreprenøren NRC Group kan doble seg i 2020, skriver Investeringsdirektør Albert Collett i Arctic Fund Management. (Foto: NRC Group) </div>
<div type="text">
<p>Mens konkurrentene har is i magen før årets siste børsuke, gjør Arctic Fund Management store endringer i sin ukeportefølje. Europris, Telenor, Orkla, SRbank og Gjensidige kastes ut, mens NRC Group, BW Offshore og Grieg Seafood hentes inn.</p>
<p>– Julenissen kjører kollektivt og grønt. NRC Group kan doble seg i 2020 og er den største spesialiserte entreprenøren innen jernbane og sporvei i Norge, Sverige og Finland. Analytikere har måttet justere ned sine forventninger til NRC i 2019, men selskapet har hatt godt samlet ordreinntak, skriver investeringsdirektør Albert Collett i en epost.</p></div></body></document>
