<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191219-alle-nye-drosjer-i-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innenriks/agder/agder-taxi/elbiler/alle-nye-drosjer-i-agder-elektriske-fra-2021/2-1-727506" frk="233 16 24 1440"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 07:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,agder,agder-taxi,elbiler"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alle nye drosjer i Agder elektriske fra 2021</div>
<div type="ingress">Alle nye drosjer i Agder Taxi skal fra 2021 være elektriske og målet er at hele drosjeparken i 2024 skal være utslippsfri. Alle nye drosjer i Agder Taxi skal fra 2021 være elektriske og målet er at hele drosjeparken i 2024 skal være utslippsfri.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-19 07:03</div>
<div type="caption">En Tesla Model S fra Oslo Taxi kjører i Oslos gater. Fra 2021 vil Agder Taxi bare tillate elektriske biler eller hydrogenbiler inn i parken av drosjer i selskapet. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix (Foto: Heiko Junge) </div>
<div type="text">
<p>Agder Taxi bli det første drosjeselskapet i landet som har en slik ambisiøs strategi, skriver Fædrelandsvennen fredag. Selskapet håper at det grønne skiftet vil gi dem et konkurransemessig fortrinn.</p>
<p>– Vi ser stadig mer tydelig at samfunnet må gå i en grønn retning med lavere utslipp. Der ønsker vi å ta en lederposisjon og et lokalt ansvar. Vi forventer at både offentlige og private kunder vil kreve at vi tilbyr en miljøvennlig bilpark, sier markeds- og kommunikasjonssjef Carl Fredrik Holst i Agder Taxi.</p>
<p>Holst er trygg på at generalforsamlingen vil si ja til selskapets innstilling om overgang til elektriske biler.</p>
<p>Direktør i Taxiforbundet, Janne Skåle Thowsen, gratulerer Agder Taxi med et offensivt miljøtiltak.</p>
<p>– Enkelte andre taxisentraler oppfordrer medlemmene til å vurdere utslippsfrie biler, men jeg kjenner ikke til noen som er kommet så langt som i Kristiansand, sier Thowsen til Fædrelandsvennen.</p></div></body></document>
