<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190630-tusk-skal-ha-foresla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/tusk-skal-ha-foreslatt-sosialdemokrat-som-ny-eu-sjef/2-1-630469" frk="219 0 0 1551"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 15:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tusk skal ha foreslått sosialdemokrat som ny EU-sjef</div>
<div type="ingress">EUs president Donald Tusk skal ha foreslått en pakkeavtale om EUs toppjobber der en sosialdemokrat blir ny sjef for Europakommisjonen. EUs president Donald Tusk skal ha foreslått en pakkeavtale om EUs toppjobber der en sosialdemokrat blir ny sjef for Europakommisjonen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-30 15:17</div>
<div type="caption">EU-president, Donald Tusk. (Foto: Aris Oikonomou/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Kilder i Europaparlamentet sier ifølge internasjonale nyhetsbyråer at Tusk skal ha foreslått en pakke der sosialdemokratene får posten som president for Europakommisjonen, mens de konservative får utenrikssjefen og presidenten for Europaparlamentet og den liberale partigruppen posten som EUs president.</p>
<p>I alt fem toppjobber er på bordet når EUs presidenter og statsministre søndag kveld møtes i Brussel.</p>
<p>Detaljene om Tusk pakketilbud lekket ut etter et møte mellom ham og gruppeledere i Europaparlamentet søndag ettermiddag.</p>
<p>Tusk skal ikke ha navngitt kandidatene i pakken, men nederlandske Frans Timmermans seiler opp på ryktebørsen som det sterkeste kortet. Timmermans er i dag visepresident i Europakommisjonen og har vært de europeiske sosialdemokratenes spisskandidat i lederkampen.</p>
<p>En slik konstellasjon vil samtidig bety at tyske Manfred Weber, som har vært de konservatives spisskandidat, ikke blir ny president for Europakommisjonen, til tross for at den konservative gruppen ble størst i EU-valget.</p>
<p>Om det ikke lykkes å komme til enighet under middagsmøtet søndag kveld, har Tusk ryddet kalenderen for et frokostmøte mandag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
