<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190712-landets-storste-priv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/helse/aleris-selges-for-26-milliarder-kroner/2-1-637390" frk="413 15 46 2909"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 07:56"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="helse"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Helse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landets største private sykehuskjede selges for milliarder</div>
<div type="ingress">Wallenberg-familien selger seg ut når den private helsegiganten Aleris selges til oppkjøpsfondet Triton. Wallenberg-familien selger seg ut når den private helsegiganten Aleris selges til oppkjøpsfondet Triton.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-07-12 07:56</div>
<div type="caption">Pasient på vei inn i en PET CT-skanneren på et av Aleris' sykehus. (Foto: Øyvind Elvsborg) Administrerende direktør Mia Gundstrøm, Aleris Norge. (Foto: Selskapet) Administrerende direktør Johan Forssell, Investor AB. (Foto: Investor AB) Aleris' avdeling på Frogner, Oslo. (Foto: Aleris) </div>
<div type="text">
<p>Investeringsselskapet Triton kjøper det skandinaviske private helseforetaket Aleris for 2,8 milliarder svensker kroner, nær 2,6 milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Privat helsegigant</div>
<div type="text">
<p>Oppkjøpet gjelder omkring 100 sykehus- og røntgenvirksomheter i Norge, Sverige og Danmark med til sammen 3300 medarbeidere.</p>
<p>– Overgangen til nye eiere betyr nye muligheter for oss i Aleris – og for våre pasienter. Triton har nyttig ekspertise og erfaring, mens Aleris har topp medisinsk kompetanse og dyktige medarbeidere innen en rekke medisinske disipliner. Sammen skal vi skape en enda bedre plattform for å levere høykvalitative og innovative helsetjenester til våre nærmere én million pasienter, sier Aleris Norge-sjef Mia Gundstrøm i en melding fredag.</p>
<p>Triton er et investeringsselskap som i dag eier 38 virksomheter med til sammen 73 000 medarbeidere. Selskapet ble etablert i 1997 og har gjort flere enn 70 investeringer siden 1999.</p>
<p>– Vår oppgave blir nå å gi Aleris' kompetente medarbeidere og ledelse de beste forutsetninger for å fortsette utviklingen av Skandinavias ledende private helseforetak, sier Triton-direktør Peder Prahl.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ikke tilfredsstillende»</div>
<div type="text">
<p>Patricia Industries (Investor AB, der den svenske Wallenberg-familien har aksjemajoritet), selger seg dermed ut av Aleris etter 10 år som eiere, fremgår det i meldingen.</p>
<p>Toppsjef Johan Forssell i Investor AB sier i en separat melding fredag at Aleris har utviklet seg bra siden Wallenberg-selskapet gikk inn som eiere i 2010, men at den finansielle utviklingen ikke har vært tilfredsstillende.</p>
<p>– Gjennom denne transaksjonen frigjør vi ressurser som kommer til å bli brukt til å utvikle våre sterke plattformer i Patricia Industries, sier Forssell i meldingen.</p>
<p>Der fremkommer det også salgssummen justert for gjeld på rundt 550 millioner svenske kroner og forventede transaksjonskostnader på 200 millioner kroner, er på to milliarder svenske kroner.</p>
<p>Virksomheten «Doktor24» vil også holdes adskilt fra transaksjonen og fortsatt være eiet av Patricia Industries.</p></div>
<div type="title" level="3">Omsorgsvirksomheten får igjen samme eier</div>
<div type="text">
<p>Aleris solgte tidligere i år helse- og omsorgsvirksomheten Aleris Omsorg til helsegiganten Ambea, som også er eid av Triton. Virksomheten ble deretter omdøpt til «Stendi».</p>
<p>Salgssummen for Aleris Omsorg var på nivå med dagens transaksjon, 2,6 milliarder svenske kroner, cirka 2,4 milliarder norske.</p></div></body></document>
