<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190920-hun-er-karet-til-are.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/hun-er-karet-til-arets-ledestjerne-oi-sa-goy/2-1-675554" frk="520 10 34 3218"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 17:35"/>
<attribute name="author" value="Simen V. Gonsholt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hun er kåret til årets ledestjerne: – Oi, så gøy!</div>
<div type="ingress">Teknologigründer og miljøforkjemper Christine Spiten (29) er kåret til Årets ledestjerne 2019. Teknologigründer og miljøforkjemper Christine Spiten (29) er kåret til Årets ledestjerne 2019.</div>
<div type="author">Simen V. Gonsholt</div>
<div type="date">2019-09-20 17:35</div>
<div type="caption">Vinneren. Christine Spiten er kåret til Årets ledestjerne, en pris som springer ut av D2-prosjektet «Ledestjerner – 30 under 30». Her under utdelingen på Sentrum Scene torsdag kveld. (Foto: Hanna Hjardar) </div>
<div type="text">
<p>Hun er en av 30 ledestjerner under 30 år kåret av D2 i juni. Sammen med en tverrfaglig jury presenterte Dagens Næringsliv 30 «unge og uredde mennesker som gjennom ideer, handlekraft og lederegenskaper vil gjøre Norge og verden bedre og mer bærekraftig». Etter den påfølgende nettavstemningen blant leserne sto Spiten igjen på topp. Torsdag kveld mottok hun prisen på Sentrum Scene i Oslo.</p>
<p>– Oi, så gøy! Så utrolig gøy, sier hun.</p>
<p>– Det hadde jeg virkelig ikke ... wow.</p></div>
<div type="title" level="3">Juryens begrunnelse</div>
<div type="text">
<p>«Christine Spiten jobber originalt, utrettelig og internasjonalt for å få mer oppmerksomhet rundt havets følsomme og livsviktige økosystemer. Hun forener miljøengasjement, entreprenørskap og teknologisk innovasjon på en forbilledlig måte.»</p>
<p>Spiten er medgrunnlegger av det Trondheim-baserte teknologiselskapet Blueye Robotics, produsent av undervannsdronen Pioneer, som blant annet kan brukes til miljøovervåkning</p>
<p>Hun er utdannet ingeniør fra Norges miljø- og biovitenskapelige universitet på Ås, hvor hun skrev en masteroppgave om undervannsdroner, noe som førte videre til marinteknologimiljøet ved NTNU i Trondheim og etableringen av Blueye Robotics.</p>
<p>– Det handler om å skape en mye tettere relasjon mellom mennesker og hav, sa Spiten til D2.</p>
<p>– Det jeg ønsker er å la folk få se med egne øyne alt det fantastiske som skjuler seg under havoverflaten, men også alt det som ikke hører hjemme der.</p>
<p>Spiten er også miljøverner, ekspedisjonsseiler, foredragsholder og ble nylig ansatt som seniorrådgiver ved norgeskontoret til WWF (Verdens naturfond).</p>
<p>Hun er tidligere konkurranseseiler og norgesmester i Zoom8-jolle. Hun bor store deler av året i båt og er en hyppig deltager på havekspedisjoner i miljøets tegn.</p>
<p>– Det begynner å bli ganske mange år siden det gikk opp for meg at jeg aldri kom til å sette min fot på en plastfri strand, sa hun til D2 tidligere i år.</p>
<p>– Men jeg tror vi trenger å forestille oss at vi faktisk kan klare å redde det marine økosystemet.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmere kilden. </div>
<div type="text">
<p>I fjor, etter at dronen til Blueye Robotics ble lansert, sa hun opp stillingen i selskapet, men er forblitt medeier. I august i år ble hun ansatt som rådgiver i WWF Norge. I sin nye stilling har hun ansvarsområdene plast og sirkulær økonomi, og skal jobbe opp mot nærings- og idrettsliv. Og så står det fortsatt en drone på pulten hennes.</p>
<p>– Med Blueye har vi et verktøy til å kartlegge forsøpling i havet. Nå får jeg anledning til å angripe havplastproblemet nærmere kilden til problemet.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>29-åringen legger til at hun syntes det var «så innmari stas» å figurere blant de 30 ledestjernene i D2, og hadde ikke sett for seg å gå til topps i den påfølgende leserkåringen.</p>
<p>– Jeg er bare veldig, veldig glad, sier hun.</p>
<p>– Rakk det akkurat før jeg ble 30.</p></div></body></document>
