<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191127-etikkutvalg-vil-forb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/stormberg/caroline-dale-ditlev-simonsen/virke/etikkutvalg-vil-forby-hemmelige-fabrikker/2-1-712267" frk="217 2 4 1557"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 20:23"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,stormberg,caroline-dale-ditlev-simonsen,virke"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etikkutvalg vil forby hemmelige fabrikker</div>
<div type="ingress">Et utvalg foreslår en lovendring som vil gjøre det forbudt for norske virksomheter å holde hemmelig hvem de bruker som leverandører. Et utvalg foreslår en lovendring som vil gjøre det forbudt for norske virksomheter å holde hemmelig hvem de bruker som leverandører.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-11-27 20:23</div>
<div type="caption">Stormberg-gründer Steinar J. Olsen og et flertall i Etikkinformasjonsutvalget vil påby alle virksomheter å ha åpne fabrikklister slik at forbrukerne får vite hvor varene blir produsert. Det skaper strid. (Foto: Tomm W. Christiansen) BI-professor Caroline Dale Ditlev-Simonsen har sammen med Virke tatt dissens mot det nye lovforslaget som forbyr hemmelige fabrikklister. (Foto: Pressefoto) </div>
<div type="text">
<p>– Frivillighet er dessverre ikke nok. Jeg er ikke i tvil om at tiden er moden for en lovregulering, mener Stormberg-gründer Steinar J. Olsen.</p>
<p>Torsdag leverer Etikkinformasjonsutvalget sin rapport til barne- og likestillingsminister Kjell Ingolf Ropstad med en klar anbefaling, men også med dissens.</p></div>
<div type="title" level="3">Strid om åpne fabrikklister</div>
<div type="text">
<p>Etikkinformasjonsutvalget startet sitt arbeid i august 2018 under ledelse av professor Ola Mestad ved Universitetet i Oslo og med representanter fra både LO, Virke, NHO, Forbrukertilsynet, Norges Handelshøyskole og Handelshøyskolen BI samt Stormberg-eier Steinar J. Olsen og organisasjonen Initiativ for etisk handel.</p>
<p>Oppdraget var å «vurdere om næringsdrivende skal pålegges en informasjonsplikt knyttet til samfunnsansvar og oppfølging av leverandørkjeder». Utvalget har blant annet vært på studietur til Kina.</p></div></body></document>
