<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190807-flytende-havvind-kan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/teknologi/havvind/vindkraft/oljeservice/flytende-havvind-kan-bli-et-nytt-industrieventyr/2-1-650518" frk="323 5 11 2136"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 14:57"/>
<attribute name="author" value="Pål Eitrheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="teknologi,havvind,vindkraft,oljeservice"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Teknologi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flytende havvind kan bli et nytt industrieventyr</div>
<div type="ingress">Havvindteknologien går fremover, kostnadene er krympet med to tredjedeler på få år. Men flytende havvind er ikke konkurransedyktig ennå. Havvindteknologien går fremover, kostnadene er krympet med to tredjedeler på få år. Men flytende havvind er ikke konkurransedyktig ennå.</div>
<div type="author">Pål Eitrheim</div>
<div type="date">2019-08-07 14:57</div>
<div type="caption">Equinors mål er at flytende havvind skal være konkurransedyktig med andre energikilder innen 2030, skriver innleggsforfatteren. Her vindmøllen Hywind utenfor Karmøy. (Foto: Øyvind Hagen/Statoil) </div>
<div type="text">
<p>Det blåser friskt i debatten om vindkraft i Norge. Det vi alle kan være enige om, er at landet vårt har noen unike forutsetninger: Nordsjøen er ikke bare rik på olje og gass, men har også blant de beste vindressursene i verden. Vi har også en stabil vannkraftforsyning som spiller på lag med økende fleksibel vindkraft i energimiksen. I tillegg til naturressursene har vi en unik offshoreindustri med verdensledende kompetansemiljøer på store prosjekter og operasjoner til havs.</p>
<p>Hvordan kan vi utnytte disse forutsetningene slik at norske bedrifter kan ta sin del av et raskt voksende globalt marked for havvind?</p>
<p>Våre naboland rundt Nordsjøen er allerede godt i gang med å høste av de gode vindforholdene. Danmark, Storbritannia, Tyskland og Nederland har bygget ut store havvind-områder i løpet av de siste ti årene. Storbritannia er kommet lengst og har ved økt bruk av gass, og storstilt satsing på vind, redusert CO2-utslippene sine betraktelig.</p>
<p>Equinor har i dag vindparker til havs i både Storbritannia og Tyskland. De leverer strøm til nærmere en million husstander.</p>
<p>I hovedsak er denne vindsatsingen bygget ut gjennom forutsigbare, auksjonsbaserte støtteordninger drevet frem av politisk vilje til å øke andelen fornybar kraft. Utbygging i stor skala har gjort det mulig å videreutvikle teknologi og redusere kostnadene til rundt en tredjedel av hva de var bare for noen år siden.</p>
<p>Havvind basert på bunnfaste vindparker er i dag en konkurransedyktig teknologi i rask vekst. Bare i Europa er det tale om et havvindpotentsial tilsvarende ti til 15 ganger norsk vannkraftproduksjon innen 2050.</p></div></body></document>
