<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190113-tilbyr-fast-strompri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/energi/strompris/rauma-energi/nve/tilbyr-fast-strompris-frem-til-2024/2-1-516060" frk="227 20 28 1399"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 14:19"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Finstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="energi,strompris,rauma-energi,nve"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Energi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilbyr fast strømpris frem til 2024</div>
<div type="ingress">Rauma Energi gjør som bankene og tilbyr lang bindingstid. Nå kan kundene få fastpris på strøm i fem år. Rauma Energi gjør som bankene og tilbyr lang bindingstid. Nå kan kundene få fastpris på strøm i fem år.</div>
<div type="author">Øyvind Finstad</div>
<div type="date">2019-01-13 14:19</div>
<div type="caption">Administrerende direktør Alf Vee Midtun i Rauma Energi (i midten) har fått respons på langtidskontrakten. Her ved en befaring i forbindelse med byggingen av Nye Verma kraftverk som er kostnadsberegnet til 400 millioner kroner. (Foto: Lars Smisethjell/Rauma Energi) Kunder som benytter en spesiell spotpris, får gratis strøm den dagen «Veslemannen» faller i Rauma. (Foto: Pedersen, Terje,/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Strømprisene når stadig nye høyder og rammer forbrukernes kjøpekraft. Bare i desember trakk strømprisveksten inflasjonen opp med 2,7 prosent, ifølge tall fra Statistisk sentralbyrå (SSB) torsdag.</p>
<p>Ikke siden 2006 har strømprisene økt så mye som i 2018. Inkludert nettleie steg de norske strømprisene med 25,6 prosent fra 2017 til 2018.</p>
<p>De som vil ha en forsikring mot høye strømpriser, kan nå få en fast pris på fem år fra Rauma Energi.</p>
<p>– Det tilbudet er litt unikt. Det skyldes at vi har en industrikunde som ville sikre seg med en fast strømpris på fem år. Da kjøpte vi mer kraft enn det kunden trengte. Så vi har et begrenset restvolum til husholdningen som vi nå tilbyr, sier administrerende direktør Alf Vee Midtun i Rauma Energi.</p></div></body></document>
