<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191013-hva-gjor-man-med-den.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/mandagsmotet/arbeidsliv/karriere/jobb-og-ledelse/hva-gjor-man-med-den-irriterende-kollegaen-som-ikke-bryr-seg-om-korreks/2-1-687690" frk="279 0 0 1517"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 13:24"/>
<attribute name="author" value="Nora Rydne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mandagsmotet,arbeidsliv,karriere,jobb-og-ledelse"/>
<attribute name="class2" value="Podkast,Mandagsmøtet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hva gjør man med den irriterende kollegaen som ikke bryr seg om korreks?</div>
<div type="ingress">Jonas har en kollega som i sin evige jakt på tyggegummi forstyrrer de andre på jobben og roter i andres ting. Hvordan får man ham til å forstå at det ikke er akseptabelt? Jonas har en kollega som i sin evige jakt på tyggegummi forstyrrer de andre på jobben og roter i andres ting. Hvordan får man ham til å forstå at det ikke er akseptabelt?</div>
<div type="author">Nora Rydne</div>
<div type="date">2019-10-13 13:24</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De fleste har vært borte i kollegaen som gjør noe som irriterer oss. Men hva gjør man når den irriterende oppførselen er så ekstrem at man ikke kan finne seg i den – og kollegaen ikke hører når man sier fra?</p>
<p>Jonas har en slik kollega – Robert – som irriterer vannet av ham og de andre på jobben. Med jakt på tyggegummi som unnskyldning, forstyrrer han folk i møter, roter i vesker og endevender folks arbeidspult.</p>
<p>Ukens gjest er Kjell Ribert, som jobber med konfliktløsning på arbeidsplassen og har en mastergrad i konfliktmegling fra universitetet i København. Både Ribert og kommentator Eva Grinde er helt enige i at Roberts oppførsel er uakseptabel.</p>
<p>Men har kollegene sagt fra tydelig nok til Robert? Og bør de koble inn sjefen først som sist?</p>
<p>I ukens fasit får Stein Arvid svar på hvor ofte man kan bytte jobb som ung, uten at det ser dårlig ut på cv-en.</p></div>
<div type="title" level="3">Send oss dine spørsmål! </div>
<div type="text">
<p>Lurer du på noe om jobb og karriere, eller har du et problem på jobben du sliter med å løse? Da vil vi gjerne høre fra deg! Send oss en epost på mandag@dn.no eller fyll ut det anonyme skjemaet under.</p></div></body></document>
