<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190513-nasdaq-sjefen-skuffe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/nasdaq-sjefen-skuffet-over-departementets-beslutning-i-kampen-om-oslo-bors/2-1-602357" frk="304 0 0 1923"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 07:10"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nasdaq-sjefen skuffet over departementets beslutning i kampen om Oslo Børs</div>
<div type="ingress">Finansdepartementet godkjenner både Nasdaq og Euronext som kjøpere av Oslo Børs, men én beslutning gir Euronext et stort overtak. – Skuffende, sier Nasdaq Nordic-sjef Lauri Rosendahl. Finansdepartementet godkjenner både Nasdaq og Euronext som kjøpere av Oslo Børs, men én beslutning gir Euronext et stort overtak. – Skuffende, sier Nasdaq Nordic-sjef Lauri Rosendahl.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-05-13 07:10</div>
<div type="caption">– Beslutningen om ikke å kreve at enhver som søker å oppnå kontroll over Oslo Børs VPS må skaffe seg et flertall på to tredjedeler av aksjene skuffende,» sier Nasdaq Nordic-sjef Lauri Rosendahl (Foto: Gorm K. Gaare) </div>
<div type="text">
<p>Finansdepartementet godkjenner både Nasdaq og Euronext som nye eiere av Oslo Børs. Like fullt er det sistnevnte som har størst grunn til å juble.</p>
<p>Den amerikanske børskjempen Nasdaq bekrefter mandag morgen at Finansdepartementet ikke stiller krav til to tredjedelers eierskap i Oslo Børs VPS. Dermed er det med all synlighet konkurrenten Euronext som stikker av med Børsen.</p>
<p>– Selv om Finansdepartementet bekrefter at Nasdaq er egnet som eier av Oslo Børs VPS i henhold til lovbestemte krav, er beslutningen om ikke å kreve at enhver som søker å oppnå kontroll over Oslo Børs VPS må skaffe seg et flertall på to tredjedeler av aksjene skuffende,» sier Lauri Rosendahl, leder av Nasdaq i Norden, i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Presset på for eierskapskrav</div>
<div type="text">
<p>Oppkjøpskampen i Oslo Børs VPS har utviklet seg til en juridisk slagmark, og etter flere måneder med fastlåst stillingskrig la Finansdepartementet mandag frem sin beslutning om hvem som får klarsignal til å kjøpe Børsen, og hvilke krav som skal stilles til den nye eieren.</p>
<p>Den amerikanske børsgiganten Nasdaq kom sent på banen i oppkjøpskampen og har satset alt på å overbevise Departementet om at det bør stilles et krav til at kjøperen av Oslo Børs må eie minst to tredjedeler av aksjene i selskapet.</p></div></body></document>
