<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191125-lar-av-bbc-legg-nrk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/nrk/medier/eiendom/lar-av-bbc-legg-nrk-til-lillestrom/2-1-712311" frk="201 9 12 1253"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 19:02"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Vik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,nrk,medier,eiendom"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lær av BBC, legg NRK til Lillestrøm</div>
<div type="ingress">NRK-hovedkontor i det som kan bli Mediebyen Lillestrøm vil frigjøre midler til mer innhold i verdensklasse. Det vil publikum tjene på. NRK-hovedkontor i det som kan bli Mediebyen Lillestrøm vil frigjøre midler til mer innhold i verdensklasse. Det vil publikum tjene på.</div>
<div type="author">Jørgen Vik</div>
<div type="date">2019-11-25 19:02</div>
<div type="caption">Boligbygging i Lillestrøm sentrum. (Foto: Fredrik Bjerknes) </div>
<div type="text">
<p>Det ble bråk da BBC i 2011 bestemte seg for å flytte store deler av produksjonen i London til MediaCity i Manchester. Men også den britiske allmennkringkasteren måtte spare, og flyttingen førte til massive kostnadskutt uten at det gikk ut over kvaliteten.</p>
<p>I dag blir flyttingen hyllet som en britisk suksesshistorie.</p>
<p>Ikke bare BBC har tjent på flyttingen, men hele regionen. MediaCityUK er blitt en pulserende digital hub og en bastion for kreative jobber og tiltrekker seg talenter både fra nærområdene og fra London.</p>
<p>I 2023 kan vår offentlige allmennkringkaster feire 90 år som premissgiver for den opplyste offentlige samtalen og en helt sentral del av det norske demokratiet. Hvordan vil de neste 90 årene se ut? Snart er det en helt ny generasjon som styrer verden. Hvordan ønsker de å la seg underholde og informere, og på hvilken måte vil de konsumere innhold?</p></div></body></document>
