<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190805-sjefstrateg-morten-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/bors/sjefstrateg-morten-jensen-vi-er-inne-i-en-korreksjon-na/2-1-648614" frk="456 8 23 2619"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 07:19"/>
<attribute name="author" value="Eirik Helgaker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bors"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Børs"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjefstrateg Morten Jensen: – Vi er inne i en korreksjon nå</div>
<div type="ingress">Kraftig børsfall i Asia drar Oslo Børs ned mandag til sitt laveste på et halvt år. Kraftig børsfall i Asia drar Oslo Børs ned mandag til sitt laveste på et halvt år.</div>
<div type="author">Eirik Helgaker</div>
<div type="date">2019-08-05 07:19</div>
<div type="caption">Aksjestrateg Morten Jensen i DNB Markets mener børsene har falt mindre enn ventet. At de kan falle ti prosent er helt innenfor rammene mener han. (Foto: Nicklas Knudsen) </div>
<div type="text">
<p>Som følge av en opptrapping i handelskrigen og store protester i Hongkong, faller de asiatiske børsene henholdsvis 2,8 og 1,7 prosent mandag morgen norsk tid.</p>
<p>De amerikanske børsene er ventet å falle over én prosent senere i dag.</p>
<p>Oslo Børs åpner ned én prosent. Norsk Hydro, som tidligere kjent påvirkes negativt av handelskrigen, er ned tre prosent.</p>
<p>Hovedindeksen er nå på 844,9 poeng, som er det laveste siden 11.februar.</p>
<p>I forkant ventet Nordnets Roger Berntsen at Oslo Børs ville åpne ned -0,6 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Mild korreksjon</div>
<div type="text">
<p>– I utgangspunktet tror vi ikke at handelskrigen vil knekke den økonomiske veksten i USA eller verden i seg selv, men om vi får ytterligere utspill fra Trump eller Kina kan vi fortsette ned enda litt til, sier sjefstrateg i DNB Markets, Morten Jensen, til DN mandag morgen.</p>
<p>Den amerikanske samleindeksen S&amp;P 500 er ned tre prosent fra toppen.</p>
<p>– Den kan falle i hvert fall fem eller seks prosent til før vi er inne i en full korreksjon, sier Jensen.</p>
<p>Jensen mener at børsene kunne ha falt langt mer enn det de har gjort til nå, og at vi er inne i en mild korreksjon.</p>
<p>– Vi er inne i en korreksjon nå, og børsene kan falle inntil 10 prosent, det er innenfor rammene, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan få ytterligere fart nedover</div>
<div type="text">
<p>Oslo Børs er ned 4,5 fra sin topp i juli og den tyske DAX-indeksen er ned seks prosent siden sin topp.</p>
<p>– DAX blødde ordentlig mye på fredag, Tyskland er blant de landene som er hardest rammet av handelskrigen, sier Jensen.</p>
<p>– Om det kommer noen beroligende meldinger fra den amerikanske sentralbanken kan markedene roe seg noe, men om Trump våkner på feil fot i dag kan det gi ytterligere fart nedover, fortsetter Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppgangen borte på de asiatiske børsene</div>
<div type="text">
<p>På fredag stengte de asiatiske børsene ned to prosent og i dag er Hangseng ned omtrent tre prosent og resten omkring to prosent.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Dermed er det meste av oppgangen i 2019 nå borte, skriver Berntsen.</p>
<p>Det er derfor de asiatiske børsene som har tatt den største smellen av den opptrappende handelskrigen.</p>
<p>– Når det er sagt, jo lengre handelskrigen varer jo mer sannsynlig er det at «alle» vil bli rammet av de negative effektene denne bringer med seg, skriver Berntsen.</p></div></body></document>
