<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190109-ferske-bnp-tall-null.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/norsk-okonomi/bnp/ferske-bnp-tall-nullvekst-i-norsk-okonomi-i-november/2-1-514641" frk="287 11 22 1958"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 07:17"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,norsk-okonomi,bnp"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ferske bnp-tall: Nullvekst i norsk økonomi i november</div>
<div type="ingress">Etter en sterk vekst fra september til oktober var fastlandsøkonomien om lag uendret mellom oktober og november. Etter en sterk vekst fra september til oktober var fastlandsøkonomien om lag uendret mellom oktober og november.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-01-09 07:17</div>
<div type="caption">Kraftlinjer langs veien mellom Aurland og Hol. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Veksten i norsk økonomi var på null fra oktober til november, viser årets siste månedlige tall for bruttonasjonalprodukt (bnp) fra Statistisk sentralbyrå (SSB), altså tall for veksten i norsk økonomi.</p>
<p>Bnp for de første elleve månedene i 2018 ligger 2,4 prosent over de samme månedene i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">«Generell vekst»</div>
<div type="text">
<p>Fra perioden september til november var bnp-veksten på 0,6 prosent, sammenlignet med foregående tremånedersperiode. Det kommer ifølge SSB fra en «generell vekst for de fleste næringsområder, blant annet ulike tjenesteytende næringer».</p>
<p>Annen vareproduksjon økte totalt med 1,6 prosent og var drevet av bygg, anlegg og elektrisitetsproduksjon.</p>
<p>Industri og bergverk vokste med 0,4 prosent, og særlig var det industrigrupper som leverer til oljevirksomhet som trakk opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter god fart i norsk økonomi </div>
<div type="text">
<p>Økonomer og analytiker synes månedstallene er veldig volatile. Derfor er det svakt tallgrunnlag i prognosene.</p>
<p>Handelsbanken skriver i sin morgenrapport at de retter blikket med mot tremånedersveksten, men aller helst de kvartalsvise undersøkelsene fra Norges Banks regionale nettverk.</p>
<p>«I fjerdekvartalsundersøkelsen rapporterte disse bedriftene at aktivitetsveksten holdt seg godt oppe, rundt 0,7 prosent per kvartal, og bedriftene ventet at denne vekstfarten ville holde seg det nærmeste halve året», skriver sjeføkonom Kari Due-Andresen i rapporten.</p>
<p>«Til tross for at global økonomi nå ser ut til å kjøle seg ned, venter vi at bnp-veksten i Fastlands-Norge vil kunne holde seg høy i 2019; dette som følge av ventet høy investeringsvekst på norsk sokkel», skriver hun videre.</p></div></body></document>
