<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190902-hydro-stiger-pa-bras.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/hydro/alunorte/ministerio-publico/hydro-stiger-pa-brasil-melding-dette-er-helt-klart-positive-nyheter/2-1-664140" frk="327 3 6 1958"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 07:58"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,hydro,alunorte,ministerio-publico"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hydro stiger på Brasil-melding: – Dette er helt klart positive nyheter</div>
<div type="ingress">Hydro-aksjen stiger markant på Oslo Børs mandag etter at selskapet i helgen meldte om viktig fremskitt i Brasil Hydro-aksjen stiger markant på Oslo Børs mandag etter at selskapet i helgen meldte om viktig fremskitt i Brasil</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-09-02 07:58</div>
<div type="caption">I helgen meldte Hydro at selskapet sammen med det føderale Ministério Público har fremmet en felles anmodning om å få forbudet mot å bruke det nye rødslamdeponiet, DRS2, løftet. (Foto: Thomas Haugersveen) </div>
<div type="text">
<p>Hydro-aksjen stiger drøyt to prosent mandag etter at selskapet i helgen meldte at det sammen med den brasilianske påtalemyndigheten Ministério Público vil fremme en anmodning om å løfte forbudet mot å bruke det nye rødslamdeponiet ved anlegget.</p>
<p>– Dette er helt klart positive nyheter for Hydro, selv om det nok har vært ventet at det ville komme en melding på dette, sier analytiker Truls Kolsrud Engene i SEB.</p>
<p>Han tror at markedsreaksjonen på nyheten vil være dempet.</p>
<p>– Jeg venter en liten positiv reaksjon på helgens nyhet, men den vil være mindre enn da Hydro i mai meldte at produksjonsrestriksjonene ved Alunorte ble løftet, sier Engene.</p>
<p>Han påpeker at mens tillatelsen til å øke produksjonen fra 50 til 100 prosent ga umiddelbare effekter på forventet produksjon, vil ikke en eventuell tillatelse til å ta i bruk det nye rødslamdeponiet ha en lignende effekt.</p>
<p>– Det blir også et spørsmål om hvor lang tid det vil ta før den føderale domstolen faktisk løfter forbudet, sier Engene</p>
<p>Han påpeker at det sist tok rundt en måned fra anmodningen ble kunngjort til forbudet faktisk ble løftet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Positivt at det kom nå</div>
<div type="text">
<p>Også analytiker Morten Normann i Carnegie påpeker at helgens nyhet var som ventet.</p>
<p>– Det positive er at det løser seg nå og ikke om et halvt år, fordi levetiden til det gamle deponiet var i ferd med å løpe ut. Hvis forhandlingene strakte seg ut i tid så hadde man kanskje fått noe mindre forhandlingsstyrke, sier Normann.</p></div></body></document>
