<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190110-politiet-ble-varslet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/politiet-i-bortforingssaken-vi-har-siden-i-gar-mottatt-over-100-tips/2-1-516062" frk="195 9 12 1262"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 11:01"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet ble varslet samme dag</div>
<div type="ingress">Samme dag som Anne-Elisabeth Falkevik Hagen skal ha blitt bortført varslet hennes mann, milliardær Tom Hagen, politiet. Torsdag viser politiet frem en overvåkningsvideo fra bygget hvor Tom Hagen jobber. Samme dag som Anne-Elisabeth Falkevik Hagen skal ha blitt bortført varslet hennes mann, milliardær Tom Hagen, politiet. Torsdag viser politiet frem en overvåkningsvideo fra bygget hvor Tom Hagen jobber.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-01-10 11:01</div>
<div type="caption">Anne-Elisabeth Falkevik Hagen har vært savnet siden 31. oktober i fjor. Hun bodde i dette svarte og hvite huset på Fjellhamar i Lørenskog sammen med sin mann, milliardæren Tom Hagen som er en av Norges rikeste menn. (Foto: Tore Meek/NTB Scanpix og Privat via Politiet) Bildene viser personer som beveger seg utenfor gjerdet av bygget. Det viser først en person som 31. oktober klokken 07:36, dagen det antas at Anne-Elisabeth Falkevik Hagen ble bortført, passerte utenfor bygget og snur og går tilbake. 24 min etter det kommer det en person gående utenfor gjerdet som så blir passert av en syklist. (Foto: Politiet) </div>
<div type="text">
<p>Anne-Elisabeth Falkevik Hagen, konen til milliardær Tom Hagen, har vært savnet siden 31. oktober. Politiets hovedteori er at hun ble bortført fra parets eget hjem på Fjellhamar i Lørenskog.</p></div></body></document>
