<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190408-barnier-stiller-forh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/brexit/storbritannia/irland/barnier-stiller-forhandlingskrav-til-britene/2-1-583656" frk="261 0 0 1723"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 17:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,brexit,storbritannia,irland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barnier stiller forhandlingskrav til britene</div>
<div type="ingress">Blir det brexit uten avtale, vil ikke EU åpne handelssamtaler med Storbritannia før spørsmålet om irskegrensa er avklart, sier Unionens sjefforhandler. Blir det brexit uten avtale, vil ikke EU åpne handelssamtaler med Storbritannia før spørsmålet om irskegrensa er avklart, sier Unionens sjefforhandler.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-08 17:32</div>
<div type="caption">EUs brexitforhandler Michel Barnier kom med et klart budskap til britene etter møtet med Irlands statsminister Leo Varadkar i Dublin mandag. (Foto: Clodagh Kilcoyne/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Michel Barnier besøkte mandag Dublin, der han blant annet slo fast at EU står last og brast med medlemslandet Irland. Et av temaene Barnier uttalte seg om, var muligheten for en såkalt hard brexit.</p>
<p>– Skjer det, vil vi ikke diskutere noe med Storbritannia før det er en enighet på plass om Irland og Nord-Irland, samt borgernes rettigheter og en finansiell løsning, sa han.</p>
<p>Alle de tre sakene er dekket av skilsmisseavtalen Theresa Mays regjering har forhandlet fram med EU. Den ble inngått mellom britiske forhandlere og EUs forhandlingsteam i november, men har så langt blitt avvist i en serie avstemninger i Underhuset i London.</p>
<p>Forkjemperne for en brexit uten avtale mener avtalen kan låse fast Storbritannia i et forhold til EU som vil forhindre landet i å inngå egne handelsavtaler med andre land.</p>
<p>EU har så langt avvist enhver reforhandling av den inngåtte avtalen, men Barnier sa mandag at den politiske erklæringen om det framtidige forholdet som følger avtalen, kan omarbeides svært raskt.</p>
<p>Mays konservative regjering er i øyeblikket i forhandlinger med opposisjonspartiet Labour om et mulig brexit-kompromiss, og muligheten for en tollunion er et av temaene.</p></div></body></document>
