<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190514---ingen-okonomisk-pr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/usa/handelskrig/-ingen-okonomisk-presedens-for-hva-som-skjer-na/2-1-603147" frk="207 13 18 1359"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 03:03"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,usa,handelskrig"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Ingen økonomisk presedens for hva som skjer nå</div>
<div type="ingress">Børsverdier på over 9000 milliarder kroner har forsvunnet fra verdens største børser det siste døgnet. Kina foretar støttekjøp av aksjer for å unngå panikk. En svekket kinesisk valuta kan ha utløst bitcoin-rallyet. Børsverdier på over 9000 milliarder kroner har forsvunnet fra verdens største børser det siste døgnet. Kina foretar støttekjøp av aksjer for å unngå panikk. En svekket kinesisk valuta kan ha utløst bitcoin-rallyet.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-05-14 03:03</div>
<div type="caption">USA og Kina har avfyrt noe skudd i handelskrigen. Dette har utløst børsfall over hele verden, en svakere kinesisk valuta og bitcoin-rally. (Foto: Ng Han Guan/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Vel en uke etter at president Donald Trump begynte å avfyre de siste salvene i handelskrigen med Kina, er det selskaper og investorer som har fått merke det hardest.</p></div>
<div type="title" level="3">Kinesiskledet bitcoin-rally</div>
<div type="text">
<p>Referanseindeksene ved de amerikanske børsene falt med mellom 2,4 og 3,4 prosent på mandag og børsverdier på over 9000 milliarder kroner forsvant. Dette kommer i tillegg til forrige ukes børsuro.</p>
<p>De asiatiske børsene åpnet med et bredt fall på tirsdag morgen. Hongkong-børsen falt med 2,1 prosent de første minuttene. Børsene på det kinesiske fastlandet lå like bak. Kinesiske myndigheter var forberedt på børsuro og sto klar, sammen med storselskaper, med midler for å stabilisere markedene.</p></div></body></document>
