<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190922-bergensinvestor-kjop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/reiseliv/tom-rune-pedersen/bergen/languedoc/bergensinvestor-kjoper-vinslott-for-100-millioner/2-1-673060" frk="470 12 37 2985"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 14:33"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="reiseliv,tom-rune-pedersen,bergen,languedoc"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Reiseliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergensinvestor kjøper vinslott for 100 millioner</div>
<div type="ingress">Bergenseren Tom Rune Pedersen har kjøpt vinslott med store vinmarker i Languedoc i Sør-Frankrike med en historie tilbake til 900-tallet. Trolig har han betalt over 100 millioner kroner. Bergenseren Tom Rune Pedersen har kjøpt vinslott med store vinmarker i Languedoc i Sør-Frankrike med en historie tilbake til 900-tallet. Trolig har han betalt over 100 millioner kroner.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-09-22 14:33</div>
<div type="caption">Tom Rune Pedersen og hans to døtre kjøpte i sommer vinslottet Saint Martin de la Garrigue i Languedoc i Frankrike. Prisen var trolig over 100 millioner kroner. (Foto: Magic Norway) Interiør i vinslottet Saint Martin de la Garrigue i Languedoc nær Montpellier i Sør-Frankrike (Foto: Magic Norway) Vinslottet inneholder blant annet et musikkrom. (Foto: Magic Norway) Med slottet følger også et eget kapell med en historie som går mer enn 1000 år tilbake i tid. (Foto: Magic Norway) Vinkjelleren på Saint Martin de la Garrigue i Languedoc i Frankrike er på over 3000 kvadratmeter. (Foto: Magic Norway) Pedersen kan overta et slott fullstendig renovert av forrige eier. (Foto: Magic Norway) Biblioteket. (Foto: CONTENT(S),Magic Norway) Et av hovedsoverommene og stuen tilknyttet patioen. (Foto: Magic Norway) Spiseplass foran peisen. (Foto: Magic Norway) Spiseplass foran peisen. (Foto: Magic Norway) Kjøkkenet er topp moderne med store vinduer på begge sider. (Foto: Magic Norway) Deler av gårdsplassen. (Foto: Magic Norway) Bassenget med poolhouse. (Foto: Clement Cousin,Magic Norway) Slottet har som, seg hør og bør, en standsmessig oppkjørsel. (Foto: Magic Norway) </div>
<div type="text">
<p>– Det er nok et kjøp gjort med både hodet og hjertet. Det ligger mye passion bak dette, sier Ole Warberg (60).</p>
<p>Den tidligere mangeårige reiselivsdirektøren i Bergen meldte overgang til Tom Rune Pedersens eiendomskonsern Magic Norway i fjor vår.</p>
<p>Warberg sier vinslottet Saint Martin de la Garrigue i nærheten av Montpellier ble kjøpt i sommer, men vil ikke si noe om hva det kostet ut over at det var «en betydelig sum».</p>
<p>– Det er en eiendom konsernet kan bruke både mot norske og internasjonale målgrupper som vil ha noe helt spesielt. Vi tenker også private arrangementer som brylluper og slikt. Det produseres i tillegg en vin der som er kjent over store deler av verden og som vi selvfølgelig vil bidra med å fremheve på våre hoteller og restauranter her i Norge, sier Warberg.</p></div>
<div type="title" level="3">100 millioner pluss?</div>
<div type="text">
<p>Selv om Warberg ikke vil ut med prisen, lyktes det etter omfattende søk hos franske og internasjonale meglere av luksuseiendommer å finne et prospekt som Sotheby's øyensynlig må ha glemt å fjerne fra nettet.</p>
<p>Det står ingenting der om navn på eiendommen, men sammenholdt med bildene som vinslottet Saint Martin de la Garrigue selv har publisert på egen hjemmeside og andre fakta om eiendommen, fremstår det klart at det er den samme eiendommen. Prisantydning er 10,9 millioner euro, eller godt over 100 millioner kroner.</p>
<p>Warberg bekrefter at det faktisk er den samme eiendommen.</p></div></body></document>
