<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190303-hotellene-reddet-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/reiseliv/norwegian/usa/nho-reiseliv/hotellene-reddet-av-norwegian/2-1-549898" frk="224 18 29 1540"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 14:39"/>
<attribute name="author" value="Harald Berglihn"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="reiseliv,norwegian,usa,nho-reiseliv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Reiseliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hotellene reddet av Norwegian</div>
<div type="ingress">Uten den kraftige veksten i antall amerikanere med Norwegians fly over Atlanteren, ville 2018 blitt et heller dystert år for utenlandstrafikken til hotellene. Uten den kraftige veksten i antall amerikanere med Norwegians fly over Atlanteren, ville 2018 blitt et heller dystert år for utenlandstrafikken til hotellene.</div>
<div type="author">Harald Berglihn</div>
<div type="date">2019-03-03 14:39</div>
<div type="caption">Stadig nye direkteruter fra USA til Europa med Norwegians Dreamlinere gjør at turistsvikt i flere av Norges nærmarkeder blir reddet av stadig flere amerikanske hotellgjester. (Foto: Mikaela Berg) Tonje Næss, talsperson i Norwegian, sier veksten i antall amerikanske gjester til Norge fortsetter selv om flyselskapet ikke øker antall direkteflyvninger til Norge. (Foto: Norwegian) Kristin Krohn Devold i NHO Reiseliv gir Norwegian all mulig credit for fjorårets kraftige turistvekst fra USA. (Foto: Cicilie S. Andersen) </div>
<div type="text">
<p>Antall amerikanske gjester på norske hoteller har for alvor skutt i været de siste årene. Bare siden 2015 er antall gjestedøgn nær doblet. I fjor seilte USA for første gang forbi både Storbritannia, Tyskland og Sverige og tok posisjonen som det største utenlandsmarkedet for hotellene.</p></div>
<div type="title" level="3">Norwegian-effekten</div>
<div type="text">
<p>I reiselivsbransjen er det unison enighet om at årsaken er den kraftige økningen i antall direktefly fra USA til norske og nordeuropeiske destinasjoner i regi av flyselskapet Norwegian.</p>
<p>– Da Norwegian startet transatlantiske flyvninger i 2013, fløy vi 9000 amerikanere til Norge. I 2017 var antallet 95.000, sier Tonje Næss, talsperson i Norwegian.</p></div></body></document>
