<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191020-nrk-matte-ansette-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/jus/nrk/trine-steen/ntl-nrk/nrk-matte-ansette-frilanser-skal-vurdere-om-flere-har-rett-til-det-samme/2-1-691528" frk="180 7 8 1120"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 14:18"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="jus,nrk,trine-steen,ntl-nrk"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Jus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK måtte ansette frilanser – skal vurdere om flere har rett til det samme</div>
<div type="ingress">Under behandlingen av en frilansteksters ankesak i lagmannsretten, inngikk NRK forlik og tilbød ham fast jobb. Nå skal de vurdere om flere har rett til det samme. Under behandlingen av en frilansteksters ankesak i lagmannsretten, inngikk NRK forlik og tilbød ham fast jobb. Nå skal de vurdere om flere har rett til det samme.</div>
<div type="author">Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-10-20 14:18</div>
<div type="caption">Forliket mellom NRK og en frilanser kan få konsekvenser for mellom ti og tolv andre frilansere. (Foto: Gorm Kallestad/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I 2016 fremmet 52 frilanstekstere krav om ansettelse i NRK, etter at kanalen varslet at de vurderte å ikke lenger bruke egne frilansere. Statskanalen måtte da akseptere 23 av dem, men samtlige av dem som tekster programmer i forkant fikk nei.</p>
<p>I motsetning til dem som tekster direktesendt tv og nyheter, mente kanalen at de ikke hadde tilstrekkelig tilknytning for å få fast ansettelse.</p>
<p>Det var Fri fagbevegelse som omtalte forliket først.</p>
<p>En av forhåndsteksterne gikk til sak, og under behandlingen av ankesaken i Borgarting lagmannsrett snudde NRK og inngikk forlik.</p></div></body></document>
