<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190221-pelosi-ber-om-stotte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pelosi/trump/kongressen/pelosi-ber-om-stotte-til-resolusjon-mot-unntakstilstanden/2-1-548686" frk="215 1 2 1404"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 07:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pelosi,trump,kongressen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelosi ber om støtte til resolusjon mot unntakstilstanden</div>
<div type="ingress">Lederen i Representantenes hus, Nancy Pelosi, oppfordrer alle i Kongressen til å støtte en resolusjon mot president Donald Trumps unntakstilstand. Lederen i Representantenes hus, Nancy Pelosi, oppfordrer alle i Kongressen til å støtte en resolusjon mot president Donald Trumps unntakstilstand.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-21 07:02</div>
<div type="caption">Lederen i Demokratenes hus, Nancy Pelosi ber alle medlemmene i Kongressen om å underskrive resolusjonen. (Foto: J. Scott Applewhite/AP/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Demokraten Joaquin Castro fra Texas varslet i forrige uke at han ville legge fram en slik resolusjon, og nå har kongressrepresentantene frist til torsdag ettermiddag for å være med på å framlegge den.</p>
<p>Trump kunngjorde unntakstilstanden i grenseområdene mot Mexico for å omgå Kongressen som nekter å gi ham pengene til en mur som han ønsker å bygge.</p>
<p>16 delstater har gått til sak mot unntakstilstanden, men Trump har allerede innledet arbeidet med å hente inn milliarder av dollar til muren, mest fra forsvarsdepartementet.</p>
<p>– Jeg ber alle medlemmer av Kongressen om å være medunderskrivere av resolusjonen til Joaquin Castro, skriver Pelosi i et brev til både demokrater og republikanere.</p>
<p>– Presidentens beslutning om å gå utover lovens grenser for å prøve å skaffe seg det han ikke klarte å få i en konstitusjonell prosess, er et brudd på grunnloven og må stanses, skriver hun videre.</p></div></body></document>
