<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190118-hvordan-bli-rik-pa-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/finans/aksjer/oystein-stray-spetalen/hvordan-bli-rik-pa-aksjer-eller-veldig-fattig/2-1-522663" frk="200 3 4 1279"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 12:53"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,finans,aksjer,oystein-stray-spetalen"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvordan bli rik på aksjer (eller veldig fattig)</div>
<div type="ingress">Podkast: Kan du bli rik på å handle aksjer? En episode om nybegynnerfeil, bjellesauer og billige aksjer som egentlig er dyre. Podkast: Kan du bli rik på å handle aksjer? En episode om nybegynnerfeil, bjellesauer og billige aksjer som egentlig er dyre.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-01-18 12:53</div>
<div type="caption">«Finansredaksjonen» er en podkast-serie med Terje Erikstad, Janne Johannessen og Thor Christian Jensen. </div>
<div type="text">
<p>«Finansredaksjonen» er podkasten for deg som er interessert i børs, aksjer og markedsuro. Eller bare er litt nysgjerrig.</p>
<p>Tredje episode i 2019 tar for seg hvor lett eller vanskelig det er å bli rik på aksjer, hva man skal lete etter som fersk investor og hva vanlige folk kan lære av Einar Aas' giganttap.</p>
<p>Hør podkasten direkte i Itunes her</p>
<p>Finansredaksjonens faste eksperter er kommentator Terje Erikstad og børskommentator Thor Christian Jensen. Sendingen ledes av innholdssjef Janne Johannessen.</p>
<p>Tips oss gjerne om temaer du vil vi skal prate om i podkasten eller spørsmål du har om aksjer og børs: Send en epost til finansredaksjonen@dn.no</p>
<p>Hør flere podkaster fra Dagens Næringsliv her.</p>
<p>Fikk du med deg forrige episode? Det gjorde i hvert fall mange tilhengere av kryptovaluta, som lot seg provosere av DN-kommentatorenes nådeløse oppgjør med bitcoin.</p></div></body></document>
