<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190207-norwegian-har-inngat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/en-tredjedel-av-norwegians-emisjon-er-sikret-av-dagens-aksjonarer/2-1-537928" frk="181 2 3 1113"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 08:14"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Jacob Trumpy"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="luftfart"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian har inngått en avtale med asiatisk selskap</div>
<div type="ingress">Etter flere måneders leting har Norwegian omsider funnet en partner i Asia. Etter flere måneders leting har Norwegian omsider funnet en partner i Asia.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Jacob Trumpy</div>
<div type="date">2019-02-07 08:14</div>
<div type="caption">Norwegian-sjef Bjørn Kjos og selskapets styreleder Bjørn Kise har forpliktet seg til å bidra med 343 millioner kroner i emisjonen. (Foto: Per Thrana) </div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag ga ledelsen i Norwegian en oppdatering om planene for å selge unna et stort antall fly og eie det sammen med en finansiell partner.</p>
<p>Nå har selskapet signert en avtale med et selskap i Asia.</p>
<p>– Vi har signert en intensjonsavtale med et asiatisk selskap. Dette er samtaler med tre parter; oss, partneren og fabrikkene, hovedsakelig Airbus men også Boeing, sier Geir Karlsen.</p>
<p>– Dette har tatt lenger tid enn vi liker, men det er fremskritt, sier han.</p>
<p>Norwegian har i flere måneder jobbet med å få til et salg eller en samarbeidsløsning for deler av flåten, for å frigjøre kapital.</p></div>
<div type="title" level="3">En tredjedel av emisjonen fylt opp</div>
<div type="text">
<p>Forrige uke kunngjorde Norwegian at det skal hentes tre milliarder kroner for å drive lavprisdrømmen videre.</p></div></body></document>
