<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190211-innlegg-lyden-av-liv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/kommentar/musikk/kulturdepartementet/trine-skei-grande/innlegg-lyden-av-livet-og-livet-i-lyden/2-1-540379" frk="257 2 4 1651"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 19:06"/>
<attribute name="author" value="Trine Skei Grande"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kommentar,musikk,kulturdepartementet,trine-skei-grande"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Kommentar"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg: Lyden av livet og livet i lyden</div>
<div type="ingress">Norsk musikk er bred, mangfoldig og i stadig utvikling, men BI og Menons ferske rapport om digitaliseringens konsekvenser for musikkbransjen i Norge peker også på store utfordringer. Norsk musikk er bred, mangfoldig og i stadig utvikling, men BI og Menons ferske rapport om digitaliseringens konsekvenser for musikkbransjen i Norge peker også på store utfordringer.</div>
<div type="author">Trine Skei Grande</div>
<div type="date">2019-02-11 19:06</div>
<div type="caption">Astrid S er en av de norske artistene som har hatt stor suksess de siste årene. (Foto: Svein Ove Ekornesvåg/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>For 70 år siden ble lp-platen omtalt som «the death of music» og for 40 år siden sang The Buggles om hvordan videoen hadde tatt livet av radiostjernene. Nye kanaler og formater vil erstatte dagens, slik de alltid har gjort. Men der hvor The Buggles hadde en nostalgisk tilnærming til musikk og fryktet effekten av ny teknologi, er jeg mer teknologioptimistisk. Den teknologiske og digitale utviklingen byr på utfordringer, men den åpner også for nye muligheter.</p>
<p>Digitale plattformer gir norske opphavere, musikere og artister tilgang til et globalt publikum. Rapporten fra BI og Menon viser også at det har vært en positiv utvikling i den norske musikkbransjen. Der det tidligere var internasjonale aktører som sto bak de norske artistene som lyktes internasjonalt, er det i økende grad norske plateselskap, management og musikkforlag som investerer i norske talenter og rettigheter. Det norske musikkmarkedet vokser, vi ser en sterk og økende etterspørsel etter norsk musikk internasjonalt og tilfanget av skapende og utøvende musikere øker. Samtidig er det er færre artister som når et bredt publikum.</p></div></body></document>
