<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190320-esa-leterefusjonsord.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/leterefusjonsordningen/skatt/esa/esa-leterefusjonsordningen-er-ikke-ulovlig/2-1-569811" frk="260 1 2 1914"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 12:57"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen,Agnete Klevstrand"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="olje,leterefusjonsordningen,skatt,esa"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Esa: Leterefusjonsordningen er ikke ulovlig</div>
<div type="ingress">Esa konkluderer med at leterefusjonsordningen ikke bryter statsstøttereglene. Det betyr at norske leteselskaper fortsatt får en gunstig skattefordel. Esa konkluderer med at leterefusjonsordningen ikke bryter statsstøttereglene. Det betyr at norske leteselskaper fortsatt får en gunstig skattefordel.</div>
<div type="author">Jonas Christensen,Agnete Klevstrand</div>
<div type="date">2019-03-20 12:57</div>
<div type="caption">Oseberg feltsenter på norsk sokkel i Nordsjøen. (Foto: Gunnar Blöndal) </div>
<div type="text">
<p>EØS-tilsynet Esa har avsluttet sin innledende undersøkelse i klagesaken som angår den norske petroleumsskatteloven. ESAs konklusjon er at den årlige tilbakebetalingen av skatteverdien på kostnader fra leting etter olje og gass, såkalt leterefusjon, ikke utgjør statsstøtte. Det skriver Esa i en pressemelding.</p>
<p>Det betyr at leterefusjonsordningen ikke bryter med statsstøttereglene og at norske leteselskaper fortsatt får en gunstig skattefordel.</p>
<p>Denne skattefordelen er et skattefradrag på 78 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke innebærer statsstøtte</div>
<div type="text">
<p>– Esa har gått nøye gjennom leterefusjonsordningen på grunnlag av en omfattende klage, og har kommet frem til at denne skatteordningen ikke innebærer statsstøtte, sier ESA-president Bente Angell-Hansen i en pressemelding.</p>
<p>I henhold til den norske petroleumsskatteloven kan selskaper med skattbar inntekt trekke fra kostnadene ved leting. Olje- og gasselskaper som ikke har skattbar inntekt, kan fremføre slike tap med rentekompensasjon til senere år eller be om en årlig tilbakebetaling tilsvarende skatteverdien av disse kostnadene.</p></div>
<div type="title" level="3">Bellona-klage</div>
<div type="text">
<p>Saken ble klaget inn til Esa av Bellona, en uavhengig ideell miljøstiftelse som mener at den norske leterefusjonsordningen utgjør ulovlig statsstøtte ved at den gir selektive fordeler til enkelte foretak.</p>
<p>Esa konkluderer med at tiltaket ikke er selektivt ettersom det er tilgjengelig for alle selskaper på lik linje. Et tiltak regnes ikke som statsstøtte etter EØS-reglene hvis det ikke er selektivt.</p></div></body></document>
