<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190303-staende-applaus-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/staende-applaus-for-giske-men-namsos-ble-sittende/2-1-555987" frk="350 0 2 2152"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 09:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stående applaus for Giske – men Namsos ble sittende</div>
<div type="ingress">Trond Giske fikk langvarig og stående applaus etter å ha lagt frem organisasjonsutvalgets arbeid på årsmøtet i Trøndelag Arbeiderparti. Men ikke alle reiste seg. Trond Giske fikk langvarig og stående applaus etter å ha lagt frem organisasjonsutvalgets arbeid på årsmøtet i Trøndelag Arbeiderparti. Men ikke alle reiste seg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-03 09:40</div>
<div type="caption">Det var splittet applaus etter tidligere Ap-nestleder Trond Giskes innlegg under Trøndelag Aps fylkesårsmøte. (Foto: Ned Alley / NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Ap-nestlederen holdt et nær 40 minutter langt innlegg om hvordan Trøndelag Ap og resten av partiet skal sikre medlemsvekst og skape et vinnerlag som sikrer seire i fremtidige valg.</p>
<p>Etter talen brøt hele salen ut i unison applaus, og midtveis i applausen begynte Trondheim Ap å reise seg. Etter hvert fulgte flere opp, og selv om mange nølte stemte til slutt et klart flertall i den stående applausen. Men om lag en tredel av salen valgte å bli sittende. Blant dem var Namsos Ap, lokallaget som har vedtatt at de ikke vil ha besøk av Giske i valgkampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Viste til medlemsundersøkelse</div>
<div type="text">
<p>I selve talen var det ingen splittende ord. Isteden talte Giske varmt om fellesskap og hvordan Arbeiderpartiet skal styrke sine bånd til grasrota og fagbevegelsen. Grep for å skape medlemsvekst og engasjere de som allerede er medlemmer var hovedtema.</p>
<p>Han viste til medlemsundersøkelser som viser at to tredjedeler av medlemmene i Trøndelag aldri eller sjelden er aktive i partiet, og at et flertall mener «interne stridigheter» er Aps største svakhet.</p>
<p>– Når vi er mer opptatt av hverandre enn av politikken, skaper vi avstand til grasrota. Det skal handle om dem, ikke om oss, sa Giske.</p>
<p>Løsningen mener han ligger i å gå tilbake til Aps røtter i fagbevegelsen, og i å kanskje se mot søsterpartiet Labour i Storbritannia, som har hatt massiv medlemsvekst de siste årene.</p>
<p>– Det finnes gode argumenter for å ha en lavere kontingent, men det er det opp til partiet sentralt å bestemme, sa Giske.</p>
<p>Sentralt har partisekretær Kjersti Stenseng allerede slått fast at det ikke er aktuelt å innføre en Labour-ordning i partiet.</p></div></body></document>
