<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190316-kinas-statsminister-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kina/li-keqiang/kinas-statsminister-bekrefter-motvind-for-okonomien/2-1-566450" frk="165 0 0 1172"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 12:02"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,kina,li-keqiang"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinas statsminister bekrefter motvind for økonomien</div>
<div type="ingress">Kinas statsminister innrømmer at landets økonomi har store utfordringer. – Det stemmer at økonomien har møtt nedadgående press, sa Li Keqiang på en sjelden pressekonferanse. Kinas statsminister innrømmer at landets økonomi har store utfordringer. – Det stemmer at økonomien har møtt nedadgående press, sa Li Keqiang på en sjelden pressekonferanse.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-03-16 12:02</div>
<div type="caption">Kinas statsminister Li Keqiang holdt en sjelden pressekonferanse etter avslutningen av Folkekongressen på fredag – Kinas årlige møte i nasjonalforsamlingen. Det er svakere vekst i den kinesiske økonomien. Det ventes å fortsette de neste kvartalene. (Foto: Ng Han Guan/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Årets Folkekongress ble avsluttet i Beijing på fredag. Statsminister Li Keqiang stilte opp på en pressekonferanse med i hovedsak kinesiske journalister. Som vanlig var spørsmålene sendt inn og godkjent i forkant.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover støtte for økonomien</div>
<div type="text">
<p>Budskapet var imidlertid klart: den kinesiske økonomien vokser ikke i samme hastighet som tidligere og situasjonen er uavklart på grunn av proteksjonisme, handelskrig med USA og en generell vekstsvekkelse i den globale handelen.</p></div></body></document>
