<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190211-konkurrenter-deler-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/havbruk/konkurrenter-deler-flate/2-1-540323" frk="194 0 0 1387"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 19:08"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="havbruk"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Havbruk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Konkurrenter deler flåte</div>
<div type="ingress">Fiskefôr-konkurrentene Skretting og Cargill er lei av å seile halvtomme fraktefartøy etter hverandre, og inngår transportsamarbeid. Fiskefôr-konkurrentene Skretting og Cargill er lei av å seile halvtomme fraktefartøy etter hverandre, og inngår transportsamarbeid.</div>
<div type="author">Jostein Løvås</div>
<div type="date">2019-02-11 19:08</div>
<div type="caption">Erlend Sødal er sjef for Skretting Norge. Her står han på kaien i Hillevåg i Stavanger, der et av fiskefôrskipene er klar til avgang. (Foto: Jostein Løvås) Fredrik Witte, sjef for Cargill Aqua Nutrition Nordsjøen. (Foto: Cargill) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Fiskefôrprodusentene Skretting og Cargill er dominerende leverandører til norsk oppdrettsbransje, og harde konkurrenter. Nå inngår de likevel samarbeid om en viktig del av sine tjenester: transporten av fiskefôr ut til kjøperne.</p>
<p>– Vi skal definitivt ikke slå oss sammen, forsikrer Fredrik Witte, Cargills sjef for fiskefôr i Nordsjøen, som selges under navnet Ewos.</p>
<p>– Horisontalt samarbeid innen transport er ikke konkurransesensitivt. Dette er faktisk noe Europakommisjonen ønsker, sier Skrettings Norge-sjef Erlend Sødal.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal spare miljøet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Skretting og Cargill ønsker nemlig EU ut fra et miljøperspektiv at vareproduserende industri i Europa inngår transportsamarbeid. Hensikten er å unngå tomkjøring.</p>
<p>– Vi skal opprettholde servicenivået. Så skal vi få en miljøgevinst, og i tillegg skal vi selvsagt få ned kostnadene, sier Sødal.</p></div></body></document>
