<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190819-okonomisk-syklon-tru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/hongkong/kina/demonstrasjon/okonomisk-syklon-truer-en-av-verdens-storste-finansbyer/2-1-656051" frk="270 3 6 1713"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 04:15"/>
<attribute name="author" value="Morten Iversen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,hongkong,kina,demonstrasjon"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Økonomisk syklon» truer en av verdens største finansbyer</div>
<div type="ingress">Etter en protestsommer i Hongkong advarer byens finansminister og næringslivstopper om konsekvensene hvis dette fortsetter. – Alle føler vindene av en økonomisk syklon, sier finansminister Paul Chan. Etter en protestsommer i Hongkong advarer byens finansminister og næringslivstopper om konsekvensene hvis dette fortsetter. – Alle føler vindene av en økonomisk syklon, sier finansminister Paul Chan.</div>
<div type="author">Morten Iversen</div>
<div type="date">2019-08-19 04:15</div>
<div type="caption">Hongkong er vant med kraftig regn og tropiske sykloner. 1,7 millioner mennesker trosset regn på søndag og tok til gatene for å demonstrere mot hva de mener er for mye kinesisk innflytelse i den delvis selvstyrte byen. (Foto: Ann Wang/Reuters/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Over 1,7 millioner mennesker samlet seg i Hongkongs gater søndag for 11. helg på rad – til tross for kraftig regn og uvær. Politiet holdt en lav profil og i motsetning til i forrige uke var det ikke sammenstøt.</p>
<p>– Vi vil vise verden at folket i Hongkong kan opptre helt fredelig. Hvis Beijings og Hongkongs taktikk er å vente på at bevegelsen vår dør, så tar de feil. Vi vil kjempe videre. Kampanjen har folkets støtte – myndighetene har det ikke, sa Bonnie Leung, en av arrangørene på en pressekonferanse søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Verste ikke over</div>
<div type="text">
<p>Skyskraperne i Hongkong er bygd for å stå mot de kraftigste tropiske syklonene som årlig kommer inn fra Sør-Kinahavet. Det er verre med de økonomiske stormkastene som kan ramme økonomien. Hongkong er en av verdens største og viktigste finansbyer.</p>
<p>Hongkongs finansminister Paul Chan er svært bekymret. Han har tidligere advart om konsekvensene på den økonomiske veksten og la i forrige uke frem flere tiltak for å støtte små- og mellomstore selskaper.</p></div></body></document>
