<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190109-har-aksept-fra-52-pr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/har-aksept-fra-52-prosent-av-faroe/2-1-514762" frk="253 24 41 1652"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 09:01"/>
<attribute name="author" value="Jostein Løvås,Morten Ånestad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="olje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har aksept fra 52 prosent av Faroe</div>
<div type="ingress">Oljeselskapet DNO høynet budet sitt tirsdag kveld, og melder onsdag formiddag at selskapet nå kontrollerer 52,44 prosent av oljeselskapet Faroe. Oljeselskapet DNO høynet budet sitt tirsdag kveld, og melder onsdag formiddag at selskapet nå kontrollerer 52,44 prosent av oljeselskapet Faroe.</div>
<div type="author">Jostein Løvås,Morten Ånestad</div>
<div type="date">2019-01-09 09:01</div>
<div type="caption">Styreleder Bijan Mossavar-Rahmani og DNO-sjef Bjørn Dale lykkes med budet sitt. (Foto: Klaudia Lech) </div>
<div type="text">
<p>Onsdag melder oljeselskapet DNO at det har kjøpt ytterligere 8,65 prosent av oljeselskapet Faroe. Kombinert med selskapets tidligere eierpost på 30,65 prosent og budaksepter tilsvarende 13,14 prosent av aksjekapitalen, innebærer det at DNO nå kontrollerer 52,44 prosent av Faroe.</p>
<p>Oljeselskapet DNO har det siste året jobbet målrettet for å få kontroll over den London-noterte konkurrenten Faroe Petroleum, til sterk motstand fra Faroe-styret.</p>
<p>Det formelle budet ble lagt inn på 152 pence per aksje i slutten av november, på et tidspunkt da DNO allerede hadde kjøpt 28 prosent av aksjene. Da budfristen gikk ut andre januar, kontrollerte DNO bare 43 prosent. Budfristen ble derfor utvidet med to uker, og tirsdag kveld høynet også DNO budet sitt til 160 pence per aksje.</p>
<p>DNO har senest denne uken brukt tid på å snakke ned verdien av Faroe, blant annet gjennom en børsmelding der selskapet klaget over reservegrunnlaget i Faroes Oda-felt.</p>
<p>Ledelsen og styre i Faroe har gjentatt at DNOs bud har vært altfor lavt. Så sent som andre januar publiserte Faroe en verdivurdering utført av konsulentbyrået Gaffney, Cline &amp; Associates, der verdien av Faroe-aksjene ble satt til mellom 186 og 225 pence per aksje.</p></div></body></document>
