<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190214-har-planer-om-borsno.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/olje/har-planer-om-borsnotering-eller-annen-transaksjon-for-rokkes-energibaby-aker-energy/2-1-543643" frk="372 7 18 2336"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 08:39"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="olje"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Olje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har planer om børsnotering eller annen transaksjon for Røkkes energibaby Aker Energy</div>
<div type="ingress">Kjell Inge Røkkes nye oljeeventyr i Ghana kan bli børsnotert. Kjell Inge Røkkes nye oljeeventyr i Ghana kan bli børsnotert.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-02-14 08:39</div>
<div type="caption">Kjell Inge Røkke har store planer for sin energibaby Aker Energy. (Foto: Ida von Hanno Bast) </div>
<div type="text">
<p>Kjell Inge Røkkes nye energieventyr i Ghana ble etablert for mindre enn et år siden. Siden da har det funnet olje offshore Ghana.</p>
<p>Nå sikter Røkke seg inn mot en børsnotering eller annen transaksjon for Aker Energy, ifølge presentasjonsmaterialet til Aker torsdag.</p>
<p>Samtidig flytter Aker nå Aker Energy over i industriporteføljen der alle de viktigste selskapene i Aker-systemet ligger.</p>
<p>– 2019 blir et spennende og avgjørende år for Aker Energy. Potensialet er betydelig, men kompleksiteten er fortsatt høy og risikoer må bli behandlet forsiktig, sier Aker-sjef og Røkkes høyre hånd Øyvind Eriksen i sitt aksjonærbrev.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant olje på første forsøk</div>
<div type="text">
<p>I januar fant Aker Energy olje på første forsøk i Ghana.</p>
<p>Etter å ha boret på 2600 meter dyp fikk selskapet bekreftet sine estimater om at området inneholder mellom 450 – 550 millioner fat oljeekvivalenter. En plan for utbygging av feltet (PUD) vil bli sendt inn til myndighetene innen utgangen av mars. Det skal bores ytterligere to brønner på området.</p>
<p>– Avgrensningsbrønner er alltid forbundet med usikkerhet, men Aker Energy estimerer at potensialet nesten utgjør ressursene som allerede er funnet. Etter plan for utbygging er blitt godkjent er planen å invitere andre investorer til å delta i en børsnotering eller annen transaksjon, sier Øyvind Eriksen.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal bli global oljekjempe</div>
<div type="text">
<p>En mulig børsnotering er helt i tråd med Røkkes store ambisjoner om å forvandle Aker til en global oljekjempe.</p>
<p>– Aker har som ambisjon å vokse internasjonalt innen olje- og gassproduksjon. Vi har allerede etablert Aker Energy med aktivitet i Ghana. Akers ambisjon er at vi skal produsere minst like mye internasjonalt som Aker BP gjør på norsk sokkel. Den veksten vil skje organisk, og gjennom oppkjøp og fusjoner, sier Røkke i en uttalelse til DN i forbindelse med prisutdelingen, sa Kjell Inge Røkke i en uttalelse til DN i forbindelse med utdelingen av hedersprisen Gullkronen fra Rystad Energy.</p>
<p>Røkke lover at Akers globale oljeproduksjon vil passere en million fat per dag i 2025.</p></div></body></document>
