<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190702-norsk-kryptobors-rek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/bitcoins-norge/bitcoin/bitcoins-norway/norsk-kryptobors-reklamerte-med-hacke-forsikring-if-avviser-at-de-dekker-kundenes-bitcoin-tap/2-1-631326" frk="303 6 14 2095"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 08:02"/>
<attribute name="author" value="Christian Bjerknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,bitcoins-norge,bitcoin,bitcoins-norway"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk kryptobørs reklamerte med hacke-forsikring – If avviser at de dekker kundenes Bitcoin-tap</div>
<div type="ingress">– Forsikringen dekker ikke finansielle tap på spekulasjon i et marked eller tap på grunn av feil i en bitcointransaksjon, sier informasjonsdirektør Jon Berge i forsikringsselskapet If. – Forsikringen dekker ikke finansielle tap på spekulasjon i et marked eller tap på grunn av feil i en bitcointransaksjon, sier informasjonsdirektør Jon Berge i forsikringsselskapet If.</div>
<div type="author">Christian Bjerknes</div>
<div type="date">2019-07-02 08:02</div>
<div type="caption">I 2018 reklamerte Bitcoins Norge for at kryptobørsen var «forsikret mot hacking hos If skadeforsikring». Skjermdump av selskapets nettsider i februar 2018. (Foto: Skjermbilde) </div>
<div type="text">
<p>I flere uker har kryptobørsen Bitcoins Norge lagt ut meldinger på sin Facebook-side om tekniske problemer i forbindelse med oppdatering av programvare og sikkerhetsfunksjoner. Mandag kveld slapp selskapet den store bomben. En av Norges største kryptobørser, som selv oppgir å ha 25.000 nordmenn som kunder, hevder å ha blitt hacket.</p>
<p>Ifølge Bitcoins Norge er leverandøren av selskapets handelsplattform, AlphaPoint, blitt utsatt for «flere avanserte dataangrep». Den norske børsen ble varslet om angrepet den 7. mai, men det var først denne uken at handelen på plattformen ble stoppet. Samtidig varslet Bitcoins Norge at kundenes kryptobeholdning vil bli tvangssolgt for å sikre verdier.</p>
<p>På Facebook og kryptoforum fortviler kunder som nå frykter at de vil gå på store tap. Flere spør seg om tapet vil bli dekket av børsens forsikringsselskap. For ifjor vinter reklamerte Bitcoins Norge med at kryptobørsen var forsikret mot hacking hos If skadeforsikring.</p>
<p>Gründer og daglig leder i Bitcoins Norge, Ole-Andre Torjussen, har ikke besvart DNs henvendelser tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Dekker ikke tap på spekulasjon</div>
<div type="text">
<p>Også i sjokkmeldingen som ble publisert på kryptobørsens Facebook-side mandag kveld ble det snakket om forsikringer.</p>
<p>– Vi vil følge opp krav overfor både Bitcoins Norges forsikringsselskap samt også AlphaPoint og deres forsikringsselskap. Eventuelle utbetalinger herfra vil også bli utbetalt til kundene, skrev kryptobørsen til sine kunder.</p></div></body></document>
