<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190627-trump-hamrer-los-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/donald-trump/shinzo-abe/margrethe-vestager/trump-hamrer-los-pa-japan-i-forkant-av-g20-mote/2-1-628652" frk="266 6 10 1577"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 06:23"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks,donald-trump,shinzo-abe,margrethe-vestager"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump hamrer løs på Japan i forkant av G20-møte:</div>
<div type="ingress">Donald Trump mener japanerne ville fulgt med på en Sony-tv dersom USA noen gang blir angrepet. Også EU får gjennomgå kun timer før partene møtes på G20-møte i Japan. Donald Trump mener japanerne ville fulgt med på en Sony-tv dersom USA noen gang blir angrepet. Også EU får gjennomgå kun timer før partene møtes på G20-møte i Japan.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-06-27 06:23</div>
<div type="caption">Donald Trump og Shinzo Abe skal etter planen møtes fredag. Her fra et møte i mai. (Foto: Charly Triballeau/AFP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>– Hvis Japan blir angrepet, vil vi kjempe tredje verdenskrig. Vi vil gå inn og forsvare dem med våre liv. Vi vil kjempe for enhver pris, men hvis vi blir angrepet, vil ikke Japan måtte hjelpe oss i det hele tatt. De kan se det på en Sony-tv.</p>
<p>Donald Trump sparte ikke på kruttet da han onsdag ble intervjuet på Fox Business, gjengitt av Financial Times. Presidenten refererte, ifølge avisen, til en traktat som binder USA til å forsvare Japan ved et eventuelt angrep. Japan har imidlertid ikke det samme ansvaret overfor USA, sa Trump.</p>
<p>Uttalelsene kom kort tid før partene møtes i Osaka i Japan for G20-møtet. Fredag skal Trump etter planen møte Japans statsminister Shinzo Abe. Etter Trumps utspill spekuleres det i om presidenten vil diskutere alliansen mellom USA og Japan. Han har tidligere kritisert blant annet Japan for å ikke bære en stor nok kostnad av å ha amerikanske tropper i landet. Tidligere har presidenten foreslått at Japan burde bære den fulle kostnaden av amerikanske tropper, og i tillegg betale 50 prosent, skriver Financial Times.</p></div></body></document>
