<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190226-dagens-industri-swed.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/dagens-industri-swedbank-topp-ble-sparket-etter-hvitvask-alarm/2-1-552608" frk="221 11 18 1555"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 17:13"/>
<attribute name="author" value="Agnete Klevstrand"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagens Industri: Swedbank-topp ble sparket etter hvitvask-alarm</div>
<div type="ingress">Sjefen for Swedbanks compliance-avdeling advarte toppledelsen om svak forebygging av hvitvasking i Baltikum. Så fikk hun sparken, ifølge Dagens Industri. Sjefen for Swedbanks compliance-avdeling advarte toppledelsen om svak forebygging av hvitvasking i Baltikum. Så fikk hun sparken, ifølge Dagens Industri.</div>
<div type="author">Agnete Klevstrand</div>
<div type="date">2019-02-26 17:13</div>
<div type="caption">Birgitte Bonnesen, konsernsjef i Swedbank, ledet selv Swedbanks virksomhet i de baltiske landene frem til 2014. I 2016 skal hun ha gitt sparken til lederen som varslet om svakheter i disse filialenes hvitvaskingsforebygging. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>Det er den svenske avisen Dagens Industri som melder om dette tirsdag, få dager etter svenske SVT avdekket en mulig ny hvitvaskingsskandale i nok en skandinavisk bank.</p>
<p>Ifølge Dagens Industri ga daværende sjef for såkalt compliance, eller regeletterlevelse, allerede våren 2016 beskjed om svakheter i forebyggingen av hvitvasking i de baltiske filialene. Toppsjef Birgitte Bonnesen i Swedbank, som selv hadde ledet Swedbanks virksomhet i Baltikum frem til 2014, skal ha reagert på varselet med en utskjelling, og skal kort tid etter ha sparket lederen som slo alarm om hvitvaskingsarbeidet.</p>
<p>Viveka Strangert, den daværende lederen for regeletterlevelse, hadde da hatt stillingen i litt mer enn tre år.</p>
<p>Swedbank har falt mer enn 20 prosent siden avsløringen om mulig storstilt hvitvasking gjennom Swedbanks baltiske filialer.</p>
<p>Også i Norge har banken hatt store svakheter i arbeidet med forebygging av hvitvasking.</p></div></body></document>
