<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190414-siv-jensen-om-teknol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/siv-jensen/teknologi/siv-jensen-om-teknologi-gigantenes-markedsdominans-et-problem-vi-ma-ta-pa-alvor/2-1-588049" frk="248 5 9 1686"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 09:17"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="politikk,siv-jensen,teknologi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siv Jensen om teknologi-gigantenes markedsdominans: «Et problem vi må ta på alvor»</div>
<div type="ingress">På vårmøtet til IMF i Washington i USA denne helgen gjentok finansminister Siv Jensen sin bekymring over internettgigantenes posisjon, og at noe må gjøres. På vårmøtet til IMF i Washington i USA denne helgen gjentok finansminister Siv Jensen sin bekymring over internettgigantenes posisjon, og at noe må gjøres.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-04-14 09:17</div>
<div type="caption">Finansminister Siv Jensen, her fotografert under Oslo Symposium 2019. (Foto: Heiko Junge/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Finansminister Siv Jensen (Frp) har tidligere uttalt at hun ikke ønsker at Norge skal iverksette ensidige tiltak mot internettgigantene, men at den foretrukne løsningen er et felles internasjonalt regelverk, for eksempel gjennom Organisasjonen for økonomisk samarbeid og utvikling (OECD).</p>
<p>Europakommisjonen har beregnet at internettselskaper betaler mellom åtte og ni prosent skatt på overskudd, mot 23 prosent for tradisjonelle selskaper. Noen selskaper slipper unna med enda mindre – eller ingenting.</p>
<p>På vårmøtet til IMF i Washington i helgen gjentok Siv Jensen sin bekymring, og tok nok en gang til orde for et bredere internasjonalt samarbeid for å komme teknologigigantenes monopol til livs:</p>
<p>– Fremveksten vi ser av store, private monopol og flernasjonale foretak som har enorme overskudd uten å skatte av det er et problem vi må ta på alvor, sa hun, ifølge Bloomberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Tynnslitt tålmodighet</div>
<div type="text">
<p>I flere europeiske land har tålmodigheten med internettgigantene blitt tynnslitt, og flere har foreslått alenegang for å skattlegge dem.</p>
<p>EUs danske konkurransekommissær Margrethe Vestager ga i mars Google en bot på 14,4 milliarder kroner for brudd på EUs konkurranseregler.</p></div></body></document>
