<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191126-nar-700-millioner-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/rigg/borr-drilling/tor-olav-troim/nar-700-millioner-i-underskudd-for-troims-riggbaby/2-1-712761" frk="317 28 56 1978"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 15:08"/>
<attribute name="author" value="Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rigg,borr-drilling,tor-olav-troim"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Rigg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nær 700 millioner i underskudd for Tor Olav Trøims riggbaby</div>
<div type="ingress">Borr Drilling taper mer penger enn ventet, men med 12 rigger klare for kontrakter er styreleder Paal Kibsgaard er optimistisk. – Vi er i en sterk markedsposisjon, sier han. Borr Drilling taper mer penger enn ventet, men med 12 rigger klare for kontrakter er styreleder Paal Kibsgaard er optimistisk. – Vi er i en sterk markedsposisjon, sier han.</div>
<div type="author">Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-11-26 15:08</div>
<div type="caption">Tor Olav Trøim grunnla Borr Drilling i 2016. Han er fremdeles blant de største eierne og sitter i styret. (Foto: Didrik Linnerud Arnesen) </div>
<div type="text">
<p>Tor Olav Trøims riggselskap Borr Drilling fikk et resultat før skatt på minus 75,4 millioner dollar i tredje kvartal. Det tilsvarer et underskudd på 691 millioner kroner.</p>
<p>På forhånd var det ventet et underskudd før skatt på 47 millioner dollar.</p>
<p>Driftsresultatet endte på minus 26 millioner dollar i kvartalet, mot ventet 15,5 millioner dollar. I samme periode i fjor var driftsresultatet på minus 41,5 millioner dollar.</p>
<p>Omsetningen var på 103 millioner dollar (943 millioner kroner), mens kostnader knyttet til drift av rigger og vedlikehold endte på 88 millioner dollar (806 millioner kroner).</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sterk markedsposisjon</div>
<div type="text">
<p>– Jackup-markedet strammet seg ytterligere til i tredje kvartal med sterk anbudsaktivitet med bedrede dagrater og styrkede markedsutsikter for 2020, sier styreleder Paal Kibsgaard i en melding.</p>
<p>Resultatene var som selskapet hadde sett for seg på forhånd, ifølge meldingen, og er fremdeles påvirket av betydelige kostnader knyttet til aktivering av rigger.</p>
<p>De siste to årene har Borr Drilling fått 16 rigger ut i drift, mens ytterligere tre er i ferd med å gå i arbeid.</p></div>
<div type="title" level="3">Ned 41 prosent</div>
<div type="text">
<p>– Med ytterligere 12 moderne rigger igjen som skal på kontrakter, hvorav syv gjenstår å leveres, er vi i en sterk markedsposisjon både med tanke på kapasitet og aldersprofilen på flåten vår, sier Kibsgaard.</p>
<p>Hittil i år er Borr-aksjen ned 41 prosent, og siden børsnoteringen august 2017 er aksjen ned 57 prosent.</p></div></body></document>
