<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190314-rec-solar-permittere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/industri/rec-solar/david-verdu/permitteringer/rec-solar-permitterer-alle-ogsa-sjefen/2-1-565379" frk="233 14 20 1383"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 18:41"/>
<attribute name="author" value="Mads Randen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="industri,rec-solar,david-verdu,permitteringer"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Industri"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rec Solar permitterer alle – også sjefen</div>
<div type="ingress">Totalt er det 65 som er rammet av permitteringene ved Rec Solar, inkludert sjefen selv. Totalt er det 65 som er rammet av permitteringene ved Rec Solar, inkludert sjefen selv.</div>
<div type="author">Mads Randen</div>
<div type="date">2019-03-14 18:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Totalt blir 65 ansatte permittert på grunn av kollaps i markedet for solceller i Kina, Det er ansatte ved fabrikken på Herøya som er rammet. Det var E24 som meldte om saken først.</p>
<p>– Alle ved fabrikken blir permittert. Det skjer frem til vi vet hvem vi trenger for å følge opp fremtidens prosjekter. Dette tar tid, sier fabrikksjef David Verdu, som selv er blitt permittert, til DN.</p>
<p>Permitteringen skyldes svikt i markedet.</p>
<p>– Primært er det Kina som svikter. De står for omtrent 50 prosent av markedet. Likevel er det en vekst i etterspørselen for solenergi global, sier Verdu som har tro på fremtiden.</p>
<p>Permisjonene varer opp til 26 uker. Dersom markedet bedrer seg raskere enn ventet, vil også permisjonene vare kortere.</p>
<p>– Vi innser at vi at vi ikke har råd til drive med tap under omstillingsprosessen vi er inne i, sier Verdu.</p>
<p>Rec Solar oppsto i 2013 da daværende Renewable Energy Corporation (Rec) ble splittet opp i to selskaper: Rec Silicon og Rec Solar. Deretter ble selskapet kjøpt av Bluestar Investment i 2015.</p>
<p>Selskapet har også en fabrikk i Kristiansand som ikke rammes av permitteringer nå. Heller ikke fabrikken i Singapore påvirkes.</p></div></body></document>
