<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190121-problemene-fortsette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/oslo-bors/bernt-zakariassen/ips/problemene-fortsetter-for-skagenfondene-vi-har-ikke-bommet-mer-enn-konkurrentene-tror-jeg/2-1-523367" frk="214 16 24 1430"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 07:17"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,oslo-bors,bernt-zakariassen,ips"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Problemene fortsetter for Skagenfondene: – Vi har ikke bommet mer enn konkurrentene, tror jeg</div>
<div type="ingress">Skagenfondene gjorde det svakest av de store norske fondsforvalterne i 2018. Skagenfondene gjorde det svakest av de store norske fondsforvalterne i 2018.</div>
<div type="author">Kenneth Lund</div>
<div type="date">2019-01-21 07:17</div>
<div type="caption">Pål Bergskaug mener en sterk avslutning på et dårlig år gir håp for fremtiden for Skagenfondene. Bildet er tatt ved en tidligere anledning. Bildet er tatt i 2008. (Foto: Elin Høyland) Bernt Zakariassen i Verdipapirfondenes forening. (Foto: Mikaela Berg) </div>
<div type="text">
<p>Skagenfondene forvaltet ved årsskiftet vel 58 milliarder kroner, nesten 26 prosent mindre enn et år tidligere. Det viser årsstatistikken for fondsbransjen i 2018 som Verdipapirfondenes forening (VFF) legger frem mandag morgen.</p>
<p>Pål Bergskaug, direktør for formuesforvaltning i Skagenfondene, forklarer dette med en kombinasjon av årsaker.</p>
<p>– Det er en kombinasjon av at kunder har tatt ut midler og turbulens i markedene. Men vi har ikke bommet mer enn konkurrentene, tror jeg.</p>
<p>Bergskaug forklarer at aksjesparekonto for personkunder har ført til store endringer i markedet med økt konkurranse. Kundene kan nå fritt kan flytte penger mellom ulike forvaltere, uten skattemessige konsekvenser.</p>
<p>– Vi ser mye større bevegelser blant kundene, og det var et oppdemmet behov for å ta kontroll over pengene. Dette påvirket oss særlig hardt siden vi har vært størst i dette markedet på hele 2000-tallet, sier Bergskaug.</p></div></body></document>
