<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190321-norges-bank-setter-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/makrookonomi/rente/makrookonomi/norsk-okonomi/norges-bank-setter-opp-renten-med-025-prosentpoeng-til-en-prosent/2-1-570545" frk="267 5 10 1673"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 09:04"/>
<attribute name="author" value="Petter Winther,Jonas Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="makrookonomi,rente,makrookonomi,norsk-okonomi"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges Bank setter opp renten med 0,25 prosentpoeng til en prosent</div>
<div type="ingress">For andre gang på et halvt år setter sentralbanksjef Øystein Olsen opp styringsrenten. Norges Bank varsler raskere renteoppgang i år enn tidligere anslått. For andre gang på et halvt år setter sentralbanksjef Øystein Olsen opp styringsrenten. Norges Bank varsler raskere renteoppgang i år enn tidligere anslått.</div>
<div type="author">Petter Winther,Jonas Christensen</div>
<div type="date">2019-03-21 09:04</div>
<div type="caption">Sentralbanksjef Øystein Olsen. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>Som ventet satte Norges Bank opp styringsrenten med et kvart prosentpoeng til 1,00 prosent torsdag formiddag.</p>
<p>Rentehoppet var godt varslet på forhånd, og kommer fordi det går bra med norsk økonomi, ifølge sentralbanksjef Øystein Olsen.</p>
<p>Og renten skal videre opp.</p>
<p>– Slik vi nå vurderer utsiktene og risikobildet, vil styringsrenten mest sannsynlig bli satt videre opp i løpet av det neste halve året, sier sentralbanksjef Øystein Olsen i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Raskere renteoppgang i år</div>
<div type="text">
<p>Norges Bank mener at oppgangen i norsk økonomi ser ut til å være sterkere enn tidligere antatt, men at det på den andre siden er utsikter til svakere vekst og lavere renter ute. Prognosene for styringsrenten indikerer nå en litt raskere renteoppgang i år og en noe lavere rente lenger frem enn anslått i forrige rapport.</p>
<p>Når Norges Bank setter opp styringsrenten, vil trolig de aller fleste bankene følge etter med å sette opp renten på boliglånene til sine kunder. Det var dette som skjedde etter rentehevingen i fjor høst.</p></div>
<div type="title" level="3">Folk får bedre råd</div>
<div type="text">
<p>Norsk økonomi gikk på en liten smell da oljeprisen falt kraftig høsten 2014, men de siste par årene har stadig flere kommet tilbake i jobb, og økonomene venter at også lønnsveksten skal ta seg opp.</p></div></body></document>
