<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191028-google-eier-alphabet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/google-eier-alphabet-dro-inn-405-milliarder-dollar-i-tredje-kvartal/2-1-696088" frk="276 16 31 1824"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 20:32"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Ekeberg,Espen Moe"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Google-eier Alphabet dro inn 40,5 milliarder dollar i tredje kvartal</div>
<div type="ingress">Fra juli til september i år økte Alphabet sine inntekter med 20 prosent sammenliknet med samme periode i fjor, men leverte likevel svakere enn forventet. Fra juli til september i år økte Alphabet sine inntekter med 20 prosent sammenliknet med samme periode i fjor, men leverte likevel svakere enn forventet.</div>
<div type="author">Ingrid Ekeberg,Espen Moe</div>
<div type="date">2019-10-28 20:32</div>
<div type="caption">Googles eierselskap Alphabet gjør det slettes ikke så verst i sitt tredje kvartal, men ikke like godt som først forventet. (Foto: STEPHEN LAM/Reuters/NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Med driftsinntekter på rett i overkant av 40 milliarder dollar forrige kvartal, altså omkring 360 milliarder norske kroner, har Googles eierselskap Alphabeth økt sine samlede inntekter med 20 prosent sammenliknet med samme periode året før.</p>
<p>Det ga et resultat på 9,18 milliarder dollar, når utgifter ble trukket fra.</p>
<p>Likevel er ikke resultatet like sterkt som spådd i forkant. Resultatet gir en verdi på 10,12 dollar per aksje, som er lavere enn analytikere forventet før resultatslippet. I stedet var verdien estimert til å ligge på 12,42 dollar.</p>
<p>Videre falt aksjen med fire prosent, etter at resultatene ble lagt frem rett over klokken ni norsk tid. Det melder CNBC.</p>
<p>Nettstedet melder videre at Alphabet derimot møtte investorenes forventninger på en svært viktig indikator for selskapet: de såkalte trafikkostnadene. Det er det selskapet betaler for at kunder som Apple skal geleide sine brukere til Google som søkemotor.</p>
<p>Ifølge kvartalstallene kjøpte Alphabet trafikkhjelp for 7,49, mot forventede 7,48 milliarder dollar.</p>
<p>I forbindelse med fremleggelsen av tallene, har det tidligere mandag vært skrevet i flere amerikanske medier at Alphabet er i samtaler med smartklokkeprodusenten Fitbit om et mulig oppkjøp.</p>
<p>Det er imidlertid ikke bekreftet fra selskapene.</p></div></body></document>
