<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191210-innlegg-fra-nve-sjef.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/energi/kraftkabler/krafteksport/innlegg-fra-nve-sjefen-ny-nordsjokabel-kan-oke-kraftprisene-med-ett-til-tre-ore/2-1-720414" frk="278 2 4 1851"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 08:44"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Lund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,energi,kraftkabler,krafteksport"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innlegg fra NVE-sjefen: Ny nordsjøkabel kan øke kraftprisene med ett til tre øre</div>
<div type="ingress">Kraftkabelen Northconnect til Skottland er samfunnsøkonomisk lønnsom. Den vil øke norske kraftpriser med ett til tre øre per kilowattime i snitt, og mest når prisen er lav. Kraftkabelen Northconnect til Skottland er samfunnsøkonomisk lønnsom. Den vil øke norske kraftpriser med ett til tre øre per kilowattime i snitt, og mest når prisen er lav.</div>
<div type="author">Kjetil Lund</div>
<div type="date">2019-12-10 08:44</div>
<div type="caption">Økt kraftpris gir økte inntekter til kraftprodusentene i Norge – mer skatteinntekter og utbytte til stat og kommuner, skriver NVE-sjef Kjetil Lund i innlegget. (Foto: Statnett) </div>
<div type="text">
<p>Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) har på oppdrag fra Olje- og energidepartementet (OED) vurdert virkningene av Northconnect, en konsesjonssøkt ny utenlandskabel for kraft som er planlagt fra Sima innerst i Hardangerfjorden til Petershead i Skottland.</p>
<p>Eierne av prosjektet på norsk side er kraftselskapene E-CO Energi, Agder Energi og Lyse Produksjon, som alle er eid av norske kommuner og fylkeskommuner, og Vattenfall, som er eid av den svenske staten.</p>
<p>Alle eksisterende utenlandskabler mellom Norge og utlandet er eid og drevet av Statnett.</p>
<p>NVEs analyser viser at Northconnect er et samfunnsøkonomisk lønnsomt prosjekt. Dette resultatet står seg også for endrede forutsetninger om utviklingen i kraftmarkedene fremover. I vår analyse vil Northconnect gi et samfunnsøkonomisk overskudd på rundt 8,5 milliarder kroner over levetiden på 40 år.</p>
<p>Lønnsomheten i en utenlandskabel drives av prisforskjellen på kraft time for time mellom to land. Jo større prisforskjellen er, jo større er verdiskapingen for samfunnet av krafthandel. Kraften vil til enhver tid flyte fra landet med lavest pris til landet med høyest pris. Kraftprisen går da litt opp i landet som eksporter kraft, og litt ned i landet som importerer kraft.</p></div></body></document>
