<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191031-to-prosentpoeng-skil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/krone/euro/dollar/to-prosentpoeng-skiller-eu-og-norsk-rente-ikke-nok-til-at-man-velger-a-sitte-med-norske-kroner/2-1-697640" frk="186 17 21 1196"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 08:46"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,krone,euro,dollar"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To prosentpoeng skiller EU og norsk rente: – Ikke nok til at man velger å sitte med norske kroner</div>
<div type="ingress">Vekst og høy styringsrente har lenge kunne forklare utviklingen i norske kroner. Men det skjedde noe i fjor, påpeker rente- og valutastrateg Nils Kristian Knudsen. Vekst og høy styringsrente har lenge kunne forklare utviklingen i norske kroner. Men det skjedde noe i fjor, påpeker rente- og valutastrateg Nils Kristian Knudsen.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-10-31 08:46</div>
<div type="caption">Valutastrateg Nils Kristian Knudsen i Handelsbanken Capital Markets. (Foto: Per Ståle Bugjerde) Førsteamanuensis Espen Henriksen ved Handelshøyskolen BI. (Foto: Sigbjørn Sandsmark) </div>
<div type="text">
<p>Kroneraset lot til å ta et lite hvileskjær onsdag.</p>
<p>Likevel var utviklingen mot euro svakere enn sluttkurs tirsdag, som så kronen omsatt til ny bunn mot euro,10,31 kroner, i løpet av dagen.</p>
<p>En euro er sist omsatt for 10,25 kroner, en dollar er omsatt for 9,22 kroner, et britisk pund er omsatt for 11,87 kroner, en svensk krone er omsatt for 0,95 kroner og en dansk krone er omsatt for 1,37 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Annerledeslandet</div>
<div type="text">
<p>Økonomene i landets banker og meglerhus klør seg i hodet for forklaringer. Driverne er sammensatt, uoversiktlige og mange, skal man tro tilbakemeldingene.</p></div></body></document>
