<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190102-dn-slutter-med-kultu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/dn-slutter-med-kulturanmeldelser-pa-lordager/2-1-510139" frk="221 4 6 1427"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 18:53"/>
<attribute name="author" value="Birk Tjeldflaat Helle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="medier"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DN slutter med kulturanmeldelser på lørdager</div>
<div type="ingress">Dagens Næringsliv slutter med den ukentlige anmelderseksjonen i Magasinet. Dagens Næringsliv slutter med den ukentlige anmelderseksjonen i Magasinet.</div>
<div type="author">Birk Tjeldflaat Helle</div>
<div type="date">2019-01-02 18:53</div>
<div type="caption">Sjefredaktør og administrerende direktør Amund Djuve i Dagens Næringsliv forteller at avisen er nødt til å prioritere for å holde kostnadene på et fornuftig nivå. (Foto: Aleksander Nordahl) </div>
<div type="text">
<p>– D2, Magasinet og Etterbørs vil dekke kultur, trender og medier som før. Vi skal fortsatt gi leserne god, kritisk kvalitetsjournalistikk om arkitektur, mote, design, litteratur, musikk og kunst. Men vi kommer ikke lenger til å ha en fast seksjon med ukentlige kulturanmeldelser, sier ansvarlig redaktør Amund Djuve i Dagens Næringsliv.</p>
<p>Ved utgangen av måneden slutter avisen med film, litteratur, og musikkanmeldelser i Magasinet, som kommer ut hver lørdag.</p>
<p>– Hvorfor har dere valgt å kutte kulturanmeldelser?</p>
<p>– Vi er nødt til å prioritere hva vi vil dekke for å holde kostnadene på et fornuftig nivå.</p>
<p>Han sier at DN skal fortsette å satse på kulturjournalistikk.</p>
<p>– Lørdag hadde vi en 12 siders reportasje om Brim Hilt, en av de mest eksentriske bakmennene i norsk kulturliv gjennom flere tiår. I siste D2 hadde vi et stort intervju med Marianne Heske og fredagen før 12 sider om selvsensuren i kunstlivet. Dette er saker som er representative for den type kulturjournalistikk vi fortsatt skal arbeide med i DN, sier han.</p></div></body></document>
