<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190206-norwegian-klarer-a-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/luftfart/norwegian/bjorn-kjos/ryanair/norwegian-kjemper-for-a-fylle-flyene-billettprisene-faller-stiger/2-1-536171" frk="345 12 28 2227"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 07:34"/>
<attribute name="author" value="Jacob Trumpy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="luftfart,norwegian,bjorn-kjos,ryanair"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian klarer å stoppe prisfallet på billetter – men flyene er mindre fulle</div>
<div type="ingress">Norwegian må få opp lønnsomheten for å stå på egne ben. I januar steg billettprisene sammenlignet med samme periode i fjor. Norwegian må få opp lønnsomheten for å stå på egne ben. I januar steg billettprisene sammenlignet med samme periode i fjor.</div>
<div type="author">Jacob Trumpy</div>
<div type="date">2019-02-06 07:34</div>
<div type="caption">Norwegian kom med trafikktall onsdag. Selskapet må få opp billettinntektene for å sikre lønnsomheten fremover. Her fra Oslo lufthavn. (Foto: Per Thrana) Norwegian-sjef Bjørn Kjos. (Foto: Per Thrana) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Norwegian meldte onsdag morgen om trafikkutviklingen i januar og kom samtidig med en oppdatering om viktige tall som sier noe om lønnsomheten i selskapet.</p>
<p>I flere måneder har Norwegian forsøkt å få opp prisnivået på billettene. Fra november i fjor har snittinntektene pr. passasjer (yield) økt forsiktig, men frem mot nyttår var flyene likevel mindre fulle. I sum førte det til at inntektsnivået på billettene likevel har falt.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere passasjerer, men...</div>
<div type="text">
<p>I årets første måned var inntektene pr. passasjer (yield) opp syv prosent, og inntektene pr. setekilometer var uendret på sammenlignet med samme måned året før.</p>
<p>Fortsatt er passasjerveksten stor: I januar fraktet selskapet 2,6 millioner passasjerer og det er over 300.000 eller 13 prosent flere enn i samme måned i fjor. Det ga en fyllingsgrad eller såkalt kabinfaktor på 76,1 prosent i årets første måned. Kabinfaktoren i foregående måned var på 78,6 prosent.</p>
<p>- Vi er godt fornøyd med passasjerveksten i januar, en måned som tradisjonelt er preget av lavere etterspørsel. Etter en periode med kraftig ekspansjon vil veksten nå avta og vi skal redusere kostnader og øke lønnsomheten, sier konsernsjef Bjørn Kjos i Norwegian en melding.</p>
<p>Norwegian gjennomførte 99,5 prosent av de planlagte flygningene i januar (opp 0,6 prosentpoeng) og punktligheten var på 79,8 prosent (opp 7,4 prosentpoeng).</p>
<p>Norwegian fikk store tap i fjor som følge av problemer med langdistanseflyene – og selskapet har heller ikke klart å kompensere for dyrere drivstoff ved å øke inntektene. Underskuddet i fjor var 2,5 milliarder kroner før skatt, ifølge foreløpige regnskapstall.</p>
<p>Selskapets eiere må inn med tre milliarder kroner i frisk kapital.</p></div></body></document>
