<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190118-tesla-kutter-syv-pro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/tesla-kutter-syv-prosent-av-sine-fulltidsansatte/2-1-522578" frk="184 6 7 1148"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 11:41"/>
<attribute name="author" value="Emilie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value="Nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tesla kutter syv prosent av sine fulltidsansatte</div>
<div type="ingress">Det opplyser Elon Musk i en uttalelse fredag. Det opplyser Elon Musk i en uttalelse fredag.</div>
<div type="author">Emilie Solberg</div>
<div type="date">2019-01-18 11:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tesla kutter arbeidsstyrken med syv prosent, med et mål om øke produksjonenhastigheten av Model 3 og gjøre flere produksjonstekniske forbedringer i de kommende månedene.</p>
<p>- Et høyere volum og forbedringer av produksjonsdesign er avgjørende for at Tesla skal skal klare å produsere model 3 til 35 000 dollar, og fortsatt være et levedyktig selskap. Det er ingen annen måte, skriver Musk.</p>
<p>Tesla aksjen har foreløpig falt syv prosent etter at nyheten kom.</p>
<p>- Å forsøke å bygge rimelige, rene energiprodukter i en nødvendig mengde krever ekstrem innsats og ubøyelig kreativitet, men å lykkes i vårt oppdrag er viktig for å sikre at fremtiden er god, så vi må gjøre alt vi kan for å fremme årsaken, skriver Musk.</p>
<p>I uttalelsen varsler Musk at overskuddet i fjerde kvartal vil bli lavere enn i tredje kvartal, da Tesla endte med et overskudd på fire prosent.</p>
<p>- Fjerde kvartal indikerer foreløpige resultater at vi fortsatt vil få et overskudd etter GAAP-standarden, men lavere enn tredje kvartal.</p></div></body></document>
