<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191121-snus-nettbutikkene-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/netthandel/snus/haypp-group/snus-nettbutikkene-slar-tilbake-om-nett-smutthull-begynner-a-bli-lei/2-1-709794" frk="661 1 9 4506"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 20:32"/>
<attribute name="author" value="William Bugge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,netthandel,snus,haypp-group"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snus-nettbutikkene slår tilbake om nett-smutthull: – Begynner å bli lei</div>
<div type="ingress">Snusnettbutikkene er oppgitt over påstandene om at de utnytter "smutthull" i lovverket. Snusnettbutikkene er oppgitt over påstandene om at de utnytter "smutthull" i lovverket.</div>
<div type="author">William Bugge</div>
<div type="date">2019-11-21 20:32</div>
<div type="caption">Fra høyre: Kjetil Frederiksen, Adrian Christopher Huer og Morten Iversen i Snus365.no som er uenig med Virke KBS om at lovverket er «snillere» mot nettbutikkene. (Foto: Javad Parsa) Markus Lindblad, kommunikasjonssjef for Haypp Group, et svensk konsern som eier de norske selskapene bak nettbutikkene snushjem.no, snus.com og snuslageret.no. (Foto: Haypp Group) Mer... Adrian Huer i Snus365.no mener tobakksskadeloven ikke skiller mellom netthandel og fysisk butikk så vidt han er bekjent. (Foto: Javad Parsa) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Bransjeforeningen Virke gikk denne uken ut mot det den mener er konkurransevridende regler i kampen om norske snus- og tobakkskunder. Ifølge Virke KBS, som representerer norske kiosker, bensinstasjoner og servicehandel, gir tobakksloven nettsnusbutikker en fordel i kampen mot de fysiske butikkene.</p>
<p>– Ved gjennomgåelse av tobakksregelverket finner vi at nettbutikkene har et smutthull i loven som gjør at de har andre sanksjonsformer ved brudd på tobakksskadelovens tydelige bestemmelser sammenlignet med fysiske utsalgssteder, sa Virkes Iman Winkelman.</p>
<p>Varsler om reklame-smutthull i tobakksregelverket: – Lovverket ble skrevet på en annen tid</p>
<p>Nå slår nettaktørene tilbake:</p>
<p>– Vi må si vi begynner å bli lei av å høre på retorikken til Virke i denne saken, sier markedsføringssjef Adrian Christopher Huer i den norske nettbutikken Snus365.no.</p>
<p>– Fremfor å krumme ryggen og møte konkurransen fra nettaktører som oss, kommer de med vage og teoretiske antagelser om hvor ille det er at vi selger snus på nett.</p>
<p>Enda lenger går Markus Lindblad i svenske Haypp, selskapet bak nettbutikkene snushjem.no, snus.com og snuslageret.no.</p>
<p>– Hittil har jeg ikke hørt mange korrekte ord fra Winkelman, sier Markus Lindblad.</p>
<p>– Han blir presset av Norgesgruppen for å redde deres bruttomargin fra snus. Prisene hos de store detaljhandelsselskapene med Norgesgruppen i spissen, er fortsatt veldig høye og marginene særdeles høye. Norgesgruppen &amp; Co har i alle år flådd den norske snuseren, men Snuslageret.no's interesse for det norske snusmarkedet har skapt konkurranse, ferskere snus og økt tilbud, der vinneren helt klart er den norske snuseren.</p>
<p>Norgesgruppens direktør for næringspolitikk og myndighetskontakt Bård Gultvedt svarer:</p>
<p>«Påstandene fra Lindblad i snusgiganten Haypp Group er uriktige. Virke KBS er opptatt av at alle som selger snus i Norge skal konkurrere på like vilkår. Det er en fornuftig holdning vi naturligvis støtter.»</p></div>
<div type="title" level="3">Uenig med tolkning av loven</div>
<div type="text">
<p>Virke KBS viser blant annet til at en fysisk butikk kan risikere salgsforbud for eksempel ved å ha brutt tobakksreklameforbudet eller har solgt til mindreårige, risikerer en nettbutikk kun et krav om retting og eventuelt tvangsmulkt.</p>
<p>– Tobakksskadeloven skiller ikke mellom netthandel og fysisk butikk så vidt meg bekjent. Vi ser ikke at netthandelsaktører er særskilt beskyttet mot disse paragrafene. Alle som opererer i Norge har norsk lov å forholde seg til. Det er i alle fall vårt utgangspunkt, svarer Huer.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbakeviser påstander</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Virkes Iman Winkelman støtter Helsedirektoratet deres tolkning av loven.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>«Vi vil på det sterkeste tilbakevise påstandene som fremsettes av Lindblad og Huer. Et samlet bransjestyre bestående av representanter fra alle de ledende servicehandelsaktørene har besluttet at vi skal engasjere oss i kampen for like spilleregler i det samlede markedet for tobakk. Vårt anliggende i denne saken handler på ingen måte om å ødelegge hverken for forbrukerne eller de digitale tobakksbutikkene, men å sørge for at alle som omsetter denne varegruppen opererer med samme start- og målstrek i konkurransen om å være kundenes førstevalg. Vi konstaterer at Helsedirektoratet stiller seg bak vår tolkning av dagens lovverk, og at flere politikere har fattet interesse for problemstillingen i forlengelsen av DNs oppslag om gjeldende lovsmutthull», skriver Winkelman.</p>
<p>Helsedirektoratet skriver i en epost:</p>
<p>«Det stemmer at salgsforbud kun kan ilegges hvis fysiske salgssteder ikke overholder bestemmelsene i tobakksskadeloven. Helsedirektoratet har ikke samme sanksjonsmulighet overfor nettbutikker og det vil ikke bli noen endringer når det gjelder dette i forbindelse med nytt regelverk for fjernsalg.»</p></div></body></document>
