<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190620-natt-amp-dag-gikk-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/medier/medier/natt-og-dag/ida-wammer/natt-dag-gikk-pa-millionunderskudd-etter-content-marketing-smell/2-1-623676" frk="165 19 21 1099"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 06:29"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Ekeberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="medier,medier,natt-og-dag,ida-wammer"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Natt &amp; Dag gikk på millionunderskudd etter «content marketing»-smell</div>
<div type="ingress">Gratisavisen har ikke hatt lavere omsetning siden konkursåret 2008. – De voksne har helt rett i at medievirkeligheten er brutal, sier sjefredaktøren. Gratisavisen har ikke hatt lavere omsetning siden konkursåret 2008. – De voksne har helt rett i at medievirkeligheten er brutal, sier sjefredaktøren.</div>
<div type="author">Ingrid Ekeberg</div>
<div type="date">2019-06-20 06:29</div>
<div type="caption">Styreleder og største aksjonær Christian André Hammer Rasmussen og sjefredaktør Ida Wammer i Natt&amp;Dag. (Foto: Javad Parsa) Siste utgave av Natt&amp;Dag. </div>
<div type="text">
<p>– Det var absolutt ikke et godt år for Natt&amp;Dag i fjor, sier Christian André Hammer Rasmussen, største aksjonær i gratisavisen, styreleder og inntil i fjor også daglig leder.</p>
<p>Avisens inntekter mer enn halverte seg fra 11,4 millioner kroner i 2017 til 5,3 millioner kroner i fjor. Det er den laveste omsetningen siden 2008 – året da de tidligere eierne slo avisen konkurs.</p>
<p>Rasmussen trekker frem et feilslått kjøp av reklamebyrået Pocket som hovedgrunnen til at gratisavisen går med det største underskuddet han har opplevd i sin tid i selskapet.</p></div></body></document>
