<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190823-kina-toll-sendte-osl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/oslo-bors/kina/donald-trump/kina-toll-sendte-oslo-bors-ned/2-1-659918" frk="754 5 24 4455"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 13:44"/>
<attribute name="author" value="Espen Linderud,Mads Randen,Jakob Schultz"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="marked,oslo-bors,kina,donald-trump"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina-toll sendte Oslo Børs ned</div>
<div type="ingress">Et signal om at handelskrigen mellom Kina og USA er i opptrappingsfasen, sier aksjestrateg. Et signal om at handelskrigen mellom Kina og USA er i opptrappingsfasen, sier aksjestrateg.</div>
<div type="author">Espen Linderud,Mads Randen,Jakob Schultz</div>
<div type="date">2019-08-23 13:44</div>
<div type="caption">Strateg Paul Harper i DNB Markets. (Foto: Knut Egil Wang) </div>
<div type="text">
<p>Kina innfører toll på amerikanske varer til en verdi av 75 milliarder dollar. Dette tilsvarer 675 milliarder norske kroner.</p>
<p>Oljeprisen falt markant på nyheten, og duppet under 60 dollar fatet. Det samme gjorde Oslo Børs, som var ned over én prosent etter toll-nyheten. Også europeiske børser falt fredag.</p>
<p>– Dette har en negativ effekt på verdensøkonomien, noe som er negativt for råvarer og Oslo Børs er jo en råvarebørs. Investorene får noe lavere risikotoleranse og vil helst holde seg unna sykliske aksjer når det er tvil om utviklingen i verdensøkonomien, sier Paul Harper, strateg i DNB Markets.</p></div>
<div type="title" level="3">Opptrapping</div>
<div type="text">
<p>De store råvarebaserte aksjene på Oslo Børs fikk hard medfart: Equinor, Hydro, Aker BP er blant aksjene som fikk seg en knekk.</p>
<p>Harper sier dette om handelskrigen:</p>
<p>– Dette er et signal på ytterligere opptrapping. Dette tyder på at Kina ikke er på defensiven, og er ikke interessert i å roe ting ned, i hvert all ikke på kort sikt. Men det viser at vi fremdeles er inne i opptrappingsfasen snarere enn at handelskrigen er i ferd med å roe seg ned. Vi hadde ikke forventet at handelskrigen skulle bli avblåst på kort sikt, så sånn sett kommer ikke dette helt uventet.</p></div>
<div type="title" level="3">Blusset opp</div>
<div type="text">
<p>Sjeføkonom Harald Magnus Andreassen i Sparebank 1 Markets kjenner igjen markedsreaksjonene.</p>
<p>– Uroen har blusset opp hver gang handelskrigen er trappet opp. Markedene tar det som en indikasjon på at vekstutsiktene blir redusert. Da er oljeprisen ned, den norske kronekursen ned, rentene ned og børsene ned. Så langt fredag er det vel bare rentene som ikke har falt. Men de har jo falt mye allerede, sier Andreassen.</p>
<p>Selv om hovedindeksen på Oslo Børs har falt rundt 12 prosent siden toppen mener han det ennå ikke er tid for bunnfiske.</p>
<p>– Med dagens veksttakt i global økonomi på rundt null i global industriproduksjon er det lite sannsynlig at børsen holder seg. I Norge venter analytikerne en kraftig vekst i inntjeningen for 2020, men min kollega Peter Hermanrud mener at det er nærmest usannsynlig. Inntjeningen kan stige, men da må vi ha en helt annen verdensøkonomi enn vi ser i dag, sier Andreassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Valg i USA</div>
<div type="text">
<p>Han frykter at situasjonen kan vedvare frem til valget i USA neste høst.</p>
<p>– Kina kan være taktiske og ødelegge for USA frem mot valget. Kina har aldri valg, mens USA har valg neste år. Kina taper på handelskrig, men de kan tenke at det er en kostnad som er verd å ta fordi det vil gjøre det vanskeligere for Trump å bli gjenvalgt, sier Andreassen.</p>
<p>– Vi har ingen indikasjoner på at økonomien i Kina har falt fra hverandre, så de kan vise styrke i fremtidige forhandlinger og vil ikke tape ansikt overfor USA. Det var overraskende at Trump trappet opp handelskrigen så fort, men det var overhodet ikke overraskende at Kina svarte, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Olje og soya</div>
<div type="text">
<p>Tollen skal fases inn i to omganger, fra 1. september og fra 15. desember. Tollbarrierene skal variere fra fem til ti prosent. I tillegg vil tollen på biler på 25 prosent innføres fra 15. desember. Oljeimport fra USA vil ha en tollgrense på fem prosent. Også soya vil være gjenstand for toll. Det melder Bloomberg. Tollene på biler har vært satt på pause siden april, skriver CNBC.</p>
<p>– Som en reaksjon på tiltakene fra USA, er Kina nødt til å iverksette mottiltak, sier kinesiske myndigheter i en uttalelse, ifølge CNBC.</p>
<p>Tidligere i august meldte Trump om ytterligere toller på kinesiske varer. Kina svarte med å la sin yuan svekke seg til det laveste nivået på over et tiår og stoppet kinesiske selskaper i å kjøpe amerikanske landbruksprodukter. Eskaleringen av handelskrigen har den siste tiden uroet markeder over hele verden.</p></div>
<div type="title" level="3">Har ammunisjon</div>
<div type="text">
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Forrige uke meldte Kina at de ville gjennomføre nødvendige mottiltak mot siste tollutspill fra president Donald Trump, som hadde meldt at USA vil legge ti prosent toll på varer verd 300 milliarder dollar. Den korte meldingen fra Kina sa ikke noe om hvilke tiltak de vil iverksette.</p>
<p>Tidligere fredag skrev redaktøren Hu Xijin i avisen The Global, som ses på som et talerør for de kinesiske myndighetene, dette om tollene:</p>
<p>– Kina har ammunisjon til å slå tilbake. USA vil kjenne smerten, skrev han ifølge TDN Direkt.</p></div></body></document>
