<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190904-godt-voksne-kan-fa-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/politikk/lanekassen/jan-tore-sanner/utdannelse/godt-voksne-kan-fa-gunstigere-studielan/2-1-665679" frk="179 19 23 1195"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 03:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="politikk,lanekassen,jan-tore-sanner,utdannelse"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Godt voksne kan få gunstigere studielån</div>
<div type="ingress">Regjeringen foreslår i neste års statsbudsjett å gi gunstigere lån til studenter i jobb for å videreutdanne seg. Regjeringen foreslår i neste års statsbudsjett å gi gunstigere lån til studenter i jobb for å videreutdanne seg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-04 03:37</div>
<div type="caption">Dersom regjerings budsjettforslag om å endre Lånekassen-reglene blir vedtatt, er planen å innføre reglene rundt årsskiftet 2020/2021. Kunnskapsminister Jan Tore Sanner møter her førsteklassinger, lærere og foreldre på Grorud skole i Oslo i forbindelse med skolestart i august. (Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Forslaget om å endre reglene i Lånekassen for at det skal bli økonomisk lettere å kombinere jobb med studier, vil koste 41 millioner kroner, skriver Aftenposten.</p>
<p>– Det er godt dokumentert i to offentlige utredninger at økonomien er en hindring for å ta videreutdanning kombinert med jobb, sier kunnskapsminister Jan Tore Sanner (H) til avisen.</p>
<p>Helt konkret foreslår regjeringen å innføre et særskilt tilleggslån på inntil 100.000 kroner per undervisningsår til voksne over 30 år som vil ta høyere utdanning eller fagskoleutdanning. Tilleggslån for å ta videregående blir på inntil 50.000 kroner.</p></div></body></document>
