<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190328-milliardtap-for-olje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/marked/oljefondet/nbim/statens-pensjonsfond-utland/milliardtap-for-oljefondet-i-swedbank/2-1-575685" frk="150 0 0 1106"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 11:07"/>
<attribute name="author" value="Fredrick Chr. Ekeseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="marked,oljefondet,nbim,statens-pensjonsfond-utland"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Finans"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Milliardtap for Oljefondet i Swedbank</div>
<div type="ingress">Uroen rundt Swedbank har så langt kostet Oljefondet dyrt. Det ventes høy temperatur på dagens generalforsamling i banken, varsler DNB Markets. Uroen rundt Swedbank har så langt kostet Oljefondet dyrt. Det ventes høy temperatur på dagens generalforsamling i banken, varsler DNB Markets.</div>
<div type="author">Fredrick Chr. Ekeseth</div>
<div type="date">2019-03-28 11:07</div>
<div type="caption">Yngve Slyngstad, sjef for Statens pensjonsfond Utland (Oljefondet), må se en betydelig reduksjon i fondets verdier i Swedbank. (Foto: Fartein Rudjord) Birgitte Bonnesen, Swedbank. (Foto: Aleksander Nordahl) Styreleder Lars Idermark, Swedbank. (Foto: Skjalg Bøhmer Vold) </div>
<div type="text">
<p>Swedbank fortsetter å falle på Stockholmsbørsen etter at svensk Økokrim, Ekobrottsmyndigheten (EBM), gjennomførte en razzia i selskapets lokaler på jakt etter dokumentasjon på misbruk av innsideinformasjon onsdag. Samme kveld ble etterforskningen utvidet til også å omfatte grov svindel.</p>
<p>Parallelt ble det kjent at amerikanske myndigheter ser på syv ulike saker der Swedbank er involvert i relasjon til forskjellige hvitvaskingsskandaler og de såkalte «Panama Papers», ifølge Financial Times.</p></div></body></document>
