<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191209-priskutt-og-motstand.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/finans/aksjefond/returprovisjon/priskutt-og-motstand-i-fondsbransjen/2-1-680542" frk="259 3 5 1636"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 18:57"/>
<attribute name="author" value="Cathrine Evertsen,Gjermund Nese"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,finans,aksjefond,returprovisjon"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Priskutt og motstand i fondsbransjen</div>
<div type="ingress">Konkurrenter kritiserer og gir motstand når noen utfordrer forretningsmodellene i en bransje, men de må ikke havne på kant med konkurranseloven. La oss se på det som skjedde i fondsbransjen i høst. Konkurrenter kritiserer og gir motstand når noen utfordrer forretningsmodellene i en bransje, men de må ikke havne på kant med konkurranseloven. La oss se på det som skjedde i fondsbransjen i høst.</div>
<div type="author">Cathrine Evertsen,Gjermund Nese</div>
<div type="date">2019-12-09 18:57</div>
<div type="caption">KLP svarte på Sbankens konkurransefremstøt med priskutt. Andre stengte for nye kunder fra Sbanken til sine fond. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>I fondsmarkedet utfordres bransjens bruk av returprovisjoner av flere aktører som ønsker å heller tilby kundene lavere priser. Dette er konkurranse i praksis, og den må få lov å spille seg ut fritt til det beste for forbrukerne.</p>
<p>I dag er det vanlig at fondsdistributører mottar et vederlag – returprovisjon eller «kick back» – fra fondsleverandørene. Enkeltaktører utfordrer denne praksisen ved å la returprovisjonen komme kundene til gode gjennom lavere priser, i stedet for å beholde den selv, leste vi i DN i høst: «Da Sbanken kuttet prisen på over 400 fond skapte det sterke reaksjoner i fondsbransjen. Forvaltningsgiganten KLP ser seg nødt til å selv svare med priskutt.» (DN 14. september)</p>
<p>Dette illustrerer hvordan sunn konkurranse skal virke.</p>
<p>De som bør juble aller høyest, er norske fondskunder, som forhåpentlig kan se frem til lavere priser. Forbrukerne er de store vinnerne når konkurransen i ulike markeder får utspille seg på en sunn måte. Resultatet er at selskapene kappes om å tilby best mulig produkter til lavest mulig pris.</p></div></body></document>
