<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190901---for-hvert-ja-star-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/arbeidsliv/karriere/arbeidsliv/kjonnsdelt-arbeidsliv/-for-hvert-ja-star-du-pa-et-fjell-av-nei-det-er-tungt/2-1-663610" frk="316 1 2 1994"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 19:00"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="arbeidsliv,karriere,arbeidsliv,kjonnsdelt-arbeidsliv"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– For hvert ja står du på et fjell av nei. Det er tungt</div>
<div type="ingress">Oppstartsselskapet Repairable regner med å doble omsetningen i år. Nye tall viser at kvinner i mindre grad enn menn lykkes som gründere. Oppstartsselskapet Repairable regner med å doble omsetningen i år. Nye tall viser at kvinner i mindre grad enn menn lykkes som gründere.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-09-01 19:00</div>
<div type="caption">Repairable ble grunnlagt av gründer Ingvill Kerob for to år siden. Nå har Repairable blant annet en systue på H&amp;M i Karl Johans gate. (Foto: Gunnar Lier) For Ingvill Kerob var det helt naturlig å starte et selskap som kombinerte tekstiler og bærekraft. (Foto: Gunnar Lier) Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen. (Foto: Mikaela Berg) Kulturminister Trine Skei Grande. (Foto: Marte Christensen) </div>
<div type="text">
<p>For to år siden startet Ingvill Kerob (39) teknologibedriften Repairable som bygger opp tjenester som støtter en bærekraftig moteindustri.</p>
<p>At kvinner etablerer selskap helt på egen hånd er uvanlig, noe som medførte støtte fra Innovasjon Norge. Kerob har lykkes med å få det til å vokse, og selskapet har nå kunder som Hennes &amp; Mauritz og Helly Hansen.</p>
<p>– Vi drifter digital reparasjonsbestilling med infrastruktur inkludert transport til sertifiserte reparatører. Tjenesten vår fungerer slik at ødelagte klær og sko som leveres inn av kunder til butikkene blir hentet og levert til reparatører ukentlig. Deretter leveres den reparerte varen tilbake i butikken, samtidig som vi har gitt beskjed direkte til kunden digitalt om når og hvor varen kan hentes, sier Kerob.</p>
<p>På sikt er målet til Repairable å utvide med flere bærekraftige tjenester, som utleie og salg av brukte klær i butikkene de har som kunder.</p></div>
<div type="title" level="3">Hver tredje gründer er kvinne</div>
<div type="text">
<p>Mandag legger næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) og kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (V) frem regjeringens handlingsplan for kvinnelige gründere.</p>
<p>Her kommer det frem at bare hver tredje gründer er kvinne, selv om ambisjonene om å bli gründer er nesten like høye blant menn og kvinner.</p></div></body></document>
