<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190124-pa-nattbordet-et-ann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pa-nattbordet/sven-stormer-thaulow/litteratur/nattbordet/pa-nattbordet-et-annet-80-tall/2-1-527089" frk="577 1 6 3345"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 19:09"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pa-nattbordet,sven-stormer-thaulow,litteratur,nattbordet"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,På nattbordet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På nattbordet: Et annet 80-tall</div>
<div type="ingress">Sven Størmer Thaulow snakker med Nattbordet om rus og barnebøker. Sven Størmer Thaulow snakker med Nattbordet om rus og barnebøker.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-01-24 19:09</div>
<div type="caption">Sven Størmer Thaulow går fra sin nåværende jobb i Cisco til å bli Schibsted direktør. (Foto: Elin Høyland) </div>
<div type="text">
<p>– Gratulerer med ny jobb! Men nok om det. Hva har du på nattbordet?</p>
<p>– En blanding av skjønn- og faglitteratur. Det går tregt, men jeg jobber meg gjennom julegavene nå. Akkurat nå holder jeg på med Ketil Bjørnstads bok om 80-tallet, som jeg fikk av min svigerfar.</p>
<p>– Hvis decenniet fenger spesielt kan Nattbordet anbefale Ole-Martin Ihles «Da He-Man kom til Norge», riktignok fra et annet perspektiv.</p>
<p>– Det kan hende jeg hadde kjent meg bedre igjen i den. For meg var 80-tallet mer preget av Sky Channel, mens Bjørnstad skriver om voksenverdenen.</p>
<p>– Så du tilbrakte ikke så mye tid med kulturfiffen på den tiden, altså.</p>
<p>– Nei, da var det Pat Sharp og Soul Spectacle! Ellers har jeg Wired liggende.</p>
<p>– Ah! Der man kunne lese om internettet lenge før man selv hadde modem. Er det like bra i dag?</p>
<p>– Det er på en måte The Economist for teknologibransjen. De kan ha artikler på ti, tolv, fjorten sider, så det er noe man må sette seg ned med og ta seg tid til.</p>
<p>– Noen struktur på hva du leser?</p>
<p>– Det vil jeg ikke si ... Men det blir jo noe faglitteratur. Akkurat nå «How to Create a Mind» av Ray Kurzweil, om hvordan kunstig intelligens kan funke. Og så må jeg innrømme jeg er interessert i historie, jeg leste nylig «Hitlers rus, folk og fører på dop». Det må jeg si var ganske skjellsettende.</p>
<p>– Helt i andre enden av skalaen: Nattbordet hengte seg opp i en setning av saga-forskeren William Ian Miller, om at man ikke dyrket korn på Island under sagatiden. «Man kan derfor utgå fra at mesteparten av volden som blir skildret, ble utført i edru tilstand.»</p>
<p>– Haha. Jeg leste en bok om hvordan sivilisasjoner oppstår og styrter sammen igjen, der var det et langt kapittel om de norrøne på Grønland.</p>
<p>– Jared Diamonds «Kollaps»»</p>
<p>– Ja! Det er han som har «Guns, Germs and Steel» også. Jeg setter pris på den type makroperspektiv.</p>
<p>– Siden vi har vært innom både menneskehetens historie og kunstig intelligens, hva med Nattbordet-gjengangeren Yuval Harari?</p>
<p>– Jeg har lest «Sapiens» og halvparten av «Homo Deus», men så syntes jeg det ble så mye repetisjoner. Men en venn av meg fortalte at nesten ingen leser «Homo Deus» helt ut, og det er synd, fordi det er i den siste delen det virkelig står noe spennende. Så nå må jeg ta den opp igjen.</p>
<p>– Hver endring i informasjonsteknologien fører med seg voldsom kulturendring, sa Lord Sacks nylig i det britiske parlamentet. Kileskrift førte til sumererne, alfabetet til jødedommen, pergamentbøkene til kristendommen og så videre.</p>
<p>– Det beste eksempelet er vel Luther, som ble tidenes første kjendis gjennom Gutenberg-pressen.</p>
<p>– Alltid lest om teknologi?</p>
<p>– For så vidt. Foreldrene mine stilte naturfagsbøker med fargerike bilder nederst i bokhyllen. Og den beste barneboken noen gang er «Serafin og Plym», om en mann som bygger et fantastisk hus som blir truet av gravemaskiner.</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>Vis alle stillinger</p>
<p>– Samme krise oppstår hos Barbapappa, også det fransk og antiautoritært.</p>
<p>– Ja, «Serafin og Plym» er på en måte den ingeniørmessige varianten av Barbapappa. Barbapappa er den humanistiske varianten av Serafin.</p></div></body></document>
