<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191029-visste-at-warhol-bil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/kunst/tor-arne-uppstrom/grev-wedels-plass-auksjoner/kunst/visste-at-warhol-bilde-kom-fra-uppstrom-solgte-likevel/2-1-694174" frk="495 9 28 3006"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 08:09"/>
<attribute name="author" value="Knut Gjernes,Kjetil Sæter,Stian Øvrebø Johannessen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kunst,tor-arne-uppstrom,grev-wedels-plass-auksjoner,kunst"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,Kunst"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Visste at Warhol-bilde kom fra Uppstrøm – solgte likevel</div>
<div type="ingress">Grev Wedels Plass Auksjoner solgte Andy Warhols «Mona Lisa» i fjor sommer. Auksjonshuset visste at Tor Arne Uppstrøm eide bildet, men oppga noe annet i rapporten til politiet. Grev Wedels Plass Auksjoner solgte Andy Warhols «Mona Lisa» i fjor sommer. Auksjonshuset visste at Tor Arne Uppstrøm eide bildet, men oppga noe annet i rapporten til politiet.</div>
<div type="author">Knut Gjernes,Kjetil Sæter,Stian Øvrebø Johannessen</div>
<div type="date">2019-10-29 08:09</div>
<div type="caption">Hans Richard Elgheim i Grev Wedels Plass Auksjoner sier han fikk vite om Uppstrøms tilknytning til Warhol-bildet i etterkant av innleveringen, men før «Mona Lisa» ble solgt på auksjon. (Foto: Per Thrana) Kunsthandler Tor Arne Uppstrøm på vei til et møte i London i september i år. (Foto: Jeff Gilbert) Mer... «Mona Lisa» ble solgt på Grev Wedels Plass Auksjoner i mai i 2018. Bildet har et spesielt opphav. (Foto: Grev Wedels Plass Auksjoner) Mer... </div>
<div type="text">
<p>Tor Arne Uppstrøm (76) skylder staten nesten 60 millioner kroner i skattegjeld inkludert renter. DNs undersøkelser viser at det de siste årene er omsatt kunst med opphav hos Uppstrøm for store beløp under radaren til kreditorer og myndigheter, blant annet hos Grev Wedels Plass Auksjoner.</p>
<p>I fjor tilbød auksjonarius Hans Richard Elgheim Andy Warhols versjon av den berømte «Mona Lisa» for salg i en auksjon 31. mai. Bildet gikk under hammeren for 400.000 kroner. Det eneste publikum fikk vite om eieren var: «Privat eie, Norge».</p>
<p>DNs undersøkelser viser at Warhol-bildet har en kronglete eierhistorie. Tor Arne Uppstrøm hadde lånt et større beløp i gråmarkedet i Norge og stilt «Mona Lisa» som pant. Han greide ikke å gjøre opp i tide, og panthaveren bestemte seg for å tvangsselge bildet. Derfor havnet det på auksjon hos Grev Wedel i Gamle Logen i Oslo.</p>
<p>Kunsthandlerens hemmelige Andy Warhol-operasjon</p>
<p>Ved hjelp av et tollager i Oslo har kunsthandler Tor Arne Uppstrøm i det stille kjøpt og solgt kunst for mer enn 100 millioner. Samtidig skylder han flere hundre millioner kroner til kreditorer og den norske stat.</p>
<p>Les dokumentaren</p>
<p>Elgheim opplyser at han ikke visste at bildet stammet fra Tor Arne Uppstrøm da det ble levert inn til Grev Wedels Plass Auksjoner.</p>
<p>– Det fremkom noe senere, skriver han i en epost.</p>
<p>Men Elgheim visste om bildets spesielle opphav da det ble solgt på auksjon i mai 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Kunde i mange år</div>
<div type="text">
<p>Auksjonshus som Grev Wedels Plass Auksjoner er pålagt å rapportere alle bilder som skal selges med en verdi over 25.000 kroner til politiet. Informasjon om eierskapet til «Mona Lisa» ble lagt inn i datasystemet auksjonshuset bruker til å kommunisere med politiet, men det var etter hva DN forstår ikke Tor Arne Uppstrøm som var oppført som eier.</p>
<p>Det var nemlig panthaveren som sto som eier, får DN opplyst.</p>
<p>Den opplysningen vil Elgheim ikke kommentere.</p>
<p>– Vi kan ikke uttale oss om forhold som gjelder våre kunder, skriver Elgheim.</p>
<p>Etter det DN erfarer har Uppstrøm vært kunde hos Grev Wedels Plass Auksjoner i mange år.</p>
<p>Elgheim ønsker ikke å svare på flere spørsmål om auksjonshusets erfaringer med Uppstrøm.</p></div></body></document>
