<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190129-audis-beste-er-en-el.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/biltesten/audi/audi-e-tron/elbil/audis-beste-er-en-elbil/2-1-530146" frk="414 4 12 2409"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 22:41"/>
<attribute name="author" value="Embret Sæter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="biltesten,audi,audi-e-tron,elbil"/>
<attribute name="class2" value="Privat,Biltesten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Audis beste er en elbil</div>
<div type="ingress">God plass, premium kvalitet, solide kjøreegenskaper og smart teknikk sørger for at Audis første elbil, E-tron, er en bil konkurrentene må strekke seg etter. God plass, premium kvalitet, solide kjøreegenskaper og smart teknikk sørger for at Audis første elbil, E-tron, er en bil konkurrentene må strekke seg etter.</div>
<div type="author">Embret Sæter</div>
<div type="date">2019-01-29 22:41</div>
<div type="caption">7500 nordmenn reserverte en plass i køen for Audi E-tron. Nå er det ikke lenge til de første som har kjøpt bilen får den. (Foto: Gunnar Lier) Velkjent, solid og bra interiør i Audis første elbil. (Foto: Gunnar Lier) Audi E-tron kan hurtiglades raskere enn noen annen modell på markedet, men enn så lenge er det vanskelig å finne raske nok ladere. Denne er på 50 kilowatt. (Foto: Gunnar Lier) Solid byggekvalitet og gode kjøreegenskaper gjør Audi E-tron til en utfordrer til Teslas elbiler. (Foto: Gunnar Lier) </div>
<div type="text">
<p>Elbiler er kommet for å bli. De siste nye bilene DN har testet, som Kia E-Niro og Tesla Model 3 viser at fremtiden er lys. Siste bevis på dette er Audi E-tron. Den er en reell utfordrer for dem som ikke ønsker Tesla Model X, og den leverer varene på en gjennomført solid måte.</p>
<p>Som det skal være i premiummerket Audi, byr den på premium interiør og en premium følelse bak rattet. Audi E-tron er første elsuv fra de tyske premiummerkene. Og la oss si det først som sist, Audi har gjort et solid stykke arbeid med sin første elbil noensinne. Det oser kvalitet og solide egenskaper av den store suven.</p>
<p>Mange har lurt på om den passer som familiebil, og ja, det gjør den. I parkeringshus føles den ganske bred, noe som lover godt for plassen i baksetet, som er svært god. Det samme er bagasjerommet, med solide 600 liter og god utforming. I tillegg får man plass til alt av ladekabler i rommet under panseret, som skal være 60 liter.</p>
<p>Den store fordelen Audi har fremfor dagens ledende aktør på elbil i denne klassen, er lang erfaring med å bygge biler som fungerer. Det gjør seg spesielt gjeldende i kvalitet på interiøret og hvordan ting er skrudd sammen. I tillegg til velkjent, god geometri og praktiske løsninger som fungerer i daglig bruk. Selv om bilen er bygget som elbil fra grunnen, er det ikke vanskelig å kjenne seg igjen i et moderne Audi-interiør. Med E-tron har Audi også videreført egenskaper som er blitt fintunet over flere tiår. Det betyr blant annet trygge gode kjøreegenskaper som fungerer også under kalde norske vinterdager.</p></div></body></document>
