<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190214-kriminelt-nattbord.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/pa-nattbordet/kriminelt-nattbord/2-1-539921" frk="422 0 0 2375"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 19:33"/>
<attribute name="author" value="Dagens Næringsliv"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="pa-nattbordet"/>
<attribute name="class2" value="Etterbørs,På nattbordet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kriminelt nattbord</div>
<div type="ingress">Kristine Berntsen Foss i Nordea Liv vet nøyaktig hva hun liker å lese. Kristine Berntsen Foss i Nordea Liv vet nøyaktig hva hun liker å lese.</div>
<div type="author">Dagens Næringsliv</div>
<div type="date">2019-02-14 19:33</div>
<div type="caption">Randi Marjamaa, sjef for Nordea Liv til venstre og Kristine Foss, leder for pensjonseksperter og spareområdet Midt-Norge. (Foto: Gorm K. Gaare) Kristine Berntsen Foss liker godt forfatteren Jørgen Brekke, som skriver fra hennes hjemby Trondheim. Mer... </div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke så mye bøker i hverdagen. Da blir det mer aviser, podkasts og lydbøker. Når jeg leser i feriene blir det gjerne krim, mye svensk. Läckberg, Marklund, Mankell, Larsson, Hjorth og Rosenfeldt, Keppler og så videre. Jussi Adler-Olsen er nok den eneste danske jeg har lest.</p>
<p>– Vi kan ta podkastene først. Hva slags.</p>
<p>– True crime!</p>
<p>– Norske eller utenlandske?</p>
<p>– Begge deler. I det siste har det vært «Accused». Og jeg har sett «Making a Murderer» på</p>
<p>Netflix. Ellers liker jeg godt Jørgen Brekke, som skriver historisk fra Trondheim der jeg bor.</p>
<p>– Skjer det at en krimbok kan simpelthen bli for grotesk til at du orker å fortsette?</p>
<p>– Det har skjedd! Og da særlig med Storytel-appen. En ting er når man leser på papir, da kan man bare skumme det verste. Men på lydbok må man lide seg gjennom det, da har det blitt til at jeg har slått av.</p>
<p>– Leste du krim også som barn?</p>
<p>– Jeg har en far som jobbet på Nasjonalbiblioteket og er blitt fora med bøker fra tidlig av. Men det er blitt til krim for min egen del.</p>
<p>– Den amerikanske forfatteren og professoren i klassisk litteratur, Daniel Mendelssohn, vurderte en stund å skrive en nordisk krimroman sammen med en litteraturkritiker fra New York Times. «Olaf gikk langs de snødekte gatene ... » De skulle finne på alle detaljene. Skandinavene selv ville riktignok reagere, resonnerte han, men for resten av verden ville det ikke spille noen rolle!</p>
<p>– Haha. Det viktigste er at det er lettlest. Det blir mye tungt fagstoff på jobben, da er det fint med noe som er underholdende.</p>
<p>– Noen bok du ikke har klart?</p>
<p>– Ja, det var en av Jo Nesbø, faktisk. Ikke en av Harry Hole-bøkene, men en annen.</p>
<p>– «Macbeth»?</p>
<p>– Nei, ikke den heller.</p>
<p>– Det ble kanskje en del Frøken Detektiv på deg i barndommen?</p>
<p>– Nei, men derimot alle bøkene om Bobsey-barna!</p>
<p>– Lagt opp krimløpet for påsken?</p>
<p>– Nei, men jeg har lyst på noe nytt. Så jeg har spurt kolleger og leser anmeldelsene. Men det skal helst være litt lettlest.</p></div></body></document>
