<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190119-kvinnemarsj-igjen-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/utenriks/kvinnemarsj-igjen-i-washington-trass-i-shutdown-og-splittelse/2-1-523203" frk="292 8 16 1882"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 10:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinnemarsj igjen i Washington, trass i shutdown og splittelse</div>
<div type="ingress">Tusener av kvinner og deres allierte var lørdag på vei til Washington for å delta i den tredje kvinnemarsjen, trass i snøvær, shutdown og intern splittelse. Tusener av kvinner og deres allierte var lørdag på vei til Washington for å delta i den tredje kvinnemarsjen, trass i snøvær, shutdown og intern splittelse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-19 10:38</div>
<div type="caption">Lørdag blir det konkurrerende kvinnemarsjer i Washington. Her den omstridte aktivisten Linda Sarsour ved en tidligere demonsttasjon i New York. (Foto: Bebeto Matthews/AP/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>Den første kvinnemarsjen dagen etter innsettelsen av Donald Trump som president i 2017, mobiliserte hundretusener av deltakere og regnes for å være den største protesten i Washington siden Vietnamkrigen.</p>
<p>I år har arrangørene bedt om tillatelse til å arrangere en marsj med 500.000 deltakere, men trolig møter langt færre fram. Marsjer skal også arrangeres i en rekke andre byer.</p>
<p>Arrangørene hadde opprinnelig planlagt å starte på National Mall, men siden snøen ikke blir ryddet på grunn av nedstengningen av deler av statsapparatet, skal marsjen i stedet gå nedover Pennsylvania Avenue.</p>
<p>Forberedelsene til marsjen er i år også preget av en intens intern debatt etter at Teresa Shook, en av bevegelsens opprinnelige initiativtakere, beskyldte fire av bevegelsens ledere for antisemittisme.</p>
<p>Hun siktet særlig til palestinsk-amerikanske Linda Sarsour som lenge har vært en sterk kritiker av Israel, og Tamika Mallory, som har nære bånd til Nation of Islam-lederen Louis Farrakhan.</p>
<p>Shook, som er pensjonert advokat fra Hawaii, har fått æren for å ha sparket i gang hele bevegelsen med en Facebook-post som raskt utviklet seg til den massive marsjen 21. januar 2017.</p>
<p>Trass i appeller fra mange kanter om å stå sammen, blir det i New York i år arrangert to parallelle marsjer noen få kvartaler fra hverandre.</p></div></body></document>
