<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20191104-adne-sondral-okte-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/privatokonomi/adne-sondral/norwegian-outlet/skoyter/adne-sondral-okte-formuen-med-267-millioner/2-1-699556" frk="377 24 58 2357"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 18:51"/>
<attribute name="author" value="Line Kaspersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="privatokonomi,adne-sondral,norwegian-outlet,skoyter"/>
<attribute name="class2" value="Nyheter,Privatøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ådne Søndrål økte formuen med 26,7 millioner</div>
<div type="ingress">Formuen øker kraftig for den tidligere OL-vinneren etter salget av Norwegian Outlet i Vestby. Formuen øker kraftig for den tidligere OL-vinneren etter salget av Norwegian Outlet i Vestby.</div>
<div type="author">Line Kaspersen</div>
<div type="date">2019-11-04 18:51</div>
<div type="caption">Ådne Søndrål solgte gullgruven Norwegian Outlet i 2017 til britiske Hammerson. (Foto: Per Ståle Bugjerde) </div>
<div type="text">
<p>Inntektene til Ådne Søndrål falt fra 18,8 millioner kroner i 2017 til 937.000 kroner i 2018, men formuen hans gjorde et kraftig byks i samme periode: Fra 51,7 til 78,4 millioner kroner, viser tall DN har hentet inn.</p>
<p>Den tidligere skøyteløperen er olympisk mester fra 1998 og fire ganger verdensmester, men den virkelige gullgruven for ham ble merkevarebyen Norwegian Outlet i Vestby utenfor Oslo, som han solgte i 2017.</p>
<p>En outlet, eller fabrikkutsalg, er et kjøpesenter som utelukkende inneholder merkevarebutikker, uavhengig av detaljhandelen som distribusjonskanal.</p>
<p>Han solgte outleten til Hammerson, som også eier Via Outlet sammen med APG, Value Retail og Meyer Bergman.</p>
<p>Ifølge Finansavisen skal prisen for outleten i Vestby ha endt på 1,1 milliarder kroner. Fratrukket gjelden skal de opprinnelige eierne Ådne Søndrål, Trond Vegard Brattlie og Galstad-familien ha sittet igjen med 800 millioner kroner netto etter salget.</p>
<p>Ådne Søndrål</p>
<p>(Kilde: D&amp;B Informasjon)</p>
<p>Søndrål og Brattlie eide ti prosent hver av selskapet og fikk dermed ut 80 millioner kroner per hode. I tillegg skulle de ha hentet ut 35 millioner kroner gjennom aksjesalg og utbytter tidligere, slik at gevinsten totalt sett ble på 115 millioner kroner, ifølge avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Utvikler merkevareby i Finland</div>
<div type="text">
<p>Sommeren 2018 jobbet Søndrål med å utvikle samme konsept i Finland, rett utenfor Helsingfors sentrum.</p>
<p>– Vi jobber fortsatt med byggingen og har fått en sterk investor med på laget. Til sammen har vi leid ut cirka 70 prosent av senteret og det er fortsatt ett år igjen til åpning, sa Søndrål til Finansavisen i fjor.</p>
<p>– Planen er å eie konseptet frem til får en «track record», det vil si at vi har stabilisert antall leietagere og omsetning. Vi er hovedsakelig en utvikler, så planen er å selge etter tre til fem år.</p>
<p>Den nye outlet-byen Helsinki Outlet åpnet fredag i forrige uke. Den har rundt 40 butikker og et mål om to millioner besøkende i året.</p>
<p>Det har ikke lyktes DN å få en kommentar fra Ådne Søndrål til ligningstallene.</p></div></body></document>
