<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191015-fortnite-forsvann---.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/wP5kaL/Fortnite-forsvann--snart-tilbake-med-fersk-start" frk="269 5 8 1597"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 12:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="epic games,fortnite"/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fortnite forsvann – snart tilbake med fersk start</div>
<div type="ingress">Gigaspelet Fortnite kjem ut av limbo, med nytt kapittel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-15 11:47:18</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Søndag kveld forsvann Fortnite, og vart erstatta av skjermgrafikk med eit svart hol. I etterkant har spelverda vore særs nysgjerrige på kva som gjekk føre seg på kontora til spelutviklar Epic Games, spesielt då spelet haldt på grafikken heilt fram til tysdag formiddag.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p>
<p>Endringa var sannsynlegvis eit reklamestunt, som skulle skape hype for den nye sesongen i det populære skytespelet. Epic Games har etter kvart fått tradisjon for å gjere mykje ut av komande endringar, og dette har verkeleg tatt kaka.</p>
<p>– Eg trur strategien deira har vore nøye kalkulert og svært vellukka, og at studioet har fått det akkurat slik dei ville, seier speljournalist Andreas Klebo-Espe til Kampanje. Media i alle verdshjørne har tatt fatt i saka.</p>
<p>No kan spelarar melde om at Fortnite er tilbake i vanleg tilstand, og hòlet er erstatta med ein beskjed om at serveren er nede. Det er òg kome ei oppdatering til spelet, på rundt 9 GB for PlayStation 4, og 16 GB på PC, skriv spelmagasinet Gamer.no.</p>
<p>Mens spelarane ventar på at serverane kjem opp igjen, har det kome ein trailer med informasjon om kva som kjem i den nye sesongen. Den kan du sjå under. Sesong 11 ser ut til å bli ein ny start for spelet, skal me tru tittelen «Fortnite Chapter 2: Season 1».</p>
<p>Neste runde med Fortnite-innhald byr blant anna på nye system for figurprogresjon, symjing, fisking og båtar – og som alltid, ein god dose kosmetiske endringar.</p>
<p>MEIR BYAS:</p>
<p>Epic Games</p>
<p>Fortnite</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
