<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190104-arets-hodd-spelar-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Arets-Hodd-spelar-til-Fredrikstad-266919b.html" frk="260 16 24 1485"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 14:28:03"/>
<attribute name="author" value="Odd-Sølve Grannes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="hødd,fredrikstad fk"/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Årets Hødd-spelar til Fredrikstad</div>
<div type="ingress">Midtbanespelaren Marius Hagen vart fredag klar for divisjonsrivalen Fredrikstad.</div>
<div type="author">Odd-Sølve Grannes</div>
<div type="date">2019-01-04 14:28:03</div>
<div type="caption"><p>Marius Hagen skal spele for Fredrikstad i 2019. Svein Olav Humberset</p></div>
<div type="text">
<p>Hagen var ein viktig bidragsytar på midtbanen til Hødd i fjor. 26-åringen spelte 24 kampar og vart kåret til årets spelar i 2018. No forlèt han klubben grunna studiar og sambuar i Oslo. Fredrikstad blir hans nye arbeidsgivar.</p>
<p>– Det er vemodig å reise frå nydelege Ulsteinvik. Har hatt eit supert år saman med flotte folk. Stort å bli kåra til årets blåsar av flotte supporterar, og kome med på årets lag i divisjonen, seier Hagen i ein pressemelding og legger til:</p>
<p>– Eg har gjort alt eg kan i kvar kamp, og føler eg har gjort ein fin figur på banen og elles i Ulsteinvik. Å kombinere masterstudium og kjæraste i Oslo er ikkje enkelt med å bu i Ulsteinvik. Hødd er eit lag eg har følgt tett sidan eg var liten, og det vil alltid ha ein spesiell plass i mitt hjarte, seier Hagen frå Nordfjordeid.</p>
<p>Hagen gjekk frå Stryn til Notodden i 2012 og var der i to sesongar før han melde overgang til Nest-Sotra og vart etter kvart lånt ut til svenske Husqvarna. Etter ein sesong i Nest-Sotra gjekk turen vidare til Kristiansund, men det vart med ein sesong og HamKam vart hans nye klubb i ein halv sesong.</p>
<p>Sommaren 2016 signerte Hagen for Åsane. I 2017 spelte han for Elverum. Dermed bytter han klubb for niande gang på fire år.</p>
<p>Fredrikstad skal denne sesongen spele i same divisjon som Hødd.</p></div></body></document>
