<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190530-ny-e39-kristiansand-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/70Bejo/Ny-E39-KristiansandStavanger_-treng-vi-fire-felt" frk="338 9 20 2124"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 14:22:06"/>
<attribute name="author" value="Anne Sofie Aarflot"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,e39,samferdselsdepartementet,nye veier as"/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny E39 Kristiansand – Stavanger, treng vi fire felt?</div>
<div type="ingress">DEBATT: Planane om utbetring av E39 går langt tilbake, og det er få eller ingen som er ueinig om at vegen treng opprusting. Likevel vel eg å spørje om det er rett å bygge fire felt på heile strekninga.</div>
<div type="author">Anne Sofie Aarflot</div>
<div type="date">2019-05-30 14:22:06</div>
<div type="caption"><p>«Gi oss fire felt der det trengs: Stavanger – Ålgård og Kristiansand – Mandal/Vigeland. Bygg resten av vegen med planlagde gode traséval som to- til trefeltsveg med midtdelar og utstrakt bruk av forbikøyringsfelt», skriv Anne Sofie Aarflot. Anders Fehn</p></div>
<div type="text">
<p>Dette sett både i lys av trafikkmengde, mål om reduserte CO2-utslepp, samt ein enorm prislapp som bilistane skal ta sin del av. Fleire kommunar langs ruta har då også byrja å stemme mot bompengesatsane.</p></div>
<div type="title" level="3">Parallelt med toget</div>
<div type="text">
<p>Vegen var fyrst planlagt som ein to- til trefelts veg. Det står tydeleg i planane at «trafikkmengden mellom Vigeland og Ålgård er langt under kravet for en firefeltstrasé». Likevel lanserte Samferdselsdepartementet ved Bård Hoksrud i 2014 at heile strekninga skulle vere fire felt med 110 km/t. Utbyggar skulle være det nye flotte selskapet Nye Veier AS, som vart oppretta i 2015. Ein av grunngjevingane var: «Motorveien vil gi vesentlig kortere reisetid for brukeren, og dermed knytte Agder og Rogaland tettere sammen som felles bo- og arbeidsmarkedsregion». Med andre ord ynskjer departementet å leggje til rette for auka bilisme. Næringstrafikken blir også brukt som viktig argument for fire felt. Eg gjer merksam på at store deler av traseen går parallelt med toget, som burde ta meir av godstrafikken.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimamål</div>
<div type="text">
<p>Eg vil påstå at dagens plan ikkje er i pakt med realitetane, verken når det gjeld trafikkmengde eller klimamål. Gi oss fire felt der det trengs: Stavanger – Ålgård og Kristiansand – Mandal/Vigeland. Bygg resten av vegen med planlagde gode traséval som to- til trefeltsveg med midtdelar og utstrakt bruk av forbikøyringsfelt. Bruk innsparte milliardar til eit godt traséval forbi Ålgård, god tilslutning frå Egersund /Dalane og resten til reduserte bompengar.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
