<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190329-22-prosent-nedgang-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/JoO34b/22-prosent-nedgang-i-arbeidsloysa-i-Rogaland" frk="231 34 53 1532"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 09:40:13"/>
<attribute name="author" value="Ellen Kongsnes, Stavanger Aftenblad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">22 prosent nedgang i arbeidsløysa i Rogaland</div>
<div type="ingress">Arbeidsløysa fortsett å synke. Framleis er ho høgast i Stavanger og Sandnes. I Eigersund synk arbeidsløysa med 43 prosent.</div>
<div type="author">Ellen Kongsnes, Stavanger Aftenblad</div>
<div type="date">2019-03-29 09:40:13</div>
<div type="caption"><p>Holm, Morten / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nedgangen i arbeidsløysa held fram i Rogaland.</p>
<p>– Den positive utviklinga i arbeidsmarknaden i Rogaland med stadig færre arbeidslause og mange utlyste stillingar fortset i mars, seier Merethe P. Haftorsen, direktør i NAV Rogaland.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk nedgang</div>
<div type="text">
<p>Andelen «heilt arbeidslause» i Rogaland er redusert med 22 prosent det siste året. Størst nedgang har Eigersund med 43 prosent.</p>
<p>- Dette er svært gledeleg ettersom Eigersund i lange periodar under oljekrisen hadde høgast arbeidsløyse, fortel Merethe P. Haftorsen.</p>
<p>Det var i mars 6132 heilt arbeidslause og 1616 arbeidssøkjarar som var deltakare i eit arbeidsretta tiltak. Summen av heilt arbeidslause og personar i arbeidsretta tiltak gir ei bruttoarbeidsløyse på 7.748 personar, tilsvarande 3,0 prosent av arbeidsstyrka.</p>
<p>Det er fortsat skilnader mellom kommunane i delen arbeidslause. Størst bruttoarbeidsløyse i mars var det i Stavanger og Sandnes med høvesvis 3,7 og 3,4 prosent. Kommunane med lågast bruttoarbeidsløyse er Suldal og Hjelmeland med høvesvis 0,9 prosent og 1,3 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">3 879 utlyste stillingar</div>
<div type="text">
<p>Totalt vart det lyst ut 3 879 stillingar i mars.</p>
<p>- Dette er ein auke på 27 prosent samanlikna med mars 2018, seier Merethe P. Haftorsen.</p>
<p>Yrkesgruppene med flest utlyste stillingar var helse, pleie og omsorg (621) bygg og anlegg (570), og ingeniør- og ikt-fag (535).</p></div></body></document>
