<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190222-r-kelly-tiltalt-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/rLqEeR/R-Kelly-tiltalt-for-seksuelle-overgrep" frk="314 10 19 1779" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 20:16"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">R. Kelly tiltalt for seksuelle overgrep</div>
<div type="ingress">Rapperen R. Kelly er tiltalt for ti tilfeller av grove seksuelle overgrep, skriver Chicago Sun Times.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. feb. 2019 20:16</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: R. Kelly er anklaget for grove seksuelle overgrep mot en rekke kvinner. FOTO: Frank Micelotta / Invision / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Han må møte i retten i Cook County i Illinois 8. mars.</p>
<p>Ifølge avisen har de kilder på at det fredag ble holdt møter mellom aktor og en dommer for å få utstedt arrestordre på 52-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Har bedt ofre melde seg</div>
<div type="text">
<p>I dokumentaren «Surviving R. Kelly» forteller flere angivelige ofre om at de skal ha blitt utsatt for overgrep av rapperen.</p>
<p>Kellys advokat Steve Greensberg har sagt til AP at dokumentaren er falsk, og at den er «enda en runde med historier» som blir brukt til å «fylle TV-sendingene». R. Kelly har nektet for alle anklagene.</p>
<p>Statsadvokat Kim Foxx i Chicago ba etter at dokumentaren ble sendt, ofre og vitner om å melde seg til dem eller til politiet. Ifølge Foxx skal statsadvokatens kontor ha fått flere telefoner om anklagene i dokumentarene. Noen av dem skal ha kommet fra Chicago-området.</p></div>
<div type="title" level="3">Beskyldninger om «kult»</div>
<div type="text">
<p>Denne uken omtalte CNN en video av det som skal være R. Kelly der han har sex med en jente som «omtaler kroppsdelene sine som 14 år gamle». I den 42 minutter lange videoen, som CNN oppgir å ha sett, kaller jenten mannen, som ser ut til å være R. Kelly, for «pappa» flere ganger.</p>
<p>Innholdet i videoen minner om anklagene som førte til at R. Kelly ble pågrepet og siktet for å ha vært i besittelse av videoer som viser overgrep mot barn i 2002. Han ble senere frikjent.</p>
<p>Buzzfeed skrev i 2017 en artikkel der Kelly blir beskyldt for å ha holdt flere kvinner fanget i det deres foreldre kaller en «kult». Kvinnene var på det tidspunktet mellom 18 og 31 år gamle.</p></div></body></document>
