<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191023-disse-topper-kreftst.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/innenriks/i/wP5WBG/disse-topper-kreftstatistikken" frk="392 33 86 2596" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 13:52"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse topper kreftstatistikken</div>
<div type="ingress">Rogaland topper kreftstatistikken for menn i årene 2014 til 2018, viser tall fra Kreftregistret. Østfold har de fleste krefttilfellene for kvinner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-23</div>
<div type="caption"><p>I 2018 ble det registrert 34.190 nye krefttilfeller i Norge. Illustrasjonsfoto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>23. oktober</p>
<p>NTB</p>
<p>Det var 34.190 nye krefttilfeller i 2018. Dette fordeler seg på 18.321 menn og 15.869 kvinner, viser tall fra Kreftregisteret som ble lagt fram onsdag.</p>
<p>Prostatakreft og brystkreft er de vanligste kreftformene for henholdsvis menn og kvinner.</p>
<p>Flere enn hver fjerde mann som har fått kreft de fem siste årene, har fått nettopp prostatakreft, mens brystkreft har rammet vel 22 prosent av kreftsyke kvinner i denne perioden.</p>
<p>Også kreft i lunger eller luftrør og i tykktarmen er vanlige kreftformer for begge kjønn.</p>
<p>Fordelt på fylker er det imidlertid store forskjeller blant menn og kvinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Flest kreftsyke menn i Rogaland</div>
<div type="text">
<p>Andelen kreftsyke menn er størst i Rogaland. Per 100.000 innbyggere har i gjennomsnitt 829 menn fått kreft hvert år mellom 2014 og 2018.</p>
<p>Deretter følger Østfold, Vestfold og Vest-Agder. Alle de fire fylkene ligger over gjennomsnittet for menn, som er 730.</p>
<p>Færrest menn har fått kreft i Oppland, etterfulgt av Finnmark, Nordland og Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Økning blant kvinner</div>
<div type="text">
<p>For kvinner er andelen størst i Østfold, hvor 585 kvinner har fått kreft per 100.000 innbyggere. Deretter følger Vest-Agder, Rogaland og Troms, som alle ligger på omtrent samme nivå.</p>
<p>Færrest kvinner i Møre og Romsdal har fått kreft i denne perioden, 516 tilfeller per 100.000. Deretter følger Sogn og Fjordane, Finnmark og Hedmark.</p>
<p>Andelen kvinner som får kreft, er altså lavere enn hos menn. Men de siste fem årene har andelen kreftsyke kvinner økt med 5,6 prosent, mens den for menn er relativt stabil (opp 0,3). Ifølge Kreftregistret er det krefttyper som brystkreft, tykktarmskreft, lungekreft og hudkreft som bidrar til denne økningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindre kreft blant innvandrere</div>
<div type="text">
<p>Undersøkelsen viser dessuten at det er store forskjeller mellom innvandrere og norskfødte når det gjelder forekomsten av flere krefttyper.</p>
<p>Personer fra Asia rammes for eksempel nesten ikke av føflekkreft. Årlig får over 2.000 norskfødte personer denne sykdommen, skriver Aftenposten.</p>
<p>Også når det gjelder tarmkreft, brystkreft og prostatakreft er forskjellene store mellom norskfødte og innvandrere fra Afrika, Midtøsten, Øst-Europa og Balkan.</p>
<p>Forsker Inger Kristin Larsen ved Kreftregisteret sier livsstil har sammenheng med mange kreftformer og trekker fram at mange innvandrere har et sunnere og mer plantebasert kosthold.</p></div></body></document>
