<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190121-bygg-boliger-pa-crui.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/l1obEk/Bygg-boliger-pa-cruiseskipskaiene" frk="259 1 2 1676" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 07:00"/>

<attribute name="author" value="Thor Haakon Bakke Førstekandidat, MDG Bergen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="Miljøpartiet De Grønne (MDG),Miljø,Byutvikling,Bergen,Cruiseskip,Boligpolitikk,Bolig"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bygg boliger på cruiseskipskaiene</div>
<div type="ingress">DEBATT: Hva sier dere, bergensere? Skal vi prioritere barnefamilier fremfor cruisebåter?</div>
<div type="author">Thor Haakon Bakke Førstekandidat, MDG Bergen</div>
<div type="date">21. jan. 2019 07:00</div>
<div type="caption"><p>BOLIGER I STEDET: Bontelabo (bildet) Festningskaien, Skoltegrunnskaien og seinere også Dokken når godshavnen er flyttet, er områder vi ønsker å prioritere til boligformål, skriver Thor Haakon Bakke. FOTO: Eirik Brekke (arkiv)</p> <p>Thor Haakon Bakke Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Bergen vokser, og bergensere ønsker å bo i Bergen. Forståelig nok, det er jo verdens beste by. Det var gladmeldingen i innlegget til Harald Queseth og Espen Børhaug tirsdag 15. januar. Men det krever en omlegging av boligpolitikken, dersom vi skal få de unge barnefamiliene til å bosette seg i byen, særlig i sentrum. Det mangler rett og slett leiligheter som har en størrelse og en pris som passer unge i etableringsfasen.</p>
<p>Vi i Miljøpartiet De Grønne ønsker en levende by med plass til mennesker i alle aldre. Vi vil prioritere å åpne opp for langt flere boliger i de sentrumsnære fjordområdene.</p>
<p>I dag legger cruiseskipene beslag på store deler av fjordområdene i sentrum. I stedet for å la cruiseskipene bruke noen av byens mest attraktive steder og blokkere utsikten mot byfjorden, vil vi omgjøre disse til trivelige boligområder med promenade langs kaikantene.</p>
<p>Festningskaien, Skoltegrunnskaien, Bontelabo og seinere også Dokken når godshavnen er flyttet, er områder vi ønsker å prioritere til boligformål. Det vil selvsagt være nødvendig å finne nye ordninger for å sikre at det blir et stort innslag av boliger med en størrelse og pris som gjør at barnefamiliene flytter inn.</p>
<p>Hva sier dere, bergensere? Skal vi prioritere barnefamilier fremfor cruisebåter? Vi kan hvis vi vil!</p></div></body></document>
