<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190708-kallmyr-vil-ta-i-bru.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/JoLaRP/Kallmyr-vil-ta-i-bruk-spyttemasker-i-norske-fengsler" frk="205 2 4 1368" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 22:54"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kallmyr vil ta i bruk spyttemasker i norske fengsler</div>
<div type="ingress">Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) foreslår lovendring om bruk av spyttemaske for fengselsbetjenter. Bakgrunnen er at mange innsatte spytter på betjentene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8. juli 2019 22:54</div>
<div type="caption"><p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) foreslår lovendring om bruk av spyttemaske for fengselsbetjenter. Bakgrunnen er at mange innsatte spytter på betjentene. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fengselsbetjenter har etterlyst muligheter for å ta i bruk spyttemasker som skal forhindre at innsatte spytter på dem. Politiet har brukt spyttemasker på pågrepne personer siden 2013, men fengselsbetjenter har ikke hatt samme mulighet.</p>
<p>– Vi vil nå i disse dager sende ut et høringsforslag om at spyttemasker skal kunne brukes i norske fengsler, sier justisminister Jøran Kallmyr til VG.</p>
<p>Han har selv prøvd masken, og mener det er et humant tiltak.</p>
<p>Mange fengselsbetjenter blir spyttet på når de er på jobb. Innrapporterte tilfeller er nesten firedoblet i løpet av de siste fem årene, ifølge en oversikt fra hovedverneombudet i kriminalomsorgen, ifølge NRK.</p>
<p>Det største fagforbundet i kriminalomsorgen, Norsk Fengsels- og Friomsorgsforbund (NFF), støtter lovforslaget.</p>
<p>– Det er ikke sånn at man kommer til å bruke det ofte, men det gir betjenter anledning til å bruke det i visse vanskelige situasjoner, sier nestleder Tommy Fredriksen i NFF til VG.</p></div></body></document>
