<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191030-liverpool-vant-straf.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/nalQb5/Liverpool-vant-straffesparkkonkurransen-etter-ellevilt-timalsdrama" frk="577 9 33 3511" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 22:11"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool vant straffesparkkonkurransen etter ellevilt timålsdrama</div>
<div type="ingress">Liverpool-keeper Caoimhin Kelleher (20) ble den store straffehelten da Liverpool gikk til kvartfinale i ligacupen på bekostning av Arsenal onsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>Med to mål var Divock Origi én av mange helter på Anfield. ANDREW YATES / REUTERS / NTB scanpix</p> <p>Curtis Jones (t.v.) satte inn det avgjørende straffesparket for Liverpool. Jon Super / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 23:11</p>
<p>NTB</p>
<p>Liverpool – Arsenal 5 – 5 (Liverpool videre etter straffesparkkonkurranse)</p>
<p>Det sto 5 – 5 etter ordinær tid i det som ble en målfest av de sjeldne på Anfield. Spanske Dani Ceballos måtte se sitt straffespark bli reddet av keeper Kelleher i straffesparkkonkurransen som fulgte, og det ble avgjørende.</p>
<p>De øvrige ni straffeskytterne scoret på sine forsøk.</p>
<p>– Måten vi håndterte alle tilbakeslagene på i denne kampen var helt utrolig. I dag har vi fem, seks, sju, åtte unge helter, som vil huske denne kampen for all framtid, sa Liverpool-manager Jürgen Klopp i et intervju vist på Viasat 4 etter kampen.</p>
<p>Skåret i gleden var at midtbanespiller Naby Keita måtte forlate banen med en skade.</p>
<p>– Jeg vet ikke hvor alvorlig det er, sa Klopp.</p></div>
<div type="title" level="3">B-preget</div>
<div type="text">
<p>Arsenal-manager Unai Emery og Liverpool-kollega Jürgen Klopp mønstret begge svært reservepregede mannskap på Anfield. Til slutt måtte pressede Emery tåle en ny smell.</p>
<p>Arsenal-sjefen har fått kritikk for klubbens svært ustabile prestasjoner denne sesongen. Etter at laget rotet bort en 0-2-ledelse mot Crystal Palace og måtte nøye seg med 2 – 2 i Premier League sist helg, måtte Emery tåle en ny dose pepper.</p>
<p>Onsdag kunne han fått lite pusterom, men det ble Liverpool-jubel til tross for at gjestene ledet gjennom store deler av kampen.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Det startet lovende, så ble Ødegaard senket av egen «lagkamerat»</div>
<div type="title" level="3">Selvmål</div>
<div type="text">
<p>Det var Liverpool som kom best i gang på Anfield – riktig nok med god hjelp fra hjemmelaget. Seks minutter var spilt da Arsenal-stopper Shkodran Mustafi stanget ballen i eget mål på litt klønete vis etter et innlegg fra unggutten Rhian Brewster.</p>
<p>Arsenal reiste seg raskt og utlignet ved Lucas Torreira rett før 20 minutter var spilt, og deretter overtok brasilianske Martinelli showet. Først satte han inn 2 – 1 på en retur fra keeper, og deretter gjorde 18-åringen 3 – 1 etter slurv i Liverpool-forsvaret.</p>
<p>Da så det vanskelig ut for gjestene, men James Milner tente håpet om avansement da han gjorde 3 – 2 på straffe rett før pause.</p>
<p>I situasjonen som foranlediget straffen viste nevnte Martinelli at han er bedre til å score enn å skulle forhindre mål. Brasilianeren la litt unødvendig Liverpools Harvey Elliott i bakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom tilbake</div>
<div type="text">
<p>I annen omgang fortsatte målfesten på Anfield. Ainsley Maitland-Niles gjorde først 4 – 2 for Arsenal etter å ha utnyttet en svak pasning fra målscorer Milner, før Liverpool for alvor satte inn en offensiv.</p>
<p>Først fikk Alex Oxlade-Chamberlain stjernetreff fra distanse og hamret inn en ny redusering, og like etter smalt det fra belgiske Divock Origi. Med mer enn en halv omgang igjen å spille var Liverpool plutselig à jour på eget gress.</p>
<p>På sidelinjen hoppet manager Klopp opp og ned av glede. Det varte imidlertid ikke lenge.</p>
<p>Med 19 minutter igjen å spille avanserte Joe Willock fremover i banen og fyrte løs fra over 20 meters hold. Ballen føk inn i krysset bak Liverpool-keeper Caoimhin Kelleher.</p>
<p>Ungguttens kanonkule så ut til å ha avgjort kampen, men fire minutter på overtid dukket Origi opp foran mål, utlignet til 5 – 5 og sendte kampen til straffesparkkonkurranse.</p></div></body></document>
