<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190710-baroniet-i-rosendal-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/zGVvX4/Baroniet-i-Rosendal-far-mer-penger" frk="448 20 62 2980" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 21:27"/>

<attribute name="author" value="Gerhard Flaaten"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Baroniet i Rosendal får mer penger</div>
<div type="ingress">Etter at Trond Mohn og flere andre ga 3,1 millioner kroner til Baroniet i vår, kommer Kulturdepartementet med 850.000 kroner.</div>
<div type="author">Gerhard Flaaten</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>OPPGRADERING: Pengene skal gå til restaurering av bygg og anlegg i Rosendal Have, og til støtte til Rosendal Kammermusikkfestival. HELGE HANSEN (arkiv)</p> <p>MARKERING: Under markeringen ved Baroniet var Reidar Nedrebø (fra v.), Anne Grete Honerød, rektor ved UiO Svein Stølen, statssekretær Jan-Christian Kolstø, Kent Are Kjørsvik Petterson og Ragnhild Handeland fra Venstre og Elin og Knut Galtung Døsvig. Tone Jørstad</p></div>
<div type="text">
<p>I går 23:27</p>
<p>Det ble onsdag kjent at Baroniet i Rosendal tildeles 850.000 kroner av Kulturdepartementet.</p>
<p>Midlene er såkalte gaveforsterkningsmidler. Det vil si at når det gis en privat gave til et kunst- og kulturformål, matcher det offentlige denne gaven med cirka 25 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga 3,1 millioner</div>
<div type="text">
<p>Mateva AS ved Trond Mohn, Knut Galtung Døsvigs Bara Eiendom AS og Stiftelsen Kristian Gerhard Jebsen ga i mars i år 3,1 millioner kroner til Baroniet.</p>
<p>Pengene skulle gå til restaurering av bygg og anlegg i Rosendal Have, og til støtte til Rosendal Kammermusikkfestival sine målsettinger.</p>
<p>Det utløser en gaveforsterkning på 775.000 kroner fra departementet, i tillegg til 75.000 kroner etter at Sparebankstiftelsen DNB, Dextra og Distriktsenergi ga 300.000 kroner i mai.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta</div>
<div type="title" level="3">Gaveforsterkningsordningen</div>
<div type="text">
<p>Ble innført i 2014.</p>
<p>Formålet med ordningen er å stimulere til økt privat finansiering av kunst og kultur gjennom pengegaver. Pengegavene utløser en gaveforsterkning til mottakeren på normalt 25 prosent av gavebeløpet.</p>
<p>Det har hele tiden vært stor interesse og oppslutning om ordningen. Fra kun å gjelde museer i Det nasjonale museumsnettverket og museer med fast driftsstøtte fra Sametinget, har ordningen blitt utvidet til også å omfatte gaver til alle museer, musikk-, litteratur- og scenekunstfeltet, visuell kunst og kulturbygg.</p>
<p>Gaveforsterkingsordningen fikk i 2018 til sammen 143 millioner kroner fra spilleoverskuddet i Norsk Tipping til kulturformål og over statsbudsjettet.</p>
<p>Les mer</p></div>
<div type="title" level="3"> – Flere kan lære av Baroniet</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er svært imponert over hva man har fått til på Baroniet i Rosendal. Dette er, i tillegg til å være et svært så levende museum med en storslått renessansehage, en unik arena for både kunst-, kultur- og historieformidling, sier statssekretær i Kulturdepartementet Jan-Christian Kolstø i en pressemelding.</p>
<p>– Det er all grunn til å trekke frem de sjenerøse gavene fra private givere som Knut Galtung Døsvig og Trond Mohn som nå utløser statlige midler gjennom gaveforsterkningsordningen, fortsetter han.</p>
<p>Kolstø mener flere institusjoner kan lære av hvordan ekteparet Anne Grethe Honerød og Reidar Nedrebø, som bestyrer Baroniet, systematisk jobber med å sikre også privat finansiering.</p>
<p>I fjor ble det kjent at tilskuddet til Baroniet i Rosendal fra Kulturdepartementet ble økt med en halv million kroner. Driftsstøtten utgjør dermed 1,925 millioner kroner for 2019.</p></div></body></document>
