<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190922-hopp-i-havet-for-en-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/QoOqwq/Hopp-i-havet-for-en-sondag" frk="447 11 30 2604" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 17:19"/>

<attribute name="author" value="Kari Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hopp i havet for en søndag</div>
<div type="ingress">Sjøen holder bare 11 grader, men på land er det full sommer. Mandag kan det bli enda varmere.</div>
<div type="author">Kari Pedersen</div>
<div type="date">2019-09-22</div>
<div type="caption"><p>ISKALDT: 11-åringene Kristian Wikstrøm Nordtveit og Marius Haukås kaster seg i den iskalde Byfjorden. Ørjan Deisz</p> <p>BADELIV: Det yrte av badeliv i det 29 grader varme bassenget på Nordnes. Ørjan Deisz</p> <p>SOLBADING: Student Emil Thorup er fra Oslo og har lært seg at soldager i Bergen må nytes. Ørjan Deisz</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 2 timer siden</p>
<p>– Iskaldt. Det gjør vondt i hodet når jeg hopper to ganger, gisper Kristian og kaster seg ut i sjøen enda en gang.</p>
<p>Kristian Wikstrøm Nordtveit (11) og Marius Haukås (11) har tatt turen fra Åsane for å bade i Nordnes sjøbad. Og da skal det bades i sjøen, selv om temperaturen bare så vidt passerer 11 grader.</p>
<p>I bassenget er vannet over 29 grader varmt.</p>
<p>Septembersommeren lokket titalls badegjester til Nordnes søndag. Midt på dagen målte meteorologene på Florida 21,1 grader. Det var varmest i Hordaland.</p>
<p>– Hvor lenge skal finværet vare?</p>
<p>– Den nyeste prognosen viser at det vil holde seg tørt og relativt varmt utover i uken, sier meteorolog Magni Svanevik.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer utrygt mot helgen</div>
<div type="text">
<p>Mandag kan det bli enda varmere enn søndag. Fra tirsdag og utover vil det muligens komme inn litt mer skyer og temperaturen skrus ned noen hakk.</p>
<p>Om godværet også strekker seg inn mot neste helg er mer usikkert.</p>
<p>– Mot slutten av uken er det mer utrygt for regn, sier meteorologen.</p>
<p>Finværet skyldes et høytrykk over Skandinavia i kombinasjon med et lavtrykk øst for Storbritannia. Dette lavtrykket kan gjøre at det blir mer skyet utover i uken.</p></div>
<div type="title" level="3">Langt fra rekord</div>
<div type="text">
<p>Selv om helgen har vært usedvanlig varm og fin er vi et godt stykke unna rekordvarme. Rekorden tok vi i 2016. Da ble det målt 27,6 grader i september.</p>
<p>– Men vi ligger i hvert fall godt over gjennomsnittstemperaturen som for september er 11,2 grader, sier Svanevik.</p></div>
<div type="title" level="3">Bare sjøbad i vinter</div>
<div type="text">
<p>På Nordnes er det uansett sommer til og med neste søndag. Da stenger badet for sesongen.</p>
<p>17. oktober gjenåpner sjøbadet for vinterbading og skal holde åpent noen timer hver torsdag kveld. Men bare for sjøbading og badstue.</p>
<p>I sommer har sjøbadet vært varmet med en innleid varmekjel, fordi den gamle gikk i stykker. Ved utløpet av september må leiekjelen tilbake til Stavanger.</p>
<p>Bassenget skal i vinter kobles på BKKs fjernvarmenett og dessuten få ny varmepumpe.</p>
<p>Daglig leder Håkon Egeberg Johansen håper kommunen vil sette av penger til å holde sjøbadet åpent året rundt. Det vil koste anslagsvis to millioner årlig.</p>
<p>– Alle har uttalt seg positivt, men det gjenstår å se om pengene kommer, sier han.</p></div></body></document>
