<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190920-harverk-pa-gravplass.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/dOPjOq/Harverk-pa-gravplass--Det-ser-ille-ut" frk="417 6 16 2367" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 11:17"/>

<attribute name="author" value="Reidun Drægebø Anne Rokkan"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hærverk på gravplass: – Det ser ille ut</div>
<div type="ingress">30 – 40 graver ødelagte på Stord.</div>
<div type="author">Reidun Drægebø Anne Rokkan</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>PÅRØRENDE MÅ BETALE: Daglig leder i Stord kirkelige fellesråd, Liv Kari Bru, sier at det er de pårørende som må betale for skadene. – De er heldigvis ikke så store. Politiet</p> <p>TOTALSKADET: En gravstøtte er totalskadet, blomster og lykter er ødelagt, står det i pressemeldingen fra politiet. Liv Kari Bru</p> <p>– NATTLIG AKTIVITET: – Akkurat nå er jeg litt sint, sier Liv Kari Bru. Hun er oppgitt og har vanskelig for å forstå hva som er morsomt med å ødelegge gravsteder. Liv Kari Bru</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 13:17</p>
<p>Politiet fikk melding om hærverket rundt klokken 09.45 fredag morgen.</p>
<p>– Det er foreløpig ingen mistenkte, opplyser Kurt Løklingholm, operasjonsleder ved Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>Saken etterforskes ved Stord lensmannskontor. Etterforskere har vært på stedet og sikret spor.</p>
<p>Løklingholm sier de foreløpig ikke vet noe om motivet for hærverket.</p>
<p>– Det er sjelden noe godt motiv for handlinger som dette, sier han.</p>
<p>I en pressemelding ber politiet publikum om tips i saken.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ser ille ut </div>
<div type="text">
<p>– Det ser ikke bra ut, det ser ganske ille ut.</p>
<p>Det forteller daglig leder og kirkeverge i Stord kirkelige fellesråd, Liv Kari Bru. Hun fikk beskjed om hærverket av gravplassarbeiderne fredag morgen.</p>
<p>– Det fremstår som helt tilfeldig, simpelt hærverk. Det må være noen som har vært påvirket av noe. Empatien har i alle fall vært avskrudd, mener Bru.</p>
<p>Sammen med gravplassarbeider Morten Simonsen besøkte hun gravplassen fredag formiddag.</p>
<p>– Blomster er dratt opp av jorden, fugler på gravminner er ødelagte og minst én gravstein er demontert, sier kirkevergen, Liv Kari Bru.</p>
<p>Ifølge henne er det snakk om 30 – 40 graver, og hærverket ser ikke ut til å være målrettet.</p>
<p>– Det virker nesten som om noen har lekt seg.</p>
<p>Hun mener det må være personer som «ikke var ved sine fulle fem».</p></div>
<div type="title" level="3">Tror det har skjedde om natten</div>
<div type="text">
<p>– Det har nok skjedd natt til i fredag. Men det er også ting som tyder på at det har vært noe aktivitet natten før også, men det vet vi ikke, sier Bru.</p>
<p>For tiden blir orgelet i kirken rehabilitert, og det er ikke så mye aktivitet i og rundt kirken som det pleier å være.</p>
<p>– Kirken holdes kun åpen for gudstjenester på søndager. Men det er en del folk som går tur i området, så det kan jo hende de har sett noe, sier hun.</p>
<p>I løpet av dagen vil de kartlegge skadene og informere pårørende.</p></div></body></document>
