<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190305-lover-stralende-sol-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/xRG44l/Lover-stralende-sol-og-godt-skifore" frk="255 6 10 1534" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 19:39"/>

<attribute name="author" value="Julianne Bråten Mossing"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Sogn og Fjordane,Vær,Fjell,Snø,Norge,Hordaland,Bergen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lover strålende sol og godt skiføre</div>
<div type="ingress">Skientusiaster kan glede seg over varslet pudderføre og sol i fjellet.</div>
<div type="author">Julianne Bråten Mossing</div>
<div type="date">5. mars 2019 19:39</div>
<div type="caption"><p>SKIFØRE: Store nedbørsmengder over hele Sør-Norge gir fine skimuligheter til helgen. FOTO: Vegar Valde (arkiv)</p> <p>LITE SNØ: Eikedalen skisenter på Kvamskogen slet med lite snø i vinterferien. Tor Høvik</p></div>
<div type="text">
<p>– På lørdag er det ventet pent vær i hele Sør-Norge, sier meteorolog Isak Slettebø ved Stormgeo.</p>
<p>På Voss, Kvamskogen og Mjølfjell er det meldt temperaturer på mellom fem og ti minusgrader og skyfri himmel på lørdag. I tillegg kan det ha lagt seg store mengder snø innen helgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye snø i vente </div>
<div type="text">
<p>Onsdag kommer nemlig et kraftig lavtrykk sørfra, som gir store nedbørsmengder på Vestlandet.</p>
<p>På torsdag kan det komme opp til 30 millimeter nedbør i Nordhordland og Sogn og Fjordane, og det vil være få lokale forskjeller.</p>
<p>– Torsdag vil snøgrensen ligge på mellom 500 og 700 meter over havet, sier han.</p>
<p>Fredag vil snøgrensen synke noen hundre meter på grunn av kjøligere vær, noe som kan føre til at det blir sludd i Bergen. Fredagens værvarsel kan føre til ytterligere ti centimeter med snø i fjellet.</p></div>
<div type="title" level="3">Spår etterlengtet skiføre </div>
<div type="text">
<p>Furedalen Alpin og Eikedalen skisenter hadde problemer med lite snø og mildvær i vinterferien, men dette ser ut til å endre seg denne uken.</p>
<p>– Det kan bli veldig bra føre på lørdag. Det er gode sjanser for godt skiføre på Kvamskogen, sier Slettebø.</p></div>
<div type="title" level="3">Det rasfarlige Vestlandet</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
