<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190129-tullete-forbud-mot-p.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/gPMW8a/Tullete-forbud-mot-pappvin" frk="254 8 15 1700" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 07:00"/>

<attribute name="author" value="Jan Brøgger Leder I Årstad Høyre, Bystyrekandidat"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="Helsedirektoratet,Høyre (H),Alkohol,Politikk,Helse,Vin"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tullete forbud mot pappvin</div>
<div type="ingress">DEBATT: Pappvinforbudet fra Helsedirektoratet er tullete og tar oppmerksomhet fra langt viktigere saker.</div>
<div type="author">Jan Brøgger Leder i Årstad Høyre, bystyrekandidat</div>
<div type="date">29. jan. 2019 07:00</div>
<div type="caption"><p>NORSK KULTUR: «Vin er en del av norsk kultur, og avhold er en personlig sak. Har Helsedirektoratet virkelig ikke bedre forslag til Norges helse enn pappvinforbud», skriver innsender. FOTO: NTB scanpix</p> <p>TULLETE FORSLAG: Vin er en del av norsk kultur, og avhold er en personlig sak, skriver leder i Årstad Høyre, Jan Bøgger. Hans Kristian Thorbjoernsen</p></div>
<div type="text">
<p>Helsedirektoratet foreslår forbud mot pappvin for å unngå 30 tidlige dødsfall. Hva tenker de på? Vi har større helseutfordringer enn pappvin. Forslaget er tullete og tar oppmerksomhet fra langt viktigere saker. Har Helsedirektoratet virkelig ikke bedre forslag til Norges helse?</p>
<p>Norge ligger allerede nesten lavest i Europa i alkoholforbruk, og røyking forsvinner. Hjerneslag er en fryktet folkesykdom blant eldre. Mer enn 12.000 får hjerneslag i Norge hvert år, og 2000 mennesker dør. Likevel ligger Norge etter med å tilby den mest effektive behandlingen, blodproppfisking. Under 2 av 100 hjerneslagpasienter får dette.</p>
<p>Sykehus over hele landet fortviler over kutt i sengetall. Nevrologstillinger er hardt tilkjempet i en trang sykehusøkonomi. Sykehjemmene har uendret bemanning tross sykere pasienter. Det virker som regjeringen avviser hele saken.</p>
<p>Vin er en del av norsk kultur, og avhold er en personlig sak. La oss beholde pappvinen. La heller de som ikke drikker alkohol, gå foran som gode moralske eksempler. Synden i sofakroken er vår egen. Kanskje det blir et ekstra barn eller to av det også? Helsedirektoratet bør kjenne sin begrensning. Hvor er den langt viktigere hjerneslagsatsingen?</p></div></body></document>
