<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190801-klabo-passerte-milep.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/zGkPdO/Klabo-passerte-milepal--Det-startet-som-en-litt-vill-id" frk="473 20 55 2746" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 12:20"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo passerte milepæl: – Det startet som en litt vill idé</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo (22) rundet denne uken 100.000 abonnenter på sin YouTube-kanal. Han gir lillebror Ola en stor del av æren for suksessen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. aug. 2019 12:20</div>
<div type="caption"><p>Johannes Høsflot Klæbo blir en stadig mer populær mann i sosiale medier. FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Johannes Høsflot Klæbo har passert 100.000 følgere på YouTube. Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Langrennsstjernen har i flere år gitt fansen innblikk i livet sitt gjennom videobloggen på det populære nettstedet. Nå har 22-åringen et sekssifret antall personer fra flere verdensdeler som abonnerer på innholdet han publiserer.</p>
<p>– Det er klart at det er en stor milepæl som vi har jobbet hardt for å nå. Jeg hadde ikke drømt om at vi skulle komme så langt da vi startet med vloggen på YouTube rundt årsskiftet 2016/2017, sier Johannes Høsflot Klæbo.</p>
<p>Videoblogg-prosjektet startet han for alvor opp i januar 2017. Lillebror Ola (18) har rollen som videoprodusent og «altmuligmann», mens lillesøster Ane (16) oversetter til engelsk.</p>
<p>– Det startet som en litt vill idé og har for lengst blitt en viktig del av hverdagen. Det er en oppgave som gir meg energi. Ja, det er blitt en del av meg, sier Johannes Høsflot Klæbo.</p>
<p>LEST DENNE? Klæbos uvanlige trening gir ham fordel i ekstremvarmen: – Det er magisk</p></div>
<div type="title" level="3">Takker lillebroren</div>
<div type="text">
<p>Han gir lillebror Ola en stor del av æren for at de mest populære videobloggene er sett over 300.000 ganger.</p>
<p>– Dette hadde jeg ikke fått til uten god hjelp fra Ola. Han holder tak i vloggen hver eneste uke. Han filmer, redigerer, skaper musikk og mye mer. Jeg er stor takk skyldig til Ola, sier Klæbo.</p>
<p>Det har hendt at lillebroren har måttet starte dagen i 04-tiden for å filme sin mer kjente bror på en grytidlig treningsøkt.</p>
<p>– Av og til kan det være slitsomt, men dette er først og fremst gøy. Også er det utviklende. Man lærer mye samtidig som man holder på. Også får man tilbakemeldinger som både utvikler og inspirerer, sier Ola Høsflot Klæbo.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Klæbo og kjæresten har kjøpt hus til ni millioner</p></div>
<div type="title" level="3">Får gaver</div>
<div type="text">
<p>Hovedpersonen er ikke skeptisk til å gi følgerne et innblikk i det mer private.</p>
<p>– Ambisjonen er først og fremst at det skal være gøy å jobbe med dette. Og det aller viktigste er at det kan glede og inspirere publikum. Responsen viser at det har vi klart ganske bra, sier Klæbo.</p>
<p>Responsen er formidabel.</p>
<p>– Vi får tilbakemeldinger døgnet rundt fra seerne. Det være i form av kommentarer, bilder og gaver av ulike slag. Det er stas at man setter pris på det vi holder på med. Det inspirerer til å fortsette mot 200.000 abonnenter.</p>
<p>Totalt har Klæbo hatt i overkant av 11,5 millioner avspillinger av sine videoblogger. Han har også 360.000 følgere på bildedelingstjenesten Instagram.</p></div></body></document>
