<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190801-warholm-dropper-spes.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/RREwoW/Warholm-dropper-spesialdistansen-i-EM-pa-hjemmebane" frk="416 48 136 2817" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 15:25"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholm dropper spesialdistansen i EM på hjemmebane</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm løper 400 meter flatt under lag-EM i friidrett i Sandnes. Ingebrigtsen-brødrene Henrik, Filip og Jakob løper hver sin distanse på hjemmebane.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. aug. 2019 15:25</div>
<div type="caption"><p>Karsten Warholm løper 400 meter under lag-EM i friidrett. FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>Brødrene Ingebrigtsen løper alle i egen «hage» i Sandnes. Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble klart da Norges Friidrettsforbund torsdag offentliggjorde det norske uttaket til konkurransene 9. til 11. august.</p>
<p>På herresiden skal Karsten Warholm løpe 400 meter, mens Tjalve-løper Joachim Sandberg blir Norges kort på Warholms spesialdistanse 400 meter hekk.</p>
<p>Warholm og Sandberg er i tillegg begge høyaktuelle for å løpe på det norske stafettlaget over 4 x 400 meter.</p>
<p>Henrik Ingebrigtsen løper 3000 meter på hjemmebane i Sandnes, mens brødrene Filip og Jakob skal ut på henholdsvis 5000 og 1500 meter.</p>
<p>På kvinnesiden blir det hektiske dager for Karoline Bjerkeli Grøvdal. Hun skal løpe både 1500 og 3000 meter, mens andre profiler som Ezinne Okparaebo og Isabelle Pedersen naturlig nok løper henholdsvis 100 meter og 100 meter hekk.</p>
<p>Amalie Iuel er på start på 400 meter hekk samt den lange stafetten over 4 x 400 meter.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik ser det norske uttaket ut:</div>
<div type="text">
<p>Kvinner:</p>
<p>Ezinne Okparaebo (100 meter), Elisabeth Slettum (200 meter), Sara Dorthea Jensen (400 meter), Hedda Hynne (800 meter), Karoline Bjerkeli Grøvdal (1500 meter og 3000 meter), Pernilla Eugenie Epland (5000 meter), Isabelle Pedersen (100 meter hekk), Amalie Hammild Iuel (400 meter hekk), Olea Villa Furre (3000 meter hinder (, Oda Utsi Onstad (lengde), Tonje Angelsen (høyde), Oda Utsi Onstad (tresteg), Lene Retzius (stav). Sigrid Borge (spyd), Mona Ekroll Jaidi (kule), Beatrice Nedberge Llano (slegge), Elisabeth Thon Rosvold (diskos).</p>
<p>4 x 100 meter stafett: Ezinne Okparaebo, Helene Rønningen, Ingvild Meinseth og Astrid Mangen Ingebrigtsen.</p>
<p>4 x 400 meter stafett: Amalie Hammild Iuel, Line Kloster, Sara Dorthea Jensen, Hedda Hynne, Elisabeth Slettum, Astrid Mangen Ingebrigtsen.</p>
<p>Menn:</p>
<p>Jonathan Quarcoo (100 meter), Mathias Hove Johansen (200 meter), Karsten Warholm (400 meter), Markus Einan (800 meter), Jakob Ingebrigtsen (1500 meter), Henrik Ingebrigtsen (3000 meter), Filip Mangen Ingebrigtsen (5000 meter), Vladimir Vukicevic (110 meter hekk), Joachim Sandberg (400 meter hekk), Tom Erling Kårbø (3000 meter hinder), Ingar Kiplesund (lengde), Vetle Raa Ellingsen (høyde), Henrik Flåtnes (tresteg), Sondre Guttormsen (stav), Sondre Høyland (spyd), Marcus Thomsen (kule), Eivind Prestegård Henriksen (slegge), Ola Stunes Isene (diskos).</p>
<p>4 x 100 meter stafett: Jonathan Quarcoo, Mathias Hove Johansen, Salum Kashafali, Even Meinseth.</p>
<p>4x400 meter stafett: Fredrik Øvereng, Luca Thompson, Markus Einan, Joachim Sandberg, Karsten Warholm.</p></div></body></document>
