<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190924-trump-hardt-ut-mot-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/naXr9a/Trump-hardt-ut-mot-Iran" frk="628 1 6 3906" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 14:57"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump hardt ut mot Iran</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump sier han håper USA aldri vil få brukt den militære makten landet har, men varsler om skjerpede sanksjoner mot Iran.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>CARLO ALLEGRI, Reuters / NTB scanpix</p> <p>Richard Drew, AP / NTB scanpix</p> <p>CARLO ALLEGRI, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 16:57</p>
<p>– Sanksjonene mot Iran vil ikke lettes hvis landet ikke endrer oppførsel. De vil heller strammes inn, sa Trump da han talte under FNs hovedforsamling,</p>
<p>FNs hovedforsamling er en av organisasjonens viktigste beslutningsarenaer, i tillegg til Sikkerhetsrådet og FNs økonomiske og sosiale råd (ECOSOC), som Norges FN-ambassadør Mona Juul i sommer overtok som president for. Høynivåuken i hovedforsamlingen ledes av generalsekretær António Guterres.</p>
<p>Trump anklaget også igjen Iran for å stå bak oljeangrepene mot Saudi-Arabia. Flere europeiske land har de siste dagene stilt seg bak denne konklusjonen, blant annet Storbritannia, Frankrike og Tyskland.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke bruke militærmakt</div>
<div type="text">
<p>Presidenten anklaget samtidig det iranske regimet for å være blodtørstig, og sa at det har 40 år med fiasko bak seg.</p>
<p>Trump slo også fast at USA er verdens mektigste land og at militæret har blitt rustet kraftig opp.</p>
<p>– Forhåpentligvis vil vi aldri bruke denne makten, sa Trump.</p>
<p>Trump oppfordret også de iranske lederne til å sette det iranske folket først.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok opp handelskrigen</div>
<div type="text">
<p>Trump tok også opp handelskrigen med Kina og sa at da landet ble med i Verdens handelsorganisasjon, ble det argumentert med at de ville fremme liberalisme og eiendomsrett.</p>
<p>– Denne teorien er blitt testet og har blitt bevist feil, sa Trump og hevdet at Kinas økonomiske politikk blant annet består av tollbarrierer og sosial dumping.</p>
<p>Trump sa også han håper at Hongkong blir beskyttet, og han fastslo at alle setter sin lit til president Xi Jinping.</p>
<p>– Vi søker ikke konflikt med noe land og ønsker fred og samarbeid med alle. Men jeg vil aldri feile i å beskytte USAs interesser, sa presidenten.</p>
<p>Han la også til at fremtiden tilhører patrioter, ikke globalister.</p></div>
<div type="title" level="3">Brasil president hamret løs</div>
<div type="text">
<p>Brasils president Jair Bolsonaro sa under FNs hovedforsamling, uten å nevne land, at flere land har utvist en «kolonial» og «respektløs» holdning overfor Brasil. Gjennom talen hamret han løs på stater som han mener ikke har respektert landets suverenitet.</p>
<p>– Det er en feilslutning å si at Amazonas er en del av verdensarven, og det er misoppfatning bekreftet av forskere å si at Amazonas-regnskogen er verdens lunger, sa Bolsonaro.</p>
<p>Han sa videre at regjeringen hans har forpliktet seg til å bidra til miljøvern som kommer hele verden til gode.</p>
<p>– Vi er det landet i verden med mest biodiversitet og naturressurser. Dette er fortsatt et urørt område, noe som beviser at vi er blant de landene som gjør mest for miljøvern, sa Bolsonaro.</p>
<p>Han sa at Brasil har nulltoleranse for all kriminalitet, også miljøkriminalitet.</p>
<p>Resten av innlegget brukte han blant annet til å rase mot Cuba og skryte av landets nylige inngåtte frihandelsavtale med EU.</p></div>
<div type="title" level="3">Guterres frykter et «stort brudd»</div>
<div type="text">
<p>FNs generalsekretær António Guterres uttrykte frykt for en mer polarisert verden og klimatrusselen i sin åpningstale under FNs hovedforsamling.</p>
<p>– Vi møter en økende trussel om en væpnet konflikt i Golfen. De siste angrepene mot Saudi-Arabia er totalt uakseptable. En liten feilberegning kan føre til en stor konfrontasjon. Vi må gjøre alt vi kan for å fremme fornuft og tilbakehold, sa Guterres da han åpnet FNs hovedforsamling.</p>
<p>Generalsekretæren fastslo også hvor alvorlig den globale oppvarmingen er, og han advarte om at verden kan stå overfor det han beskrev som et «stort brudd».</p>
<p>Guterres trakk også frem vellykkede fredsprosesser og frie valg som har skjedd den siste tiden.</p>
<p>– Mange konflikter er likevel ikke løst, sier han og trekker blant annet frem situasjonen i Venezuela, Libya og Afghanistan. Guterres understreket også viktigheten av at verden blir mer samlet.</p></div></body></document>
