<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191117-na-er-vinteren-her.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/awe6jL/Na-er-vinteren-her" frk="348 16 33 2023" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 11:33"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er vinteren her</div>
<div type="ingress">Den tidligste sesongåpningen på Voss Resort Fjellheiser siden 2002.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-17</div>
<div type="caption"><p>FØRSTE DAGEN: I terrenget er det bare 15 centimeter snø, men effektive snøkanoner har sørget for å få skiføret i bakken på plass. Hunnalvatn Media/Jon Hunnålvatn Tøn</p> <p>MANGE GJESTER: 700 mennesker tok turen til Voss Resort Fjellheiser på lørdag. Foreløpig er det Trollbakken, Voss Gondol og Tråstølheisen som har åpnet. Hunnalvatn Media/Jon Hunnålvatn Tøn</p> <p>STENGT: I Myrkdalen er det foreløpig ingen heiser i drift, men de ivrigste tar turen likevel. Jan Petter Svendal</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 12:33</p>
<p>Kristin Jansen</p>
<p>– I går hadde vi 700 gjester og god stemning i bakken, sier daglig leder ved Voss Resort Fjellheiser Anna Bryn.</p>
<p>Foreløpig er det bare 15 centimeter natursnø, men kuldegradene forrige helg fikk fart på produksjonen av kunstsnø.</p>
<p>I løpet av fire dager fikk skianlegget på plass hele 80.000 kubikkmeter snø.</p>
<p>Ikke siden 2002 har de kunnet åpne så tidlig som midten av november.</p>
<p>Se våre webkamera her!</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sjekk utsikten fra den nye gondolen på Voss</div>
<div type="text">
<p>– Vanligvis prøver vi å få startet opp den første helgen i desember, så dette er uvanlig og veldig gledelig, sier Anna Bryn.</p>
<p>For to år siden kom det nye snøanlegget til 30 millioner kroner på plass. Dette gjør at produksjonen av kunstsnø kan skje raskere enn tidligere.</p>
<p>Med en værmelding som lover snø den kommende uken ser Anna Bryn frem til en lang og god skisesong.</p>
<p>– Vi gleder oss, sier hun.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skisentrene ligger an til rekordsesong etter drømmevinter</div>
<div type="title" level="3">Stengt i Myrkdalen</div>
<div type="text">
<p>I Myrkdalen har sesongen fortsatt ikke kommet i gang. Årsaken er byggingen av et nytt snøanlegg som har tatt litt lengre tid enn forventet.</p>
<p>– Det er irriterende at vi ikke får laget snø akkurat nå, men vi regner med å åpne om ikke så altfor lenge, sier daglig leder i Myrkdalen Fjellheisar AS John Ivar Norheim.</p>
<p>Heller ikke her er det mer enn 10 – 15 centimeter natursnø i terrenget.</p>
<p>– Så snart det kommer mer snø, og vi får muligheten til å lage litt kunstsnø, så vil vi åpne, sier Norheim.</p></div></body></document>
