<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191107-denne-steinblokken-l.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/b56WgB/Denne-steinblokken-losnet-fra-tunneltaket-og-stengte-E16-i-flere-timer" frk="350 23 49 2113" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 13:05"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Denne steinblokken løsnet fra tunneltaket og stengte E16 i flere timer</div>
<div type="ingress">Det var lange køer både på Vaksdal- og Vosse-siden av Jamnatunnelen på E16.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-07</div>
<div type="caption"><p>LØSNET: Dette er steinblokken som løsnet og måtte fjernes fra tunneltaket. Jan Erik Tollefsen, Tolles AS</p> <p>SLIK HANG BLOKKEN: Bildet viser steinblokken som løsnet i tunneltaket. Jan Erik Tollefsen, Tolles AS</p> <p>LANGE KØER: Ved Vaksdal sto trafikken mot Voss torsdag morgen. 2211-tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 14:05</p>
<p>Marianne Nilsen</p>
<p>Arne Edvardsen</p>
<p>Hilde Heian</p>
<p>– Nå åpner vi om fem minutter, sa underentreprenør Jan Erik Tollefsen like etter klokken 09.00 torsdag morgen.</p>
<p>Han forteller at han var førstemann på stedet klokken 07.00 etter at en bilist varslet om at en steinblokk hadde løsnet fra taket og lå på en kabelbro i Jamnatunnelen på E16.</p>
<p>Det var like før klokken 06.30 at Vegtrafikksentralen ble varslet.</p></div>
<div type="title" level="3">300 – 400 kilos stein</div>
<div type="text">
<p>– Jeg tipper at steinen veier 300 – 400 kilo, sier Tollefsen som var med på å fjerne steinen fra taket.</p>
<p>Klokken 09.10 ble tunnelen åpnet.</p>
<p>Ifølge kontrollingeniør Brynjulf Eide i Statens vegvesen var det da svært lange køer.</p>
<p>– Hvor farlig var dette?</p>
<p>– Kommer en slik stein ned, er det farlig. Denne steinblokken ble hengende delvis i en bolt som kabelbroen er montert på, og elektrikere måtte fjerne kablene før blokken kunne fjernes, sier Eide.</p>
<p>Han forteller at fagfolk går gjennom tunnelene hvert femte år for å sjekke at ikke noe er løst.</p>
<p>– Alt fjell lever, og dette er en av de gamle tunnelene som skal oppgraderes. Jeg er glad for at ikke noen ble skadet. Trafikken dirigeres nå forbi, sier Eide.</p></div>
<div type="title" level="3">Omkjøring via Hardanger</div>
<div type="text">
<p>– Entreprenør er på stedet og sjekker taket. Steinblokken er på 1 ganger 1,5 meter. Vi fikk melding om at steinen hvilte på lysarmaturen, sa trafikkoperatør Idar Sangolt i morges.</p>
<p>Vegtrafikksentralen sier at det straks ble satt opp skilter ved Trengereid og på Voss der man informerte om veistengningen. Det var omkjøring via fylkesvei 79 i Hardanger.</p>
<p>Så sent som i september førte et ras ved Bolstadtunnelen til at E16 måtte stenges. Opprydningsarbeidet etter raset påvirket trafikken i mange dager.</p></div></body></document>
