<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190129-ran-av-butikk-pa-sto.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/kanvW9/Ran-av-butikk-pa-Stord" frk="310 13 26 1907" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 10:35"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Stord,Vest politidistrikt,Leirvik,Ran,Politiet,Rema 1000"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ran av butikk på Stord</div>
<div type="ingress">Det har vært et knivran på en Rema 1000-butikk utenfor Leirvik på Stord.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">29. jan. 2019 10:35</div>
<div type="caption"><p>RANET: Denne Rema 1000-butikken i Kjøtteinsvegen på Stord ble ranet tirsdag morgen. FOTO: Jonas Sætre / Stord24</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om ranet, som skal ha blitt begått med kniv, klokken 09.01 tirsdag morgen.</p>
<p>Rema 1000-butikken som ble ranet, ligger i Kjøtteinsvegen på Stord.</p>
<p>Gode vitneobservasjoner gjør at politiet nå aksjonerer på en adresse, opplyste Sør-Vest politidistrikt på Twitter tidligere i formiddag.</p>
<p>Raneren skal være en mann.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjent utbytte</div>
<div type="text">
<p>Ransutbyttet skal være ukjent, opplyser politiet.</p>
<p>– Så lenge vi har en pågående aksjon vil jeg ikke gi for mange detaljer, sa operasjonsleder Steinar Knudsen under den væpnede aksjonen.</p>
<p>Fire politipatruljer rykket ut i forbindelse med ranet.</p>
<p>En av politibilene er på ransstedet.</p>
<p>Det skal ha vært to personer i butikken da mannen kom inn i morges.</p>
<p>Ingen skal ha kommet til skade i forbindelse med ranet.</p>
<p>– Disse vitnene har gitt gode vitneobservasjoner, sa operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet i væpnet aksjon</div>
<div type="text">
<p>Ved 10.50-tiden opplyser politiet på Twitter at de har pågrepet den antatte gjerningsmannen i 40-årene i en væpnet aksjon.</p>
<p>Sør-Vest politidistrikt melder at dette skal ha skjedd uten dramatikk på en adresse i nærheten av åstedet.</p>
<p>Politiet måtte bryte opp en dør for å komme seg inn i leiligheten.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rett mann</div>
<div type="text">
<p>– Vi er rimelig sikre på at vi har pågrepet rett mann. Det er ingen indikasjoner på at noen andre skal ha vært involvert i ranet, men vi kan ikke utelukke noe, sier Victoria Hillveg. Hun er ansatt ved operasjonssentralen i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>– Hva skjer med mannen nå?</p>
<p>– Han vil bli fremstilt for lege, og sannsynligvis kjørt til arresten for videre avhør, sier Hillveg.</p>
<p>Mannen i 40-årene er kjent av politiet fra før.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessert i næringsliv?</div>
<div type="text">
<p>Hør ukens episode av Sysla-podkasten Det vi lever av</p>
<p>Hør alle episodene her</p></div></body></document>
