<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191011---vapenhvile-i-hande.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/okonomi/i/RRQlzJ/-Vapenhvile-i-handelskrigen-mellom-USA-og-Kina" frk="186 14 17 1207" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 21:40"/>

<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Våpenhvile i handelskrigen mellom USA og Kina</div>
<div type="ingress">Den siste runden med handelssamtaler mellom USA og Kina har vært så vellykket at USA utsetter den planlagte innføringen av mer toll på kinesiske varer.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>ORIENTERTE: USAs finansminister Steven Mnuchin på fredagens pressekonferanse i Det hvite hus. Der kunne han fortelle at handelssamtalene med Kina for tiden går bra. AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I går 23:40</p>
<p>Det opplyser USAs finansminister Steven Mnuchin.</p>
<p>Den seineste runden med samtaler mellom amerikanske og kinesiske handelsdelegasjoner har ifølge ham og president Donald Trump vært så vellykket at partene inngår våpenhvile i den 15 måneder lange handelskrigen.</p>
<p>USA utsetter den planlagte tolløkningen fra 25 til 30 prosent på kinesiske varer, en økning som skulle iverksettes førstkommende tirsdag. Tollen omfatter kinesiske varer til en verdi av 250 milliarder dollar.</p>
<p>Kina går på sin side med på å kjøpe amerikanske landbruksvarer for mellom 40 og 50 milliarder dollar.</p>
<p>Partene har bestemt seg for å la vanskeligere tema, som USAs anklager om at Kina tvinger andre land til å gi fra seg forretningshemmeligheter i bytte mot tilgang til det kinesiske markedet, ligge til seinere forhandlinger.</p></div></body></document>
