<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191013-sangen-i-skolen-best.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/qLEbkO/Sangen-i-skolen-bestar" frk="356 6 15 2184" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 09:19"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sangen i skolen består</div>
<div type="ingress">Etter massive protester ble enden på visa at sangen består i de nye læreplanene for norskfaget for 1. – 4. klasse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>SANG: Det ble sterke protester da det ble foreslått å ta ut sang fra læreplanene for skolen. Nå er det klart at sangen består. Her fra en demonstrasjon i regi av Koralliansen foran Stortinget i juni. Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 11:19</p>
<p>– Dette er helt fantastisk. Jeg er veldig glad for at de lyttet til protestene, sier Torstein Tvedt Solberg (Ap), som engasjerte seg sterkt for sangen.</p>
<p>Kunnskapsdepartementet har nylig mottatt et endelig utkast til de nye læreplanene fra Utdanningsdirektoratet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sang blir kompetansemål</div>
<div type="text">
<p>– Her er sang og sangtekster skrevet inn som kompetansemål i norskfaget, sa kunnskapsminister Jan Tore Sanner (H) i Stortinget tirsdag, som svar på en interpellasjon fra Solberg.</p>
<p>For eksempel foreslås det at elevene etter 2. trinn skal kunne uttrykke tekstopplevelser gjennom lek, sang, tegning, skriving og andre kreative aktiviteter.</p>
<p>– Min vurdering så langt er at det ser ut som Utdanningsdirektoratet har gjort dette på en god måte, sa Sanner.</p>
<p>Læreplanene skal fastsettes av Kunnskapsdepartementet i løpet av høsten.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sangen forsvinner fra skolen. Og med den, en kilde til mening i våre liv.</div>
<div type="title" level="3">Demonstrerte med sang</div>
<div type="text">
<p>I 2017 fjernet regjeringen sang fra den overordnede delen av læreplanene. Det, sammen med forslaget om å fjerne sangen fra den nye læreplanen for norskfaget, førte til sterke protester fra en rekke hold. Forslaget ville bety at det ble valgfritt for norsklærere i barneskolen å bruke sang i klasserommet.</p>
<p>Over 30 organisasjoner gikk sammen om et opprop for å sikre sangens plass i skolen. En rekke artister og musikere støttet oppropet, og i juni var Maj Britt Andersen blant dem som møtte opp til en sangdemonstrasjon foran Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3">Jubler for sangen</div>
<div type="text">
<p>Solberg, som er nestleder utdannings- og forskningskomiteen, gleder seg over nyheten om at sangen består i læreplanen.</p>
<p>Samtidig ber han om at det nå satses på kompetanse i musikk og praktiske fag for lærere.</p>
<p>– Bare 40 prosent av dem som underviser i musikk i barneskolen, har formell utdanning i faget, sier han.</p></div></body></document>
