<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190318-norske-sykehus-til-a.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/7lEj88/Norske-sykehus-til-aksjon-mot-plasten" frk="589 2 8 3654" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 21:18"/>

<attribute name="author" value="Kari Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Haukeland,Sykehus,Plastavfall,Miljøteknologi"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske sykehus til aksjon mot plasten</div>
<div type="ingress">– Målet er å kjøpe mindre plast og gjenvinne mer. Men helt plastfri blir vi neppe, sier aksjonslederen.</div>
<div type="author">Kari Pedersen</div>
<div type="date">18. mars 2019 21:18</div>
<div type="caption"><p>HVER TIL SITT: Mykplast og hardplast må i hver sin balje. Avfallet kommer på egne transportbånd, ferdig sortert fra avdelingen. Vaktleder Leif Hilmar Henriksen sørger for at de til slutt havner i riktig container. FOTO: Ørjan Deisz</p> <p>HARDE SAKER: Seksjonsleder Kim Rommetveit viser frem posene med ferdig sortert hardplast. Ørjan Deisz</p> <p>AKSJONSLEDER: Linda Karen Eide skal lede den nasjonale plastaksjonen. Her på omvisning i Miljøhallen med seksjonsleder Kim Rommetveit og enhetsleder Ingjerde Vaula Nesbø. Ørjan Deisz</p> <p>UNIK: – Miljøhallen, med 3500 kvadratmeter og automatisert avfallshåndtering, er unik for norske sykehus og en viktig forklaring på den høye gjenvinningsgraden, sier seksjonsleder Kim Rommetveit. Ørjan Deisz</p> <p>BOSSHULEN: Bak sentralblokken, inne i fjellet, ligger Miljøhallen med avfallshåndtering over flere etasjer. Ørjan Deisz</p></div>
<div type="text">
<p>Plast i en balje, papp i en annen.</p>
<p>Leif Hilmar Henriksen er vaktleder i Miljøhallen på Haukeland. I dag er det hans tur å ta imot trallene som ruller inn fra sykehusavdelingene.</p></div>
<div type="title" level="3">Flinkest av alle</div>
<div type="text">
<p>Haukeland universitetssjukehus er best i klassen på plastsortering.</p>
<p>I fjor sendte sykehuset 70 tonn plast til gjenvinning, syv ganger så mye som St. Olav i Trondheim, som er nesten like stort.</p>
<p>Nå skal Haukeland lede et nasjonalt prosjekt for å få ned plastbruken på norske sykehus og øke gjenvinningsgraden.</p>
<p>Onsdag og torsdag er helseforetakene samlet til en nasjonal miljø- og klimakonferanse i Bergen.</p>
<p>Tema for årets konferanse er plastavfall, og første dagen får deltakerne høre historien om plasthvalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta på bordet</div>
<div type="text">
<p>Rådgiver Linda Karen Eide i Helse Bergen leder det nasjonale plastprosjektet som skal gå over to år.</p>
<p>Et viktig første skritt er å få fakta på bordet.</p>
<p>– Vi må skaffe oss bedre greie på hvor mye plast som går gjennom norske sykehus. Haukeland er god på gjenvinning, men selv her tror vi at mindre enn halvparten resirkuleres, sier Eide.</p>
<p>En viktig grunn til at så mye plast havner i restavfallet, er at mange produkter er satt sammen av ulike typer plast og kanskje metall i tillegg.</p>
<p>– Det er ikke mulig å demontere hvert enkelt produkt, forklarer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Bort med blandingsprodukt</div>
<div type="text">
<p>Når plasten går til gjenvinning, skal mykplast og hardplast sorteres hver for seg. Plasten må være ren og ikke dryppende våt.</p>
<p>– På innkjøpssiden må vi jobbe med leverandørene slik av vi i mindre grad får slike blandingsprodukt. Dette må vi gjøre i samarbeid med Sverige, Danmark og kanskje Tyskland. Jo flere vi er, jo sterkere krav kan vi sette, sier hun og legger til:</p>
<p>– Samtidig må vi være tålmodige og samarbeide med leverandørene.</p>
<p>Parallelt med den norske plastaksjonen er det på trappene en EU-aksjon ledet av Århus universitetshospital. Her vil Eide koble på de norske sykehusene.</p>
<p>Prosjektleder fra Århus deltar på miljøkonferansen i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Billig og brukbart</div>
<div type="text">
<p>Plast er veldig billig og brukbar til veldig mye. Det gjør den fristende å ty til.</p>
<p>– Er det mulig å klare seg uten plast på et sykehus?</p>
<p>– Noe kan vi kvitte oss med. Engangsbestikk for eksempel. I Stockholm har et sykehus erstattet sykepleiernes plastkitler med engangskitler i biomateriale. Bare et så lite trekk har gitt enorm gevinst.</p>
<p>Helt plastfri er det vanskelig å bli, men det er mulig å ta skritt i den retning. Bare det å gå over til resirkulert plast i stedet for nyprodusert plast er et fremskritt, sier aksjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
