<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190714-bronse-i-generalprov.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/Jo3WKP/Bronse-i-generalproven--Et-bevis-pa-at-VM-gull-er-fullt-mulig" frk="290 6 11 1697" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 15:11"/>

<attribute name="author" value="Åsmund Gullachsen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Kristoffer Brun,Roing,Are Strandli"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bronse i generalprøven: – Et bevis på at VM-gull er fullt mulig</div>
<div type="ingress">Kristoffer Brun og Are Strandli kom på tredjeplass i A-finalen i lettvekt dobbeltsculler-klassen i verdenscupen i Rotterdam.</div>
<div type="author">Åsmund Gullachsen</div>
<div type="date">14. juli 2019 15:11</div>
<div type="caption"><p>TREDJEPLASS: Kristoffer Brun (til høyre) og Are Strandli verdenscupen i Amsterdam FOTO: Estela Reinoso / Norges Roforbund / NTB scanpix</p> <p>VM-KLAR: – Det er godt å være tilbake. Jeg føler at vi er på rett sted, sier Kristoffer Brun. Jon Olav Nesvold / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Etter en svak start, seilet Brun og Strandli over målstreken seks tideler bak vinnerne fra Tyskland.</p>
<p>– Tredjeplassen er litt bittersøt. Det er godt å kjenne at man har nivået inne, men vi skulle gjerne knepet inn litt mer helt mot slutten, sier Brun på telefon fra Nederland.</p>
<p>– Det var veldig vanskelige forhold med strak motvind. Vi skulle egentlig ha en liten fordel av vår bane, men det tror jeg ble ganske likt for alle, fortsetter han.</p>
<p>Norske OL-håp: – Vi lever ikke som profesjonelle</p>
<p>Brun og Strandli kom til finalen etter en kruttsterk semifinale lørdag, hvor de med tiden 6.40,92, var raskest av alle i samtlige semifinaleheat.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på VM-gull</div>
<div type="text">
<p>Snart venter årets store høydepunkt for fjorårets europamestere: VM i Linz, som begynner 25. august.</p>
<p>– Vi har helt klart ambisjoner om å stå på pallen og være med å kjempe om gullet. Dagens finale beviser at det er fullt mulig, sier Brun.</p>
<p>Verdensmesterskapet er også kvalifisering til neste års OL i Tokyo.</p>
<p>– Det er nesten vel så viktig, sier Brun, som sammen med makkeren tok OL-bronse i 2016.</p>
<p>Nå skal duoen nyte noen fridager, før de setter kursen mot to ukers VM-oppladning i Italia.</p>
<p>– Jeg gleder meg til å få arbeidsro til å ro sammen og spikre VM-formen, sier Brun.</p></div></body></document>
