<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190924-leon-15-ble-kalt-idi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/opBPqW/Leon-15-ble-kalt-idiot-og-stokk-dum-etter-leserinnlegg-om-bompenger" frk="603 5 21 3521" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 10:37"/>

<attribute name="author" value="Ingunn Røren Julianne Bråten Mossing"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leon (15) ble kalt idiot og stokk dum etter leserinnlegg om bompenger</div>
<div type="ingress">Leon Krog Vignal skrev leserinnlegg i BT om bompenger. Tre uker senere fikk han et brev i posten der avsenderen rakker voldsomt ned på tenåringen.</div>
<div type="author">Ingunn Røren Julianne Bråten Mossing</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>KLIMAFORKJEMPER: Leon Krog Vignal ble rakket ned på av en bompengemotstander etter at han skrev leserinnlegg. 15-åringen la brevet ut på sosiale medier, til stor respons. Privat</p> <p>SINT: Slik begynner brevet Leon fikk i posten. Skjermdump</p> <p>«SOPERVENNER»: – Det sier litt om saklighetsnivået at han bruker ordet «sopervenner» i en debatt om bompenger, sier Leon. Skjermdump</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 12:37</p>
<p>«Jeg leste innlegget ditt i BT. Forferdelig grusomt. Tenk at en gutt allerede 15 år er blitt så stokk dum og idiot.»</p>
<p>Slik innledes brevet som ble sendt til 15 år gamle Leon Krog Vignal.</p>
<p>«Du er døv og du er blind», skriver brevskriveren, og fortsetter: «Du skriver at de som stemmer FNB er trangsynt, herregud – du har ikke forstått noe i dette tomme lille 15 år gamle hodet.»</p>
<p>– Jeg ble nesten litt rørt over at noen hadde tatt seg tid til å svare på leserinnlegget mitt med ordentlig brev og greier, men han legger seg på et svært lavt debattnivå, sier Leon.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Responsen er helt nydelig</div>
<div type="text">
<p>15-åringen ble ikke lei seg, men oppgitt over måten brevskriveren velger å debattere på. Mandag la Leon ut bilder av brevet på Facebook, for å vise nivået på debatten. Der fikk han stor respons fra folk som er sjokkert over måten bompengemotstanderen formulerer seg på.</p>
<p>– Responsen på Facebook er helt nydelig, den viser at det er mange som vil ha en ryddig debatt, sier Leon.</p>
<p>Tenåringen er klimaaktivist, medlem av fylkesstyret i Natur og Ungdom, komitéleder i Ungdommens bystyre og medlem i Sosialistisk Ungdom.</p>
<p>– Jeg ble med i Ungdommens bystyre litt tilfeldig da jeg gikk i 8. klasse, men da våknet engasjementet mitt. Jeg leste meg opp på klimakrisen og meldte meg inn i Natur og Ungdom. Jeg er blitt veldig miljøbevisst og er opptatt av å leve så bærekraftig som mulig, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrev leserinnlegg før valget</div>
<div type="text">
<p>I leserinnlegget i BT, som ble publisert før valget, skriver Leon: «Bergens potensielle fremtid skremmer meg veldig. Tanken på at et parti som kun har bompenger som politikk skal ta over styringen i byen min i fire år, er horribel.»</p>
<p>15-åringen anbefaler folk å ikke stemme på Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB).</p>
<p>«FNB er ikke det Bergen trenger nå, spesielt ikke med klimakrisen og de andre utfordringene vi har i samfunnet. De er langt viktigere enn at noen kroner må betales, fordi man kjører bil», argumenterer han.</p>
<p>Dette har åpenbart provosert brevskriveren.</p>
<p>– Under valgkampen snakket vi med dem som sto i valgboden til FNB flere ganger, og jeg synes de hadde et svakt partiprogram. Derfor ønsket jeg ikke at de skulle gjøre det bra i valget og få en maktposisjon i byen min, og det skrev jeg et leserinnlegg om, sier 10.-klassingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lar seg ikke skremme</div>
<div type="text">
<p>Brevskriveren avslutter på følgende måte: «Lær deg å akseptere at andre har andre meninger enn dine tussete meninger. Gud velsigne deg og dine sopervenner.»</p>
<p>– Målet hans var tydeligvis å krenke meg, men det gidder jeg ikke å bruke tid på. Men det sier litt om saklighetsnivået når han trekker inn «sopervenner» i en debatt om klima og bompenger, sier Leon.</p>
<p>Lavt debattnivå skremmer ikke tenåringen fra å engasjere seg videre.</p>
<p>– Jeg kommer aldri til å slutte å engasjere meg i miljøkampen, i alle fall ikke før politikerne tar de nødvendige grepene, sier han.</p>
<p>BT har forsøkt å komme i kontakt med brevskriveren uten å lykkes.</p></div></body></document>
