<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191013-fant-avis-fra-1870-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/8mzjK1/Fant-avis-fra-1870-i-pengeskapet" frk="419 23 55 2389" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 15:29"/>

<attribute name="author" value="Pål Engesæter"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant avis fra 1870 i pengeskapet</div>
<div type="ingress">– Hvorfor har de tatt vare på akkurat den?</div>
<div type="author">Pål Engesæter</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>INNE I PENGESKAPET: Her er avisen Kari Gjertsen Aaser fant god bevart i foreldrenes pengeskap. Ørjan Deisz</p> <p>FORSIDEN: Slik så forsiden av BT ut 12. mai 1870. Avisen er på fire sider. På forsiden var det bare annonser, mens det på side to og tre er nyhetsnotiser. Ørjan Deisz</p> <p>NYHETER: Inne i avisen fra 12. mai 1870 er det nyhetsnotiser. Ørjan Deisz</p> <p>NYHETER: Inne i avisen fra 12. mai 1870 er det nyhetsnotiser. Ørjan Deisz</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 17:29</p>
<p>Inne i pengeskapet til foreldrene til Kari Gjertsen Aaser, fant hun en plastmappe. Der lå et eksemplar av Bergens Tidende fra 12. mai 1870.</p>
<p>Det var da hun ryddet opp etter sine døde foreldre avisen dukket opp.</p>
<p>– Den lå inne i pengeskapet. Jeg hadde aldri sett den før, forteller Kari Gjertsen Aaser. Hun er bergenser, men bor på Føyno på Stord, og har tok med seg avisen til Bergens Tidende.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvorfor har de gjemt på den?</div>
<div type="text">
<p>– Aner du hvorfor dine foreldre har gjemt på den?</p>
<p>– Nei, jeg tar tenkt på det, men vet ikke hvorfor. Bestefaren min var trikkefører og bodde i Klaus Hansens vei, men avisen er eldre enn ham også. Derfor tror jeg dette er noe mine oldeforeldre har samlet på. Den må ha betydd noe spesielt, men jeg vet ikke hva, forteller hun.</p>
<p>Uten å kjenne slektens historie, er det vanskelig å si hva som har gjort at de har tatt vare på akkurat denne utgaven.</p>
<p>På forsiden av avisen er utelukkende annonser. Mange for skip som skal seile til Amerika, for eksempel «Det Amerikanske Emigrant-Company».</p>
<p>Naturlig nok siden den store utvandringsbølgen til Amerika startet i 1860-årene. Til sammen utvandret rundt 800.000 nordmenn til USA.</p>
<p>Avisen er fint bevart, den er gulbrun og på fire sider. Det er tredje årgang av Bergens Tidende, som første gang ble utgitt 2. januar 1868.</p></div>
<div type="title" level="3">Du kan søke i BT-arkivet</div>
<div type="text">
<p>Bergens Tidendes arkiv er digitalisert, og abonnenter kan søke i aviser 151 år tilbake i tid på her.</p>
<p>Arkivet er enormt. Det inneholder seks til syv aviser i uken gjennom 150 år. Rundt 1,9 millioner avissider er blitt skannet og digitalisert.</p>
<p>Noen aviser må skannes om igjen, fordi kvaliteten i vårt eget arkiv var for dårlig. Nye originalaviser er hentet fra Deichman bibliotek og Bergen Offentlige Bibliotek. Den jobben holder de på med å gjøre nå.</p>
<p>En av de avisene du ikke finner digitalisert, er avisen Kari Gjertsen Aaser fant i foreldrenes pengeskap.</p></div></body></document>
