<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191115-toppscorerduellen-av.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/0nq1QJ/Toppscorerduellen-avgjores-i-siste-runde--Skulle-tro-noen-hadde-skrevet-et-manus" frk="796 17 79 4610" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 11:17"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toppscorerduellen avgjøres i siste runde: – Skulle tro noen hadde skrevet et manus</div>
<div type="ingress">Hvem blir sesongens toppscorer i Toppserien? To av kandidatene møtes i siste serierunde.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-15</div>
<div type="caption"><p>Sandvikens lille store spiss Kennya Cordner har herjet på norske baner i år. Her i nærkamp med LSK Kvinners Ingrid Engen i vårsesongen. FREDRIK VARFJELL / BILDBYRÅN</p> <p>Synne Sofie Jensen er god med ball i bena. Her jages hun av spillere fra Avaldsnes. FREDRIK VARFJELL / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Røas Synne Sofie Jensen elsker å jobbe med ballen. VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN</p> <p>Kennya Cordner kommer høyt på grunn av spensten sin. Sandvikens spiss har også landskamper for hjemlandet. VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 12:17</p>
<p>Mette Bugge</p>
<p>Røa mot Sandviken i siste fotballkamp i Toppserien. «Finalen» lørdag kunne ikke hatt bedre regi. For begge lag har spisser som kan vinne den gjeve toppscorertittelen.</p>
<p>Synne Sofie Jensen i Oslo-klubben og Kennya Cordner i klubben fra Bergen står begge oppført med 16 mål.</p>
<p>– Måtte den beste vinne, sier Mette Hammersland i Sandviken, som jobber med marked og kommunikasjon og som «alltid» har vært der.</p>
<p>– Kult. Skulle tro noen hadde skrevet et manus for å få den mest spennende avslutningen, kommenterer Røas trener Geir Nordby.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sandvikens styreleder: – Vi skal ta gull neste år</div>
<div type="title" level="3">Har ulike kvaliteter</div>
<div type="text">
<p>De to spissene er forskjellige som typer. Hammersland forteller:</p>
<p>– «Jaja», som vi kaller Kennya, har en X-faktor i Toppserien. Hun kan gjøre veldig mye alene og er en publikumsyndling.</p>
<p>Spilleren fra Trinidad Tobago kom til Norge for to sesonger siden. Hun ble anbefalt av tidligere norsk landslagstrener Even Pellerud, som også har vært trener i Canada og deretter i Cordners hjemland.</p>
<p>31-åringen har spilt i en rekke klubber, men Sandviken håper at hun fortsetter hos dem. Forhandlingene er i gang.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Vålerenga sikret historisk medalje i Toppserien</div>
<div type="title" level="3">Fakta</div>
<div type="title" level="3">Toppscorertabellen</div>
<div type="text">
<p>(Snitt pr. kamp i parentes)</p>
<p>1. Kennya Cordner, Sandviken 16 (0,76)</p>
<p>1. Synne Sofie Jensen, Røa 16 (0,76)</p>
<p>3. Guro Reiten, LSK Kvinner 12 (1,20)</p>
<p>4. Natasha Dowie, Vålerenga 11 (0,61)</p>
<p>5. Ajara Nchout, Vålerenga 11 (0,52)</p>
<p>6. Runa Lillegård, Lyn 10 (0,48)</p>
<p>7. Tameka Yallop, Klepp 10 (0,48)</p>
<p>8. Elise Thorsnes, LSK Kvinner 10 (0,48)</p>
<p>9. Maria Brochmann, Sandviken 10 (0,48)</p>
<p>10. Giovanna de Oliveira, Avaldsnes 9 (0,60)</p>
<p>Les mer</p></div>
<div type="title" level="3">Ble bedre da hun fant roen</div>
<div type="text">
<p>I Røa er Synne Jensen en type som har noe ekstra, mener Nordby.</p>
<p>– Hun tenker utenfor A4 og er en ekstremt uforutsigbar spiller.</p>
<p>Treneren forteller at hun har løftet seg flere hakk denne sesongen, og årsaken er denne:</p>
<p>– Vi har jobbet med ro. Det må være maks toppfart når man bryter igjennom. Men når man skal sette ballen i mål, må det være mer vindstille. Da er ro og presisjon viktig. Det betyr å bruke den knappe tiden du har til å ta den riktige avgjørelsen. Du må jobbe med rytmen.</p>
<p>Etter Nordbys syn er Cordner renere. Han ser at hun går mer rett på mål for å score.</p>
<p>– Etter min oppfatning har Synne et større register for å komme til sjansene hun får. Hun er en teknisk spiller som er god med ballen i bena, sier han om spissen som liker å komme medspillere i møte, for å være delaktig i spillet. Ofte trekker hun ned mot midtbanen.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">For fem år siden var hun assistentdommer. Nå får Malmefjorden-dommeren endelig være sjef i cupfinalen.</div>
<div type="title" level="3">Har jobbet med noen utviklingsmål</div>
<div type="text">
<p>Synne Jensen, som kom fra Stabæk til Røa i januar 2019, er enig i at hun har utviklet seg den siste sesongen.</p>
<p>– Jeg er blitt mer bevisst på det å ta det med ro. Mitt mål har vært å få bedre avslutninger. Vi spisser har bedre tid enn vi tror.</p>
<p>23-åringen liker den offensive midtbanerollen, komme litt dypere og sette opp angrep. Denne sesongen er også flere av målene kommet på langskudd. Hun har også levert et par hat trick.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyden overrasker</div>
<div type="text">
<p>Mens Røa ikke kan nå pallen i serien, har Sandviken en liten mulighet til tredjeplass. LSK har vunnet allerede, Vålerenga har 2.-plass, Klepp er på tredje med Sandviken bak seg. Tre og fire kan komme til å bytte plass.</p>
<p>– Men da må vi ha stang inn på alt, sier Hammersland.</p>
<p>Hun legger til at Sandviken skal selge deg dyrt i «finalen» på Røa-banen, der Kennya Cordner er innstilt på å kjempe hardt for toppscorertittelen.</p>
<p>– Kennya er liten, rundt 160 cm, men har en enorm spenst. Det vil si at hun også er farlig og gjør mål med hodet. Det kommer ofte overraskende på motstanderne.</p>
<p>Mellom Røa og Sandviken har det alltid vært tøffe tak, men lagene har et godt forhold.</p>
<p>– Det spesielle er at vår daglige leder Madeleine Giske og assistenttrener Stine Andreassen begge har spilt i Røa, opplyser Hammersland.</p></div></body></document>
