<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190424-hus-var-truet-av-ter.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/dO7BLX/Skogrann-pa-Skodvin-i-Lindas" frk="270 16 27 1647" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 16:02"/>

<attribute name="author" value="Julianne Bråten Mossing"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Lindås,Brann"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hus var truet av terrengbrann i Lindås</div>
<div type="ingress">Brannen er nå slukket. Politiet vil etterforske årsaken til brannen.</div>
<div type="author">Julianne Bråten Mossing</div>
<div type="date">24. april 2019 16:02</div>
<div type="caption"><p>LINDÅS: Det har begynt å brenne i nærheten av boliger på Skodvin i Lindås. FOTO: Jorunn Lerum</p></div>
<div type="text">
<p>Ved 16.10-tiden onsdag ettermiddag rykket politi og brannvesen ut til en brann i terreng ved Maråskrysset på Skodvin i Lindås.</p>
<p>– Vi sender ut hele styrken. Vi har fått meldinger om en skogbrann, sa vaktkommandør Karl-Arne Røyseth ved 110-sentralen like etter at alarmen gikk.</p>
<p>Brannen var i nærheten av fylkesveien 57. Trafikken gikk imidlertid som normalt.</p>
<p>Ved 17.00-tiden fikk brannvesenet på stedet kontroll på brannen. Innen en halvtime seinere var brannen helt slukket.</p>
<p>Politiet vil nå etterforske årsaken til at brannen startet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bolig var truet </div>
<div type="text">
<p>En bolig var en stund truet av brannen.</p>
<p>– Det brenner omtrent 50 meter fra nærmeste hus, sa Geitle ved 16.00-tiden onsdag.</p>
<p>Ved 16.40-tiden meldte Vest politidistrikt på Twitter at ingen hus lenger var truet av brannen lenger.</p>
<p>– Vi brukte først alle ressurser på å hindre brannen fra å spre seg til boligen som var truet, sier Røyseth.</p></div>
<div type="title" level="3">Vind i området </div>
<div type="text">
<p>Ifølge meteorologen blåste det frisk bris i østlig retning i området da brannen sto på.</p>
<p>– Vinden løyer ikke før onsdag kveld. Det kan fort bli vindkast opp i liten kuling, melder meteorolog Rune Skoglund.</p>
<p>Vinden gjorde det vanskeligere for brannvesenet å slukke brannen, ifølge Røyseth.</p>
<p>Ifølge et vitne på stedet var det en lang stripe i terrenget som brente. Det var mye røyk i området.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas BT20-podkast</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episodane her</p></div></body></document>
