<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190221-i-dag-tok-de-farvel-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/L0VAE1/I-dag-tar-de-farvel-med-Said-Bassam-Chataya-28" frk="635 8 30 3602" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 11:30"/>

<attribute name="author" value="Torunn A. Aarøy Per Lindberg"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I dag tok de farvel med Said Bassam Chataya</div>
<div type="ingress">Flere hundre møtte opp i begravelsen til Said Bassam Chataya (28) i Loddefjord.</div>
<div type="author">Torunn A. Aarøy Per Lindberg</div>
<div type="date">21. feb. 2019 11:30</div>
<div type="caption"><p>VERDIG AVSKJED: Et par hundre mennesker var til stede da begravelsen begynte. FOTO: Ørjan Deisz</p> <p>DØDE: Said Bassam Chataya (28) døde etter å ha blitt knivstukket på bensinstasjonen i Solheimsviken fredag kveld. Privat</p> <p>TOK FARVEL: Marco Elsafadi tok farvel med Said Bassam Chataya i dag. Ørjan Deisz</p> <p>FORSONING: Imam Muhammad Azeem i Bergen moské snakket om forsoning i begravelsen. Ørjan Deisz</p> <p>SAMLET: Mange mennesker var samlet for å ta farvel med en venn torsdag formiddag. Ørjan Deisz</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag ble Chataya knivdrept på en bensinstasjon på Danmarks plass, tre dager før han skulle ha fylt 29 år.</p>
<p>I dag ble han begravet på Loddefjord gravplass.</p>
<p>Klokken 11.20 var det samlet rundt 50 mennesker ved gravplassen i Loddefjord. Gradvis kom flere sørgende til.</p>
<p>Marco Elsafadi var en av dem. Han var en god venn av den drepte.</p>
<p>– De som sto ham nærmest er her. Dette er veldig fint og vanskelig, sa Elsafadi da han kom til begravelsen.</p>
<p>Et par hundre mennesker var til stede da begravelsen startet. Klokken 11.36 ble kisten til Chataya båret frem og plassert ved de sørgende.</p>
<p>Marco Elsafadi er opptatt av ettermælet til Chataya. Han sier at 28-åringen ikke var en trussel mot noen.</p>
<p>– Han var full av kjærlighet, sier Elsafadi.</p>
<p>Han forteller at det arbeides med en støttekonsert for 28-åringens etterlatte.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Blir med oss til paradis </div>
<div type="text">
<p>– Jeg har aldri sett så mange i en begravelse, sier Muhammad Azeem, imam i Bergen moské.</p>
<p>Han har vært imam i Bergen i 22 år. Han forteller at han snakket om forsoning i begravelsen.</p>
<p>– Vi må tenke hvorfor dette skjedde og arbeide for at det ikke skjer igjen.</p>
<p>Han tar til orde for at ungdommene må samles i moskeen.</p>
<p>– Da kan vi vise dem inn på den rette veien.</p>
<p>Han beskriver avdøde slik:</p>
<p>– Møtte du ham, glemte du ham aldri.</p>
<p>Imamen understreket i begravelsen at livet er en gave fra Gud.</p>
<p>– Ingen har lov å ta den gaven. Said blir med oss til paradis.</p></div>
<div type="title" level="3">Kamelen på plass</div>
<div type="text">
<p>Haisam Al-Abdi var en god venn av avdøde. Han er bekymret for bruken av kniv blant ungdom.</p>
<p>– Unge ned i 12-årsalderen går med kniv. Vi må avvæpne dem som bruker kniv. Det må stoppes, sier han.</p>
<p>Han beskriver Said som «en veldig god mann», som fokuserte på det positive.</p>
<p>– To barn har mistet sin far. Han er uerstattelig, men vi skal støtte dem økonomisk med et fond.</p>
<p>Blant dem som var til stede i begravelsen var også rapperen Kamelen, som heter Marcus Møll Mosele.</p>
<p>– Jeg har kjent Said i fem år. Andre kjente ham bedre enn meg. Han var en gledesspreder, sier Kamelen.</p>
<p>Han mener det er et samfunnsproblem når folk går med kniv på gaten.</p>
<p>– Det er tungt å se venner gå i graven.</p>
<p>Han sier at folk er sinte etter drapet.</p>
<p>– Men når dagen er over er de først og fremst bare triste.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdig avskjed</div>
<div type="text">
<p>Politiet har satt inn store ressurser i etterforskningen av drapet.</p>
<p>Tidligere denne uken ble tre menn varetektsfengslet etter knivstikkingen, ni andre ble løslatt etter avhør.</p>
<p>Politiet uttalte at de ville iverksette tiltak i forbindelse med begravelsen, men var ikke å se på gravplassen.</p>
<p>Klokken 12.00 la folk ned blomster. Flere sørgende klemte hverandre og ga Said Bassam Chataya en verdig avskjed.</p>
<p>Andreas Olsnes kjente avdøde veldig godt i mange år.</p>
<p>– Nesten hver morgen sto han opp og laget brød, smiler Olsnes.</p>
<p>Han synes det er vanskelig å snakke om kameraten og er tydelig preget under begravelsen.</p>
<p>– Han påvirket mange positivt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kampen om Røkketårnet</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
