<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191023-gladmelding-fra-mete.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/WbWELg/Gladmelding-fra-meteorologene--Fra-sondag-kommer-kalde-og-klare-hostdager" frk="314 0 1 1914" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 17:30"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gladmelding fra meteorologene: – Fra søndag kommer kalde og klare høstdager</div>
<div type="ingress">Finværet er i anmarsj: Fra søndag blir det tørre og rolige dager på Vestlandet, opplyser Værvarslinga.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-23</div>
<div type="caption"><p>HØSTDAGER: Vestlendinger kan se frem til kalde og fine høstdager fra søndag, forteller meteorolog Eldbjørg Moxnes i Værvarslinga. Alice Bratshaug (arkiv)</p> <p>FØRST DETTE: Til og med lørdag blir det sure og våte dager på Vestlandet. Eirik Brekke (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>For mindre enn 2 timer siden</p>
<p>Trygve Opheim</p>
<p>Før oppholdsværet kommer til Sør-Norge, må bergensere belage seg på noen sure høstdager frem mot lørdag.</p>
<p>– Det blir vått, grått og vindfullt til og med lørdag. Så ser det tørt og rolig ut etter det, sier vakthavende meteorolog Eldbjørg Moxnes i Værvarslinga på Vestlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Dalende temperaturer</div>
<div type="text">
<p>Torsdagen blir vindfull, med stiv kuling fra kysten med sørlig retning.</p>
<p>– Det blir oppholdsvær første del av dagen. Deretter minker vinden litt, og så kommer det inn nedbør. Da blir det vått resten av dagen, sier Moxnes.</p>
<p>Det blir stort sett skyet hele fredagen også, men med litt mer regnbyger, opplyser meteorologen.</p>
<p>Fredagen starter med litt roligere vindforhold.</p>
<p>– Det er sørvestlig retning på vinden med frisk bris, og så øker det på utover dagen. Det blir mild luft, og man ser nedadgående tendenser i temperaturen, sier Moxnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Finvær i anmarsj</div>
<div type="text">
<p>Så kommer gladnyhetene: På søndag kommer finværet.</p>
<p>– Det blir nordavind, tørre dager og en god del sol utover i neste uke. Det blir også litt kaldere, sier Moxnes.</p>
<p>Cecile Villanger i Stormgeo sier at situasjonen blir uforandret frem mot helgen.</p>
<p>– Det kommer flere runder med påfyll av nedbør, sier Villanger.</p>
<p>I helgen bygger det seg opp et høytrykk nær Island, som gir en overgang til mer nordlig vind og lettere vær:</p>
<p>– Dette høytrykket siger inn over Sør-Norge og gir noen dager med klart og kaldt vær. Fra søndagen fårman lettere skydekke og lengre perioder med sol, sier hun.</p></div></body></document>
