<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190121-is-ga-store-forsinke.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/P3QB3J/Is-gir-store-forsinkelser-pa-Bybanen" frk="577 9 30 3309" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 07:40"/>

<attribute name="author" value="Ane Elisabeth Børhaug Ørjan Torheim Trygve Opheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Bybanen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Is ga store forsinkelser på Bybanen</div>
<div type="ingress">– Denne isen tok oss på sengen, forteller pressesjef for Keolis.</div>
<div type="author">Ane Elisabeth Børhaug Ørjan Torheim Trygve Opheim</div>
<div type="date">21. jan. 2019 07:40</div>
<div type="caption"><p>Her gnistrer det på Bybanen</p> <p>TRØBBEL FOR BYBANEN: Is på kjøreledningen gjorde at flere vogner på Bybanen fikk store problemer mandag morgen. ØRJAN TORHEIM</p> <p>GÅKØ: «Kø av biler og gående mot byen», skriver innsenderen av dette bildet fra Kronstad. 2211-tipser</p> <p>AVISING: En spesialvogn ved Sletten senter i 07.30-tiden mandag morgen. Hanne Louise Åkernes</p></div>
<div type="text">
<p>Det er store forsinkelser på Bybanen mandag.</p>
<p>Årsaken er at det har kommet frost og is på kjøreledningen.</p>
<p>I 12-tiden ble også en bybane stående stille i et kvarter ved Birkelandsskiftet.</p>
<p>Det skyldtes at et driftskjøretøy hadde revet av et oppheng på kjøreledningen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Gjennomgår rutinene</div>
<div type="text">
<p>– Vi har forsøkt å gå gjennom hendelsen for å forsøke å forstå hva som skjedde her, sier Adelheid Nes, administrerende direktør for Bybanen AS.</p>
<p>– Det som var problemet for oss var at væromslaget kom tidligere enn det værmeldingen tilsa. Det skulle komme klokken 08.00, men det kom tidligere. Vi ser nå på om vi tar den vurderingen for tidlig, og om vi må legge inn større sikkerhetsmarginer, sier Nes.</p>
<p>Bybanen AS er foreløpig ikke helt i mål med å gjennomgå rutinene.</p>
<p>Så langt har de undersøkt hva som gjøres for å hindre isen i å legge seg, og hvordan de ansatte håndterte isen når den først hadde lagt seg.</p>
<p>– Vi kommer til å endre rutinene så fort vi er trygge på hva som er det riktige å gjøre, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Problemer på morgenen</div>
<div type="text">
<p>Den første vognen som skulle kjøre i morges fra Kokstad, brukte over én time og 25 minutter på å komme seg fra Kokstad til Hop.</p>
<p>– Det var plussgrader i går, og i natt kom det plutselig frost og is på kjøreledningen, sier pressesjef John Hansen ved Keolis.</p>
<p>Og vedgår:</p>
<p>– Denne isen tok oss på sengen, det var ikke helt forutsigbart.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre kvarter ekstra til jobb</div>
<div type="text">
<p>En video BT har fått tilsendt viser kraftige gnister fra kjøreledningen. Fotografen heter Henrik Larsen, og han forteller om et voldsomt «lysshow».</p>
<p>– Jeg har sett liknende én og annen gang, men aldri så mye og så voldsomt. Det bare fortsatte og fortsatte. Vognen kjørte sakte, stoppet, kjørte sakte og stoppet igjen. Men den kom ikke av gårde, sier Larsen, som mandag morgen skulle til jobben ved Odfjell Drilling.</p>
<p>Han forteller at han først ventet 20 minutter på Bybanen ved Lagunen. Da den ikke kom der, tok han en buss til Birkelandsskiftet.</p>
<p>– Der kom det heller ingen bybane. Til slutt begynte jeg bare å gå mot jobben, sier Larsen.</p>
<p>– Hvor mye tid ekstra gikk det, vil du anslå?</p>
<p>– Med venting og gåing vil jeg anslå cirka tre kvarter.</p>
<p>– Hva tenker du om dette isproblemet?</p>
<p>– Det er sånt som skjer. Regn etterfulgt av kuldegrader vil fort gi problemer for teknologi, men jeg tenker at det burde være bedre rutiner for dette når det først skjer.</p></div>
<div type="title" level="3">Spesialvogn sendt ut</div>
<div type="text">
<p>Hansen i Keolis fortalte mandag morgen at en avisingsvogn skulle bli sendt ut i 07.30-tiden.</p>
<p>En BT-medarbeider observerte en spesialvogn ved Sletten senter i 07.30-tiden.</p>
<p>– Men folk bør kanskje vurdere andre muligheter enn Bybanen for å komme seg til jobb i dag. Vi beklager til alle våre kunder og jobber med å løse dette så raskt som mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas episode av BT20</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr alle episodane her</p></div></body></document>
