<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191129-ivar-kjemper-mot-vin.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/LAX9EJ/Ivar-kjemper-mot-vindkraft-Han-far-hore-at-han-fortjener-harverk" frk="399 0 2 2668" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 15:18"/>

<attribute name="author" value="Atle Andersson Tor Høvik (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Energi,Fjell,Fred. Olsen,Grønn energi,Natur,Vindkraft,Zephyr"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ivar kjemper mot vindkraft. Han får høre at han fortjener hærverk.</div>
<div type="ingress">Bygdekrangler, hærverk, dugnadsnekt og hemmelige kontrakter. Slaget om vestlandsnaturen har det meste.</div>
<div type="author">Atle Andersson Tor Høvik (foto)</div>
<div type="date">29.nov.2019 15:18</div>
<div type="caption"><p>Ivar kjemper mot vindkraft. Han får høre at han fortjener hærverk. Bygdekrangler, hærverk, dugnadsnekt og hemmelige kontrakter. Slaget om vestlandsnaturen har det meste.</p> <p>KLAR MELDING: Vindkraftmotstander Ivar Rune Varpe har hengt opp denne plakaten til de som driver «hærverk og tyr til lyssky metoder».</p> <p>SINT: Kjell Solheim har kommet fra Hyllestad med en liste over fuglereservater i nærheten av det planlagte vindkraftverket i fjellområdene ved Høgevarden.</p> <p>AKSJON: Gule vester mot vindkraft. Utbyggingsmotstandere rykket inn og tok kommandoen da vindkraftutbyggeren Zephyr skulle orientere om planene deres i Fjaler.</p> <p>TIL VEGGS: De tre representantene fra vindkraftselskapet Zephyr ville formidle at Norge og verden trenger mer fornybar energi, men møtte en vegg av motstand. Fra v. Ingunn Øistad, Trym Christensen og Johnny Hansen.</p> <p>FAKSIMILE fra avtalen mellom Fred. Olsen Renewables og grunneiere.</p> <p>KAMPKLAR: Ingunn Kjelstad er innstilt på sivil ulydighet hvis det blir vindkraft på fjellene i bakgrunnen. – Det vil bli et så stort overgrep mot naturen og lokalsamfunnet at jeg ikke kan la det passere, sier hun.</p> <p>BREMANGER: På det vindfulle Steinfjellet i Bremanger er det planlagt vindkraftverk, til sterke protester.</p> <p>TØFFERE: – Etter at vi som er motstanderne kvesset klørne, er det blitt steilere fronter i lokalsamfunnet, sier Wenche Midthun. Hun går ikke lenger på dugnad i regi av grendehuset.</p> <p>SIER JA: Hans Magne Haukeland vil ha vindkraftverk for å sikre fremtiden til gårdsbruket i Masfjorden. – Bønder må få utnytte naturressurser som vind og vann til å skaffe seg et bedre inntektsgrunnlag, sier han.</p> <p>BOM STOPP: Grunneier Tore Stusdal i Lindås tillater ikke lenger gjester til Kalvedalshytta å parkere i hans område av fjellet, som her ved Øvre Sætravatnet. Turlagets motstand mot vindkraftutbygging er årsaken.</p> <p>TAKKER NEI: Solveig Hatlestad Solås vil ikke undertegne avtale om bygging vindkraftverk i fjellområdet øst for E39 mellom Vadheim og Sande. – Penger er ikke alt her i livet, sier hun.</p> <p>VIL HA FRED: Astrid Sandvik der hun trives best ved Sognefjorden, omgitt av sauer og landskap hun håper skal bli skånet for bygging av vindkraftverk.</p> <p>NAUST-PROTEST: Vindkraftmotstanderne markerer seg tydelig, som her på Bremangerlandet.</p></div>
<div type="text">
<p>En natt ble protestbanneret flerret i stykker. Noen rundballer i veikanten ble tagget med teksten «Ja til vindkraft».</p>
<p>Grunneier Ivar Rune Varpe i Bremanger sier nei til vindkraft. Engasjementet hans provoserer noen i lokalsamfunnet.</p></div></body></document>
