<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191007-regjeringen-vil-redu.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/K3kro4/Regjeringen-vil-redusere-bruken-av-oljepenger-neste-ar" frk="266 35 61 1740" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 06:56"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen vil redusere bruken av oljepenger neste år</div>
<div type="ingress">Regjeringen vil bruke 243,6 milliarder kroner av oljefondet neste år, 2,6 milliarder mindre enn i fjor. Det innebærer et uttak på 2,6 prosent av fondets verdi.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>Siv Jensen møtte tradisjonen tro pressen utenfor huset sitt på morgenen budsjettdagen. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 08:56</p>
<p>– Norsk økonomi er inne i sitt tredje år med konjunkturoppgang. Aktiviteten øker over hele landet og i de fleste næringer. Oppgangen er ventet å fortsette fremover, og veksten i fastlandsøkonomien anslås å ligge høyere enn sin langsiktige trend både i år og neste år, heter det i en pressemelding fra Finansdepartementet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ned 0,2 prosentpoeng</div>
<div type="text">
<p>I regjeringens forslag til statsbudsjettet for 2020 er bruken av oljeinntekter redusert med 0,2 prosentpoeng fra 2019, målt som andel av verdiskapingen i fastlandsøkonomien. Bruken anslås til 243,6 milliarder kroner. Det tilsvarer 2,6 prosent av den anslåtte verdien i Statens pensjonsfond utland ved inngangen til året.</p>
<p>Departementet understreker at bedringen i arbeidsmarkedet fortsetter.</p>
<p>– Stadig flere kommer i jobb. Bare det siste året er 50 000 flere personer kommet i jobb. Av disse er fire av fem kommet i privat sektor. Den registrerte ledigheten har ikke vært lavere på ti år, skriver departementet.</p></div>
<div type="title" level="3">Redusert ledighet</div>
<div type="text">
<p>I Nasjonalbudsjettet for 2020 anslås den registrerte ledigheten å avta fra 2,2 prosent i år til 2,1 prosent neste år.</p>
<p>Regjeringen venter en vekst på bruttonasjonalproduktet på 2,5 prosent i 2020, mot 2,7 prosent i 2018 og 2,2 prosent i 2018.</p>
<p>Disse nøkkeltallene fra forslaget til statsbudsjett og nasjonalbudsjettet presenteres allerede på morgenen fordi de kan være markedssensitive.</p></div></body></document>
