<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190306---det-er-sjelden-vi-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/BJAjE9/-Det-er-sjeldent-vi-stenger-noe-pa-dagen-Her-var-vi-ikke-i-tvil" frk="544 3 10 3258" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 14:03"/>

<attribute name="author" value="Iliad Rostami"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Det er sjelden vi stenger noe på dagen. Her var vi ikke i tvil.</div>
<div type="ingress">Pølser med ulovlige fargestoffer, råttent kjøtt og skitne lokaler. Det var bare noen av funnene Mattilsynet oppdaget hos kjøttutsalget.</div>
<div type="author">Iliad Rostami</div>
<div type="date">6. mars 2019 14:03</div>
<div type="caption"><p>RUST OG SKITT: Lokalet og utstyret var så skittent at inspektørene vurderte at alt kjøtt i lokalet var helsefarlig og måtte kastes. Virksomheten fikk omsetningsforbud og måtte stenge hele butikken. FOTO: Mattilsynet</p> <p>GAMMELT KJØTT: På lageret ble det funnet kjøtt som hadde ligget så lenge at det hadde fordervet og luktet surt. Mattilsynet</p> <p>KJØTT OG SØPPEL: Uemballert kjøtt lå i fryseren og flere steder lå det kjøtt som skulle kastes sammen med det som skulle selges. Mattilsynet</p> <p>STENGT: Bergen kjøtt og delikatesser på Nesttun er stengt inntil videre. Christian Nicolaisen</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at en anonym innsender meldte fra om dårlig lukt hos Bergen kjøtt og delikatesser på Nesttun, dro Mattilsynet på uanmeldt tilsyn i februar. Under inspeksjonen fant de blant annet bedervet kjøtt og pølser som inneholdt ulovlige fargestoffer.</p>
<p>Virksomheten ble stengt med umiddelbar virkning på grunn av helsefare.</p>
<p>– Vi rykket ut dagen etter at vi fikk inn bekymringsmeldingen. Det er sjelden vi stenger noe på dagen, men her var det ingen tvil, sier seniorinspektør i Mattilsynet, Irmelin Hansen Grini.</p>
<p>Det er ikke første gang Mattilsynet besøker bedriften i Fana.</p>
<p>I 2017 fikk den driftsansvarlige veiledning for hvordan han kunne drifte og håndtere utsalget av kjøtt. Dette etter at Mattilsynet oppdaget dårlig renhold og manglende merking av kjøtt.</p>
<p>Dette året fikk de bare et varsel.</p>
<p>– Det er synd at noen holder på slik. Hele virksomheten ble stengt. Det er veldig alvorlig. Det er mye som må på plass før de får lov til å åpne igjen, sier Grini.</p>
<p>– Hva var det mest alvorlige dere fant?</p>
<p>– Det er vanskelig å si at noe er verre enn noe annet når totalbildet er så dårlig, sier hun.</p>
<p>Under inspeksjonen fant Mattilsynet blant annet:</p>
<p>Kjøtt uten emballasje som skulle legges ut for salg.</p>
<p>Gammelt kjøtt på lageret som luktet surt og var misfarget.</p>
<p>Det lå bildekk i lokalet.</p>
<p>Skitne toaletter.</p>
<p>I frysen lå det gammelt kjøtt med nytt kjøtt.</p>
<p>Nesten alt kjøttet var uten merking.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke første gang </div>
<div type="text">
<p>Tilbake i 2015 fikk virksomheten varsel for mangelfull sporing av produkter. Under inspeksjonen sa innehaveren at alt kjøtt kom fra Nortura, men kunne ikke vise dokumentasjon på stikkprøvene inspektørene tok.</p>
<p>Det er strengt regelverk for merking av mat i Norge. Alle bedrifter og butikker som selger kjøtt, skal ha en merking som gjør at varen kan spores tilbake til der det ble produsert. Blant annet for at det skal være mulig å trekke tilbake mat, om det blir oppdaget utbrudd av noe som gir sykdom.</p>
<p>Bergens Tidende har vært i kontakt med eier Hamza Fahd Matallah og driftsansvarlig Abdelmalek Kerrar. De eier halve bedriften hver. Matallah sier at han ikke har noe med driften å gjøre. Han sier at han ikke var klar over hvor dårlig det sto til før Mattilsynet kom på besøk. Kerrar ønsker ikke å kommentere saken.</p>
<p>Utsalget er nå stengt på ubestemt tid. Alle feil og mangler må rettes før Mattilsynet kan komme på nytt tilsyn.</p></div>
<div type="title" level="3">Det rasfarlige Vestlandet</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
