<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190126-56-aring-domt-til-75.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/bK0GWv/56-aring-domt-til-75-dagers-fengsel-for-grov-chatting-med-14-aring" frk="253 22 32 1451" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 16:08"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">56-åring dømt til 75 dagers fengsel for grov chatting med 14-åring</div>
<div type="ingress">En 56 år gammel mann fra Hordaland er dømt til fengsel i 75 dager for å ha hatt grove chattesamtaler med en 14 år gammel jente.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26. jan. 2019 16:08</div>
<div type="caption"><p>En 56-åring er i Bergen tingrett dømt til 75 dagers fengsel for grove chattesamtaler med 14-år gammel jente. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen havnet i etterforskernes søkelys da han dukket opp som en av kontaktene til en 37-åring i Dark Room-komplekset, melder NRK.</p>
<p>37-åringen fikk til slutt ett års fengsel i en sak som gikk til Høyesterett. 56-åringen var blant 37-åringens chattekontakter og chattet også med en bruker som utga seg for å være en 14 år gammel jente.</p>
<p>Politiet har ikke fått bekreftet denne brukerens identitet, men Bergen tingrett tror ikke på mannens forklaring om at han visste at hun var eldre enn 14 år.</p>
<p>Kontakten med jenten pågikk i fem år, og hun fortalte mannen at hun hadde vært utsatt for overgrep. Det hindret ikke mannen å skrive om voldtekt av henne og om incest. Mannen fikk også via webkamera sett på at hun hadde sex med andre og onanerte.</p>
<p>«Han gir uttrykk for positivt syn på at hun har sex med sin far og onkel, chatter om overgrepene og oppfordrer henne til å ha seksuell omgang med sin bestefar og med en hund», heter det blant annet i dommen fra tingretten.</p>
<p>Mannen innrømmet å stå bak chattingen, men erkjente ikke straffskyld. Retten fulgte imidlertid aktors påstand om 75 dagers fengsel.</p></div></body></document>
