<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190706-legen-mente-otto-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/9v89M5/Legen-mente-Otto-ikke-ville-klare-seg-I-dag-driver-han-eget-firma" frk="297 0 0 1728" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 07:16"/>

<attribute name="author" value="Cathrine Krane Hansen Oddleiv Apneseth (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Legen mente Otto ikke ville klare seg. I dag driver han eget firma.</div>
<div type="ingress">De som trodde han var for svak til å leve og for dum til vanlig skole, skulle møtt Otto Ravndal nå.</div>
<div type="author">Cathrine Krane Hansen Oddleiv Apneseth (foto)</div>
<div type="date">06.jul.2019 07:16</div>
<div type="caption"><p>Legen mente Otto ikke ville klare seg. I dag driver han eget firma. De som trodde han var for svak til å leve og for dum til vanlig skole, skulle møtt Otto Ravndal nå.</p> <p>RIVJERN: «Regler er til for å brytes», er en av Ravndals leveregler. Selv har han trosset mange konvensjoner for å komme dit han er i dag.</p> <p>STADIG PÅ VEI: – Å få lappen var som å bli født på ny, sier Ravndal. I dag driver han sitt eget transportfirma.</p> <p>RULLESTOLEN: I en luke på rullestolen ligger to telefoner. Ravndal har selv vært med på å utvikle stolen.</p> <p>PRAKTIKER: Ravndal lager mange av hjelpemidlene sine selv, blant annet denne ildraken som han bruker når han fyrer i ovnen.</p> <p>KONTORPLASSEN: Kontorarbeid gjør Ravndal hjemme. Han sender tekstmeldinger, skriver på PC og styrer musen med føttene.</p> <p>EIEREN: Det skal ikke være tvil om hvem bilen tilhører.</p> <p>HEDER: Dette avisutklippet fikk Ravndal tilsendt i posten. Da rammet han det inn og hengte det på veggen.</p> <p>KONTROLL: Med et spesialbygd førerhus har Ravndal ingen problemer med å kontrollere kjøretøyet.</p> <p>BILELSKER: Til mindre turer kjører Ravndal en Volkswagen Caravelle.</p></div>
<div type="text">
<p>Døren til en diger semitrailer åpnes. En mann med hatt og armene fastbundet kommer til syne i førerhuset. Han løftes ut av en robotarm mens han fortsatt sitter i bilsetet. Det viser seg å være overdelen til en rullestol.</p>
<p>Samtidig svinger en luke under traileren ut med noe som minner om en stor robotstøvsuger. Det er underdelen til rullestolen. De to delene kobles kjapt sammen før Otto Ravndal triller over trailerparkeringen på Haukås i Åsane.</p></div></body></document>
