<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190310-samlere-i-sondagssol.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/WLQkOd/Samlere-i-sondagssol" frk="731 1 8 4183" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 15:46"/>

<attribute name="author" value="Cathrine Krane Hansen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Antikviteter,Snø,Storbritannia,Gjenbruk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samlere i søndagssol</div>
<div type="ingress">På bruktmarkedet smiler selgerne om kapp med solen. Opphavsmannen til markedet er en brite, som vil at nordmenn skal bli flinkere til gjenbruk.</div>
<div type="author">Cathrine Krane Hansen</div>
<div type="date">10. mars 2019 15:46</div>
<div type="caption"><p>BRITISK TRADISJON: Chris Liengaard startet bruktmarkedet ved kaffebrenneriet på Møhlenpris for fire år siden. – Car Boot Sale er en tradisjon i Storbritannia, alle byer har minst ett slikt marked, sier den britiskbergenske klovnen og brukthandleren. FOTO: Cathrine Krane Hansen</p> <p>FULLFORMAT: Selgerne kan selge det de vil, unntatt mat og drikke. Ved denne boden er Bergens Tidende fra 18. januar 1991 til salgs. Kong Olav døde i fullformat. Cathrine Krane Hansen</p> <p>SOLSURFER: Fabio Lapponi bor på Møhlenpris og er jevnlig innom kaffebrenneriet. Søndag surfet han på PC-en mens sønnen sov i vognen. Ifølge meteorologen gjør han rett i å nyte finværet nå. Cathrine Krane Hansen</p> <p>SKIPÅSKE: I gamle dager var det alltid snø og fint vær i påsken ... Cathrine Krane Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Mens skifolket koser seg på fjellet, nyter de urbane sin latte i solveggen på Bergen kaffebrenneri på Møhlenpris. På plassen utenfor samles selgere og samlere til søndagsmarked.</p>
<p>Hver søndag, året rundt, er det noen som selger brukte ting her. Såfremt han er i Bergen, stiller Chris Liengaard med gamle radioer, aviser, kjøkkenting, lamper og sko. Blant annet. Men det er ikke hver gang været er like vennlig som denne fine marsdagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Britisk forbilde</div>
<div type="text">
<p>– Det er en kamp mot været av og til. Noen søndager er det bare en eller to selgere, men så snart det blir fint vær og det går mot vår, kommer det flere selgere og samlere, sier Liengaard og smiler mot solen.</p>
<p>Han er halvt dansk, halvt britisk og helt bruktentusiast.</p>
<p>– Jeg startet dette markedet for fire år siden fordi jeg savnet et slikt tilbud i Bergen. Her kan alle selge det de vil unntatt mat og drikke, for vi kan jo ikke konkurrere med kaffebrenneriet. Selv kjøper jeg brukte ting i Storbritannia og andre steder og samler på mye gammelt.</p>
<p>I hjemlandet er det flust av slike markeder, forteller han.</p>
<p>– Car Boot Sale er en tradisjon i Storbritannia, alle byer har minst ett slikt marked.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sosialt</div>
<div type="text">
<p>Blant alt det brukte han selger, er det et par slitte skisko.</p>
<p>– Nordmenn kjøper sjelden slikt, de vil ha nye sko. Men i Storbritannia ville de blitt solgt, der har ikke folk så god råd. Jeg vil at Norge skal bli flinkere til gjenbruk. Det er bra for miljøet.</p>
<p>Brukthandler Liengaard, også kjent som klovnen Frantix, legger til at bruktmarked også er veldig sosialt.</p>
<p>– It’s more fun than Finn.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bare å nyte</div>
<div type="text">
<p>Ved salgsbodene kommer det stadig flere folk som kikker interessert på utvalget. Her er strikketøy, leker, barneklær, lamper og tegneserier om hverandre. Innimellom ligger det kanskje en skatt og venter.</p>
<p>Et ungt par kjøper bestikk med treskaft ved én bod, mens barn kikker på bitte små biler ved en annen.</p>
<p>I solveggen på Bergen kaffebrenneri er Fabio Lapponi en av flere som nyter finværet. Mens sønnen sover i vognen, surfer han på sin medbrakte PC.</p>
<p>Han synes det er kjekt at det er bruktmarked her, det skaper litt liv og røre. Men det er selvsagt ikke hver søndag det er så mye folk. For gjenbruk gjelder ikke for godværsdager.</p>
<p>– Folk klager jo ofte over været her, men det er ikke noe å gjøre med det. Det gjelder bare å nyte når det er bra, sier italienerbergenseren.</p>
<p>Han bor med kone og barn på Møhlenpris og passer på å komme seg ut når solen skinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Farevarsel</div>
<div type="text">
<p>Ifølge meteorolog Lillian Bergheim hos Storm Geo var det et sjakktrekk akkurat denne søndagen. For selv om solen også skal skinne mandag, snur været igjen tirsdag. Da kommer det så kraftig vind at det er sendt ut et farevarsel for Vestlandet.</p>
<p>– Været snur ganske hardt og brutalt tirsdag. Så blir det litt bedre onsdag, før det kommer regn torsdag. Neste helg blir det også mildere, da må man nok et stykke opp i fjellet for å finne snø og skiføre, sier Bergheim.</p>
<p>– Vi kan fortsatt få noen skidager, og siden påsken er så sein i år, er det best å utnytte dem nå.</p>
<p>Men for noen holder det altså å kikke på gamle skisko og ukeblad fra en svunnen tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik opererte Noregs einaste IS-dømte kvinne</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
