<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190827-darlige-utsikter-for.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/dOpavz/Darlige-utsikter-for-hostens-rypejakt" frk="245 1 2 1610" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 09:04"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dårlige utsikter for høstens rypejakt</div>
<div type="ingress">I store deler av landet er rypebestanden svært lav. Det får konsekvenser for høstens jakt. Flere områder vil stenges for rype- og skogsfugljakt, sier Statskog.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">27. aug. 2019 09:04</div>
<div type="caption"><p>FÆRRE RYPER: En uvanlig kald periode i månedsskiftet juni/juli har gitt økt dødelighet. I tillegg har smågnagerbestanden kollapset, noe som gjør at rev og mår i større grad går etter rypekyllinger. FOTO: Pedersen Hugo</p></div>
<div type="text">
<p>Mellom Saltfjellet i Nordland og Kongsvoll på Dovre ser det ut til å bli et normalår for rypebestanden. Men i resten av landet er resultatet nedslående.</p>
<p>Takseringsresultatene er hentet inn i august i samarbeid med jegere over hele landet der Statskog forvalter jakt.</p>
<p>Årets rypetelling og historisk jaktuttak legges til grunn når Statskog skal avklare hvilke begrensninger som må innføres.</p>
<p>– Svake takseringstall vil innebære strengere regulering for å sikre bærekraftig forvaltning. Enkelte områder vil bli stengt for rype- og skogsfugljakt, sier fagsjef Jo Inge Breisjøberget for jakt og fiske i Statskog.</p>
<p>Det vil avklares i løpet av de nærmeste dagene.</p>
<p>Årsaken til utviklingen er uklar. En uvanlig kald periode i månedsskiftet juni/juli har gitt økt dødelighet. I tillegg har smågnagerbestanden kollapset, noe som gjør at rev og mår i større grad går etter rypekyllinger, ifølge fagsjefen.</p>
<p>– Dette forklarer hovedtrekkene i utviklingen vi ser. Vi hadde imidlertid forventet forbedring i Troms. Hvorfor dette ikke skjer skal vi nå se nærmere på, sier han.</p>
<p>De dårligste resultatene er i østlige strøk mot svenskegrensen.</p>
<p>Høstens rype- og skogsfugljakt starter 10. september.</p></div></body></document>
