<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190801-danske-sommerfugljeg.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/QoE01J/Danske-sommerfugljegere-pagrepet-i-Jotunheimen" frk="211 13 17 1285" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 23:28"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danske sommerfugljegere pågrepet i Jotunheimen</div>
<div type="ingress">To danske menn ble torsdag pågrepet i Jotunheimen med 35 – 40 eksemplarer av den utrydningstruede apollosommerfuglen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. aug. 2019 23:28</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Samlere er villige til å betale opp mot 1000 kroner per insekt av den sjeldne sommerfuglarten, melder dansk TV 2. Det er ulovlig å fange apollosommerfugl i Norge.</p>
<p>De to danske mennene ble pågrepet i Gjendebu ved Jotunheimen. Politiet hadde fått melding om at mennene gikk rundt i fjellet og fanget de sjeldne sommerfuglene. Da de ble tatt hadde de fanget mellom 35 og 40 stykker.</p>
<p>– To danske menn ble tatt inn til avhør i forbindelse med at de har fanget sommerfugler som er fredet, sier operasjonsleder Marianne Brun i Innlandet politidistrikt til NTB.</p>
<p>Hun forteller at det er opprettet sak, og at mennene sannsynligvis vil få en form for straffereaksjon.</p>
<p>– Politiet ser alvorlig på faunakriminalitet. Det er en grunn til at disse artene er fredet, sier Brun.</p>
<p>Det er uklart hva de to mennene skulle med sommerfuglene.</p>
<p>Apollosommerfuglen er en av landets største dagsommerfugler. De har et vingespenn på 62 – 85 mm. Vingene er hvite med enkelte svarte flekker, og to røde flekker på bakvingene. Arten er fredet i Norge og de fleste andre europeiske land, og er oppført på rødlisten over truede arter.</p></div></body></document>
