<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190625-ras-i-odda.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/y3V8We/Ras-i-Odda" frk="687 4 20 4152" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 11:01"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Odda,Vest politidistrikt,Ras"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ras i Odda</div>
<div type="ingress">– Det er besluttet at det ikke blir evakuering tirsdag. Geologen mener det ikke er fare for ytterligere steinras, sier politiets innsatsleder Svein Buer.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">25. juni 2019 11:01</div>
<div type="caption"><p>RAS: Dette bildet ble tatt fra helikopter tirsdag ettermiddag. FOTO: Anton Langeland</p> <p>STORT: Slik ser rasområdet ut fra luften. Anton Langeland</p> <p>HER GÅR RASET: Marita Husevåg Hellesen hørte skuddliknende lyder og kikket ut av hotellvinduet. Da så hun steinraset komme nedover fjellsiden. Marita Husevåg Hellesen</p> <p>ETTER RASET: Slik ser det ut etter at raset har lagt seg. Marita Husevåg Hellesen</p> <p>FJELL: Store deler av fjellet raste ut. Anton Langeland</p> <p>FLERE TUSEN TONN: Her raste det tirsdag. Anton Langeland</p></div>
<div type="text">
<p>Raset skal ha stoppet om lag 200 meter over bebyggelsen i Freimsmjøstølen, opplyser 110-sentralen på Twitter.</p>
<p>Politiet fikk flere meldinger om steinraset som gikk i området ved Ragde og Freim.</p>
<p>Politiet har ikke opplysninger som tyder på at personer skal være skadet. Og det er heller ikke kommet meldinger om at hus eller biler skal være tatt av raset, opplyste Vest politidistrikt på Twitter tirsdag formiddag.</p>
<p>– Nødetatene er på stedet. Politiet har konstatert at den siste steinen har stoppet cirka 200 meter unna bebyggelsen, sa operasjonsleder Knut Dahl-Michelsen tidligere i dag.</p>
<p>I formiddag fortalte han at det ikke var tatt noen beslutning om å evakuere, men at de vurderte det fortløpende.</p>
<p>Nå er det bestemt at det ikke blir evakuering av nærliggende hus i løpet av tirsdag. Politiet har vært på rasstedet sammen med brannvesenet, og har avsluttet arbeidet på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Smalt som skudd</div>
<div type="text">
<p>Marita Husevåg Hellesen og mannen var på vei fra Suldal til Måløy da bilen brøt sammen i Odda mandag. Mens de ventet på at bilen ble reparert, ble hun vitne til raset.</p>
<p>– Jeg hørte at det smalt som skudd utenfor, og gikk bort til vinduet på hotellrommet. Da så jeg mye røyk i fjellsiden og jeg rakk å ta et bilde av raset, sier Hellesen.</p>
<p>Hun forteller at hun aldri har sett noe liknende før.</p>
<p>– Jeg så steinene som spratt nedover fjellsiden og jeg tenkte på husene som lå i nærheten. Det er tydelige striper i fjellsiden der raset gikk, sier Hellesen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Så raset fra sentrum</div>
<div type="text">
<p>Flere personer som ringte politiet, observerte steinraset fra Odda sentrum. Politiet ble varslet klokken 10.31 tirsdag formiddag.</p>
<p>– Men ingen har sett at hus eller biler er tatt av raset. Nå venter vi på et helikopter og en geolog. Det er veldig høye fjell og ekstremt bratt i dette området, sa operasjonslederen i politiet tidligere i dag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svær steinblokk</div>
<div type="text">
<p>Politioverbetjent Svein Buer ved Hardanger lensmannskontor er politiets innsatsleder på rasstedet. Han forteller at det var mange som ringte og fortalte at de hadde sett raset.</p>
<p>– Steinblokken som løsnet oppe i Freimsnuten må ha vært svær. Den har gjort betydelig skade på skogen, sier Buer.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder vakt</div>
<div type="text">
<p>Det er opprettet en lyttepost gjennom dagen og natt til onsdag som Odda kommune har overtatt vaktholdet for.</p>
<p>– Man kan aldri være 100 prosent sikker. Men det skal bygges skredvoller i dette området i løpet av de neste årene i forbindelse med et nytt byggefelt, så dette fjellpartiet har vært kartlagt i lang tid, sier politiets innsatsleder.</p>
<p>Norges vassdrags- og energidirektorat plasserer ut en radar tirsdag ettermiddag som skal gjøre kontinuerlige målinger i fjellpartiet for å forsikre seg om at det er stabilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Helikopterinspeksjon</div>
<div type="text">
<p>Teknisk sjef Anton Langeland i Odda skal tirsdag ettermiddag inspisere rasområde fra helikopter.</p>
<p>Kommunegeologen har også reist inn til Odda og blir med på inspeksjonen.</p>
<p>– Raset som gikk i dag ville ikke ha truffet rasvollene og boligfeltet som er planlagt i området. Dette raset gikk på nordsiden. Men det er alvorlig og viser naturkreftene vi har rundt oss, sier Langeland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Flere tusen tonn</div>
<div type="text">
<p>Han anslår at det var flere tusen tonn stein som kom nedover fjellsiden.</p>
<p>Ved 14.45-tiden kommer det fremdeles ned mindre steinblokker fra rasområdet, og det skal fremdeles ligge igjen løsmasser på raspunktet.</p>
<p>– Vi vestlendinger har valgt å bo her. Dette er det fjellet har å by på. Jeg tenker at det er et riktig fokus å bruke mye penger på rassikring og kartlegge rasfarlige områder, sier Langeland.</p></div></body></document>
