<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190907-fallskjermhopper-hav.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/QoqdeW/Fallskjermhopper-havnet-i-vannet-pa-Voss" frk="198 6 8 1300" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 20:19"/>

<attribute name="author" value="Trygve Opheim Aurora Berg"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Vest politidistrikt,Politiet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fallskjermhopper havnet i vannet på Voss</div>
<div type="ingress">En bevisstløs mann er hentet opp av Vangsvatnet.</div>
<div type="author">Trygve Opheim Aurora Berg</div>
<div type="date">7. sep. 2019 20:19</div>
<div type="caption"><p>REDNINGSAKSJON: Her er nødetatene på plass etter en fallskjermulykke på Voss. FOTO: Arne Hofseth</p> <p>ULYKKE: Det ble utført livreddende hjerte og lungeredning på mannen, ifølge talsmann. Arne Hofseth</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene er på vei til Vangsvatnet på Voss etter melding om at en fallskjermhopper har truffet vannet, opplyser Vest politidistrikt på Twitter.</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 19.36.</p>
<p>Mannen er reddet opp av vannet og det utføres førstehjelp på stedet, opplyser operasjonsleder Steinar Hausvik i Vest politidistrikt.</p>
<p>Vedkommende er bevisstløs, melder politiet klokken 20.07.</p>
<p>Jan Erik Wang, fagsjef for fallskjermhopping i Norges Luftsportforbund, forteller at situasjonen fortsatt er uavklart.</p>
<p>Wang er presseansvarlig og har ansvar for å uttale seg til pressen på vegne av forbundet.</p>
<p>– På Vangsvatnet er det en flåte som fallskjermhopperne pleier å landet på. Det som har skjedd er at hopperen mest sannsynlig har bommet og landet i vannet, forteller han.</p>
<p>Ifølge Wang er de nøye på sikkerheten i området, og hopperen ble hentet opp av vannet innen et minutt.</p>
<p>– Ambulansen har nå tatt over, og det har blitt utført livreddende hjerte og lungeredning. Pårørende er varslet, sier Wang.</p></div></body></document>
