<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190904-nrk-program-provde-a.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/0nk1PJ/NRK-program-provde-a-manipulere-skolevalget-med-fake-news" frk="496 4 14 3130" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 15:33"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK-program prøvde å manipulere skolevalget med «fake news»</div>
<div type="ingress">Elever ved Lillestrøm vgs. kan ha forhåndsstemt ved kommune- og fylkesvalget før de visste at de var del av et NRK-eksperiment om påvirkning og falske nyheter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4. sep. 2019 15:33</div>
<div type="caption"><p>Andreas Wahl avslørte onsdag morgen, dagen etter skolevalget, at elevene hadde blitt utsatt for eksperimentet. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Eksperimentet gjaldt skolevalget, men kan likevel ha påvirket selve lokalvalget.</p>
<p>Gjennom et halvt år har programleder Andreas Wahl forsøkt å påvirke elever ved skolen til å stemme Senterpartiet under skolevalget. Dette partiet gjorde det dårligst på skolen under forrige valg, ifølge NRK.</p>
<p>Wahl og Folkeopplysningen opprettet falske profiler på sosiale medier og spredte falske nyheter.</p>
<p>Teddy TV har produsert NRK-programmet, men NRK har vært orientert om eksperimentet fra starten av, bekrefter kanalens prosjektredaktør Jan Egil Ådland til NTB.</p>
<p>Ådland sier at han forstår at eksperimentet provoserer.</p>
<p>– Dette er ikke noe vi gjør for moro skyld. En del av samfunnsoppdraget til NRK er å styrke og beskytte demokratiet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ha avgitt stemmer</div>
<div type="text">
<p>Rundt 200 av elevene som var en del av eksperimentet, kan stemme ved det faktiske kommune- og fylkestingsvalget. Ådland understreker at det var viktig for dem å avsløre eksperimentet før selve valgdagen.</p>
<p>Det har imidlertid vært mulig å forhåndsstemme ved kommune- og fylkestingsvalget siden 12. august.</p>
<p>Ådland sier han ikke har eksakte tall over hvor mange av elevene som eventuelt har forhåndsstemt før de fikk vite at de var del av et eksperiment.</p>
<p>– Men det er i så fall snakk om veldig få, sier han.</p>
<p>Ifølge Ådland ble elevene i liten grad påvirket av eksperimentet.</p>
<p>Ved skolevalget for to år siden fikk Senterpartiet en oppslutning på 2 prosent ved Lillestrøm videregående skole. Resultatet fra tirsdagens skolevalg viser en oppgang på 1,1 prosentpoeng til 3,1 prosent, ifølge NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Samarbeid med rektor</div>
<div type="text">
<p>Ådland understreker at forsøket er gjort i tett samarbeid med rektor ved skolen.</p>
<p>Rektor Øivind Sørlie og Andreas Wahl avslørte onsdag morgen, dagen etter skolevalget, at elevene hadde blitt utsatt for eksperimentet.</p>
<p>Ifølge Ådland var reaksjonene fra elevene for det meste positive.</p>
<p>– De fleste sa at dette har vært et nyttig og den beste samfunnsfagtimen de har hatt, sier Ådland.</p></div>
<div type="title" level="3">Rydd opp!</div>
<div type="text">
<p>Etter at eksperimentet ble avslørt, har NRK blitt møtt med kritikk fra en rekke hold. Kommunalminister Monica Mæland (H) krever at NRK rydder opp og kaller eksperimentet ubegripelig, ifølge VG.</p>
<p>Gruppeleder Gjermund Skaar for Akershus SV skriver i et brev til Valgstyret at han vil be fylkesadvokaten redegjøre for hvorfor de har godkjent dette.</p>
<p>Han krever at saken tas opp i valgstyret 18. september, ifølge VG. Programleder Wahl sier at juristene i fylkeskommunen «har sett på» prosjektet.</p>
<p>SU-leder Andreas S. Unneland kaller eksperimentet hårreisende.</p>
<p>– Dette er unge mennesker sitt første møte med valg i Norge, og det har NRK brukt til et prosjekt som ingen har blitt spurt om de ville være med på, sier han til Medier24.</p>
<p>Også Unge Høyre og Senterungdommen har vært ute i VG og kritisert NRK.</p></div></body></document>
