<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190610-da-datteren-fant-en-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/jdkAj9/Da-datteren-fant-en-hjelpelos-kattunge_-ville-Irene-hjelpe-Na-har-hun-47-katter-hjemme" frk="214 13 16 1215" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 18:46"/>

<attribute name="author" value="Aurora Berg Alice Bratshaug (foto) Hedvig Idås (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Familie,Dyrebeskyttelsen,Bergen,Dyr,Katt"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da datteren fant en hjelpeløs kattunge, ville Irene hjelpe. Nå har hun 47 katter hjemme.</div>
<div type="ingress">En kattekoloni i nabolaget ble starten på kattehuset.</div>
<div type="author">Aurora Berg Alice Bratshaug (foto) Hedvig Idås (foto)</div>
<div type="date">10.jun.2019 18:46</div>
<div type="caption"><p>Slik bor 47 katter hos Irene</p> <p>Da datteren fant en hjelpeløs kattunge, ville Irene hjelpe. Nå har hun 47 katter hjemme. En kattekoloni i nabolaget ble starten på kattehuset.</p> <p>MATES: Irenes datter Elise (24) mater Nøstet (5 uker) med morsmelkerstatning. Kattungene var 11 dager gamle da de ble levert til avliving.</p> <p>KOSETID: Irene passer på katter både hjemme og på jobb. Her er hun sammen med Iris som venter på å bli adoptert.</p> <p>FULLT HUS: Her koser Irene og Elise med kattungene Neo, Nille, Nøstet, Surry, Sunny og Sully. – Det er litt spesielt med så mange katter. Det krever litt humor, tålmodighet og masse kjærlighet, men det er kjekt også, sier Elise.</p> <p>VENTER PÅ HJEM: Surrey og Sully er brødre, og bor hos Irene til de er store nok til å bli adoptert bort.</p></div>
<div type="text">
<p>Fra utsiden ser eneboligen ut som et hvilket som helst annet hus. Men innenfor tasser 188 labber rundt.</p>
<p>– Nå har jeg 47 små og store katter. Syv av dem er katter vi har adoptert. Resten er fosterkatter, sier Irene Bjorøy Wiig, mens hun åpner en egenkonstruert dør for å komme seg inn til stuen.</p></div></body></document>
