<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190831-skivebom-fra-rodt-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/rAbR58/Skivebom-fra-Rodt_-SV-og-MDG" frk="379 1 4 2298" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 08:00"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skivebom fra Rødt, SV og MDG</div>
<div type="ingress">Byråd Håkon Pettersen (KrF) tar et oppgjør med SV, MDG og Rødt som boikotter en debatt i Forum.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-31</div>
<div type="caption"><p>FORSVARER: Håkon Pettersen (KrF) tar Salt Bergen i forsvar. Jon Olav Økland</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 10:00</p>
<p>Politikerne i Bergen burde takke Salt Bergen for deres samfunnsengasjement – ikke boikotte valgdebatten deres slik Rødt Bergen, Bergen SV og Miljøpartiet De Grønne i Bergen nå vil.</p>
<p>Bergen KrF heier på samfunnsengasjerte kirker som tar troen sin med seg ut i samfunnet og ønsker å bety en forskjell. Salt Bergen er en slik kirke.</p>
<p>Innsatsen de har gjort for å relansere Forum som hele Bergens storstue er ikke annet enn imponerende. Uten én kommunal krone er signalbygget satt i stand – og med de beste kvaliteter gjøres bygget nå tilgjengelig som kulturscene for alle som vil bruke det.</p>
<p>Enda mer imponerende er deres årelange innsats i kampen mot menneskehandel. Den årlige For Freedom-aksjonen mobiliserer hundrevis til aktiv handling mot moderne slaveri i Bergen og Norge.</p>
<p>Eller kulturskolen de har startet – med tilbud særlig rettet mot barn som lever under den relative fattigdomsgrensen. Jeg kan også nevne den årlige juletrefesten de arrangerer for asylsøkere i Bergen.</p>
<p>Det er en kirke med et stort hjerte og stort samfunnsengasjement som Rødt, SV og MDG nå boikotter.</p>
<p>Det er også et demokratisk problem når Rødt, SV og MDG boikotter fri og åpen debatt. Noe av det fine med valgkamp er at så mange organisasjoner og foreninger i byen inviterer politikerne til debatt.</p>
<p>Det er interesseorganisasjoner, fagforeninger, idretten og næringslivet. De vil vite hva politikerne vil prioritere de neste årene. Salt Bergen er en del av dette mangfoldet – og ved de siste valgene har de tilrettelagt for debatter – gjerne med et særlig fokus på de kristne verdienes plass i samfunnet.</p>
<p>Det virker for meg som om boikott-partiene ikke forstår hvem de rammer: De mener å ramme en mindretallsaksjonær, men ender opp med å ramme demokratiet og bidra til ytterliggere polarisering.</p>
<p>Jeg gleder meg til debatt i Forum på søndag kveld. Og la det være sagt klart og tydelig: KrF vil alltid arbeide for et livssynsåpent samfunn hvor alle kan praktisere sin tro på en naturlig måte.</p>
<p>KrF vil fremme grunnleggende demokratiske verdier som dialog og debatt, ikke boikott og polarisering.</p></div></body></document>
