<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190812-pst-mottok-tips-om-p.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/4qV55o/PST-mottok-tips-om-Philip-Manshaus-21-for-ett-ar-siden--Det-er-vart-oppdrag-a-forebygge-terror-Det-har-vi-ikke-lykkes-med-i-dette-tilfellet" frk="561 5 18 3485" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 15:31"/>

<attribute name="author" value="Maria T. Pettrém Per Anders Johansen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST mottok tips om Philip Manshaus (21) for ett år siden. – Det er vårt oppdrag å forebygge terror. Det har vi ikke lykkes med i dette tilfellet.</div>
<div type="ingress">Tipset PST mottok om terrorsiktede Philip Manshaus (21) for ett år siden, beskrives som «nokså vagt».</div>
<div type="author">Maria T. Pettrém Per Anders Johansen</div>
<div type="date">12. aug. 2019 15:31</div>
<div type="caption"><p>PST SJEF: Hans Sverre Sjøvold. FOTO: Gorm Kallestad, NTB scanpix</p> <p>TERROR: Philip Manshaus (21) ble i helgen siktet for drap og drapsforsøk. Mandag ble siktelsen utvidet til å også gjelde terror. Tor Høvik</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi gjorde flere og grundige undersøkelser av ham. Men vår vurdering den gang var at det ikke var grunn til å gå videre. Det er vårt oppdrag å forebygge terror. Det har vi ikke lykkes med i dette tilfellet, sier seksjonsleder i PST, Arne Christian Haugstøyl, til Aftenposten.</p>
<p>Haugstøyl sier at han gjerne skulle sett at de forfulgte tipset grundigere.</p>
<p>Under en pressekonferanse mandag ettermiddag ble det kjent at PST fikk tips om terrorsiktede Philip Manshaus (21) for omtrent ett år siden. Tipset beskrives som «nokså vagt».</p>
<p>– Det ble undergitt en konkret vurdering, opplyste PST-sjef Hans Sverre Sjøvold under pressekonferansen.</p>
<p>Tipset skal ifølge Sjøvold ikke ha vært av en slik art at det indikerte at Manshaus planla en konkret terrorhandling. Sammen med Oslo-politiet besluttet de derfor å ikke følge opp tipset videre.</p>
<p>På spørsmål om hva PST tenker om dette i dag, svarte PST-sjefen at det alltid er vanskelig å ta den vurderingen i ettertid, men at han må forholde seg til at det ble gjort en kvalifisert vurdering på tidspunktet tipset kom inn.</p>
<p>PST-sjefen sier han ikke vet om politiet snakket med Manshaus etter tipset.</p>
<p>Sjøvold vil heller ikke svare på hvor tipset kom fra, eller hvorvidt Manshaus er en del av et større nettverk.</p></div>
<div type="title" level="3">PSTs trusselvurdering</div>
<div type="text">
<p>– Vi ser at det er flere høyreekstreme grupperinger på internett, som oppfordrer til bruk av terror, sa Sjøvold under pressekonferansen.</p>
<p>Han understreket at PST ikke har hatt indikasjoner på et forestående angrep, selv om det generelle trusselnivået i Norge ble satt til moderat i mai. «Moderat» er det tredje av fem trusselnivåer.</p>
<p>PST innført i mai i år en ny terrortrusselskala. Hensikten med skalaen er å formidle PSTs vurdering av den generelle terrortrusselen mot Norge. PST sa under mandagens pressekonferansen at dagens trusselnivå er uendret.</p>
<p>VG skriver at Politiets sikkerhetstjeneste har varslet politidistriktene om en negativ utvikling i de høyreekstreme miljøene over tid.</p>
<p>Kilder opplyser til avisen at meldinger om den negative utviklingen ble formidlet internt tidligere i sommer.</p>
<p>I den offentlige vurderingen som ble presentert i februar, sa PST at trusselbildet var preget av en stabil og varig utvikling. Ekstreme islamistiske grupper ble regnet som den mest alvorlige terrortrusselen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil be om fire ukers varetekt</div>
<div type="text">
<p>Philip Manshaus (21) ble i helgen siktet for drap og drapsforsøk. Mandag morgen ble siktelsen utvidet til å også gjelde terror.</p>
<p>Den siktede 21-åringen ankom fengslingsmøtet klokken 13.15. Rundt begge øynene har han blåveiser, og han hadde flere sår langs halsen. Det kan være et resultat av basketaket han havnet i etter at han hadde tatt seg inn i Al-Noor Islamic Centre i Bærum lørdag.</p>
<p>Like før klokken 14 ble det klart at fengslingsmøtet vil gå for lukkede dører.</p>
<p>Påtalemyndigheten vil be om fire ukers varetekt med full isolasjon og brev- og besøksforbud.</p>
<p>Det er begjært lukkede dører under fengslingsmøtet av hensyn til fare for bevisforspillelse, ettersom Manshaus til nå har valgt å ikke avlegge forklaring.</p></div></body></document>
