<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190129-may-vil-reforhandle-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/ddK7AX/May-vil-reforhandle-brexit" frk="590 0 0 3651" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 17:26"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="EU,Nord-Irland,EØS,Storbritannia,Brussel,Irland,Brexit"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">May vil reforhandle brexit</div>
<div type="ingress">Storbritannias statsminister Theresa May ber Underhuset om mandat til å kreve betydelige endringer i utmeldingsavtalen hun har forhandlet frem med EU.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. jan. 2019 17:26</div>
<div type="caption"><p>NY RUNDE: Storbritannias statsminister Theresa May lader opp til nye forhandlingsrunder med EU. FOTO: Kirsty Wigglesworth, AP / NTB scanpix</p> <p>STERKE MENINGER: Demonstranter både for og mot brexit samlet seg London tirsdag. Matt Dunham / AP / NTB scanpix</p> <p>SYNGER UT: Demonstranter både for og mot brexit samlet seg London tirsdag. Foto: Matt Dunham / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er utmeldingsavtalens kontroversielle løsninger for Nord-Irland statsministeren nå vil ha nye forhandlinger om.</p>
<p>– Det jeg snakker om, er ikke noen ny brevveksling, men betydelige og juridisk bindende endringer i utmeldingsavtalen, sa May i Underhuset tirsdag.</p>
<p>Dette vil kreve gjenåpning av selve avtaleteksten, noe EU-siden så langt har vist svak appetitt for, ifølge May.</p>
<p>– Men jeg mener jeg kan oppnå en slik endring før vi går ut av EU.</p></div>
<div type="title" level="3">Vedtaksforslag</div>
<div type="text">
<p>For å sikre seg det mandatet hun trenger, ber May de folkevalgte om å stemme for et vedtaksforslag som skal opp til avstemning i Underhuset tirsdag kveld.</p>
<p>Forslaget er ført i pennen av sir Graham Brady og støttes allerede av et stort antall folkevalgte.</p>
<p>I forslaget stilles det krav om at brexitavtalens nåværende løsninger for Nord-Irland må erstattes med «alternative ordninger». Først når en slik endring blir gjort, vil Underhuset støtte utmeldingsavtalen, fastslås det.</p>
<p>Forslaget vil sende et klart budskap til EU om hva som skal til for å få avtalen vedtatt, mener May. Hun advarer de folkevalgte mot å synke ned i en «kakofoni» av motstridende stemmer i stedet.</p>
<p>– Når jeg drar til Brussel for å be om de endringene Underhuset krever, trenger jeg så sterk ryggdekning som mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">Risikabel strategi</div>
<div type="text">
<p>Strategien er svært risikabel fra statsministerens side, bare to måneder før Storbritannia skal ut av EU.</p>
<p>EU har nemlig kategorisk utelukket reforhandling av selve avtaleteksten.</p>
<p>Men denne avtalen ble nedstemt av et knusende flertall av britiske folkevalgte tidligere i januar, påpekte May i sitt innlegg i Underhuset.</p>
<p>– Jeg mener det fins vilje på EUs side til å nå enighet med Storbritannia, sa hun.</p>
<p>Det som trengs, fortsatte hun, er klarhet fra Parlamentet om hva som må til for å få en avtale igjennom.</p></div>
<div type="title" level="3">Backstop</div>
<div type="text">
<p>Det May vil forhandle om, er avtalens såkalte reserveløsning for irskegrensen, ofte omtalt som en «backstopp» for Nord-Irland.</p>
<p>Denne reserveløsningen er kun ment å tre i kraft som en siste utvei hvis ingen annen enighet kommer på plass. Det skal da innføres en midlertidig tollunion mellom EU og Storbritannia, samtidig som Nord-Irland underlegges store deler av regelverket for det indre marked. Formålet er å garantere fri flyt av varer over irskegrensen, noe som regnes som avgjørende for fredsprosessen på øyen.</p>
<p>Motstandernes frykt er at reserveløsningen skal kunne bli en «felle» som fanger Storbritannia i en uønsket tollunion med EU på ubestemt tid.</p>
<p>Kravet har derfor vært en absolutt grense for hvor lenge ordningen kan være, eller en klausul som gjør det mulig for britene ensidig å trekke seg ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmere kaos</div>
<div type="text">
<p>EU har på sin side sagt blankt nei til å gjenåpne forhandlinger om slike klausuler.</p>
<p>Det europeiske ledere derimot har sagt seg villige til, er å begynne å forhandle om permanente ordninger for å sikre at EU og Storbritannia aldri trenger å ta reserveløsningen i bruk.</p>
<p>Men britene er dypt splittet i spørsmålet om hvordan slike permanente ordninger bør se ut. Samtidig øker risikoen hver eneste dag for en kaotisk skilsmisse der Storbritannia krasjer ut av EU uten å ha noen avtale på plass.</p></div></body></document>
