<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190328-hurtigruten-vil-begr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/b5OjVk/Hurtigruten-vil-begrense-storrelsen-pa-cruiseskip-langs-norskekysten" frk="359 7 18 2373" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 20:04"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Svalbard,Hurtigruten,Miljø,Skipsfart,Rederier,Cruiseskip"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hurtigruten vil begrense størrelsen på cruiseskip langs norskekysten</div>
<div type="ingress">Hurtigruten vil ha størrelsesbegrensning for cruiseskip i sårbare og utsatte områder som hele Svalbard og enkelte steder langs norskekysten.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. mars 2019 20:04</div>
<div type="caption"><p>MOTORHAVARI: Cruisebåten «Viking Sky», med 1300 personer inkludert mannskap om bord, fikk lørdag motorhavari i kraftig uvær på Hustadvika, men det er langt fra det største skipet som trafikkerer norskekysten. FOTO: Terje Pedersen, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>De største cruiseskipene som seiler langs kysten i dag, har plass til over 7000 mennesker om bord.</p>
<p>– Hurtigruten har i lang tid tatt til orde for at det bør innføres en størrelsesbegrensning for cruiseskip i utsatte områder med begrenset rednings- og beredskapskapasitet, som på Svalbard og enkelte deler av norskekysten, sier konsernsjef Daniel Skjeldam i Hurtigruten.</p>
<p>Han understreker at de ikke oppfatter så store cruiseskip som konkurrenter av Hurtigruten.</p>
<p>Lørdag ble det satt i gang en omfattende redningsaksjon da cruiseskipet «Viking Sky» mistet motorkraften på Hustadvika i Møre og Romsdal med 1300 personer om bord. Rundt 470 personer ble evakuert med helikoptre fra skipet.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg innrømmet i Stortingets spørretime onsdag at det ville vært vanskeligere å håndtere en tilsvarende cruiseulykke lenger nord og ved Svalbard ettersom beredskapen der ikke er like god.</p></div>
<div type="title" level="3">Passer ikke inn</div>
<div type="text">
<p>Hurtigruten ønsker seg også et forbud mot tungolje for alle skip i norsk farvann, inkludert Svalbard. Skjeldam mener megacruiseskip med flere tusen passasjerer fullastet med tungolje utgjør en stor miljørisiko.</p>
<p>– Spesielt i utsatte områder med sårbar natur og dyreliv. Derfor mener vi at spørsmålet om hvor store cruiseskip man skal tillate i disse områdene, bør være en del av debatten. Vi bør si det som det er, gigantiske cruiseskip passer ikke inn overalt, sier Skjeldam.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forby tungolje</div>
<div type="text">
<p>– Som et første steg, bør tungolje forbys i alle norske farvann, inkludert Svalbard. De fleste store cruiseskip går på tungolje, så det vil begrense trafikken – og ikke minst begrense risikoen for konsekvensene av utslipp, sier Hurtigruten-sjefen.</p>
<p>Hurtigruten sluttet å bruke tungolje for mer enn ti år siden. Alle Hurtigrutens skip seiler i dag på lett diesel, som er dyrere men langt mindre forurensende enn tungolje. Det har kostet selskapet mer enn 100 millioner kroner årlig, ifølge Skjeldam.</p></div></body></document>
