<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190522-skandalen-i-osterrik.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/wPxLqL/Skandalen-i-Osterrike" frk="395 4 12 2705" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 04:00"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skandalen i Østerrike</div>
<div type="ingress">Regjeringskrisen i Østerrike viser at fremstående europeiske politikere lar seg korrumpere av russiske interesser. Saken bør være en advarsel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-05-22</div>
<div type="caption"><p>RISIKO: Statsminister Sebastian Kurz (ÖVP) opphevet regjeringssamarbeidet med FPÖ umiddelbart etter et urovekkende videoopptak av to sentrale politikere. Avsløringen viser hvor stor risiko det kan være å ta høyrepopulistiske partier inn i regjering, skriver BT på lederplass. Michael Gruber / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 06:00</p>
<p>Bergens Tidende</p>
<p>Det kommende nyvalget i Østerrike har et urovekkende bakteppe.</p>
<p>Fredag publiserte tyske medier et rystende opptak av to sentrale politikere fra regjeringens høyrepopulistiske frihetsparti (FPÖ).</p>
<p>Opptaket avslører at visestatsminister og partileder Heinz-Christian Strache og parlamentarisk leder Johann Gudenus er tilbøyelige til å selge politisk innflytelse til russerne.</p>
<p>Saken bør være en vekker. Makt korrumperer, og det er naivt å tro at europeiske politikere skulle være noe unntak.</p>
<p>Videoseansen utspilte seg sommeren 2017, kort tid før FPÖ dannet regjering sammen med det konservative folkepartiet ÖVP.</p>
<p>De to FPÖ-toppene befant seg i en leilighet på Ibiza sammen med en kvinne som utga seg for å være rik og innflytelsesrik russisk oligark.</p>
<p>Kvinnen fikk løfter om lukrative offentlige kontrakter og kasino-lisenser i bytte mot ulovlig partifinansiering, ifølge Der Spiegel. De diskuterte også hvordan en av Østerrikes største aviser, Kronen Zeitung, kunne bli et propagandainstrument for FPÖ.</p>
<p>Selv om videoen trolig var en felle, viser den like fullt at Strache og Gudenus er tilbøyelige til å begå korrupsjon og å sette russiske interesser foran sitt eget folk.</p>
<p>Skandalen førte umiddelbart til at statsminister Sebastian Kurz (ÖVP) opphevet regjeringssamarbeidet med FPÖ. Alle ministrene fra FPÖ har forlatt regjeringen, saken blir gransket, og i september blir det nyvalg.</p>
<p>Selv om Kurz fortjener honnør for rask og kontant opprydning, var det i utgangspunktet dristig å danne regjering med et såpass brokete parti.</p>
<p>Dette er ikke den første skandalen som involverer FPÖ, og partiets tette bånd til Vladimir Putins støtteparti Forente Russland har ikke vært noen hemmelighet.</p>
<p>Videoavsløringen viser hvor stor risiko det kan være å ta høyrepopulistiske partier inn i regjering.</p>
<p>Flere slike partier i Europa har en tydelig prorussisk politikk, som italienske Lega Nord og franske Nasjonal Samling.</p>
<p>Sistnevnte parti har tidligere mottatt ulovlige valgkampbidrag fra Russland. Hadde Marine Le Pen vunnet presidentvalget i 2017, ville Russland fått en nyttig alliert i Élyséepalasset i Paris.</p>
<p>Det viser hvilket alvorlig svik det var, det de to FPÖ-toppene i Østerrike gjorde på Ibiza.</p></div></body></document>
