<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190826-det-kan-ga-mot-slutt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/dOpPyw/Det-kan-ga-mot-slutten-for-vaskeforbud-pa-flyreiser" frk="224 4 6 1452" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 11:54"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det kan gå mot slutten for væskeforbud på flyreiser</div>
<div type="ingress">Avinor vurderer å kjøpe nye røntgenmaskiner for bagasje, og dermed kan den øvre grensen for hvor mye væske man kan ta med i håndbagasjen på fly, bli opphevet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26. aug. 2019 11:54</div>
<div type="caption"><p>INVESTERER?: Avinor vurderer å investere i nye skannere som gjør at det ikke lenger er nødvendig med begrensninger på mengden væske i håndbagasjen. FOTO: Gorm Kallestad, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Avinor, som drifter de fleste flyplassene i Norge, har ennå ikke besluttet om de skal investere i de nye skannerne, ifølge flysmart24.no.</p>
<p>– Det er til vurdering hos oss nå. Gitt de store kostnadene, vil det nok i første omgang være aktuelt på de største flyplassene i Norge, sier kommunikasjonssjef Kristian Løksa i Avinor.</p>
<p>De nye røntgenmaskinene er tredimensjonale og gir kontrollørene mulighet til å studere innholdet i bagasjen fra alle vinkler. Maskinene er testet og godkjent av transportsikkerhetsmyndighetene TSA i USA.</p>
<p>Britenes statsminister Boris Johnson har nylig beordret alle britiske flyplasser til å innføre den nye skanneren innen 2022. Utstyret testes allerede på Heathrow-flyplassen ved London.</p>
<p>Maskinene gjør at kontrollørene kan skille mellom farlig og ufarlig innhold, og at de dermed kan oppdage sprengstoff og andre ulovlige gjenstander. På flyplassene som bruker de nye skannerne, trenger dermed ikke reisende å begrense hvor mye væske de tar med eller ta ut beholdere med væske fra bagasjen i sikkerhetskontrollen.</p></div></body></document>
