<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191208-der-kalifatet-lever-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/4qQ3vg/Der-kalifatet-lever-i-beste-velgaende" frk="270 7 13 1635" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 08:19"/>

<attribute name="author" value="Thea Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Den islamske staten (IS),IS,Kalifat,Radikalisering"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Der kalifatet lever i beste velgående</div>
<div type="ingress">I den beryktede al-Hol-leiren gror det frem et nytt minikalifat. Leiren er en ny frontlinje i Syria – og kan eksplodere når som helst.</div>
<div type="author">Thea Pedersen</div>
<div type="date">08.des.2019 08:19</div>
<div type="caption"><p>Der kalifatet lever i beste velgående I den beryktede al-Hol-leiren gror det frem et nytt minikalifat. Leiren er en ny frontlinje i Syria – og kan eksplodere når som helst.</p> <p>TELTENE: I al-Hol-leiren er det telt på telt på telt. 40.000 barn og 30.000 kvinner og menn bor i interneringsleiren nordøst i Syria.</p> <p>MAKT: Kvinnelige emirer har tatt makt i leiren, og sørger for at gamle IS-regler skal bli håndhevet.</p> <p>LIVET: Titusenvis av barn bor i leiren, under til dels svært dårlige forhold. Tyrkias invasjon i høst førte til færre vakter, mindre mat og mindre medisin.</p> <p>FÆRRE VAKTER: Personalet i al-Hol er kraftig redusert etter den tyrkiske invasjonen av Syria.</p> <p>MEDISINMANGEL: Barn dør av urinveisinfeksjoner i leiren.</p> <p>MINIKALIFAT: Over 300 barn har dødd i leiren. Al-Hol mottok de siste innbyggerne i IS-territoriet – inkludert dem som kjempet til siste slutt. Men selv om IS-territoriet er borte, lever et minikalifat videre i leiren.</p> <p>FUNNET: Den indre justisen er streng i al-Hol. En kvinne anklaget for et utenforekteskapelig forhold, ble funnet med knust kranie og avkuttede armer og bein.</p></div>
<div type="text">
<p>Den tykke røyksøylen står opp fra et telt. Barn og svartkledde skikkelser samler seg på små jordtopper for å lokalisere arnestedet.</p>
<p>Som en kullsvart sky har røyken navigert oss mot midten av et goldt ingenting, nordøst i Syria. Røyken er både en påminnelse og advarsel om at terrenget er farlig, og at vi på et øyeblikk kan havne i et livsfarlig kaos.</p></div></body></document>
