<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190824-sett-realistiske-kra.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/dObGzj/Sett-realistiske-krav-til-bussene" frk="363 8 21 2349" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 10:42"/>

<attribute name="author" value="Roger Harkestad Konsernsjef Tide"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sett realistiske krav til bussene</div>
<div type="ingress">Tide møter gjerne miljøkrav til turbusser, men de må være realistiske.</div>
<div type="author">Roger Harkestad Konsernsjef Tide</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>FORTSATT FOSSIL: Rekkevidden til elbussene er ennå ikke stor nok til at de kan brukes til tur- og langdistansedrift, mener innsenderen. Fred Ivar Utsi Klemetsen (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 12:42</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bussparken i Bergen byttes ut med elbusser. Men til turbussene stilles ingen miljøkrav.</div>
<div type="text">
<p>Klimaministeren tar opp et viktig tema om miljøkrav til turbusser i BT 19. august.</p>
<p>Tide er en stor, landsdekkende aktør innen turbusser og kjører daglig skoleelever, turister og andre. Tide drifter også Flybussen i Bergen på miljøvennlig biodrivstoff. Vi er opptatt av miljø.</p>
<p>Derfor meddelte vi nylig politikere i Hordaland at Tide gjerne imøteser miljøkrav til turbusser. For oss er det imidlertid viktig at politikerne forstår de praktiske begrensningene og mulighetene av krav som settes – og at de kravene er realistiske.</p>
<p>Elbusser i rutetrafikk er på full fart inn i norske byer. Men dagens elbusser er ikke tilpasset tur- og langdistansedrift, da rekkevidde og lademuligheter fremdeles er utfordrende.</p>
<p>Heller ikke batteriets størrelse og vekt taler for at dagens elbusser er egnet som turbusser, da turbusser har økt komfort og bagasjekapasitet.</p>
<p>Elbusser er en måte å lykkes med å kjøre fossilfritt. Skal Tide investere i el-turbusser og ladeinfrastruktur, behøves også forutsigbarhet og langsiktighet i kontraktene – samt tid til å få utstyret på plass. Vi støtter en tilrettelegging for el i bykjernen, og en mulig målsetting kan være krav om elbusser i bykjernen fra 2024.</p>
<p>Et annet forslag er å sette miljøkrav der alle turbusser må kjøre på Euro 6-miljøteknologi fra 2021 i Hordaland. Euro 6 er siste generasjon motorteknologi med betydelig lavere utslipp av NOx og partikler.</p>
<p>Setter politikerne kravene gjeldende fra litt frem i tid, vil bransjen få mulighet til å modernisere bussparken, og kanskje til og med benytte biodiesel som drivstoff, noe som ytterligere vil redusere utslippene.</p>
<p>Hoveddelen av Tides turbusser kjører i dag med Euro 6 og er tilrettelagt for bruk av biodiesel. Dersom biodiesel blir innført som drivstoffkrav på alle turbusser, må det opprettes fyllestasjoner for biodrivstoff.</p>
<p>Vi er optimistiske til at Bergen vil lykkes som fossilfri i 2030, og inviterer gjerne politikere og samferdselsmyndigheter til dialog.</p></div></body></document>
