<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190906-meteorologen---det-b.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/xPbKQG/Meteorologen--Det-blir-en-fin-helg" frk="290 5 8 1576" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 14:36"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Sogn og Fjordane,Vær,Meteorologisk institutt,Hordaland,Bergen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologen: – Det blir en fin helg</div>
<div type="ingress">Men ikke legg ut på båttur eller fjelltur i ytre strøk lørdag.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">6. sep. 2019 14:36</div>
<div type="caption"><p>GODVÆR: Lørdag og søndag blir det sol. FOTO: Tuva Åserud</p></div>
<div type="text">
<p>Det blir en etterlengtet pause fra gråvær og regn i Hordaland og Sogn og Fjordane lørdag og søndag.</p>
<p>– I dag, fredag, er det jo gråværsdag, men det skal bli bedre i løpet av helgen. Det blir nordlig, stiv kuling langs hele kysten lørdag, men været blir ganske bra, sier vakthavende meteorolog Kristin Seter ved Meteorologisk institutt i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Våkner til sol</div>
<div type="text">
<p>Kanskje vil det regne litt i morgentimene lørdag, men sover du lenger utpå dagen, våkner du trolig opp til sol.</p>
<p>– Det blir oppholdsvær og lange perioder med sol. I Bergen vil temperaturen ligge på over 15 grader, kanskje får vi 17 – 18 grader. Temperaturene er ganske like i Hordaland og Sogn og Fjordane, men det blir litt mildere og varmere jo lenger sør vi kommer, forteller meteorologen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye vind</div>
<div type="text">
<p>I indre strøk kan det ta litt lengre tid utpå lørdagen før solen kommer. Vinden vil også minke lørdag kveld.</p>
<p>– Selv om det blir en fin helg, ville jeg ikke ha planlagt å dra ut i båt, eller på fjelltur lørdag. Det er mye vind, sier Seter.</p>
<p>Vil du gå på tur i fjellet i helgen, er det lurere å vente til søndag. Da det er meldt mindre vind og det blir sol. Temperaturene vil ligge på rundt 15 grader, men det vil nok føles varmere siden det ikke blåser så mye.</p>
<p>– Hvordan blir været over helgen?</p>
<p>– Mandag og tirsdag er det mer usikkert. Nå tyder prognosene på at det blir litt regn. Onsdag er mer sikker. Da blir det lavtrykk, nedbør og vind.</p></div></body></document>
