<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190617-sender-sporreskjema-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/JoLW86/Sender-sporreskjema-til-alle-innbyggere" frk="434 8 24 2770" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 20:57"/>

<attribute name="author" value="Kari Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Folkehelseinstituttet,Askøy,Universitetet i Bergen,Helse"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sender spørreskjema til alle innbyggere</div>
<div type="ingress">UiB skal forske på Askøy-epidemien. – Vi jobber døgnet rundt for å komme i gang raskt, sier UiB-professor Guri Rørtveit.</div>
<div type="author">Kari Pedersen</div>
<div type="date">17. juni 2019 20:57</div>
<div type="caption"><p>ØNSKER MANGE SVAR: – Vi ønsker at hele befolkningen skal svare, også de som bor lenger nord på Askøy, sier professor Guri Rørtveit. FOTO: Tor Høvik (arkiv)</p> <p>I BERGEN: Slik ser Giardia-parasitten ut.</p> <p>I ASKØY: Campylobacter er den vanligste årsaken til mageinfeksjoner i Norge. Science Photo Library / KKO</p></div>
<div type="text">
<p>Denne uken får samtlige innbyggere i Askøy en SMS fra kommunen.</p>
<p>I meldingen er det en lenke til en nettside med spørreskjema fra Universitetet i Bergen.</p>
<p>– Vi ønsker at hele befolkningen skal svare, også de som bor lenger nord i kommunen, sier professor Guri Rørtveit ved Institutt for global helse og samfunnsmedisin.</p></div>
<div type="title" level="3">Hastesak</div>
<div type="text">
<p>Rørtveit leder en gruppe forskere ved UIB, forskningsselskapet Norce, Helse Bergen og Askøy kommune som på kort varsel har besluttet å undersøke utbruddet av campolybacter på Askøy.</p>
<p>Flere av deltakerne har forsket på giardiaepidemien i Bergen i 2004.</p>
<p>Giardia gjorde trolig 5000 mennesker syke av drikkevannet. På Askøy anslår kommunen at 2000 er blitt syke.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom bakpå</div>
<div type="text">
<p>– Den gang kom vi bakpå, fordi vi først kom i gang med forskning etter at utbruddet var over. Denne gangen ønsker vi å hente inn data mens det fortsatt pågår. Det vil styrke resultatene betydelig, sier hun.</p>
<p>Regional etisk komité har i et hastevedtak godkjent spørreundersøkelsen. Penger til prosjektet satser forskerne på å hente inn underveis.</p></div>
<div type="title" level="3">Samarbeider</div>
<div type="text">
<p>Forskningsgruppen samarbeider med Folkehelseinstituttet og har dessuten fått med to brukerrepresentanter; en fastlege og en pasient. Til sammen 12 – 15 personer er involvert.</p>
<p>I tillegg til data fra spørreundersøkelsen, skal forskerne undersøke nærmere blod- og avføringsprøver som allerede er innhentet og ta nye prøver fra et utvalg av pasientene.</p>
<p>Dette skal kartlegges:</p>
<p>Hvor mange er blitt syke.</p>
<p>Alvorlighetsgrad, symptomer, varighet, sykehusinnleggelser og mulige senfølger.</p>
<p>Bruk av helsetjenesten før og etter utbruddet.</p>
<p>Faktorer hos pasientene og bakterien som kan ha bidratt til utbrudd og senfølger.</p>
<p>Forekomst av mageinfeksjon i Askøy før 2019-utbruddet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Neppe like alvorlige seinskader</div>
<div type="text">
<p>Ti år etter giardiaepidemien i Bergen hadde 40 prosent av de syke fortsatt symptomer på irritabel tarm. 25 prosent slet med manglende energi.</p>
<p>– Kan smitten på Askøy gi like utbredte og alvorlige seinskader som giardiaepidemien?</p>
<p>– Det er all mulig grunn til både å håpe og tro at omfanget av seinskader ikke blir like alvorlig på Askøy, sier Rørtveit og utdyper:</p>
<p>– Det har vært to helt ulike mikrober i aksjon. Giardia-parasitten var sjelden og svært hissig, mens campolybacter er ikke helt uvanlig i Norge og smitter både fra vann og mat.</p></div></body></document>
