<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190308-i-dag-jakter-olsbu-r.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/vintersport/skiskyting/I-dag-jakter-Olsbu-Roiseland-nytt-VM-gull-Dette-mener-hun-er-de-toffeste-utfordrerne-270380b.html" frk="550 4 15 3203" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 08:05"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="Skiskytter-VM,Marte Olsbu Røiseland"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I dag jakter Olsbu Røiseland nytt VM-gull. Dette mener hun er de tøffeste utfordrerne.</div>
<div type="ingress">Konkurrentene bør se opp for Marte Olsbu Røiseland foran sprinten i skiskytter-VM. OL-sølvvinneren fra i fjor drømmer om å klatre enda et steg på seierspallen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">8. mars 2019 08:05</div>
<div type="caption"><p>Marte Olsbu Røiseland er Norges største medaljekandidat på fredagens sprint i skiskytter-VM. FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>Marte Olsbu Røiseland (til venstre) og Tiril Eckhoff går for mer edelt metall på VM-sprinten i Östersund. Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag imponerte Olsbu Røiseland med en svært solid etappe på mixedstafetten der Norge tok gull. Hun brukte noe tid på skytingen og trengte tre ekstraskudd, men langrennstempoet var upåklagelig.</p>
<p>– Jeg følte meg veldig bra i sporet i dag. Det var den første ordentlige gjennomkjøringen etter løpene i USA, og det kjennes bra. Jeg føler meg klar for sprinten, sa hun etter løpet.</p>
<p>Hun vekslet 4,2 sekunder bak italienske Lisa Vittozzi etter første etappe, men da hadde hun gått inn 19,4 sekunder fra siste skyting. Olsbu Røiselands langrennstid var raskest av samtlige kvinneløpere.</p>
<p>LEST DENNE? Norges VM-helt var «grisenervøs»: – Akkurat nå er det helt svart</p></div>
<div type="title" level="3">Formsterk</div>
<div type="text">
<p>Frolendingen tok sølv på sprinten i OL i fjor, og hun har vunnet to verdenscupseirer på distansen denne sesongen. Sedvanlig beskjedent tør hun ikke å nevne seg selv som gullkandidat i VM, selv om hun kjenner at formen har vært bra over lengre tid.</p>
<p>– Jeg har hatt en veldig bra periode etter jul der formen har vært stigende hele veien, og jeg har fått til mange bra skirenn. Det har vært veldig gøy. Og så håper jeg at jeg kan skru til formen ytterligere et hakk i VM. Det er mange som kommer til å være i bedre form her enn i verdenscupen, så konkurransen blir tøff. Og jeg håper jeg kan være med på det kjøret, sier hun til NTB.</p>
<p>28-åringen drar uansett ikke tomhendt hjem fra Östersund etter gullet på mixedstafetten. Og hun blir ikke nødvendigvis skuffet om det ikke skulle bli individuell medalje.</p>
<p>– Nei, jeg vet jo at skiskyting er tøft, og du skal virkelig ha dagen. Og så er vi veldig mange medaljekandidater. Jeg har jo et håp om å komme hjem med en individuell medalje, men jeg tror ikke jeg blir skuffet så lenge jeg har gjort alt jeg kan.</p>
<p>HER ER ALT DU TRENGER Å VITE: Slik blir VM i skiskyting i Östersund</p></div>
<div type="title" level="3">Eckhoff på gli</div>
<div type="text">
<p>Olsbu nevner Vittozzi, Dorothea Wierer, Hanna Öberg, Kaisa Mäkäräinen og Anastasia Kuzmina som tøffe utfordrere på de individuelle VM-distansene, i tillegg til lagvenninnene Tiril Eckhoff og Ingrid Landmark Tandrevold.</p>
<p>Eckhoff gikk også en meget sterk etappe på mixedstafetten, men håper å være enda bedre på sprinten.</p>
<p>– Jeg håper jeg er litt hvassere i morgen. Det er hissige forhold, og det er noen som går veldig fort her, sa hun til NTB etter å ha fått utdelt gullmedaljen sin i Östersund sentrum torsdag kveld.</p>
<p>Ikke minst er hun kvitt åpningsnervene.</p>
<p>– Det verste er egentlig å gå mixedstafett, synes jeg, for da går vi med de store gutta og alt. Det er veldig deilig å kunne gi slipp på nervene nå.</p>
<p>Eckhoff starter først av de norske kvinnene på sprinten med startnummer 12. Deretter følger Olsbu Røiseland på 31, Tandrevold på 33 og Synnøve Solemdal som nummer 68.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
