<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190417-liverpool-til-semifi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/GGrPvQ/Liverpool-til-semifinale---na-blir-det-Messi-duell" frk="768 8 42 4756" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 22:55"/>

<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Liverpool FC,FC Porto,Champions League"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool til semifinale - nå blir det Messi-duell</div>
<div type="ingress">Porto presset og presset. I andre enden trengte Liverpool én sjanse på å knuse motstanderens drøm om Champions League-semifinale.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">17. april 2019 22:55</div>
<div type="caption"><p>Dommer Danny Makkelie måtte ha hjelp fra VAR. Til slutt godkjente han målet som fjernet all tvil: Liverpool er i semifinalen. ANDREW BOYERS / X03813</p> <p>Her sender Sadiou Mané - såvidt i onside - Liverpool i ledelsen. Da var det egentlig avgjort i Portugal. Armando Franca / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Ifølge Viasat-ekspert Ronny Deila startet Liverpool på hæla. Til slutt ble det en maktdemonstrasjon for Merseyside-klubben. ANDREW BOYERS / X03813</p></div>
<div type="text">
<p>PORTO - LIVERPOOL 1 – 4.</p>
<p>26 centimeter.</p>
<p>Ifølge Viasat-studioet var 26 centimeter som skilte offside fra onside da Sadio Mané midtveis i første omgang skled ballen i mål på Liverpools første sjanse.</p>
<p>Den nederlandske linjedommeren markerte for offside, men smilet på Manés fjes skulle ikke være borte lenge. For dommer Danny Makkelie fikk beskjed på øret:</p>
<p>Videodommer Pol van Boekel slo fast at centimeterne var på Liverpools side. Og med det viktige bortemålet i boks, og 3 – 0-ledelse sammenlagt, var egentlig all tvil fjernet. Portos Champions League-drøm var knust.</p>
<p>Nå måtte portugiserne ha fire mål for å ta seg til semifinale mot Lionel Messi og Barcelona, som avanserte mot Manchester United i går.</p>
<p>Og når hjemmelaget ikke hadde grepet mulighetene allerede, så det tungt ut. For Porto hadde mulighetene.</p></div>
<div type="title" level="3">In-effektive Porto</div>
<div type="text">
<p>Allerede etter 32 sekunder driblet Jesús Manuel Corona seg forbi tre Liverpool-spillere på høyresiden og avsluttet fra skrått hold. Den 26 år gamle meksikanerens skudd var farlig nær Alissons lengste kryss.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Barcelona med Solskjær-stikk etter seieren</p>
<p>Etter ti minutter var Moussa Marega og Pepe nære på i en skummel dødballsituasjon. Og etter et kvarters spill prøvde samme Marega lykken på en volley. Et rent treff kunne sendt Porto opp i 1 – 0, men maliseren traff ikke rent.</p>
<p>Liverpool slo Porto 2 – 0 på hjemmebane i første oppgjør og kunne drepe oppgjøret med et bortemål. Da kampen passerte 25 minutter, hadde de ikke vært i nærheten.</p>
<p>Men - etter 27 minutter godkjente det nederlandske dommerteamet scoringen til Mané, som skled inn 1 – 0 på Iker Casillas’ bakre stolpe, etter øpasning fra Mohammed Salah.</p>
<p>Da var det gjort.</p>
<p>– Jeg er så glad for at VAR har kommet. Det er kjempebra at det blir riktig, sier Viasat-ekspert Ronny Deila.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Liverpool var på hæla</div>
<div type="text">
<p>Vålerenga-sjefen er derimot klar i sin tale: Barcelonas kommende semifinalemotstandere hadde litt tur.</p>
<p>– Liverpool var ordentlig på hæla. Det var utrolig at Porto ikke hadde scoret. Dessverre ødelegges alt for Porto der, sier Deila.</p>
<p>– De har sviktet i de avgjørende situasjonene, supplerte fotballekspert Morten Langli i Viasat-studioet.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Salah kritiserer kvinnesynet i Midtøsten</p>
<p>Og hadde nok et poeng. For bare minuttet etter 0 – 1, misbrukte Yacine Brahimi en stor sjanse for Porto. Men det ville seg ikke.</p>
<p>Rett før pause kunne James Milner ha doblet ledelsen på en flikk fra et Trent Alexander-Arnold-innlegg. Via Pepe gikk ballen derimot like utenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere mål etter pause</div>
<div type="text">
<p>Det sies at to omganger ikke er like, men manuset fortsatte etter hvilen. Mens Porto og Soares misbrukte en god dødballsjanse, var rødtrøyene effektive da sjansen bød seg.</p>
<p>Tjue minutter etter sidebytte avsluttet Salah en mønsterkontring med en iskald avslutning bak Real Madrids tidligere sisteskanse. Det sto 0 – 2 på Portugals nordkyst.</p>
<p>Absurde scener i Sverige: Svenskene viste verden hvordan man ikke skal gjennomføre et bytte</p>
<p>Riktig nok knuste Eder Militao alle i lufta, stanget inn en corner fra Alex Telles og gav Dragão et jubelbrøl minuttet senere.</p>
<p>Men avansementet var aldri truet.</p>
<p>Resten av kampen handlet om formaliteter. Mané brant en stor sjanse da han ble spilt alene med Casillas, rundet Porto-keeperen og skjøt over i ubalanse. Så svingte Jordan Henderson inn et innlegg mot innbytter Roberto Firmino, som satte inn 1 – 3 etter 77 minutter.</p>
<p>Så var Mané involvert igjen, da Virgil van Dijk stanget inn innlegget hans seks minutter før full tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Messi eller Liverpool?</div>
<div type="text">
<p>Nå venter altså Lionel Messi og Barcelona i semifinalen. Kanskje verdens beste spiller herjet med Ole Gunnar Solskjær og hans Manchester United i går, og ødela «drømmen» om en semfinale mellom rivalene fra nord-England.</p>
<p>I stedet er det argentineren, som sammen med et av verdens beste mannskap står i veien for Jürgen Klopp og Liverpools finaledrøm. Lagene møtes til førset kamp på Camp Nou 1. mai, mens returoppgjøret på Anfield går tirsdag uken etter.</p>
<p>Barcelona eller Liverpool spiller finale i Madrid 1. juni. Motstander heter enten Ajax eller Tottenham, som slo ut Manchester City i et utrolig drama på bortebane i kveld.</p></div></body></document>
