<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190104-styrelederen-reagere.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/fotball/Styrelederen-reagerer-pa-Bjornebye-samtale-med-Horneland-i-august---Et-grovt-overtramp-266935b.html" frk="382 2 6 2335" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 19:33"/>

<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Eirik Horneland,FK Haugesund,Leiv Helge Kaldheim,Stig Inge Bjørnebye,Rosenobrg BK"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Styrelederen reagerer på Bjørnebye-samtale med Horneland i august: - Et grovt overtramp</div>
<div type="ingress">Styrelederen i Haugesund reagerer sterkt når han får høre om en samtale mellom Eirik Horneland og Stig Inge Bjørnebye i august.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">4. jan. 2019 19:33</div>
<div type="caption"><p>REAGERER: Styreleder i FK Haugesund, Leiv Helge Kaldheim (t.v.) er ikke fornøyd med at Stig Inge Bjørnebye (t.h.) skal ha hatt en samtale med Eirik Horneland i august. FOTO: Høyre: Jan Kåre Ness / NTB scanpix. Venstre: Vegard Wivestad Grøtt / Bildbyrån Norway</p> <p>STRIDENS KJERNE: Eirik Horneland. Ness, Jan Kåre / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kontraktsstriden mellom FK Haugesund og Rosenborg fortsetter.</p>
<p>På torsdag bekreftet klubben at de henter Eirik Horneland som hovedtrener. Assistent Karl Oskar Emberland blir også med til Lerkendal.</p>
<p>Etterpå har det brutt ut full konflikt mellom Haugesund og Rosenborg.</p>
<p>Horneland kom fredag med en pressemelding. I den skrev han at han og Haugesund endret vilkårene i kontrakten hans da han signerte en ny avtale i september.</p>
<p>Disse vilkårene, som gjelder fra 1. januar 2019, betydde at han og Haugesund kunne benytte seg av en oppsigelsestid på én måned.</p>
<p>LES MER OM SAKEN HER: Jusprofessor: – Horneland er bundet til FK Haugesund frem til 1. mars</p>
<p>Fredag kveld sier Hornelands advokat, Erik Flågan, til VG at treneren ble kontaktet av Rosenborg i august, i perioden mellom sparkingen av Kåre Ingebrigtsen og Hornelands kontraktsforlengelse.</p>
<p>Flågan sier til VG at det var kontakt mellom Horneland og Rosenborgs sportslige leder Stig Inge Bjørnebye. Horneland skal da ha sagt nei til å stå på en «kandidatliste».</p>
<p>– Det er riktig at vi snakket sammen i august, men det var en samtale om fysisk trening og teknologi, en samtale mellom gode venner og kolleger. Nærmest i en bisetning spurte jeg, som man gjør i en samtale mellom venner, om hans fremtidsplaner. Da sa han at han ikke var aktuell for en jobb i Rosenborg, sier Bjørnebye til VG.</p>
<p>Han understreker at det ikke var noen konkret henvendelse til Horneland. Bjørnebye kan heller ikke huske om han brukte ordet «kandidatliste». Han sier han har ren samvittighet.</p>
<p>– Dette med kandidatlisten er nytt for meg. Det er et grovt overtramp mot en kollega i Fotball-Norge. Det er leit å oppleve, at det stor lokomotivet som vi ser opp til, gjør slik. Det er leit for alle parter, sier FK Haugesund-styreleder Leiv Helge Kaldheim til VG.</p></div></body></document>
