<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190331-zuckerberg-ber-myndi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/y35XzE/Zuckerberg-ber-myndighetene-om-hjelp" frk="272 3 6 1744" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 18:10"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Medier og reklame,Journalistikk,Sosiale medier,Medier,Cambridge Analytica,Internett,Mark Zuckerberg,Whatsapp,Teknologi,Facebook"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuckerberg ber myndighetene om hjelp</div>
<div type="ingress">For å beskytte privatliv og data og hindre valginnblanding og spredning av hatytringer, trengs det nye regler for internett, mener Facebooks Mark Zuckerberg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31. mars 2019 18:10</div>
<div type="caption"><p>FOR MYE ANSVAR: Facebook-sjef Mark Zuckerberg mener selskaper som hans har for mye ansvar og makt når det gjelder regulering av internett, og ber myndigheter rundt om i verden om hjelp. FOTO: AP / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>– Teknologi er en stor del av livene våre, og selskaper som Facebook har et enormt ansvar, skriver Zuckerberg i et innlegg i avisen Washington Post lørdag.</p>
<p>Facebook-sjefen mener myndigheter og tilsynsorganer må ta en mer aktiv rolle i reguleringen av internett, slik at alt ikke er opp til selskaper som det han grunnla da han var student på Harvard.</p>
<p>– Hver eneste dag tar vi beslutninger om hva slags ytringer som er hatytringer, hva som utgjør politisk reklame, og om hvordan vi skal avverge sofistikerte dataangrep, skriver Zuckerberg.</p>
<p>– Dette er viktig for å holde samfunnet vårt trygt. Men hvis vi hadde startet fra begynnelsen, hadde vi ikke bedt bedrifter om å ta disse beslutningene alene, fortsetter han.</p>
<p>Han lister videre opp fire områder der han mener det trengs mer regulering: Skadelig innhold, valgsikkerhet, privatliv og dataportabilitet.</p>
<p>Facebook har tidligere vært gjenstand for skarp kritikk på alle disse områdene. Seinest denne måneden var selskapet i hardt vær, da fordi mannen som skjøt og drepte 50 mennesker i en moské på New Zealand livestreamet dette på Facebook.</p>
<p>Det sosiale mediet har også fått kritikk for å tillate russiskstøttede troll-kontoer å spre politisk reklame med hensikt å påvirke det amerikanske presidentvalget i 2016, samt personopplysningsskandalen rundt Cambridge Analytica.</p></div></body></document>
