<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190202-ap-i-bergen-sier-nei.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/8w4X3A/-Ap-i-Bergen-sier-nei-til-oljeboring-i-Lofoten_-Vesteralen-og-Senja" frk="802 2 15 5010" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 22:07"/>

<attribute name="author" value="Paul André Sommerfeldt"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="LO,Natur og Ungdom,Klima,Miljøpolitikk,Klimautslipp,AUF,Lofoten"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap i Bergen sier nei til oljeboring i Lofoten, Vesterålen og Senja</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiet i Bergen går imot vedtaket om å åpne for konsekvensutredning i nord.</div>
<div type="author">Paul André Sommerfeldt</div>
<div type="date">2. feb. 2019 22:07</div>
<div type="caption"><p>OLJEUTVINNING: En rekke fylkeslag i Ap har snudd i synet på konsekvensutredning i områdene utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja. Her fra tettstedet Henningsvær. FOTO: Fred Ivar Utsi Klemetsen (ARKIV).</p> <p>SIER NEI: Nyvalgt leder Geir Steinar Dale sier klimaforpliktelser og fiskerinæringen har veid tungt i vurderingen av oljeboring i Lofoten, Vesterålen og Senja. Rune Sævig</p> <p>REAGERER: Tidligere olje- og energiminister Terje Søviknes mener et nei til oljeboring i Lofoten vil få store konsekvenser for leverandørindustrien på Vestlandet. Ørjan Deisz</p> <p>ØNSKER FORUTSIGBARHET: Mads W. Kleven i Bergen og omland LO sier det grønne skifte må fylles innhold for å skape sikkerhet i arbeidsmarkedet. Elias Dahlen (ARKIV)</p></div>
<div type="text">
<p>Forslaget om å gå bort fra kravet om åpning for konsekvensutredning i Lofoten, Vesterålen og Senja ble vedtatt under partiets årsmøte denne helgen.</p>
<p>Dermed følger Bergen Ap samme trend som i en rekke av fylkeslagene som allerede har snudd i det betente spørsmålet.</p>
<p>Nyvalgt leder, Geir Steinar Dale, legger ikke skjul på at det internt i lokallaget har vært mye diskusjon rundt om det bør åpnes for letevirksomhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fisk og klima </div>
<div type="text">
<p>Likevel gikk et overveldende flertall av Bergen Aps medlemmer lørdag imot partiets eget program, der det åpnes for konsekvensutredning med delvis vern av de sårbare områdene.</p>
<p>– Oljenæringen har dannet grunnlaget for enorm velstandsvekt, og vil gjøre det i mange år fremover. Når vi nå sier nei, handler det både om forpliktelser til å redusere klimautslipp i Parisavtalen, og at dette er et yndet gyteområde. Vi vil ikke risikere fiskeriressursene, sier Dale.</p>
<p>Dersom Arbeiderpartiet skulle snu på landsmøtet i april, vil det for første gang være stortingsflertall for å holde Lofoten, Vesterålen og Senja oljefritt.</p>
<p>– Når dette eventuelt blir et vedtak i årsmøte til Vestland Ap, vil det være avgjørende for hvordan vi håndterer det i landsmøtet, sier Dale.</p></div>
<div type="title" level="3">Jubler for vedtaket</div>
<div type="text">
<p>Vedtaket får ikke overraskende stor støtte fra Hordaland Natur og Ungdom.</p>
<p>– Vi jubler for Arbeiderpartiet i Bergen i dag, og vil rose AUF og alle som har stått på for dette fremtidsrettede vedtaket. Fisk, natur og arbeidsplasser innen fornybare næringer er det som kjennetegner områdene. Dette har Arbeiderpartiet i Bergen forstått, sier leder Vilja Helle Bøyum i en kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Søviknes: - Slår bein under hele industrien</div>
<div type="text">
<p>Fylkesordførerkandidat og tidligere olje- og energiminister, Terje Søviknes (Frp), mener et potensielt flertall mot utredning vil slå bein under leverandørindustrien langs hele Vestlandskysten.</p>
<p>– Slike vedtak vi nå ser er med på å undereminere vår viktigste næring. Når utbyggingen av Johan Castberg-feltet i Barentshavet er ferdig, trenger vi flere store utbyggingsprosjekter på norsk sokkel. Å si at man ikke skal utforske Lofoten er å slå beina under hele leverandørindustrien til olje og gass på Vestlandet, sier Søviknes.</p>
<p>Han mener Ap har latt seg overbevise av det han kaller «misforstått klimapolitikk».</p>
<p>– Etterspørselen etter olje og gass er det store spørsmålet globalt. Ap setter klima foran og lar industriarbeidsplasser forsvinne ut i det blå, sier Søviknes.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte meninger i LO </div>
<div type="text">
<p>Hensynet til fremtidige arbeidsplasser har vært et av de mest sentrale argumentene i den interne diskusjonen i Ap.</p>
<p>Dette var også et stridstema under LO-kongressen i 2017, der forslaget om å gå inn for et varig vern av områdene er blitt møtt med stor skepsis fra en rekke fagforbund.</p>
<p>Leder i Bergen og omland LO, Mads W. Kleven, mener det er synd at Arbeiderpartiet i Bergen ikke ønsker å søke ny kunnskap i form av en konsekvensutredning.</p>
<p>Han frykter ringvirkningene kan bli negative for arbeidsmarkedet.</p>
<p>– Det snakkes om et grønt skifte, men det blir ikke påpekt hva arbeidsplassene skal være. Dette må fylles med innhold for at de som står i jobbene skal føle sikkerhet og at de som skal levere tjenester har forutsigbarhet til å investere i ny teknologi. For vestlandsfylkene går en betydelig del av det vi driver med inn mot dette feltet, sier Kleven.</p>
<p>Han legger til at nye arbeidsplasser og ny teknologi hovedsakelig springer ut fra allerede eksisterende bedrifter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Burde stått fast</div>
<div type="text">
<p>I Arbeiderpartiets partiprogram fra 2017 – 2021 heter det at konsekvensutredningen av Nordland 6 skal «avklare hvilke deler som eventuelt kan åpnes for olje- og gassvirksomhet, og hvilke deler som bør unntas».</p>
<p>Kleven mener Bergen Ap burde valgt å stå fast ved dette vedtaket i stedet for å snu midt i perioden.</p>
<p>– Ap har gjort et vedtak som de har lagt inn i Stortingsprogrammet. I et organisatorisk hode hadde det vært mest ryddig om dette ble tatt som en del av neste periode, sier Kleven.</p>
<p>Hva Arbeiderpartiet til slutt lander på blir trolig avgjort på landsmøtet som holdes fra 4. til 7. april i Folkets Hus i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessert i næringsliv?</div>
<div type="text">
<p>Hør ukens episode av Sysla-podkasten Det vi lever av</p>
<p>Hør alle episodene her</p></div></body></document>
