<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191004-politiet-gar-inn-i-t.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/8mzJ8E/Politiet-gar-inn-i-tunnelsaken" frk="296 6 12 1843" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 15:15"/>

<attribute name="author" value="Anne Rokkan"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet går inn i tunnelsaken</div>
<div type="ingress">Politiet har begynt egne undersøkelser i forbindelse med betongulykken i Fløyfjellstunnelen torsdag.</div>
<div type="author">Anne Rokkan</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>STENGT: Fløyfjellstunnelen holdt stengt i omtrent to timer, mens bilberging- og oppryddingsarbeidet holdt på. Bjorn Erik Larsen</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 17:15</p>
<p>– Dette fremstår som en alvorlig hendelse, i og med at det er en tung gjenstand som har falt ned på et sted hvor mennesker ferdes, sier politiadvokat Linn Skaar Sætre i Vest politidistrikt.</p>
<p>Det var torsdag morgen at et flak på mellom 350 og 400 kilo sprøytebetong falt ned fra taket i Fløyfjellstunnelen. En bil som kom kjørende bak, kjørte inn i massene.</p>
<p>– Vi har opprettet en undersøkelsessak, opplyser Sætre.</p>
<p>Det innebærer at politiet henter inn opplysninger fra aktuelle aktører, for å se om det kan være grunnlag for å starte etterforskning av ulykken.</p>
<p>Linn Skaar Sætre sier det er rutinemessig å opprette slike undersøkelser når hendelsen krever det. Hun kan likevel ikke på stående fot komme på eksempler der politiet tidligere har startet undersøkelser i forbindelse med veiarbeid.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for menneskeliv</div>
<div type="text">
<p>Sætre forteller at de gjør en individuell vurdering i hver sak, av hvorvidt det skal opprettes slike undersøkelser.</p>
<p>– Det er ikke uvanlig at ting raser og faller ned, men det er uvanlig at det som faller er en såpass tung gjenstand.</p>
<p>Fare for menneskeliv, eller at ulykken kan være utløst av menneskelige handlinger, vil gjøre det aktuelt å starte slike undersøkelser.</p>
<p>– Det ligger et alvor i denne saken, understreker Linn Skaar Sætre.</p></div>
<div type="title" level="3">Små marginer </div>
<div type="text">
<p>På tidspunktet for ulykken passerer omtrent 25 biler i minuttet gjennom tunnelen.</p>
<p>Operasjonsleder Frode Kolltveit i Vest politidistrikt sa til BT torsdag at det er flaks at ingen ble truffet av massene.</p>
<p>– Heldigvis fikk dette et godt utfall, men det er veldig små marginer, sa han.</p></div></body></document>
