<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190806-borsfallet-fortsette.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/okonomi/i/b5e14v/Borsfallet-fortsetter-i-Asia" frk="273 12 21 1652" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 11:00"/>

<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børsfallet fortsetter i Asia</div>
<div type="ingress">Børsene i Asia fulgte tirsdag Wall Street og falt markert etter opptrappingen av handelskrigen mellom USA og Kina.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">6. aug. 2019 11:00</div>
<div type="caption"><p>Børsene falt i Asia tirsdag som følge av at handelskrigen mellom USA og Kina trappes opp. Foto: Lee Jin-man / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kina lot mandag landets valuta falle til sitt laveste nivå mot dollar på elleve år, og det kinesiske handelsdepartementet kunngjorde at kinesiske selskaper stanser innkjøp av amerikanske landbruksprodukter.</p>
<p>Analytikere tolker fallet i yuan som Beijings svar på tiltale etter at president Donald Trump kunngjorde nye tollsatser i forrige uke.</p>
<p>Etter at de tre New York-indeksene falt mellom 2,9 og 3,5 prosent mandag, åpnet børsene i Asia svært lavt, men hentet seg inn igjen utover dagen.</p>
<p>Tokyo åpnet ned nesten 3 prosent, men ved stengetid var nedgangen på 0,7 prosent, og i Hongkong falt Hang Seng-indeksen 1,1 prosent etter å ha åpnet over 2 prosent ned.</p>
<p>Både i Shanghai og Sydney åpnet børsene med nedgang på 2,6 prosent, og det var et fall på rundt 2 prosent i Manila og Wellington. Alle hentet seg noe inn, og Shanghai-indeksen stengte 1,56 prosent ned.</p>
<p>Selv om amerikanske og kinesiske forhandlere skal møtes på nytt i september, venter ikke markedet noe framgang med det første. En analytiker sier at Kina nå har innstilt seg på en langvarig handelskrig med USA.</p>
<p>Før helgen falt børser verden over kraftig som følge av Trumps trusler om ytterligere toll på kinesiske varer til en verdi av 2.680 milliarder kroner fra 1. september. Dersom Trump gjør alvor av sin siste toll-trussel, vil så å si alle varer som importeres fra Kina, være gjenstand for toll.</p></div></body></document>
