<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190422-nest-sotra-treneren-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/9vk8rw/Nest-Sotra-tapte-i-Oslo" frk="351 17 37 2096" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 18:17"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Nest-Sotra,KFUM Oslo"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nest-Sotra-treneren etter tap i Oslo: – Vi var ikke oss selv</div>
<div type="ingress">Nest-Sotra-trener Steffen Landro mener laget hans ble knallhardt straffet mot KFUM.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. april 2019 18:17</div>
<div type="caption"><p>Nest-Sotra-trener Steffen Landro. FOTO: Jon Olav Nesvold / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>KFUM – Nest-Sotra 2 – 1</p>
<p>Lars Olden Larsen ble med sine to scoringer den store helten for KFUM i 2-1-seieren over Nest-Sotra i 1. divisjon mandag. KFUM tok sin første seier i årets sesong.</p>
<p>– Vi var ikke oss selv. Vi tok ikke tak i kampen, slik vi pleier. Det var en jevnspilt kamp, der KFUM straffet oss knallhardt, sier Nest-trener Steffen Landro.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: KFUM – Nest-Sotra 2 – 1 (1 – 0)</div>
<div type="text">
<p>1. divisjon, menn</p>
<p>KFUM Arena</p>
<p>Tilskuere: 505</p>
<p>Mål: 1 – 0 Lars Olden Larsen (39.), 2 – 0 Olden Larsen (47.), 2 – 1 Alexander Dang (86.)</p>
<p>Gult kort: Moses Mawa, KFUM; Peter Sørensen Nergaard, Lee Rochester Sørensen, Alexander Dang, Nest-Sotra</p>
<p>Dommer: Mohammad Usman Aslam</p>
<p>Nest-Sotra: Renze Jagger Fij, Daniel Rodriguez Arrocha, Peter Sørensen Nergaard (Alexander Dang 54), Andreas Hoven, Izuchukwu Jude Anthony, Elmin Nurkic (Jefferson David Concalo de Souza 73), Jonas Heggestad Hestetun,(Bjarte Haugsdal 54), Lee Rochester Sørensen, Kristoffer Nesse Stephensen, Jo Sondre Aas, Marcus Johansen Mehnert</p></div>
<div type="title" level="3">Sen redusering</div>
<div type="text">
<p>Larsen sendte KFUM i ledelsen etter 39 minutter. Lagene gikk til pause på stillingen 1 – 0 til KFUM.</p>
<p>KFUM Oslo-angriperen scoret sitt andre mål i kampen da han gjorde 2 – 0 to minutter ut i andre omgang. Innbytter Alexander Dang reduserte for Nest-Sotra fire minutter før slutt.</p>
<p>– Scoringen kom nok litt for seint til å snu det. KFUM er bedre enn oss i førsteomgang, så er vi ganske mye bedre i andre omgang, mener Landro.</p></div>
<div type="title" level="3">Første kunstgresskamp</div>
<div type="text">
<p>Landro påpeker også at dette var første kampen for året Nest-Sotra spilte på kunstgress. Han spekulerer i om det kan være grunnen til at laget hans ikke tok grep om kampen.</p>
<p>– Vi har vært vant til «åkerkamper», der vi må krige og duellere. Samtidig skapte vi en del, så det var en grei bortekamp. Vi var ikke på vårt beste i dag, konkluderer Nest-treneren.</p>
<p>I neste runde tar Nest-Sotra imot Ull/Kisa på Ågotnes.</p></div></body></document>
