<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190909-enighet-mellom-vy-og.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/WbdlBa/Enighet-mellom-Vy-og-konduktorene" frk="302 3 6 1834" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 00:24"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enighet mellom Vy og konduktørene</div>
<div type="ingress">Etter ett år med forhandlinger, kom løsningen i meglingen mellom Vy og Norsk Jernbaneforbund (NJF). Dermed er togstreiken avblåst.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10. sep. 2019 00:24</div>
<div type="caption"><p>INGEN STREIK: – Vi har mot alle odds fått på plass en avtale om opplæring og bemanning i Vy, sier Jane Brekkhus Sætre, forbundsleder i NJF. FOTO: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>LO Stat og Spekter har meglet på vegne av NJF og Vy hos Riksmeklerens kontor.</p>
<p>Partene varsler rett før fristen midnatt til tirsdag at de er enige om å jobbe frem et felles regelverk for jernbanen i Norge gjennom Jernbanevirksomhetens Sikkerhetsforening (JVSF), heter det i en pressemelding fra NJF.</p>
<p>– Vi har mot alle odds fått på plass en avtale om opplæring og bemanning i Vy. For oss er dette et viktig gjennomslag, sier Jane Brekkhus Sætre, forbundsleder i NJF.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd Vy-sjef</div>
<div type="text">
<p>En eventuelt streik ville først og fremst påvirket regiontog på Østlandet. Totalt kunne 63 konduktører blitt tatt ut. Konsernsjef Geir Isaksen i Vy sier at han er fornøyd med at streik ble unngått.</p>
<p>– Økonomisk sett er løsningen i tråd med normen fra frontfaget. Vi har også blitt enige om at det ikke skal gjøres endringer i utdanningskrav for konduktører eller normer for bemanning i tog frem til hovedoppgjøret i 2020, sier Isaksen.</p></div>
<div type="title" level="3">Krav</div>
<div type="text">
<p>NJF har tidligere krevd blant annet forhandlingsrett når endringer i opplæring og bemanning er tema. I tillegg ønsket de å avtalefeste opplæring og bemanning.</p>
<p>I pressemeldingen heter det at NJF har forhandlingsrett i kommende lønnsoppgjør, og at de dermed har mulighet til å påvirke konduktørenes arbeidssituasjon også i årene som kommer.</p>
<p>– Vi er enige om veien videre for å etablere et felles regelverk for alle selskaper på norsk jernbane. Dette er viktig for ansatte, selskapet og ikke minst tryggheten til de togreisende i årene som kommer, sier Sætre.</p></div></body></document>
