<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190126-fra-spinkel-og-vesle.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/ballsport/Fra-spinkel-og-veslevoksen-til-lagets-gigant--Jeg-har-alltid-hatt-meninger-og-har-aldri-lagt-skjul-pa-det-268065b.html" frk="1160 11 75 6630" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 18:43"/>

<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value="Kolstad,Håndball,Sander Sagosen,Torbjørn Bergerud"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fra spinkel og veslevoksen til lagets gigant: – Jeg har alltid hatt meninger og har aldri lagt skjul på det</div>
<div type="ingress">Søndag bærer Sander Sagosen Norges gulldrøm.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">26. jan. 2019 18:43</div>
<div type="caption"><p>Sander Sagosen etter seieren mot Tyskland fredagskvelden. Han er frontfigur på et landslag som kan bli verdensmestre. FOTO: Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>Ung og langt spinklere enn i dag, men på landslaget mot Kroatia for snart seks år siden. Dette var hans debut med flagget på brystet. Heiko Junge/ NTB scanpix</p> <p>Denne gjengen er fornøyd i garderoben etter seier i semifinalen. Nå er det full gass mot Danmark i finalen søndag. Tor Egil Skogly, Håndballforbundet</p> <p>Erlend Mamelund trøster en ung Sander Sagosen etter semifinaletapet i EM 2016. Ruud, Vidar / NTB scanpix</p> <p>I søkelyset. Pressemøte i Herning lørdag. Alle vil prate med Sander Sagosen. Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>Sander Sagosen i 2013. Ung og fersk på landslaget. Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING: Når Norge spiller VM-finale på søndag, mot Danmark, er det én spiller som har imponert alle som har møtt ham.</p>
<p>Sander Sagosen spiller på et lag der det er én for alle og alle for én. Men det er ikke til å komme fra at Sagosen er noe spesielt. 23-åringen er en verdensstjerne, noen kaller ham også «verdens beste».</p>
<p>Nå skal han føre gjengen mot VMs siste kamp, og det kommer til å gnistre. Sagosen har hele tiden sagt at gull er målet.</p>
<p>Spillere og trenere rundt ham vet hva han betyr. Allerede da han kom til eliteserielaget Haslum som 17-åring, fra Kolstad i Trondheim, sperret spillerne øynene opp. Reisen mot stjernene hadde startet.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjorde inntrykk på banen</div>
<div type="text">
<p>Trener Tom-Eirik Skarpsno hadde oppdaget ham på en talentsamling. Haslum-treneren var også sjef på juniorlandslaget, der Torbjørn Bergerud og Gøran Johannessen var med.</p>
<p>– Sander var en liten, tynn og sped guttunge. Året var 2011. Han gjorde inntrykk. Jeg husker at han var veldig veslevoksen i spillestilen, og han hadde et godt håndballhode, minnes Skarpsno.</p>
<p>Leste du denne? Myrhol oppsøkte tyskerne i pausen: – Ville unnskylde</p>
<p>Mangeårig landslagsspiller Erlend Mamelund så kombinasjonen av flere ting: Et enormt balltalent og et utrolig treningstalent.</p>
<p>– Han har dessuten et blikk som enten er opptrent eller medfødt og som veldig få har.</p>
<p>Mamelund minnes en sulten spiller som var veldig strukturert i styrkerommet. Han hadde trent fysisk i flere år allerede.</p>
<p>– Han sa «Jeg skal bli sterk». Han tok ingen snarveier.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Sander Sagosen</div>
<div type="text">
<p>Født: 14. september 1995 (23 år) i Trondheim</p>
<p>Høyde: 195 centimeter</p>
<p>Posisjon: Bakspiller</p>
<p>Klubb: Paris Saint-Germain</p>
<p>Tidligere klubb(er): Charlottenlund, Kolstad, Haslum, Aalborg</p>
<p>Antall landskamper og mål: 89/394 mål</p>
<p>Debut: På seniorlandslaget, 1.11.2013 mot Kroatia. Har rekord med 13 mål i én kamp, mot Frankrike 3.05.2017.</p>
<p>Meritter: Kåret til Verdens beste unge spiller tre år på rad. Kåret til Verdens beste spiller på slutten av 2018. VM-sølv 2017. Seriemester i Norge, Danmark og Frankrike.</p>
<p>På håndballtreningene hadde den ferske eliteseriespilleren ideer og var kreativ.</p>
<p>– Selv om jeg ikke alltid var enig med ham, han var jo fersk, så hørte jeg på ham. Han hadde en styrke som mange unge spillere ikke har, sier Mamelund.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha med ham i krigen</div>
<div type="text">
<p>På Haslum spilte Sebastian Barthold, i dag er han i Aalborg og var nær ved å bli tatt ut til VM.</p>
<p>– Sander hadde en egen mentalitet. Han ville avgjøre det meste selv. Jeg var mektig imponert over hvor fort han tok nivået etter å ha spilt i 1.-divisjon.</p>
<p>– Sander er fantastisk på mange måter. Én man virkelig vil ha med seg i krigen, når det drar seg til i kamper. Han er uredd og kald i hodet.</p></div>
<div type="title" level="3">Aalborg kom på banen</div>
<div type="text">
<p>Den sesongen vant Haslum eliteserien med Sagosen, Mamelund og Einar Riegelhuth Koren som nøkkelspillere. På våren var det interesse fra Aalborg. Sagosen vile videre.</p>
<p>– Han forklarte det på et møte hjemme hos seg. I utgangspunktet syntes jeg det var tidlig å reise ut, men etter det møtet var jeg overbevist om at det var riktig for ham. Jeg anbefalte Haslum å selge, sier tidligere trener Skarpsno.</p>
<p>De to satt i Sagosens leilighet på Hosle, dit Mamelund hadde båret en vaskemaskin opp i 2. etasje.</p>
<p>Haslum tjente noen få hundre tusener da den kommende juvelen dro.</p>
<p>Den sesongen debuterte trønderen på landslaget under Robert Hedin. Det skjedde 1. november 2013 i kamp mot Kroatia. VM-lagets Kristian Bjørnsen kom inn på landslaget året før. Han husker følgende:</p>
<p>– Sander gikk inn og dirigerte og styrte som han gjør nå. Vi hadde hørt at det kom en sulten, ung og god spiller, men å samtidig gå inn og ta så stort ansvar direkte, var imponerende.</p></div>
<div type="title" level="3">Har alltid visst hva han ville</div>
<div type="text">
<p>Sander Sagosen glemmer heller aldri det første året på høyt nivå i Haslum.</p>
<p>– Å komme til Haslum var stort, for det var et av de beste lagene i eliteserien. Jeg gikk til en trygg ramme. Jeg kjente Tom-Eirik veldig godt, og flere andre spillere som også var på juniorlandslaget.</p>
<p>– De sier at du var en spiller som gikk inn og hadde ideer og meninger fra starten av?</p>
<p>– Det har jeg alltid hatt og jeg har aldri lagt skjul på det. Jeg har alltid vært et håndballhode som liker å si hva jeg mener. Da tør jeg ofte å si det.</p>
<p>Sagosen forteller at Haslum fikk ham til å bli en bedre håndballspiller.</p>
<p>– Jeg hadde dyktige folk rundt meg, og lærte masse av Tom-Eirik og Mamelund. De fikk meg til å bli en bedre håndballspiller det året. Mamelund var en rollemodell.</p>
<p>– Du var mye i styrkerommet?</p>
<p>– Jeg var ganske tynn og spinkel, så jeg måtte opp noen kilo.</p>
<p>Sagosen ler når vi spør om hva som er forskjellen fra da til nå.</p>
<p>– Minst 20 kilo – i alle fall.</p></div>
<div type="title" level="3">Har vokst hele veien</div>
<div type="text">
<p>I Aalborg, som ble neste stopp på reisen, lærte unggutten mye om alt utenfor banen.</p>
<p>– Da sto jeg plutselig på bar bakke. Jeg var alene og lærte masse som menneske, først og fremst. Men jeg fikk masse tillit i klubben.</p>
<p>Etter tre år i Danmark ble han hentet til PSG i Frankrike. Der flyttet han inn til samboer Hanna Bredal Oftedal, som er håndballspiller i Issy Paris.</p>
<p>– Jeg hadde trygghet med at Hanna var der. Det var jo hyggelig. Det hjelper, sier han.</p>
<p>Søndag står Sagosen overfor et av sine store mål. Han har VM-sølv allerede. Nå vil han ha gull. Landslagstrener Christian Berge har en plan. I den er Sagosen en av de viktigste brikkene, samtidig som at alle må prestere.</p>
<p>– Sander kan ikke vinne alene, sier Berge, som knapt har kommet seg etter semifinalen mot Tyskland.</p>
<p>45-åringen roser Sagosen for kloke valg, som er tatt med tanke på å bli best. Som alltid å bosette seg nær hallen.</p>
<p>– Hva tenkte du da du hadde med Sagosen på landslaget da du overtok?</p>
<p>– At han skulle bli en av dem som bærer dette landslaget.</p>
<p>Bronsefinale: Tyskland-Frankrike søndag 14.30</p>
<p>Finale: Norge-Danmark søndag 17.30</p></div></body></document>
