<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190807-svakeste-kronekurs-m.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/okonomi/i/K3l51X/Svakeste-kronekurs-mot-euro-pa-over-ti-ar" frk="188 39 45 1152" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 16:58"/>

<attribute name="author" value="Simen Hunding Strømme"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svakeste kronekurs mot euro på over ti år</div>
<div type="ingress">Onsdag ettermiddag er kronekursen på sitt laveste nivå opp mot euro siden finanskrisen i 2008, ifølge E24.</div>
<div type="author">Simen Hunding Strømme</div>
<div type="date">7. aug. 2019 16:58</div>
<div type="caption"><p>Onsdag er kronekursen er på litt laveste opp mot euroen siden 2008. FOTO: Illustrasjonsfoto: Norges Bank/Nils S. Aasheim</p></div>
<div type="text">
<p>Ved klokken 15.50 onsdag kostet én euro 10,09 kroner. Det er det svakeste kronekursen opp mot euro siden finanskrisen i 2008, skriver økonominettstedet E24.</p>
<p>Euroen bikket ti kroner på mandag og i løpet av onsdag har den steget 0,1 prosent.</p>
<p>Pundet har også blitt sterkere opp mot kronen og kostet ved 16-tiden onsdag 10,9 kroner, skriver nettstedet. Dollaren kostet til samme tid 8,958 kroner.</p>
<p>Oljeprisen har falt 2,6 prosent for dagen og var på det laveste på 56,76 dollar fatet klokken 15.50. Det er rundt tre prosent lavere enn tirsdag, ifølge NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang på børsene</div>
<div type="text">
<p>En sentral årsak til at kronen svekkes er handelskrigen mellom USA og Kina. Aksjekursene falt over en prosent etter at børsene åpnet i USA onsdag.</p>
<p>Det er også publisert svake tyske industritall, og sentralbankene i India, Thailand og New Zealand har kuttet renten i løpet av det siste døgnet.</p></div></body></document>
