<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190906-mol-og-sorum-klare-f.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/OpqwRw/Mol-og-Sorum-klare-for-kvartfinalen-i-Roma" frk="264 31 49 1568" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 20:20"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mol og Sørum klare for kvartfinalen i Roma</div>
<div type="ingress">Anders Mol og Christian Sørum snudde og vant mot Lars Fluggen og Nils Ehlers og er klare for kvartfinalen i verdensseriefinalen i Italia.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>Anders Mol og Christian Sørum er klare for kvartfinale i Italia. Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I går 22:20</p>
<p>Det er nordmennene etter en tett og jevn duell med den tyske duoen. Verdensenerne fra Norge vant til slutt 15-21, 21-15, 15-11.</p>
<p>Etter en jevn åpning på det første settet begynte Mol og Sørum å slite. Fluggen og Ehlers vant settet 21-15.</p>
<p>Og det startet tungt også i det andre settet. Tyskerne gikk raskt opp i ledelsen 3-0. Men den norske duoen reiste seg utover i settet og vant til slutt 21-15.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mol og Sørum åpnet med seier i Roma</div>
<div type="text">
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Opptur for norsk volleyball: Slik forklares suksessen</div>
<div type="text">
<p>I det avgjørende settet så det ut til å bli komfortabelt for nordmennene. De gikk opp i 8-4-ledelse. Tyskerne hentet seg deretter inn og utlignet til 10-10. Så satte Mol og Sørum inn vinnerstøtet og sikret avansement med 15-11 i det avgjørende settet.</p>
<p>Kvartfinalen spilles lørdag. Der venter brasilianerne Bruno Oscar Schmidt og Evandro Goncalves Oliveira.</p>
<p>Turneringen er den første Mol og Sørum spiller sammen siden de ble europamestre i Moskva for en snau måned siden. I forrige uke vant Mol en 1-stjernersturnering i Oslo sammen med Nils Ringøen. Da ble Sørum og Markus Mol slått i finalen.</p>
<p>Mathias Berntsen og Hendrik Mol er ferdig med turneringen etter at de tapte 16.-delsfinalen mot russerne Nikita Ljamin/Taras Myskiv 0-2 etter settsifrene 18-21, 20-22.</p></div></body></document>
