<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190114-iversen-gar-glipp-av.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/vintersport/langrenn/Iversen-gar-glipp-av-Otep-rennene-267391b.html" frk="375 15 36 2262" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 12:54"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="Emil Iversen,Langrenn"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Iversen går glipp av Otepää-rennene</div>
<div type="ingress">Emil Iversen har slitt med en luftveisinfeksjon og er ikke klar til å konkurrere i verdenscupen kommende helg. Heller ikke Heidi Weng går i Otepää.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">14. jan. 2019 12:54</div>
<div type="caption"><p>Emil Iversen er ikke i form til å gå verdenscuprenn i helgen. FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Norges Skiforbund i sitt uttak til verdenscuprennene. Der er alle de sterkeste navnene med, med unntak av Iversen og Weng.</p>
<p>Da Iversen trakk seg fra Tour de Ski etter fire etapper, hevdet han selv at det var med Otepää-rennene i tankene.</p>
<p>– Det er egentlig på grunn av rennene i Otepää at jeg reiser hjem. Jeg må være i brukbar form i den helgen, men jeg ligger nok veldig godt an med tanke på VM-start uansett, sa trønderen da.</p>
<p>Nå går han glipp av nettopp konkurransene i Estland som følge av at han ble syk etter touren.</p>
<p>– Emil Iversen fikk i etterkant av Tour de Ski en luftveisinfeksjon som satt i noen dager. Emil er i trening, men er dessverre ikke konkurranseklar til helga, sier landslagssjef Vidar Løfshus.</p></div>
<div type="title" level="3">Weng velger trening</div>
<div type="text">
<p>Han har følgende forklaring på at Heidi Weng også uteblir fra de kommende verdenscuprennene:</p>
<p>– Heidi Weng foretrekker en pause fra renn for å restituere seg etter Tour de Ski. Dette for å få lagt inn en god treningsperiode.</p>
<p>Det skal gås sprint i klassisk stil lørdag og 10/15 kilometer klassisk søndag i Otepää.</p>
<p>Norges sterke tropp frontes av Tour de Ski-vinnerne Johannes Høsflot Klæbo og Ingvild Flugstad Østberg samt vinterens distansedronning Therese Johaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Hele troppen:</div>
<div type="text">
<p>Menn: Pål Golberg (sprint og 15 km), Johannes Høsflot Klæbo (sprint og 15 km), Mattis Stenshagen (sprint og 15 km), Pål Trøan Aune (sprint), Sindre Bjørnestad Skar (sprint), Eirik Brandsdal (sprint), Sondre Turvoll Fossli (sprint), Erik Valnes (sprint), Didrik Tønseth (15 km), Martin Johnsrud Sundby (15 km), Sjur Røthe (15 km), Hans Christer Holund (15 km), Martin Løwstrøm Nyenget (15 km).</p>
<p>Kvinner: Astrid Uhrenholdt Jacobsen (sprint og 10 km), Anne Kjersti Kalvå (sprint og 10 km), Mari Eide (sprint og 10 km), Kathrine Harsem (sprint og 10 km), Maiken Caspersen Falla (sprint og 10 km), Anna Svendsen (sprint), Ane Appelkvist Stenseth (sprint), Therese Johaug (10 km), Ragnhild Haga (10 km), Ingvild Flugstad Østberg (10 km).</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
