<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191005-atomforhandlinger-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/GG8yox/Atomforhandlinger-i-gang-mellom-Nord-Korea-og-USA" frk="255 5 9 1686" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-05 13:37"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Atomforhandlinger i gang mellom Nord-Korea og USA</div>
<div type="ingress">Forhandlere fra Nord-Korea og USA har startet atomforhandlingene i Sverige, bekrefter svenske myndigheter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-05</div>
<div type="caption"><p>PRØVE: Nord-Korea prøveskjøt onsdag et missil fra det som Pentagon mener var en undersjøisk plattform, ikke ubåt. KCNA / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 15:37</p>
<p>– Jeg er glad for at tjenestemannsdelegasjoner fra USA og Nord-Korea nå befinner seg i Sverige til samtaler. Dialog trengs for å gjøre det mulig å få på plass atomvåpennedrustning og en fredelig løsning, skriver Sveriges utenriksminister Ann Linde på Twitter lørdag.</p>
<p>Svensk UD er ordknapp.</p>
<p>– Vi kan bare bekrefte at et møte pågår, sier Lindes pressesekretær Klara Linder.</p></div>
<div type="title" level="3">Møte i Lidingö</div>
<div type="text">
<p>Lørdagens møte holdes på konferansesenteret Villa Elfvik Strand på Lidingö utenfor Stockholm. De første bilene med delegater ankom like etter klokken 9 lørdag formiddag.</p>
<p>Nord-Koras sjefforhandler Kim Myong-gil ankom Sverige torsdag.</p>
<p>– Ettersom amerikanerne har kommet med nye signaler, har jeg store forhåpninger og er optimistisk. Jeg er også optimistisk når det gjelder resultatet, sa Kim under en mellomlanding i Beijing.</p>
<p>Fredag kom USAs spesialutsending for Nord-Korea, Stephen Biegun.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump og Jong-un</div>
<div type="text">
<p>Den svenske diplomaten Kent Härstedt, som er Sveriges spesialutsending til Nord-Korea og tilrettelegger for samtalene, tok imot begge utsendingene da de ankom Sverige.</p>
<p>Det ble holdt et tilsvarende møte i Stockholm i mars 2018 og på nytt i januar i år.</p>
<p>Lørdagens møte omtales som et arbeidsmøte. Beslutningen om å gjenoppta samtalene ble tatt da USAs president Donald Trump møtte Nord-Koreas leder Kim Jong-un på grensen mellom Nord- og Sør-Korea i sommer.</p></div></body></document>
