<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191027-magnus-carlsen-slo-t.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/dOa5Qq/Magnus-Carlsen-slo-tilbake-mot-erkerivalen--Briljant-spill" frk="498 8 25 3030" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 20:49"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Magnus Carlsen slo tilbake mot erkerivalen: – Briljant spill!</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen vant det andre VM-partiet mot Fabiano Caruana.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>Her er Magnus Carlsen under semifinalen mot Fabiano Caruana. Fredrik Hagen, NTB scanpix</p> <p>Den amerikanske sjakkprofilen Yasser Seirawan storkoser seg på VM i Fischer-sjakk i Bærum. Nicholas Bergh</p> <p>I fjor spilte Magnus Carlsen og Fabiano Caruana VM-kamp i klassisk sjakk. I år duellerer de i Fischer-sjakk. Fredrik Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 21:49</p>
<p>Nicholas Bergh</p>
<p>FABIANO CARUANA-MAGNUS CARLSEN 0 – 3 (3 – 3 sammenlagt)</p>
<p>HØVIKODDEN: Kun den første kvelden av VM i Fischer-sjakk er unnagjort. Men allerede har Magnus Carlsen opplevd en berg-og-dalbane.</p>
<p>For utviklingen i semifinalen mot Fabiano Caruana var spesiell:</p>
<p>Først tapte Carlsen med hvite brikker det første partiet.</p>
<p>Så vant han det andre partiet med svarte brikker.</p>
<p>– At det står 3 – 3, er rettferdig. Men hvordan de kom hit, er galskap! sier den amerikanske stormesteren Yasser Seirawan, som kommenterer VM for chess.com.</p>
<p>Lurer du på HVA Fischer-sjakk er? Du får en rask gjennomgang her .</p></div>
<div type="title" level="3">Ble hyllet</div>
<div type="text">
<p>Selv om reglene i Fischer-sjakk er annerledes, ble parti 2 et typisk Carlsen-parti: Han lette med lys og lykte etter svakheter i motstanderens stilling, fant dem og utnyttet det til det fulle.</p>
<p>Måten Carlsen vant på, ble hyllet av eksperter.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med å ha vunnet det siste partiet, sier Carlsen selv.</p>
<p>Men etter parti 1 var han ikke veldig fornøyd. «Jeg har sett ham blidere», sa søsteren Ellen til NRK i pausen.</p>
<p>Stormester Seirawan, som vant junior-VM i 1979, er forbauset over VMs første dag.</p>
<p>– Jeg tror Magnus er forbannet. Han forventet ikke å tape det første partiet. Det var et stort sjokk. Så forventet han definitivt ikke å vinne det andre partiet. Det var et stort sjokk også, sier Seirawan.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Briljant spill!</div>
<div type="text">
<p>Seirawan holder Carlsen som favoritt til å ta seg til finalen. Han var imponert over at Carlsen vant kveldens andre parti, spesielt siden han hadde presset på seg.</p>
<p>Carlsen fikk kongen langt frem på brettet. Den bidro til å sette Caruanas bønder under press. «Strategisk sjakk av ypperste merke», sa Torstein Bae i NRK-studio. «Briljant spill!», sa stormester Jon Ludvig Hammer i VGs direktesending.</p>
<p>Det hele endte i et sluttspill der Caruana var håpløst på defensiven. Amerikaneren ga seg etter snaue to timer spill.</p>
<p>Dermed står det 3 – 3 mellom Carlsen og Caruana. Det er 18 poeng til å spille for.</p>
<p>– Det ville ikke vært noe krise å tape (det andre partiet), men dette utgjør selvfølgelig en stor forskjell, sier Carlsen.</p>
<p>PS: I den andre semifinalen spilte Jan Nepomnjasjtsjij og Wesley So to strake remiser søndag.</p>
<p>FIKK DU MED DEG DETTE? Stormester mener Carlsens verdensrekord er en bløff.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik spilles VM de neste dagene</div>
<div type="text">
<p>Mandag: To hurtigsjakkpartier (3 poeng til vinneren av hvert parti)</p>
<p>Tirsdag: Fire kjappe hurtigsjakkpartier (2 poeng pr. parti) og fire lynsjakkpartier (1 poeng pr. parti)</p>
<p>Det spilles altså totalt om 24 poeng</p>
<p>Finalerunden har samme regler. Den spilles torsdag, fredag og lørdag</p></div></body></document>
