<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190223-tottenham-gikk-pa-sm.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/fotball/Tottenham-gikk-pa-smell-i-Kane-comeback-269627b.html" frk="366 14 32 2168" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 15:29"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Burnley FC,Premier League,Tottenham Hotspur FC"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham gikk på smell i Kane-comeback</div>
<div type="ingress">Tapte mot Burnley.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">23. feb. 2019 15:29</div>
<div type="caption"><p>Tottenham tapte 1 – 2 borte mot Burnley lørdag. FOTO: CARL RECINE / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>Chris Wood scoret det første målet for Burnley lørdag. Adam Davy, PA via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>BURNLEY - TOTTENHAM 2 – 1</p>
<p>Burnley har ikke tapt en Premier League-kamp siden 26. desember. Mot Tottenham lørdag ble Ashley Barnes matchvinner i 2-1-seieren.</p>
<p>Etter en tam og sjansefattig 1. omgang på Turf Moor steg Chris Wood til værs etter 57 minutter og stanget inn 1-0 til hjemmelaget. Det var formspissens fjerde mål de siste fire kampene og hans sjette på de åtte siste.</p>
<p>Men ledelsen varte bare i åtte minutter, før Harry Kane utlignet til 1-1 i sitt comeback etter skade. Kane kom alene med Tom Heaton etter et langt kast fra Danny Rose og var iskald da han avsluttet via stolpen.</p>
<p>Det var hans 15. Premier League-scoring denne sesongen, men bare nummer to i 2019.</p>
<p>Kampen var Kanes første siden han pådro seg en ankelskade mot Manchester United 13. januar.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Solskjær ble invitert inn i varmen hos Klopp: – Det var lærerike dager</p></div>
<div type="title" level="3">Ute av bunnkampen</div>
<div type="text">
<p>Etter Kane-scoringen kjørte Burnley kampen og tok fortjent ledelsen igjen da Ashley Barnes satte inn 2-1 fra kloss hold etter 83 minutter.</p>
<p>Jóhann Berg Gudmundsson skjøt et innlegg hardt i boks, og Barnes dukket opp på en meters hold og bredsidet inn ballen.</p>
<p>Dermed har Burnley for alvor meldt seg ut av bunnkampen. Laget er nå på 13.-plass med 30 poeng etter fem seirer og tre uavgjorte på de siste åtte ligakampene.</p>
<p>LEST DENNE? Premier League-spiller refses etter handsmål: – Skammelig</p></div>
<div type="title" level="3">Rasende på dommeren</div>
<div type="text">
<p>Det var også kampens siste scoring. Etter kampen var Tottenham-trener Mauricio Pochettino rasende.</p>
<p>TV-bilder viste at han fulgte etter kampleder Mike Dean på vei ut av banen etter kampslutt.</p>
<p>– Det var ingenting. Det som skjedde på banen skjedde på banen. Det er ikke mer å si. Vi fortjente ikke å tape, men sånn er fotballen, sa Pochettino etter oppgjøret.</p>
<p>Tottenham er fortsatt godt plassert på 3.-plass, men rotet bort muligheten til å ta ytterligere innpå Liverpool før lagets tøffe bortekamp mot Manchester United søndag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
