<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190419-skal-ga-brannvakt-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/zGl4z9/Brann-i-terrenget-pa-Lovstakken" frk="901 12 69 5459" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 09:12"/>

<attribute name="author" value="Trygve Opheim Arne Edvardsen Torunn A. Aarøy Hilde Olsen Aalvik"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Brann,Sivilforsvaret"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal gå brannvakt på fjellet i natt</div>
<div type="ingress">Brannen på Løvstakken er under kontroll, melder brannvesenet.</div>
<div type="author">Trygve Opheim Arne Edvardsen Torunn A. Aarøy Hilde Olsen Aalvik</div>
<div type="date">19. april 2019 09:12</div>
<div type="caption"><p>Det brenner på Løvstakken Video: Mari Jokerud</p> <p>AVSVIDD: Dette området brant det i morges. ELIAS DAHLEN</p> <p>MYE RØYK: Løvstakken sett fra Landås i 10-tiden fredag. Ørjan Torheim</p> <p>PÅ PLASS: Brannmannskaper var på plass for å starte slukkingsarbeidet. Elias Dahlen</p> <p>I GANG: Skogbrannhelikopteret i aksjon i 11-tiden. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>SKOGBRANNHELIKOPTER: Et skogbrannhelikopter fra Sauda dynket området i vann. ELIAS DAHLEN</p> <p>SAMLET VERDISAKER: Elizabeth Rønningen bor i Søndre Skogveien. Elias Dahlen</p> <p>RØYK: Kristin og Dag-Erik Laurmann bor på nedsiden av brannområdet. Elias Dahlen</p> <p>KRAFTIG RØYK: Slik så det ut opp fjellsiden på Løvstakken fredag morgen. 2211-tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 8.17 langfredag fikk brannvesenet melding om brann i terrenget på Løvstakken. Mannskaper fra brannvesenet har vært i gang med slukkingsarbeidet siden i morges.</p>
<p>Like før klokken 15 ble det meldt at brannen var under kontroll.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke meldt slukket</div>
<div type="text">
<p>Rundt 50 personer har vært involvert i slukkingen. Et brannhelikopter har drevet etterslukking hele fredagen.</p>
<p>– Helikopteret forlater oss nå. Nå har vi fylt opp noen kar med vann på toppen, sier Karl Arne Røyseth ved 110-sentralen litt før klokken 20.</p>
<p>Brannen er ikke meldt slukket ennå.</p>
<p>– Det er fortsatt etterslukking som pågår, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Går brannvakt i natt</div>
<div type="text">
<p>I natt skal fem gaster fra Haakonsvern gå brannvakt på Løvstakken. Sivilforsvaret er også på plass.</p>
<p>– De kommer til å gå og passe på helt til i morgen tidlig. Det er litt vind kan røske opp i ting, så vi er nødt til å ha folk der, sier Røyseth.</p>
<p>En antar at rundt én kvadratkilometer er svidd av langs siden av Løvstakken. Men slukkingen har reddet mange av trærne.</p></div>
<div type="title" level="3">Klokken 8: – Flammer i terrenget</div>
<div type="text">
<p>Brannen på Løvstakken ble meldt klokken 8.17. Det ble sendt mannskaper fra hovedbrannstasjonen og fra stasjonene på Laksevåg, i Fana og i Åsane.</p>
<p>Brannvesenet meldte at de var i gang med slukkingen klokken 8.42.</p>
<p>Håkon Omdal Laskemoen sto like ved brannstedet i 8.20-tiden.</p>
<p>– Man ser flammer i terrenget. Nå er brannvesenet like ved stedet. Det begynner å ta seg opp, det har begynte å brenne en del mer. Nå ser jeg tydelig flammer flere steder, sa Laskemoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klokken 10: – Har ikke kontroll</div>
<div type="text">
<p>I 10-tiden meldte politiets innsatsleder, Jon-Endre Skeie, at det ikke var fare for at brannen skulle spre seg til bebyggelse. Brannvesenet oppfordret turgåere til å holde seg unna, særlig området på oversiden av brannen.</p>
<p>– Brannen løper litt fra oss. Vi har ikke kontroll. Det er temmelig bratt i området. Det gjør det vanskelig for brannmannskapene å følge etter, sa Karl-Arne Røyseth ved 110-sentralen klokken 09.55.</p>
<p>Skogbrannhelikopteret, som kom fra Sauda, var i full gang fra klokken 10 fredag. Det jobbet videre utover hele dagen. Da helikopteret dro for å fylle drivstoff, blusset brannen opp igjen en liten periode.</p></div>
<div type="title" level="3">Klokken 11: – Heldige med vinden</div>
<div type="text">
<p>– Vi håper å få kontroll etter hvert. Det er veldig tørt og bratt der. Det er mange som ser brannen og vi er snart oppe i 300 oppkall på denne brannen, sa Karl Arne Røyseth ved 110-sentralen i 11-tiden.</p>
<p>En time tidligere hadde brannvesenet på Twitter bedt folk om å slutte å ringe for å melde fra om brannen, fordi det kom så mange telefoner.</p>
<p>– Der det brenner, er det ganske bratt, men vi er kanskje litt heldige med vinden. Det brenner fra samme sted som det ble meldt i starten og det har ikke spredd seg så voldsomt videre. Men tilkomst er vanskelig, sa Røyseth.</p></div>
<div type="title" level="3">Klokken 12: – Sprer seg fortsatt</div>
<div type="text">
<p>I 12-tiden var brannen i fjellsiden slukket.</p>
<p>– Men det brenner fortsatt i jordsmonnet oppe på fjellet. Der sprer brannen seg fremdeles, sa politiets innsatsleder John-Endre Skeie i 12-tiden.</p>
<p>Helikopteret gjorde da grovslukkingen, mens brannmannskapene hindret spredning, ifølge Skeie. Sivilforsvaret hadde 25 personer på plass, som skulle bidra med etterslukkingen av brannen.</p>
<p>Klokken 14.36 ble brannen meldt under kontroll.</p></div>
<div type="title" level="3">Beboer: – Klar til å reise</div>
<div type="text">
<p>Elizabeth Rønningen, som bor i Søndre Skogveien, sa til BT at hun syntes det tok lang tid før helikopteret kom.</p>
<p>– Denne brannen synes jeg er faretruende nær. Nå har jeg samlet verdisaker, familiebilder og katten min og er klar til å reise med bilen hvis brannen kommer nærmere, sa hun da BT var på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Imponert over innsatsen</div>
<div type="text">
<p>Dag-Erik og Kristin Laurmann i Søndre Skogveien, rett på nedsiden av brannområdet. De tok det hele ganske rolig.</p>
<p>– Vi har et godt stykke med trær mellom huset og brannen, sier Dag-Erik Laurmann.</p>
<p>Han ble vitne til hvordan brannvesenet og politiet rykket ut med store mannskaper til stedet.</p>
<p>– Jeg er imponert over innsatsen, sa Laurmann.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderte evakuering</div>
<div type="text">
<p>Politiet vurderte fortløpende om noen av beboerne skulle evakueres.</p>
<p>– Slik brannen går nå har vi ikke funnet dette nødvendig, fordi den går bort fra bebyggelsen. Dette har også med vinden å gjøre, det er meldt samme vindretning utover kvelden. Men dette kan selvsagt snu, så vi har en plan for evakuering om dette blir et tema, sa operasjonsleder i Vest politidistrikt, Dag Olav Sætre fredag formiddag.</p>
<p>BKK koblet ut strømledninger som ligger i området ved brannen.</p>
<p>– Dette av hensyn til slukking med brannhelikopter og vann. Ingen har mistet strømmen i området ettersom vi har koblet om forsyningen, sa Øystein Økland i BKK fredag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas BT20-podkast</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episodane her</p></div></body></document>
