<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190225-nordnes-sjobad-kan-b.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/7lr3P8/Nordnes-sjobad-kan-bli-vinterapent" frk="676 9 37 3980" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 09:53"/>

<attribute name="author" value="Kjetil Gillesvik"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Bergen kommune,Svømming"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordnes sjøbad kan bli vinteråpent</div>
<div type="ingress">600 personer var innom da Nordnes sjøbad holdt åpent julaften. Snart kan det tradisjonsrike svømmeanlegget bli åpent hele året.</div>
<div type="author">Kjetil Gillesvik</div>
<div type="date">25. feb. 2019 09:53</div>
<div type="caption"><p>JUL MED DIN GLEDE: 24. desember svømte flere hundre bergensere julen inn på Nordnes. FOTO: Elias Dahlen</p> <p>KALDDUSJ: Først en kald dukkert i sjøen og så et varmt basseng. Et vinteråpent Nordnes sjøbad gir nye muligheter. Elias Dahlen</p> <p>ENTUSIASTISK: Håkon Egeberg Johansen er daglig leder for AdO Arena og Nordnes sjøbad. Marita Aarekol (arkiv)</p> <p>TRADISJONSRIKT: Folksomt på Nordnes sjøbad i 1936. Ukjent</p> <p>HØYTID: 1600 bergensere var innom Nordnes sjøbad på julaften og nyttårsaften. Elias Dahlen</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har veldig lyst å løfte dette anlegget til gamle høyder, sier Håkon Egeberg Johansen, daglig leder ved AdO Arena og Nordnes sjøbad.</p>
<p>Han fikk onsdag i forrige uke i oppdrag av idrettsbyråd Roger Valhammer (Ap) å lage et budsjett på hvor mye det vil koste å holde Nordnes sjøbad åpent året rundt.</p>
<p>Bakgrunnen for tiltaket er at Bergen kommune har bestemt seg for å koble sjøbadet på BKKs fjernvarmenett. Det gir helt nye muligheter.</p>
<p>– Nå vil vannet vi mottar være varmt i utgangspunktet. En slipper oppvarmingen. Med dagens teknologi sliter vi veldig med å få varmen opp, forteller Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spår kjempesuksess</div>
<div type="text">
<p>I år holdt Nordnes sjøbad for første gang i historien åpent julaften.</p>
<p>Det var 7,3 grader i sjøen. I bassenget 26 grader. Og i luften 2,4 grader. Tiltaket ble en kjempesuksess med 600 mennesker innom.</p>
<p>– Dette er helt sykt, uttalte Johansen til BT 24. desember.</p>
<p>Da samme anlegg holdt åpent nyttårsaften, hadde ordet spredt seg ytterligere. 1000 mennesker var innom på årets siste dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpent året rundt</div>
<div type="text">
<p>– Konsekvensene av å koble oss på fjernvarmenettet er at vi kan holde åpent året rundt, sier Johansen, før han legger til at dette er opp til politikerne å avgjøre.</p>
<p>I dag holder Nordnes sjøbad åpent i fem måneder, fra mai til ut september.</p>
<p>Johansen sier han om halvannen uke håper å kunne presentere et regnestykke over hvor mye det vil koste å holde vinteråpent.</p>
<p>Svært uoffisielt anslår han tallet til rundt to millioner kroner.</p>
<p>– Og da er ikke billettinntektene tatt med. Jeg tror dette vil bli en kjempesuksess.</p></div>
<div type="title" level="3">Positiv byråd</div>
<div type="text">
<p>Idrettsbyråd Roger Valhammer (Ap) bor selv på Nordnes. Han liker tanken til Håkon Egeberg Johansen.</p>
<p>– Jeg er positiv til vinteråpent sjøbad, og tror det kan bli et skikkelig løft. Jeg er sikker på at bergenserne vil ta tilbudet i bruk.</p>
<p>– Hva tenker du om en mulig pris på to millioner kroner i året?</p>
<p>– Jeg kan ikke ta stilling til summer før jeg får de endelige tallene, sier Valhammer, som nylig vant kampen om å bli Aps byrådslederkandidat ved høstens valg.</p></div>
<div type="title" level="3">Svømming og Hurtigruten </div>
<div type="text">
<p>Håkon Egeberg Johansen mener Bergen trenger et utendørs svømmeanlegg som er åpent om vinteren.</p>
<p>– Det har de i Stavanger, og det anlegget er veldig godt besøkt. På Island svømmer også folk utendørs året rundt. Klimaet vårt er ikke så tøft.</p>
<p>– Hvorfor trenger vi dette?</p>
<p>– Det er et alternativ til AdO Arena, som dessuten er nesten fullt. VI har faktisk behov for mer kapasitet. Dessuten får du en litt annen følelse når du kommer ut i naturen, så kan du se på Hurtigruten mens du svømmer.</p></div>
<div type="title" level="3">Billigere løsning</div>
<div type="text">
<p>Denne vinteren har Bergen Svømme- og Livredningsklubb hatt treninger i Nordnes sjøbad hver mandag og fredag, mens publikum har kunnet bruke det torsdag og lørdag. Anlegget er imidlertid åpent kun tre timer om dagen.</p>
<p>– Temperaturen vil synke for raskt hvis det er åpent hele dagen. Det blir også for dyrt. Med fjernvarme får vi en billigere løsning, sier Johansen.</p>
<p>– Er det bra bruk av energi å holde et utendørs svømmeanlegg åpent om vinteren?</p>
<p>– Nei, det er ikke det. Men det er et fint tilbud til befolkningen. Og Nordnesparken er en perle. I 2020 vil anlegget være 110 år gammelt. Dette vil være en fin måte å markere det på, sier Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kampen om Røkketårnet</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
