<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191120-jacob-schram-57-blir.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/okonomi/i/pLx0GR/Jacob-Schram-57-blir-ny-konsernsjef-i-Norwegian" frk="425 12 33 2573" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 14:29"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jacob Schram (57) blir ny konsernsjef i Norwegian</div>
<div type="ingress">Jacob Schram (57) blir ny konsernsjef i Norwegian. Han lader opp med å lese Bjørn Kjos' bok om selskapets historie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-20</div>
<div type="caption"><p>NY SJEF: Jacob Schram. Olav Olsen, AFTENPOSTEN</p> <p>LETTER: Et Norwegian-fly tar av fra Oslo Lufthavn. Torstein Bøe / NTB scanpix (ARKIV)</p> <p>CIRCLE k: Jacob Schram fotografert da Statoil-stasjonene byttet navn til Circle K i 2015. Berit Roald / NTB scanpix (ARKIV)</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 15:29</p>
<p>NTB</p>
<p>Schram begynner offisielt i jobben 1. januar.</p>
<p>– Det som er viktig nå, er å fokusere på å få lønnsomhet, slik at dette norske folkeeventyret kan få lov til å fortsette, sa Schram da han møtte pressen i Norwegians hovedkontor på Fornebu onsdag ettermiddag.</p>
<p>Den påtroppende konsernsjefen er 57 år og har blant annet hatt lederstillinger i Circle K, Statoil Fuel &amp; Retail, McDonalds og McKinsey. Blant annet ledet han børsnoteringen av Statoil Fuel &amp; Retail i 2010, og da canadiske Couche-Tard kjøpte opp selskapet i 2012, gikk Schram inn i lederstillingen for Europa, en jobb han hadde til han sluttet i 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Drakk kaffe med Kjos</div>
<div type="text">
<p>Selv om den tidligere Norwegian-sjefen Bjørn Kjos ikke har hatt noen rolle i ansettelsen, lot styreleder Niels Smedegaard det ikke være noen hemmelighet at den påtroppende konsernsjefen har satt seg ned og drukket kaffe sammen med Kjos.</p>
<p>– Akkurat nå leser jeg boken «Høyt og lavt» av Bjørn Kjos. Det er utrolig fascinerende og spennende å lese historien til selskapet helt tilbake til 1993 da de nærmest overtok et konkursbo og torde å satse videre, sa Schram.</p>
<p>– Dette er et selskapet som etter min mening tør å drømme, tør å satse og investere og får gjennomført ting. Det er med ærefrykt og sug i magen at jeg skal overta etter han som har vært «ekspedisjonsleder», fortsatte Schram – med henvisning til Kjos og flere av polarheltene som pryder halene på Norwegians fly.</p></div>
<div type="title" level="3">Enstemmig styre</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er superglad for å stå her ved Jacob Schram ved min side. Han er enstemmig valgt av styret, sa styreleder Smedegaard.</p>
<p>I jakten på en ny konsernsjef har Norwegian sett både utenfor Nordens grenser, og også utenfor Europa, men valget falt på en nordmann.</p>
<p>Styrelederen trekker frem Schrams omfattende ledererfaring fra globale selskaper, kundeorientering og evne til å skape verdier som nettopp det Norwegian trenger. Selskapet er på vei over i en fase der veksten bremser opp og skal ha lønnsomhet som mål.</p>
<p>Finansdirektør Geir Karlsen ble konstituert som konsernsjef da Bjørn Kjos kunngjorde sin avgang 11. juli i år. Karlsen fortsetter som finansdirektør og visekonsernsjef.</p></div></body></document>
