<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191004-disse-spanske-stjern.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/K3kMrX/Disse-spanske-stjernene-skal-senke-Norge" frk="497 4 16 3346" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 15:04"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse spanske stjernene skal senke Norge</div>
<div type="ingress">Spanias landslagssjef Robert Moreno fant plass til ikke mindre enn fire spillere fra formsterke Villarreal til EM-kvalifiseringskampen mot Norge.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>Sergio Ramos i duell mot Norge og Bjørn Maars Johnsen i det motsatte oppgjøret. Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 17:04</p>
<p>Villarreal har vist gode takter i spansk fotball den siste tiden. Tre seire på de fire siste kampene har løftet laget til åttendeplass på tabellen etter syv serieomganger.</p>
<p>Landslagssjef Robert Moreno har åpenbart også bitt seg merke i de sterke september-resultatene. Da han fredag presenterte troppen til de kommende kvalifiseringskampene mot Norge og Sverige, var fire Villarreal-spillere med.</p>
<p>Tidligere Arsenal-spiller Santi Cazorla får fornyet tillit i landslagsdrakten, mens La Liga-toppscorer Gerard Moreno også er med denne gangen. Sistnevnte står med seks fulltreffere så langt denne sesongen og topper måljegerlisten foran Real Madrids Karim Benzema.</p>
<p>De to siste Villarreal-spillerne i troppen er midtstopperne Pau Torres og Raul Albiol.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Spesielle scener i Europa League: Her blir kampen stoppet</div>
<div type="title" level="3">Ville hatt med Fati</div>
<div type="text">
<p>Sevillas venstreback Sergio Reguilon er også inne. Han erstatter den skadede Barcelona-profilen Jordi Alba og er en av tre mulige debutanter i troppen. Pau Torres og Gerard Moreno er de to andre.</p>
<p>Landslagssjefen sa at Barcelonas 16-årige stjerneskudd Fati trolig ville vært i troppen om han ikke var blitt skadet. Unggutten er opprinnelig fra Guinea-Bissau, men fikk spansk statsborgerskap forrige måned.</p>
<p>– Han var i den foreløpige troppen. Alt han gjør er eksepsjonelt, men han er skadet, og det er den viktigste grunnen til at han ikke er med, sa Moreno.</p>
<p>Paco Alcácer er også ute på grunn av skade. Álvaro Morata og Diego Costa kom ikke med.</p></div>
<div type="title" level="3">Ødegaard-kamerat er med</div>
<div type="text">
<p>Real Sociedad-stjernen Mikel Oyarzabal får derimot tillit i troppen. Han kan møte lagkameraten Martin Ødegaard, som han raskt har funnet tonen med på klubblaget. Diego Llorente er en annen Real Sociedad-spiller i Spanias tropp.</p>
<p>Oyarzabal scoret for øvrig da Spania slo Sverige 3 – 0 på hjemmebane i juni.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ødegaard fikk sesongens første La Liga-pris: – Egentlig ganske vilt</div>
<div type="text">
<p>Spania topper gruppe F i EM-kvalifiseringen med full pott etter seks kamper. 12. oktober er Norge motstander på Ullevaal stadion. Tre dager senere er det ny bortekamp mot Sverige.</p>
<p>Sergio Ramos, som ble matchvinner mot Norge i mars, ligger an til å sette ny spansk rekord på Ullevaal med sin 168. landskamp. Han tangerte Iker Casillas' notering på 167 i september.</p>
<p>Hele troppen ser slik ut:</p></div>
<div type="title" level="3">Keepere:</div>
<div type="text">
<p>David de Gea (Manchester U.), Kepa Arrizabalaga (Chelsea), Pau Lopez (Roma).</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarsspillere:</div>
<div type="text">
<p>Dani Carvajal (Real Madrid), Jesus Navas (Sevilla), Sergio Ramos (Real Madrid), Diego Llorente (Real Sociedad), Sergio Reguilon (Sevilla), Raul Albiol (Villarreal), Pau Torres (Villarreal), Juan Bernat (Paris Saint-Germain), Iñigo Martinez (Athletic Bilbao).</p></div>
<div type="title" level="3">Midtbanespillere:</div>
<div type="text">
<p>Rodri Hernandez (Manchester C.), Dani Ceballos (Arsenal), Santi Cazorla (Villarreal), Pablo Sarabia (Paris Saint-Germain), Sergio Busquets (Barcelona), Luis Alberto (Lazio), Thiago Alcântara (Bayern München), Saúl Ñíguez (Atlético Madrid), Fabián Ruiz (Napoli).</p></div>
<div type="title" level="3">Spisser:</div>
<div type="text">
<p>Gerard Moreno (Villarreal), Mikel Oyarzabal (Real Sociedad), Rodrigo Moreno (Valencia).</p></div></body></document>
