<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190718-dette-blir-moldes-ne.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/70ypPB/Dette-blir-Moldes-neste-hinder-i-Europa" frk="617 21 81 3744" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 23:36"/>

<attribute name="author" value="Truls Fenre Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="FK Haugesund,Europa League,Molde FK"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette blir Moldes neste hinder i Europa</div>
<div type="ingress">Mens Brann røk på et bananskall, er Molde og Haugesund videre til runde to av Europa League-kvaliken.</div>
<div type="author">Truls Fenre Marius Dahl</div>
<div type="date">18. juli 2019 23:36</div>
<div type="caption"><p>Her jubler tilreisende, serbiske &#x10C;ukari&#x10D;ki-fans over 2 – 1-seier mot Grödig i Østerrike. Det hjalp lite med 0 – 4-smell på hjemmebane og 2 – 5 sammenlagt for fem år siden. FOTO: MATHIAS MANDL / BILDBYRÅN</p> <p>Tar disse turen til Molde om to uker? FELIX ROITTNER / BILDBYRÅN</p> <p>Ole Gunnar Solskjær fikk spille mot Haugesunds motstandere for snart 20 år siden. Her i duell med Robert Ibertsberger. DAN CHUNG / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg avanserte i Champions League-kvaliken ved å knuse Linfield 4 – 0 (6 – 0 sammenlagt) onsdag kveld, fortsatte to av norske lagene takten i den nest gjeveste turneringen i europeisk fotball torsdag.</p>
<p>Først sikret Haugesund avansementet med å slå Linfields byrivaler fra Cliftonville 5 – 1 (6 – 1 sammenlagt). Deretter dummet Brann seg ut i Irland, mens Molde enkelt spaserte seg videre med 7 – 1 sammenlagt over KR Reykjavik.</p>
<p>Alle de norske lagene må gjennom fire kvalikrunder for å komme til gruppespillet i de respektive turneringene. RBK møter hviterussiske BATE Borisov før de eventuelt er halvveis i Champions League-kvaliken.</p>
<p>Trønderne har fallskjerm inn i neste runde i Europa League-kvaliken om de ryker ut.</p>
<p>Leste du denne? Her er Branns europeiske drøm knust</p>
<p>Det har naturligvis ikke de andre norske lagene. De må dermed beseire følgende lag for å komme seg halvveis i kvaliken:</p></div>
<div type="title" level="3">Molde møter serbisk lag</div>
<div type="text">
<p>Molde hadde ingen problemer med å ta seg til den andre runden, etter 7 – 1 mot KR Reykjavik på Aker stadion i det første oppgjøret.</p>
<p>Molde var seedet før trekningen, og skal på papiret få enklest motstand av de norske lagene i denne runden. Der venter serbiske &#x10C;ukari&#x10D;ki fra Beograd.</p>
<p>&#x10C;ukari&#x10D;ki har røket ut i den andre runden i alle sine fire tidligere forsøk på å kvalifisere seg til Europa League. Laget endte på fjerdeplass i ligaen forrige sesong.</p>
<p>De helhvite har vært i skyggen av Røde Stjerne og Partizan i Beograd i alle år og har en heller blek europacup-historie å vise til. Lagets 8 – 0-seier sammenlagt over Banants fra Armenia var lagets fjerde avansement i historien.</p>
<p>&#x10C;ukari&#x10D;ki har aldri før møtt norsk motstand, men juniorlaget møtte Rosenborg i Youth League så sent som i 2016. Serberne vant også i Trondheim, men trønderne hentet inn ledelsen med en sterk borteseier - også dette i runde to.</p>
<p>Molde spiller hjemme 25. juli og i Serbia 1. august.</p></div>
<div type="title" level="3">FKH får tøff motstand</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha slått nordirske Cliftonville 5 – 1 torsdag kveld, tok Haugesund seg videre i Europa League med 6 – 1 sammenlagt. I den andre kvalifiseringsrunden møter de østerriksk motstand i Sturm Graz.</p>
<p>Østerrikerne havnet på femteplass i serien forrige sesong og har vunnet ligaen tre ganger - i 1998, 1999 og 2011. Sturm Graz klarte ikke å kvalifisere seg til Champions League etter ligatriumfen i 2011, men deltok i Europa League, der de røk ut i gruppespillet.</p>
<p>De har røket ut i andre og tredje runde til Europa League i de fire påfølgende kvalifiseringsforsøkene.</p>
<p>I fjor spilte laget Champions League-kvalik, men semifinalistene fra Ajax ble et par hakk for tøffe.</p>
<p>LES MER OM DE NORSKE LAGENES KAMPER HER:</p>
<p>Østerrikerne er et gammelt storlag og nådde mellomspillet av det gjeveste selskap i 2000/2001-sesongen. Etter å ha slått Rangers, Galatasaray og Monaco hjemme ble det seks poeng også i det andre gruppespillet - etter to seiere over Panathinaikos. Valencia og Manchester United ble ventelig for tøffe for at Graz kunne drømme om kvartfinale.</p>
<p>Laget spiller hjemmekampene sine på Merkur Arena, som har plass til 16.000 tilskuere.</p>
<p>Den første kampen spilles på Haugesund stadion 25. juli, med returoppgjør i Graz 1. august.</p></div></body></document>
