<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190819-up-satte-alt-inn-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/EWLbVP/UP-satte-alt-inn-pa-europaveiene-i-sommer-Sa-stor-ble-fangsten" frk="671 10 42 4038" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 18:09"/>

<attribute name="author" value="Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vest politidistrikt,E16,Bil,E39,Sør-Vest politidistrikt,Utrykningspolitiet (UP),E134,Bilferie,Trafikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">UP satte alt inn på europaveiene i sommer. Så stor ble fangsten.</div>
<div type="ingress">– Vi satset for fullt.</div>
<div type="author">Ørjan Torheim</div>
<div type="date">19. aug. 2019 18:09</div>
<div type="caption"><p>SPESIALKONTROLL: I juni hadde UP sin første av totalt tre sommerkontrolluker der det ble satt fullt trøkk på europaveiene. Her fra E16 ved Osterøybrua. FOTO: Fred Ivar Utsi Klemetsen (arkiv)</p> <p>AKSJONERTE: Også i juli var det kraftsamling langs E-veiene, her fra en UP-kontroll på E39 ved Bjørsvik på Ostereidet. Politiet (arkiv)</p> <p>UTENLANDSK POLITI STOPPET: I denne europaveikontrollen på Voss i august stoppet UP blant andre en spansk politimann. Kontrollen var i 60-sonen på E16 ved Saue i Voss. Utrykningspolitiet</p> <p>SJEKKET FARTEN: Mia Winther fra UP-distrikt Vest var en av mange som betjente UPs lasere i sommer. BT traff henne på kontroll i juni. Fred Ivar Utsi Klemetsen (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Tre uker i sommer sto det uvanlig mange patruljer fra Utrykningspolitiet (UP) langs norske europaveier.</p>
<p>I vest gjaldt det E16, E39 og E134.</p>
<p>Nå er resultatene fra de tre ukene med spesialkontroller kommet, og tallenes tale er klar:</p>
<p>Sammenlignet med de samme, ordinære kontrollukene i fjor og i forfjor, var det denne sommeren langt flere sjåfører som ble vinket inn til siden i laserkontroller.</p>
<p>– Sommerens kraftsamling på europaveiene er noe nytt fra vår side. Utgangspunktet er at disse veiene har flere ulykker pr. mil enn noe annet veinett, regnet i absolutte tall, sier politiinspektør Terje Oksnes.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Satset for fullt</div>
<div type="text">
<p>Oksnes er leder for UP i Vest og Sør-Vest politidistrikter, som sammen utgjør UP-distrikt Vest.</p>
<p>– Vanligvis sprer vi innsatsen litt mer utover. I år satset vi fullt på europaveiene over hele landet. Vi ville treffe dem som kjører langt og på bortebane, sier han.</p>
<p>Han har ikke brutt statistikken ned på forelegg og beløp, men sier mange sjåfører gjorde seg fortjent til maksforelegget på 10.200 kroner.</p>
<p>På landsbasis resulterte spesialukene i 27 prosent flere førerkortbeslag og at nesten ti prosent flere fartssyndere ble tatt – begge deler sammenlignet med de samme ukene i 2018.</p>
<p>Samtidig hadde UP lik kontrollkapasitet de to årene, opplyser Oknes.</p>
<p>I tabellen under ser du at oppgangen i fartsovertredelser er enda større sammenlignet med 2017. Det hører med til historien at UP for to år siden hadde litt dårligere kontrollkapasitet.</p></div>
<div type="title" level="3">Opp over 30 prosent</div>
<div type="text">
<p>For Oksnes’ eget distrikt ble det i løpet av «Aksjon Europavei» en enda mer markant økning i fartsovertredelser, over 30 prosent opp.</p>
<p>Samtidig beslagla UP-patruljene i vest «bare» åtte flere førerkort enn de to foregående årene.</p>
<p>Det betyr at andelen av de verste råkjørerne går ned, noe Oksnes ser som gledelig.</p>
<p>I løpet av aksjonen hadde distriktet hans den laveste andelen førerkortbeslag av alle UPs fem distrikter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil gjøre oftere</div>
<div type="text">
<p>– Det er på europaveiene vi kanskje har størst mulighet til å forhindre trafikkulykker, som er det eneste vi ønsker oss. Dette kommer vi helt sikkert til å gjøre oftere, sier Oksnes.</p>
<p>Han hevder med styrke at det ikke er noe poeng i seg selv å ta flest mulig.</p>
<p>– Konsekvensen av en slik satsing som vi nå har hatt, er at mange får fartsbøter og at mange mister førerkortet. Men det er ikke målet vårt. Til nå i sommer har vi rekordlav ulykkesstatistikk på veiene. Og det er det eneste vi bryr oss om.</p>
<p>Søylene under viser resultatet av «Aksjon Europavei» i vest, sammenlignet med de samme kontrollukene sommeren 2018 og 2017.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må skjerpe seg</div>
<div type="text">
<p>UP-sjef Runar Karlsen mener altfor mange kjører ulovlig og tar høy risiko.</p>
<p>Tallene fra sommeraksjonen forklarer han med at det er «mye å ta av».</p>
<p>– Europaveiene er vel de tettest trafikkbelastede vi har. Og jo flere vi kontrollerer, jo flere tar vi, sier Karlsen til BT.</p>
<p>I likhet med sin distriktsleder i vest, påpeker Karlsen at de er til stede for å gjøre noe med trafikksikkerheten.</p>
<p>– Vi kan snakke om en forebyggende avskrekkingseffekt. Veldig mange vil innrette seg hvis politiet er synlig langs veien, og det er hovedformålet vårt.</p>
<p>Likevel, basert på tallene fra sommerens spesialkontroller, hever han nok en gang pekefingeren.</p>
<p>– Det er altfor mange som må skjerpe seg og sette ned farten.</p></div></body></document>
