<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190701-svinebonder-sier-de-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/dOrarJ/Svinebonder-sier-de-hetses-etter-dokumentar" frk="201 5 7 1255" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 15:44"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svinebønder sier de hetses etter dokumentar</div>
<div type="ingress">Svinebønder hevder de blir hetset etter NRK-dokumentaren som avdekket dyremishandling i norske svinefjøs.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. juli 2019 15:44</div>
<div type="caption"><p>Etter dokumentaren ble sendt på NRK Brennpunkt 19. juni, har Norsk Landbruksrådgiving fått henvendelser fra fortvilte bønder. Foto: Lise Åserud / NTB SCANPIX.</p></div>
<div type="text">
<p>Det forteller Halle Arnes i Norsk Landbruksrådgiving til P4-nyhetene.</p>
<p>Etter at dokumentaren ble sendt på NRK Brennpunkt 19. juni , har Norsk Landbruksrådgiving fått henvendelser fra fortvilte bønder.</p>
<p>– De forteller om at det delvis er krevende å stå i dette, det er sterke reaksjoner på dokumentaren fra privatpersoner. Bønder som opplever seg selv om dyktige svineprodusenter, blir beskyldt for ting de ikke kjenner seg igjen i, sier Arnes.</p>
<p>I dokumentaren ble det filmet med skjult kamera i 13 svinefjøs, og flere har reagert kraftig på bildene som ble vist.</p>
<p>– De får hets i sosiale medier. I tillegg forteller noen om at barna deres har blitt utsatt for drittslenging, forteller Arnes.</p>
<p>Han anslår at de har fått rundt ti oppringninger.</p>
<p>– Men her er det store mørketall. Det er høy terskel for å ringe oss. Bønder er godt sammenskrudde folk som tåler mye, og når de først ringer til oss, så er det svært alvorlig, sier Arnes.</p></div></body></document>
