<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190902-til-helgen-blir-det-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/0nkA9B/Til-helgen-blir-det-sol-Men-meteorologen-utelukker-ikke-ny-nedborsrekord" frk="456 15 39 2546" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 12:05"/>

<attribute name="author" value="Reidun Drægebø"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vær,rekord,Torden,Høst,Lyn"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Til helgen blir det sol. Men meteorologen utelukker ikke ny nedbørsrekord.</div>
<div type="ingress">Regn, sol, kraftig vind, lyn og torden er blant været det meldes om denne uken.</div>
<div type="author">Reidun Drægebø</div>
<div type="date">2. sep. 2019 12:05</div>
<div type="caption"><p>SOL: Til helgen blir det oppholdsvær. FOTO: Siri Øverland Eriksen (ARKIV)</p> <p>KLIMABRØL: 30. august var det klimestreik på Torgallmenningen i Bergen. Flere tusen ungdommer brølte for klimaet. Bård Bøe (ARKIV)</p></div>
<div type="text">
<p>Høsten er her.</p>
<p>Denne uken meldes det om alt fra kraftige byger til pent vær.</p>
<p>Ifølge meteorologen blir det for det meste vått, med et par lysglimt.</p>
<p>Under følger fem spørsmål og svar til meteorologen om været for uken, helgen og måneden:</p></div>
<div type="title" level="3">1. Hvilket vær er meldt i dag, tirsdag og onsdag? </div>
<div type="text">
<p>Denne uken er det meldt bergensvær på Vestlandet. Det vil si bygevær og temperaturer mellom 12 og 15 grader.</p>
<p>– I dag er det spredte, lokale byger. Imellom bygene kan det bli lange perioder med sol, forklarer Beathe Tveite, meteorolog ved Stormgeo.</p>
<p>Tirsdag og onsdag vil preges av kraftige byger.</p>
<p>– Det kommer et nytt lavtrykk fra vest. De kraftigste bygene vil komme tirsdag morgen, men også onsdag kan det bli en del nedbør og kraftig vind, forklarer meteorologen.</p>
<p>Da er det også fare for lyn og torden.</p>
<p>Torsdag og fredag avtar de kraftigste bygene, men det blir fremdeles vått vær.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Hvordan ser helgeværet ut? </div>
<div type="text">
<p>– Da ser det ut til bli en bedring. I løpet av lørdag og søndag blir det stort sett oppholdsvær, sier Tveite.</p>
<p>Temperaturene kan stige til rundt 17 grader.</p>
<p>– Vi kan ikke akkurat kalle det sommervær, heller høstvær. Vi har jo gått inn i en høstmåned.</p>
<p>Med høstvær mener meteorologen at vi ikke passerer 20 grader.</p></div>
<div type="title" level="3">3. Hvor sannsynlig er det at værmeldingen holder seg? </div>
<div type="text">
<p>– Det er ganske sikkert at det skal bli et par dager med finere vær til helgen, sier meteorologen.</p>
<p>Men lenger enn det vil ikke oppholdsværet holde seg.</p>
<p>– Det ser ut til å gå over til lavtrykksdominert vær neste uke.</p></div>
<div type="title" level="3">4. I fjor ble det regnrekord i september. Kan vi få ny rekord i år? </div>
<div type="text">
<p>– Høsten begynner jo ganske vått. Og det ser ut til at det fortsetter neste uke, begynner Tveita.</p>
<p>– Det er litt tidlig å snakke om været for resten av måneden ennå. Men jeg kan ikke utelukke en ny nedbørsrekord i år.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Har det våte været sammenheng med klimaendringene? </div>
<div type="text">
<p>– Det ser ut til at det bare blir våtere og våtere.</p>
<p>For eksempel er det kun én augustmåned som er våtere enn den i år. Det var i 1929.</p>
<p>På plassene etter kommer 2019, 2016, 1989, 2018 og 2017.</p>
<p>– Man kan jo tolke det litt ut ifra det, begynner Tveita, før hun fortsetter:</p>
<p>– Når man ser på de siste årene kan jeg ikke utelukke flere nedbørsrekorder.</p></div></body></document>
