<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190310-pst-ser-brannen-i-wa.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/p6on76/Justisministerens-bil-brant-i-natt" frk="469 2 8 2822" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 06:52"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Bil,Nazisme,Tor Mikkel Wara,PST,Demokrati"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST ser brannen i Waras bil i sammenheng med tidligere hendelser</div>
<div type="ingress">Natt til søndag brant bilen til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp). Politiet holder vakt utenfor boligen hans.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">10. mars 2019 06:52</div>
<div type="caption"><p>VAKT: Politiet holder søndag morgen oppsyn med boligen til justisminister Tor Mikkel Wara etter at bilen hans brant natt til søndag. FOTO: Håkon Mosvold Larsen, NTB scanpix</p> <p>JUSTISMINISTER: Tor Mikkel Wara (Frp). Terje Pedersen, NTB scanpix</p> <p>TAGGET: I desember ble bilen og huset til justisministeren tagget med ordet «rasist». Cornelius Poppe, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet ble varslet om brannen av en forbipasserende klokken 01.41.</p>
<p>Til NTB forteller operasjonsleder Magne Olsvoll i Oslo politidistrikt at brannen raskt ble slukket. Han kjenner ikke til skadeomfanget.</p></div>
<div type="title" level="3">Henviser til PST</div>
<div type="text">
<p>Bilen til justisministeren sto parkert utenfor boligen hans i Oslo. Det var VG som først omtalte saken.</p>
<p>Operasjonslederen ønsker ikke å kommentere om de mistenker at brannen var påsatt, og henviser til Politiets sikkerhetstjeneste (PST) som etterforsker saken videre.</p>
<p>– Vi har vært der ute og gjort tekniske og taktiske undersøkelser. Nå er saken overført til PST som følger den opp og etterforsker videre, sier Olsvoll.</p></div>
<div type="title" level="3">Vakthold</div>
<div type="text">
<p>Natt til søndag holder politiet vakt utenfor justisministerens bolig, også med tanke på at det tidligere har vært fremsatt trusler mot ham.</p>
<p>Olsvoll ønsker ikke å kommentere om de ser bilbrannen i sammenheng med de tidligere truslene, og henviser igjen til PST.</p>
<p>Klokken 05.00 opplyser en talsperson for PST til VG at de er kjent med saken.</p>
<p>– Det er en lang rekke hendelser mot ham, så det er naturlig at de sees i sammenheng. Vi etterforsker, men det har ikke vært noe konkret å komme med. Utover det må vi komme tilbake på et senere tidspunkt, sier talsmannen til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjentatte trusler</div>
<div type="text">
<p>Justisministeren opplevde i desember å få både huset og bilen sin nedtagget med hakekors og ordet «rasist», i tillegg til at bilen ble forsøkt påtent.</p>
<p>– Det er aspekter av saken som gjør at vi ser svært alvorlig på den, sa seniorrådgiver Martin Bernsen i PST til NTB da.</p>
<p>Det ble også i februar funnet brennbar væske under justisministerens bil.</p>
<p>Forrige lørdag rykket politiet ut til Wara etter det ble funnet et brev i postkassen hans.</p>
<p>Ifølge politiet er det ingenting som tyder på en reell trusselsituasjon, men politiet opplyste da at de likevel tar saken på alvor.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et angrep på norsk demokrati</div>
<div type="text">
<p>Da statsråden i desember uttalte seg om truslene plasserte han dem i politisk kontekst og betegnet det som et angrep på demokratiet.</p>
<p>– Jeg konstaterer at vi er kommet til et punkt der det er blitt veldig ubehagelig, sa han i desember.</p>
<p>– En ting er å rette verbal skyts mot en politiker som gjør en jobb, noe helt annet er å gå inn mot familien hans, sa Wara da, samtidig som han understreket at man uansett ikke skal fremme trusler.</p></div></body></document>
