<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190309-riiber-fortsatte-dom.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/vintersport/Riiber-fortsatte-dominansen-med-spurtseier-pa-hjemmebane-270444b.html" frk="666 57 234 4059 ##" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 13:59"/>

<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="Kombinert,Jarl Magnus Riiber"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riiber fortsatte dominansen med spurtseier på hjemmebane</div>
<div type="ingress">Jarl Magnus Riiber knuste Ilkka Herola på oppløpet i Holmenkollen.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">9. mars 2019 13:59</div>
<div type="caption"><p>Jarl Magnus Riiber (midten) fikk med seg Espen Bjørnstad på pallen. FOTO: Larsen, Håkon Mosvold / NTB scanpix</p> <p>Kombinertvinner Jarl Magnus Riiber og kong Harald på kongetribunen. Larsen, Håkon Mosvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HOLMENKOLLEN: Jarl Magnus Riiber har herjet med verdenscupkonkurrentene mesteparten av sesongen. I VM ble det to gullmedaljer, i tillegg til sølv på lagsprinten.</p>
<p>I Holmenkollen fortsatte 21-åringens elleville dominanse.</p>
<p>Riiber knuste lekte med Ilkka Herola i spurten. Akito Watabe ble nummer tre.</p>
<p>– Jeg fikk det litt som jeg ville der ute. Herola var villig til å dra, så da var det bare å være litt kynisk, sa Riiber etter rennet.</p>
<p>Før spurten følte han seg trygg på at det skulle gå veien.</p>
<p>– Jeg stolte på avslutningen min i dag da jeg så at Ilkka begynte å få det bittelitt bak «Northug-flaten» og skiskytterblinkene. Da skjønte jeg at det var var å skjerpe seg og manne seg opp for en avslutning.</p></div>
<div type="title" level="3">Tungt hopprenn</div>
<div type="text">
<p>Riiber ble ikke noe mindre forhåndsfavoritt da det ble klart at den tyske superduoen Eric Frenzel og Johannes Rydzek skulle stå over helgens renn.</p>
<p>Det ble likevel ingen knirkefri dag for Riiber. I hopprennet kom han ikke lenger enn 120,5 meter. Dermed startet han 10-kilometeren som niendemann, 52 sekunder bak teten.</p>
<p>Han brukte imidlertid ikke mange kilometerne på å hente inn konkurrentenes forsprang. Etter 2,5 kilometer var nordmannen allerede oppe sammen med resten av teten.</p>
<p>– Det er duket for Jarl Magnus Riiber-show i Kollen her nå, sa NRK-ekspert Torgeir Bjørn.</p>
<p>Og det var det. Riiber vant spurten enkelt.</p>
<p>– Jeg måtte kjempe litt ekstra i dag på grunn av det som skjedde i bakken, men jeg fikk det som jeg ville der ute.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Verdenscup kombinert menn lørdag</div>
<div type="text">
<p>Verdenscup kombinert menn i Holmenkollen, Oslo lørdag (plassering hopp-langrenn i parentes):</p>
<p>1) Jarl Magnus Riiber, Norge 26.13,8 (9-5), 2) Ilkka Herola, Finland 0.00,2 min. bak (15-2), 3) Espen Bjørnstad, Norge 0.07,8 (7-9), 4) Manuel Faisst, Tyskland 0.12,3 (6-13), 5) Akito Watabe, Japan 0.18,0 (7-11), 6) Jens Lurås Oftebro, Norge 0.21,5 (2-31), 7) Maxime Laheurte, Frankrike 0.29,7 (3-23), 8) Franz-Josef Rehrl, Østerrike 0.35,9 (5-22), 9) Yoshito Watabe, Japan 0.39,1 (4-28), 10) François Braud, Frankrike 0.41,1 (10-12).</p>
<p>Øvrige norske: 15) Magnus Krog 1.12,0 (33-3), 22) Espen Andersen 1.48,8 (27-17), 24) Einar Lurås Oftebro 1.59,9 (23-24), 29) Harald Johnas Riiber 2.10,3 (19-34), 37) Andreas Skoglund 3.16,9 (35-33), 39) Aleksander Skoglund 3.33,0 (36-35), 42) Magnus Moan 4.30,6 (41-41).</p>
<p>Verdenscupen (19 av 21 renn):</p>
<p>1) J.M. Riiber 1358, 2) A. Watabe 819, 3) Rehrl 787, 4) Johannes Rydzek, Tyskland 761, 5) Vinzenz Geiger, Tyskland 753, 6) Mario Seidl, Østerrike 729, 7) Jørgen Graabak, Norge 699, 8) Fabian Riessle, Tyskland 656, 9) Bjørnstad 566, 10) Faisst 444.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 14) Krog 316, 16) Jan Schmid 280, 17) Andersen 250, 25) E.L. Oftebro 196.</p>
<p>(©NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Fantastisk sesong</div>
<div type="text">
<p>Seieren var Riibers ellevte i verdenscupen denne sesongen. I tillegg det individuelle gullet i Seefeld.</p>
<p>Med andre ord: En kanonsesong. Riiber tror likevel ikke han skal beholde sulten.</p>
<p>– Motivasjonen min ligger ofte i utvikling. Jeg liker hele tiden å få ut det jeg er god for. Ja, det har vært en helt konge sesong, men jeg går renn etter renn og er frustrert over at jeg ikke får ut potensialet mitt i hoppbakken. Det er ganske høyt. Jeg får bare ut 50 prosent denne sesongen, så det motiverer meg ekstremt foran neste sesong.</p></div>
<div type="title" level="3">Moans siste renn</div>
<div type="text">
<p>Espen Bjørnstad gjorde det til en enda bedre norsk dag med en tredjeplass. Unggutten Jens Lurås Oftebro imponerte også med en sjetteplass.</p>
<p>Lørdagens renn markerte også Magnus Moans avskjed med kombinertsporten. Moan tok seg god tid til å hilse på kjente og ukjente i løypa da han gikk inn til en 42.-plass, over fire minutter etter Riiber.</p>
<p>– Det er fantastisk, både her på stadion og masse folk som står igjen ute i løypene og heier. Det varmet veldig, sa Moan til NRK.</p></div></body></document>
