<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190622-la-storelungeren-i-f.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/EWKW1P/La-Storelungeren-i-fred" frk="242 7 11 1550" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 04:00"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">La Storelungeren i fred</div>
<div type="ingress">Naturperlen krymper dag for dag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-22</div>
<div type="caption"><p>STØRRE: Store Lungegårdsvannet var mer omfangsrikt enn i dag da dette bildet ble tatt for rundt 100 år siden. Bildet er fra innsenderens private samling av gamle postkort. Paul E. Ritter</p> <p>KRAV: Stopp all videre utfylling av Storelungeren, skriver Svein Eriksen. PRIVAT</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 06:00</p>
<p>Svein Eriksen</p>
<p>Fredag 14. juni hadde BT en stort oppslag med overskriften «Planlegger ny by av tre i Store Lungegårdsvann». Bob står bak planen.</p>
<p>Dette er det hittil siste forslaget som innebærer en reduksjon av Storelungeren.</p>
<p>Samtidig går utfyllingen sin gang. Den verdifulle naturperlen som Storelungeren er, reduseres dag for dag.</p>
<p>Fortsetter det slik, kan vannet med tiden omdøpes til Smålungeren.</p>
<p>Hittil er cirka en tredjedel av vannet fylt igjen.</p>
<p>Er mangelen på sentrale tomter så prekær, bør man kaste blikket på de store arealene som jernbanen og Bybanen beslaglegger. Disse kan overbygges, men la Storelungeren i fred.</p>
<p>Hva kan så den gjenværende vannflaten brukes til? Jeg ser for meg et yrende liv av småbåter, kanoer, kajakker og liknende. Når strandpromenaden er fullført, får vi en ny festarena som de fleste byer kan misunne oss.</p>
<p>Tenk deg fyrverkeri 17. mai fra Storelungeren omkranset av titusener av mennesker. Noen lektere danner scene for kunstneriske innslag. Og her blir det badestrand igjen slik det engang var. Florida får igjen en mening. Mulighetene er mange.</p>
<p>Min oppfordring til byens myndigheter er: Fastsett snarest Storelungerens grenser og stopp all videre utfylling.</p></div></body></document>
