<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190517-brann-i-enebolig-i-f.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/kJdXq6/Brann-i-enebolig-i-Fjell" frk="345 13 28 2074" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 12:54"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vest politidistrikt,Fjell,Brann"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i enebolig i Fjell</div>
<div type="ingress">Brannen er nå slukket, opplyser brannvesenet ved 13.50-tiden.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">17. mai 2019 12:54</div>
<div type="caption"><p>RYKKET UT: Brannmannskaper fra Sund og Fjell rykket ut til brannen i en frittstående enebolig i Apalhaugen i Fjell. FOTO: Anne Jo Lexander, Vestnytt</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene rykket fredag ut til en enebolig i Apalhaugen i Fjell.</p>
<p>– Det brenner i kjellerleiligheten til en enebolig, og brannen er i ferd med å spre seg til resten av huset, sa vaktkommandør Tore Fanebust ved 110-sentralen til BT ved 11.55-tiden fredag.</p>
<p>Brannmannskaper fra Fjell og Sund er på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Beboer varslet</div>
<div type="text">
<p>Det var en mannlig beboer i kjelleretasjen som varslet brannvesenet om brannen.</p>
<p>Meldingen gikk ut på at det brant i kjellerleiligheten i eneboligen.</p>
<p>– Er det fare for at brannen skal spre seg til andre hus?</p>
<p>– Nei, det er en enebolig med en garasje, og det er ikke fare for at brannen skal spre seg til andre hus, sa Fanebust tidligere i dag.</p>
<p>Han fortalte at det ikke er folk i huset. Beboeren som varslet om brannen, befant seg utenfor eneboligen som ligger i Apalhaugen i Fjell.</p>
<p>Ekteparet som bor i hovedetasjen, skal også ha vært hjemme, da det begynte å brenne i underetasjen. De kom seg også ut i god behold, opplyser vaktkommandør Ronald Drotningsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Brenner fortsatt</div>
<div type="text">
<p>– Det brenner fortsatt inne i kjellerleiligheten, men det er ikke lenger fare for at brannen skal spre seg til resten av huset, sier vaktkommandøren ved 13.15-tiden.</p>
<p>Røykdykkere ble da sendt inn i leiligheten som ligger i 1. etasje på huset.</p>
<p>Brannen er hovedsakelig i underetasjen, opplyser 110-sentralen på Twitter.</p>
<p>Politiet kom først frem til den frittstående eneboligen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Alle er ute</div>
<div type="text">
<p>– Det var flere beboere inne i huset, men alle er kommet ut. Det skal ikke være synlige flammer på utsiden av huset, men det er godt med røyk, sier operasjonsleder Eivind Hellesund i Vest politidistrikt ved 13-tiden til BT.</p>
<p>Det skal ikke være meldt om noen som er skadet i forbindelse med brannen.</p>
<p>Ved 13.40-tiden er brannen i underetasjen funnet og under kontroll, opplyser 110-sentralen.</p>
<p>Brannskapene lufter nå ut røyken fra eneboligen.</p></div></body></document>
