<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190118-dommer-i-oslo-tingre.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/21ag4a/Dommer-i-Oslo-tingrett-siktet-for-besittelse-av-overgrepsmateriale" frk="296 3 7 2024" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 14:09"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dommer i Oslo tingrett siktet for besittelse av overgrepsmateriale</div>
<div type="ingress">En dommer i Oslo tingrett er siktet for besittelse av fremstillinger av seksuelle overgrep mot barn. Han erkjenner ikke straffskyld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18. jan. 2019 14:09</div>
<div type="caption"><p>Dommeren har fått innvilget avskjed fra sin arbeidsplass Oslo tingrett. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Saken etterforskes av Kripos. Dommeren er siktet for overtredelse av straffelovens paragraf 311 , første ledd.</p>
<p>– Siktelsen omhandler å ha skaffet seg tilgang til og/eller vært i besittelse av fremstillinger av seksuelle overgrep mot barn eller fremstillinger som seksualiserer barn, opplyser Kripos.</p></div>
<div type="title" level="3">Ransaking og beslag</div>
<div type="text">
<p>– Det har blitt gjennomført ransaking i anledning saken, etterforskningen består blant annet i å gjennomgå beslag, heter det videre.</p>
<p>Den siktede har fått oppnevnte advokat Vegard Aaløkken som forsvarer.</p>
<p>– Han har svart på alle spørsmål fra politiet, og han erkjenner ikke straffskyld, sier Aaløkken til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Ordre fra Riksadvokaten</div>
<div type="text">
<p>Den siktede blir ikke framstilt for varetektsfengsling.</p>
<p>Det er Riksadvokaten som har besluttet at Kripos skal etterforske saken.</p>
<p>– Domstolsadministrasjonen kan naturlig nok ikke kommentere siktelsen og den pågående etterforskningen. For ytterligere spørsmål og kommentarer må vi henvise til Kripos, opplyser Domstolsadministrasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avskjed etter avhør</div>
<div type="text">
<p>Til Rett24 forteller sorenskriver Yngve Svendsen ved Oslo tingrett at domstolen ble kjent med siktelsen tidlig mandag.</p>
<p>– Siktede ble avhørt tirsdag og onsdag. I forbindelse med dette satte vi gang med å se på spørsmålet om suspensjon. Da avhørene ble avsluttet onsdag, var han midlertidig suspendert. Torsdag søkte han avskjed, noe som ble innvilget umiddelbart, sier sorenskriveren.</p>
<p>Han viser til Kripos for spørsmål om siktelsen og om domstolens tekniske utstyr er brukt i forbindelse med lovbruddet som dommeren er siktet for.</p>
<p>Ifølge Rett24 har den siktede vært dommer i Oslo i mange år, og ved flere anledninger har han behandlet saker som omfatter besittelse av overgrepsmateriale.</p></div></body></document>
