<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191110-dod-mann-funnet-pa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/OpXJ3A/Dod-mann-funnet-pa-Stemmemyren" frk="275 4 8 1767" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 19:17"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Død mann funnet på Stemmemyren</div>
<div type="ingress">Det var en 49 år gammel mann fra Bergen som ble funnet død på Stemmemyren søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-10</div>
<div type="caption"><p>SPERRET AV: Den døde personen ble funnet like under en bratt skrent. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>INNSATSLEDER: Tordis Myrseth oppfordrer eventuelle vitner til å melde seg. CATHRINE KRANE HANSEN</p> <p>FUNNSTED: En krimtekniker undersøkte stedet der mannen ble funnet. CATHRINE KRANE HANSEN</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 20 minutter siden</p>
<p>Anne E. Hovden</p>
<p>Torunn A. Aarøy</p>
<p>Cathrine Krane Hansen</p>
<p>Det opplyste Vest politidistrikt i en pressemelding søndag kveld. Politiet har ikke grunn til å tro at dødsfallet skyldtes en kriminell handling. De pårørende er varslet, heter det søndag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet ved banen</div>
<div type="text">
<p>Det var ved 11.30-tiden søndag mannen ble funnet liggende på bakken inne på Stemmemyren idrettsanlegg i Ytre Sandviken.</p>
<p>Han lå like nedefor en bratt skrent ved nordenden av den nye fotballbanen, nær svømmehallen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sperret av</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke funnet ID på vedkommende, så vi vet ikke hvem det er. Vi vet heller ikke hva som har skjedd, sa operasjonsleder Frode Kolltveit ved Vest politidistrikt til BT søndag formiddag.</p>
<p>Mannen ble funnet av en forbipasserende, som meldte fra til politiet.</p>
<p>Området rundt fotballbanen ble sperret av. Dødsfallet ble beskrevet som «mistenkelig». Dette fordi politiet ikke visste dødsårsak.</p>
<p>– Vi har ingen klar indikasjon på hva som har skjedd, vi har folk på stedet nå som skal gjøre undersøkelser, sa innsatsleder Tordis Myrseth da BT var på stedet.</p>
<p>– Helse og politi rykket ut sammen. Det ble forsøkt livreddende førstehjelp, men det førte ikke frem, sa innsatslederen.</p>
<p>Politiet opplyste at de gjennomfører taktisk og teknisk etterforsking. Dødsfallet etterforskes fra Felles straffesaksinntak ved Vest politidistrikt.</p></div></body></document>
