<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190119-pa-ett-viktig-omrade.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/fotball/Pa-ett-viktig-omrade-ligger-Manchester-United-langt-bak-Liverpool-og-City--De-har-ingen-plan-267572b.html" frk="1525 18 172 9368" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 08:19"/>

<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Manchester City,Engelsk fotball,Manchester United,Ole Gunnar Solskjær,Liverpool FC,Alex Ferguson,Premier League"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På ett viktig område ligger Manchester United langt bak Liverpool og City: – De har ingen plan</div>
<div type="ingress">Om Ole Gunnar Solskjær skal få fortsette i jobben neste sesong, er ikke det viktigste spørsmålet Manchester United må finne svar på.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">19. jan. 2019 08:19</div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær har fått en utrolig god start på sin managerkarriere i Manchester United. FOTO: John Sibley, Reuters</p> <p>2. juledag fikk Sir Alex Ferguson se sin gamle elev, Ole Gunnar Solskjær lede Manchester United på Old Trafford for første gang. David Klein, Reuters</p> <p>Txiki Begiristain (til venstre) og klubbpresident Joan Laporta presenterte Zlatan Ibrahimovic som Barcelona-spiller i 2009. Han slo aldri skikkelig til og forlot klubben ett år senere. Manu Fernandez, AP</p> <p>Manchester City prøvde lenge å hente Pep Guardiola som manager. I 2016 fikk de napp. Darren Staples, Reuters</p> <p>Ferran Soriano og Txiki Begiristain er en mektig duo i Manchester City. Jason Cairnduff, Reuters</p> <p>Ole Gunnar Solskjær har fått en utrolig god start på sin managerkarriere i Manchester United. Tim Ireland / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Jürgen Klopp ville i utgangspunktet ikke kjøpe Mohamed Salah, men lot seg overbevise av sin sportsdirektør, Michael Edwards. Gareth Fuller / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Alex Ferguson og David Gill utgjorde en kruttsterk duo på toppen i Manchester United. Jon Super / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Gary Neville er en populær ekspert for Sky Sports, men som Valencia-manager hadde han lite suksess. Heino Kalis, Reuters</p> <p>Ed Woodward (med rødt skjerf) har snart vært Manchester Uniteds administrerende direktør i seks år. Jason Cairnduff, Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER: Samtidig som nordmannens egnethet på lang sikt diskuteres heftig i engelsk fotball om dagen, ser flere noen grunnleggende problemer det er viktigere at gigantklubben løser. De blir ekstra prekære i sammenligning med de to erkerivalene Liverpool og Manchester City.</p>
<p>Disse to klubbene har bygget en grunnmur som ser mye mer solid ut enn hva tilfellet er på Old Trafford. Siden Sir Alex Ferguson ga seg i 2013 er ikke Manchester United til å kjenne igjen, hverken på eller utenfor banen.</p>
<p>– Ingen bør noen gang få lov til å slippe inn på treningsanlegget eller Old Trafford og innføre sin egen filosofi, sa Gary Neville denne uken.</p>
<p>Han vant ligaen åtte ganger og var Fergusons kaptein i fem år.</p>
<p>– Manchester Uniteds filosofi er dyp og meningsfull, det er som i Barcelona og i Ajax. I Manchester United spiller du hurtig angrepsfotball på en underholdende måte. Du slipper til unge talenter og gir dem troen. Og du vinner.</p></div>
<div type="title" level="3">City ble til Barcelona</div>
<div type="text">
<p>For å forstå hvorfor dette har sklidd ut, kan det være nyttig å se på strukturen i Manchester United og sammenligne med City og Liverpool.</p>
<p>Sjeik Mansour fra Abu Dhabi forandret engelsk fotball for alltid da han kjøpte Manchesters lyseblå klubb i 2008. Fire år senere kunne han juble for det aller første Premier League-trofeet.</p>
<p>Senere samme år tok eierne grepet som førte klubben et stort steg videre.</p>
<p>– De ville gjøre City til et engelsk Barcelona, sier fotballskribent Lars Sivertsen til Aftenposten.</p>
<p>1. september 2012 ble Ferran Soriano hentet som administrerende direktør. Han var daglig leder i Barcelona fra 2003 til 2008. Snaue to måneder senere ansatte Soriano en gammel kjenning som sportsdirektør.</p>
<p>Txiki Begiristain gikk inn i rollen han hadde hos katalanerne fra 2003 til 2010.</p>
<p>– Jeg jobber mest med de to neste sesongene, forklarte Begiristain da han nylig ble spurt om hva som hans viktigste oppgaver.</p>
<p>– Du må hele tiden hente inn nye talenter. Så må du ivareta prosjektet, filosofien og se på måten vi jobber og hvordan vi skal spille.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: De ti siste ligamesterne (manager i parentes)</div>
<div type="text">
<p>2009: Manchester United (Sir Alex Ferguson)</p>
<p>2010: Chelsea (Carlo Ancelotti)</p>
<p>2011: Manchester United (Ferguson)</p>
<p>2012: Manchester City (Roberto Mancini)</p>
<p>2013: Manchester United (Ferguson)</p>
<p>2014: Manchester City (Manuel Pellegrini)</p>
<p>2015: Chelsea (José Mourinho)</p>
<p>2016: Leicester (Claudio Ranieri)</p>
<p>2017: Chelsea (Antonio Conte)</p>
<p>2018: Manchester City (Pep Guardiola)</p></div>
<div type="title" level="3">Citys holistiske tilnærming</div>
<div type="text">
<p>I 2014 ble Rodolfo Borrell ansatt som teknisk direktør i City Football Group, morselskapet som eier Manchester City og fem klubber i ulike land og verdensdeler. Han hadde 13 år bak seg i den spanske storklubben. Nå sørger han for at City-filosofien også preger søsterklubbene.</p>
<p>Eiernes Barcelona-drøm ble fullbyrdet da Pep Guardiola tok over som manager sommeren 2016. Katalaneren tok over etter Manuel Pellegrini, chileneren som ledet laget til ligagull i 2014.</p>
<p>– Da City sparket Pellegrini, sa de noe sånt som at de ønsket en holistisk tilnærming. Det er et svulstig språk som mange mener ikke passer inn i fotballen, men det viser at City har en klar tanke om hvordan fotball skal spilles, sier Sivertsen.</p>
<p>Han mener det peker på Uniteds aller største problem.</p>
<p>– Hvis City hadde sparket Pep nå, så hadde de ikke gått for Sam Allardyce, illustrerer Sivertsen.</p>
<p>Med det sikter han til de tre managerne som kom etter Ferguson i United. David Moyes fikk sparken i 2014, da kom en nederlender med en helt annen fotballfilosofi inn. Louis van Gaal fikk holde på i to sesonger. Da han måtte gå, hentet de José Mourinho med nok en ny tilnærming til spillet.</p>
<p>Portugiseren fikk sparken før jul.</p>
<p>– Vinglingen blir særlig et problem med tanke spillerkjøp, for nå har de en stall som er satt sammen på en dårlig måte. Det har vært litt etter innfallsmetoden. Den ene manageren ville ha en type spillere, så ville den neste ha andre typer. De har ingen plan, sier Sivertsen.</p>
<p>I City har de en tydelig idé. Dermed er spillerstallen satt sammen på en måte som gjør at den vil fungere også under den neste manageren (som vil ha samme filosofi som klubben).</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Manchester Uniteds manager siden 1986</div>
<div type="text">
<p>1986 – 2013: Sir Alex Ferguson</p>
<p>2013 – 2014: David Moyes</p>
<p>2014: Ryan Giggs (midlertidig manager i fire kamper)</p>
<p>2014 – 2016: Louis van Gaal</p>
<p>2016 – 2018: José Mourinho</p>
<p>2018-: Ole Gunnar Solskjær (midlertidig manager frem til sommeren)</p></div>
<div type="title" level="3">Liverpool fomlet lenge</div>
<div type="text">
<p>Spillerlogistikk er et område hvor Liverpool har tatt store steg de siste årene, etter mye fomling. Etter at Jürgen Klopp tok over som manager i 2015, har Anfield-klubben sakte, men sikkert fylt ut de åpenbare hullene i et ellers sterkt lag.</p>
<p>– De har virkelig hentet spillere etter Klopps stil og hjerte. Du ser at hele klubben beveger seg i samme retning, sier Sivertsen.</p>
<p>Fjorårets Champions League-finalist er eid av amerikanske Fenway Sports Group. De kjøpte klubben i 2010 og bestemte seg tidlig for å hente inn en sportsdirektør. Damien Comolli ble ansatt, men leverte ikke og var ferdig i 2012.</p>
<p>Klubben prøvde så en modell med en transferkomité satt sammen av ulike ledere i den sportslige avdelingen, men gruppen ble mer kjent for å bomme enn å treffe.</p>
<p>Sommeren 2015 ble analysesjef Michael Edwards forfremmet til teknisk direktør, og høsten året etter fikk han tittelen sportsdirektør.</p>
<p>– Edwards er ikke noe stort navn, men det er tydelig at han gjør en god jobb. De har truffet med kjøpene, vurderer Sivertsen.</p>
<p>Liverpool har nå det tredje yngste laget i Premier League, og alle nøkkelspillerne har kontrakter som strekker seg fire-fem år frem i tid.</p>
<p>Ifølge The Times har Edwards ansvaret for speidingen, akademiet, det medisinske, forskningen, spillerkjøp, kontrakter og analysearbeidet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fergusons perfekte makker</div>
<div type="text">
<p>Det store spørsmålet er hvorfor Manchester United henger så langt etter. Hvorfor var de så dårlig forberedt da Ferguson ga seg for snart seks år siden?</p>
<p>Gary Neville er en av dem som mener at klubben faktisk hadde en fornuftig plan.</p>
<p>Jobben ble imidlertid mye vanskeligere av at klubbens administrerende direktør gjennom ti år, David Gill, ga seg samtidig med manageren.</p>
<p>De to utfylte hverandre perfekt. I tillegg til å trene og lede laget, hadde Ferguson også full kontroll på spillerlogistikken. Han sørget også for at klubbens tradisjoner ble ivaretatt.</p>
<p>Gill ledet det kommersielle arbeidet, men tok seg også av forhandlinger med klubber og spillere. Dermed delte de to på mange av oppgavene en sportsdirektør normalt har.</p>
<p>Gill kom til klubben som finansdirektør i 1997. I 2003 tok han over som toppsjef etter Peter Kenyon. Kenyon hadde tidligere vært nestkommanderende bak sin forgjenger, Martin Edwards.</p>
<p>Neville tror ledelsen ville videreføre modellen som fungerte utmerket i klubbens storhetstid. Toppjobben i administrasjonen gikk til ham som var nummer to internt, denne gang Ed Woodward.</p>
<p>Ferguson var med på å peke ut sin etterfølger, David Moyes, i Everton.</p></div>
<div type="title" level="3">Planen som ikke fungerte</div>
<div type="text">
<p>Woodward bidro som rådgiver for den omstridte Glazer-familien da amerikanerne kjøpte klubben i 2005. To år senere hadde han ansvaret for den kommersielle avdelingen. Inntektene skjøt i været, og da Gill trakk seg i 2013, rykket han til topps.</p>
<p>Samtidig som pengene har fortsatt å strømme inn, har Woodward fått mye av skylden for Uniteds store problemer på overgangsmarkedet. Samtidig har manageransettelsene slått helt feil ut.</p>
<p>Neville mener at United-ledelsen burde tatt grep for flere år siden, da den i utgangspunktet fornuftige planen ikke slo til.</p>
<p>Mange har pekt på at det først og fremst er en sportsdirektør United nå trenger.</p>
<p>Lars Sivertsen er enig, men minner samtidig om at det ikke er en quick fix. Først må de treffe på den ansettelsen, så må de finne rett manager til å lede laget.</p>
<p>Og fortsetter Ole Gunnar Solskjær å vinne, så styrker han utvilsomt sjansene til å få forsette i drømmejobben.</p></div></body></document>
