<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190411-politiet-har-fatt-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/awJg8M/Avis-Skal-ha-fatt-DNA-svar-i-Birgitte-saken" frk="426 7 21 2668" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 16:22"/>

<attribute name="author" value="Ingrid Fredriksen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet har fått svar på DNA-analyser i Tengs-saken</div>
<div type="ingress">Politiet skal ha fått positive svar på analyse av nye tester av hår.</div>
<div type="author">Ingrid Fredriksen</div>
<div type="date">11. april 2019 16:22</div>
<div type="caption"><p>ÅSTEDET: Minnesteinen på stedet hvor Birgitte Tengs ble funnet drept. FOTO: Alf Ove Hansen, Scanpix</p> <p>DREPT: Birgitte Tengs ble drept 17 år gammel. Hva som skjedde, har vært et mysterium siden. Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Birgitte Tengs ble funnet drept nær hjemmet på Karmøy 6. mai 1995. Hun var 17 år gammel.</p>
<p>For to år siden gjenopptok den nye Cold Case-gruppen i Kripos etterforskningen i den snart 24 år gamle drapssaken. Det skal blant annet ha vært gjort nye analyser av hår.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant mye hår</div>
<div type="text">
<p>Det ble funnet mange hår på den avdøde da hun ble funnet gjemt. Etter at saken ble gjenopptatt i januar 2017, ble det bestemt å gjøre nye analyser av hårene, i håp om at nye metoder nå kunne gi et bedre svar.</p>
<p>Haugesunds Avis melder torsdag at de nye analysene som er gjennomført, skal ha gitt et positivt resultat. Det betyr at politiet får et grunnlag for å jobbe for fullt videre med den gamle drapssaken.</p>
<p>Dette oppgir kilder til Haugesunds Avis. De varsler også at politiet kommer med mer informasjon om saken fredag.</p>
<p>Resultatene er så interessante at politiet kommer til å gå i gang med taktisk etterforskning av det snart 23 år gamle drapet, melder Stavanger Aftenblad.</p></div>
<div type="title" level="3">Må gå gjennom resultatene</div>
<div type="text">
<p>Politiet i Sørvest bekrefter at de har mottatt resultater av nye analyseprøver i forbindelse med Tengs-saken, men de vil ikke kommentere innholdet.</p>
<p>– Vi mottok nylig analyseresultatene, og vi går nå grundig gjennom rapporten. Som vi har sagt tidligere, kommer vi ikke til å kommentere analyseresultatene før vi har vurdert disse nøye og eventuelt foretatt nødvendige etterforskningsskritt i saken, opplyser påtaleansvarlig, politiinspektør Lars Ole Berge i Sørvest politidistrikt i en pressemelding.</p>
<p>Politiet opplyser at de trolig ikke vil komme med informasjon om analyseresultatene før til høsten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fetteren ble pågrepet</div>
<div type="text">
<p>To år etter drapet ble fetteren til Birgitte Tengs pågrepet og siktet for drapet. Han ble først funnet skyldig i Karmsund herredsrett, men så frifunnet etter anke til Gulating lagmannsrett.</p>
<p>Likevel ble han dømt til å betale erstatning til Tengs' foreldre fordi lagmannsretten kom til at det var sannsynlighetsovervekt for at han hadde begått drapet.</p>
<p>Erstatningsdommen ble senere opphevet etter behandling i Menneskerettsdomstolen (EMD) i Strasbourg, og Cold Case-gruppen til Kripos bekreftet i fjor at fetteren aldri har hatt status som mistenkt i den fornyede etterforskningen av drapssaken.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas BT20-podkast</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episodane her</p></div></body></document>
