<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191020-bjorn-eidsvag-mener-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/dOzePq/bjoern-eidsvaag-mener-nrk-p1-utelater-artister-over-50-aar" frk="242 12 17 1354" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 05:20"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørn Eidsvåg mener NRK P1 utelater artister over 50 år</div>
<div type="ingress">Bjørn Eidsvåg (65) mener NRK P1 konsekvent ikke spiller musikk fra norske artister som er over 50 år. NRKs musikksjef avviser anklagene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-20</div>
<div type="caption"><p>UTELATES: Bjørn Eidsvåg er kritisk til NRK P1 og mener de utelater norske artister over 50 år. Gitte Johannessen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>20. oktober</p>
<p>NTB</p>
<p>«Vår tid som brukbare sangskrivere ser ut til å bli vurdert som over», skriver Eidsvåg i en VG-kronikk.</p>
<p>Han har undersøkt listingen til radiokanalen, hvor det så langt i år kun har vært én sang fra en norsk artist over 50 år, nemlig «Bare gråte» med deLillos. VG har faktasjekket dette og kommet frem til at Eidsvågs påstand stemmer.</p>
<p>Kronikken har Eidsvåg skrevet fordi hans nye låt «Alt eg ser» sammen med Sigvart Dagsland ikke ble spilt på P1. Han savner også tilbakemelding på hvorfor.</p>
<p>«Det såreste å få høre vil ikke være at låten ikke holder mål, det såreste å få høre vil være at vi er for gamle, at vi ikke har mer å gi». «Den dagen kommer, og vi kommer nok neppe til å innrømme det da heller, men ikke pokker om den er her ennå», avslutter artisten.</p>
<p>Musikksjef Atle Bredal i NRK P1 sier til VG at de vurderte «Alt eg ser», men at den ikke nådde opp. Samtidig avviser han at kanalen konsekvent utelater eldre artister.</p>
<p>– Når det gjelder ny musikk, vurderer vi alle utgivelser likt, sier han.</p></div></body></document>
