<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191012-arven-etter-norsk-an.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/kommentar/i/6jdWQQ/arven-etter-norsk-antisemittisme" frk="1121 10 78 7125" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 13:23"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arven etter norsk antisemittisme</div>
<div type="ingress">Mangelen på oppgjør med jødehatet i Norge preger oss fremdeles.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>HAT: Det har snart gått 80 år siden krigsutbruddet, men dagens jødehat følger den samme, forvridde konspirasjonsteorien, skriver Frode Bjerkestrand. Marvin Halleraker</p> <p>KJENTE BEGREPER: Westlies bok påviser at ingen redaksjoner brydde seg med å gå dypere inn i de vanvittige påstandene om jødene som norske aviser var med på å spre: At jødene var morderiske skadedyr. At de startet hele verdenskrigen, at de planla verdensherredømme. Scanpix</p> <p>TYSKLAND DENNE UKEN: Høyreekstremister skjøt og drepte to personer ved synagogen i byen Halle. Fabrizio Bensch/Scanpix</p> <p>KATASTROFEN: Georg W. Fossums berømte foto er eneste dokumentasjon fra Oslo havn den 26. november 1942, da 532 norske jøder ble sendt til dødsleiren Auschwitz. Fossum, Georg W.</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 12. oktober</p>
<p>Frode Bjerkestrand Kulturredaktør i BT</p>
<p>Boken «Det norske jødehatet – propaganda og presse under okkupasjonen» er skremmende lesning.</p>
<p>Forfatter Bjørn Westlie forteller en ubehagelig historie om hvordan norske aviser deltok i arbeidet med å spre nazistenes propaganda, rasisme og jødehets under Andre verdenskrig.</p>
<p>Også den avisen jeg jobber for.</p>
<p>Som BT-journalist gjør det litt vondt å lese Westlies bok.</p>
<p>Men det som sitter sterkest i bakhodet, er den deprimerende vissheten om at verken avisene eller resten av Norge tok et grundig oppgjør med antisemittismen etter at krigen var over.</p>
<p>Og at det kanskje går en rød tråd fra denne unnfallenheten og frem til dagens rabiate debattklima.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Merkel på markering etter synagogeangrep</div>
<div type="text">
<p>Idet jeg skriver dette, kommer nyheten om at en høyreekstremist har skutt og drept to mennesker ved en synagoge i den tyske byen Halle.</p>
<p>Antisemittismen er reell, den er dødelig. At det skjer i Tyskland, er ekstra tankevekkende.</p>
<p>Det var her Holocaust startet, det var her flere hundre års jødehat kulminerte i en av verdenshistoriens dødeligste utrenskninger.</p>
<p>Det er enkelt å tro at jødehatet viser seg alle andre steder, der har vært og er større jødisk befolkning. Og at det alltid har vært sånn.</p>
<p>Det er ikke riktig. I 1930 var det bare registrert 1359 bofaste jøder i Norge. Likevel ble jødene sett på som en trussel av menn med makt i landet. En del av dem var redaktører.</p>
<p>Opplysningene om jødehatet i 1930-årene er nedslående. Antisemittismen kom ikke til Norge med nazistene. Den hadde vært her siden lenge før Norge fikk sin grunnlov i 1814, der det uttrykkelig sto at «Jøder har ingen adgang til riket».</p>
<p>I den grad avisene gjenspeilet borgernes holdninger, kan vi tolke oss frem til at antisemittismen var en gjengs holdning i mange deler av det norske samfunnet.</p>
<p>Westlie trekker frem Aftenposten og Nationen som verstinger.</p>
<p>En knapp måned etter krystallnatten i november 1938, som innvarslet utryddelsen av seks millioner europeiske jøder, skrev Aftenposten på lederplass:</p>
<p>«At også Norge, – som de fleste civiliserte stater – uten hensyn til race yter en beskjeden håndsrekning til fremmede folk, bør ikke oppfattes som noe ønske om å importere jøder».</p>
<p>I 1935 skrev leder Olga Bjoner i Norges bondekvinnelag i Nationen at jødene i Tyskland «sugde blodet ut av tyskerne», og at Tyskland ikke hadde «råd til sentimentalitet».</p>
<p>Under krigen forsterket disse utgytelsene seg. Westlie har gått gjennom arkivene etter Norsk Artikkel Tjeneste (NAT), som var Nasjonal Samlings propagandasentral for norske aviser under krigen.</p>
<p>NAT sendte ut en stri strøm av artikler som drypper av aggressiv jødehets og konspirasjoner. De førte nøye regnskap over hvilke artikler som ble trykket i hvilke aviser. Så nå vet vi en del om hatet som ble spredd gjennom dagspressen.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Så rotfestet er rasismen i amerikansk samfunn og kultur</div>
<div type="text">
<p>Westlies bok har gjort så rystende inntrykk på dagens Aftenposten-sjefer, at redaktøren har skrevet en leder som beklager og forklarer avisens verdensbilde og ideologiske ståsted i de årene.</p>
<p>Også vi i Bergens Tidendes har gått noen runder med oss selv etter 150-årsjubileet i 2018, da forfatter Gudmund Skjeldal skrev jubileumsboken «Vestover». Han er den som har gått grundigst inn i BTs mindre omtalte krigshistorie.</p>
<p>BT var liberal, og ingen eksplisitt antisemittisk avis før krigen. Avisen ble utstyrt med nazivennlig redaktør i 1942. Den ble drevet videre fordi tyskerne bestemte det, og fordi bedriftens styre mente pragmatiske kompromisser var nødvendige.</p>
<p>Folks arbeidsplasser måtte skjermes, byens behov for nyheter måtte fylles, og liknende argumenter ble brukt.</p>
<p>BTs vurderinger var ikke populære blant de andre avisene i byen. BT ble også dømt til å betale bot på 190.000 kroner i rettsoppgjøret etter krigen, basert på inntektene avisen hadde hatt som NS-styrt organ.</p>
<p>Men ett særtrekk med hvordan alle avisene forholdt seg til NAT, er at redaktørene ikke var synlig eller hørbart sjokkerte over det brutale jødehatet som havnet på trykk i deres egen avis. Ingen av dem reagerte offisielt.</p>
<p>Så da melder spørsmålet seg. Var dette nok et tegn på at antisemittismen allerede satt i veggene i norske hus, hjem og kontorer?</p>
<p>Westlies bok påviser at ingen redaksjoner brydde seg med å gå dypere inn i de vanvittige påstandene om jødene som norske aviser var med på å spre:</p>
<p>At jødene var morderiske skadedyr. At de var brutale kommunister og griske kapitalister, samtidig. At de startet hele verdenskrigen, at de planla verdensherredømme.</p>
<p>Det har snart gått 80 år siden krigsutbruddet, men dagens jødehat følger den samme, forvridde konspirasjonsteorien.</p>
<p>Samtidig har denne typen hatretorikk snudd seg mot islam og muslimer. Påstanden finnes på høyreradikale blogger og i kommentarfeltene: Muslimene vil ta over Europa.</p>
<p>Ideen om at fremmede, religiøse fanatikere med plan om verdensherredømme sniker seg inn, lever. Det er den samme paranoide grunntonen som i avisene på 1930-tallet.</p>
<p>Dette manifesterer seg i nedslående målinger. I 2017 kom en ny rapport om nordmenns holdninger til jøder og muslimer fra Senter for studier av Holocaust og livssynsminoriteter (HL-senteret).</p>
<p>Riktig nok er negative holdninger til jøder gått noe tilbake siden forrige rapport i 2011. Men fremdeles støtter 13 prosent påstanden om at «Verdens jøder arbeider i det skjulte for å fremme jødiske interesser». Og norske jøder opplever mer eksplisitt hat nå enn før.</p>
<p>Nordmenns oppfatninger om muslimer er verre. Hele 39 prosent støtter påstanden om at «Muslimer utgjør en trussel mot norsk kultur». 30 prosent mener at «muslimer ønsker å ta over Europa».</p>
<p>Nesten en tredjedel av oss støtter altså konspirasjonsteorien som blant andre er forfektet av terroristen Anders Behring Breivik.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Rasisme drep</div>
<div type="text">
<p>Derfor er det ingen bagatell når Frp-leder Siv Jensen insisterer på å bruke begrepet «snikislamisering». Da handler det ikke bare om håndhilsing og halalpølser.</p>
<p>Begrepsbruken antyder at hun mener det er større og mørkere krefter som lurer der ute, og truer «den norske kulturen». Det er som å høre ekkoet av ordbruken fra 1930-tallet.</p>
<p>Hadde vår kunnskap om krigens propaganda og konsekvensene av den vært større, burde vi være bedre i stand til å avsløre og fordømme slik ordbruk.</p>
<p>Vi har hørt liknende før.</p></div></body></document>
