<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190802-aap-rocky-loslates.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/qLeBkE/AAP-Rocky-loslates" frk="238 4 6 1446" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 20:24"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">A$AP Rocky løslates</div>
<div type="ingress">Rapperen A$AP Rocky jublet da han ble løslatt i påvente av dom i voldssaken mot ham i Stockholm.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2. aug. 2019 20:24</div>
<div type="caption"><p>A$AP Rocky var ikledd en grønn T-skjorte da rettssaken mot ham startet tirsdag. Fredag hadde han på seg dress. Illustrasjon: Anna Havard / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Både hiphop-stjernen, de to medtiltalte og A$AP Rocky-fans utenfor rettssalen slapp jubelen løs da kjennelsen var klar.</p>
<p>De tiltalte klemte hverandre, og rapperens mor gråt av glede, ifølge avisa Expressen.</p>
<p>Dommen faller 14. august, men den amerikanske musikeren skal ikke lenger sitte varetektsfengslet. Også de to medtiltalte slipper å sitte lenger i varetekt.</p>
<p>Forsvareren Slobodan Jovicic vil ikke si om A$AP Rocky nå forlater landet før dommen faller – men bekrefter at klienten er lykkelig.</p>
<p>De tre amerikanerne er tiltalt for vold mot en afghansk 19-åring i Stockholm.</p>
<p>Aktor har krevd seks måneders fengsel for A$AP Rocky, mens forsvareren har argumentert for at han bør frikjennes. 19-åringen har forklart at han trodde han skulle dø da han ble banket opp av rapperen og vennene hans.</p>
<p>USAs president Donald Trump har engasjert seg i saken og nærmest forsøkt å gjøre den til storpolitikk. Han har ringt Sveriges statsminister Stefan Löfven, og bedt om at A$AP Rocky måtte settes fri.</p>
<p>– A$AP Rocky løslatt fra fengsel og på vei hjem til USA fra Sverige. Det var en tøff (rocky) uke, kom hjem ASAP A$AP, skrev Trump på Twitter etter kjennelsen fredag.</p></div></body></document>
