<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190627-40-aring-pagrepet-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/AdJX75/40-aring-pagrepet-for-a-ha-drept-sine-foreldre-pa-Sotra" frk="755 9 41 4470" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 21:07"/>

<attribute name="author" value="Gerhard Flaaten Hilde Heian Erlend Langeland Haugen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Drap,Bergen,Politiet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">40-åring pågrepet for å ha drept sine foreldre på Sotra</div>
<div type="ingress">To personer er funnet døde i en enebolig på Kolltveit. Sønnen til de to drepte ble pågrepet på stedet og siktet for drap på foreldrene.</div>
<div type="author">Gerhard Flaaten Hilde Heian Erlend Langeland Haugen</div>
<div type="date">27. juni 2019 21:07</div>
<div type="caption"><p>UNDERSØKER: Kriminalteknikerne sikrer spor på åstedet. FOTO: Bård Bøe</p> <p>HENTET I NATT: Rundt klokken 02 natt til fredag ble de to avdøde fraktet bort. Bård Bøe</p> <p>BODDE SAMMEN: Den drapssiktede sønnen (41) bodde på adressen sammen med sine foreldre, opplyser Tore Salvesen, seksjonsleder i Vest politidistrikt. Rune Sævig</p> <p>SOTRA: Politiet har sperret av to hus. Bård Bøe</p> <p>PRESSEKONFERANSE: Tore Salvesen orienterte pressen torsdag kveld. Rune Sævig</p> <p>ETTERFORSKER: Politiet har en stab på 16-17 personer som etterforsker dobbeltdrapet på Sotra. Bård Bøe</p> <p>UNDERSØKER: Krimteknikere søkte med hunder i området etter drapene. Bård Bøe</p> <p>SIKRET ÅSTEDET: Politiet ventet fire timer med å informere offentlig om dobbeltdrapet fordi de måtte ha tid til å sikre åstedet, ifølge Salvesen. Bård Bøe</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet pågrep torsdag ettermiddag en 40 år gammel mann, som er siktet for å ha drept begge foreldrene sine.</p>
<p>Politiet ble varslet klokken 17.10 torsdag. De rykket umiddelbart ut sammen med ambulanse til en enebolig på Kolltveit på Sotra utenfor Bergen.</p>
<p>– De to døde ble funnet på adressen. Siktede ble pågrepet på stedet, opplyste politiinspektør Tore Salvesen under en pressekonferanse på politihuset i Bergen torsdag kveld.</p>
<p>Etter det BT kjenner til ble de to døde funnet utendørs, like ved huset.</p>
<p>Rettsmedisinere jobbet på åstedet frem til 2-tiden natt til fredag. Da ble de to avdøde fraktet vekk. Politiets krimteknikere fortsatte arbeidet utover natten.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet uten dramatikk</div>
<div type="text">
<p>De drepte er 66 og 67 år gamle.</p>
<p>– Alle de tre personene som er involvert i denne saken bor på den samme adressen, sier Salvesen.</p>
<p>– Er dere helt sikre på at den som er pågrepet er gjerningsmannen?</p>
<p>– Ut fra de opplysninger vi sitter på nå, er vi sikre på det, sier han.</p>
<p>Pågripelsen skjedde uten dramatikk, og mannen ble fraktet til politihuset i Bergen hvor han skal avhøres torsdag kveld, ifølge Salvesen.</p>
<p>Den siktede sønnen har fått oppnevnt advokat Fredrik Verling som forsvarer.</p>
<p>– Jeg har hatt samtaler med siktede og bistått ham i avhør i kveld/natt på sentrum politistasjon. Ut over det har jeg ikke noen kommentar til saken, skriver Verling i en SMS til BT natt til fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklart om motiv</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser klokken 23.40 torsdag kveld at de pårørende er varslet. Samtidig pågår kriminaltekniske undersøkelser i og rundt eneboligen der de drepte ble funnet.</p>
<p>– Vår oppgave er å finne ut hva som skjedde og hvorfor det skjedde, forteller politiinspektøren.</p>
<p>Salvesen sier at det er for tidlig å spekulere i om dette dreier seg om psykiatri.</p>
<p>Han vil ikke si om sønnen skal ha forklart noe om motiv.</p></div>
<div type="title" level="3">Sperret av to hus</div>
<div type="text">
<p>– Når to personer er drept, og det er nærmeste familie som har utført det, er det noe av det mest alvorlige vi kan være ute for, sier seksjonslederen i Vest politidistrikt.</p>
<p>Politiet vil gjennomføre en del avhør av vitner, som skal danne grunnlag for den videre etterforskningen.</p>
<p>De har sperret av to hus på Kolltveit.</p>
<p>– Det er for å være sikre på at vi får med oss alt av betydning for etterforskningen, sier Salvesen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Måtte sikre åstedet</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hvorfor politiet ventet fire timer med å informere offentlig om dobbeltdrapet, svarte Salvesen at de måtte ha tid til å sikre åstedet.</p>
<p>– Det var mye som måtte sikres, sa Salvesen, som ikke ville kommentere om de har funnet noe våpen.</p>
<p>Politiet i Bergen har foreløpig ikke vært i kontakt med Kripos. Salvesen sier at de har tilstrekkelig med ressurser.</p>
<p>Det er en etterforskningsstab på 16-17 personer som jobber med drapssaken.</p>
<p>– Vi vurderer fortløpende å be om bistand fra Kripos.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerde drapssaken i Hordaland i år</div>
<div type="text">
<p>– Vi kommer til å gjennomføre avhør av de personene som kan si oss noe om selve handlingen. Utover dagen og i helgen vil det utvides til avhør av karaktervitner.</p>
<p>– Vi har dannet oss et godt bilde av når gjerningstidspunktet er, men er ikke klare til å gå ut med det, sier politiinspektøren.</p>
<p>Dobbeltdrapet på Sotra er den fjerde drapssaken i Hordaland i år:</p>
<p>10. januar: 66 år gamle Randi Berntsen ble funnet drept i en leilighet i Sjøfarendes Aldershjem på Nordnes i Bergen.</p>
<p>15. februar: 28 år gamle Said Bassam Chataya ble knivstukket ved Danmarks plass i Bergen . Han døde senere på sykehus.</p>
<p>12. mars: En 63 år gammel kvinne ble funnet knivdrept i en leilighet i en kommunal bolig i Nattlandsveien i Bergen.</p></div></body></document>
