<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190711-eksplosjon-og-brann-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/9vxyd5/Eksplosjon-og-brann-pa-industriomrade-i-Asane" frk="549 8 30 3386" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 16:51"/>

<attribute name="author" value="Hanne Ørnhaug Eskeland Erlend Langeland Haugen Fred Ivar Utsi Klemetsen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eksplosjon og brann på industriområde i Åsane</div>
<div type="ingress">Brannen startet i tilknytning til et bilverksted, opplyser politiet.</div>
<div type="author">Hanne Ørnhaug Eskeland Erlend Langeland Haugen Fred Ivar Utsi Klemetsen</div>
<div type="date">11. juli 2019 16:51</div>
<div type="caption"><p>SLUKKET: Klokken 17.30 melder brannvesenet at brannen er slukket. FOTO: Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>OMRÅDET: Brannen startet i et industriområde på Toppemyr. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>INGEN SKADET: Ifølge politiets operasjonsleder Arve Samsonsen er det ikke meldt om personskader i forbindelse med brannen. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>SIKKERHETSSONE: På grunn av uklarhet rundt gassflasker ble det opprettet en sikkerhetssone på 300 meter rundt brannstedet. 2211-tipser</p> <p>ETTERSLUKKING: Det pågår nå etterslukking på stedet. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ettermiddag rykket brannvesenet ut etter flere meldinger om svart røyk og åpne flammer i et industriområde på Toppe i Åsane. Folk som ringte inn hadde hørt lyden av flere eksplosjoner i området.</p>
<p>Det ble opprettet en sikkerhetssone på 300 meter.</p>
<p>Brannvesenet ba folk i området om å holde vinduer og dører lukket for å unngå å få røyk huset.</p>
<p>Klokken 17.30 meldte 110-sentralen at brannen var slukket.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet sendte skarpskytter</div>
<div type="text">
<p>Nødetatene rykket ut med store ressurser fra både politi, brannvesen og helse, forteller innsatsleder i Vest politidistrikt, Ivar Kvant.</p>
<p>– Vi visste ikke om det var folk i området hvor det var meldt om disse smellene, eller hva som brant, sier Kvant.</p>
<p>Naboer fortalte at de så tykk, svart røyk over industriområdet i 16-tiden, og at det eksploderte flere ganger før brannvesenet kom. Én fortalte at det så ut som at brannen startet i et skur.</p>
<p>Kvant opplyser at brannvesenet raskt fikk oversikt og kunne melde at spredningsfaren var begrenset.</p>
<p>– Men de hadde ikke kontroll på om det var gassflasker. Politiet sendte en skarpskytter som var i beredskap, sier Kvant.</p></div>
<div type="title" level="3">Én eksplosjon</div>
<div type="text">
<p>Ifølge innsatsleder i brannvesenet, John Magnus Birkeland, var det bare én eksplosjon, tross mye smell i området.</p>
<p>– Det har vært en god del smell, og siden dette er et bilverksted er det antakelig bildekk og spann med kjemikalier som har gått i luften. Men alle smellene var ikke eksplosjoner i den forstand.</p>
<p>Brannvesenet vet ikke ennå hva som forårsaket eksplosjonen.</p>
<p>– Det må politiet finne ut i sin etterforskning, men det var ikke gassflasker. Da hadde eksplosjonen vært større, sier Birkeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterslukking og etterforskning</div>
<div type="text">
<p>– Gassflaskene som var på stedet er tatt ut og kjølt ned av brannvesenet, og har nå en temperatur som gjør at de ikke utgjør noen fare for omgivelsene, sier Kvant.</p>
<p>Det pågår nå etterslukking på stedet.</p>
<p>– Brannvesenet fikk bra kontroll på brannen, men det tok likevel noe tid før de kunne melde den helt slukket. Nå gjenstår etterslukking, å sikre stedet og drive etterforskning for å finne ut hva det er som har brent og hvorfor det har brent, sier Kvant.</p>
<p>– Vet dere hvordan brannen startet?</p>
<p>– Det er et bilverksted her inne. Brannen har startet i tilknytning til det. Om det er inne eller ute, vet vi ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke meldt om personskader</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiets operasjonsleder Arve Samsonsen er det ikke meldt om personskader i forbindelse med brannen.</p>
<p>Det var klokken 16.11 torsdag at brannvesenet ble varslet om brannen.</p>
<p>– Vi fikk melding om svart røyk og åpne flammer, sa vaktkommandør Helge Lund ved 110-sentralen da.</p>
<p>– Brannen er under kontroll. Vi har ikke oversikt over gassbeholdere som er på stedet, det holder vi på med. Vi ber fortsatt folk holde avstand, sa Lund.</p></div></body></document>
