<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190613-pasient-fra-askoy-do.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/Opl4EO/Pasient-fra-Askoy-dode" frk="812 1 10 5211" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 12:26"/>

<attribute name="author" value="Arne Edvardsen Gerhard Flaaten Pål Andreas Mæland"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Epidemien på Askøy"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pasient fra Askøy døde</div>
<div type="ingress">En pasient fra Askøy døde onsdag 12. juni på Haukeland universitetssjukehus.</div>
<div type="author">Arne Edvardsen Gerhard Flaaten Pål Andreas Mæland</div>
<div type="date">13. juni 2019 12:26</div>
<div type="caption"><p>Pressekonferanse fra Askøy rådhus NYTT DØDSFALL: Kommuneledelsen holdt pressekonferanse etter Haukeland meldte at en pasient fra Askøy døde.</p> <p>HAUKELAND: Pasienten ble innlagt i helgen. SCANPIX</p> <p>– STOR SORG: Varaordfører Bård Espelid og rådmann Eystein Venneslan uttrykte medfølelse med de pårørende på pressekonferansen torsdag ettermiddag. Rune Sævig</p></div>
<div type="text">
<p>En 72 år gammel kvinne ble innlagt med mage- og tarmsymptomer i helgen. Vedkommende har fått påvist campylobacter.</p>
<p>Pasienten hadde en veldig alvorlig bakenforliggende grunnlidelse, heter det i en pressemelding fra Haukeland sykehus.</p>
<p>– Den endelige dødsårsaken vet vi derfor ikke. Det vil bli foretatt obduksjon. Dødsfallet er rutinemessig meldt til fylkeslegen og politiet, sier kommunikasjonsdirektør i Helse Bergen, Erik Vigander.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Stor sorg</div>
<div type="text">
<p>– Vi har mottatt denne meldingen med stor sorg. Vi vil uttrykke vår dypeste medfølelse med familien og de nærmeste pårørende. Dette er svært, svært trist, og understreker alvorligheten i situasjonen vi står i, sa varaordfører Bård Espelid på en pressekonferanse torsdag ettermiddag.</p>
<p>Han fortalte at kommunen hadde fått den samme pressemeldingen som media, og ikke hadde mer informasjon om den avdøde.</p>
<p>– Vi vet heller ikke noe om den bakenforliggende sykdommen, sier han.</p>
<p>– Vi har mottatt en veldig tung melding om at en person er død. Mine tanker går til familien og de pårørende. Dette var en veldig tung beskjed å få, sier ordfører Terje Mathiassen (Ap) til Askøyværingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Annen alvorlig sykdom</div>
<div type="text">
<p>Politiet ble onsdag ettermiddag varslet av Helse Vest om at en pasient fra Askøy døde etter å ha vært innlagt på Haukeland Universitetssykehus med mage- og tarmsymptomer.</p>
<p>– Avdøde, en 72 år gammel kvinne bosatt på Askøy, skal ha hatt en annen alvorlig sykdom. Ifølge Helse Vest skal kvinnen ha fått påvist campolybacter og politiet vil nå undersøke om dette kan ha innvirket til dødsfallet. Politiet har besluttet obduksjon og vil rutinemessig etterforske saken. Vi har også vært i kontakt med Fylkeslegen om saken, heter det i en pressemelding fra Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">To etterforskningsløp</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningen av dødsfallet ledes av politiadvokat Cathrine Krohn ved seksjon for vold og sedelighet i Vest politidistrikt.</p>
<p>Etterforskningen av vannforurensningen på Askøy knytter seg til eventuelle brudd på drikkevannsforskriften. Denne etterforskningen ledes av politiadvokat Trygve Ritland ved seksjon for organisert kriminalitet, økonomi og miljø. De to etterforskningene har dialog og samarbeider, men inntil det er avklart om dødsfallene og forurensningen har noen sammenheng, vil de to følge hvert sitt løp.</p></div>
<div type="title" level="3">Syv innlagte</div>
<div type="text">
<p>Kommunikasjonssjef Erik Vigander sier følgende om situasjonen på sykehuset knyttet til vannforurensningen på Askøy:</p>
<p>– Vi har daglige møter der vi går gjennom situasjonen. Vi har ikke noen ekstraordinær beredskap ved sykehuset, men kan selvfølgelig øke kapasiteten ved behov. I går fikk vi ingen innleggelser, men det siste døgnet har to kommet inn.</p>
<p>– Hva er status for de innlagte?</p>
<p>– Vi har nå syv som ligger inne med relasjon til vannsituasjonen på Askøy. Det er ikke kritisk for noen av dem, sier Vigander.</p></div>
<div type="title" level="3">Ettåring døde</div>
<div type="text">
<p>Forrige uke satte politiet rutinemessig i gang etterforskning, etter at en ett år gammel gutt fra Askøy døde på Haukeland universitetssjukehus.</p>
<p>Dødsfallet knyttes til vannforurensningen som er avdekket i kommunen, men det kan politiet først svare på etter at obduksjonsrapporten er klar.</p>
<p>Fylkeslege Helga Arianson sier klokken 12.40 torsdag at de nettopp er informert om dødsfallet.</p>
<p>– Vi har ikke tatt stilling til om vi vil åpne tilsynssak ennå, sier hun til BT.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Oppmerksom på sårbare grupper</div>
<div type="text">
<p>På pressekonferansen torsdag ble Espelid og rådmann Eystein Venneslan spurt om hvordan kommunen ivaretar mennesker som er spesielt sårbare, er på institusjon eller har bakenforliggende sykdommer som gjør de spesielt utsatt.</p>
<p>– Vi bruker hele organisasjonen, og informerer på skoler, barnehager, institusjoner og i hjemmestjenestene. De som er innenfor vårt apparat, blir vurdert om de er spesielt sårbare, svarte Venneslan.</p>
<p>Han fortsatte:</p>
<p>– Er det en urovekkende utvikling blant dem vi er i kontakt med, blir de sendt rett til Haukeland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke utslag på institusjoner</div>
<div type="text">
<p>Espelid sa at det var det normale apparatet som tok seg av kontakten med disse gruppene, men at de var spesielt oppmerksom i disse dager.</p>
<p>– Generelt har vi spesielt fokus på de som er innlagt på sykehjem og institusjoner. Det kan handle om personlig hygiene, at det er nok vann, og at personalet er var for signaler som svake grupper kan ha. Vi har full tillit til at de som er ansvarlig for dette gjør gode medisinsk-faglige analyser, sier Espelid.</p>
<p>Varaordføreren sier at det ikke ser ut som om denne gruppen har vært spesielt utsatt for å bli smittet.</p>
<p>– Vi ser ingen tegn til at vi har hatt spesielle utslag på institusjoner eller omsorgsboliger, sier han.</p>
<p>Også leder for Kleppestø sykehjem, Turid Vigrestad, sier at alle hygieniske forholdsregler er tatt.</p>
<p>– Pasienter ved Kleppestø sykehjem har i svært, svært liten - om noen - grad blitt berørt av dette så langt, skriver hun i en sms.</p></div></body></document>
