<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190605-mann-25-tatt-for-vol.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/JopM17/Mann-25-siktet-for-voldtekt-pa-apen-gate-i-Bergen" frk="444 2 8 2735" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 10:30"/>

<attribute name="author" value="Torunn A. Aarøy Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vest politidistrikt,Overgrep,Bergen,Etterforskning,Voldtekt"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann (25) tatt for voldtekt av ung kvinne ved busstopp i Bergen</div>
<div type="ingress">Politiet lette etter mannen i over to måneder.</div>
<div type="author">Torunn A. Aarøy Ørjan Torheim</div>
<div type="date">5. juni 2019 10:30</div>
<div type="caption"><p>FENGSLINGSMØTE: En mann ble onsdag fremstilt for varetektsfengsling, siktet for voldtekt i Bergen. Til høyre sitter politiadvokat Inger-Lise Høyland. De to andre på bildet er arrestforvarere. FOTO: Ørjan Torheim</p> <p>BERGEN TINGRETT: Politiadvokat Inger-Lise Høyland før onsdagens rettsmøte på tinghuset. Ørjan Torheim</p> <p>ERKJENNER IKKE STRAFFSKYLD: Forsvarer for den siktede mannen, Malene Svendsen, sier at hennes klient ikke erkjenner straffskyld. Ørjan Torheim</p></div>
<div type="text">
<p>Bilder fra overvåkingskamera gjør at politiet nå mener å ha identifisert en mann (25) som de mener står bak en voldtekt på åpen gate i Bergen.</p>
<p>Dette skal ha skjedd i midten av mars.</p>
<p>En 19 år gammel kvinne anmeldte voldtekten med en gang, men politiet har jobbet med å identifisere den siktede.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om fire uker</div>
<div type="text">
<p>– Vi har foretatt en del etterforskning for å identifisere den vi mener står bak, sier politiadvokat Inger-Lise Høyland i Vest politidistrikt.</p>
<p>Onsdag formiddag ble mannen fremstilt for varetektsfengsling.</p>
<p>Høyland ba tingretten om at mannen fengsles i fire uker.</p>
<p>Ellers, frykter politiet, kan han komme til å stikke av.</p>
<p>– Siktede er utenlandsk statsborger. Han kom nylig til Norge, og hans tilknytning til hjemlandet er så sterk at vi mener det er fare for at han kan dra fra landet, sier Høyland til BT.</p>
<p>Onsdag ettermiddag får BT bekreftet at 25-åringen ble varetektsfengslet.</p>
<p>– Det er ikke avgjort om vi anker, sier hans forsvarer, advokat Malene Svendsen.</p>
<p>Hun vil ikke kommentere annet enn at klienten nekter straffskyld.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjente ikke hverandre</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen skal ikke ha noe kjennskap til den siktede fra før. Hun skal heller ikke ha hatt kontakt med mannen umiddelbart før det anmeldte forholdet.</p>
<p>Likevel definerer ikke politiet hendelsen som en overfallsvoldtekt. Grunnen til at hun ikke vil kalle det en overfallsvoldtekt, sier Høyland, er at hun tror det vil skape en oppfatning av markant voldsbruk.</p>
<p>– Det er det ikke i denne saken. Det er elementer av vold, men ikke i en slik grad at jeg vil kalle det en overfallsvoldtekt, sier Høyland.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha skjedd ved busstopp</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokaten forteller at det angivelige overgrepet skjedde nær et busstopp, og i forbindelse med at den unge kvinnen var på vei til Bergen sentrum.</p>
<p>– Vi snakker om et busstopp nær Bergen sentrum, men jeg vil ikke si noe nærmere enn det nå.</p>
<p>Selve hendelsen ble ikke fanget av overvåking.</p>
<p>Ifølge politiet kom kvinnen med opplysninger om siktedes utseende og hvor han gikk. Det førte politiet til et overvåkingskamera hvor de fant bilder av en mann som de mener er siktede.</p>
<p>– Hun er lettet over at han er pågrepet, sier kvinnens bistandsadvokat, Hilde Cecilie Meyer.</p></div></body></document>
