<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190828-hvor-mye-koster-et-g.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/Wb32Ea/Hvor-mye-koster-et-godt-liv" frk="367 0 0 2056" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 16:07"/>

<attribute name="author" value="Kine Hult Finn E. Våga"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Forbruker,Privatøkonomi,Familie,Stress,Barn,Livsstil"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvor mye koster et godt liv?</div>
<div type="ingress">Går det an å halvere inntektene og fortsatt leve et godt liv, uten å mangle noe? Overraskende lett, mener Nanna Hyldgaard Hansen.</div>
<div type="author">Kine Hult Finn E. Våga</div>
<div type="date">28.aug.2019 16:07</div>
<div type="caption"><p>Hvor mye koster et godt liv? Går det an å halvere inntektene og fortsatt leve et godt liv, uten å mangle noe? Overraskende lett, mener Nanna Hyldgaard Hansen.</p> <p>SKOGEN: Nanna Hyldgaard Hansen trenger ikke dra langt for å finne roen og klarne tankene. Skogen rett nedenfor familiens hjem fungerer fint.</p> <p>FINNER ROEN: Nanna er glad i å være ute i naturen. Her finner hun også roen til å tenke klart, og jobber gjerne utendørs når været tillater det.</p> <p>HJEMME: I dag har Nanna hjemmekontor. Hun har blitt mye intervjuet i danske medier om familiens prosjekt.</p> <p>LEK: Mer tid til lek, mindre tid til arbeid.</p> <p>RO: Tidligere var morgenene på skoledager forbundet med stress og kav. Nå har familien funnet den roen de manglet.</p> <p>JOBBET MYE: Nanna og Lasse brukte så mye tid på å jobbe, at de sjelden klarte å kose seg sammen uten at en eller annen oppgave hang over dem. Slik er det ikke lenger.</p> <p>NYTT LIV: En persons søppel er en annens skatt. Ved å etablere et gjenbruksrom i nabolaget, har mange leker, klær og kjøkkenutstyr fått nytt liv i nye familier.</p> <p>MER TID: Nanna har mer tid til barna etter å ha halvert forbruket. Til tross for redusert inntekt, føler de ikke at de mangler noe.</p> <p>KJØPESTOPP: Det var en lettelse å oppdage at hun ikke trengte å bruke penger på klær lenger. Nå går Nanna Hyldgaard Hansen i de hun allerede har, i stedet for å stadig kjøpe nytt. For folk bruker i snitt bare en fjerdedel av plaggene de eier uansett.</p></div>
<div type="text">
<p>Nanna Hyldgaard Hansen gjemmer seg innenfor inngangsdøren. På utsiden støtter den gamle damen seg til rullatoren mens hun med langsomme skritt tar seg frem til sitt eget hus. Så snart hun har lukket døren bak seg, smetter Nanna ut.</p>
<p>– Jeg er ikke et dårlig menneske. Men noen ganger oppførte jeg meg som det. Jeg gjemte meg for naboen i tilfelle hun skulle trenge hjelp – for jeg hadde ikke tid eller overskudd til å hjelpe henne, sier hun til Aftenbladet.</p></div></body></document>
