<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190125-skistjerna-fra-nord-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/vintersport/langrenn/Skistjerna-fra-nord-avslorer-hemmelig-sjakktrekk--Jeg-spiser-meg-nesten-kvalm-pa-snop-267995b.html" frk="550 4 14 3039" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 18:51"/>

<attribute name="author" value="Rune Robertsen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="Andreas Nygaard,Langrenn"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skistjerna fra nord avslører «hemmelig» sjakktrekk: – Jeg spiser meg nesten kvalm på snop</div>
<div type="ingress">Søndag går Andreas Nygaard for å vinne gigantrennet Marcialonga. Oppladningen er annerledes enn du kanskje tror.</div>
<div type="author">Rune Robertsen</div>
<div type="date">25. jan. 2019 18:51</div>
<div type="caption"><p>MER JUBEL: Andreas Nygaard lader opp til Marcialonga. Målet er mer jubel, slik som i Vasaloppet i fjor (til høyre). FOTO: Privat og Bildbyrån</p></div>
<div type="text">
<p>I mange måneder har den regjerende Vasalopp- og Birkebeiner-vinneren ladet opp til Marcialonga. Et renn han aldri helt har lyktes i. I fjor ble Tromsø-bosatte Nygaard nummer fem. I år føler han seg klar til å utfordre de beste.</p>
<p>– Jeg har gått trappetrinnene med lærdom, men i dette rennet er det bare en ting som gjelder, og det er seier, slår Andreas Nygaard fast til iTromsø.</p>
<p>Veien til det utsolgte rennet med 7.500 løpere fra start har vært brolagt med tunge og lange treningsøkter i over et halvt år. Men de siste dagene handler alt om å skaffe energi og overskudd. Det betyr mye tid i senga på hotellet, samt en annen ingrediens som man ikke nødvendigvis forbinder med en toppidrettsutøver.</p>
<p>– Jeg har et stort lager med snop, sjokolade, brus, kinderegg og potetgull som jeg spiser mye av i dag og i morgen (lørdag, red.anm.). Det handler om å fylle opp glykogenlagrene, og jeg spiser meg nesten kvalm på det, forteller Nygaard til iTromsø.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg er en joker </div>
<div type="text">
<p>En kort skiøkt og joggetur lørdag er alt som gjenstår før starten går tidlig søndag morgen. For Team Ragde Eiendom, som Nygaard går på, skal den endelige planen legges lørdag kveld.</p>
<p>– Vi har diskutert mye i laget, og det som betyr noe for oss er å vinne dette løpet – uansett hvem som gjør det. Hvis man ser på de siste årene er det Tord Asle Gjerdalen som er den som har vært best med tanke på at han vant fra 2015 til 2017. Jeg er mer en joker på papiret, sier Nygaard til iTromsø.</p>
<p>Selv har han lagt en plan som skal sende ham i god posisjon i den siste bakken som tar rundt åtte minutter.</p>
<p>– Den bakken er x-faktoren i Marcialonga. For meg er det optimalt å være blant de tre første der. Før den tid vil jeg neppe ligge veldig langt framme. Hvis jeg er helt rå sees jeg ikke på TV de første seks milene. Så lenge jeg ser teten kan jeg ligge 30 sekunder etter lenge uten at det er noe problem, sier Nygaard.</p>
<p>Den syv mil lange løypa er dekket av kunstsnø, og dermed er det bare en smal stripe som tusenvis av løpere skal kjempe seg frem på.</p>
<p>– Dette løpet avgjøres heller ikke på spurtegenskaper med tanke på den siste bakken. Der handler det om å være sterk nok til å henge med, sier Nygaard.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lar publøperne ta sprintprisene</div>
<div type="text">
<p>Rennet er også preget av hele åtte spurtpriser underveis. De kommer ikke Nygaard til å kjempe om.</p>
<p>– Det finnes alltid noen publøpere som vil ta disse prisene som er i hver av landsbyene vi kjører igjennom, sier Nygaard til iTromsø.</p>
<p>I tillegg til lagkamerat Tord Asle Gjerdalen peker Nygaard på to andre store favoritter til rennet.</p>
<p>– Petter Eliassen og Ilja Tsjernousov kommer til å ligge helt der framme. Jeg har sett på enkelte oddsselskaper at jeg ligger litt lenger ned, sier han.</p></div></body></document>
