<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190325-vidden-ble-skapt-for.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/8mqJv1/Vidden-ble-skapt-for-skiseiling" frk="227 2 4 1407" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 15:22"/>

<attribute name="author" value="Lars Petter Myklebust"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Snø,Hardangervidda,Natur,Seiling"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vidden ble skapt for skiseiling</div>
<div type="ingress">Vi byttet fjellski med skiseil og suste over Hardangervidda.</div>
<div type="author">Lars Petter Myklebust</div>
<div type="date">25.mar.2019 15:22</div>
<div type="caption"><p>Vidden ble skapt for skiseiling Vi byttet fjellski med skiseil og suste over Hardangervidda.</p> <p>HASTIGHET: Store avstander blir slukt med skiseil. Er forholdene gode kan Hardangervidda krysses på en dag.</p> <p>TUNGT: I boken «På ski over Grønland», skildrer Fridtjof Nansen et hardt og ensformig liv. Ekspedisjonsmedlemmene dro de tunge sledene etter seg.</p> <p>PLAN B: Vær og vind endres fort. Det er viktig å studere alternative ruter og retrettmuligheter.</p> <p>SEIL: Nansen endret kurs og fulgte minste motstands vei. Dagene med seiling økte fremdriften og sparte mennene for krefter.</p> <p>MORSOMT: Skiseiling er morsomt, og noe alle skivante kan lære.</p> <p>OPP OG NED: Det er fort gjort å ta et skiseil opp og ned.</p> <p>FRIHET: Å bli blåst over vidden gir en nesten ubeskrivelig følelse av frihet og mestring</p></div>
<div type="text">
<p>Uvær. Det finnes ikke. I hvert fall ikke med et skiseil mellom hendene. Vi har lagt Finse bak oss og er på vei sørover Hardangervidda. Følger minste motstands vei. På viddene bestemmes den av vindretningen. Det blåser hardt fra nord. Vi har vinden i ryggen.</p>
<p>Vinden kan være en ressurs når du er på tur. En av dem som tidlig oppdaget det, var Fridtjof Nansen som i 1888 krysset innlandsisen på Grønland. Den gangen revolusjonerte faktisk vindkraften ekspedisjonens muligheter til å tilbakelegge distanser på kort tid.</p></div></body></document>
