<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190101-ras-stengte-e-16-i-f.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/l1xByA/Nytt-ras-pa-E-16-mellom-Bergen-og-Voss" frk="289 21 40 1887" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 08:18"/>

<attribute name="author" value="Per Lindberg"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Vest politidistrikt,E16,Ras,Statens vegvesen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ras stengte E 16 i flere timer</div>
<div type="ingress">Stengte veier og innstilte fergeoverganger preger den første dagen i det nye året.</div>
<div type="author">Per Lindberg</div>
<div type="date">1. jan. 2019 08:18</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Klokken 04.21 første nyttårsdag kom det melding om et ras på E16 ved Nakkagjeltunnelen.</p>
<p>– En ambulanse var på vei til brannen på Voss. Den kjørte inn i området der raset hadde gått. Ingen ble skadet. Etter det kom en politibil samme vei. Den punkterte, sa Terje Magnussen, operasjonsleder i Vest politidistrikt.</p>
<p>Også politibilen var på vei til brannen på Voss.</p>
<p>Veien var stengt i flere timer, men åpnet for trafikk igjen ved 12-tiden tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Geolog må sjekke</div>
<div type="text">
<p>Klokken 07.45 kom det melding om nok et ras, denne gangen nær Langhelletunnelen. Der skal et tre ha rotveltet over tunnelåpningen og en bil kjørt inn i det.</p>
<p>Ingen ble skadet, men veien stengt mellom Trengereidtunnelen og Bogetunnelen.</p>
<p>Klokken 08.20 ble veien åpnet igjen på denne strekningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Innstilte ferger</div>
<div type="text">
<p>Uværet fører til flere innstilte ferger på Vestlandet. Mellom Halhjem-Sandvikvåg går kun to ferger og flere avganger innstilt. På E 39 i Rogaland er Arsvågen-Mortavika innstilt intil videre.</p>
<p>Her er strekningene som videre er rammet:</p>
<p>Langevåg-Buavåg.</p>
<p>Leirvåg-Sløvåg.</p>
<p>Fedje-Sævrøy.</p>
<p>Oppedal-Lavik.</p>
<p>Lauvik-Oanes.</p>
<p>Stårheim-Isane.</p>
<p>Daløy-Haldorsneset.</p>
<p>Askvoll-Værlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengte fjelloverganger</div>
<div type="text">
<p>Disse fjellovergangene er stengt:</p>
<p>Riksveg 7 Hardangervidda.</p>
<p>Riksveg 13 Vikafjellet.</p>
<p>E 134 Haukeli.</p>
<p>Fylkesveg 50 Aurland-Hol.</p>
<p>Fylkesveg 50 Årdal-Tyin.</p>
<p>På fylkesveg 52 Hemsedal er det kolonnekjøring.</p>
<p>På riksveg 15 Strynefjellet er det kolonnekjøring for store kjøretøy.</p>
<p>– Nå er det kun E 16 som er åpen på normalt vis, sier Tina Fjelldavli.</p>
<p>Brannvesenet har hatt svært mye å gjøre i bergensområdet. I all hovedsak har oppdragene bestått i å sikre tak.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas episode av BT20</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr alle episodane her</p></div></body></document>
