<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190706-nasjonalskattene-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/8mx8KE/Nasjonalskattene-er-i-ferd-med-a-havarere" frk="411 4 12 2731" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 05:32"/>

<attribute name="author" value="Bergens Tidende"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nasjonalskattene er i ferd med å havarere</div>
<div type="ingress">Regjeringen kan ikke tillate at vikingskipene blir ødelagt.</div>
<div type="author">Bergens Tidende</div>
<div type="date">2019-07-06</div>
<div type="caption"><p>NASJONAL STOLTHET: Vikingskipene i museet på Bygdøy er i ferd med å ta permanent skade av mangelen på politisk omsorg, mener BT. Tor Erik Schrøder, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 07:32</p>
<p>Enkelte medlemmer av regjeringen har de siste årene vært flinke til å understreke hvor glade de er i norsk kultur.</p>
<p>Eldreminister Sylvi Listhaug (Frp) har fremhevet svinekjøtt og alkohol, mens tidligere kulturminister Linda Hofstad Helleland (H) var opptatt av brunost, kvikklunsj og dugnad.</p>
<p>Men når det kommer til våre viktigste og nasjonalt definerende kulturminner, har regjeringen sviktet. Vikingskipene i museet på Bygdøy er i ferd med å ta permanent skade av mangelen på politisk omsorg.</p>
<p>Nå slår Riksantikvaren alarm. Hanna Geiran er sjokkert over det generelle forfallet, og spesielt over sprekkdannelser i skroget på Gokstadskipet, Norges største bevarte farkost fra vikingtiden.</p>
<p>Det er registrert bevegelser og skader på dette og på Osebergskipet. Ødeleggelsene kan være uopprettelige dersom museet ikke får midler til akutte bergingstiltak.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Det blir ikke godsterminal på Koengen</div>
<div type="text">
<p>Det har ikke manglet advarsler. Allerede for syv år siden slo en internasjonal ekspertgruppe fast at skipene var altfor skrøpelige til å flyttes. Forfallet har også fått internasjonal oppmerksomhet.</p>
<p>Tålmodigheten hos vernemyndighetene og kulturminneforeninger er slutt. I mai ble vikingskipene nominert til en såkalt «rødliste» for kulturminner i Europa. Det betyr at vikingskipene kan bli en av de syv mest truede europeiske kulturminnene i 2020.</p>
<p>Statusen vil være pinlig for regjeringen og for norsk kulturpolitikk.</p>
<p>Skipene skal få nye og bedre lokaler på Bygdøy til to milliarder kroner, og arkitektkonkurransen er for lengst avgjort.</p>
<p>Så sent som i januar i år lovet forskningsminister Iselin Nybø (V) penger til oppstart i revidert nasjonalbudsjett, med en egen formulering i regjeringserklæringen.</p>
<p>Pengene kom aldri. Det har skapt usikkerhet om regjeringen vil prioritere saken i forslaget til statsbudsjett for 2020 til høsten.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Torget treng fleire folk</div>
<div type="text">
<p>Vikingskipene er viktige symboler for en ung nasjon som ikke akkurat har struttet av kulturell selvtillit gjennom hundreårene. Å ta vare på dem er opplagt et statlig ansvar.</p>
<p>Kulturminister Trine Skei Grande (V) har varslet en stortingsmelding om kulturminner til neste år.</p>
<p>Det er på høy tid, men vikingskipene kan neppe vente så lenge før det kommer penger til akutte vernetiltak og nybygg.</p>
<p>Kulturminister Trine Skei Grande (V) og partikollega Nybø bør bruke betydelig mer politisk muskelkraft for å berge våre viktigste kulturminner. Resten av regjeringen bør støtte dem.</p></div></body></document>
