<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190701-berisha-kunne-gatt-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/zGVz0O/Berisha-kunne-gatt-i-bakken-Huseklepp-tror-han-vet-hvorfor-spissen-lot-vare" frk="211 0 0 1266" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 15:58"/>

<attribute name="author" value="Ballspark"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Ballspark"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berisha kunne gått i bakken. Huseklepp tror han vet hvorfor spissen lot være.</div>
<div type="ingress">Hør Ballspark-podkasten.</div>
<div type="author">Ballspark</div>
<div type="date">1. juli 2019 15:58</div>
<div type="caption"><p>SJANSE: Veton Berisha fikk muligheten til å stjele seieren for Brann på overtid. Han ble forstyrret, kanskje nok til at det skulle vært straffe, men holdt seg på beina og avsluttet utenfor. FOTO: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Søndagens kamp mot Molde er selvsagt tema i den siste Ballspark-podden, og, ikke minst: Håkon Opdal.</p>
<p>I studio satt Eduardo «Doddo» Andersen og Mads Bøyum. En ferierende Erik Huseklepp var med fra Spania.</p>
<p>Huseklepp tror han vet hva som gikk gjennom hodet på Berisha da Brann-spissen fikk sjansen til å avgjøre kampen - og kanskje skulle hatt straffe i forsøket.</p>
<p>I tillegg melder Huseklepp at Lars Arne Nilsen bommet på kampplanen. Doddo på sin side påstår at Molde ikke hadde så mange sjanser...</p>
<p>Du kan høre alt dette - og en hel del annet - i vinduet over, appen BT Lytt, Itunes eller Spotify.</p>
<p>Vil du hjelpe Ballspark? Vi blir veldig glade hvis du tar deg tid til å svare på noen spørsmål vi har om podkasten og innholdet i den. Det er en undersøkelse som er unnagjort på et par minutter. Trykk her for å delta!</p>
<p>Ballspark kan for øvrig følges på Facebook og instagram.com/btballspark.</p>
<p>Produsent: Henrik Svanevik.</p></div></body></document>
