<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191013-spania-far-hore-det-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/70JQqK/Spania-far-hore-det-etter-Norge-kampen" frk="418 5 15 2614" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 09:20"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spania får høre det etter Norge-kampen</div>
<div type="ingress">Spanske medier er langt fra overbevist etter å ha sett nasjonens fotballhelter måtte nøye seg med ett poeng mot Norge lørdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>Spanske aviser er ikke spesielt imponerte over landslagets prestasjon på Ullevaal Stadion. Tore Meek, NTB SCANPIX</p> <p>Her fortviler Sergio Ramos etter Norges utligning. NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 11:20</p>
<p>Den sene norske utligningen innebar at Spania ga bort sine første poeng i EM-kvalifiseringen. Med seier ville mannskapet til Robert Moreno ha sikret billetten til sluttspillet neste sommer, men nå må det poeng til også mot Sverige tirsdag.</p>
<p>Det hersker liten tvil om at spanjolene vil innløse EM-billetten, men spanske medier er mer kritiske til hva laget kan utrette der. Kaptein Sergio Ramos og hans lagkamerater var langt fra overbevisende på Ullevaal.</p>
<p>– En svak kamp av Spania og et svakt resultat av en spillertropp som ikke klarte å kontrollere kampen på noe tidspunkt, skriver storavisen Marca dagen derpå.</p>
<p>LEST DENNE? Én ting overrasker Ødegaard etter megasuksessen</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig jobb</div>
<div type="text">
<p>Marca kaller videre lagets prestasjon i Oslo langt fra er synonym med et lag «som aspirerer til å utrette noe stort i EM 2020».</p>
<p>Marcas journalister påpeker også at den ferske landslagssjefen Moreno langt på vei har nådd sitt første mål i form av å sikre EM-billetten, men:</p>
<p>– Senere vil han gå i gang med det som virkelig er vanskelig, å forvandle dette laget til et landslag som kan vinne tittelen.</p>
<p>Landslagssjef Robert Moreno oppsummerte kampen slik:</p>
<p>– Når de utligner i det 93. minutt, kan man ikke føle seg bra. Men sånn er fotballen. Vi visste de kunne være farlige i den typen spill (dødballer, journ. anm.). I sluttminuttene ble vi litt nervøse og vi risikerte for mye, men sånt kan skje, sa Moreno ifølge Marca.</p>
<p>FIKK DU MED DEG DETTE? Tyrkia-spillerne kan bli straffet: - Det gjør meg kvalm.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Spania fortjente tre poeng</div>
<div type="text">
<p>En annen stor spansk avis, Mundo Deportivo, påpeker i sine spalter at landslagssjef Moreno sendte et historisk spansk lag på banen på Ullevaal lørdag. Aldri tidligere har spillerne i startoppstillingen kommet fra 11 forskjellige klubber.</p>
<p>Avisens journalist skriver videre at Spania «fortjente å vinne», men at det norske laget kjempet til siste slutt.</p>
<p>Den spanske stopperkjempen Sergio Ramos satte spansk rekord i antall landskamper lørdag. Han har nå representert hjemlandet 168 ganger. Real Madrid-profilen hadde samtidig ikke sin beste dag på jobben.</p>
<p>– Det var paradoksalt at Albiol var den beste midtstopperen på Ramos sin store dag, skriver Mundo Deportivo og kaller videre Albiols prestasjon «strålende».</p></div></body></document>
