<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190730-kolbotn-spiller-tren.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/K3lKp6/Kolbotn-spiller-trente-med-Manchester-United--Far-se-hvor-langt-samtalen-barer" frk="539 1 6 3199" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 17:21"/>

<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kolbotn-spiller trente med Manchester United: – Får se hvor langt samtalen bærer</div>
<div type="ingress">Da Manchester Uniteds kvinnelag trente på Ekebergsletta før oppgjøret mot Vålerenga, dukket også Kolbotn-målvakt Aurora Mikalsen (23) opp.</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">30. juli 2019 17:21</div>
<div type="caption"><p>Aurora Mikalsen trente sammen med Manchester United i Oslo tirsdag. FOTO: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>Det var god og leken stemning blant Manchester United-spillerne før oppgjøret mot Vålerenga. Berit Roald/ NTB scanpix</p> <p>Trener Casey Stoney ledet den timelange treningen i regnværet på Ekebergsletta. Berit Roald/ NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>EKEBERGSLETTA: For blant alle Manchester United-trøyene var det også en som var ikledd Kolbotn-tøy. Storklubben har lagt merke til 23-åringens spill i Toppserien.</p>
<p>På den korte treningsøkten på Ekebergsletta gjorde også Mikalsen sakene sine bra. Etterpå strålte den unge målvakten fra Kristiansund.</p>
<p>– Det var helt sinnssykt gøy. Det er noe helt annet enn det hverdagen har å by på. Det var en ordentlig motivasjonsboost, sier hun til Aftenposten.</p>
<p>Mandag kom nyheten om at Manchester Uniteds førstemålvakt, Siobhan Chamberlain, er gravid. I sommer har klubben hentet Mary Earps som erstatter.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyere nivå enn Toppserien</div>
<div type="text">
<p>Onsdag skal Manchester United kvinnelag møte Vålerenga damer til treningskamp. Laget har kun eksistert i ett år og rykket sist sesong direkte opp til det øverste nivået i England. Vålerenga-spillerne har derfor vært usikker på hvilket nivå de møter. Mikalsen kan fortelle at det er høyt.</p>
<p>– Det var desidert mye høyere enn det som det er i den norske ligaen. Alt går mye kjappere, touchen er mye bedre, pasningene er mye bedre. Det er noe helt eget, sa keeperen, som er selv er en United-fan.</p>
<p>I mai spilte Mikalsen for Norges U23-landslag mot England. Der holdt hun nullen mot blant andre Manchester United-spiller Ella Toone.</p>
<p>Etter treningen ble hun stående igjen på gressteppet og snakke med lagets keepertrener.</p>
<p>– Han sa bare at vi skulle prates mer tilbake på hotellet, og at det var dagen før kamp-trening. Derfor var den kort og intensiv, sier hun før hun må løpe til bussen som skal frakte Manchester United og Mikalsen til spillerhotellet.</p>
<p>Etter det Aftenposten kjenner til, vil ikke Mikalsen spille for Manchester United i treningskampen mot Vålerenga.</p>
<p>SETT DENNE? VM ble hyllet som et gjennombrudd for kvinnefotball. Men dette er fortsatt virkeligheten i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Agenten: – Gode spillere blir lagt merke til</div>
<div type="text">
<p>Mikalsens agent, Sam Karami, fulgte spent med på hvordan målvakten klarte seg ute på det våte gressteppet. Han kunne avsløre at det langt ifra var tilfeldig at Mikalsen fikk bryne seg på United-spillerne.</p>
<p>– Gode spillere blir lagt merke til. Det er ikke bare United som har sett på Aurora, det er mange flere klubber også. Det passet bra at de var i Oslo, og Aurora bor i Oslo. Så da var det bare å smelle til, sier han.</p>
<p>Karami ønsker ikke å gå inn i detaljer om hvor langt de er i prosessen for en eventuell overgang.</p>
<p>– Det var gøy, så får vi bare se hva som skjer videre. Det er en lang prosess som skal til for at ting skal gå i orden.</p>
<p>– Men det er samtaler med United i og med at hun trener med dem?</p>
<p>– Nå har hun trent med dem, så får vi bare se hvor langt den samtalen bærer. Vi må bare se det an.</p></div></body></document>
