<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190301---ingenting-ved-meg-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/21WGQx/-Ingenting-ved-meg-er-verdt-a-elske" frk="351 1 3 1995" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 11:38"/>

<attribute name="author" value="Ingunn Røren Anders Grimsrud Eriksen Per Lindberg Vegar Valde (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Overgrep,Psykiatri,Webview,Familie,Barn,Vold,De ødelagte"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Ingenting ved meg er verdt å elske</div>
<div type="ingress">Dunk, dunk. Den lette bankingen i veggen var søstrenes hemmelige signal. Lyden betydde at faren hadde gjort seg ferdig med den ene, og var på vei inn til den andre, sier de.</div>
<div type="author">Ingunn Røren Anders Grimsrud Eriksen Per Lindberg Vegar Valde (foto)</div>
<div type="date">01.mar.2019 11:38</div>
<div type="caption"><p>– Ingenting ved meg er verdt å elske Dunk, dunk. Den lette bankingen i veggen var søstrenes hemmelige signal. Lyden betydde at faren hadde gjort seg ferdig med den ene, og var på vei inn til den andre, sier de.</p> <p>FAREN DØMT: Kontrollerende far, kuet mor. Slik beskriver Gulating lagmannsrett oppvekstforholdene til de to kvinnene som vokste opp i et pent nabolag i Bergen.</p> <p>AVHØRSROM: Avhørene på Barnehuset går lettere når barna får leke samtidig. Psykologspesialist Henry Molvær har bistått politiet i mer enn 500 tilrettelagte avhør av barn.</p> <p>SKAM: – Det å bli misbrukt av sin egen far, det er så enormt skamfullt. Jeg klarte ikke å si noe før jeg ble voksen, sier kvinnen fra Bergen.</p> <p>HARDT RAMMET: Begge søstrene er sterkt preget av oppveksten. Faren avviser at han begått overgrep.</p> <p>– BLE TVUNGET: Søstrene sier at faren tvang dem til smile på bilder. Bildene la han frem i retten som bevis på at han hadde vært en god far. Han avviser at han tvang dem til å smile.</p> <p>BARNEHUSET: Spesialistene på Barnehuset bruker dokker, leker og puter med symboler for å få barna til å formidle hva de har opplevd.</p> <p>TUNGT: Begge søstrene har gått til psykolog i mange år. Fortsatt sliter begge to med opplevelsene i barndommen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var faren som bygget sengene til døtrene. Leiligheten i Bergen hadde små rom, og faren satte opp sengehemser til jentene, sånn at de hadde plass til skrivebord under. Der lå de, på hver sin side av en tynn vegg, og ventet, forteller de. Ventet på at faren skulle komme inn til en av dem, klatre opp stigen til sengehemsen. Begge lå fullt påkledd i sengen, presset inn mot veggen. Lengst mulig unna farens hender.</p>
<p>– Men han klarte alltid å komme til likevel, sier den eldste av søstrene. I voksen alder omtaler hun fortsatt faren sin som «monsteret».</p></div></body></document>
