<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190218-knivdrapet-politiet-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/l1P7L9/Politiet-informerer-om-drapssaken" frk="365 15 38 2420" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:47"/>

<attribute name="author" value="Per Lindberg Trygve Opheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Bergen tingrett,Haukeland,Circle K,Bergen,Etterforskning,Kripos,Politiet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knivdrapet: Politiet mener de har funnet drapsvåpenet</div>
<div type="ingress">Tre menn ble mandag varetektsfengslet etter drapet på Said Bassam Chataya (28).</div>
<div type="author">Per Lindberg Trygve Opheim</div>
<div type="date">18. feb. 2019 20:47</div>
<div type="caption"><p>Politiet mener de har funnet drapsvåpenet Politiet fortalte mandag kveld om de dramatiske minuttene etter knivdrapet i Bergen fredag, da drapsofferet Said Bassam Chataya (28) ble fraktet til sykehus.</p> <p>DREPT: Said Bassam Chataya (28) døde etter å ha blitt knivstukket utenfor bensinstasjonen Circle K i Vikens gate i Bergen fredag kveld. Rune Sævig</p> <p>FORSVARER: Advokat Jørgen Riple forsvarer 21-åringen som er siktet for drap. Rune Sævig</p> <p>INFORMERTE: Politiadvokat Trond Eide (til v.) og politiinspektør Tore Salvesen på politihuset i Bergen mandag kveld. Rune Sævig</p></div>
<div type="text">
<p>De tre mennene blir varetektsfengslet i fire uker med brev- og besøksforbud og delvis isolasjon.</p>
<p>Det opplyste politiadvokat Trond Eide på en pressekonferanse på politihuset mandag kveld.</p>
<p>En er drapssiktet, mens to er siktet for psykisk medvirkning, men ikke for dødsfølgen, ifølge Eide.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har funnet drapsvåpenet</div>
<div type="text">
<p>Han opplyste at politiet har beslaglagt en kniv, som politiet mener er drapsvåpenet.</p>
<p>Politiinspektør Tore Salvesen sa at rundt 20 etterforskere arbeider med saken, og at politiet har bedt om bistand fra Kripos.</p>
<p>– Vi har fortsatt fokus på hva som skjedde, hvorfor det skjedde og hvem som var involvert, sier Salvesen.</p>
<p>Salvesen ønsker ikke å begrunne hvorfor politiet bevæpnet seg under rettsmøtene i Bergen tingrett mandag, utover at det var gjort ut fra en sikkerhetsvurdering.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvareren: Har sett videoen</div>
<div type="text">
<p>Jørgen Riple forsvarer 21-åringen som er siktet for drap. Han har sett videoen som viser hendelsen på Circle K-stasjonen.</p>
<p>– Jeg tror ikke videoen blir det avgjørende beviset. Jeg ser ikke det samme som politiet. Det er vanskelig å si hva som skjer, sier Riple.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik var de dramatiske minuttene</div>
<div type="text">
<p>På pressekonferansen beskrev politiet det dramatiske hendelsesforløpet som utspilte seg fredag kveld:</p>
<p>21.29: Politiet får melding om slagsmål ved Circle K-stasjonen i Solheimsviken.</p>
<p>21.33: Politiet får melding om knivstikking.</p>
<p>21.36: Første patrulje er på stedet. En av politibetjentene har såkalt medic-utdannelse.</p>
<p>21.37: Den skadde legges i politiets cellevogn.</p>
<p>21.45: Den skadde er på Haukeland.</p>
<p>22.20: Said Bassam Chataya (28) erklæres død.</p>
<p>Mens den skadde ble kjørt bort fra bensinstasjonen, arbeidet en rekke patruljer på stedet, blant annet med å sikre stedet og pågripe mistenkte.</p></div></body></document>
