<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191022-bevapnet-mann-stjal-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/innenriks/i/2G46vR/bevaepnet-mann-stjal-ambulanse-tvillingpar-paa-syv-maaneder-paakjoert" frk="581 3 13 3613" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 13:03"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bevæpnet mann stjal ambulanse – tvillingpar på syv måneder påkjørt</div>
<div type="ingress">En bevæpnet mann som stjal en ambulanse i Oslo, er pågrepet. Et barn skal ha blitt påkjørt av ambulansen. Politiet leter etter en gjerningsperson til.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-22</div>
<div type="caption"><p>En person har stjålet en ambulanse på Torshov. Et barn i en barnevogn som ble påkjørt, skal være sendt til sykehus. Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>En mann stjal en ambulanse på Torshov. Her er en polititjenestemann ved Hegermanns gate. Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>En person har stjålet en ambulanse på Torshov. Politiet har uskadeliggjort mannen, men leter etter en person til. Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 22. oktober</p>
<p>NTB</p>
<p>– Vi har kontroll på en ambulanse som ble stjålet av en bevæpnet mann. Det ble avfyrt skudd for å stanse gjerningsmannen, han er ikke kritisk skadd, skrev politiet på Twitter klokken 13.02.</p>
<p>Ifølge Aftenposten skal gjerningspersonen være skallet og iført militærgrønn bukse og kamuflasjejakke.</p>
<p>En kvinne med barnevogn og et eldre ektepar er påkjørt eller måtte hoppe unna ved Sandaker Senter. Kvinnen og barna er kjørt til sykehus, opplyser politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Uavklart tilstand</div>
<div type="text">
<p>Oslo universitetssykehus opplyser at en av tvillingene er lettere skadd, mens tilstanden er uavklart for den andre. To pårørende er fysisk uskadet.</p>
<p>Ambulansen ble stjålet fra Rosenhoff på Torshov litt etter klokken 12.30. Politiet stoppet ambulansen i Krebs gate snaue kvarteret etter.</p></div>
<div type="title" level="3">Kapret av bevæpnet person</div>
<div type="text">
<p>Ambulansen på Torshov ble kapret av en person med skytevåpen, ifølge medievakten ved Oslo universitetssykehus.</p>
<p>– De tre ansatte i ambulansen er fysisk uskadet, men de er selvfølgelig sterkt berørt av hendelsen. De blir fulgt opp av kolleger, sier medievakt Anders Bayer ved Oslo universitetssykehus til NTB.</p>
<p>Bayer opplyser at en annen ambulanse også er involvert i hendelsen, men heller ikke de to ansatte i denne ambulansen er fysisk skadd.</p></div>
<div type="title" level="3">Leter etter en gjerningsperson til</div>
<div type="text">
<p>Politiet sier til VG at det var to personer involvert i tyveriet av ambulansen, og at de har kontroll på én:</p>
<p>– Vi jakter fortsatt på én person, opplyser politiet. På Twitter opplyser politiet at de søker etter en navngitt kvinne som var involvert og som de setter i sammenheng med ranet av ambulansen.</p>
<p>Kvinnen blir beskrevet som lys i huden, 165 centimeter høy, litt krøllete brunt hår, iført sort jakke, og hun ser ruset ut. Kvinnen er sist observert på Rosenhoff. Hvis noen ser denne kvinnen må politiet kontaktes umiddelbart.</p></div>
<div type="title" level="3">PST vurderer situasjonen</div>
<div type="text">
<p>– PST er orientert om hendelsen og bistår Oslo politidistrikt. I tillegg gjør vi fortløpende vurderinger for å kartlegge hvorvidt denne hendelsen påvirker trusselbildet, sier seniorrådgiver Anett Aamot i PST til NRK.</p>
<p>Politiet er på stedet med flere bevæpnede patruljer og politihelikopteret er også i luften i området.</p>
<p>– Det er mye som foregår nå, så vi har ikke tid til å uttale oss i nåværende øyeblikk. Vi må komme tilbake til flere av spørsmålene seinere, sier vaktleder Øyvind Torgersen ved kriminalvakten i Oslo politidistrikt til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Krasjet</div>
<div type="text">
<p>Et vitne på stedet sier til VG at politiet krasjet inn i ambulansen.</p>
<p>– Hundepatruljen og to-tre andre patruljer begynte å skyte mot ambulansen, sier vitnet som selv var ute og kjørte på Torshov.</p>
<p>Han forteller at folk dukket bak bilene.</p>
<p>– Tre-fire politibiler krasjet inn ambulansen, sier han og legger til at tre politibiler ser ut til å være totalskadet.</p>
<p>Elever på Lilleborg skole, som ligger like ved åstedet, holdes foreløpig innendørs på grunn av den uavklarte situasjonen. Også Sagene barnehage bekrefter overfor NTB at de har blitt bedt om å holde barna innendørs.</p></div></body></document>
