<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190828-meteorologen-om-styr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/xPbp5n/Meteorologen-om-styrtregnet--Kan-vare-fare-for-liv_-helse-og-verdier" frk="725 16 76 4597" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 14:14"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vær,Meteorologisk institutt,Flom,Hordaland,Skred"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologen om styrtregnet: – Kan være fare for liv, helse og verdier</div>
<div type="ingress">De svært kraftige regnbygene som er ventet fra seint onsdag ettermiddag og natt til torsdag har et farlig potensial.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">28. aug. 2019 14:14</div>
<div type="caption"><p>STYRTREGN: Kartet viser forventet nedbør i 23-tiden onsdag kveld. FOTO: Storm.no (skjermdump)</p> <p>FARE FOR STYRTREGN: Farevarselet for Hordaland er på oransje nivå. VARSOM.NO</p> <p>SKREDFARE: Farevarselet for flom- og jordskred er på oransje nivå for Hordaland. VARSOM.NO</p></div>
<div type="text">
<p>Fra klokken 17 onsdag er det ventet mye regn og meget kraftige regnbyger i Hordaland, Sogn og Sunnfjord. Meteorologene har sendt ut oransje farevarsel.</p>
<p>– Dette er det høyeste nivået vi bruker på en times og tre timers varsel, sier vakthavende meteorolog Gunnar Livik ved Meteorologisk institutt i Bergen.</p>
<p>– Hvor skummel er denne situasjonen?</p>
<p>– Hvis dette været treffer på verst tenkelige plass, kan det være fare for liv, helse og verdier. Det har potensial for stor fare. Men vi kan aldri si hva som vil skje. Det trenger ikke skje noe som helst, sier Livik.</p>
<p>Nedbøren vil være på det mest intense i løpet av natt til torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Midtre strøk mest utsatt</div>
<div type="text">
<p>I løpet av tre timer kan det komme opp til 60 millimeter nedbør. På varsom.no melder de at det lokalt ventes opp til 110 millimeter nedbør fra onsdag kveld frem til torsdag formiddag.</p>
<p>Vi har oppdatert farevarslene. Orange nivå, svært kraftige regnbyger, for nordlige del av #Rogaland, #Hordaland, #Sogn og #Sunnfjord. Vi har nedjustert varsel for #Nordfjord til gult nivå, kraftige regnbyger. Sjekk farevarslene her: https://t.co/sb4X9as5HV pic.twitter.com/mp6k9boueI</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) August 28, 2019</p>
<p>Ut fra de nåværende prognosene er midtre strøk av Hordaland mest utsatt. Det vil si området fra Arna til og med Kvamskogen. Og et område øst for Stord og inn mot Øystese og Norheimsund.</p>
<p>Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) varsler onsdag om jord- og flomskredfare på oransje nivå for Hordaland.</p>
<p>Men det er fortsatt stor usikkerhet når det gjelder plassering og nedbørsmengde, opplyser NVE.</p>
<p>Bratte skråninger, bekker og elveløp med stor vannføring er spesielt utsatt. Flomskred har lang rekkevidde og kan gå ned i dalbunnen selv om det løses ut høyt i terrenget.</p>
<p>NVE anbefaler å følge instruksjoner fra lokale myndigheter og råd fra beredskapsmyndigheter. Sjekk veimeldinger på 175.no og tilpass farten og kjør etter forholdene, er rådene.</p>
<p>Faren øker fra onsdag klokken 17 og er over torsdag morgen klokken 07.00.</p></div>
<div type="title" level="3">Stenger veier</div>
<div type="text">
<p>Ved 12.30-tiden onsdag meldte Vegtrafikksentralen at fylkesvei 7 mellom Granvin og Folkedal stenges klokken 20 onsdag kveld på grunn av fare for ras på strekningen. Etter planen skal veien åpnes igjen klokken 7 torsdag morgen.</p>
<p>Faren for ras gjør også at riksvei 13 ved Teigen, mellom Odda og Fresvik i Hordaland blir stengt onsdag kveld klokken 23. Det vil bli gjort en ny vurdering torsdag morgen klokken 7.</p>
<p>Fylkesvei 609 Heilevang i Førde kommune stenges ved Heilevang klokken 19 onsdag på grunn av fare for ras. Det vil bli gjort en ny vurdering ved 7.30-tiden torsdag morgen.</p>
<p>Trafikken direkte: Stenger veier på grunn av fare for ras</p></div>
<div type="title" level="3">Kan miste veiforbindelsen</div>
<div type="text">
<p>– Mange reiser vil kunne ta lengre tid. Overvann og fare for vannplaning skaper vanskelige kjøreforhold. Noen steder kan miste veiforbindelsen, kanskje i flere dager, skriver Meteorologisk institutt i farevarselet.</p>
<p>Farevarselet for Nordfjord er nedjustert til gult nivå, med kraftige regnbyger.</p>
<p>På Twitter melder meteorologene at Vestlandet får en skikkelig ruskete ettermiddag med kraftige byger og at Tor med hammeren ikke er langt unna. Det blir lyn og torden.</p>
<p>Equinor melder at alle flygninger til og fra Nordsjøen er kansellert.</p></div>
<div type="title" level="3">Mannskap ute</div>
<div type="text">
<p>Bergen kommune skriver på sine hjemmesider at du kan avverge oversvømmelser ved å holde avløp og takrenner fri for løv og andre hindringer før de kraftige regnbygene kommer. Les rådene her.</p>
<p>Bymiljøetaten har tilgjengelig mannskap ute i alle soner fra klokken 18 onsdag og utover kvelden og natten for å håndtere problemer og situasjoner som oppstår.</p>
<p>Romslovegen 210 – 107 og strekningen mellom Risnesvegen 43 og Romslovegen 351 blir stengt fra klokken 18 onsdag. Veiene blir åpnet igjen i løpet av torsdag. I samme tidsrom blir deler av Løvstien stengt.</p>
<p>Tor med hammeren er ikke langt unna når man ser på https://t.co/oWUswUKlUj &#x1F329; Områdene som kan vente seg torden i dag i #Norge har vi merket med lilla på kartet. I Trøndelag er det snakk om spredte byger, men Vestlandet får en skikkelig ruskete ettermiddag med kraftige byger. pic.twitter.com/Ntot1jEWpK</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) August 28, 2019</p></div></body></document>
