<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190816-epstein-tok-livet-si.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/OpekPb/Epstein-tok-livet-sitt_-konkluderer-rettsmedisinere" frk="255 2 4 1736" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 22:46"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Epstein tok livet sitt, konkluderer rettsmedisinere</div>
<div type="ingress">Overgrepsanklagede Jeffrey Epsteins dødsfall var et selvmord, konkluderer rettsmedisineren i New York.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">16. aug. 2019 22:46</div>
<div type="caption"><p>Justisdepartementet har ansvaret for Metropolitan Correctional Center på Manhattan, hvor Jeffrey Epstein tok sitt eget liv. Foto: Mary Altaffer / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Obduksjonen og andre beviser bekrefter at finansmannen hengte seg i cella i det føderale fengselet på Manhattan, heter det i en uttalelse fra rettsmedisinerens kontor fredag.</p>
<p>66-åringen satt varetektsfengslet og var anklaget for menneskehandel og seksuelle overgrep mot unge jenter gjennom en årrekke. Lørdag for en uke siden ble Epstein funnet død i høysikkerhetsfengslet.</p>
<p>Den føderale fengselsetaten sa raskt at han så ut til å ha tatt sitt eget liv. Likevel har det versert en rekke konspirasjonsteorier rundt milliardærens dødsfall. Epstein hadde svært høy profil og hadde en rekke kjente og mektige personer i sin omgangskrets.</p>
<p>Både FBI og justisdepartementet gransker dødsfallet, og justisminister William Barr sier det er avdekket alvorlige avvik i fengselet som hans departement har det øverste ansvaret for.</p>
<p>I juli ble Epstein funnet bevisstløs i cella med blåmerker på halsen, og han ble satt under spesiell overvåking på grunn av selvmordsrisiko. Disse tiltakene ble imidlertid avsluttet i slutten av måneden, ifølge kilder som kjenner til saken.</p>
<p>Epstein nektet straffskyld. Han risikerte opptil 45 års fengsel dersom han hadde blitt kjent skyldig etter tiltalen.</p>
<p>Både tidligere president Bill Clinton, Donald Trump og britiske prins Andrew har tidligere vært venner med Epstein. Clinton fikk i sin tid bruke Epsteins privatfly og besøkte ham i luksusboligene hans både i Florida og New York.</p></div></body></document>
