<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190122-protester-og-jubel-m.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/oRod5R/-Protester-og-jubel-motte-regjeringen-pa-Slottsplassen" frk="280 4 9 1948" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 11:13"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Erna Solberg,Solberg-regjeringen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Protester og jubel møtte regjeringen på Slottsplassen</div>
<div type="ingress">Erna Solbergs utvidede regjering ble møtt av abort-demonstranter utkledd som kvinner fra «The Handmaid's Tale»-serien.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. jan. 2019 11:13</div>
<div type="caption"><p>PROTEST: En lang rekke kvinner protesterte mot den nye regjeringens abortpolitikk ved å ikle seg kostymer fra den populære HBO-serien «A Handmaid's tale», da regjeringen kom ut på Slottsplassen presenterer sin utvidede regjering etter ekstraordinært statsråd på Slottet tirsdag.</p> <p>VENTET: De nye statsrådene ble presentert på Slottsplassen. Der ventet en stor menneskemengde. SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 11.15 kom regjeringen, som nå har 22 medlemmer, ut på Slottsplassen etter ekstraordinært statsråd.</p>
<p>Den ble møtt med protester og jubelrop.</p>
<p>En lang rekke kvinner demonstrerte mot de varslede abortendringene ikledd kyser og røde kapper, slik kvinnene er i den populære HBO-serien «The Handmaid’s Tale». Komiker Sigrid Bonde Tusvik sto i spissen for protesten.</p>
<p>– Denne serien handler nettopp om hva som skjer når ytre krefter får bestemme, sier Sigrid Bonde Tusvik til Dagbladet.</p>
<p>Serien er basert på Margaret Atwoods roman «Tjenerinnens beretning», om et dystopisk samfunn etter en ny amerikansk borgerkrig, hvor fruktbare kvinner blir tvunget til å jobbe som fødemaskiner for aristokratiet, ifølge Wikipedia.</p>
<p>Andre demonstrerte mot den nye regjeringens oljepolitikk ved å rope «la olja ligge».</p>
<p>Ifølge politiet i Oslo var det rundt 180 demonstranter, og alt gikk rolig for seg.</p>
<p>Mange jublet også over den nye regjeringen. Blant dem var Christian Tybring-Gjedde, som hadde med en stor bukett blomster til kona, Ingvild Smines Tybring-Gjedde. Hun har fått den nyopprettede stillingen som samfunnssikkerhetsminister.</p>
<p>Nylig avgått KrF-leder Knut Arild Hareide var raskt borte med blomster til partiets fungerende leder, Olaug Bollestad, som er utnevnt til landbruks- og matminister.</p>
<p>Aller mest blomster fikk den nye barne- og familieministeren, Kjell Ingolf Ropstad (KrF).</p></div></body></document>
