<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190705-etterpa-matte-hun-ri.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/amagasinet/i/50odEE/Etterpa-matte-hun-ringe-grisebondene_-og-si-Jeg-var-ikke-den-jeg-ga-meg-ut-for" frk="253 2 4 1420" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 21:38"/>

<attribute name="author" value="Robert Veiåker Johansen Stig B. Hansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="amagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Film,Kjøtt,Landbruk,Gris"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterpå måtte hun ringe grisebøndene, og si: «Jeg var ikke den jeg ga meg ut for»</div>
<div type="ingress">– Jeg har grått for flere av dem. Jeg har sett at de ikke er dårlige personer i det hele tatt.</div>
<div type="author">Robert Veiåker Johansen Stig B. Hansen (foto)</div>
<div type="date">05.jul.2019 21:38</div>
<div type="caption"><p>Etterpå måtte hun ringe grisebøndene, og si: «Jeg var ikke den jeg ga meg ut for» – Jeg har grått for flere av dem. Jeg har sett at de ikke er dårlige personer i det hele tatt.</p> <p>UNNGIKK VENNER: Da undercover-tilværelsen hennes startet i 2013, skjøv hun mange venninner og venner fra seg.</p> <p>MANGE IDENTITETER: Hun gikk fra å være vanlig lærer og filosofistudent, til undercover-aktivist og en kvinne med en drøss med identiteter.</p> <p>I VEGGEN: Mens hun smalt levende, små grisehoder hardt i murveggen, gjentok hun for seg selv: «Dette gjør du for dyrene».</p> <p>LEKER: Norun Haugen leker med grisen «Lillemor» på Søndre Aas gård og miljøsenter i Oslo.</p> <p>ANMELDT: – Å slå i hjel dyr føltes surrealistisk.</p> <p>– INGEN KJÆRLIGHET: – Jeg skulle gjerne sagt at de virker glad i dyr. Men jeg har ikke sett kjærlighet. Ikke klapp eller kos. Det er trist å si det, sier Norun Haugen.</p></div>
<div type="text">
<p>Hun kunne drømme at det lå døde dyr i plastsekker utenfor inngangsdøren hennes. I marerittene hastet hun rundt i et grisefjøs på jakt etter et sted å gjemme seg.</p>
<p>Fem år «undercover», med falske identiteter å sjonglere, oppdiktede historier å huske og et skjult kamera i brystknappen og batteripakken gjemt i BH-en, gjør noe med deg – både i sovende og våken tilstand.</p></div></body></document>
