<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190529-det-haster-for-polit.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/dOM3VX/Det-haster-for-politihuset" frk="430 9 26 2770" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 03:25"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det haster for politihuset</div>
<div type="ingress">Politiet i Bergen har ventet på nytt bygg i 15 år. Det er utrolig at Justisdepartementet ikke har tatt grep før.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-05-29</div>
<div type="caption"><p>STORE PLANER: Allerede i 2005 begynte planene om nytt politihus på den såkalte «trekanttomten» ved Store Lungegårdsvann. Utrederne gjør klokt i å utvide nedslagsfeltet i jakten på alternative tomter, skriver BT på lederplass. Odd E. Nerbø</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 05:25</p>
<p>Bergens Tidende</p>
<p>Politihuset i Allehelgens gate har vært utdatert i årevis, men bergenspolitiet sliter fortsatt med elendige arbeidsforhold og en politiarrest som bryter menneskerettslige standarder.</p>
<p>Ideelt sett burde et nytt politihus ligge i sentrum, men nå åpner utrederne for både Minde, Kronstad, Laksevåg og Sandviken. Det er fornuftig. Hvis det skal bli noe politihus i overskuelig fremtid, må det tenkes nytt om lokalisering.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Åpner for nytt politihus på Minde og Kronstad</div>
<div type="text">
<p>Allerede i 2005 begynte planene om nytt politihus på den såkalte «trekanttomten» ved Store Lungegårdsvann. De siste 15 årene har det vært urovekkende liten fremdrift.</p>
<p>Politiet står midt i en gedigen reform, og det er forståelig at nybygg i Bergen ikke har hatt høyeste prioritet hos justisledelsen. De skjerpede sikkerhetskravene som ble innført for offentlige bygg i 2016 har også komplisert planene.</p>
<p>Det er likevel kritikkverdig at verken Justisdepartementet eller Politidirektoratet (POD) har gjort mer for å sikre anstendige arbeidsforhold i et av landets største politidistrikt.</p>
<p>At de nå engasjerer seg aktivt er helt nødvendig for å få fortgang i prosessen.</p>
<p>Et annet problem er at tidligere utredninger har vært mangelfulle, og låst seg fast til sentrum som eneste mulige plassering.</p>
<p>Det er vanskelig å se for seg en mer optimal plassering enn «trekanttomten». Den ligger nær både sentrum, veinettet og andre nødetater. Samtidig er det ikke ukomplisert å forene et statlig gigantbygg tett på byen med de kravene som nå stilles til fremkommelighet og sikkerhet.</p>
<p>Utrederne gjør klokt i å utvide nedslagsfeltet i jakten på alternative tomter.</p>
<p>Nytt politihus er allerede langt på overtid, og mange lider under det.</p>
<p>De knøttsmå arrestcellene mangler dagslys, og luftegården er en parkeringsplass. Politifolkene i vest trenger oppgraderte arbeidsplasser og en moderne operasjonssentral.</p>
<p>Også av hensyn til byplanleggingen må det bli fortgang i planene. «Trekanttomten» er en attraktiv tomt som er egnet for flere formål. Det tar tid å utvikle nytt planverk, og somling i politietaten må ikke få hemme byutviklingen i Bergen.</p>
<p>En såkalt konseptvalgutredning (KVU) som tar hensyn til alle sikkerhetskrav er ventet i november 2019. Da bør Justisdepartementet og POD sørge for at planene om et nytt politihus blir realisert så raskt som mulig. Byen kan ikke vente i 15 år til.</p></div></body></document>
