<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191206-ingen-vet-hva-som-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/jdnylb/Ingen-vet-hva-som-skjedde-pa-rommet-til-demenssyke-Eva-Bare-at-hun-var-redd-for-nattevakten" frk="208 0 0 1223" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 19:33"/>

<attribute name="author" value="Kjersti Nipen Nina Selbo Torset Tine Dommerud Trond J. Strøm Jan Gunnar Furuly Julie Sørensen Molvik Nora Brech (Illustrasjon)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen vet hva som skjedde på rommet til demenssyke Eva. Bare at hun var redd for nattevakten.</div>
<div type="ingress">Halvparten av sykepleierne som jobber på institusjoner eller bofellesskap for eldre sier at de har sett beboere bli utsatt for vold fra andre beboere.</div>
<div type="author">Kjersti Nipen Nina Selbo Torset Tine Dommerud Trond J. Strøm Jan Gunnar Furuly Julie Sørensen Molvik Nora Brech (Illustrasjon)</div>
<div type="date">06.des.2019 19:33</div>
<div type="caption"><p>Ingen vet hva som skjedde på rommet til demenssyke Eva. Bare at hun var redd for nattevakten. Halvparten av sykepleierne som jobber på institusjoner eller bofellesskap for eldre sier at de har sett beboere bli utsatt for vold fra andre beboere.</p> <p>AVHØR: To fra politiet avhørte Eva på rommet hennes. De ville at hun skulle ha med en som hun var trygg på, men som hun ikke hadde pratet med om saken tidligere. Det ble en av sykepleierne på avdelingen.</p> <p>ANMELDT: Da Evas datter fikk telefon fra morens sykehjem, var saken allerede anmeldt.</p></div>
<div type="text">
<p>Datteren husker det altfor godt. Det var fremdeles litt snø i skogbunnen da Kari tok en sykkeltur innom moren på sykehjemmet. Den flotte, sterke moren hennes hadde vært familiens overhode. Nå surret hun. Glemte ting. Men hun glemte aldri datteren og var alltid glad for å se henne. Denne dagen var det annerledes.</p>
<p>Moren var rasende. Opprørt. Kari hadde aldri opplevd henne slik. «Det har vært en mann i sengen min», sa hun.</p></div></body></document>
