<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191014-boligkjoper-fikk-ers.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/okonomi/i/g7Kj0a/Boligkjoper-fikk-erstatning-for-trang-parkeringsplass" frk="194 18 24 1265" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 06:24"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligkjøper fikk erstatning for trang parkeringsplass</div>
<div type="ingress">En boligkjøper i Bergen er tilkjent erstatning etter at parkeringsplassen til boligen han kjøpte, viste seg å være umulig å bruke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-14</div>
<div type="caption"><p>Bjørn Erik Larsen (illutrasjonsfoto)</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 08:24</p>
<p>NTB</p>
<p>Den uheldige kjøperen er tilkjent 94.000 kroner i erstatning i en avgjørelse i Finansklagenemnda, skriver Bergensavisen.</p>
<p>Etter at han i fjor høst kjøpte en leilighet i Bergen for 3,25 millioner kroner, viste det seg at parkeringsplassen som fulgte med slett ikke var stor nok, selv for en liten bil.</p></div>
<div type="title" level="3">Ventilasjonskasse</div>
<div type="text">
<p>Parkeringsplassen var i seg selv liten, og i tillegg sto det en ventilasjonskasse på plassen.</p>
<p>De gjorde det umulig å kjøre inn og ut dersom naboen parkerte med sin bil på plassen ved siden av.</p>
<p>Kjøperen forsøkte å reklamere på kjøpet, men dette ble avvist av forsikringsselskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Nemnda: Burde ha visst</div>
<div type="text">
<p>Finansklagenemnda kom derimot til at den trange plassen avgjort var en mangel ved leiligheten, og at selgeren burde ha visst om dette.</p>
<p>Erstatningssummen tilsvarer prisen for å endre på ventilasjonskassen som hindrer bruk av plassen når naboen parkerer på sin plass.</p>
<p>Et krav på mellom 150.000 og 180.000 i udokumenterte parkeringsutgifter og advokatutgifter ble derimot avvist.</p></div></body></document>
