<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190810-krf-har-bidratt-lite.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/naBev5/KrF-har-bidratt-lite-for-Laksevag" frk="493 4 13 2952" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 20:45"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF har bidratt lite for Laksevåg</div>
<div type="ingress">DEBATT: For oss Laksianere eksisterer det ikke en bydel som er bedre enn vår.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>LAKSEVÅG: Det nytter ikke å stemme inn politikere fra Laksevåg i bystyret, «som kan få skolene og sykehjemmene til fine Laksevåg til å skinne enda litt mer», hvis ikke politikken henger på greip, skriver Camilla Ahamath (SV). Bergens Tidende</p> <p>Camilla Ahamath. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 22:45</p>
<p>Det gleder en femte generasjon Laksianer å lese at KrFs 4.-kandidat Kristine Banggren Gripsgård har trykket Laksevåg i sitt hjerte. At hun ønsker å slå rot på Laksevåg med familien sin, er musikk i mine ører. Hun har helt rett i at Laksevåg er mer en mellomstasjon til en «bedre» bydel. For oss Laksianere eksisterer det ikke en bydel som er bedre enn vår.</p>
<p>Vi som har Laksevåg i vårt hjerte vet hvor rik og mangfoldig bydelen vår er. Personlig tror jeg det er noe helt eget med folk fra Laksevåg. Vi har utallige ildsjeler som arbeider kontinuerlig for å skape gode, grønne og inkluderende nabolag for alle. Ikke bare nyinnflyttede småbarnsfamilier.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Les innlegget Ahamath svarer på: Jeg har alltid vært stolt av å være fra Laksevåg</div>
<div type="text">
<p>Gripsgård skriver at politikk handler om å prioritere, og at mange på Laksevåg trenger at politikerne prioriterer dem. Det kan vi enes om, men Gripsgård sitt eget parti, KrF, har bidratt lite for de mange på Laksevåg som trenger det.</p>
<p>Gripsgård skriver: «Personlig mener jeg likevel at én bydel ikke kan huse majoriteten av sosiale tiltak, og at hele Bergen må ta ansvar.»</p>
<p>Vel, Bergen SV har flere ganger de siste fire årene foreslått å etablere nytt kommunalt mottakssenter med brukerrom i sentrum, og på sikt ha mottakssentre i alle bydeler. Det betyr at Straxhuset på Laksevåg ikke lenger vil ha en byomfattende funksjon. Dette har derimot KrF og de andre byrådspartiene konsekvent stemt mot.</p>
<p>Og det etterlengtede biblioteket som Gripsgård gjerne vil drikke kaffe på, er fortsatt ikke på plass, takket være KrF. SV foreslo at pengene til dette skulle bevilges allerede i 2018, det stemte KrF imot. Byrådet har heller ikke fått på plass lokaler for den nye filialen. Dette skulle vært på plass i gamle Laksevåg sentrum for lenge siden.</p>
<p>Som trebarnsmor på Laksevåg har jeg opp gjennom årene sett en del forfall på kommunale bygg. SV har blant annet foreslått ekstra penger til å pusse opp Laksevåg barnehage i bybudsjettet for 2019. Det stemte Gripsruds parti og byrådspartiene mot. Det kan en ikke akkurat kalle å prioritere barnefamilier og Laksevåg.</p>
<p>Et annet godt tiltak for barnefamilier, er å gjøre SFO gratis i Bergen kommune. SV fikk sammen med Ap og Rødt flertall for dette tiltaket. KrF stemte mot dette viktige tiltaket.</p>
<p>Det nytter ikke å stemme inn politikere fra Laksevåg i bystyret, «som kan få skolene og sykehjemmene til fine Laksevåg til å skinne enda litt mer», hvis ikke politikken til politikeren henger på greip.</p>
<p>Camilla Ahamath er tidligere journalist i Bergens Tidende.</p></div></body></document>
