<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190525-etter-at-said-bassam.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/50WaE6/Etter-at-Said-Bassam-Chataya-ble-drept_-satte-lillebroren-og-bestevennen-seg-ned-og-skrev-en-lat" frk="672 8 33 3982" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 20:27"/>

<attribute name="author" value="Gerhard Flaaten"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Drap,Trond Mohn,Circle K,Marco Elsafadi"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etter at Said Bassam Chataya ble drept, satte lillebroren og bestevennen seg ned og skrev en låt</div>
<div type="ingress">Lørdag fremførte de den under minnekonserten etter Circle K-drapet.</div>
<div type="author">Gerhard Flaaten</div>
<div type="date">25. mai 2019 20:27</div>
<div type="caption"><p>SAVN: Artin Amookhteh (23) (til v.) og Mohamed Bassam Chataya (20) fremførte låten i regnværet. Bak dem på scenen hang et stort portrett av avdøde, som lillesøsteren på 13 har malt. FOTO: Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>LILLEBROR: – Det varmer hjertene våre at så mange har kommet hit i dag, sier Mohamed Bassam Chataya. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>FLERE HUNDRE: Mange hadde møtt opp i regnet lørdag. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>VARM: Marthe Valle beskrev Chataya som en god venn og en varm person. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>KONFERANSIER: Marco Elsafadi ledet arrangementet lørdag. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>PREMIERE: Familien til Chataya sto på scenen da låten han jobbet med da han ble drept fikk sin premiere. Gerhard Flaaten</p></div>
<div type="text">
<p>Skal ta vare på dine to små barn, og alltid si hvor god bror du var.</p>
<p>Det rappet Mohamed Bassam Chataya (20) og Artin Amookhteh (23) på Torgallmenningen i Bergen sentrum lørdag.</p>
<p>Mohamed er lillebroren til Said Bassam Chataya, som mistet livet etter å ha blitt stukket flere ganger med kniv på Circle K-stasjonen på Danmarks plass.</p>
<p>– Teksten handler om savn. At vi ikke kan tro at det har skjedd, sier han til BT.</p>
<p>– Vi var nære. Det er veldig tungt, fortsetter lillebroren.</p>
<p>Makkeren Amookhteh var sammen med Chataya da han ble drept 15. februar i år.</p>
<p>– Det er uvirkelig å være her i dag og ha en minnekonsert for min kamerat. Nå vil vi støtte familien og barna slik at de kan få en god oppvekst, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Englene gråt i dag</div>
<div type="text">
<p>Flere hundre mennesker hadde møtt opp på arrangementet, som blant annet var økonomisk støttet av Bergen kommune og Trond Mohn, ifølge arrangøren.</p>
<p>De som ikke sto foran scenen med regntøy og paraplyer, samlet seg under takene langs bygningene på hver side av scenen.</p>
<p>De fikk høre Dårlig Vane, Marthe Valle, Kamelen og noen av Saids nærmeste venner, artistene iWill, Biiviibe og Haisam, fremføre låter til ære for avdøde.</p>
<p>Parolen var «bry deg og vis kjærlighet». Teksten prydet hettegenserne til mange av artistene, sammen med et bilde av den avdøde 28-åringen.</p>
<p>Tidligere basketballspiller og venn av familien, Marco Elsafadi, var konferansier under konserten.</p>
<p>– Det var helt strålende. Det eneste vi kan si noe på er været. Det er en klisje, men englene gråt i dag. Når folk likevel kommer og er så til stede gir det en veldig verdig avslutning for Said.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Circle K-drapet</div>
<div type="text">
<p>Ved 21.00-tiden 15. februar i år fikk politiet melding om masseslagsmål ved Circle K-stasjonen i Solheimsviken.</p>
<p>Under én time seinere, klokken 22.20, ble Said Bassam Chataya (28) erklært død på Haukeland sykehus. Han tilhørte et rapmiljø i Bergen.</p>
<p>En 21 år gammel mann, som er offerets fetter, og en rekke andre ble pågrepet. 21-åringen sitter fortsatt varetektsfengslet, siktet for drapet.</p>
<p>Overvåkingsbilder fra bensinstasjonen skal ifølge politiet vise at avdøde ble stukket flere ganger med kniv.</p>
<p>21-åringen som er siktet erkjenner ifølge sin forsvarer at han stakk avdøde, men nekter straffskyld for drap. Det betyr at han sier at han ikke hadde til hensikt å drepe sin fetter.</p>
<p>Motivet for drapet er fortsatt ikke kjent.</p>
<p>X</p></div>
<div type="title" level="3">Samlet inn penger for sønnene</div>
<div type="text">
<p>Publikum ble oppfordret til å gi penger til en konto som skal komme de to sønnene til den avdøde rapperen til gode. De er fire og fem år gamle.</p>
<p>Hvor mye som kom inn hadde de ikke oversikt over lørdag kveld.</p>
<p>Chataya var kjent under artistnavnet «Araber1», og var en kjent figur i hiphop-miljøet i Bergen.</p>
<p>Helt til slutt under lørdagens konsert introduserte Elsafadi musikkvideoen til låten Chataya jobbet med da han ble drept.</p>
<p>Deler av låten skal ha blitt spilt inn den samme kvelden som de skjebnesvangre knivstikkene fant sted på bensinstasjonen på Danmarks plass.</p>
<p>– Denne låten som vi nå spiller på storskjerm håper vi også skal gi en inntekt til disse to guttene, sa Elsafadi før låten «Lettere» fikk sin verdenspremiere.</p></div></body></document>
