<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190222-giske---apenbart-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/VRV9dV/Giske--Apenbart-at-det-er-en-maktkamp" frk="223 0 0 1209" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 19:17"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Giske: – Åpenbart at det er en maktkamp</div>
<div type="ingress">Trond Giske (Ap) mener det ligger en maktkamp bak etter at det ble spredt en video av ham og en kvinne på et utested i Oslo.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. feb. 2019 19:17</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen, NTB scanpix (arkiv)</p> <p>Trond Giske, her under Arendalsuka i fjor, ble vraket av valgkomiteen i Trøndelag Ap. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er åpenbart at det er en maktkamp når det sendes en SMS med en trussel om at dersom jeg ikke vrakes av valgkomiteen, så vil VG være interessert i videoen. Og så blir jeg innstilt til et verv, og senere havner den videoen i VG, sier Giske til NRK.</p>
<p>I intervjuet sier Giske også at han kommer til å fortsette med politikk.</p>
<p>Han betegner videoen som uproblematisk.</p>
<p>– Det kom mange bort som ville ha bilde og selfies, sier Giske.</p>
<p>Han sier at han ikke ser noen sammenheng mellom denne hendelsen og de tidligere varslersakene.</p>
<p>– Det er vel ingen jenter som har rapportert uønsket atferd i dette tilfellet. Det å bli tatt bilde av på byen er helt uproblematisk, men det skjedde ingen verdens ting som var ugreit for noen, sier Giske.</p>
<p>– Jeg skulle sikkert ha sagt nei, men det synes jeg er uhøflig. Jeg pleier å si ja, men det var sikkert ikke lurt, legger han til.</p></div></body></document>
