<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191124-vi-styrer-mot-tre-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/brif/i/VbXKQl/Vi-styrer-mot-tre-graders-oppvarming" frk="183 17 21 1218" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 16:33"/>

<attribute name="author" value="Atle Andersson"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,brif"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi styrer mot tre graders oppvarming</div>
<div type="ingress">To graders temperaturstigning vil gjøre uopprettelig skade. Nå styrer vi mot en global oppvarming på minst tre grader, ifølge forskere.</div>
<div type="author">Atle Andersson</div>
<div type="date">Publisert 24. november 2019 16:33</div>
<div type="caption"><p>ØKNING: Utslippene fra norsk olje- og gassutvinning har økt med 73 prosent fra 1990 til 2018 og bidrar tungt i det norske klimaregnskapet. Håkon Mosvold Larsen, NTB scanpix</p> <p>GRØNT SKIFTE: Elbil-revolusjonen ruller videre, som her på E18 utenfor Oslo der disse kjøretøyene dominerer kollektivfeltet (til v. på bildet). Utslippene fra transportsektoren må kuttes kraftig de neste årene. Lise Åserud, NTB scanpix</p> <p>DØR UT: Havene tar opp omtrent en fjerdedel av all CO2 som menneskene slipper ut i atmosfæren. Det gjør vannet surere. To graders oppvarming vil bety at nesten alle de artsrike korallrevene vil forsvinne innen år 2100, varsler FNs klimapanel. Jan T. Espedal, Aftenposten (arkiv)</p> <p>VANNET STEG: Slik så det ut ved Isdalstø i Lindås etter en heftig nedbørsperiode i 2017. Hendelser med voldsomme regnskyll er blitt vanligere på Vestlandet. Fred Ivar Klemetsen (arkiv)</p> <p>LØSNING?: Effektene av granplanting som klimatiltak er omstridt. Den kan også ha negative konsekvenser for artsmangfoldet i skogen. Eirik Brekke (arkiv)</p></div>
</body></document>
