<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190317-de-norske-jentene-om.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/skiskyting/De-norske-jentene-om-gullvinnerens-taktiske-grep---Kunne-aldri-skjedd-i-Norge-270893b.html" frk="708 30 131 4308" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 13:57"/>

<attribute name="author" value="Marius Dahl Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="Skiskytter-VM"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De norske jentene om gullvinnerens taktiske grep: – Kunne aldri skjedd i Norge</div>
<div type="ingress">«Ukjent» italiener med sitt første individuelle VM-gull på middelmådig norsk dag.</div>
<div type="author">Marius Dahl Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">17. mars 2019 13:57</div>
<div type="caption"><p>STERKEST I STYGGVÆRET: Italienske Dorothea Wierer kunne gå seirende over målstreken i Östersund. FOTO: PETTER ARVIDSON / BILDBYRÅN</p> <p>NEDTUR: Marte Olsbu Røiseland lå en stund an til medalje, men det ble for tøft på siste skyting. Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>INGEN SUPERDAG: Hverken Ingrid Landmark Tandrevold eller Tiril Eckhoff maktet å blande seg inn i medaljekampen i snødrevet i Östersund søndag. Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ÖSTERSUND: Laura Dahlmeier. Lisa Vittozzi, hjemmehåpet Hanna Öberg og vår egen Marte Olsbu Røiseland.</p>
<p>Det var stabelen med favoritter før kvinnenes 12,5 kilometer fellesstart i VM-avslutningen i Östersund.</p></div>
<div type="title" level="3">Første gull</div>
<div type="text">
<p>Ingen av dem tok gull. Outsideren Dorothea Wierer fra Italia sto over stafetten, sparte seg til VMs siste øvelse og tok sitt første individuelle VM-gull i skiskyting.</p>
<p>– Da ble det en genistrek, fastslo NRK-kommentator Andreas Stabrun Smith.</p>
<p>De norske jentene tror Norge aldri kunne bortprioritert stafetten, som endte med gull.</p>
<p>– Vi setter stafetten høyt og kunne ikke vært foruten, slår Ingrid Landemark Tandrevold fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: VM skiskyting søndag</div>
<div type="text">
<p>VM skiskyting søndag i Östersund, fellesstarter (antall strafferunder i parentes):</p>
<p>Kvinner, 12,5 km:</p>
<p>Gull: Dorothea Wierer, Italia 37.26,4 (2),</p>
<p>sølv: Jekaterina Jurlova-Percht, Russland 0.04,9 (2),</p>
<p>bronse: Denise Herrmann, Tyskland 0.15,4 (4),</p>
<p>4) Hanna Öberg, Sverige 0.52,7 (3), 5) Tiril Eckhoff, Norge 0.57,7 (4), 6) Laura Dahlmeier, Tyskland 1.03,4 (4), 7) Marte Olsbu Røiseland, Norge 1.10,1 (4), 8) Lisa Vittozzi, Italia 1.11,2 (4), 9) Linn Persson, Sverige 1.29,7 (3), 10) Joanne Reid, USA 1.32,1 (4).</p>
<p>Øvrige norske: 11) Ingrid Tandrevold, Norge 1.40,7 (5).</p>
<p>Verdenscupen (23 av 26 renn):</p>
<p>1) Wierer 852, 2) Vittozzi 852, 3) Røiseland 753, 4) Anastasia Kuzmina, Slovakia 724, 5) Kaisa Mäkäräinen, Finland 614, 6) Öberg 609, 7) Paulína Fialková, Slovakia 595, 8) Tandrevold 514, 9) Monika Hojnisz, Polen 505, 10) Dahlmeier 494.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 20) Eckhoff 388.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ville ikke vært aktuelt</div>
<div type="text">
<p>– Jeg vet ikke om det kunne skjedd i Norge, men vi får være glad for det, sier Tiril Eckhoff om grepet som var godt som gull.</p>
<p>Olsbu Røiseland mener grepet var lurt.</p>
<p>– Nå vet jeg ikke hvorfor hun sto over i går, men hun sparte krefter og var pigg i dag. Da var det vel fornuftig. For vår del var stafett det viktigste, så det ville ikke vært aktuelt, sier hun.</p>
<p>Men - jentene hyllet den italienske gulljenta.</p>
<p>– Det er ikke overraskende når man har fulgt med på verdenscupen de siste årene. Det er fortjent, for hun har ikke fått betalt i form av medaljer, sier Tandrevold.</p>
<p>Ut fra tredje skyting var Wierer den eneste med null hull.</p>
<p>Med et halvt minutts forsprang på russiske Jekaterina Jurlova-Percht, og rundt et minutts forsprang på resten, lå det raskt an til italiensk gull.</p>
<p>Norsk nedtur i dag, gulldag i går: Thingnes Bø måtte snakke hardt til seg selv: – Nå gjør jeg det igjen. Ta deg sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk nedtur</div>
<div type="text">
<p>Men - i jakten på dette første individuelle gullet, ble det to bom på siste stående. Presset ble for stort. Heldigvis for Wierer bommet også Jurlova-Percht.</p>
<p>Og idet russeren forlot standplass, kunne Olsbu Røiseland blandet seg inn i gulldiskusjonen med fullt hus. Med to bom også på henne, forsvant de tankene fort. Det ble norsk nedtur på kvinnenes siste øvelse i Östersund.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Publikums fortvilte rop tente Norges stafetthelt: – Da skiftet jeg strategi</p>
<p>Tyske Denise Herrmann tok bronsen, foran hjemmehåpet Öberg, som kom i mål 52 sekunder etter Wierer. Tiril Eckhoff ble beste norske på 5.-plass, etter en bom på hver eneste skyting.</p>
<p>Men det preget ikke humøret til Eckhoff.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd. tro det eller ei. Det var heftige forhold til tider. Mye vind og surt vær og da gjelder å være litt kald. Jeg er fornøyd med 16 treff i disse forholdene sier Eckhoff.</p></div>
<div type="title" level="3">Skytingen ødela</div>
<div type="text">
<p>Skytingen ødela også for Olsbu Røiseland (fire bom), som ble nummer sju, mens Ingrid Landmark Tandrevold kom på 11.-plass etter fem bom.</p>
<p>– Jeg er skuffet over at jeg ikke grep sjansen da jeg hadde sjansen. Jeg liker slike forhold på liggende skyting, men ironisk nok så er det verste jeg vet på stående, sier Tandrevold.</p></div></body></document>
