<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190907-mann-i-20-arene-omko.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/QoqdeW/Mann-i-20-arene-omkom-etter-fallskjermulykke-pa-Voss" frk="269 9 16 1711" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 22:59"/>

<attribute name="author" value="Trygve Opheim Aurora Berg"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Vest politidistrikt,Politiet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 20-årene omkom etter fallskjermulykke på Voss</div>
<div type="ingress">En bevisstløs mann ble hentet opp av Vangsvatnet. Mannen ble seinere erklært omkommet.</div>
<div type="author">Trygve Opheim Aurora Berg</div>
<div type="date">7. sep. 2019 22:59</div>
<div type="caption"><p>OMKOM: – Livet sto dessverre ikke til å redde, sier Jan Erik Wang, fagsjef for fallskjermhopping i Norges Luftsportforbund. FOTO: Arne Hofseth</p> <p>ULYKKE: Det ble utført livreddende hjerte og lungeredning på mannen, ifølge talsmann. Arne Hofseth</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene rykket lørdag kveld ut til Vangsvatnet på Voss, etter melding om at en mann i fallskjerm hadde truffet vannet.</p>
<p>En bevisstløs mann ble hentet opp av vannet, og det ble utført livreddende behandling på stedet.</p>
<p>Ifølge NRK ble mannen hentet opp av en redningsbåt. Mannen var i 20-årene.</p>
<p>Politiet mottok den første meldingen om hendelsen klokken 19.36.</p>
<p>Redningsaksjonen fant sted på Prestegardslandet, hvor det hver sommer spilles Voss cup.</p></div>
<div type="title" level="3">Omkom i ulykken </div>
<div type="text">
<p>Seint lørdag kveld melder Vest politidistrikt at en mann i 20-årene omkom i ulykken. Mannen ble erklært omkommet klokken 20.23.</p>
<p>De pårørende har blitt varslet, står det i pressemeldingen.</p>
<p>Politiet vil etterforske saken.</p>
<p>– Livet sto dessverre ikke til å redde, sier Jan Erik Wang, fagsjef for fallskjermhopping i Norges Luftsportforbund i 21-tiden lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Flåte på vannet</div>
<div type="text">
<p>Wang opplyste tidligere på kvelden om at det ligger en flåte i Vangsvatnet som fallskjermhoppere pleier å landet på.</p>
<p>– Det som har skjedd er at hopperen mest sannsynlig har bommet og landet i vannet, fortalte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Hentet opp innen et minutt</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Wang er de nøye på sikkerheten i området, og hopperen ble hentet opp av vannet innen et minutt.</p>
<p>Jostein Pedersen fra Voss lensmannskontor opplyste om at var flere vitner til hendelsen, og at politiet har videoopptak av ulykken.</p></div></body></document>
