<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190409-gjor-byen-blomstrend.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/OpkKK3/Gjor-byen-blomstrende-vakker" frk="508 3 11 2995" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 23:19"/>

<attribute name="author" value="Pål Engesæter"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vår,Byutvikling,Bergen,17. mai"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjør byen blomstrende vakker</div>
<div type="ingress">– Det er en drømmejobb å plante i dette vakre vårværet, sier anleggsgartner Wenche Sponevik.</div>
<div type="author">Pål Engesæter</div>
<div type="date">9. april 2019 23:19</div>
<div type="caption"><p>PÅ KNE FOR DEG: Anleggsgartnerne Trine Furnes, Wenche S.A. Sponevik og Elisabeth Salbu planter forglemmegei i blomsterbedet på Ole Bulls Plass. FOTO: Rune Sævig</p> <p>KLAR FOR MAI: Langs Smålungeren er plantene beskyttet med nett og klare til å springe ut. Rune Sævig</p> <p>NASJONALFARGER: Rundt Musikkpaviljongen er det tradisjonen tro blått, hvitt og rødt. Rune Sævig</p> <p>FINGRENE FRA FATET: – Det er en glede å plante så lenge folk holder fingrene fra fatet og ikke stjeler blomstene vi planter, sier gartner Hilde Furnes. Rune Sævig</p></div>
<div type="text">
<p>Den grønne aksen i Bergen går fra teateret til biblioteket. Her plantes det nå for fullt. Om lag 16.000 blomster skal i jorden.</p>
<p>I oktober og november legger de ut mengder av løk i bedene, først og fremst tulipaner. På denne tiden er de kommet opp et stykke, og da er det tid for å plante vårblomster.</p></div>
<div type="title" level="3">Innimellom tulipanene</div>
<div type="text">
<p>– Vi planter vårblomster innimellom. I hovedsak stemorsblomster og forglemmegei (myosotis). Stemorsblomster har jo mange farger, og forglemmegei er i tre ulike farger. Vi bruker alle tre, sier Anne Berit Storheim, seksjonsleder for park i Bymiljøetaten i Bergen kommune.</p>
<p>Plantingen skjer omtrent på normal tid i år, og de er heldige med været. De siste ukene har gartnere plantet for fullt, og de skal holde på til litt etter påske, slik at alt er klart til 17. mai og Festspillene.</p></div>
<div type="title" level="3">Musikkpaviljongen spesielt</div>
<div type="text">
<p>Storheim forklarer at plantingen rundt Musikkpaviljongen er spesiell.</p>
<p>– Der er det lite endringer fra år til år. Folk vil ha det tradisjonelle. Og dette området blir jo enormt mye fotografert av turister gjennom sommeren, sier Anne Berit Storheim.</p>
<p>Første uken i juni bytter de til sommerblomster i alle bedene. Beplantningen står helt frem til frosten om været er bra. Så er det på ’an igjen med å rydde for å plante løk til neste vår.</p>
<p>– Den grønne aksen er vakker, men hva med bydelene i Bergen?</p>
<p>– Vi har noen prosjekter i bydelsparkene også. I høst vil vi foruten blomsterløker, også plante ut en del frukttrær og bærbusker i disse parkene, sier Storheim.</p>
<p>Også rundt minnesmerker i bydelene og på Troldhaugen planter de.</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmejobb</div>
<div type="text">
<p>I det fine vårværet yrer det av folk og planter rundt blomsterbedene på Ole Bulls plass.</p>
<p>– Det er en drømmejobb med alle de positive tilbakemeldingene vi får. Det er mye mer oppløftende enn å sitte inne på et kontor med åpent landskap, sier anleggsgartner Wenche S.A. Sponevik.</p>
<p>Å plante er noe av det kjekkeste de gjør i løpet av året.</p>
<p>– Ja, dette er bedre enn vannrett regn og valleslette. Folk er veldig flinke til å skryte av oss. Det er ikke alle forunt å bli genierklært på daglig basis, sier arbeidsleder Geir Davanger.</p>
<p>Han mener vi skal være glade vi bor i en by der kommunen prioriterer å pynte den vakker med blomster.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas BT20-podkast</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episodane her</p></div></body></document>
