<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190414-mye-fyll-og-brak-i-n.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/Jorxlj/Mye-fyll-og-brak-i-natt" frk="703 12 53 4253" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 09:58"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Krim,Alversund,Sogn og Fjordane,Vest politidistrikt,Stord,Sør-Vest politidistrikt,Sogndal,Strusshamn"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mye fyll og bråk i natt</div>
<div type="ingress">Vest politidistrikt har hatt 103 oppdrag mellom midnatt og klokken 06.00 søndag morgen.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">14. april 2019 09:58</div>
<div type="caption"><p>TRAVEL NATT: Mange av politioppdragene i natt har vært relatert til uteliv. Dette bildet er fra Vestre Torggate i Bergen og er tatt tidligere i vinter. FOTO: Eirik Brekke (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Mange av disse oppdragene er relatert til uteliv.</p>
<p>– Det har vært ganske travelt i natt. Vi har fått meldinger om folk som slåss. Når folk gjør dumme ting, forsøker vi alltid å få dem bortvist, men noen ganger er det nytteløst, sier operasjonsleder Lars Geitle i Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjalusidrama i Strusshamn</div>
<div type="text">
<p>En mann i 20-årene er pågrepet og sitter søndag i varetekt etter at han skal ha slått til to menn på en privat adresse i Strusshamn på Askøy natt til søndag.</p>
<p>Politiet kjørte de to fornærmede til legevakten fordi de trengte legetilsyn etter voldsepisoden, som skjedde klokken 00.53.</p>
<p>– Dette var en form for sjalusidrama, og kvinnen som de slåss om, var til stede, sier Geitle.</p></div>
<div type="title" level="3">Truet dørvakter</div>
<div type="text">
<p>Mannen var ruset og aggressiv og skal ha truet vakter ved et utested på Bryggen ved 01.28.-tiden natt til søndag.</p>
<p>– Han var full og kranglete og nektet på alt. Han truet vaktene fordi han ikke fikk komme inn på utestedet, forteller operasjonslederen.</p>
<p>Fordi mannen nektet å etterkomme pålegg fra politiet om å fjerne seg, ble han satt i drukkenskapsarresten.</p>
<p>Han blir også anmeldt.</p>
<p>Bli med politiet på patrulje i lysløypen i Bergen:</p></div>
<div type="title" level="3">Sparket til politimann</div>
<div type="text">
<p>En kvinne i 30-årene sitter i varetekt etter at hun skal ha sparket til en politimann i ansiktet.</p>
<p>Voldsepisoden skjedde utenfor et utested i Vestre Torggate klokken 01.47 natt til søndag.</p>
<p>– Politimannen ble ikke skadet. Kvinnen blir anmeldt for vold mot politiet, sier operasjonslederen.</p>
<p>Vekterne på utestedet tilkalte politiet fordi kvinnen var beruset og aggressiv.</p>
<p>– Hun var sint og hadde slått rundt seg, så de måtte geleide henne ut. Det var da politiet overtok at hun sparket til politimannen, forteller Geitle.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjelte ut politiet</div>
<div type="text">
<p>Karen i 30-årene skal ikke ha likt at politiet ville bortvise ham fra Vestre Torggate, og nektet å etterkomme pålegget fra politiet.</p>
<p>– Han forulempet politiet med skjellsord, og var ruset og utagerende, sier Geitle.</p>
<p>Dette skjedde ved 01.56-tiden natt til søndag, og endte med at mannen måtte tilbringe natten i arresten.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo hotellgjester</div>
<div type="text">
<p>Den aggressive mannen i 20-årene skal ha gått til angrep på tilfeldige hotellgjester ved Alver hotell i Alversund natt til søndag.</p>
<p>– Tre personer er blitt slått av ham. Mannen var veldig kranglete og godt beruset, og vi hørte han høylytt i bakgrunnen da de ringte oss, forteller operasjonsleder Lars Geitle i politiet.</p>
<p>Mannen sitter søndag i varetekt etter voldsepisoden som skjedde ved 02.17-tiden. Han skal ikke ha bodd på hotellet, men var til stede under et arrangement.</p>
<p>Mannen er anmeldt for kroppskrenkelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Laget kvalme i Sogndal</div>
<div type="text">
<p>En mann fra Sogn og Fjordane har tilbrakt natten i arresten etter at han skal ha laget kvalme i Sogndal sentrum natt til søndag.</p>
<p>– Han var sterkt beruset og dyttet til folk. Mannen i 20-årene er anmeldt for ordensforstyrrelser, sier operasjonsleder Lars Geitle i Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Slagsmål på Stord</div>
<div type="text">
<p>Rett før klokken 03.00 natt til søndag traff en politipatrulje på en mann i Leirvik på Stord.</p>
<p>Han hadde et kutt over det ene øyet etter det som sannsynligvis har vært et slagsmål.</p>
<p>Politiet har vært i kontakt med begge parter som skal ha vært involvert. Avhør og undersøkelser av politiet på stedet vil gi svar på hva som kan ha skjedd, skriver Sør-Vest politidistrikt i en melding på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Mann slått ned</div>
<div type="text">
<p>Ved 03.20-tiden natt til søndag fant en politipatrulje en mann som lå strak ut i Byparken.</p>
<p>– Han blødde fra hodet og ble kjørt til legevakten. Gjerningsmannen ble pågrepet av politiet på Bybanen. Det skal ha vært en diskusjon mellom mennene i forkant, forteller operasjonslederen.</p>
<p>Mannen som ble slått ned, er i 30-årene. Den antatte gjerningsmannen, som er i 20-årene, sitter søndag i fengslig forvaring.</p>
<p>– Politiet vil ha kontroll på ham, og unngå bevisforspillelse. Han vil bli avhørt i løpet av formiddagen, sier Geitle.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas BT20-podkast</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episodane her</p></div></body></document>
