<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191019-arbeidstilsynet-skal.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/vQy7yp/Arbeidstilsynet-skal-mote-Espresso-House" frk="233 5 8 1446" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 05:42"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arbeidstilsynet skal møte Espresso House</div>
<div type="ingress">Etter forespørsel fra Espresso House skal Arbeidstilsynet neste uke møte kaffebarkjeden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>UKULTUR: Espresso House er i hardt vær etter at flere nåværende og tidligere ansatte har stått frem og fortalt om en ukultur på arbeidsplassen. Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 07:42</p>
<p>NTB</p>
<p>Det skjer etter at ansatte hos Espresso House, både i Norge og Sverige, har stått frem og fortalt om et ekstremt jobbpress, hyppige kontroller og manglende overtidsbetaling.</p>
<p>– Vi har i dag kontaktet Arbeidstilsynet for en full gjennomgåelse av vår struktur og våre rutiner i lys av de påstandene som har kommet frem denne uken, skrev toppsjef Torodd Gøystdal i Espresso House Norge i en e-post til Dagens Næringsliv fredag.</p>
<p>– Det er viktig for oss at Arbeidstilsynet er trygg på at vi er en seriøs, god arbeidsgiver med fornøyde medarbeidere, tilføyer han. Kaffekjeden skal også møte Fellesforbundet.</p>
<p>Trine Hammer, nasjonal koordinator for service- og overnattingsbransjen i Arbeidstilsynet, bekrefter møtet og sier det er vanskelig å forutse hva som vil skje videre i saken.</p>
<p>– Vi må først ha møte med Espresso House og få en oversikt over de faktiske forhold. Så skal vi finne ut hvordan vi skal følge det opp videre, sier hun til DN.</p>
<p>Til E24 opplyser Arbeidstilsynet at de allerede har bedt om opplysninger utlevert fra Espresso House i flere omganger, før DN og E24 avslørte arbeidsforholdene i kaffekjeden.</p></div></body></document>
