<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190314-holbergprisen-til-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/G1on6q/Holbergprisen-til-rasismeforsker" frk="494 22 80 3501" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 09:39"/>

<attribute name="author" value="Kristin Jansen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Rasisme,Litteratur,Samfunnsdebatt,Filosofi"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Holbergprisen til rasismeforsker</div>
<div type="ingress">Han er kjent for å være uredd i sin motstand mot alle former for rasisme. Årets Holbergpris går til den verdensledende rasismeforskeren Paul Gilroy.</div>
<div type="author">Kristin Jansen</div>
<div type="date">14. mars 2019 09:39</div>
<div type="caption"><p>ÅRETS VINNER: Paul Gilroy beskrives som «en original tenker og offentlig intellektuell som er fryktløs og frittalende i spørsmål om rase og rasisme». FOTO: Holbergprisen</p> <p>VINNER: Nils Klim-prisen deles ut til den islandske forskeren Finnur Dellesèn. KRISTINN INGVARSSON</p></div>
<div type="text">
<p>Gilroy er professor i amerikansk og engelsk litteratur ved Kings College i London og en av Storbritannias mest kjente forskere og intellektuelle.</p>
<p>Under en seremoni i Media City Bergen offentliggjorde professor Sigmund Grønmo navnet på vinneren. Selve tildelingen skjer i juni.</p>
<p>Prisvinneren: – Brexit er en fryktelig katastrofe</p></div>
<div type="title" level="3">Demokrati i fare</div>
<div type="text">
<p>Dame Hazel Genn, som er leder for Holbergkomiteen, deltok i tildelingen gjennom videooverføring.</p>
<p>– Gilroy er en modig, inspirerende og transformativ forsker. Hans arbeider berører mange av vår tids mest presserende spørsmål, sier Genn.</p>
<p>Prisvinneren argumenterer blant annet for at «de beste trekkene ved det moderne demokrati står i fare for å undergraves av rasetenkningens inndeling av menneskeheten i ulike identitetsgrupper basert på hudfarge.»</p></div>
<div type="title" level="3">Fremragende filosof</div>
<div type="text">
<p>Holbergprisen er en internasjonal forskningspris verd seks millioner kroner, og som deles ut hvert år.</p>
<p>Den ble opprettet av Stortinget i 2003.</p>
<p>Vinnerne står for fremragende vitenskapelig arbeid innen humaniora, samfunnsvitenskap, jus og humaniora.</p>
<p>I tillegg til Holbergprisen offentliggjorde Sigmund Grønmo navnet på vinneren av Nils Klim-prisen. Den går til yngre nordiske forskere under 35 år.</p>
<p>I år er det Finnur Dellesèn ved Institutt for filosofi ved Islands Universitet som får utmerkelsen.</p>
<p>Komiteen beskriver ham som en fremragende og original filosof, til tross for sin unge alder.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Holbergprisen</div>
<div type="text">
<p>Oppkalt etter den norsk-danske forfatteren Ludvig Holberg.</p>
<p>Deles ut årlig av Universitetet i Bergen på oppdrag fra regjeringen og er på seks millioner kroner.</p>
<p>Går til fremragende vitenskapelig arbeid innenfor fagområdene humaniora, samfunnsvitenskap, juss og teologi.</p>
<p>Prisen er en av verdens største årlige forskningspriser innenfor disse fagfeltene.</p>
<p>Holbergprisen er omtalt som «nobelprisen» innen humaniora, samfunnsvitenskap, juss og teologi.</p>
<p>Prisen ble opprettet av Stortinget i 2003 og delt ut for første gang i 2004.</p>
<p>Tidligere vinnere:</p>
<p>2019: Paul Gilroy – britisk kulturforsker.</p>
<p>2018: Cass Sunstein – amerikansk jussprofessor og forsker.</p>
<p>2017: Onora O'Neill – britisk filosof, samfunnsdebattant og politisk aktiv som partiuavhengig i det britiske Overhuset.</p>
<p>2016: Stephen Greenblatt – amerikansk litteraturforsker og historiker.</p>
<p>2015: Marina Warner – britisk kulturhistoriker, mytolog og forfatter.</p>
<p>2014: Michael Cook – britisk religionshistoriker.</p>
<p>2013: Bruno Latour – fransk antropolog og sosiolog.</p>
<p>2012: Manuel Castells – spansk sosiolog.</p>
<p>2011: Jürgen Kocka – tysk historiker.</p>
<p>2010: Natalie Zemon Davis – canadisk historiker.</p>
<p>2009: Ian Hacking – canadisk filosof.</p>
<p>2008: Fredric R. Jameson – amerikansk litteraturviter og kulturteoretiker.</p>
<p>2007: Ronald Dworkin – amerikansk rettsfilosof.</p>
<p>2006: Shmuel N. Eisenstadt – israelsk sosiolog.</p>
<p>2005: Jürgen Habermas – tysk filosof og sosiolog.</p>
<p>2004: Julia Kristeva – bulgarsk-fransk psykoanalytiker.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik opererte Noregs einaste IS-dømte kvinne</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
