<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190827-harde-anklager-mot-a.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/RRqnKA/Harde-anklager-mot-avdode-Epstein-i-retten-i-New-York" frk="301 4 8 1828" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 20:02"/>

<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Harde anklager mot avdøde Epstein i retten i New York</div>
<div type="ingress">Kvinner som har anklaget avdøde Jeffrey Epstein for overgrep, fikk tirsdag mulighet til å forklare seg i retten i New York.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">27. aug. 2019 20:02</div>
<div type="caption"><p>ANKLAGER: Advokat Gloria Allred sammen med to av sine klienter etter at retten i New York fikk høre forklaringene til kvinner som har anklaget Jeffrey Epstein for overgrep. FOTO: Bebeto Matthews / AP / NTB scanpix</p> <p>DØDE: Milliardæren Jeffrey Epstein valgte etter alt å dømme selvmord fremfor å bli stilt for retten for seksuelle overgrep mot mindreårige. New York State Sex Offender Registry / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Epstein ble 10. august funnet død på cellen hvor han satt fengslet, og rettsmedisinere har konkludert med at han tok sitt eget liv.</p>
<p>Formålet med rettsmøtet tirsdag var i utgangspunktet bare å avslutte rettsprosessen siden den siktede er død. Men dommer Richard Berman ønsket å bruke muligheten til å la de fornærmede i saken fortelle sine historier.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En feiging</div>
<div type="text">
<p>En kvinne som hevder Epstein forgrep seg på henne da hun var 14 år, beskrev den avdøde milliardæren som en feiging. Hun sa hun er sint for at 66-åringen begikk selvmord før rettssaken kunne begynne.</p>
<p>En annen kvinne fortalte at hun som 15-åring jobbet på Donald Trumps eksklusive feriested Mar-a-Lago da hun ble rekruttert til å utføre seksuelle handlinger på Epstein.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tyder på at han ble drept</div>
<div type="text">
<p>Også en av Epsteins forsvarere snakket i retten i New York tirsdag. Han hevdet at Epsteins skader tyder på at han ble drept – ikke at han begikk selvmord.</p>
<p>– Finn ut hva som skjedde med vår klient, oppfordret forsvareren.</p>
<p>Finansmannen Jeffrey Epstein hadde tidligere en rekke rike, mektige og berømte mennesker i sin omgangskrets. Både president Donald Trump, tidligere president Bill Clinton og Storbritannias prins Andrew har tidligere vært venner med Epstein.</p></div></body></document>
