<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190103-equinor-og-telenor-n.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/wEoEBn/Equinor-og-Telenor-nekter-ansatte-bonuspoeng-pa-privatreiser" frk="161 9 10 1048" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 05:15"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Skatter og avgifter,Næringsliv"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinor og Telenor nekter ansatte bonuspoeng på privatreiser</div>
<div type="ingress">Equinor og Telenor er blant selskapene som nekter ansatte bonuspoeng på private reiser, skriver Dagens Næringsliv.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3. jan. 2019 05:15</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>1. januar ble det innført nye innrapporteringsregler for bruk av bonuspoeng, som forplikter arbeidsgivere til å skatteinnberette de ansattes bonusbruk.</p>
<p>Men stadig flere selskaper omgår byråkratiet med innberetning ved å nekte de ansatte bonuspoeng på private reiser, sier sjef Bernt Roger Eliassen i reisebyråkonsernet BCD Travels, til avisen.</p>
<p>– Jeg vil anslå at 70 til 80 prosent av bedriftskundene vi har snakket med så langt har valgt å forby privat bruk av bonuspoeng opptjent på jobbreiser, sier han.</p>
<p>Equinor og Telenor, som til sammen har 40.000 ansatte, er blant selskapene som har innført en slik regel for sine ansatte.</p>
<p>– Det er den enkelte ansatte som har ansvar for å holde oversikt over egne bonuspoeng og sikre at de ikke tar ut bonuspoeng opptjent på forretningsreise, til private formål, sier pressetalsmann Bård Glad Pedersen i Equinor.</p></div></body></document>
