<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190603-tolv-personer-til-sy.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/naM4bo/Elleve-sendes-til-sykehus-etter-kollisjon-mellom-buss-og-hjullaster-i-Stryn" frk="468 10 29 2870" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 18:56"/>

<attribute name="author" value="Gerhard Flaaten Erlend Langeland Haugen Liv Solli Okkenhaug"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Buss,Stryn"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tolv personer til sykehus etter kollisjon mellom buss og hjullaster i Stryn</div>
<div type="ingress">Hjullasteren skal ha drevet med kantslått, da en buss med cirka 20 kinesiske turister om bord kolliderte med den.</div>
<div type="author">Gerhard Flaaten Erlend Langeland Haugen Liv Solli Okkenhaug</div>
<div type="date">3. juni 2019 18:56</div>
<div type="caption"><p>KOLLIDERTE: Slik så bussen ut etter sammenstøtet med hjullasteren. FOTO: Thomas Thaule, Fjordingen</p> <p>Thomas Thaule, Fjordingen</p></div>
<div type="text">
<p>Ulykken skjedde på riksvei 15 ved Oppstrynsvatnet mandag ettermiddag, melder Vest politidistrikt på Twitter.</p>
<p>– Bussen har hatt et sammenstøt med en hjullaster. Bussen har deretter kjørt av veien. Det skal være ca. 20 passasjerer på bussen, skriver Vest politidistrikt.</p>
<p>Hjullasteren skal ha drevet med kantslått da ulykken skjedde, cirka 200 meter øst for Strynsvatn Camping.</p>
<p>Ulykken ble meldt klokken 15.52. Ambulanse var raskt på stedet.</p>
<p>Ifølge politiet var passasjerene i bussen kinesiske turister. De ble fraktet til legevakten i Stryn med buss.</p>
<p>Føreren av hjullasteren ble fraktet vekk med luftambulanse. Han skal ha vært ved bevissthet.</p>
<p>– Politiet vil sikre spor og avhøre vitner på stedet, sier operasjonsleder Per Algrøy til BT.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendes til tre forskjellige sykehus</div>
<div type="text">
<p>Ifølge kommunikasjonsdirektør Terje Ulvedal i Helse Førde er totalt elleve personer innlagt eller i ferd med å bli sendt til sykehus klokken 18.30 mandag kveld.</p>
<p>– Ingen av dem er kritisk skadet, sier han til BT.</p>
<p>Klokken 20 melder Ulvedal at tolv er sendt til sykehus, og at det ikke er grunn til å tro at det blir flere.</p>
<p>De tolv sendes til sykehusene i Førde, Nordfjord og Volda.</p>
<p>Klokken 18.15 mandag sier ordfører Sven Flo (H) i Stryn til BT at han nettopp har vært på legekontoret i kommunen, hvor passasjerene først ble fraktet etter ulykken.</p>
<p>Der ble helsetilstanden til passasjerene vurdert, for å finne ut hvem som skulle behandles der og hvem som skulle sendes videre.</p>
<p>Så snart de som ikke sendes til sykehus har fått tilsyn av lege, vil de fraktes videre til et hotell i nabokommunen Hornindal, som var destinasjonen for reisefølget da ulykken skjedde, forteller han.</p>
<p>Klokken 19 sier Flo at det er åtte personer som skal fraktes til hotellet.</p>
<p>– Jeg står ved bussen som skal frakte dem nå. De er preget av hendelsen, men rolige, sier Flo.</p>
<p>Når de kommer til hotellet vil Hornindal kommune sende helsepersonell for å følge dem opp når de kommer frem dit, sier Flo.</p></div>
<div type="title" level="3">Veien stengt</div>
<div type="text">
<p>Det kinesiske reisefølget skal ha reist med et innleid busselskap. Sjåføren skal ifølge Flo være blant dem som sendes videre med buss til hotellet.</p>
<p>Også reiselederen skal være blant dem.</p>
<p>– Vi har god dialog med reiseleder, som snakker relativt godt engelsk, men vi har også fått tak i en tolk som kan oversette, sier Flo.</p>
<p>Ifølge Flo satte Stryn kommune ned kriseteam på seks personer så snart de ble varslet om ulykken.</p>
<p>Operasjonsleder Algrøy i Vest politidistrikt sier at politiet dirigerte trafikken på stedet etter ulykken. Hjullasteren ble fjernet av bergingsbil klokken 18.40.</p></div></body></document>
