<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190127-ny-stor-magnus-carls.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/sjakk/Ny-stor-Magnus-Carlsen-triumf-Vant-prestisjeturnering-for-syvende-gang-268112b.html" frk="341 2 4 1918" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 15:15"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,sjakk"/>
<attribute name="class2" value="Magnus Carlsen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny stor Magnus Carlsen-triumf: Vant prestisjeturnering for syvende gang</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen spilte remis mot Anish Giri i siste runde av Wijk aan Zee-turneringen i sjakk. Dermed vant han turneringen</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">27. jan. 2019 15:15</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen vant Wijk aan Zee-turneringen for sjuende gang. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var en ren duell om turneringsseieren da den norske verdensmesteren møtte hjemmefavoritt Giri søndag. Carlsen ledet turneringen et halvt poeng foran Giri, og med remis var saken klar.</p>
<p>Magnus Carlsen er den første med syv seirer i storturneringen i Nederland. I fjor slo han Giri i omspill om seieren.</p>
<p>– Det føles godt, men jeg håper å forbedre den rekorden, sa Carlsen i et intervju med arrangøren vist på TV 2.</p>
<p>– Jeg innledet turneringen litt tregt, men utfallet ble veldig bra. Generelt har jeg spilt på et stabilt høyt nivå, ikke glitrende men godt.</p>
<p>Han innledet turneringen med fire remis på rad, men så vant han fem av de ni siste partiene og spilte remis i de øvrige. Det ga ni poeng.</p>
<p>Han er nå ubeseiret i 41 strake partier.</p>
<p>Giri gjorde et forsøk på å utfordre Carlsen og jage seier, men verdensmesteren følte seg ikke truet.</p>
<p>– Det virket litt desperat. Jeg visste at jeg hadde en trygg stilling, sa han.</p>
<p>Han fikk spørsmål om han var nervøs før det avgjørende partiet.</p>
<p>– Hvis man ikke er nervøs foran et slikt parti så er man ikke menneskelig. Jeg var litt nervøs, men det ga seg da partiet startet, sa Carlsen, som ikke blir å se i turneringer på en stund.</p>
<p>– Det blir en stund til jeg spiller igjen, dessverre. Jeg skulle gjerne spille igjen snart, men det er ingen passende turneringer med det første. Det neste blir nok i slutten av april, sa han.</p>
<p>Giri måtte ta til takke med 2.-plassen.</p>
<p>– Den var nesten klar før dagens parti, så jeg ønsket mer. Folk er grådige og vil gjerne ha mer, og jeg er ikke fremmed for det. Jeg trodde jeg hadde noe på gang, men jeg feilregnet litt, sa Giri.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
