<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190203-guaid---det-star-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/qn9VJO/Guaid--Det-star-om-landets-skjebne" frk="206 3 4 1325" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 08:50"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Internasjonal politikk,Spania,Frankrike,EU,Colombia,Venezuela,USA"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guaidó: – Det står om landets skjebne</div>
<div type="ingress">Venezuelas skjebne avgjøres denne måneden, spår opposisjonsleder og selverklært president Juan Guaidó og varsler nye demonstrasjoner 12. februar.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3. feb. 2019 08:50</div>
<div type="caption"><p>SKJEBNESVANGERT: Opposisjonsleder Juan Guaidó mener Venezuelas skjebne avgjøres i løpet av februar. Nylig utropte han seg selv til landets rettmessige president, og får støtte fra flere land som mener Nicolás Maduro må trekke seg og skrive ut nyvalg. FOTO: Fernando Llano / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Merk deg datoen, den er svært viktig, sa Guaidó ifølge nyhetsbyrået EFE i forbindelse med lørdagens store demonstrasjoner i Venezuela – både for og mot president Nicolas Maduros regime. Guaidó nevner også «viktige kraftsamlinger» før den tid, uten å gå inn på noen detaljer.</p>
<p>EU har gitt Maduro et ultimatum og krever at han går av seinest denne helgen. I et forsøk på å dempe motstanden uten å gi fra seg presidentvervet har Maduro sagt seg villig til å fremskynde valget på nasjonalforsamling. Han vil derimot ikke holde nytt presidentvalg.</p>
<p>Lørdag feiret Maduros tilhengere at det var 20 år siden forgjengeren Hugo Chávez kom til makten. Bilder fra hovedstaden Caracas viser likevel at Guaidó-sidens demonstrasjoner var større.</p>
<p>Også i andre land som Colombia, USA, Spania og Frankrike var det demonstrasjoner mot Maduro lørdag.</p></div></body></document>
