<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190114---det-er-deilig-a-va.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/Mg09MK/-Det-er-deilig-a-vare-i-gang_-sier-Godthard-Larsen" frk="751 2 13 4427" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 00:32"/>

<attribute name="author" value="Marita Ramsvik"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="Konsert,Musikk,Bergen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Det er deilig å være i gang</div>
<div type="ingress">Det nye konsertstedet Underlig var fylt til randen under åpningskonserten til Voksne Herrers Orkester.</div>
<div type="author">Marita Ramsvik</div>
<div type="date">15. jan. 2019 00:32</div>
<div type="caption"><p>FØRSTE KONSERT: Voksne Herrers Orkester spiller på Underlig for første gang. Avbildet er Ole Marius Sandberg og Thomas Dahl fra scenen. FOTO: Ørjan Deisz</p> <p>NY KONSERTSCENE: Godthard Larsen sier åtte ulike band har spurt om å få spille på Underlig-scenen, bare i løpet av den siste uken. Ørjan Deisz</p> <p>PÅ SCENEN: Sist gang Voksne Herrers Orkester spilte i kjelleren i Valkendorfsgaten var i 1997, den gangen het utestedet Scotsman. Ørjan Deisz</p></div>
<div type="text">
<p>Det er mandag kveld, og kjelleren i Valkendorfsgaten er full av mennesker.</p>
<p>Det er snart klart for den aller første konserten på Underlig, som er Bergens nye kulturscene.</p>
<p>– Det er deilig å være i gang. Denne kvelden blir en slags premiere, sier Godthard Larsen, en av mennene som driver det nye utestedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Underlig</div>
<div type="text">
<p>Underlig er en konsertscene og et utested i Bergen.</p>
<p>Stedet ligger i Valkendorfsgaten, i et lokale som tidligere huset stedet Jovial, og før det igjen Scotsman.</p>
<p>Stedet skal drives av Godthard Larsen sammen med Reshad Eiyad, som også driver steder som Allmuen og Natt.</p>
<p>Kjetil Grimsby Haarr, blant annet kjent fra bandet Fjorden Baby!, skal være bookingansvarlig på Underlig.</p>
<p>Stedet åpnet mandag 14. januar, da Voksne Herrers Orkester inntar scenen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange stamgjester</div>
<div type="text">
<p>Den aller første konserten på Underlig skal spilles av bandet Voksne Herrers Orkester.</p>
<p>På første rad i salen sitter Mårten Skaaja, sammen med sin kone May Skajaa, Charlotte Johannessen og Mona Klubb. De har fulgt bandet i mange år, og er spent på hvordan musikken deres vil høre ut i Underlig sine lokaler.</p>
<p>– Musikken de spiller er helt nydelig, så jeg tror det vil gå helt fint, sier May Skajaa.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiller hver mandag</div>
<div type="text">
<p>Voksne Herrers Orkester, består av musikerne Harald Dahlstrøm, Steinar Krokstad, Thomas Dahl og Ole Marius Sandberg.</p>
<p>Tidligere spilte de ukentlige konserter – først på Logen, så Chagall, før Chagall ble lagt ned i september i fjor.</p>
<p>Nå skal bandet spille faste mandagskonserter på den nye kulturscenen, som skal drives av Godthard Larsen sammen med Reshad Eiyad, som også driver steder som Allmuen og Natt.</p>
<p>– Da Godthard tok kontakt med oss og vi fikk se lokalene, var vi ikke vonde å be, sier Steinar Krokstad, som spiller trommer i Voksne Herrers Orkester.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Her var det rotete</div>
<div type="text">
<p>I forkant av konserten satt hele bandet samlet på bakrommet på Underlig. Utenfor ventet om lag 200 spente publikummere.</p>
<p>– Vi visste det kom til å bli mange folk i kveld, men jeg synes dørvakten har gjort en dårlig jobb. Det er jo stappfullt, sier Dahl lattermildt.</p>
<p>Plutselig kommer skuespiller Helge Jordal inn på bakrommet.</p>
<p>– Her var det rotete, sier han.</p>
<p>Jordal er en av bandets gjester, som skal opptre sammen med dem på scenen i løpet av kvelden.</p>
<p>Robin Jakobsen, Rune «Salo» Salomonsen fra Human Beings, og gitarist Trond Graff fra The Pussycats, skal også på scenen i løpet av kvelden.</p>
<p>– Vi har forskjellige gjester med oss hver gang. Men vi annonserer aldri i forkant hvem som kommer, det er en overraskelse, sier Krokstad.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En kulturscene for alle</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Larsen skal Underlig være en kulturscene åpen for alle sjangre. Her kan publikum møte nye, ukjente musikere, i tillegg til de godt etablerte.</p>
<p>– På torsdager blir det mest rockekonserter, og det blir jazz på fredagene. Lørdagen vil variere veldig, sier bookingansvarlig Kjetil Grimsby Haarr.</p>
<p>Det skal spilles levende musikk hver kveld, hele uken igjennom, og ifølge Larsen vil det ikke bli vanskelig å fylle opp programmet.</p>
<p>– Behovet for denne scenen er stor, problemet er heller at vi ikke har nok plass til alle som ønsker å spille her. Den største utfordringen blir å fylle opp lokalene med publikum hver kveld, sier Larsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Artig sted?</div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 21.00, er konserten i ferd med å starte.</p>
<p>– Det blir sene kvelder hver gang. Vi må alltid få med oss det siste settet, og det begynner ikke før elleve, sier Mona Klubb.</p>
<p>Scenen lyses opp av rosa og blå lys, og de fire medlemmene av Voksne Herrers Orkester står klar til å spille.</p>
<p>– Var ikke dette et artig sted da? spør trommis Steinar Krokstad fra scenen.</p>
<p>– Joo, svarer publikum.</p>
<p>Idet bandet starter å spille rolige jazztoner fra scenen, blir den pratsomme forsamlingen fort stille.</p>
<p>– Vi er et disiplinert publikum. Så vi maser ikke når bandet er på scenen. Nå blir det spennende å se hvilke gjester de har med seg, sier Mårten Skaaja.</p></div></body></document>
