<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190904-forslag-om-brexituts.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/2GJ2pl/Forslag-om-brexitutsettelse-passerte-forste-hinder" frk="669 4 20 4072" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 18:16"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forslag om brexitutsettelse passerte første hinder</div>
<div type="ingress">Underhuset bestemte onsdag ettermiddag at forslaget om å utsette brexit skal gå videre i prosessen mot et endelig lovvedtak.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4. sep. 2019 18:16</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Boris Johnson (stående til høyre) og opposisjonsleder Jeremy Corbyn (tvers overfor), gikk i verbal klinsj allerede i spørretimen midt på dagen onsdag. Utover ettermiddagen og kvelden blir det nye konfrontasjoner i kampen om den videre brexitprosessen. Foto: Underhuset / PA / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den første voteringen over forslaget skjedde ved 17-tiden i London etter en innledende debatt i Parlamentet. 329 representanter stemte for å sende forslaget videre til komitébehandling, mens 300 stemte mot.</p>
<p>Neste steg i prosessen begynte umiddelbart etter at resultatet var klart, og hele Underhuset opptrer som komité i dette tilfellet. De har rundt halvannen time på seg til å debattere endringsforslagene som er kommet inn.</p>
<p>Onsdagens debatt føres i tråd med vedtaket fra dagen før. Da satte parlamentarikerne knappe tidsfrister for behandling og bestemte at den endelige voteringen skal skje senest klokken 19.</p>
<p>Forslaget som debatteres, går ut på å pålegge statsminister Boris Johnson å be EU om ytterligere tre måneders utsettelse av brexit. Målet er å hindre at britene forlater EU uten en avtale i slutten av oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Nyvalg?</div>
<div type="text">
<p>Debatten startet klokken 15, også det i tråd med tirsdagens retningslinjer. Det kom i praksis ikke fram mye nytt, ettersom de fleste argumentene har blitt fremsatt enten i Parlamentet dagen før eller i andre fora den siste tiden.</p>
<p>Det var likevel både engasjement og tilløp til temperatur underveis. Theresa Mays tidligere finansminister gikk i rette med regjeringens påstand om at de som nå jobber for å stoppe en hard brexit, svekker regjeringens posisjon i Brussel og er i ferd med å gi Jeremy Corbyn makten.</p>
<p>– Herr president, jeg vil heller koke mitt eget hode enn å legge makten i hendene på opposisjonslederen, sa Hammond og høstet munterhet og humring fra salen. Hammond har representert toryene i Parlamentet i 22 år, men ble ekskludert etter å ha støttet tirsdagens vedtak om å presse fram den nye debatten.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhengig av EUs velvilje</div>
<div type="text">
<p>Dersom onsdagens forslag blir vedtatt, er britene fortsatt avhengige av at EU-landene enstemmig går med på en utsettelse. Det gjenstår også å se om den fastlåste brexitsituasjonen i Storbritannia er noe bedre i januar. Det som debatteres denne uken, skyver bare på problemet, det løser ikke den gordiske knuten EU-utmeldingen har blitt.</p>
<p>Forslagsstiller Hillary Benn bekreftet indirekte dette problemet da han åpnet debatten. Benn påpekte at forslaget om å søke en utsettelse er lagt fram på vegne av representanter som har svært ulikt syn på brexit. De er med andre ord enige om hva de ikke vil ha – en hard brexit – men ikke hva de faktisk vil ha.</p>
<p>– Dersom dette vedtas, vil det etterlate oss i skjærsilden med enda en utsettelse, sa brexitminister Stephen Barclay da han argumenterte mot Benns forslag</p></div>
<div type="title" level="3">Nyvalg?</div>
<div type="text">
<p>Johnson har varslet at dersom han taper igjen på onsdag – i så fall hans andre forsmedelige nederlag på like mange dager – vil han foreslå nyvalg 14. eller 15. oktober. Å vedta nyvalg krever to tredels flertall, noe som innebærer at Johnson trenger støtte fra rundt hundre Labour-representanter.</p>
<p>Tidligere på dagen sa opposisjonspartiet at de ikke har tenkt å bli med på forslaget. Selv om Labour-leder Jeremy Corbyn i utgangspunktet ønsker et nyvalg velkommen, er det mange i partiet som ikke vil si ja før de er trygge på at det er satt en stopper for en hard brexit.</p>
<p>For statsministeren er situasjonen omvendt. Han ønsker seg ikke et nyvalg, men han vil heller ikke skyve brexit enda lenger ut i tid.</p>
<p>– Jeg vil ikke ha et nyvalg, dere vil ikke ha et nyvalg. Men om Parlamentet stemmer for dette i morgen, må vi ta et valg om hvem som skal dra til Brussel og be om en utsettelse, sa Johnson tirsdag kveld.</p>
<p>Situasjonen er ikke blitt enklere etter at regjeringen mistet flertallet i Parlamentet da Phillip Lee hoppet av tirsdag og 21 konservative opprørere ble ekskludert fra partiet.</p></div></body></document>
