<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190617-bompengene-skyldes-g.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/lAQ5Ko/Bompengene-skyldes-grov-diskriminering-av-Bergen" frk="456 13 38 2860" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 06:00"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompengene skyldes grov diskriminering av Bergen</div>
<div type="ingress">Intercity-prosjektet rundt Oslo håndterer langt færre passasjerene enn Bybanen i Bergen. Likevel har de fått mye mer penger i Oslo.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>SKINNER: Politikerne behandler banene i Oslo og Bergen helt forskjellig, skriver Roald Olai Tertnes. Scanpix / BT</p> <p>OPPRØR: Flere bomstasjoner har ført til kraftige protester. Her fra den nye bommen i Straumevegen sør for Krambua. Ørjan Deisz (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Roald Olai Tertnes</p>
<p>Hva hjelper det med en statsminister fra Bergen, når hun ikke engang klarer å likebehandle oss?</p>
<p>Bergens-politikerne står ikke i Oslo med luen i hånden og krum nakke, de ligger på kne og ber.</p>
<p>Østpå tror de ikke sine egne øyne, hele landet tvinges til å betale noe som ikke helt har klimavett:</p>
<p>Intercity-prosjektet rundt Oslo har fått 170 milliarder kroner, for å øke antall togpassasjerer med 9 millioner reisende årlig.</p>
<p>Til sammenlikning har Vestlandets hovedstad fått mindre enn 4 milliarder til å skinne-forflytte mer enn 12 millioner reisende.</p>
<p>Det verste er ikke bare at dette utgjør 3 prosent av 170 milliarder. Men vi tilbys kun 50 prosent kostnadsdekning, mot 100 prosent østpå.</p>
<p>Hvordan kan anstendige mennesker gjøre så stor urett?</p>
<p>Vi ber ikke om noen ekstraordinære midler, bare at vi får tilbakeført «skinnepengene» våre.</p>
<p>Erna &amp; Siv gjemmer seg bak Klimaforliket, og økt satsing på jernbane. Hva er den store forskjellen på skinnene østpå kontra vest?</p>
<p>Hva med kvalitetssikringsrapporten av prosjektet som viser at en full utbygging av Intercity er «meget ulønnsomt»?</p>
<p>At det ikke er et passasjergrunnlag som kunne forsvare så høye investeringer, og at gevinsten innen klima er bortimot null!</p>
<p>Hvordan kan 60 km skinner fra Hamar til Lillehammer «klima»-forsvares med 100 prosent dekning, mens 12 km til langt flere innbyggere i Åsane, bare fortjener 50 prosent?</p>
<p>Hvordan kan 31 km mellom Sarpsborg og Halden forsvares, når 12 km til Åsane gir langt større uttelling?</p>
<p>Lillehammer- og Halden-prosjektene er lagt på vent, da kan de vente litt til.</p>
<p>Av hensyn til klimaforliket og i rettferdighetens navn: Dette er anledningen til å omdisponere midlene våre til langt større samfunnsnytte NÅ.</p>
<p>Skulle tro Bergen har et langt større forurensningsproblem som også rammer langt flere mennesker enn i Halden og Lillehammer.</p>
<p>Skal vi illustrere dette med likebehandling?</p>
<p>I samme målestokk skulle vi hatt 226 milliarder, i stedet for 4 milliarder. Langt over 300 milliarder hvis vi tar med fremtidig trafikkgrunnlag til Oasen og Åsane.</p>
<p>Vi er ikke grådige, vi er fornøyd med 30 milliarder, og det viser hvor mye mer samfunnet får ved å flytte disse pengene til Vestlandets hovedstad.</p>
<p>Hele landet vil nyte godt av at vi ikke strupes, men genererer mer penger til fellesskapet.</p>
<p>Dere må likebehandle oss. Innenfor klimaforliket er det bare å flytte penger.</p>
<p>Vil du skrive i BT i sommer? Les mer her!</p></div></body></document>
