<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191022-store-skader-pa-to-h.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/zGeoL5/Store-skader-pa-to-hus-etter-sprengingsulykke--Det-haglet-med-stein-pa-taket" frk="576 6 23 3562" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 08:56"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store skader på to hus etter sprengingsulykke: – Det haglet med stein på taket</div>
<div type="ingress">Sprengningsuhellet skjedde i forbindelse med byggingen av nye Alversund skole.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-22</div>
<div type="caption"><p>TAKET: Taket på boligen har fått skader etter sprengningsulykken. Bebyggelsen som har blitt truffet av stein ligger mellom 100 og 200 meter unna byggeplassen. Vegar Valde</p> <p>VAR HJEMME: Arne Henning Rysjedal og Nina Håheim hørte et voldsomt smell mandag kveld. Like etterpå regnet det steiner over huset deres. Vegar Valde</p> <p>SKADER: Trappen til verandaen hos Arne Henning Rysjedal er knust. Vegar Valde</p> <p>VERANDA: Planker ligger strødd utover verandaen. Vegar Valde</p> <p>HUSET: Verandaen er skadet, og takstein ligger spredt rundt huset til Arne Henning Rysjedal i Alversund etter sprengningsulykken. Vegar Valde</p> <p>BYGGEPLASSEN: Slik ser det ut på byggeplassen til nye Alversund skole. Vegar Valde</p> <p>INSPISERER: Politiet og entreprenøren undersøker byggeområdet mandag kveld. Vegar Valde</p> <p>PÅ STEDET: Patruljeleder Eirik Ravndal. Vegar Valde</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 10:56</p>
<p>Trygve Opheim</p>
<p>Da MS «Njord» seilte inn mot Alversund ramlet det to store steiner rett foran båten.</p>
<p>– Vi stoppet opp. Det var to svære plask i sjøen, så jeg slakket farten umiddelbart for å være på den sikre siden, forteller Rune Soltveit, kaptein på MS «Njord».</p>
<p>Noen hundre meter unna hadde en sprengingsulykke kastet steiner opp i luften. Sprengningen var på tomten til nye Alversund skole.</p>
<p>– Vi så to store steiner som datt ned rett foran oss. Jeg har aldri sett noe sånt før. Vi var flere som så på det, og det kunne blitt stygt, forteller kapteinen.</p>
<p>Han mener de hadde flaks:</p>
<p>– Hadde vi vært litt tidligere så kunne det gått gale.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk huset ødelagt</div>
<div type="text">
<p>Noen hundre meter unna byggeplassen ligger huset til Arne Henning Rysjedal og Nina Håheim. Rysjedal hørte et voldsomt smell:</p>
<p>– Huset ristet og det haglet med stein på taket, verandaen og på garasjen.</p>
<p>Rysjedal og Håheim var i huset da det smalt. Han sier de ble sjokkerte:</p>
<p>– Vi løp ut og da var det falt stein ned på taket til naboen også, så de kom ut de også. Det var en sprengsalve som hadde gått feil, sier Rysjedal.</p></div>
<div type="title" level="3">Ligger 200 meter unna</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 18.15, men sprengingsulykken skal ha skjedd en stund før det.</p>
<p>Bebyggelsen som har blitt truffet av stein ligger mellom 100 og 200 meter unna byggeplassen, opplyser BTs fotograf på stedet.</p>
<p>Patruljeleder Eirik Ravndal forteller at politiet sliter med å få oversikt over skadene på grunn av mørket.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Spredt over store områder</div>
<div type="text">
<p>Han sier at steinmassene har spredd seg ut over et stort område med bebyggelse.</p>
<p>Constructa Entreprenør er ansvarlig for byggingen av skolen. Daglig leder Johannes Gullbrå skriver i en SMS at firmaet er kjent med hendelsen:</p>
<p>– Det er ikke personskader. Politiet har startet undersøkelser. Vi følger videre interne rutiner knyttet til hendelsen, skriver han i en kort kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Bygger ny skole</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder i Vest politidistrikt Knut Dahl-Michelsen forteller at uhellet skjedde i forbindelse med byggingen av Alversund skole i Nordhordland.</p>
<p>– Det har vært et sprengningsuhell hvor to hus har blitt truffet av stein, sier operasjonsleder i Vest politidistrikt Knut Dahl-Michelsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Store materielle skader</div>
<div type="text">
<p>Han opplyser om at det er snakk om «store materielle skader» på tak og vegger.</p>
<p>– Ifølge patruljen er det hull i tak og vegger på husene og på garasjene, sier Dahl-Michelsen.</p>
<p>Det er ikke meldt om personskader etter ulykken. Politiet vet foreløpig ikke om noen var hjemme på ulykkestidspunktet.</p>
<p>– Vi er på stedet og gjør innledende undersøkelser, sier operasjonslederen.</p></div></body></document>
