<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190831-nest-vateste-august-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/lAby4G/Nest-vateste-august-i-Bergen" frk="295 28 51 1803" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 10:25"/>

<attribute name="author" value="Karoline Risnes"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vær,Klima"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nest våteste august i Bergen</div>
<div type="ingress">Det ble ikke ny nedbørsrekord for august, men nedbørsmengdene viser en av de våteste augustmånedene noensinne.</div>
<div type="author">Karoline Risnes</div>
<div type="date">31. aug. 2019 10:25</div>
<div type="caption"><p>FREDAG: Slik så det ut på Torgallmenningen fredag 30. august. FOTO: Alice Bratshaug</p></div>
<div type="text">
<p>I august har det falt 399,6 millimeter nedbør i Bergen. Dermed er dette den nest våteste augustmåneden siden målingene startet i 1904.</p>
<p>– Det er ikke ny rekord, men den nest våteste august som er målt. Natt til lørdag kom det 52,4 millimeter på Florida, sier meteorolog Camilla Albertsen ved Stormgeo.</p>
<p>Nedbørsperioden regnes fra natt til 1. august til 31. august klokken 08.00. Dermed kan vi slå fast nedbørsmengden allerede før den siste augustdagen er over.</p>
<p>Augustrekorden på 415 millimeter nedbør er fra 1929, mens den gamle andreplassen var fra 2016. Da kom det 369 millimeter.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig regn</div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uken ble det sendt ut oransje farevarsel for kraftig nedbør og gult varsel for rasfare i Hordaland og Sogn og Fjordane. Flere veier har vært stengt i forbindelse med de store nedbørsmengdene.</p>
<p>Torsdag gikk det to ras på E16 ved Bolstad. 19 personer var innestengt i Bolstadtunnelen i 12 timer.</p>
<p>E16 og fylkesvei 7 ble åpnet lørdag morgen. Rasfaren på E16 Bolstad fortsetter, og veivesenet har manuell dirigering med ledebil på strekningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Helgeværet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge meteorologen vil bergenserne få en relativt tørr lørdag, før regnet kommer tilbake seint lørdag kveld.</p>
<p>– Det blir lettere skydekke og vi vil kanskje kunne se litt sol utover dagen. Temperaturen kan komme opp i 20 grader, sier meteorologen.</p>
<p>Utover kvelden og natten er det ventet en kaldfront fra øst som fører med seg nedbør og lavere temperaturer.</p>
<p>– Natt til søndag kommer det til å regne. Dette vil gå over til bygevær på søndag, og temperaturen vil synke til 15 – 16 grader, sier Albertsen.</p></div></body></document>
