<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191031-snohvit-eller-sokkva.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/g7x61L/Snohvit-eller-sokkvat-vinter-Slik-blir-vintervaret-i-byen-og-pa-fjellet" frk="618 8 32 3631" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 08:08"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snøhvit eller søkkvåt vinter? Slik blir vinterværet i byen og på fjellet.</div>
<div type="ingress">Se sesongvarselet for Bergen, Kvamskogen, Voss og Myrkdalen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>SESONGVARSEL: Ski eller støvler? Les hva meteorologen tror under. Rune Sævig (ARKIV)</p> <p>Bergen, 2017. Rune Sævig (ARKIV)</p> <p>Myrkdalen, 2018. Vegar Valde (arkiv)</p> <p>Bavallen, 2018. Rune Sævig (ARKIV)</p> <p>Oppheim, 2016. Rune Sævig (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 09:08</p>
<p>Reidun Drægebø</p>
<p>Er det mulig å si noe om hvilket vintervær vi har i vente? Ja, mener vakthavende meteorolog Frode Håvik Korneliussen ved Stormgeo.</p>
<p>Og da er det ikke snakk om å spå været ut fra gamle værtegn, som antall rognebær. Men ved å bruke værmodeller og statistikk fra tidligere år, kan meteorologen danne seg et bilde av hvordan sesongen kommer til å bli.</p>
<p>– Vi har flere faktorer vi kan sammenlikne med fra tidligere år: Havtemperaturer i Atlanterhavet, hvor mye is det er i Arktis og hvor mye snø det er på den nordlige halvkulen nå på høsten, forklarer Korneliussen.</p>
<p>Under følger sesongvarselet for vinteren 2019-2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Vått i Bergen sentrum </div>
<div type="text">
<p>Ifølge meteorologen er det flere tegn på at vinteren blir liknende den vi hadde for to år siden.</p>
<p>Da startet vinteren med mye nedbør, som falt som regn i Bergen. Også i år ser det ut til at det blir en mild vinter.</p>
<p>– I alle fall desember og januar blir lavtrykkspreget, begynner Korneliussen.</p>
<p>Hvis hans prognoser slår til, snur været da.</p>
<p>– Det som er hovedtrenden i prognosene, er at det går over til kaldere og finere vær, sier han.</p>
<p>Da vil det mest sannsynlig være bart i Bergen sentrum, med kaldt oppholdsvær.</p></div>
<div type="title" level="3">Snøsikkert i Myrkdalen </div>
<div type="text">
<p>Masse nedbør er lik masse snø i fjellet. Med andre ord gode nyheter for skientusiastene, mener meteorologen.</p>
<p>– Det er gode sjanser for at det kommer en god del snø i fjellet, sier Korneliussen.</p>
<p>I alle fall hvis det ligger noen hundre meter over havet.</p>
<p>– Myrkdalen får som regel alltid nok snø med tanke på skianleggene.</p>
<p>Det betyr at det er sannsynlig at det kommer en god del snø i desember og januar. Med kaldt oppholdsvær i februar, mars og april kan skisesongen vare flere måneder inn i 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Enten eller på Kvamskogen og Voss </div>
<div type="text">
<p>For mer lavtliggende skianlegg er det derimot få grader som skiller mellom en god og dårlig skisesong.</p>
<p>– Kvamskogen ligger litt i grenseland, mener meteorologen.</p>
<p>Det samme gjelder for skianleggene rundt Voss.</p>
<p>– Detaljene er litt unøyaktige, forklarer Korneliussen.</p>
<p>Med det mener han at det er vanskelig å si nøyaktig om været blir kaldt nok.</p>
<p>– Det er lite som skiller om nedbøren faller som snø eller som sludd og regn disse stedene.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik påvirker klimaendringene vinterværet </div>
<div type="text">
<p>Det er forventet en mildere og våtere trend for fremtidens vinter med de klimaendringene som er varslet.</p>
<p>– Sånn sett kan en vinter som er mildere og våtere enn normalt, som vi kanskje får den kommende vinteren, passe inn i en sammenheng med klimaendringene, forklarer Korneliussen.</p>
<p>På Vestlandet er det snakk om én til tre grader varmere vær. Det vil bety at det går lengre tid mellom hver gang det snør i lavtliggende strøk, slik som i Bergen.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er grafene som viser klimaendringene i Bergen </div>
<div type="text">
<p>– Snøgrensen blir derfor også høyere, slik at kanskje Kvamskogen og Voss får oftere regn og sjeldnere snø på vinteren, sier meteorologen.</p>
<p>Situasjonen blir derimot en annen høyere over havet.</p>
<p>– Siden nedbørsmengden øker, vil det trolig komme mer snø i disse høyereliggende områdene.</p>
<p>Han understreker at det alltid vil være noen vintre som er mildere enn normalt, og noen vintre som er kaldere enn normalt.</p>
<p>– Det er når vi ser på mange vintre på rad vi virkelig kan se om det er i sammenheng med en klimaendring, legger meteorologen til.</p></div></body></document>
