<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190802-fant-ecoli-i-badevan.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/i/WbxAWr/Fant-Ecoli-i-badevann-pa-Askoy" frk="193 0 0 1144" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 11:56"/>

<attribute name="author" value="Kristin Jansen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="Askøy kommune,Askøyværingen,Askøy,Sykdom"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant E.coli i badevann på Askøy</div>
<div type="ingress">Flere meldte fra om at de skal ha blitt syke etter å ha badet i Storvatnet på Florvåg.</div>
<div type="author">Kristin Jansen</div>
<div type="date">2. aug. 2019 11:56</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Badegjestene har meldt om diare, oppkast og feber, skriver Askøyværingen.</p>
<p>Askøy kommune har tatt prøver av Storavatnet. Resultatet kom torsdag kveld og viser økning av E.coli bakterier i vannet.</p>
<p>Men denne økningen er likevel ikke så stor at kommunen vil fraråde bading.</p>
<p>– Vi ble kontaktet selv onsdag av en dame som informerte om at både hun og egne barn hadde blitt syk etter bading, forteller leder for miljørettet helsevern i Askøy kommune Bengt Åge Sørby Borge til Askøyværingen.</p>
<p>Storavatnet ble også testet tidligere i år, men da var forekomsten av E.coli bakterier lavere enn det som ble målt denne uken.</p>
<p>– Det er en del høyere enn tidligere, men ikke så høyt at vi innfører badevarsel. Badevannet tilfredsstiller fremdeles til god badevannskvalitet. Mengdene av E.coli er ikke alarmerende, sier Borge.</p>
<p>Han vil likevel ikke avvise at noen kan ha blitt syke etter badingen.</p>
<p>– Det vil alltid være en teoretisk mulighet når man bader i i et vann. Det kan vi ikke utelukke, sier Borge til Askøyværingen.</p></div></body></document>
