<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190829---jeg-sa-enorme-vann.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/LAqgbp/-Jeg-sa-enorme-vannmasser-som-fosset-ned-mot-huset-vart" frk="768 5 24 4227" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 08:36"/>

<attribute name="author" value="Arne Edvardsen Torunn A. Aarøy"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vær,Ras,Flom"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Jeg så enorme vannmasser som fosset ned mot huset vårt</div>
<div type="ingress">Vannet sto en halv meter opp langs husveggen. Da evakuerte ekteparet til båten sin.</div>
<div type="author">Arne Edvardsen Torunn A. Aarøy</div>
<div type="date">29. aug. 2019 08:36</div>
<div type="caption"><p>RASERT: – Vi liker å ha en fin hage, men den er nå rasert, sier Marta Hamre. FOTO: Bård Bøe</p> <p>RASERT: Hagen er rasert etter nattens ras. Marta Hamre ser på sammen med ordfører Jostein Ljones. Bård Bøe</p> <p>TRIST SYN: Vannskader inne i kjelleren hos Marta Hamre. Bård Bøe</p> <p>HERJET: Vidar Dahle viser hvordan vannet har herjet i nabolaget. Bård Bøe</p> <p>MYE VANN: Slik fosset vannet ned natt til torsdag. VIDAR DAHLE</p> <p>FRA NATTEN: Stein, jord og slam ligger utover veien utenfor Norheimsund. Bård Bøe</p> <p>SKRED: I løpet av natten gikk det ras over veien på Kaldestad ved Norheimsund. Bård Bøe</p> <p>VASKET VEKK: Slik ser det på Tveitevegen i Kvam etter vannets herjinger. Veien er privat. To boliger og noen fritidsboliger er blitt isolert. Bård Bøe</p></div>
<div type="text">
<p>Da telefonen ringte like før 2 natt til torsdag skjønte Inge og Marta Hamre i Norheimsund at det var noe spesielt.</p>
<p>– Jeg kikket ut vinduet og så enorme vannmasser som fosset ned mot huset vårt, sier Marta Hamre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Veltet ned</div>
<div type="text">
<p>Paret skjønte at her var det bare å få på seg klærne og evakuere huset. Vannet sto en halv meter opp etter husveggen og trengte seg inn i ganger i hovedetasjen og i kjelleren.</p>
<p>– Trestubber, stein og løsmasser veltet ned fra fylkesveien, sier Inge Hamre.</p>
<p>Dermed var det bare å ta med seg litt ting og penger, og bevege seg ned i cabincruiseren de har liggende på sjøen like nedenfor huset i Vikøyvegen 70.</p>
<p>– Politi og brannvesen kom raskt til. Vi ble nærmest jaget ut av huset. Her fikk vi ikke lov å være, sier Marta Hamre.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på forsikringsselskap</div>
<div type="text">
<p>Paret overnattet i havnen i Norheimsund, men er tilbake i huset når BT besøker dem like før 09.00 torsdag morgen.</p>
<p>Nå venter de på at forsikringsselskapet skal komme og taksere skadene.</p>
<p>– Vi liker å ha en fin hage, men den er nå rasert. Her har løsmassene knust og ødelagt uteområdet vårt, sier Marta Hamre, som viser rundt blant et ødelagt drivhus og avrevne planter.</p>
<p>Ordfører Jostein Ljones er også kommet til det vannskadede huset.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trist syn</div>
<div type="text">
<p>– Dette ser ikke bra ut. Det er et trist syn. Vi gjorde en jobb med å renske avløp onsdag da vi hørte varselet om mye nedbør, men her har det ikke hjulpet, sier Ljones.</p>
<p>Han er kritisk til Statens vegvesen som åpnet veianlegget bak husene i Vikøyvegen i 2012/13.</p>
<p>– Det er lagt rør under veien for å ta unna vannmasser fra Tveiteelva, men kapasiteten er for dårlig. Dermed tettet det seg til i natt, sier Ljones.</p>
<p>Han forteller at det bor rundt 200 mennesker på Vikøy, sør for den stengte Vikøyvegen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble vekket i natt</div>
<div type="text">
<p>– De som skal til Norheimsund på jobb eller skole blir nå kjørt i båt. Vi prioriterer å få helsepersonell på jobb, sier ordføreren.</p>
<p>– Der var voldsomme vannmasser som fosser ned mot husene våre, sier den nærmeste naboen til dem som ble evakuert i natt, Vidar Dahle.</p>
<p>Det var konen som vekket han ved 2-tiden natt til torsdag. Hun var den første som oppdaget vannet som fosset ned fra Vikøyvegen like utenfor Norheimsund sentrum.</p>
<p>– Jeg ringte til naboene og fikk varslet dem om at de måtte komme seg ut av huset. Det var skremmende å se hvor mye vann som fosset ned fra veien, sier Dahle, som bor i Vikøyvegen 74.</p></div>
<div type="title" level="3">Har satt krisestab</div>
<div type="text">
<p>I løpet av natten kom maskiner til og fikk rensket opp i elven som hadde tettet seg til.</p>
<p>– Dette var ekkelt, men vannet avtok etter hvert. Jeg gikk til sengs igjen ved 5-tiden. Da var det rolig, sier Dahle.</p>
<p>Hagene utenfor de rammede husene har fått hard medfart. Stein, jord og slam fra flommen har ødelagt velpleide hager.</p>
<p>Ordfører Ljones sier at man har satt krisestab i Kvam herad.</p>
<p>– Vi vet ikke om det er slutt på de store nedbørsmengdene og har beredskap for hendelser, sier han.</p>
<p>Også i Førde var det kraftig nedbør natt til torsdag. Klokken 02.33 ringte en familie til politiet og fortalte at de evakuerte fra huset i Haukedalen.</p>
<p>– Det var mye vann som kom over tunet deres. De var ikke komfortable med å være i huset sitt og dro til en hytte de har i nærheten, sier operasjonsleder Per Algrøy ved Vest politidistrikt.</p>
<p>Politiet rykket ikke ut, men mannen opplyste at han tok med seg kone og barna og var i sikkerhet.</p>
<p>– Det var ikke fare for liv og helse, sier Algrøy.</p></div></body></document>
