<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191027-livs-siste-dager.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/MRJy95/livs-siste-dager" frk="468 4 12 2522" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 19:57"/>

<attribute name="author" value="Hilde Skjesol Håvard Haugseth Jensen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Kreft"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Livs siste dager</div>
<div type="ingress">Da Liv Fludal Haugan (67) fikk vite at hun bare hadde uker igjen å leve, ville hun hjem.</div>
<div type="author">Hilde Skjesol Håvard Haugseth Jensen (foto)</div>
<div type="date">27.okt.2019 19:57</div>
<div type="caption"><p>Livs siste dager Da Liv Fludal Haugan (67) fikk vite at hun bare hadde uker igjen å leve, ville hun hjem.</p> <p>TAKKNEMLIG: Hun var glad for livet hun hadde levd, men Liv syntes det var tungt ikke å få oppleve å bli pensjonist, og se barnebarna vokse opp.</p> <p>SAVN: Asbjørn Haugan har vært pensjonist i mange år. I vinter skulle endelig konen Liv følge etter. Men Liv rakk aldri å bli pensjonist.</p> <p>LEVDE I HÅPET: – I 2018 levde jeg i et håp om at jeg skulle bli frisk. Nå ser jeg realitetene i øynene, sa Liv Fludal Haugan i januar. Da hadde hun nettopp fått vite at kreften hadde spredd seg. Datteren Nina Sando var med henne på sykehuset.</p> <p>TURGLAD: Liv kunne spenne på seg skiene og gå på langtur. Når hun var på hytta i Oppdal, kunne hun være ute alene i sju-åtte timer.</p> <p>VIDERE: Mormor er borte, men det er stas med morfar Asbjørn for lille Malin. Her er han omkranset av døtrene Nina og Tove.</p> <p>STUEN: Hjemme var det lettere å tenke på livet hun hadde levd, dvele ved de gode minnene, oppleve stunder som var fine.</p> <p>SYKEBESØK: Overlege ved Seksjon lindrende behandling, Morten Thronæs (til v.), var på hjemmebesøk hos Liv og familien etter at hun ble sendt hjem.</p> <p>TUNG TID: Det har vært en spesiell vår og sommer etter at ektefelle, mamma og mormor Liv døde i februar. Moren var en viktig person i familien for døtrene Tove (til v.) og Nina. Lille Malin fikk bare noen måneder sammen med mormor.</p> <p>MALIN OG MORFAR: Mormor er borte, men minnene om henne, og morfar, er der.</p> <p>SNART PENSJONIST: I mars skulle Liv slutte i jobben som arkivar ved NTNU. Hun gledet seg til å få mer tid til å gå på tur.</p> <p>ET DØGN: I 24 timer løp og gikk de i rundløypen. Her er det Heidi Elisabeth Sando som har stafettpinnen. Fra v. Ole Johan Sando, Inger Haugan Sando, Malin Fludal Osland, Per Osland, Lilly Fludal Osland, Frida Haugan Sando, Ellinor Haugan Sando, Serine Haugan Sando, Ada Fludal Osland, Nina Haugan Sando og Tove Fludal Haugan.</p> <p>LIVS LAG: Hele storfamilien mønstret til «Stafett for livet» på Midtsandtangen. I alt var de 25 store og små som deltok i stafetten til minne om Liv.</p> <p>EGET NAUST: Før var de alltid mye nede ved naustet. Asbjørn og Liv kunne sitte timevis i solveggen. Nå synes Asbjørn det er tungt å være her, etter at Liv gikk bort.</p></div>
<div type="text">
<p>Hun var så glad i hverdagen. Hun ville helst være i den, helt til det siste.</p>
<p>Men kunne Liv Fludal Haugan be om å få være hjemme, sammen med sine nærmeste, helt inn i døden?</p></div></body></document>
