<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190824-det-mest-moderne-du-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/amagasinet/i/vQbzdm/Det-mest-moderne-du-kan-gjore-i-2019_-er-a-bruke-det-du-allerede-har" frk="252 18 26 1423" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 14:50"/>

<attribute name="author" value="Miriam Lund Knapstad Ingvild Fjelltveit Andrea Gjestvang (foto) Terje Tønnessen (illustrasjon"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="amagasinet"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det mest moderne du kan gjøre i 2019, er å bruke det du allerede har</div>
<div type="ingress">Tekstilindustrien er en miljøversting. I dag blir du kalt verdensfjern og ignorant om du kjøper og kaster for mye klær.</div>
<div type="author">Miriam Lund Knapstad Ingvild Fjelltveit Andrea Gjestvang (foto) Terje Tønnessen (illustrasjon</div>
<div type="date">24.aug.2019 14:50</div>
<div type="caption"><p>Det mest moderne du kan gjøre i 2019, er å bruke det du allerede har Tekstilindustrien er en miljøversting. I dag blir du kalt verdensfjern og ignorant om du kjøper og kaster for mye klær.</p> <p>ANSVAR: – Men de influenser-greiene er ikke sunt, og vi artister har også et ansvar. Hvor mange plagg trenger man egentlig?</p> <p>TA VARE PÅ: – Hele filosofien er å ta vare på ting, sier Marianne Andresen.</p> <p>DYRT: – Denne vesten kostet 2200 kroner – i 1995! Det er så spinnvilt dyrt at jeg ikke har turt å innrømme det før nå.</p> <p>STOLT: – Da var mamma stolt av meg. Jeg hadde kjempet for drømmen og klart det, og i belønning ga hun meg vesken sin.</p> <p>SELVGJORT: Michael Tetteh Nartey (53), designer og skredder. Favorittplagg: Hvit skjorte han har designet selv.</p> <p>RESIRKULERT: Jimmy Øien (26), kokk og daglig leder på restauranten Rest. Favorittplagg: Poncho av resirkulerte T-skjorter.</p> <p>STYLIST: – Jeg har vanskelig for å se for meg at mange av de fast fashion-plaggene vi kjøper i dag, kan henge i en butikk om 20 år.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg kan ikke forestille meg noe mer umoderne i 2019 enn å skifte tøy fem ganger om dagen.</p>
<p>Det sa kulturviter og moteekspert Moussa Mchangama nylig til den danske podkasten Poptillæg, som produseres for avisen Politiken.</p></div></body></document>
