<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191101-gullhapet-svinner-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/Xg3Wjx/Gullhapet-svinner-for-Carlsen--ma-vinne-alt-pa-siste-VM-dag" frk="669 7 31 3962" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 22:09"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gullhåpet svinner for Carlsen – må vinne «alt» på siste VM-dag</div>
<div type="ingress">Det meste gikk galt for Magnus Carlsen (28) på VM-finalens andre dag. Nå håper ekspertene på «rasende» Carlsen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-01</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen tapte begge partier på VM-finalens andre dag. Fredrik Hagen/NTB scanpix</p> <p>Magnus Carlsen fikk det tøft mot Wesley So på VM-finalens andre dag. Fredrik Hagen/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 23:09</p>
<p>Sondre Moen Myhre</p>
<p>Viljam Brodahl</p>
<p>Magnus Carlsen – Wesley So (1,5 – 10,5).</p>
<p>HØVIKODDEN:</p>
<p>– Tap er virkelig krise.</p>
<p>NRK-ekspert og Aftenpostens sjakkspaltist Atle Grønn sier det alle på Henie Onstad Kunstsenter tenker. I VM-finalen Magnus Carlsen var storfavoritt til å vinne, har nærmest alt gått galt.</p>
<p>Det er derimot ikke det største problemet, mener Grønn.</p>
<p>– Hovedproblemet er at So spiller litt bedre. Det er det som er skremmende, sier han.</p>
<p>Etter partiet var So naturligvis meget glad, men han ønsket ikke å si at VM-finalen allerede var vunnet før siste dag.</p>
<p>– Jeg tenker ikke på det enda, men selvfølgelig vil det være fantastisk om jeg vinner, sa So.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på «rasende» Carlsen</div>
<div type="text">
<p>VM-gullet går til den første spilleren som når 12,5 poeng. Det betyr at So kun trenger to poeng fra lørdagens potensielt åtte partier.</p>
<p>Først skal det spilles fire hurtigsjakkpartier. Seier der gir to poeng. Så spilles det fire lynsjakkpartier. Seier der gir ett poeng. Blir det remis deles poengene mellom spillerne.</p>
<p>Altså behøver So kun å vinne ett av lørdagens fire hurtigsjakkpartier for å bli kronet som den første offisielle verdensmesteren i fischersjakk.</p>
<p>– Men det er ikke helt slutt, mener Grønn og legger til:</p>
<p>– Hvis Magnus nå er rasende og So blir nervøs, kan han kjøre over ham.</p>
<p>– Hvor mye bedre er Carlsen enn So i lyn- og hurtigsjakk normalt?</p>
<p>– Normalt kan Magnus score 70 prosent i lyn- og hurtigsjakk mot So, mener Grønn.</p>
<p>For at Carlsen skal kunne redde VM-gullet på hjemmebane må han minimum vinne tre av hurtigsjakkpartiene og spille en remis, for så å vinne samtlige av lynsjakkpartiene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil være det største sjokket på 84 år</div>
<div type="text">
<p>Amerikaneren opparbeidet seg et overtak tidlig i fredagens siste parti. Det tok ikke mange trekkene før So var en «offiser» foran nordmannen.</p>
<p>Igjen, som han gjorde under fredagens første parti, var sjakkekspert Torstein Bae full av lovord om motstanderen til Carlsen.</p>
<p>– Er Carlsen blitt utspilt her? spurte NRK-programlederen under kanalens sjakksending.</p>
<p>– Ja, vi må nesten si det, konkluderte Bae.</p>
<p>Sjakkeksperten mener en VM-kamp fra 1935 mellom daværende verdensmester Alexander Aljekin og svakere rangerte Max Euwe er tidenes mest sjokkerende resultat i sjakk. Da vant nederlenderen Euwe.</p>
<p>Bae rangerer en eventuell VM-seier til So på samme nivå.</p>
<p>– Det er på det nivået vi snakker om her. Det er ingen VM-kamp jeg husker der nummer 12 i verden, i dette tilfellet Wesley So, klarer å hamle opp med en mester. Jeg tror til og med Euwe var betydelig høyere rangert enn det. Så dette er en sensasjon rett og slett, sa eksperten.</p>
<p>LES OM WESLEY SO: Carlsen-motstanderen hater å memorere trekk, bruker Wikipedia til å forberede seg og frykter for sjakkens fremtid</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte første parti etter tabbe</div>
<div type="text">
<p>I torsdagens tap spilte de to VM-finalistene det som ble beskrevet som perfekt sjakk frem til trekk 35. Da kom den avgjørende tabben fra Carlsen.</p>
<p>I fredagens parti var det derimot allerede trøbbel fra start. Men litt etter litt, kjempet Carlsen seg inn i partiet.</p>
<p>Denne gangen holdt det til det 37. trekket. Da spilte Carlsen sin hest til D4 og sjakkcomputerne gjorde store utslag.</p>
<p>– Dette ser ut som en stor tabbe av Magnus Carlsen, konstaterte Bae.</p>
<p>For So gjaldt det derimot å finne det ene trekket som fortsatt ga en stor fordel. Det gjorde han.</p>
<p>Så havnet begge spillerne i tidsnød da de nærmet seg det 40. trekket som gir femten minutter ekstra tid.</p>
<p>So fant ikke de mest nøyaktige trekkene, mens Carlsen på sin side gjorde et nytt trekk som ga So ytterligere fordel.</p>
<p>Etter hvert ga Carlsen opp partiet, og lå dermed under med hele seks poeng.</p></div></body></document>
