<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190724-drama-i-tour-de-fran.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/pLl9MG/Drama-i-Tour-de-France-To-ryttere-kastes-ut" frk="296 3 6 1666" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 20:15"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drama i Tour de France: To ryttere kastes ut</div>
<div type="ingress">Tour de France er over for Tony Martin og Luke Rowe.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">24. juli 2019 20:15</div>
<div type="caption"><p>Årets Tour de France er over for Tony Martin. Han og Luke Rowe kastes ut av rittet som følge av en hendelse på den 17. etappen onsdag. FOTO: CHRISTIAN HARTMANN / Reuters</p> <p>Luke Rowe er også kastet ut av av rittet. BENOIT TESSIER / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Duoen kastes ut som følge av en hendelse mot slutten av onsdagens etappe.</p>
<p>Det ble temperatur i avslutningen av den 17. etappen av årets Tour de France. På TV-bildene virket det som Jumbo-Visma-rytter Tony Martin forsøkte å presse Ineos-rytter Luke Rowe ut av veien.</p>
<p>Rowe klarte så vidt å holde seg på veien og unngå ulykker. Nå svarer UCI med å utelukke de to fra resten av rittet.</p>
<p>– Det er det største idrettsarrangementet i verden. Å komme hit med dette laget, og mange gode venner ... Det føles som at jeg har skuffet dem, og jeg har selvsagt skuffet meg selv, sier Rowe ifølge TV 2.</p>
<p>LEST DENNE? Tour de France-stjernen smalt inn i gjerdet. Da han så skaden, fikk han panikk.</p>
<p>– Begge prøvde å gjøre jobben vår. Kanskje tråkket begge over streken, men jeg synes ingen av oss fortjener å kastes ut. Det er tungt når så mange følger deg og støtter deg, fortsetter Ineos-rytteren.</p>
<p>Avgjørelsen gjør at Geraint Thomas (Ineos), Egan Bernal (Ineos) og Steven Kruijswijk (Jumbo-Visma) mister viktige hjelperyttere i Tour de France-avslutningen.</p>
<p>– Vi prøvde begge å gjøre en jobb. Kanskje gikk det litt over grensen, men det føles litt hardt å bli kastet ut av løpet. Ingen av oss fortjener det, sier Tony Martin til dansk TV 2.</p>
<p>Torsdag venter den første av tre tøffe etapper i Alpene. Rittet avsluttes i Paris søndag.</p></div></body></document>
