<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191006-nyt-solen-mens-du-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/9v0pQp/Nyt-solen-mens-du-kan--snart-blir-det-varendring" frk="467 6 17 2747" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 10:06"/>

<attribute name="author" value="Cathrine Krane Hansen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nyt solen mens du kan – snart blir det værendring</div>
<div type="ingress">En søndag badet i sol, bare sol! Men så kommer kuling og regn.</div>
<div type="author">Cathrine Krane Hansen</div>
<div type="date">2019-10-06</div>
<div type="caption"><p>MORGENRIM: Lars Engeli våknet til denne utsikten på Sveningen i Os. Lars Engeli</p> <p>UTEFROKOST: Tore Instebø og Karl-MagnusTobiassen tok søndagsfrokosten ute etter overnatting på Sveningen. Lars Engeli</p> <p>KALDT I HØYDEN: Det var minusgrader flere steder natt til søndag, som her på Sveningen i Os. Caroline Christie, Tore Instebø, Karl-MagnusTobiassen og Lars Engeli våknet til flott soloppgang i minusgrader. Lars Engeli</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 12:06</p>
<p>Natt til søndag var det 0,9 minusgrader i Åsane og én varmegrad på Florida. Morgenfugler registrerte også rim på bakken og på bilruten.</p>
<p>I høyfjellet var det skikkelig kaldt, med minus 10,8 som det kaldeste på Hardangervidda.</p>
<p>På Sveningen i Os var det rundt tre minus. Det forhindret ikke fire bergensere fra treningsgruppen Fjellgeitene til å overnatte ute.</p>
<p>– Så lenge alle har med godt utstyr er det ingen som fryser. Vi sov godt, selv om kvinnene ble litt forstyrret av noen hjortebukker som gaulet. Det var helt nydelig å våkne til denne utsikten, sier Lars Engeli, før gjengen skal videre på tur.</p>
<p>Fjellgeitene er nok ikke alene om å nyte denne søndagen til turgåing.</p>
<p>Når solen får tak, kan det bli en ganske varm oktobersøndag både i lavlandet og litt høyere opp, ifølge meteorologen.</p>
<p>– I dag ser det veldig fint ut. Lørdag var makstemperaturen 11,7 grader på Florida og høyest i Etne med 12,7 grader. I dag kommer vi neppe opp i mer enn det, det blir nok rundt 10 grader, sier vakthavende meteorolog Steinar Skare ved Vervarslinga på Vestlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skyer og kuling</div>
<div type="text">
<p>Men finværsperioden får snart sin finale, det lover ikke bra for folk med høstferie.</p>
<p>– Det blir en fin start på mandagen, men så blir det vindøkning utover ettermiddag og kveld. Vinden kommer fra sørøstlig kant, og etter hvert blir det kuling enkelte steder. Det er jo ikke så uvanlig for oktober.</p>
<p>– Det blir slutt på frostnettene i lavlandet. Natt til tirsdag vil temperaturen gå gradvis oppover og det blir regnbyger og snø i fjellovergangene. Etter hvert dreier vinden mer mot sør, da kan kystområdene få liten kuling.</p></div>
<div type="title" level="3">Utesoving året rundt</div>
<div type="text">
<p>Onsdag og torsdag blir det mye bygevær.</p>
<p>– Resten av uken blir det også perioder med nedbør. Ikke det helt store høstferieværet, det har vi hatt, sier Skare.</p>
<p>Firerbanden fra Fjellgeitene har ikke tenkt å slutte med utesoving selv om nettene blir lange og kulden setter inn.</p>
<p>– Vi vil forsøke å få det til hver kalendermåned året rundt. Vi overnattet også på Byfjellene tidligere i uken og gikk derfra rett på jobb. Det er utrolig digg å krype ned i soveposen og våkne til flott utsikt i fjellet, sier Engeli.</p>
<p>Men hvis tåken henger og regnet høljer holder de seg hjemme.</p></div></body></document>
