<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190714-lovende-utsikter-for.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/b5eMEg/Lovende-utsikter-for-arets-epler" frk="215 5 8 1342" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 13:19"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Norge,Høst"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lovende utsikter for årets epler</div>
<div type="ingress">– Generelt er eplehøsten veldig lovende her på Vestlandet. Alle sorter har godt med epler, sier Endre Bjotveidt, fruktrådgiver hos Norsk Landbruksdrådgiving Vest.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. juli 2019 13:19</div>
<div type="caption"><p>LOVENDE: Det ser lovende ut for årets epler. Epleprodusentene kan regne med et resultat på rundt 8000 tonn. FOTO: Tor Høvik (Arkiv)</p> <p>GODE UTSIKTER: Det er også gode utsikter for plommene denne høsten. Odd E. Nerbø (Arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Epleprodusentene kan regne med et resultat på rundt 8000 tonn, skriver Forskning.no.</p>
<p>Noen få steder på Vestlandet var det litt kaldt på et kritisk tidspunkt i vår.</p>
<p>– Men vi ser ikke frostskader i et omfang som betyr noe, sier Bjotveit til Forskning.no.</p>
<p>– Vi får mer norske epler i år enn i fjor, legger han til.</p>
<p>Også pensjonert fruktforsker hos NIBIO, Eivind Vangdal, forteller om lovende utsikter for årets epler vestpå.</p>
<p>På Østlandet var det enkelte steder under null grader under fruktblomstringen.</p>
<p>– Det gjorde oss litt usikre. Men tilbakemeldingene vi får er at det ser lovende ut, sier Leif Øye i GrøntProdusentenes Samarbeidsråd, som lager fruktprognoser for hele landet.</p>
<p>Det er samtidig gode utsikter for plommene denne høsten, men det blir fint lite av pærer, ifølge fruktprognosen.</p>
<p>Kalde vårdager gjorde at det en stund så mørkt ut for eplehøsten, men nå bugner det av kjernefrukten flere steder.</p></div></body></document>
