<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191003-opposisjonen-til-fro.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/GG8Qz6/Opposisjonen-til-frontalangrep-pa-Johnsons-brexitplan" frk="609 0 1 3766" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 15:46"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Opposisjonen til frontalangrep på Johnsons brexitplan</div>
<div type="ingress">Boris Johnson møtte kraftig motstand da han presenterte sitt brexitforslag for Underhuset torsdag. «Useriøst» og «ikke gjennomførbart» var opposisjonens dom.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-03</div>
<div type="caption"><p>Motstanden var kraftig og umiddelbar da Boris Johnson presenterte sitt siste brexitforslag for Underhuset. Foto: Parlamentet / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 3 timer siden</p>
<p>Etter at planen ble offentliggjort og levert til EU onsdag, hadde parlamentarikerne kunnet sove på forslaget og forberede seg på debatten i Parlamentet. De sparte ikke på kruttet.</p>
<p>Labour-leder Jeremy Corbyn var først ute da statsministeren hadde holdt sitt innlegg. Han sa forslaget som nå ligger på bordet, bare stokker litt om på planer som allerede er avvist.</p></div>
<div type="title" level="3">Verre enn May</div>
<div type="text">
<p>– Dette er verre enn Theresa Mays plan, sa Corbyn. Han sa at både næringslivet og fagforeningene er mot planen, som han beskrev som «useriøs» og «ikke gjennomførbar».</p>
<p>– Den vil skade Nord-Irlands økonomi, undergrave fredsavtalen og svekke arbeideres rettigheter. Etter å ha sagt at den ikke ønsker noen grenser i Nord-Irland, foreslår regjeringen nå to grenser, påpekte Labour-lederen.</p>
<p>Ifølge Johnsons forslag skal Nord-Irland følge EUs regelverk og være en del av det indre markedet, men ikke være i tollunion med EU. Dermed blir det en tollgrense mot Irland og en handelsgrense mot resten av Storbritannia.</p></div>
<div type="title" level="3">Skotsk samtykke</div>
<div type="text">
<p>Ian Blackford i det skotske nasjonalistpartiet SNP sa regjeringens forslag ikke er akseptabelt, ikke vil fungere og ikke kan gjennomføres.</p>
<p>– Dette er en plan som er skapt for å mislykkes, og det vet han. Det handler om å legge skylden på noen andre, nemlig EU, når forslaget blir avvist, sa Blackford.</p>
<p>– Dette vil ta oss ut av EU, ut av tollunionen og ut av det indre markedet, mot vår vilje.</p>
<p>Blackford pekte også på at Nord-Irlands selvstyremyndigheter – som har vært suspendert i snart tre år – må gi sitt samtykke til ordningen som er skissert. SNP-representanten etterlyste det samme for Skottland.</p>
<p>– Hvor er punktet om samtykke fra det skotske folket, som stemte for å bli i EU og hvis stemme ikke blir hørt? Og hvorfor er det greit at Nord-Irland forblir i det indre markedet og ikke Skottland, ville han vite.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville ha svar om utsettelse</div>
<div type="text">
<p>Både Blackford og Corbyn spurte også om Johnson vil rette seg etter loven som pålegger ham å be EU om en utsettelse for å unngå en utmelding uten en avtale.</p>
<p>Statsministeren, som sa han var skuffet over tonen til de to motstanderne, sa allerede i sitt åpningsinnlegg at dersom EU ikke var villig til å være fleksible, så vil britene forlate unionen uten en avtale.</p>
<p>– Det vil være et nederlag for statsmannskunsten på begge sider, sa Johnson og gjentok dermed en velkjent formulering.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Grunnleggende problemer</div>
<div type="text">
<p>Også fra irsk hold brukes «uakseptabelt» til å beskrive det britiske forslaget til en alternativ løsning for irskegrensen.</p>
<p>– Hvis dette er det endelige forslaget, så blir det ingen avtale, sier Irlands utenriksminister Simon Coveney, ifølge BBCs Jayne McCormack.</p>
<p>Coveney tror Johnson vil ha en avtale og sier onsdagens forslag er et skritt i riktig retning, skriver hun på Twitter. Men Coveney sier det fortsatt er grunnleggende problemer i spørsmålet om toll og om samtykke fra selvstyremyndighetene.</p></div>
<div type="title" level="3">EU ser fortsatt problemer</div>
<div type="text">
<p>Også EU står ved onsdagens uttalelse om at det er «problematiske punkter» i forslaget: De sier ballen fortsatt er på Storbritannias banehalvdel.</p>
<p>– Det må jobbes ytterligere med forslaget, og den jobben er det Storbritannia som må gjøre, sa EU-kommisjonens talsperson Natasha Bertaud på en pressebrifing i Brussel torsdag.</p>
<p>EU har lovet å gå grundig gjennom forslaget for å se om det kan danne grunnlag for en siste runde med forhandlinger i dagene og ukene som kommer.</p></div></body></document>
