<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190719-ungdommer-ikke-la-an.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/rAeAG8/Ungdommer_-ikke-la-andre-bestemme-over-dere" frk="308 13 25 1895" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 07:30"/>

<attribute name="author" value="Susanne Ulven Børsum Camilla Ulven Børsum"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungdommer, ikke la andre bestemme over dere!</div>
<div type="ingress">Vi må fortelle lokalpolitikerne hvilken hverdag vi ønsker oss.</div>
<div type="author">Susanne Ulven Børsum Camilla Ulven Børsum</div>
<div type="date">2019-07-19</div>
<div type="caption"><p>STEM: Uansett hvilket parti du stemmer på, så oppfordrer vi deg til å bruke stemmeretten, skriver Susanne og Camilla Ulven Børsum, begge Høyre-politikere. Torbjørn Tandberg/TTfoto</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 09:30</p>
<p>Hvis vi unge ikke stemmer på en fremtid vi ønsker oss, vil vi vokse opp i et samfunn som andre har bestemt for oss. Lokalpolitikken påvirker hverdagen til hver og en av oss. Dessverre viser statistikk fra kommune- og fylkestingsvalget i 2015 at unge voksne mellom 20 og 24 år bruker stemmeretten sin minst.</p>
<p>Det er vi unge som vet best hvordan det er å være ung i dag. Derfor bør vi fortelle lokalpolitikerne hvilken hverdag vi ønsker oss.</p>
<p>På landsbasis i de to siste kommune- og fylkestingsvalgene har valgdeltakelsen sunket med hele 3,1 prosent. Hordaland-ungdommen utmerker seg med en valgdeltakelse godt over landsgjennomsnittet, 40,3 prosent i 2015. Det er utrolig bra at mange unge i dette fylket har brukt stemmeretten sin, likevel oppfordrer vi enda flere til å den i bruk. Stemmeretten er ikke noe å ta for gitt.</p>
<p>Her er tre forslag til hvordan valgdeltakelsen blant unge kan øke:</p>
<p>Plasser valglokalene på steder hvor unge er. For eksempel ved universiteter og høyskoler.</p>
<p>Øk valginformasjonen, slik at den når ut til unge velgere.</p>
<p>Send en SMS-varsling for å minne de unge på å stemme. Institutt for samfunnsforskning gjennomførte forsøk på dette i 2015, og det førte til fem prosentpoeng høyere valgdeltakelse blant unge.</p>
<p>Samtidig kan det virke utfordrende for mange studenter å stemme, da de er folkeregistrert i enn annen kommune enn den de studerer i. Derfor er det mulighet for at man kan forhåndsstemme.</p>
<p>Vi unge er fremtiden! Fremtiden er avhengig at vi unge stemmer. Så uansett hvilket parti du stemmer på, så oppfordrer vi deg til å bruke stemmeretten.</p></div></body></document>
