<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191109-her-fraktes-den-skad.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/jdx7Kz/Her-fraktes-den-skadde-bort-etter-speedriderulykke-pa-Voss" frk="224 11 16 1436" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 16:13"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her fraktes den skadde bort etter speedriderulykke på Voss</div>
<div type="ingress">En speedrider falt ned under gondolbanen på Voss lørdag ettermiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-09</div>
<div type="caption"><p>Den skadde ble hentet med helikopter fra terrenget på Voss. Arne Hofseth</p> <p>TIL SYKEHUS: Her er hopperen på vei til sykehus. Arne Hofseth</p> <p>FRAKTES BORT: Her fraktes den skadde bort i helikopter. Arne Hofseth</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 17:13</p>
<p>Cathrine Krane Hansen</p>
<p>Per Lindberg</p>
<p>– Vi vet ennå ikke hva som skjedde, men vedkommende har fått bruddskader, har vært bevisstløs, men er nå ved bevissthet og fraktes til Haukeland universitetssykehus, sier operasjonsleder Steinar Hausvik i Vest politidistrikt</p>
<p>En person som befant seg på avstand, meldte om ulykken klokken 14.33 lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Muligens bruddskader</div>
<div type="text">
<p>Like før 15.30 er redningsmannskapene kommet frem. Mannskap fra brannvesen og helsepersonnell gikk opp en skogssti dit den antatte spiderideren befant seg.</p>
<p>Ulykkesstedet var ved den nederste av de tre mastene på den nye gondolbanen, på høyde med den gamle Hangursrestauranten.</p>
<p>Et helikopter deltok også i operasjonen. Årsaken til ulykken er foreløpig uviss.</p>
<p>Politiet avhører vitner på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Flys ut</div>
<div type="text">
<p>– Det er trolig en speedrider som har falt ned eller landet i terrenget ved siden av gondolbanen, sier Anna Bryn, daglig leder i Voss Resort Fjellheisar.</p>
<p>Hun sier at det ikke har vært kontakt mellom personen og gondolbanen.</p>
<p>– Personen flys nå ut med luftambulanse, forteller Bryn til BT klokken 15.41.</p></div></body></document>
