<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190413-mannen-som-la-lokk-p.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/zGO6p5/Mannen-som-la-lokk-pa-alt" frk="541 10 38 3481" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 07:36"/>

<attribute name="author" value="Fredrik Kalstveit (tekst, Foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mannen som la lokk på alt</div>
<div type="ingress">Etter bybrannen i Ålesund i 1904 flyktet havstril og røykeribestyrer Knut Hovden i hui og hast til Amerika. I California ble han en sagnomsust sardinkonge.</div>
<div type="author">Fredrik Kalstveit (tekst, foto)</div>
<div type="date">13.apr.2019 07:36</div>
<div type="caption"><p>Mannen som la lokk på alt Etter bybrannen i Ålesund i 1904 flyktet havstril og røykeribestyrer Knut Hovden i hui og hast til Amerika. I California ble han en sagnomsust sardinkonge.</p> <p>KATASTROFE: Bybrannen i Ålesund gjorde 10.000 mennesker husløse og en kvinne døde i flammehavet.</p> <p>ØYGARDEN: Knuts søstre Johanna Sture (til v.) og Johanne Knudsen i Nautnes. Johanne brevvekslet med Knut mesteparten av livet. Hun er journalistens oldemor.</p> <p>HJEMSTEDET: Knut forlot Nautnes for å gå på fiskerifagskole i Bergen.</p> <p>NR 26: Knut Hovden reiste med dampbåt til Hull. Derfra med tog til Liverpool, hvor han tok båten videre til USA. Immigrasjonsmyndighetene har registrert at han hadde 400 dollar på seg og at Arlington Hotel var reisemålet.</p> <p>BLE ANSATT: Knut Hovden arbeidet for Frank Booth som superintendent, altså inspektør. Her står han langt til høyre i bildet med en katt i hendene.</p> <p>I ARBEID: Pakkedesken på Hovdens hermetikkfabrikk i Monterey ca. 1920. Kvinnene gjorde mye av det tyngste arbeidet og fikk provisjonlønn.</p> <p>STANK AV VELSTAND: Hotel Del Monte ble beskrevet som «Monterey’s greatest asset». I mellomkrigstiden forsvinner gjestene på grunn av stanken fra fiskemelfabrikkene.</p> <p>KNUTS MØRKE SIDE: Våren 2018 satte Lewis Rhames opp en forestilling med tittelen «Knut’s Shady Side». Han har lenge jobbet med et filmmanus om Knut Hovden.</p> <p>STORE PARTIER: Årene under andre verdenskrig var den mest lukrative perioden for hermetikkindustrien i Monterey.</p> <p>FABRIKKEN: Knut Hovden revolusjonerte sardinproduksjonen i California. Det skaffet ham fiender.</p> <p>STOREKSPORT: Knut Hovdens Portola-merke ble verdenskjent.</p> <p>STORT BEHOV: Under Andre verdenskrig økte etterspørselen etter sardiner enormt, og produksjonen ble regnet som patriotisk.</p> <p>ELEKTROSJOKKFISKE: Med denne patenten skulle Knut fiske ved hjelp av elektrosjokk. Det ble det aldri noe av.</p> <p>FLUKTEN: Tim Thomas, forfatter og tidligere ansatt ved Monterey Maritime Museum, har dedikert store deler av livet sitt til lokalhistorie. Han forteller den oppsiktvekkende historien om hvordan Knut forlot byen.</p> <p>UT AV LANDET: I 1951 emigrerer Knut for andre gang og forlater USA for godt. Bildet er fra passet hans.</p> <p>RUSTEN STOLTHET: Fortatt står noen av fabrikkene igjen på Cannery Row. Dette er fra innsiden av en av dem, California Packing.</p> <p>HOVDENS IDE: Det var Knut som lanserte forslaget om å bygge et akvarium på Monterey-halvøyen. I dag har akvariet 35.000 dyrearter og 500 ansatte.</p> <p>FØRSTEHÅNDSKUNNSKAP: Bob Richerts er av få gjenlevende som jobbet på Cannery Row. Nå jobber han som frivillig på akvariet.</p> <p>HOVDEN WAY: På akvariet er det en egen museumsdel viet Hovdens liv og virke.</p> <p>PÅ GULVET: Art Jackson (til v.), Jayne Gasperson og Bob Richerts jobbet alle på Cannery Row i ungdommen. Richerts jobbet på Hovdens fabrikk.</p> <p>PIONER OG OPPFINNER: Dennis Copeland er forfatter, historiker og arkivar på Monterey Public Library. Han trekker fram Knut Hovdens innovasjonsglød og banebrytende oppfinnelser.</p></div>
<div type="text">
<p>Da jeg var liten spurte jeg min mor om vi hadde noen rikfolk i familien.</p>
<p>Min mor fortalte da at min oldemors bror, fra Nautnes i Øygarden, eide flere hermetikkfabrikker i California. Knut Hovden, som han het, var så høyt på strå at han fikk personlig telegram fra Franklin D. Roosevelt. Hvor pengene tok veien da han døde, visste hun ikke.</p></div></body></document>
