<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190515-skiloper-falt-nedove.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/0nWg5g/Person-har-falt-nedover-en-skrent-i-Hurrungane" frk="229 11 18 1505" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 16:01"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vest politidistrikt,Ulykker,Politiet,Hurrungane"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skiløper falt nedover skrent i Sogn</div>
<div type="ingress">Den mannlige skiløperen ble fløyet med redningshelikopter til Haukeland universitetssjukehus etter at han skal ha sklidd opptil 500 meter ned en skrent.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">15. mai 2019 16:01</div>
<div type="caption"><p>ULYKKE: Skiulykken skjedde her i Lauvnostindrenna i Hurrungane i Sogn. Bildet er tatt i dag, onsdag. FOTO: 2211-tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Redningsaksjonen ble umiddelbart iverksatt da nødetatene ble varslet om skiulykken i Hurrungane i Sogn klokken 14.42 onsdag ettermiddag.</p>
<p>Helikopteret er på stedet, opplyste Vest politidistrikt på Twitter like før klokken 16.</p>
<p>Politiet er i kontakt med andre i turfølget. Personen som har falt nedover en skrent er bevisst.</p></div>
<div type="title" level="3">Hentet med helikopter</div>
<div type="text">
<p>– Det er en skiløper som skled ut idet han var i ferd med å renne ned Lauvnostindrenna. Skiløperen blir nå hentet ut med helikopter, sier redningsleder Edvard Middelthon ved Hovedredningssentralen i Sør-Norge til BT ved 16-tiden onsdag ettermiddag.</p>
<p>Den mannlige skiløperen ble fløyet med redningshelikopter til Haukeland universitetssjukehus.</p>
<p>– Han har sklidd ned en lang skrent. Det kan være snakk om opptil 500 meter, sier operasjonsleder Per Algrøy i Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">I følge med tre andre</div>
<div type="text">
<p>Skiløperen var i et følge med tre andre skiløpere da ulykken skjedde. Resten av turfølget er ikke skadet og klarer seg selv.</p>
<p>Hurrungane er et fjellområde som ligger på grensen mellom Årdal og Luster i Sogn og Fjordane. Hurrungane ligger sørvest i Jotunheimen.</p>
<p>Lauvnostindrenna der ulykken skjedde, skal være et bratt og krevende område.</p></div></body></document>
