<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190101-25-til-legesjekk-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/0E6PlE/25-til-legesjekk-etter-storbrann-pa-Voss" frk="715 10 47 4393" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 04:53"/>

<attribute name="author" value="Ken Rossland Per Lindberg Tonje Aursland"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Brann"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">25 til legesjekk etter storbrann på Voss</div>
<div type="ingress">88 mennesker ble evakuert da en husrekke med seks leiligheter brant ned på Voss natt til 1. nyttårsdag.</div>
<div type="author">Ken Rossland Per Lindberg Tonje Aursland</div>
<div type="date">1. jan. 2019 04:53</div>
<div type="caption"><p>UTBRENT: Brannen spredte seg til alle seks leilighetene i komplekset. FOTO: Arne Hofseth</p> <p>ETTERSLUKKING: Brannmannskaper drev tirsdag morgen etterslukking i brannruinene på Voss. Marita Aarekol</p> <p>EVAKUERT: Morten Benserud og Stine Høiås ble evakuert. Arne Hofseth</p> <p>KRAFTIGE FLAMMER: Slik så det ut på brannstedet i natt. 2211-TIPSER</p> <p>FRA BEKKEN: Brannmannskap henter vann fra en bekk nær brannstedet. Arne Hofseth</p> <p>FULL FYR: Dette bildet, som er tatt på langt hold, viser de kraftige flammene. 2211-TIPSER</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er kraftig brann i en bygning med seks leiligheter. Alle leilighetene står i full fyr. Det er sterk vind og uoversiktlig på stedet, sa vaktkommandør Ronald Drotningsvik ved 110-sentralen i Hordaland natt til 1. nyttårsdag.</p>
<p>– Vet dere hvorfor det begynte å brenne?</p>
<p>– Vi fikk beskjed at det brant utendørs i taket på den ene leiligheten, svarer Drotningsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for spredning</div>
<div type="text">
<p>Brannen ble meldt klokken 04.01. Mannskap fra Voss, Granvin og Dale ble sendt til Voss Resort for å slukke brannen i Tråstølsvegen.</p>
<p>Det var lenge fare for at brannen skulle spre seg til husrekken nedenfor.</p>
<p>Klokken 09.14 ble brannen meldt slukket.</p></div>
<div type="title" level="3"> – 25 til sjekk</div>
<div type="text">
<p>Alle som var i de aktuelle leilighetene kom seg ut. Politiets operasjonsleder Tatjana Knappen ga denne oppdateringen ved 09-tiden tirsdag morgen:</p>
<p>– Uværet gjorde slukkingsarbeidet krevende. Til alt hell gikk det bra, skadepotensialet tatt i betraktning.</p>
<p>– 88 personer ble evakuert, 25 av dem var innom sykehus for sjekk av røykskader. En brannmann fikk tilsyn av ambulansepersonell på stedet. I tillegg til leilighetene ble to biler ødelagt i brannen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjente bållukt</div>
<div type="text">
<p>Morten Benserud og Stine Høiås var to av dem som ble evakuert. De feiret nyttår med venner i en leilighet nedenfor leilighetsrekken der det brant.</p>
<p>– Vi hadde en fin nyttårsfeiring og var på vei til å legge oss ved 04-tiden. Da vi kjente bållukt, gikk min kamerat ut for å se. Da var det tydelig at det brant i tre av leilighetene. De var overtent, sier Benerud.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Glør gjennom luften</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at de sto utenfor og fulgte med på slukkingsarbeidet som pågikk ovenfor dem.</p>
<p>– Det blåste veldig mye, og det kom glør gjennom luften. Røyken var også massiv, og vi ble evakuert til varmestuen på Bavallen, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det var enorm røykproduksjon</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag formiddag drev brannmannskap fremdeles med etterslukking.</p>
<p>– Været har ikke samarbeidet med oss. Det har vært noen kraftige kuler som har gitt oss mange utfordringer, sier varabrannsjef Geir Ove Pedersen.</p>
<p>Da brannvesenet kom frem i natt, var tre leiligheter fullstendig overtent. Brannen var på god vei inn i leilighet nummer fire.</p>
<p>– Det var en enorm røykproduksjon. Det viktigste var å søke gjennom leilighetene etter folk, sier Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kun skallet igjen</div>
<div type="text">
<p>Men alle hadde kommet seg ut. 88 personer samlet seg på veien nedenfor leilighetene.</p>
<p>– Det var stor energi i brannen. Derfor valgte vi raskt å tilkalle ekstrahjelp, sier Pedersen.</p>
<p>Totalt var 25 brannfolk i arbeid. De hentet vann fra en elv som renner like ved boligkomplekset. I morgentimene første nyttårsdag sto kun skallet av to leiligheter igjen. To biler var også helt utbrente.</p>
<p>– Det er fortsatt fare for nedfall. Tak og skorstein kan ramle ned, sier varabrannsjef Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Utleid til turister</div>
<div type="text">
<p>En nabo til de brannherjede leilighetene forteller at han ble vekket av andre naboer.</p>
<p>Ifølge Tatjana Knappen er kriseteamet på Voss informert. De evakuerte er fraktet til Fleischer’s Hotel på Vossevangen.</p>
<p>Politiet på Voss iverksetter etterforskning for å finne brannårsaken. Meldingen til brannvesenet var altså at det begynte å brenne utendørs på taket.</p>
<p>Leilighetene som brant var eid av et selskap i Voss Resort-systemet og utleid til vinterturister. Øyvind Wæhle er administrerende direktør i Voss Resort. Han var tidlig på brannstedet.</p>
<p>– Det var turister fra Nederland og England som leide de seks leilighetene som brant. Totalt var det 29 personer i disse leilighetene, sier han.</p>
<p>Ifølge Wæhle var leilighetene på rundt 80 kvadratmeter på to plan.</p>
<p>– Det viktigste for oss er at det ikke gikk liv med eller at noen ble alvorlig skadet, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas episode av BT20</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr alle episodane her</p></div></body></document>
