<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190325-skadeforfulgte-tvibe.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/vintersport/Skadeforfulgte-Tviberg-knep-NM-gullet-271311b.html" frk="355 4 10 2101" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 11:04"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="Maria Tviberg,Alpint"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skadeforfulgte Tviberg knep NM-gullet</div>
<div type="ingress">Nå planlegger hun for neste sesong. – Vi tar en dag av gangen, sier alpinisten fra Bergen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">25. mars 2019 11:04</div>
<div type="caption"><p>Maria Therese Tviberg vant NM-gull mandag. FOTO: Claes-Tommy Herland / NTB scanpix</p> <p>Maria Therese Tviberg vant NM-gull mandag. Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Maria Therese Tviberg vant det som ble en kamp om små hundredeler under NM-rennet i super-G i Hemsedal mandag.</p>
<p>Rennet hadde start så tidlig som 08.30 for å gi utøverne best mulige forhold, og Tviberg henviste forhåndsfavoritten Kajsa Vickhoff Lie til sølvplass.</p>
<p>Fem hundredeler skilte de to beste i kampen om gullet.</p>
<p>– Det var akkurat nok i dag, smilte en glad Tviberg til NTB etter målgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Skademareritt</div>
<div type="text">
<p>Geilo-løperen har vært usedvanlig mye plaget av skader. Før jul i 2017 pådro hun seg sin åttende alvorlige skade i forbindelse med et fall under utfortrening i Lake Louise. Korsbåndet og menisken kneet fikk den tøffeste smellen.</p>
<p>Først på nyåret i år var hun tilbake i konkurranse, og tidligere denne måneden gjorde hun comeback i verdenscupen.</p>
<p>Sølvvinner Vickhoff Lie gledet seg på Tvibergs vegne mandag, og kunne fint leve med sin sølvmedalje.</p>
<p>– Det er helt greit. Maria har hatt noen tøffe år, og det er gøy at hun gjør det bra her i NM, som hun har sagt har vært viktig for henne, sa Vickhoff Lie til NTB.</p>
<p>Tviberg vil ikke legge lista for høyt inn mot neste sesong.</p>
<p>– Vi tar en dag av gangen. Vi planlegger litt nå, så får vi se hva som er best for meg. Det er ingen grunn til å stikke under stol at jeg har spesielle behov med tanke på knærne mine, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Bronse til Monsen</div>
<div type="text">
<p>Sølvvinner Vickhoff Lie har fått et lite gjennombrudd i verdenscupsirkuset denne sesongen og ble nummer åtte i super-G under verdenscupfinalen i Andorra nylig.</p>
<p>Mandag var hun imidlertid slått av Geilo-kjører Tviberg.</p>
<p>Bronsemedaljen gikk til Marte Monsen, som sikret seg kongepokalen da hun vant storslalåmrennet i NM lørdag. Hun var mandag slått med hele 1,2 sekunder.</p>
<p>Norges beste fartskjører, Ragnhild Mowinckel, pådro seg en alvorlig kneskade nylig og må belage seg på et mange måneder langt skadeavbrekk.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
