<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190604-bussjaforen-tar-pa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/1nrWPK/Bussjaforen-tar-pa-seg-skylden-etter-ulykken-i-Stryn" frk="447 2 6 2753" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 10:09"/>

<attribute name="author" value="Torunn A. Aarøy Karoline Risnes"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bussjåføren tar på seg skylden etter ulykken i Stryn</div>
<div type="ingress">Bussjåføren har forklart seg om hva som skjedde da bussen kolliderte med en hjullaster mandag.</div>
<div type="author">Torunn A. Aarøy Karoline Risnes</div>
<div type="date">4. juni 2019 10:09</div>
<div type="caption"><p>KOLLIDERTE: Slik så bussen ut etter sammenstøtet med hjullasteren. FOTO: Thomas Thaule, Fjordingen</p> <p>KOLLISJON: Slik så hjullasteren ut etter sammen støtet. Arne Berstad</p></div>
<div type="text">
<p>Sjåføren erkjenner straffskyld for ulykken, skriver NRK</p>
<p>19 kinesiske passasjerer og én reiseleder satt i bussen da den kolliderte med en hjullaster og kjørte av veien mandag ettermiddag.</p>
<p>Ulykken skjedde på riksvei 15 ved Oppstrynsvatnet i Nordfjord.</p>
<p>Hjullasteren skal ha drevet med kantslått og sto i veibanen da bussen kolliderte i den.</p>
<p>– Sjåføren av turistbussen har forklart seg i dag. Han erkjenner straffskyld for ulykken og er fratatt førerkortet, sier politibetjent Jan Tore Sunde til NRK.</p>
<p>I hjullasteren satt det en mann i 40-årene, som etterpå ble sendt med luftambulanse til Førde sentralsykehus.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhørte bussjåføren</div>
<div type="text">
<p>Politiet avhørte bussjåføren tirsdag. Han hadde da status som mistenkt, noe som vanlig etter en trafikkulykke.</p>
<p>– Vi vil avhøre ham i løpet av dagen for å få hans forklaring om hva som skjedde. Bussjåføren skal være uskadet, sa Jan Tore Sunde, politibetjent ved Stryn og Hornindal lensmannskontor, til BT tirsdag formiddag.</p>
<p>– Skal dere avhøre flere?</p>
<p>– I første omgang avhører vi bussjåføren, sa Sunde.</p>
<p>Tirsdag ettermiddag opplyser Sunde til NRK at bussjåføren fortsatt er i Stryn og at juristene skal ta stilling til hva som skal skje videre i saken.</p>
<p>Politiet gjorde flere avhør på stedet mandag.</p>
<p>De fleste kinesiske turistene overnattet på et hotell i Hornindal, hvor de allerede hadde booket hotell før ulykken skjedde.</p>
<p>Flere av de tolv som ble sendt til sykehus er nå skrevet ut, etter det BT forstår. Helse Førde vil ikke gi noen opplysninger om hvor mange som er innlagt hos dem tirsdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde blod i ansiktet</div>
<div type="text">
<p>Mandag opplyste de om at ingen var kritisk skadd.</p>
<p>Men mange var medtatte. Vitne Arne Berstad fortalte til BT at mange av passasjerene hadde blod i ansiktet og på overkroppen da de steg ut av bussen.</p>
<p>– De hadde en del kuttskader og slagskader. De fleste var berørt av hendelsen og bar preg av det, sier ordfører Sven Flo.</p>
<p>Han traff flere av turistene ved legekontoret i Stryn kommune, hvor passasjerene først ble fraktet etter ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">Helsepersonell på hotellet</div>
<div type="text">
<p>Ved hotellet ble de tatt hånd om av helsepersonell fra Hornindal kommune. Kommunen stilte også med kinesiske tolker.</p>
<p>– De er nå installert på hotell. Videre transport avventes til alle er utskrevet fra sykehus, sier Flo.</p>
<p>Han skryter av nødetatene og kommuneansatte som i går sto på etter ulykken.</p>
<p>– Alle gjorde en formidabel innsats. Det var et veldig godt team. Og reisefølget ble godt ivaretatt, sier Flo.</p></div></body></document>
