<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190122-arsenal-spiller-ferd.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/fotball/Arsenal-spiller-ferdig-for-sesongen-267798b.html" frk="226 1 2 1376" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 09:39"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Premier League,Arsenal FC"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal-spiller ferdig for sesongen</div>
<div type="ingress">Arsenals seier over Chelsea ble dyrekjøpt. Høyrebacken Héctor Bellerin ødela korsbåndet og er ute resten av sesongen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">22. jan. 2019 09:39</div>
<div type="caption"><p>Bellerin vred seg i store smerter da han måtte forlate banen mot Chelsea. FOTO: JOHN SIBLEY / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge The Guardian kan det holde hardt at spanjolen blir spilleklar til neste sesong.</p>
<p>Det er heller ikke sikkert at 23-åringen slipper unna med «kun» korsbåndskaden. Menisken og andre deler av kneet kan også være ødelagt.</p>
<p>Bellerin vred seg i store smerter da han måtte forlate banen.</p>
<p>LEST DENNE? Blomstrer under Solskjær: – Iblant må han slepes av treningsfeltet</p>
<p>Héctor Bellerin var akkurat tilbake fra en leggskade som hadde holdt ham ute fra fotballbanen i fire uker, og kampen mot Chelsea var hans første fra start på lang tid. Denne gangen er det enda verre. Det er helt uvisst når han kan være tilbake i spill igjen.</p>
<p>Bellerin er en av Arsenals beste og mest profilerte spillere. Manager Unai Emery nevner Ainsley Maitland-Niles og Stephan Lichtsteiner som de mest aktuelle erstatterne. Han nevnte også Carl Jenkinson som et mulig alternativ.</p>
<p>Ifølge Emery er det ikke rom for kjøp av nye spillere i januarvinduet. Det beste han kan oppnå er lån.</p>
<p>Dette er den tredje alvorlige langtidsskaden for Arsenal denne sesongen. Fra før er Danny Welbeck og Rob Holding ute i lang tid.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
