<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190525-tidligere-sykkelpres.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/qLQoLE/Tidligere-sykkelpresident-slar-tilbake-etter-anmeldelse--En-personlig-forfolgelse" frk="337 12 28 2200" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 12:57"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Sykkel-VM,Idrettspolitikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere sykkelpresident slår tilbake etter anmeldelse: – En personlig forfølgelse</div>
<div type="ingress">Harald Tiedemann Hansen går ut mot dem som anmeldte ham for brudd på idrettens regelverk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">25. mai 2019 12:57</div>
<div type="caption"><p>Region sør i Norges Cykleforbund har anmeldt forbundets tidligere president Harald Tiedemann Hansen for brudd på idrettens regelverk. FOTO: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p> <p>Harald Tiedemann Hansen (t.h.) hadde flere roller da Bergen arrangerte sykkel-VM i 2017. Her er han sammen med tidligere proffsyklist Thor Hushovd og daværende UCI-president Brian Cookson. Hommedal, Marit / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Region sør i Norges Cykleforbund har anmeldt Tiedemann Hansen for fem brudd som følge av det økonomiske rotet etter VM i 2017.</p>
<p>Den tidligere presidenten risikerer å miste retten til å ha tillitsverv på livstid hvis han blir funnet skyldig av domsutvalget i Norges idrettsforbund.</p>
<p>62-åringen har tidligere uttalt at han vil ta en anmeldelse «med knusende ro», men legger ikke skjul på sin misnøye med Terje Johnsen som er leder i region sør.</p>
<p>– Det er en personlig forfølgelse. Det skinner igjennom på flere svar fra Terje Johnsens side. Men det er bare å leve med. Region sør har prøvd å få med de andre regionene, men dette er egentlig et enmannsshow, sier Tiedemann Hansen til Telemarksavisa.</p>
<p>Johnsen avviser påstandene overfor avisen. Siden sykkelforbundet ikke fulgte oppfordringen til styret i region sør om å anmelde den tidligere presidenten, valgte regionen å ta saken i egne hender.</p>
<p>– Dette er definitivt ikke noen personlig forfølgelse. Det er viktig å bruke det regelverket vi har i idretten når det er gjort uoverensstemmelser som ikke er i tråd med regelverket, uttaler Johnsen.</p>
<p>BAKGRUNN: Økonomisk kaos etter VM: Anmeldt for brudd på idrettens regelverk</p>
<p>Sakens kjerne er det økonomiske rotet som oppsto etter sykkel-VM i Bergen i 2017. Da var Tiedemann Hansen sykkelpresident, styreleder i arrangørselskapet og styremedlem i det internasjonale sykkelforbundet (UCI).</p>
<p>Arrangørselskapet Bergen 2017 AS ble begjært konkurs i februar 2018. Måneden etter ble Jan-Oddvar Sørnes valgt som ny president. I desember meldte Bergens Tidende at selskapet skyldte 108 millioner kroner til 107 ulike kreditorer.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
