<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191009-en-mann-funnet-dod-e.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/8mzEvw/En-mann-funnet-dod-etter-brann-pa-Tysnes" frk="564 11 37 3243" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 13:35"/>

<attribute name="author" value="Julianne Bråten Mossing Torunn A. Aarøy"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En mann funnet død etter brann på Tysnes</div>
<div type="ingress">En mann i 70-årene er funnet omkommet etter en husbrann på Tysnes. 20 brannfolk var involvert i slukkingen.</div>
<div type="author">Julianne Bråten Mossing Torunn A. Aarøy</div>
<div type="date">2019-10-09</div>
<div type="caption"><p>TOTALSKADET: Huset var overtent i natt. Camilla Korsnes, Bladet Tysnes</p> <p>DEKKET TIL: Politiet dekket til deler av huset i morges. Marita Aarekol</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 15:35</p>
<p>Det var registrert to beboere i huset som brant. Den ene personen fikk politiet fort kontakt med, mens den andre ble meldt savnet, opplyser Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Pårørende varslet</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet gikk gjennom brannstedet ved Malkenes natt til onsdag og det ble funnet en død person i den utbrente boligen.</p>
<p>«Det er å anta at dette er den savnede mannen i 70-årene, men personen som er funnet er ikke identifisert», skriver politiet.</p>
<p>De nærmeste pårørende til den savnede er varslet. Saken vil bli etterforsket av Kvam, Fusa og Tysnes lensmannsdistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Nabo varslet</div>
<div type="text">
<p>Det var en nabo som varslet om brannen like etter midnatt. Han bor rundt 60 meter fra huset.</p>
<p>– Jeg hadde akkurat lagt meg da jeg hørte en lyd, en slags knasing. Jeg sto opp og så det blinke oransje i øyekroken, sier Øystein Vaage.</p>
<p>Han ringte straks til nødetatene. Da var klokken 00.15.</p>
<p>– Da jeg kom ned til huset, var det fullt av røyk og brann i ett av rommene. Jeg ble rådet til å holde meg utenfor huset mens brannvesenet var på vei, sier Vaage.</p></div>
<div type="title" level="3">20 mann med i slukkingen</div>
<div type="text">
<p>20 mann var i arbeid med å slukke brannen.</p>
<p>– Vi fikk tidlig melding om at det trolig var folk inne i huset. Det var en dramatisk melding å få, sier røykdykker Marcus Dalland i Tysnes brannvesen.</p>
<p>Det var full overtenning på ene siden av huset da de kom frem, og det brant oppunder taket.</p>
<p>Brannvesenet sendte røykdykkere inn i huset tidlig, men måtte gå ut igjen uten å ha fått gjennomsøkt hele huset.</p>
<p>Først etter at brannen var slukket, ble mannen funnet av røykdykkere.</p>
<p>– Vi trengte store mengder vann for å få kontroll med brannen, den var omfattende, sier Dalland.</p>
<p>Brannvesenet fikk bistand fra brannstasjonen i Kvinnherad.</p>
<p>– Da de kom, begynte vi å gå bli tomme for vann. De rigget et langt slangeinnlegg på mellom 800 og 1000 meter for å få vann fra sjøen, sier Dalland.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha åstedsgranskning</div>
<div type="text">
<p>Lensmann Terje Sperrevik ved Kvam, Fusa og Tysnes lensmannsdistrikt forteller at politiet nå holder vakt ved huset. Den omkomne vil bli hentet ut i løpet av onsdag og brakt til Gades for obduksjon.</p>
<p>De starter nå etterforskning for å finne årsaken til den voldsomme brannen.</p>
<p>– Vi har allerede foretatt noen avhør og skal ta flere. I tillegg kommer krimteknisk i løpet av dagen for åstedsgranskning, sier Sperrevik.</p>
<p>Det er ikke mistanke om at noe kriminelt har skjedd i saken.</p>
<p>– Det er for tidlig å si noe om, fortsatt har ikke krimteknisk vært på stedet, sier Sperrevik.</p></div>
<div type="title" level="3">Blusset opp igjen</div>
<div type="text">
<p>I morgentimene blusset brannen opp igjen, etter at brannvesenet først skal ha fått kontroll.</p>
<p>Brannvesenet begynt slukking av brannen og hentet vann fra sjøen. Brannen var ikke under kontroll ved 1.45-tiden onsdag. Rundt klokken 03.50 i natt ble brannen meldt slukket.</p>
<p>– Huset må ha brent en stund før vi ble varslet. Det tok kort tid før det ble overtent, sa Ronald Drotningsvik, vaktkommandør i 110 Hordaland til BT tidlig onsdag.</p>
<p>– Huset er nok tapt. Det er lite å redde, la han til.</p></div></body></document>
