<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190626-varhaug-rettssaken-1.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/LAaka4/Varhaug-rettssaken-18-aringen-anker-dommen" frk="587 12 46 3576" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 13:32"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Drap"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varhaug-rettssaken: 18-åringen anker dommen</div>
<div type="ingress">En 18 år gammel mann er dømt til elleve års forvaring med sju års minstetid for drapet på Sunniva Ødegård på Varhaug i Rogaland i fjor. Mannen anker dommen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26. juni 2019 13:32</div>
<div type="caption"><p>13 år gamle Sunniva Ødegård ble funnet drept natt til 30. juli 2018. En 18 år gammel mann ble onsdag dømt til elleve års forvaring med en minstetid på sju år. FOTO: Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen dømmes for drap og to tilfeller av likskjending, samt for motarbeidelse av rettsvesenet og to tilfeller av skadeverk, skriver VG.</p>
<p>Aktor Nina Grande la ned påstand om tolv års forvaring med åtte års minstetid.</p>
<p>– Han har i flere år vært opptatt av vold og tortur. Det er en reell og nærliggende fare for at han på nytt vil begå alvorlig voldskriminalitet, sa statsadvokaten under sin prosedyre.</p>
<p>I dommen heter det at det etter rettens syn er «klart at handlingen tiltalte dømmes for, gjør det «særlig påkrevd» å dømme ham til ubetinget fengsel».</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner å ha begått drapet</div>
<div type="text">
<p>18-åringen har erkjent å ha drept Sunniva Ødegård, men erkjenner ikke straffskyld.</p>
<p>Han har også delvis erkjent de to tilfellene av likskjending.</p>
<p>18-åringen anker dommen, opplyser forsvarer Tor Inge Borgersen til NRK. Forsvareren mener hans klient var psykotisk da han begikk drapet, og at psykosen ikke var utløst av rus.</p>
<p>Ifølge kanalen er det allerede satt av tid til ankebehandling av saken i Gulating lagmannsrett til høsten.</p>
<p>Ifølge VG er den tiltalte 18-åringen, som var 17 da drapet fant sted, kun den tredje mindreårige til å bli dømt til forvaring i Norge.</p>
<p>Bistandsadvokat for Sunniva Ødegårds familie, Harald Øglænd, har bedt om 700.000 kroner i oppreisningserstatning og 102.820 kroner for økonomisk tap til foreldrene.</p></div>
<div type="title" level="3">Planlagt</div>
<div type="text">
<p>Retten skriver at det er skjerpende for straffen at drapet var planlagt.</p>
<p>Som grunnlag for dette viser den til at tiltalte var utstyrt med hammer og taperull i ryggsekken han hadde på seg, og at han i månedene før drapet så flere usensurerte videoer på internett der personer blir drept med hammer.</p>
<p>I tillegg forklarte tiltalte i sine første avhør at han hadde planlagt å drepe noen for å komme i fengsel, og at han i forkant av drapet hadde tenkt på et potensielt gjerningssted.</p>
<p>Retten anser det også som skjerpende at drapet fremstår seksuelt motivert ut fra 18-åringens internettsøk.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornærmedes familie: – Riktig</div>
<div type="text">
<p>Foreldrenes bistandsadvokat Harald Øglænd sier til VG at familien til Sunniva Ødegård mener dommen er riktig.</p>
<p>– Basert på det som foreldrene har fått vite om tiltalte, handlingen og dens grovhet og sakkyndighets uttalelser, så mener de at forvaring måtte være det rette for ham, sier Øglænd.</p>
<p>Han sier til avisen at de pårørende nå venter spent på å finne ut om dommen blir anket.</p>
<p>– Det er muligens bare første skritt før de kan forsøke å legge rettssaken bak seg og komme videre med sorgarbeidet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ankesak berammet i desember</div>
<div type="text">
<p>Det er allerede berammet ankesak i lagmannsretten i desember. Alt tyder på at dommen fra tingretten vil bli anket av en av partene. En av grunnene til dette er at spørsmålet om tiltaltes tilregnelighet har vært sentralt under rettssaken.</p>
<p>På grunn av spørsmålet om den tiltaltes tilregnelighet, er det utarbeidet tre sakkyndige rapporter om 18-åringens mentale tilstand på gjerningstidspunktet. Den siste av disse er datert 30. april.</p>
<p>Ifølge Aftenbladet er konklusjonen at 18-åringen befant seg i en rusutløst psykose da 13 år gamle Sunniva Ødegård ble drept. Men siden psykosen var utløst av selvpåført rus, er ikke tiltalte å anse som utilregnelig på gjerningstidspunktet.</p>
<p>Rettssaken startet 15. mai.</p></div></body></document>
