<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190117-smadret-taket-i-to-t.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/qno7Me/Smadret-taket-i-to-tunneler-Na-har-det-forste-erstatningskravet-kommet" frk="463 8 26 3012" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 15:03"/>

<attribute name="author" value="Adrian Brudvik"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Trafikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Smadret taket i to tunneler: Nå har det første erstatningskravet kommet</div>
<div type="ingress">Regningen fra Vegvesenet er på 217.880 kroner. Neste regning er ventet å være dobbelt så høy.</div>
<div type="author">Adrian Brudvik</div>
<div type="date">17. jan. 2019 15:03</div>
<div type="caption"><p>STORE SKADER: Både Fløyfjellstunnelen og Hordviktunnelen fikk store skader etter at et vogntog var oppi takene. FOTO: Statens vegvesen</p> <p>REPARERER SKADER: Bildet er hentet fra Vegvesenets rapport til Gjensidige. VEGVESENET</p> <p>SKADER: Bildene viser skader i taket i Fløyfjellstunnelen og Hordviktunnelen. Statens vegvesen</p> <p>KØ: Slik så køen ut på E39 over Flatøy og Nordhordlandsbrua etter at tunnelene stengte. Vegar Valde (arkiv)</p> <p>ØDELAGT HINDER: Sjåføren skadet blant annet høydehinderet i Fløyfjelltunnelen. Bildet er hentet fra Vegvesenets rapport til Gjensidige. Vegvesenet</p></div>
<div type="text">
<p>17. september i fjor var det milelange køer i Bergen.</p>
<p>Trafikken sto i stampe fra Knarvik til Sentrum, fordi en lastebil hadde smadret deler av taket i Fløyfjellstunnelen og Hordviktunnelen.</p>
<p>Nå har sjåførens forsikringsselskap, Gjensidige, mottatt det første erstatningskravet fra Vegvesenet.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter flere kostnader</div>
<div type="text">
<p>Kravet er på 217.880 kroner, og beløpet vil bli mye høyere når neste krav kommer.</p>
<p>Sjåføren hadde ikke tatt hensyn til at lastebilen var for høy og ble fratatt førerkortet av politiet.</p>
<p>Kort tid etter kunne Vegvesenet slå fast at det var store skader på vifter, ventilatorer og høydehindre i tunnelene.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter fortsatt på vifter</div>
<div type="text">
<p>Grunnen til at hele erstatningskravet ikke er klart ennå, er at arbeidet med å bytte ødelagte vifter ikke er ferdigstilt. Vifter er bestillingsvare og tar tid å få på plass.</p>
<p>– Nå har vi andre vifter i beredskap, men vi ønsker å få opp den samme typen som var der før, sier Helge Gilberg, prosjektleder for Tunnel og Elektro i Vegvesenet.</p>
<p>Gilberg anslår at det andre kravet de skal sende vil være på rundt 440.000 kroner. Dermed vil den totale regningen komme på godt over en halv million.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjåføren kan måtte betale</div>
<div type="text">
<p>Nå må forsikringsselskapet vurdere om sjåføren selv skal betale kravet.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Arne Voll skriver følgende i en e-post til BT:</p>
<p>«Normalt sett vil vi i slike situasjoner vurdere om det er grov uaktsomhet, i så fall vil det fremsettes regress mot sjåføren».</p>
<p>Han kan ennå ikke trekke en konklusjon i denne saken, fordi forsikringsselskapet ikke har hatt tid til å gjennomgå all informasjon – deriblant politiets dokumenter.</p></div>
<div type="title" level="3">Omfattende arbeid</div>
<div type="text">
<p>Gilberg i Vegvesenet har gitt BT følgende liste over hvilke kostnader det ennå gjenstår å kreve erstatning for:</p>
<p>Hordviktunnelen:</p>
<p>Utrykning etter skade, sjekke skader, verifisering av oppheng etc.</p>
<p>Demontasje av fire stk. lydfeller til vifter.</p>
<p>Demontasje av en stk. vifte med skade på oppheng.</p>
<p>Utstyr sendt til reparasjon/utbedring</p>
<p>Remontasje av reparert utstyr.</p>
<p>Fløyfjelltunnelen:</p>
<p>Utrykning til skadested, vurdering av skader, demontering av vifte.</p>
<p>Bolting til ny vifte.</p>
<p>Innkjøp og montering av ny vifte.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas episode av BT20</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr alle episodane her</p></div></body></document>
