<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190218-iransk-tv-kanal-stop.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/fotball/Iransk-TV-kanal-stoppet-tysk-kamp-fordi-dommeren-var-kvinne-269286b.html" frk="698 5 24 4135" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 07:51"/>

<attribute name="author" value="Øystein Jorem Anders Møllersen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Iransk TV-kanal stoppet tysk kamp fordi dommeren var kvinne</div>
<div type="ingress">Iran-eksperter er ikke overrasket. – Det er strenge regler i Iran om at kvinner skal kle seg sømmelig, særlig på TV.</div>
<div type="author">Øystein Jorem Anders Møllersen</div>
<div type="date">18. feb. 2019 07:51</div>
<div type="caption"><p>Dommer Bibiana Steinhaus ble den første kvinnen til å dømme i tysk Bundesliga for menn i 2017. I helgen ble en TV-sending i Iran stoppet fordi det var hun som dømte. Her snakker hun med Augsburgs Michael Gregoritsch etter at han fikk en hodeskade. FOTO: ANDREAS GEBERT / X06742</p></div>
<div type="text">
<p>Den iranske TV-kanalen IRIB skulle vist kampen mellom Bayern München og Augsburg fredag. Det ble ikke noe av da man fant ut at kampens dommer var kvinne.</p>
<p>Det er VG som skriver om dette og refererer til flere tyske aviser.</p>
<p>Ifølge den tyske kanalen ARDs Iran-korrespondent Natalia Amiri, er grunnen til at kampen ikke ble vist påkledningen til dommer Bibiana Steinhaus (39).</p>
<p>– Hvem har skylden? Bibi igjen, selvsagt. Bibiana Steinhaus er en kvinne som bruker shorts. Det er ikke meningen at man skal se slik på iransk statlig fjernsyn, skriver hun i sosiale medier.</p>
<p>Kurzfristig gecancelt! Keine Übertragung des Spiels @FCBayern @FCA_World Augsburg im #Iran Staatsfernsehen. Und wer hat Schuld daran: natürlich wieder Bibi. Bibiana Steinhaus ist eine Frau und trägt kurze Hosen. So etwas soll man nicht im iranischen Staatsfernsehen sehen. pic.twitter.com/lGBrN6SpME</p>
<p>— Natalie Amiri (@NatalieAmiri) February 16, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Første kvinne</div>
<div type="text">
<p>Steinhaus dømte kampen som endte med 3 – 2 seier til Bayern München. I 2017 ble hun den første kvinnen til å dømme en kamp på øverste nivå i tysk Bundesliga for menn.</p>
<p>Den tyske avisen Süddeutsche Zeitung viser til at flere iranske aviser har skrevet om denne saken. Her blir det poengtert at den kvinnelige dommeren altså var grunnen til at kampen ikke ble sendt på den statlige TV-kanalen fredag kveld.</p>
<p>– På grunn av de strenge islamske forskriftene viser iransk fjernsyn ingen bilder av kvinner kledd på en liberal måte, for eksempel i kortbukser. I filmer blir slike scener sensurert. Men siden Steinhaus hadde vært konstant i bildet, ville en slik sensur ikke ha vært mulig, og overføringen ble derfor kansellert, skriver Süddeutsche Zeitung.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke overrasket</div>
<div type="text">
<p>Iran-ekspert, førsteamanuensis ved Universitetet i Stavanger, Marianne Bøe, er ikke overrasket over at sendingen ble stoppet.</p>
<p>– Det er ikke så veldig overraskende. Det er strenge regler i Iran om at kvinner skal kle seg sømmelig, særlig på TV. De skal gå i hijab, ha lange ermer, ikke vise utringning og ikke vise kroppsfasongen. Da blir det feil når dommeren bruker tettsittende shorts og trøye, sier Bøe.</p>
<p>– Når hun også er fysisk aktiv på TV, så kan det gjøre at de velger å ikke vise kampen, legger hun til.</p>
<p>Fotball og kvinner er et betent tema i Iran. Kvinner har i flere år prøvd å få lov til å være tilskuere på fotballkamper i Iran.</p>
<p>– Dette er interessant også i diskusjonen med fotball og kvinner. Fotball er stort i Iran, og det er stor fotballinteresse også hos kvinner, men de har ikke adgang som tilskuere på de store arenaene. Det har foregått en kampanje for at kvinner skal få se fotballkamper, men det blir sett på som totalt uanstendig at de skal få se det noen kaller «halvnakne menn» i fysisk aktivitet per i dag, forklarer Bøe.</p>
<p>– Kvinner fikk lov til å se en treningskamp mot Bolivia i høst, og da trodde man at noe var på gang, men så har det kommet en uttalelse fra høyere hold om at det ikke er sømmelig, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen kommentar fra iransk TV</div>
<div type="text">
<p>At Steinhaus som dommer bestemmer over mannlige fotballspillere kan også skape splidigheter, forklarer religionshistoriker Kari Vogt.</p>
<p>– Dette er et debattema i Iran. Dommerrollen er et vanskelig tema når menn og kvinner skal være adskilt. Kvinner skal ikke vurdere spørsmål som har med menn å gjøre, på generell basis. Dette gjelder også å bestemme over mannlige fotballspillere, opplyser Vogt.</p>
<p>– Det er en annen diskusjon. En kvinne kan per i dag ikke bli president i Iran, men kvinner er likevel representert i alle yrkesgrupper. Likevel er det noen grenseoppganger og noen arenaer som kvinner ikke kan være en del av, sier Bøe.</p>
<p>Det har ikke kommet noen kommentar fra den iranske tv-kanalen.</p></div></body></document>
