<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190401-vestland-ap-krever-t.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/awJLxM/Vestland-Ap-krever-tydelig-distriktspolitikk-av-landsmotet" frk="254 6 10 1659" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 05:58"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Landbruk,Arbeiderpartiet (Ap),Distriktspolitikk,Fylkessammenslåing"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vestland Ap krever tydelig distriktspolitikk av landsmøtet</div>
<div type="ingress">På landsmøtet i Arbeiderpartiet til helgen vil det nye fylkeslaget Vestland Ap fremme 25 nye forslag til distriktspolitikk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. april 2019 05:58</div>
<div type="caption"><p>– VIKTIG: – Det er ingen tvil om at Vestland blir et veldig viktig fylke for norsk verdiskaping, sier fylkesleder og Bergen-ordfører Marte Mjøs Persen (Ap). FOTO: Marita Aarekol (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Det svake valget høsten 2017 skyldtes i stor grad at velgerne i distriktsfylkene sviktet partiet, skriver Nationen. Derfor har et eget distriktsutvalg laget et dokument som skal legges frem til helgen, men heller ikke dette er nok, mener Vestland Ap.</p>
<p>Det sammenslåtte fylket Vestland har betydelig andel distriktsvelgere, og Vestland Ap kommer med 25 tilleggsforslag, blant annet å doble investeringsstøtten i landbruket.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at Vestland blir et veldig viktig fylke for norsk verdiskaping. Jonas Gahr Støre sa nylig på en konferanse i Bergen at hvis ikke Vestland lykkes, så lykkes ikke Norge, sier fylkesleder og Bergen-ordfører Marte Mjøs Persen (Ap) til Nationen. Hun vil ikke spekulere omkring hvilket forslag som kan så mest splid på landsmøtet.</p>
<p>Fylkespartiet vil blant annet gå inn for at vindkraft i hovedsak skal bygges ut til havs og vil ha som ambisjon at «en langt større del» av oppdrettsfisk skal bearbeides i Norge, for å skape flere arbeidsplasser.</p>
<p>Vestland Ap foreslår også å etablere en fullverdig erstatningsordning for gjeldssanering og opprydding når pelsdyrnæringen avvikles.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
