<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190630-trump-far-omvisning-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/P9ampb/Trump-far-omvisning-pa-grensen-til-Nord-Korea" frk="319 7 15 1929" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 07:27"/>

<attribute name="author" value="NTB-AFP-AP"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump får omvisning på grensen til Nord-Korea</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump har landet ved den demilitariserte sonen som skiller Sør- og Nord-Korea, der han skal møte Nord-Koreas leder Kim Jong-un.</div>
<div type="author">NTB-AFP-AP</div>
<div type="date">30. juni 2019 07:27</div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump besøkte søndag den grensa mellom Sør- og Nord-Korea, sammen med Sør-Koreas president Moon Jae-in. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Lederne for USA og Nord-Korea vil ta hverandre i hendene for fred mens de befinner seg i Panmunjom, symbolet på atskillelse, sier Sør-Koreas president Moon Jae-in, som fulgte Trump til grensa.</p>
<p>Den amerikanske presidenten ble først tatt med til en utkikksplattform på sørkoreansk side, der Moon orienterte ham om den demilitariserte sonen (DMZ).</p>
<p>Sonen er en 4 km bred landstripe mellom Sør- og Nord-Korea og følger fronten slik den så ut da våpenhvilen mellom de to landene ble signert 27. juli 1953, nær delelinjen etter andre verdenskrig.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt i krig</div>
<div type="text">
<p>Den drøyt tre år lange koreakrigen er teknisk sett ikke over, ettersom våpenhvilen aldri ble fulgt opp med en varig fredsavtale.</p>
<p>Trump forsøkte også å besøke DMZ sist han var i Sør-Korea i 2017, men helikopteret hans ble da hindret av tett tåke.</p>
<p>Den overraskende invitasjonen til Kim kom Trump med under G20-toppmøtet i Osaka lørdag, og den nordkoreanske lederen har ifølge USA og Sør-Korea takket ja.</p>
<p>– Vi får se. Han vil veldig gjerne. Vi forsøker å få det til. Det blir kort, men det er OK. Et håndtrykk betyr mye, sa Trump før avreisen fra Seoul.</p></div>
<div type="title" level="3">PR-kupp for Kim</div>
<div type="text">
<p>Møtet med Kim blir det tredje mellom lederne for USA og Nord-Korea. Det første var i Singapore i fjor, og det andre endte i fiasko i Vietnam tidligere i år.</p>
<p>Nord-Korea har ikke trappet ned sitt atomvåpenprogram siden Singapore-møtet, men har ifølge eksperter økt sitt atomarsenal med anslagsvis seks stridshoder til rundt 70.</p>
<p>Selv om møtet søndag bare blir på et par minutter, vil det være et PR-kupp for Kim etter det mislykkede Vietnam-møtet.</p></div></body></document>
