<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190913-kvinne-omkom-i-trafi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/1nw5dM/Kvinne-omkom-i-trafikkulykke-i-Os" frk="519 10 36 3304" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 09:22"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian Marianne Nilsen Julianne Bråten Mossing"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="E39,Os,Trafikkulykker"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne omkom i trafikkulykke i Os</div>
<div type="ingress">En buss og personbil kolliderte på E39 i Os fredag morgen.</div>
<div type="author">Hilde Heian Marianne Nilsen Julianne Bråten Mossing</div>
<div type="date">13. sep. 2019 09:22</div>
<div type="caption"><p>DØDSULYKKE: En kvinne fra Os døde i en kollisjon mellom en personbil og buss fredag morgen. Ulykken skjedde en kilometer nord for Uno X-stasjonen på Hetleflåten i Os. FOTO: TOR HØVIK</p> <p>ULYKKE: Politiets innsatsleder på stedet, Casper Kaland. TOR HØVIK</p> <p>Julianne Bråten Mossing</p></div>
<div type="text">
<p>– Bilføreren som døde er en kvinne i 50-årene fra Os, sier operasjonsleder Per Algrøy i politiet fredag ettermiddag.</p>
<p>Vest politidistrikt meldte først at dette var en alvorlig trafikkulykke og at nødetatene var på vei mot stedet.</p>
<p>Føreren av personbilen satt fastklemt og var bevisstløs etter kollisjonen.</p>
<p>– Det er en møteulykke mellom en buss og en personbil. En person var fastklemt, men er nå frigjort av brannvesenet, sa vaktkommandør ved 110-sentralen, Håkon Myking tidligere i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Erklært død på stedet</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet ble varslet om ulykken klokken 9.00 fredag morgen.</p>
<p>– Klokken 09.23 var pasienten frigjort, sa Myking.</p>
<p>Bussjåføren og tre passasjerer ble undersøkt av helse og fremsto som uskadet, opplyste politiet.</p>
<p>Klokken 09.37 meldte politiet at føreren var erklært død på stedet. Ulykken skjedde cirka en kilometer nord for Uno X-stasjonen i Byvegen.</p>
<p>Ulykkesgruppen til Statens vegvesen og krimteknikere fra politiet har undersøkt ulykkesstedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Varslet pårørende</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyste på Twitter at bussen kom kjørende fra Bergen mot Os, mens personbilen kjørte i retning Bergen.</p>
<p>Bussjåføren blir ivaretatt av selskapet sitt. Ulykken skjedde i 70-sonen, opplyste Vest politidistrikt.</p>
<p>– Per nå er ulykkesårsaken ukjent, sa operasjonsleder Morten Rebnord i Vest politidistrikt fredag formiddag.</p>
<p>I løpet av formiddagen ble de pårørende varslet om dødsulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkt preget</div>
<div type="text">
<p>Politiets innsatsleder Casper Kaland sa til BT at det er store skader på bilen. Han fortalte at bussjåføren er sterkt preget, og at busspassasjererne var i sjokk, men ellers uskadet.</p>
<p>– Det kommer til å ta noe tid før man vet noe mer om årsaken til ulykken. Det er grunn til å anta at de har holdt fartsgrensen. Kriminalteknikere er på stedet nå, sa Kaland.</p>
<p>Han sa at store krefter har vært i sving.</p>
<p>– Bilføreren ble erklært død på stedet etter forsøk på gjenoppliving, sa politiets innsatsleder.</p></div>
<div type="title" level="3">Veien er åpnet</div>
<div type="text">
<p>E39 Byvegen var stengt etter ulykken.</p>
<p>Trafikken ble dirigert over Fanafjellet.</p>
<p>– Det går tregt over Fanafjellet. Vi vil åpne veien så raskt som mulig, sa Kaland tidligere i dag.</p>
<p>Ved 12.40-tiden opplyste Vegtrafikksentralen at E39 Byvegen i Os er åpen for trafikk.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forferdelig tragisk</div>
<div type="text">
<p>– Det er en forferdelig tragisk ulykke, sa kommunikasjonsdirektør Marianne Frønsdal i Tide.</p>
<p>Det er busselskapets rutebuss mellom Os og Bergen sentrum som var involvert i dødsulykken.</p>
<p>– Tide har satt krisestab og vi har også hatt personell på stedet som har fulgt opp vår medarbeider og busspassasjerene. Vi jobber nå med å følge opp og ivareta bussjåføren. Passasjerene er blitt fraktet til legevakten på Os, og får oppfølging av kriseteamet der, sa Frønsdal.</p></div>
<div type="title" level="3">Opprettet kriseteam</div>
<div type="text">
<p>Os kommune har opprettet kriseteam for vitner og berørte på kommunen sitt beredskapssenter på Moberg.</p>
<p>Dette er tilgjengelig for dem som ble vitner til dødsulykken på Hetleflåten, skriver kommunen i en pressemelding.</p>
<p>Kontakttelefonen til kriseteamet er 47 51 21 20.</p></div></body></document>
