<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190823-forbrukerradet-ber-l.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/LAemAV/Forbrukerradet-ber-leasingselskaper-sjekke-om-kunder-har-betalt-for-mye" frk="184 4 5 1172" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 11:48"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbrukerrådet ber leasingselskaper sjekke om kunder har betalt for mye</div>
<div type="ingress">Flere tusen kunder innen leasing av bil kan ha krav på å få refundert moms de ikke skulle ha betalt, ifølge Forbrukerrådet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">23. aug. 2019 11:48</div>
<div type="caption"><p>Biler i Drammen havn, som er størst i Norge på mottak av biler. Leasing er blitt stadig mer populært. Arkivfoto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Beløpet det gjelder, er merverdiavgift på påkost, som er regningen kunden eventuelt får for reparasjoner når leasingperioden er over, melder TV 2.</p>
<p>De siste ukene har Forbrukerrådet arbeidet sammen med skattemyndighetene for å avklare lovgivningen rundt leasing. Svaret er at kunden ikke skal betale 25 prosent merverdiavgift på den aktuelle kostnaden fordi dette er et erstatningsoppgjør.</p>
<p>– Nå forventer vi at leasingselskapene rydder opp. Vi vil be dem om å sjekke 13 år tilbake i tid om dette kan ha skjedd, sier seniorrådgiver og jurist Thomas Iversen i Forbrukerrådet.</p>
<p>Rådet har sett flere enkelttilfeller, men det er ikke klart hvor stort det samlede omfanget kan være.</p>
<p>Hvis kundene har blitt feilfakturert, forventer Forbrukerrådet at leasingselskapene tar byrden med å finne ut hvor pengene har tatt veien.</p></div></body></document>
