<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191011-dette-er-en-klassisk.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/QoKErA/dette-er-en-klassisk-pisk-og-gulrotpris" frk="461 4 12 2930" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 13:07"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er en klassisk pisk- og gulrotpris</div>
<div type="ingress">Fredsprisen til Abiy Ahmed er fortjent, men også forpliktende.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>FRED MELLOM NABOER: Etiopias statsminister Abiy Ahmed og Eritreas president Isaias Afwerki under seremonien for fred mellom de to tidligere fiendene i 2018. «Mest symbolsk viktig er nok fredsavtalen med Eritrea, som Ahmed fikk i stand etter få måneder som statsminister», mener BT. Tiksa Negeri / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 11. oktober</p>
<p>Bergens Tidende</p>
<p>Å kjempe for demokrati er helt sentralt i Alfred Nobels intensjon med fredsprisen og i nobelkomiteens tidligere utdelinger. I så måte er Etiopias statsminister Abiy Ahmed en god kandidat.</p>
<p>I sine bare 18 måneder som statsminister har den karismatiske politikeren gjort seg bemerket som forkjemper for demokrati, åpenhet og menneskerettigheter på Afrikas horn. Ikke minst gjennom fredsavtalen med nabolandet Eritrea.</p>
<p>Men jobben hans er så vidt begynt.</p>
<p>Etiopia er et av verdens fattigste land, og har vært politisk ustabilt i flere tiår, preget av etnisk maktkamp og autoritære regimer.</p>
<p>Ahmeds eget parti, Ethiopian People's Revolutionary Democratic Front (EPRDF), har regjert landet alene siden borgerkrigens slutt i 1991.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Etiopias statsminister Abiy Ahmed får fredsprisen: – Har vist at fred er mulig</div>
<div type="text">
<p>«Det har skjedd mye gildt i Etiopia», var NRKs Afrika-ekspert Tomm Kristiansens reaksjon da Nobelkomiteens valg ble offentliggjort.</p>
<p>Ahmed blir sett på som en samlende statsminister, og har på rekordtid satt i gang en omfattende reformprosess.</p>
<p>Han har sluppet fri politiske fanger, han har innført presse- og ytringsfrihet, og han har selv tatt et oppgjør med korrupsjon og maktmisbruk i eget parti.</p>
<p>Mest symbolsk viktig er nok fredsavtalen med Eritrea, som Ahmed fikk i stand etter få måneder som statsminister. Like politisk viktig er hans rolle som nettverksbygger for avspenning i hele regionen.</p>
<p>At han har lovet nyvalg fritt for manipulasjon og maktmisbruk neste år, er også et viktig signal om vilje til å etablere et reelt demokrati i Etiopia.</p>
<p>Å gi fredsprisen til en stigende stjerne er populært, men likevel risikabelt. Komiteleder Berit Reiss-Andersen understreker selv at Ahmeds demokratiprosjekt langt fra er fullført.</p>
<p>Det gjenstår betydelig arbeid før reformene i en Etiopia er i havn. Freden med Eritrea er skjør, og Ahmed er også blitt kritisert for ikke å hindre vold mellom etniske grupper i eget land.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Aung San Suu Kyi var ikke den vi trodde</div>
<div type="text">
<p>Dessuten er det slett ikke sikkert Ahmed blir gjenvalgt neste år. Han er riktignok en populær partileder, men han leder et upopulært parti.</p>
<p>I verste fall kan nyvalget føre til at Ahmeds reformer blir bremset eller satt i revers.</p>
<p>Slik sett er årets fredspris også politisk motivert. Som mange ganger før, håper Nobelkomiteen at fredsprisen kan brukes aktivt som insentiv til å holde fredsprosesser og ambisjoner om demokrati i live.</p>
<p>Det er bare å krysse fingre for Abiy Ahmed og Etiopia.</p></div></body></document>
