<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191010-togstreik-over-hele-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/50kWvE/Togstreik-over-hele-landet-torsdag" frk="611 4 20 4060" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 12:52"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Togstreik over hele landet torsdag</div>
<div type="ingress">Torsdag sto togtrafikken fra klokken 12 til 14.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-10</div>
<div type="caption"><p>STREIKET: Leif Mandelid (fra venstre) fra Norsk Jernbaneforbund og Vegard Thunestvedt fra Norsk Lokomotivmannsforbund var noen av de jernbaneansatte som deltok i togstreiken torsdag. Paul S. Amundsen</p> <p>STO STILLE: Togtrafikken i Bergen var rammet av streiken, mens Skyss sine busser og Bybanen gikk som normalt. Paul S. Amundsen</p> <p>KANSELLERT: Torsdag var all togtrafikk innstilt i to timer. Paul S. Amundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 14:52</p>
<p>Klokken 12 torsdag ettermiddag stanset alle tog i hele landet. Årsaken var Norsk Lokomotivmannsforbund og Norsk Jernbaneforbunds streik mot EUs jernbanepakke.</p>
<p>Da klokken slo 12 torsdag ettermiddag, stanset alle landets tog ved den nærmeste stasjonen. Der sto de i to timer – frem til klokken 14.</p>
<p>Det ble ikke satt opp alternativ transport, verken for avgangene som ble berørt før, under eller etter streiken, opplyser Vy.</p>
<p>Bakgrunnen for streiken er at togforbundene protesterer mot innføringen av EUs fjerde jernbanepakke, som skal behandles i Stortinget seinere i høst. Jernbanepakken vil pålegge konkurranseutsetting og legge den norske jernbanen under EUs jernbanebyrå.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Avdemokratisering av jernbanen</div>
<div type="text">
<p>Det kan gå ut over sikkerheten og tilbudet til passasjerene, mener forbundene.</p>
<p>– Regjeringen vil avdemokratisere jernbanen, som er blant landets viktigste infrastruktur. Dette har ingenting med modernisering å gjøre. Vi sier ja til toget som fremtidens transportmiddel og nei til EUs fjerde jernbanepakke, sier forbundsleder Jane Brekkhus Sæthre i Norsk Jernbaneforbund (NJF).</p>
<p>Regjeringen vil flytte makten til EU, og gjøre anbud, konkurranseutsetting og privatisering obligatorisk på jernbanen for all fremtid, mener forbundsleder Rolf Ringdal i Norsk Lokomotivmannsforbund (NLF).</p>
<p>– Norsk jernbane har hatt grensekryssende tog i over hundre år og samtrafikk med felles personell som krysser grensen før EUs jernbanepakker oppsto. EUs fjerde jernbanepakke er derfor helt unødvendig for å sikre tog over grensene, sier Ringdal.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En merkelig streik</div>
<div type="text">
<p>Høyres samferdselspolitiske talsmann, Helge Orten, deler ikke Sæthre og Ringdals syn på jernbanepakken. Orten karakteriserer streiken som «en merkelig streik».</p>
<p>– Det er i så fall en streik mot økt sikkerhet, forenkling av togreiser og lavere utslipp, sier Orten, som er komitéleder i transport- og kommunikasjonskomiteen for Høyre på Stortinget.</p>
<p>Han mener det skapes et uriktig bilde av at Norge mister råderetten over egen jernbane.</p>
<p>– Infrastrukturen eies av staten, vi bestemmer selv vilkårene i anbudene og jernbanetilsynet har ansvaret for at sikkerheten blir ivaretatt. Norsk jernbane er norsk og vil forbli norsk, sier Orten.</p></div>
<div type="title" level="3">Demonstrasjoner over hele landet</div>
<div type="text">
<p>Torsdag ettermiddag var det demonstrasjoner i både Oslo, Bergen, Trondheim og Stavanger. I tillegg ble det holdt mindre markeringer over store deler av landet.</p>
<p>I hovedstaden ble demonstrasjonen holdt utenfor Oslo S og Stortinget. Ap-leder Jonas Gahr Støre, SV-leder Audun Lysbakken og Rødt-leder Bjørnar Moxnes var blant dem som holdt appell.</p>
<p>NJF har varslet at de om nødvendig vil aksjonere ytterligere ved å stanse alle tog i rushtiden mellom klokken 14 og 16 torsdag 31. oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbrukerrådet: – Krev lefse</div>
<div type="text">
<p>Tusenvis av passasjerer rundt om i landet ble rammet togstreiken torsdag ettermiddag. Forbrukerrådet minnet om rettighetene man har ved en slik streik.</p>
<p>– Spør etter snacks og vann om du blir sittende fast på toget i over en time. Typisk eksempel er lefser eller lett snacks som er til salgs i togene, sier jurist og seniorrådgiver Thomas Iversen i Forbrukerrådet.</p>
<p>Streiken er ventet å ramme togtrafikken utover dagen også. Forbrukerrådet minner om at man har rett på å få pengene tilbake dersom toget ikke går.</p>
<p>Vy har opplyst om at det ikke vil bli satt opp alternativ transport for de rammede passasjerene. Man har ikke rett på erstatning for alternativ transport eller utgifter knyttet til mat man kjøper selv, ifølge Forbrukerrådet. Det samme gjelder for innstillinger og forsinkelser utover dagen</p></div></body></document>
