<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190826-vi-skylder-folk-i-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/rAGd0e/Vi-skylder-folk-i-Skalevik-bedre-vei" frk="393 10 28 2581" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 04:55"/>

<attribute name="author" value="Gaute Baarøy Rigmor Heggdal"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi skylder folk i Skålevik bedre vei</div>
<div type="ingress">Strakstiltakene bør være lavere fartsgrense, barn leker-skilt og fartsdempere.</div>
<div type="author">Gaute Baarøy Rigmor Heggdal</div>
<div type="date">2019-08-26</div>
<div type="caption"><p>SKÅLEVIK: TRANGT: Det er veldig få møteplasser langs Skålevikveien. FOTO: HENNY AASE, RIGMOR HEGGDAL</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 06:55</p>
<p>På fylkesvei 193 Skålevikveien må 800 biler i døgnet, derav 80 tankbiler, skolebarn og andre fotgjengere, dele på en svingete, uoversiktlig ettfeltsvei.</p>
<p>Det er verst i rushtiden. Bilene til lokalbefolkningen skal innover, ansatte på dykkerskolen og Esso sitt tankanlegg, samt skolebussen, skal utover, og tankbilene fra Esso både skal innover og utover.</p>
<p>Disse må konkurrere om plassen med fotgjengere og syklister, som har forvillet seg ut på veien. I tillegg må de være spesielt oppmerksom på kryssende trafikk fra de mange uoversiktlige avkjøringene langs veien, eller rett og slett på barn som springer ut i veien for å leke på badeplassen nedenfor fylkesveien.</p>
<p>Nabo Henny Aase er bekymret og ber om hjelp. Hun sier at hastigheten på trafikken bare har økt etter at Statens vegvesen satte opp forkjørsskilt.</p>
<p>Dersom denne veien hadde blitt planlagt i dag, ville veinormalene stilt krav om både tofelts bilvei og gang- og sykkelvei. Siden dette er en eksisterende vei, er det ikke automatisk krav om slik oppgradering, selv om trafikken øker.</p>
<p>Og det gjør den.</p>
<p>Flere tankanlegg langs vestlandskysten har lagt ned driften de siste årene, noe som har ført til betydelig</p>
<p>høyere aktivitet ut fra Esso-anlegget i Skålevik. Fra dette anlegget fraktes nå rundt 90 prosent av all bensin og diesel som blir levert til bensinstasjonene i Hordaland.</p>
<p>Trafikken har mangedoblet seg etter at veien ble bygget, noe som har medført en del rygging og potensielt</p>
<p>farlige situasjoner. Det registrert flere ulykker på strekningen, flere med alvorlig personskade.</p>
<p>I kommunens trafikksikkerhetsplan for 2017 – 2021 er fylkesvei 193 prioritert som en av veiene</p>
<p>i bydelen der det vurderes nye sikkerhetstiltak. Hele Kjøkkelvikveien og Skålevikveien er</p>
<p>registrert som utrygghetsstrekning.</p>
<p>Fylkesvei 193 mangler delvis fortau og belysning, og Kjøkkelvik skole trenger en undergang. Det er en utfordring at mye av dagens fylkesveinett lider av underfinansiering og manglende standard.</p>
<p>Likevel vil det være et mål å utbedre Skålevikveien til dagens standard med bredere vei og fortau, selv om veien ligger i et vanskelig terreng. En god start vil være å lage en reguleringsplan og få kostnadsberegnet prosjektet.</p>
<p>Som strakstiltak bør fartsgrensen settes ned, barn leker-skilt settes opp og fartsdempere etableres. Dette skylder vi lokalbefolkningen i Skålevik.</p></div></body></document>
