<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190222---jeg-hores-ut-som-e.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/OnV3Wk/-Jeg-hores-ut-som-en-gammel-tante-nar-jeg-snakker-bergensk" frk="283 2 5 1717" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 15:33"/>

<attribute name="author" value="Kjetil K. Ullebø"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Jeg høres ut som en gammel tante når jeg snakker bergensk</div>
<div type="ingress">Agnete Haaland og Embla Karidotter har begge sine utfordringer med bergensdialekten.</div>
<div type="author">Kjetil K. Ullebø</div>
<div type="date">22. feb. 2019 15:33</div>
<div type="caption"><p>«JENTER FRA BERGEN»: Agnete Haaland, teatersjef ved Den Nationale Scene, og Embla Karidotter, trommeslager i Razika, er begge oppvokst på Møhlenpris. Men det høres ikke alltid slik ut. FOTO: Alice Bratshaug</p> <p>TID FOR AVSKJED: 2019 er Agnete Haalands siste år på Den Nationale Scene. Det er også Razikas siste år som band. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>I REPUBLIKKEN: Embla Karidotter og Agnete Haaland er med i siste utgave av Republikken. Alice Bratshaug</p></div>
<div type="text">
<p>– Da jeg begynte som skuespiller, fikk man bare «tulleroller» hvis man snakket bergensk – for eksempel som gal «nabokjerring». Derfor la jeg om til en mer normert østlandsdialekt for å få roller, sier Agnete Haaland, avtroppende teatersjef ved Den Nationale Scene.</p>
<p>Sammen med Embla Karidotter, trommeslager i Razika, er Haaland gjest i den siste utgaven av BTs kulturpodkast, Republikken.</p>
<p>Haaland og Karidotter har mye til felles.</p>
<p>Begge er fra Møhlenpris. Begge tar avskjed med noe i år. Begge sliter litt med bergensdialekten. Haaland og Karidotter har også begge opplevd de negative sidene ved det å være profilert: De har begge mottatt trusler.</p>
<p>For Razikas del begynte det da de gikk under en «Fri Palestina»-fane på 1. mai.</p>
<p>– Vi ble kalt nazister, og endte opp med å få drapstrusler fra hele verden, mest fra Israel og USA. Den det var noen ganske harmløse også, for eksempel den der det sto: «you’re so ugly, you should be making me sandwich», sier Karidotter.</p>
<p>Hør Republikken i spilleren over, eller på iTunes, Spotify eller der du hører på podkast. Du kan også laste ned BT Lytt, BTs egen lydapp!</p></div></body></document>
