<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190923-flyttet-til-hjembygd.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/bolig/i/dOPP9j/flyttet-til-hjembygda-hennes-og-brukte-tre-aar-paa-aa-pusse-opp-hele-huse" frk="1011 6 38 5770" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 08:45"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flyttet til hjembygda hennes og brukte tre år på å pusse opp hele huset</div>
<div type="ingress">Fargerik folkefunkis: Den mintfargede boligen skiller seg ut blant nabohusene både på innsiden og utsiden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-23</div>
<div type="caption"><p>– Vi har holdt på i tre år og gjort alt selv. Vi har endret mening mange ganger underveis. Før vi har begynt på et rom har vi kanskje endret mening tre ganger. Siden vi har brukt lang tid på å ta de valgene vi har tatt, er de ekstra gjennomtenkte og vi kanskje ekstra fornøyde, sier paret samstemt. Karen Gjermundrød</p> <p>Byggestilen er såkalt folkefunkis eller byggmesterfunkis, som det ble bygget mange av på 1930-tallet. Karen Gjermundrød</p> <p>Ofte ble husene bygget med liggende panel og lave, flate pyramidetak. Karen Gjermundrød</p> <p>Tresnitt av Marte Karen Kampen på veggen over sjeselongen i fløyel. Karen Gjermundrød</p> <p>Trillebord fra Erikshjälpen og antikt skap fra loppis på Oppstad. Den trearmede lampen i hjørnet er arvet av bestemor. – Det fulgte med nye bånd så vi kunne restaurere den, forteller Eriksen. Karen Gjermundrød</p> <p>Veggen er dekorert med en haori eller japansk kimonojakke. Soveromstaket er malt mørkt i en varm, behagelig rødbrun tone. Teak-lampene kom moren til Eriksen innom med en dag, etter å ha funnet dem på et bruktmarked på Kongsvinger. – De gir en litt 70-talls hotell-vibb, legger Kjell-Olav Mikkelsen til. Karen Gjermundrød</p> <p>En moderne Frida Kahlo har fått sentral plass på veggen i spisestuen. Ravnen er kjøpt på Finn. – Det fascinerer meg at de er så smarte, forteller Eriksen. Skapet er kjøpt brukt. Karen Gjermundrød</p> <p>Buret er et funn fra loppis på Skarnes VGS. Karen Gjermundrød</p> <p>Bokashi kjøkkenkompost i entreen, og spiskammers til høyre. – Det er helt fantastisk å ha et gammeldags spiskammers. Det er så utrolig praktisk! sier Eriksen. Karen Gjermundrød</p> <p>Unik lampe fra loppis fått i gave av storesøster. Gult er kult. Men ikke alltid like kult med gult gulv når man har svart katt, legger Eriksen til. Karen Gjermundrød</p> <p>I hyllen står figurene Shisa fra Okinawa som beskytter mot onde ånder. Karen Gjermundrød</p> <p>Spraymalt skrivebord fra Ikea. Karen Gjermundrød</p> <p>Foto tatt på Seven miles beach på Jamaica i 2007. Karen Gjermundrød</p> <p>Nytt Ikea-kjøkken spraymalt i fargen de ville ha. Karen Gjermundrød</p></div>
<div type="text">
<p>23. september</p>
<p>Karen Gjermundrød</p>
<p>– Det var egentlig ikke noe stress med å flytte tilbake, sier Henriette Eriksen som er oppvokst på Tjaberg i Sør-Odal.</p>
<p>– Men det lå vel kanskje i kortene. Vi ønsket oss et hus. Mange andre venner hadde allerede flyttet hjem, forteller hun.</p>
<p>De fulgte med på Finn i to år før de fant huset. Da Eriksen fikk stillingen som kulturrådgiver i Sør-Odal kommune, ble det naturlig å flytte.</p>
<p>Sammen med ektemannen Kjell Olav Mikkelsen, som er oppvokst i Tønsberg med nærhet til havet, bodde hun flere år i leilighet på Torshov og Linderud, før de forflyttet seg fra hovedstaden til innlandet.</p>
<p>– Kjell brukte å si at dersom han skulle flytte til Odalen var det et kriterium å ha utsikt til Glomma! Det har han fått nå, med elvebakken i hagen, smiler Eriksen.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Flyttet hjem og bygget hus: – Alle lo av oss da vi flyttet tilbake</div>
<div type="title" level="3">Fakta</div>
<div type="title" level="3">Hvem, hva, hvor</div>
<div type="text">
<p>Hvem: Henriette Eriksen (35) og Kjell Olav Mikkelsen (38)</p>
<p>Hva: Huset er fra 1935, i stilen folkefunkis. Kjøpt for tre år siden.</p>
<p>Hvor: Skarnes</p>
<p>Les mer</p></div>
<div type="title" level="3">Holdt på i tre år og gjorde alt selv</div>
<div type="text">
<p>Paret overtok huset i 2016 og har jobbet seg sakte, men sikkert gjennom alle rom. Huset er fra 1935, og ble opprinnelig bygget av «jordmor Trøften» med make.</p>
<p>Byggestilen er såkalt folkefunkis, eller byggmesterfunkis, som det ble bygget mange av på 1930-tallet.</p>
<p>Ofte ble de bygget med liggende panel og lave, flate pyramidetak. Mange hus av denne typen har gjerne de ytterste vinduene plassert i hjørnene, slik at de slipper inn godt med lys og utsikt og tar naturen inn i stua.</p>
<p>– Huset var i fin stand, men det var litt kjedelig standard her. Det var mye å gjøre i forhold til hva slags standard vi ønsket oss og vår stil, forteller Mikkelsen, som opprinnelig er fagmaler, men i dag jobber som lokfører for T-banen i Oslo.</p>
<p>Huset er preget av en fantastisk fargebruk og inspirert av reiser til Mexico og Japan. Begge liker farger, begge liker å pusse opp og begge har meninger om det. De har gjort det aller meste selv.</p>
<p>– Vi har diskutert alt grundig. Dette er et skikkelig samarbeidsprosjekt. Det har vært gøy, men jeg har ikke lyst til å gjøre det en gang til, ler Eriksen.</p>
<p>– Og om vi nå som vi nesten er ferdige, skulle gå på veggen, har vi en kjeller og hage vi kan gå løs på, legger Mikkelsen til.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ekteparet solgte eneboligen og flyttet inn i bobil på 18 kvm: – Vi kan til enhver tid velge hvor vi vil bo.</div>
<div type="title" level="3">Japan-elskere</div>
<div type="text">
<p>– Japan altså, man må nesten dra dit selv for å forstå det. Det er så magisk. Tokyo slo oss rett i bakken første gangen, forteller Mikkelsen begeistret.</p>
<p>Etter en reise til Tokyo i 2009 ble paret frelst. Flere gjenstander fra Japan pryder hjemmet på Skarnes.</p>
<p>– Vi har tatt til oss noe, men har prøvd å begrense oss litt, smiler Eriksen.</p>
<p>– Det skal ikke bli noe sånn Japan-museum her. Det mest crazy er haorien vi har på soveromsveggen, ellers er det mest småting, som keramikk.</p>
<p>Etter den første turen, har de vært på flere langturer til Japan der de har reist mye rundt.</p>
<p>– Det som fascinerer meg med den japanske kulturen, er at det er så store kontraster. På den ene siden er det så hypermoderne du bare kan tenke deg, mens det rett rundt hjørnet ligger et godt bevart gammelt tempel.</p>
<p>– Samtidig som de er moderne er japanerne tradisjonelle og spirituelle og opptatt av å holde ved like det gamle. Ikke minst er folkene superhyggelige og all maten smaker godt uansett hvor du er, forteller Eriksen.</p>
<p>Japansk grønn te har nærmest blitt en avhengighet og felles hobby.</p>
<p>– Tenk det – jeg har aldri drukket kaffe, aldri tatt lappen, og bor i Odalen, ler Eriksen.</p></div></body></document>
