<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190722-knuser-united-og-rea.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/XgEdwE/Knuser-United-og-Real-Madrid-Dette-er-verdens-mest-verdifulle-idrettsklubb" frk="307 21 44 2032" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 20:39"/>

<attribute name="author" value="NTB-TT"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Juventus FC,Real Madrid CF ,Bayern München,Baseball,Manchester United,Ole Gunnar Solskjær,MLB,Amerikansk fotball,Arsenal FC,NBA,Manchester City,Chelsea FC ,FC Barcelona ,Liverpool FC,NFL,Basketball,Tottenham Hotspur FC"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knuser United og Real Madrid: Dette er verdens mest verdifulle idrettsklubb</div>
<div type="ingress">Real Madrid skyver Manchester United ned fra tronen og er nå verdens mest verdifulle fotballklubb.</div>
<div type="author">NTB-TT</div>
<div type="date">22. juli 2019 20:39</div>
<div type="caption"><p>Dallas Cowboys er verdens mest verdifulle idrettsklubb. Her jubler quarterback Dak Prescott i en kamp mot Seattle Seahawks tidligere i år. FOTO: Ron Jenkins / AP / NTB scanpix</p> <p>Luka Modric (til venstre) spiller i verdens mest verdifulle fotballklubb, nemlig Real Madrid. Michael Wyke / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det viser den årlige kåringen til magasinet Forbes.</p>
<p>Fortsatt er det NFL-klubben Dallas Cowboys som topper listen over verdens mest verdifulle idrettsklubber. Den er nummer én for fjerde gang på rad, og er nå verdsatt til fem milliarder dollar, tilsvarende cirka 42,8 milliarder kroner.</p>
<p>LEST DENNE? Messi tilbake på inntektstoppen: Så mye tjener han</p>
<p>Baseballklubben New York Yankees er på annenplass, mens Real Madrid er nummer tre. Deretter følger Barcelona og basketballaget New York Knicks.</p>
<p>De amerikanske idrettene dominerer topplisten. Av de 20 mest verdifulle idrettsklubbene er 16 av dem fra enten NFL (amerikansk fotball), NBA (basketball) eller MLB (baseball).</p>
<p>Real Madrid er verdt 4,2 milliarder dollar, litt over 36 milliarder kroner. Manchester United, som trenes av Ole Gunnar Solskjær, var i fjor regnet som verdens mest verdifulle fotballklubb, men har nå falt til en tredjeplass. Den engelske storklubben får anslått en verdi på 3,8 milliarder dollar. Det tilsvarer cirka 32,5 milliarder kroner.</p>
<p>Som vanlig er det britiske klubber som dominerer på listen over de ti mest verdifulle fotballklubbene. De seks største klubbene på balløya er alle inne på topp-ti-listen.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Solskjærs «juvel» sikret ny United-seier</p></div>
<div type="title" level="3">Verdens ti mest verdifulle fotballklubber (verdi i kroner):</div>
<div type="text">
<p>Real Madrid (36,3 mrd.)</p>
<p>Barcelona (34,5 mrd.)</p>
<p>Manchester United (32,5 mrd.)</p>
<p>Bayern München (25,9 mrd.)</p>
<p>Manchester City (23 mrd.)</p>
<p>Chelsea (22,1 mrd.)</p>
<p>Arsenal (19,4 mrd.)</p>
<p>Liverpool (18,7 mrd.)</p>
<p>Tottenham (13,9 mrd.)</p>
<p>Juventus (13 mrd.).</p></div></body></document>
