<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190906-i-16-ar-har-han-spil.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/50yvx6/i-16-aar-har-han-spilt-paa-gaten-rich-ble-gatemusikant-da-han-manglet-p" frk="190 10 12 1180" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 06:15"/>

<attribute name="author" value="Marita Ramsvik Jannica Luoto (foto) Fred Ivar Utsi Klemetsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Australia,Bergen,Kultur,Musikk,Sang"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I 16 år har han spilt på gaten. Rich ble gatemusikant da han manglet penger til mat.</div>
<div type="ingress">Nå vil Rich Alexander ta karrieren til et nytt nivå.</div>
<div type="author">Marita Ramsvik Jannica Luoto (foto) Fred Ivar Utsi Klemetsen (foto)</div>
<div type="date">06.sep.2019 06:15</div>
<div type="caption"><p>I 16 år har han spilt på gaten. Rich ble gatemusikant da han manglet penger til mat. Nå vil Rich Alexander ta karrieren til et nytt nivå.</p> <p>GATEMUSIKER: Rich Alexander har vært gatemusikant i 16 år og spilt i mange ulike land i Europa.</p> <p>LYTTER: Rich Alexander lytter på en låt sammen med produsent Daniel Hauge.</p> <p>2015: Kveld etter kveld på Torgallmenningen har Rich Alexander underholdt og tjent til livets opphold. Her er det Thomas Eliassen (fra v.), Karolina Golec og Guro Askeland som lytter til Alexander, en kald fredag i februar.</p> <p>JUSTERINGER: Richard Alexander instruerer pianist Einar Sogstad om hvordan han ønsker at pianoinnslaget skal høres ut.</p> <p>LYD: Daniel Hauge og Rich Alexander lytter til albumet «Street serenade», som består av 10 låter.</p> <p>MUSIKER: Richard Alexander McDonald går under artistnavnet Rich Alexander.</p></div>
<div type="text">
<p>Rich Alexander står på Fisketorget og monterer et mikrofonstativ.</p>
<p>Det er en varm solskinnsdag. Turister og fastboende surrer forbi til sine gjøremål. Alexander har funnet frem solhatten og gitaren.</p></div></body></document>
