<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190820-folketallet-faller-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/LAePq9/Folketallet-faller-i-nesten-annenhver-kommune" frk="300 37 71 1909" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 10:45"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folketallet faller i nesten annenhver kommune</div>
<div type="ingress">Folketallet i Norge har økt med 17.400 personer i første halvår, men kun 208 av landets 422 kommuner tok del i veksten. I 201 kommuner gikk folketallet ned.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20. aug. 2019 10:45</div>
<div type="caption"><p>I 201 av landets kommuner har folketallet gått ned. Det gjelder ikke Oslo, hvor dette bildet er tatt. Illustrasjonsfoto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Befolkningsøkningen skjedde i allerede folkerike kommuner, ifølge tall fra Statistisk sentralbyrå (SSB).</p>
<p>I kommunene hvor folketallet økte, bodde det i gjennomsnitt 20.300 personer ved utgangen av juni, mens det i kommunene med nedgang bodde gjennomsnittlig 5.200 personer. Nedgangen fordeler seg på fem fylker – de tre nordligste, samt Oppland og Sogn og Fjordane.</p>
<p>I andre kvartal er det registrert 10.600 innvandringer, det laveste tallet for noe kvartal siden 2006. Likevel ble det registrert en positiv nettoinnvandring, altså flere innvandringer enn utvandringer, i alle fylker.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere flytter fra nord og vest</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder flytting innad i landet, er situasjonen en annen. Det var innenlands fraflytting fra alle fylkene i Nord-Norge og på Vestlandet i andre kvartal. I et flertall av fylkene på Østlandet var det flere som flyttet til enn flyttet fra.</p>
<p>Østfold hadde flest netto innenlandsflyttinger sammenlignet med folketallet, med 2,79 per 1.000 innbygger. Troms hadde færrest, med -3,65 netto innenlandsflyttinger per 1.000 innbygger.</p></div>
<div type="title" level="3">Færre fødsler</div>
<div type="text">
<p>I andre kvartal ble det født 14.200 barn, det vi si 2,67 per 1.000 innbygger. Justert for sesongvariasjoner er dette mer enn i første kvartal, men sammenlignet med andre kvartal i tidligere år, er trenden tydelig nedadgående.</p>
<p>Flest ble født i Oslo, mens færrest barn ble født i Hedmark sammenlignet med folketallet. I Oslo ble det født 3,63 barn og i Hedmark ble det født 2,07 barn per 1.000 innbygger.</p>
<p>Vil du ha nyheter frå valkampen i innboksen - kort fortalt? Meld deg på her!</p></div></body></document>
