<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190906-rektoren-ved-uib-hev.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/2GJEKG/Rektoren-ved-UiB-hevdet-at-en-ansatt-hadde-fatt-sparken-Det-er-feil" frk="293 3 6 1821" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 15:49"/>

<attribute name="author" value="Julianne Bråten Mossing"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Overgrep,Medier,Skole og utdanning,Seksuell trakassering,Universitetet i Oslo,Bergen,Universitet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rektoren ved UiB hevdet at en ansatt hadde fått sparken. Det er feil.</div>
<div type="ingress">En ansatt som rektor mente var sagt opp etter å ha vært involvert i en trakasseringssak, jobber fortsatt ved Universitetet i Bergen.</div>
<div type="author">Julianne Bråten Mossing</div>
<div type="date">6. sep. 2019 15:49</div>
<div type="caption"><p>FEILINFORMERTE: Dag Rune Olsen, styreleder for Universitets- og høgskolerådet og rektor ved UiB har feilinformert pressen om et arbeidsforhold. FOTO: BÅRD BØE (ARKIV)</p></div>
<div type="text">
<p>For to uker siden ble det sendt ut en pressemelding om seksuell trakassering og mobbing på Universitet i Bergen.</p>
<p>I den kom det blant annet frem at ansettelsesforholdet til en ansatt hadde fått følger. Den ansatte skal ha vært involvert i en sak om seksuell trakassering av alvorlig karakter.</p></div>
<div type="title" level="3">Feilinformert</div>
<div type="text">
<p>Ifølge rapporten oppgir en ansatt å ha blitt truet, tvunget eller presset til seksuell omgang i løpet av det siste året, står det i meldingen.</p>
<p>Studentavisen På Høyden skrev først om saken. I saken uttalte rektoren at personen hadde blitt sagt opp.</p>
<p>Dette viser seg å være feil.</p>
<p>– Jeg har vært feilinformert, sier Dag Rune Olsen, styreleder for Universitets- og høgskolerådet og rektor ved UiB til avisen.</p>
<p>Den ansatte jobber fortsatt ved universitet, men har fått andre sanksjoner, informerer rektoren.</p>
<p>Olsen sa også til avisen at saken ikke var meldt til politiet. Dette viser seg også å være feil.</p>
<p>I pressemeldingen skrev universitetet at rapporten viser at 12 prosent av UiB-ansatte som svarte er blitt mobbet eller trakassert i nåværende arbeidsforhold i løpet av det siste året.</p></div>
<div type="title" level="3">Sagt feil før</div>
<div type="text">
<p>BT skrev i 2017 om en UiB-lærer som gjennom ti år har fått klager fra studenter som følte seg utsatt for seksuell trakassering.</p>
<p>En gjennomgang viste i tillegg at HR-avdeling hadde behandlet elleve saker om seksuell trakassering de siste ti årene.</p>
<p>UiB sa likevel ikke kjente til tilfeller av seksuell trakassering ved universitet.</p></div></body></document>
