<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190322-her-samler-elevene-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/0nngr6/Her-samler-elevene-seg-til-ny-klimastreik" frk="766 8 36 4413" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 11:54"/>

<attribute name="author" value="Cathrine Krane Hansen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Streik,Skole og utdanning,Klima,Skolepolitikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her samler elevene seg til ny klimastreik</div>
<div type="ingress">Fredag streiker elevene igjen for å få politikerne til å gjøre mer for klimaet.</div>
<div type="author">Cathrine Krane Hansen</div>
<div type="date">22. mars 2019 11:54</div>
<div type="caption"><p>STREIKER: Fra v. Zofia Proch (14) og Torill Aurora Paulsen (14) er klare for en ny klimastreik. De betegner seg som veldig miljøengasjerte. – Vi går på Steinerskolen og får ikke fri. Men vi vil demonstrere hver fredag, sier Torill. FOTO: RUNE SÆVIG</p> <p>ENGASJERTE: Sigrid Kvamme Berget (10) og Daniel Vestvik Skyts (10) fra Kleppestø barneskole deltar i sin første klimastreik. Rune Sævig</p> <p>IKKE FRAVÆR: En jentegjeng fra Ny Krohnborg skole forteller at de ikke har søkt fravær, for da blir det jo ikke skikkelig streik. RUNE SÆVIG</p> <p>FORSKJELL: – Dere som deltar i streiken i dag vil gjøre en forskjell, sier Sissel Rogne, direktør for Havforskningsinstituttet. Rune Sævig</p> <p>FÆRRE: Streiketoget ble ikke like langt som forrige torsdag. Men engasjementet er stort. Rune Sævig</p></div>
<div type="text">
<p>Med paroler som «Det finnes ingen planet B» og «Ta klimakrisen på alvor», strømmer elevene til Torgallmenningen fredag formiddag.</p>
<p>De er langt færre enn forrige torsdag. Da deltok nærmere 4000 elever i den første klimastreiken i Bergen. Dagen etter streiket anslagsvis 1,6 millioner ungdommer i rundt 123 land.</p>
<p>Denne fredagen er bergenselevene en del av den internasjonale streiken.</p>
<p>I Norge ventes det at om lag 20.000 elever streiker på rundt 70 steder i Norge, fra Longyearbyen i nord til Mandal i sør.</p>
<p>Elevene er inspirert av svenske Greta Thunberg. Hun startet den første klimastreiken under det svenske valget i fjor høst. Nå er 16-åringen nominert til Nobels fredspris.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiser ikke kjøtt</div>
<div type="text">
<p>– Vi vil streike hver fredag, sier Zofia Proch (14) og Torill Aurora Paulsen (14).</p>
<p>De går på Steinerskolen og får ikke gyldig fravær for å streike, slik elever i kommunale grunnskoler kan få.</p>
<p>Elever som deltar i klimastreik er blitt beskyldt for å gjøre lite for klimaet selv. Hva sier du hvis du ikke får ny Iphone eller får reise til Syden, spør voksne i avisenes kommentarfelt.</p>
<p>De to elevene fra Steinerskolen lister opp hva de selv gjør for klimaet:</p>
<p>– Jeg kjøper ikke nye klær, sier Torill.</p>
<p>– Jeg spiser ikke kjøtt og reiser kollektivt, sier Zofia.</p>
<p>Andre elever BT snakker med forteller at de prøver å sykle og gå så ofte de kan. Og at de er flinke til å resirkulere.</p>
<p>– Dessuten går vi jo i demonstrasjonstog for å vise hvor viktig klimasaken er, ifølge en gjeng fra sjette trinn på Ulsetskogen skole i Åsane.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig samvittighet</div>
<div type="text">
<p>«Olje er bullshit, bruk heller smør», står det på plakaten til Herborg Holmesand.</p>
<p>Hun synes det er viktig med litt humor også, og er kommet helt fra Austevoll for å delta i klimastreiken.</p>
<p>– Jeg bruker kollektivtransport, men får dårlig samvittighet hvis jeg tar hurtigbåten, sier hun om sin innsats for klimaet.</p>
<p>– Det er viktig at vi skjerper oss, sier Daniel Carlsen fra Mjølkeråen skole.</p>
<p>Han er med på streiken for første gang og mener det skal mye til for å rette opp alt det gale som er blitt gjort mot kloden.</p>
<p>– Men vi skal klare det, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Klimaet trenger dere</div>
<div type="text">
<p>Direktør for Havforskningsinstituttet, Sissel Rogne, har stor tro på at ungdommene klarer å snu utviklingen.</p>
<p>Hun er en av flere som holder appell på Torgallmenningen.</p>
<p>– Dere som deltar i streiken i dag vil gjøre en forskjell. Klimaet trenger dere! Ta det opp på skolene. Stå på, sier hun.</p>
<p>– I 30 år har norske politikere hatt klimamål, men klarer ikke levere ett eneste. Det er forkastelig, sier nestleder i Natur og ungdom, Haldis Tjeldflaat Helle.</p>
<p>Vilja Helle Bøyum sier i sin appell at politikerne er veldig glade i å fly utenlands.</p>
<p>– Vi unge har skjønt at vi kan ikke lete etter mer olje, sier Bøyum, som er leder i Hordaland Natur og ungdom.</p>
<p>Så er det tid for streikerop:</p>
<p>– Hva vil vi ha?</p>
<p>– Bedre fremtid!</p>
<p>– Når vil vi ha det?</p>
<p>-Nå!!!</p></div>
<div type="title" level="3">Søkte ikke fri</div>
<div type="text">
<p>Med paroler som «Fremtiden er fornybar», «La oljen ligge» og «Hvorfor studere for en fremtid vi ikke har», marsjerer elevene over Festplassen og til Smålungeren i vind og regn.</p>
<p>«Ka e vitsen med et fint hus om du ikkje har noen planet å sette det på?», står det på plakaten til Astrid Johanne Rykkje (12) og klassevenninnene.</p>
<p>De er elever ved Ny Krohnborg skole og forteller at foreldrene støtter at de streiker, men at de ikke har søkt om fri.</p>
<p>– Da blir det jo ikke ordentlig streik, sier Johanne.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
