<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190808-person-funnet-i-vann.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/EWmVl2/Person-funnet-i-vannet-ved-Askoy" frk="220 6 8 1325" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 10:07"/>

<attribute name="author" value="Karoline Risnes Trygve Opheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Leteaksjoner,Båt"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Person funnet i vannet ved Askøy</div>
<div type="ingress">Onsdag kveld ble det satt i gang en redningsaksjon da en tom båt ble observert ved Askøy.</div>
<div type="author">Karoline Risnes Trygve Opheim</div>
<div type="date">8. aug. 2019 10:07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene rykket ut til Hauglandshella på Askøy etter melding om en båt som kjørte i sirkel, skrev Vest politidistrikt på Twitter i 23.30-tiden.</p>
<p>– Det ble sendt ut store ressurser, sier operasjonsleder i Vest politidistrikt Dag Olav Sætre.</p>
<p>Politi, brannvesen og Røde Kors var med i aksjonen, som ble styrt av Hovedredningssentralen.</p></div>
<div type="title" level="3">Helsetilstand ukjent</div>
<div type="text">
<p>Personen som hadde vært i båten havnet i sjøen og ble hentet opp av vannet. Pasienten ble fraktet i ambulanse til Haukeland sykehus.</p>
<p>– En person er plukket opp av vannet og er under behandling av helse. Det var bare observert en person i båten før den ble sett gående i ring, sa redningsleder Cecilie Øversveen ved Hovedredningssentralen Sør-Norge onsdag kveld.</p>
<p>Ifølge operasjonsleder i politiet Dag Olav Sætre ble personen identifisert ved hjelp av funn i båten. Helsetilstanden til personen er ennå ukjent.</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 22.43 onsdag kveld.</p>
<p>– Vi har opprettet en undersøkelsessak og vil forsøke å finne ut hva som har skjedd. Det ser ut til at det har gått forholdsvis bra med personen. Det er naturlig at vi kommer til å ha avhør med pasienten når han er klar for det, sier Sætre torsdag morgen.</p></div></body></document>
