<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190417-brakhus-svarer-pa-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/lAKMvG/Brakhus-svarer-pa-utfordringen-fra-OL-mester" frk="294 3 6 1743" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 13:53"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Boksing,Cecilia Brækhus"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brækhus svarer på utfordringen fra OL-mester</div>
<div type="ingress">Når Cecilia Brækhus drar til USA for å trene seg opp igjen i mai, er det med tanke på kamper mot noen store boksenavn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17. april 2019 13:53</div>
<div type="caption"><p>Cecilia Brækhus var sist gang i aksjon da hun slo Aleksandra Magdziak-Lopes i Carson, California sist desember. FOTO: Danny Moloshok / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Brækhus er forberedt på å forsvare verdensmesterbeltene sine i de fem forbundene WBC, WBA, WBO, IBF og IBO, samt Ring Magazine, heter det i en pressemelding.</p>
<p>Brækhus er interessert i kamper mot store navn som Claressa Shields (24), Katie Taylor (32) og Cris Cyborg (33).</p>
<p>Brækhus skal som vanlig trene i Los Angeles og Santa Monica.</p>
<p>LEST DENNE? Cecilia Brækhus vurderte sterkt å legge opp. Men så begynte det å krible.</p>
<p>– Det ser ut som om ordet «ubestridt» er det blitt det store samtaleemnet i kvinneboksing i USA. Claressa Shields ble nylig den ubestridte mesteren i mellomvekt, og jeg gratulerer henne med den ekstreme prestasjonen. Hun var veldig klar etter sin seier lørdag på at hun ønsket å møte meg til en weltervektkamp, heter det fra Brækhus i pressemeldingen.</p>
<p>– Lettvektsverdensmester Katie Taylor har også sagt en rekke ganger at hun vil møte meg, også det i catchwight. Begge disse kampene vil bli møter mellom to udiskutable verdensmestere, og jeg er interessert i dem begge, fortsetter hun.</p>
<p>Både Shields og Taylor er olympiske mestere.</p>
<p>Brækhus har også vært linket opp til kamp mot MMA-stjernen Cris Cyborg.</p>
<p>– Jeg møtte Cris og teamet hennes et par ganger sist år der vi diskuterte mulighetene for en boksekamp. Det er fortsatt noe som både hun og jeg er interessert i.</p>
<p>Brækhus ble den første til å ta alle de store beltene i én vektklasse (weltervekt). Shields kopierte det i mellomvekt i helgen.</p></div></body></document>
