<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190112-thingnes-bos-superse.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/vintersport/skiskyting/Thingnes-Bos-supersesong-fortsetter-267308b.html" frk="430 5 13 2548" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 15:44"/>

<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="Johannes Thingnes Bø"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thingnes Bøs supersesong fortsetter</div>
<div type="ingress">Vant tross tre bom.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">12. jan. 2019 15:44</div>
<div type="caption"><p>Johannes Thingnes Bø kunne juble for nok en seier da han vant jaktstarten i Oberhof. FOTO: Roald, Berit / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Johannes Thingnes Bø tok sin sjuende verdenscupseier denne vinteren da han i tett snøvær triumferte på skiskytterjaktstarten i Oberhof.</p>
<p>– Nå har jeg tatt min første seier i Oberhof på en litt vanskelig dag. Men det er likt for alle. Løypen snødde litt igjen, og jeg tok igjen masse i nedoverbakken ved å kjøre i sporet til de andre. Men det var litt tricky for meg som gikk først, sier Thingnes Bø til TV 2.</p>
<p>Thingnes Bø hadde Martin Fourcade i ryggen etter tredje skyting, men kom til slutt klart best ut av skiskytterduellen på jaktstarten i Oberhof.</p>
<p>Stryningen måtte se en ledelse på 20 sekunder fordufte da han bommet én gang på nest siste skyting. Plutselig hadde han Fourcade rett bak seg.</p>
<p>Men da erkerivalene var innom standplass for siste gang, var det Thingnes Bø som taklet presset best. Riktignok pådro han seg sin tredje bom for dagen, men Fourcade rotet seg bort med to bomskudd.</p>
<p>Etter det så aldri Thingnes Bø seg tilbake i det tette snøværet Han var i mål 15,1 sekunder foran det tyske hjemmehåpet Arnd Peiffer. Lukas Hofer ble nummer tre. Italieneren var ytterligere sju tidels sekund bak vinnertiden.</p>
<p>FIKK DU MED DEG DENNE? Nordmann lekte seg til sprintseier: – Nå skal jeg gå VM. Sånn er det bare.</p></div>
<div type="title" level="3">Fourcade utenfor pallen</div>
<div type="text">
<p>Nok en gang mistet Fourcade dyrebare poeng i sammenlagtkampen. Franskmannen var i mål på fjerdeplass og ble slått med 32,6 sekunder.</p>
<p>Thingnes Bø startet lørdagens jaktstart 25 sekunder bak russiske Alexander Loginov. Han skjøt feilfritt på første skyting, og dermed var han i tet med nesten ti sekunder.</p>
<p>Ledelsen hadde doblet seg da lillebror Bø hadde vært innom standplass for annen gang. Det gjorde den selv om nullen sprakk og måtte i strafferunden. Heldigvis for hans del slet konkurrentene like mye eller mer med de røffe forholdene.</p>
<p>LEST DENNE? Tidligere dopingdømt russer gikk til topps. Det skaper sterke reaksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Vunnet sju av ti</div>
<div type="text">
<p>Men luken var borte vekk da 25-åringen pådro seg en ny bom under tredje skyting. Samtidig skjøt Fourcade perfekt. Franskmannen øynet muligheten til å tukte sin norske rival.</p>
<p>Den sjansen tok han ikke vare på. I stedet bukket han selv under for presset da det skulle avgjøres.</p>
<p>Lørdagens verdenscupseier var Thingnes Bøs sjuende av ti mulige i vinter. Fourcade, som har vunnet sammenlagt de sju siste årene, har bare gått seirende ut av to renn så langt denne sesongen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
