<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190531-brann-i-lagerbygg-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/3JV9yX/Brann-i-industribygg_-meldt-om-flammer--Svart-royk-siver-ut" frk="307 15 30 1906" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 19:45"/>

<attribute name="author" value="Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Nordhordland,Flatøy,Meland,Brann,Politiet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i lagerbygg i Meland: Beboere bes om å lukke vinduene</div>
<div type="ingress">Beboere bes om å lukke vinduer.</div>
<div type="author">Ørjan Torheim</div>
<div type="date">31. mai 2019 19:45</div>
<div type="caption"><p>FLAMMER: Både politi, brannvesen og ambulanse rykket ut til brannen fredag kveld. FOTO: Vegar Valde</p> <p>KRAFTIG: Det siver ut røyk fra store deler av bygget. Vegar Valde</p> <p>MYE RØYK: Slik ser det ut på brannstedet like før klokken 20 fredag. Vegar Valde</p> <p>KRAFTIG: Det siver ut røyk fra store deler av bygget. Vegar Valde</p> <p>RØYK: Gråsvart røyk siver ut. Vegar Valde</p> <p>AVSTAND: Brannen er godt synlig fra avstand, slik dette tipserbildet viser. 2211-tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Rundt klokken 19.20 fredag melder 110-sentralen i Hordaland om brann i en bygning på Solberget på Flatøy i Meland.</p>
<p>Nødetatene er på vei, heter det i den første Twitter-meldingen fra brannvesenet.</p>
<p>Vaktkommandør Håkon Myking sier klokken 19.26 at de ikke er kommet frem ennå.</p>
<p>– Men det er meldt om flammer, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig røykutvikling</div>
<div type="text">
<p>Noe seinere meldes det om «kraftig røykutvikling fra huset».</p>
<p>Myking antok først at brannen kunne være i tilknytning til et kontorlandskap, muligens i den gamle butikken på Flatøy.</p>
<p>Politiet bruker betegnelsen industribygg.</p>
<p>Litt over klokken 19.30 melder Myking at mørk røyk siver ut fra kisten på huset, og at de har startet nedkjøling.</p></div>
<div type="title" level="3">Biler og campingvogner</div>
<div type="text">
<p>Han melder også om flere biler og campingvogner på en parkeringsplass utenfor.</p>
<p>Beboere i området oppfordres til å lukke vinduer og lignende.</p>
<p>I 20-tiden jobber brannvesenet og politiet fremdeles på stedet, og at det fortsatt er kraftig røyk.</p>
<p>Ifølge de siste opplysningene fra politiet brukes bygget som lager.</p>
<p>Det er ikke fare for spredning, og det er ikke meldt om savnede eller personskader.</p>
<p>Det skal heller ikke være farlige stoffer i bygget.</p>
<p>Klokken 20.27 er det fortsatt ikke kontroll på brannen.</p>
<p>– To stasjoner rykket ut, fire fra Nordhordland og tre fra Åsane. Alle er i fullt arbeid, sier påtroppende vaktkommandør ved 110-sentralen, Tore Fanebust.</p></div></body></document>
