<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190915-pynt-opp-sentrum-med.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/XgJ85x/Pynt-opp-sentrum-med-reklame" frk="631 0 2 3858" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 18:19"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pynt opp sentrum med reklame!</div>
<div type="ingress">God reklame kan faktisk være underholdende, og ikke minst god butikk!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-15</div>
<div type="caption"><p>FRISKT: Innsenderen har gode minner om all den fargerike reklamen som preget bybildet i Bergen før i tiden, som her i Strandgaten/Gågaten. Politikerne bør åpne for mer reklame i gatene, mener han. Birkhaug og Omdal/BTs arkiv</p> <p>OVERDÅDIG: Lysreklamene i gamle dager kunne være av den storslagne typen, som her på Kløverhuset. BTs arkiv</p> <p>LANDEMERKE: BTs gamle skilt skjemmer ikke, mener innsenderen, selv om det er godt synlig fra hele Torgallmenningen. Odd E. Nerbø (arkiv)</p> <p>FORFALL: Busskurene i Bergen ser tidvis slik ut. Reklame finnes ikke, men tagging er det rikelig av. Tor Kristiansen (arkiv)</p> <p>REKLAME: Stavanger har velholdte, reklamefinansierte busskur. Noe slikt kunne innsenderen tenke seg også i Bergen. Eirik Brekke (arkiv)</p> <p>ANNONSER PÅ HJUL: Også bussene pleide å være utstyrt med reklame. BTs arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>For mindre enn 10 minutter siden</p>
<p>Det er vel en kjensgjerning at en mengde av byens busskur ser ganske forfalne ut både grunnet tagging, ruteknusing og annen hærverk. Da ville faktisk pent utført reklame pynte opp!</p>
<p>Diskusjonen om reklame rundt om i Bergen sentrum blusser opp med (u)jevne mellomrom. Noe av det siste det gjaldt var vel spørsmålet om reklame i busskur og på busser og bybane.</p>
<p>Der er tydeligvis en hard kjerne på venstresiden som av prinsipp hater reklame. Er det minnene fra triste bygater i det gamle kommunistiske Øst-Europa som skal holdes i hevd?</p>
<p>Vi som har noen år på baken, husker svært godt når sporveisbussene hadde flott reklame både utvendig og inni, – trikkene hadde det bare inni. Reklamen var pent utført, og var derfor langt fra skjemmende. Snarere tvert imot.</p>
<p>Det samme gjaldt busskurene, blant annet med den flotte «Ta en Tenor mens De venter»-pastill-esken på taket. Langs taksidene på bussene var der fin og diskret reklame for mellom andre «Sigurd Døsvig – ett minutt fra Torget» og velkjente «Alle linjer fører til Stender».</p>
<p>Nydelige, fargeglade reklamesøyler sto på refugene for trikkestoppene i Småstrandgaten – med indirekte belysning over Bergens Kulcompagni. Jeg husker de mange flotte lysreklamene som fantes på hustak og fasader fra Torget og oppover mot Torgallmenningen og i andre områder i sentrum.</p>
<p>Kløverhuset hadde en flott lysende grønn firkløver på taket, og videre utover Strandkaien lyste neonskiltene opp. Det samme gjorde de langs Rasmus Meyers allé, hvor lysskiltet Philips speilet seg i Smålungeren, og Radionette speilet seg i Vågen.</p>
<p>Ingen vil vel i dag si at den lysende, gamle, klassiske Bergens Tidende-logoen på taket på Olav Vs plass skjemmer?! Den er blitt et landemerke i Bergen for minst en generasjon siden. Den lyser opp hele gatebildet. Den er nærmest som et fyrtårn. Mange flere kunne ramses opp.</p>
<p>Jeg har vært minst ti ganger på Times Square i New York og ditto på Randolph Street i Chicago, og betraktet «lysshowet» av reklameskilter der for alt mulig og i alle dimensjoner.</p>
<p>Det er selvsagt ikke noe slikt overdådig som ville passe i Bergen, men god reklame – også utendørs – kan faktisk også være underholdende. Og som sagt – ikke minst god butikk!</p>
<p>Reklame betyr penger – inntekter, og det betyr også bedre salgsmuligheter for de produktene det gjelder. Altså gode grunner til reklame for begge parter – både produsenter, forhandlere og for dem som leier ut reklameplass.</p>
<p>Politikerne bør nå ta skritt for å tillate mer reklame omkring i sentrum – unntatt på Bryggen, selvsagt. Så får de som tilsynelatende ønsker et klassisk øst-europeisk sentrumspreg fra kommunisttiden, bare fortsette å jamre.</p>
<p>Frisk opp sentrum – la oss få flotte, lysende neonskilt på fasader og tak igjen til manges nytte og glede! Reklame hører til – og pynter ofte opp i store byer – og Bergen er jo stor etter norske forhold. Reklame kan være flott når den er «riktig» laget og satt opp!</p></div></body></document>
