<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190316-nar-up-star-i-hoyden.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/zLdeA4/Nar-UP-star-i-hoyden_-ser-de-hva-sjaforene-holder-pa-med--Politifolk-er-nesten-blitt-pakjort" frk="515 11 36 3010" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 12:12"/>

<attribute name="author" value="Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vest politidistrikt,Bil,Nordhordland,Mobiltelefoni,Utrykningspolitiet (UP),Smarttelefon,Trafikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Når UP står i høyden, ser de hva sjåførene holder på med: – Politifolk er nesten blitt påkjørt</div>
<div type="ingress">Nedoverblikk sved på pungen.</div>
<div type="author">Ørjan Torheim</div>
<div type="date">16. mars 2019 12:12</div>
<div type="caption"><p>KONTROLL: Politimann fra UP på observasjonspost langs Lindåsvegen torsdag. Mange bilførere ble avslørt med blikket nedover. FOTO: UP Vest</p> <p>VINKET INN: Over 40 sjåfører fikk forelegg eller gebyr i torsdagens kontroll, de aller fleste for ulovlig mobilbruk. Kikkerten her brukes til å avsløre manglende beltebruk. UP Vest</p></div>
<div type="text">
<p>På litt over fire timer torsdag ettermiddag hanket Utrykningspolitiet (UP) inn 38 sjåfører for ulovlig mobilbruk.</p>
<p>Under kontrollen ble det brukt en metode som tvang seg frem da smarttelefoner begynte å bli utbredt.</p>
<p>Mens mobilkontroller tidligere i stor grad handlet om å avsløre bilførere med mobilen mot øret, merket UP en klar, ny tendens med smarttelefonene:</p>
<p>De blir ofte brukt i lav høyde i bilen, nede ved fanget – og utenfor synsvidde for kontrollører som står på veinivå og følger med.</p></div>
<div type="title" level="3">Kikkert i høyden</div>
<div type="text">
<p>– Vi måtte legge om metodikken. Svaret ble å bruke observatører som stiller seg på post litt oppe i høyden langs veien med kikkert, sier sjef for UP Vest, Terje Oksnes.</p>
<p>– Da ser vi om sjåførene sitter med mobilen i fanget.</p>
<p>Kontrollen torsdag var på fylkesvei 57 ved Isdalstø i Nordhordland.</p>
<p>– De fleste vi tok satt og tastet eller holdt på med mobilen på annet vis, sier Oksnes.</p>
<p>Forenklede forelegg på 1700 kroner ble delt ut til 37 sjåfører, noe som totalt blir 62.900 kroner.</p>
<p>Ulovlig mobilbruk blir nå også, fra 1. januar 2019, «belønnet» med to prikker.</p>
<p>Ytterligere én sjåfør ble vinket inn for bruk av mobil, men nektet. Det endte med anmeldelse.</p>
<p>– Hva tenker du om resultatet av kontrollen?</p>
<p>– Det er jo en vei med stor trafikk. Sånn sett snakker vi om at en liten andel ble tatt. Men uansett snakker vi om et snitt på nesten ti i timen, sier UP Vest-sjefen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Går ikke ut i veien</div>
<div type="text">
<p>Og smarttelefonene har ført til flere endringer i Utrykningspolitiets rutiner.</p>
<p>Mange sjåfører er nå så opptatt av telefonen sin at de rett og slett ikke legger merke til politifolkene som står på kontrollposten og skal vinke inn.</p>
<p>Ifølge Oksnes har slik uoppmerksomhet gitt flere episoder i hans distrikt der politifolk nesten er blitt påkjørt.</p>
<p>– Flere patruljer har meldt tilbake om at de skulle vinke førere inn til siden, og så er de nesten blitt truffet av bilen. Nå går vi ikke lenger ut i veien for å vinke inn, men prøver å påkalle oppmerksomheten på andre måter.</p></div>
<div type="title" level="3">Cirka 3500 tatt i fjor</div>
<div type="text">
<p>Som BT tidligere har skrevet, ble noen flere bilførere i Vest politidistrikt tatt av UP for ulovlig bruk av mobil i fjor.</p>
<p>For hele distriktet til UP Vest, som dekker Vest og Sør-Vest politidistrikter, endte mobilsyndingen på cirka samme nivå som i 2017.</p>
<p>Det vil si at rundt 3500 bilførere ble mobiltatt av UP Vest i fjor.</p>
<p>Under kontrollen ved Isdalstø fikk fire sjåfører gebyr for manglende beltebruk.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik opererte Noregs einaste IS-dømte kvinne</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
