<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190720-savnet-46-aring-enna.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/MRm5Ro/Savnet-46-aring-enna-ikke-funnet--Vi-skal-lete-hver-dag" frk="442 5 15 2665" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 09:45"/>

<attribute name="author" value="Trygve Opheim Tora Aarre Seip"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Frivillige,Fritidsbåt,Ulykker,Barn,Båt"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Savnet 46-åring ennå ikke funnet. – Vi skal lete hver dag.</div>
<div type="ingress">Siden torsdag har letemannskaper arbeidet for å finne 46 år gamle Bjørn Ove Steig.</div>
<div type="author">Trygve Opheim Tora Aarre Seip</div>
<div type="date">20. juli 2019 09:45</div>
<div type="caption"><p>FORTSETTER SØKET: Fjaler-ordfører Gunhild Berge Stang med Eivind Antonisen, som var innsatsleder i brannvesenet fredag. FOTO: Paul S. Amundsen</p> <p>STOR SIVIL INNSATS: I tillegg til brannvesenets båter bistår sivile med egne båter i søket. Paul S. Amundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Søket ble gjenopptatt i 06-tiden, opplyste Fjaler-ordfører Gunhild Berge Stang lørdag morgen.</p>
<p>– Status er at vi ikke har funnet den savnede, sa Stang i 08-tiden.</p>
<p>Søket holdt på frem til midnatt fredag. Da hadde hele strandsonen i det aktuelle søkeområdet blitt gjennomgått.</p></div>
<div type="title" level="3">Har søkt i flere dager</div>
<div type="text">
<p>De siste dagene har søket foregått på begge sider av Dalsøyna og innover mot Dale. I tillegg søkes det utover i Dalsfjorden.</p>
<p>– Det tenker vi at man skal gjøre hver dag fremover. Det å lete om natten har begrenset hensikt, sier ordføreren.</p>
<p>Innsatsleder Øivind Helle forteller at de vil starte søket hver morgen klokken seks, og gå systematisk gjennom det aktuelle området.</p>
<p>I tillegg bistår frivillige i søket etter mannen.</p>
<p>– Antallet frivillige varierer med tid på døgnet, men vi venter at det vil komme ganske mange i løpet av dagen, sa Helle lørdag formiddag.</p>
<p>Politiet har også hyret inn et bergensbasert selskap som skal bistå med en fjernstyrt miniubåt, en såkalt ROV, i søket etter mannen. Miniubåten var på plass fredag kveld.</p>
<p>– Vi har stor tiltro til ubåten. Den har vært til god hjelp ved andre søk. Lørdag ligger den i posisjon i nærheten av der personen forsvant.</p>
<p>Brannvesenet startet søket med to båter lørdag morgen. Helle opplyste at søkeforholdene var gode.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har familien i tankene</div>
<div type="text">
<p>Ivar Sætenes deltar i søket fra en av båtene.</p>
<p>– Vi fikk melding om båtulykke og deretter ble en redningsaksjon iverksatt. Jeg følte at vi tidlig klarte å få oversikt over de ulike områdene, sier han.</p>
<p>De ulike mannskapene fikk tildelt hvert sitt søkeområde.</p>
<p>– Så har vi gjennomført strandlinje- og overflatesøk kontinuerlig siden ulykken, sier Sætenes.</p>
<p>Mannskapet har rullert på å være på vakt, slik at man kan opprettholde beredskapen.</p>
<p>– Jeg håper vi finner vedkommende. Vi har familien i tankene når vi er ute og søker, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Savnet fra fritidsbåt</div>
<div type="text">
<p>Politiet ble varslet om hendelsen klokken 12.05 torsdag.</p>
<p>Meldingen politiet fikk var at en mann var savnet fra en fritidsbåt, rundt 200 meter utenfor Bjerganeset i Dalsfjorden.</p>
<p>Det var to barn om bord i båten, og folk i andre båter ble oppmerksomme på at det var problemer. Personer i disse båtene varslet politiet om hendelsen.</p>
<p>Det er barnas far som er savnet, og kommunens kriseteam følger opp familien.</p></div></body></document>
