<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190817-minst-63-drept-av-se.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/BRvMG7/Minst-63-drept-av-selvmordsbombe-under-bryllup-i-Kabul" frk="487 15 46 2986" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 22:17"/>

<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst 63 drept av selvmordsbombe under bryllup i Kabul</div>
<div type="ingress">Myndighetene opplyser at minst 63 personer ble drept og at 182 personer er såret etter at en selvmordsbombe ble utløst i en bryllupshall i Kabul lørdag kveld</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">17. aug. 2019 22:17</div>
<div type="caption"><p>BOMBEANGREP: Flere hundre mennesker antas å ha vært til stede i Dubai City-hallen vest i Kabul da selvmordsbomben ble utløst midt blant gjestene lørdag kveld. FOTO: Rafiq Maqbool, AP / NTB scanpix</p> <p>SELVMORDSBOMBE: Minst 63 personer skal være drept og 182 såret i et selvmordsangrep i en bryllupshall i Kabul. Nishanuddin Khan, AP / NTB scanpix</p> <p>MANGE DREPTE: Stoler tilsølt med blod inne i bryllupshallen Dubai City som ble åsted for en selvmordsbomber lørdag kveld. Myndighetene bekrefter søndag at minst 63 personer ble drept og 182 såret i angrepet. Rafiq Maqbool, AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Minst 63 personer ble drept og 182 er såret i eksplosjonen mot bryllupet. Blant de sårede er det kvinner og barn, sier talsmann Nasrat Rahimi for innenriksdepartementet i Afghanistan.</p>
<p>Alle de drepte og sårede er sivile, opplyser regjeringstalsmann Feroz Bashar.</p>
<p>Eksplosjonen skjedde i herreavdelingen i bryllupshallen. Et vitne fortalte at bomben ble utløst nær en scene hvor musikere og mange av de unge som deltok på festen, ungdom og barn, oppholdt seg.</p></div>
<div type="title" level="3">1200 inviterte</div>
<div type="text">
<p>Bryllupshallen ligger i en del av hovedstaden der det bor mange afghanere fra den sjiamuslimske hazara-minoriteten. Bryllup og bryllupshallene i Afghanistan er møtesteder som samler mange mennesker.</p>
<p>– Omtrent 1200 mennesker var invitert til bryllupet, sier Ahmad Omid, som overlevde eksplosjonen.</p>
<p>– Jeg var sammen med brudgommen i et annet rom da vi hørte eksplosjonen. Jeg kunne ikke finne noen, alle lå rundt i hallen. Det er så mange døde og sårede her, sier han videre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Grufull handling</div>
<div type="text">
<p>Ingen har foreløpig tatt på seg ansvaret for angrepet. Både afghanske Taliban og IS' lokale fløy har utført blodige angrep i Kabul tidligere, og internasjonale nyhetsbyråer skriver natt til søndag at angrepet har en likhet med angrep utført av IS tidligere.</p>
<p>Talsmann for Taliban, Zabiullah Mujahid, avviser at Taliban har noe med angrepet og gjøre og fordømmer handlingen.</p>
<p>– Vi er sjokkert over meldingen om et selvmordsangrep inne i en bryllupshall. Dette er en grufull kriminell handling mot vårt folk. Hvordan er det mulig å trene et menneske og spørre ham om å ta sitt eget liv i et bryllup med en bombe. Hvorfor en slik fiendskap mot uskyldige afghanere, spurte president Ashraf Ghanis talsmann, Sediq Sediqqi på Twitter natt til søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">176 drept i år</div>
<div type="text">
<p>Bomben gikk av etter en rolig uke i den afghanske hovedstaden, men for ti dager eksploderte en bilbombe i samme gate som bryllupshallen. Minst 14 mennesker ble drept i Taliban-angrepet, som var rettet mot afghanske sikkerhetsstyrker. 145 mennesker ble såret, og de fleste ofrene var sivile.</p>
<p>Angrepet søndag var det 17. i Kabul så langt i år, og det nest dødeligste i august. Så langt har 176 personer blitt drept og minst 914 er såret i angrepene.</p></div></body></document>
