<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190819-kjeft-pa-tanten-din-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/kJyEaa/Kjeft-pa-tanten-din-nar-hun-er-rasistisk-ved-middagsbordet" frk="293 2 4 1697" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 08:06"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjeft på tanten din når hun er rasistisk ved middagsbordet</div>
<div type="ingress">DEBATT: Hvis du ikke står opp mot rasistiske holdninger, er du en del av problemet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>STÅ OPP: Hvis du ikke står opp mot rasistiske holdninger er du en del av problemet, skriver Eline Haakestad (MDG). Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 10:06</p>
<p>Vi som er en del av den etnisk norske, hvite majoriteten, må ta ansvar. Vi må slutte å være passive i kampen mot rasisme. Den eneste måten å være antirasist på, er å være aktiv antirasist.</p>
<p>Kjeft på tanten din når hun slenger ut rasistisk dritt over middagsbordet.</p>
<p>Det er ikke nok å ikke spre fremmedfrykt, hat eller rasisme selv. Hvis du ikke står opp mot rasistiske holdninger, er du en del av problemet.</p>
<p>Vi kan ikke bare anta at alle deler våre antirasistiske verdier. Vi må også forstå at de av oss som ønsker å være antirasister, har blindsoner, og at vi aldri kan kjenne rasisme på kroppen selv.</p>
<p>Du må ta debatten og konfrontere hverdagsrasisme og farlige holdninger på arbeidsplassen, i vennegjengen, rundt middagsbordet og på Facebook.</p>
<p>Vær en alliert, ikke definer selv hva rasismekampen skal handle om. Om kollegaen din kommer med en såkalt uskyldig vits på bekostning av muslimer, ikke la det gå ubemerket hen.</p>
<p>Ikke vær så bekymret for å lage dårlig stemning om du tar til motmæle mot rasistisk oppgulp fra en slektning. Du er privilegert som ikke rammes personlig av hatpratet.</p>
<p>For at norsk offentlighet skal være trygg for alle, må vi være vårt ansvar bevisst. Hatefulle ytringer og holdninger gir grunnlag for vold og må bekjempes, overalt.</p>
<p>Det er på tide at vi hvite, etnisk norske, åpner øynene for det som skjer. Vi kan ikke passivt se på at fremmedhatet og rasismen får øke.</p></div></body></document>
