<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190206-her-far-margrethe-et.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/0ERkvo/Her-far-Margrethe-et-gratis-stikk" frk="786 8 42 5070" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 19:37"/>

<attribute name="author" value="Kari Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Folkehelseinstituttet,Skolehelsetjenesten,Vaksine,HPV-virus"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her får Margrethe et gratis stikk</div>
<div type="ingress">Da vaksinen mot hjernehinnebetennelse ble gratis, eksploderte interessen. I Bergen blir det satt dobbelt så mange sprøyter som i fjor.</div>
<div type="author">Kari Pedersen</div>
<div type="date">6. feb. 2019 19:37</div>
<div type="caption"><p>SPRØYTESKREKK: Margrethe Lampe demper skrekken med ene hånden, idet hun kjenner at helsesykepleier Marit Stene stikker inn nålen. FOTO: Tor Høvik</p> <p>KLARGJØRING: Den mest tidkrevende del av jobben er å trekke vaksinene opp i sprøytene. Helsesykepleierne Inger Lise Ringheim og Anita Pedersen har tatt turen til Sandsli for å assistere Marit Stene (til venstre). Tor Høvik</p> <p>TØFFE GUTTER: Verken Thomas Viseth eller Andreas Skogly klager når de blir stukket av Inger Lise Ringheim og Anita Pedersen. Tor Høvik</p> <p>BARE SPRØYT: Sprøytene ligger klar, og på bordet henger en lang rad med bomullsdotter som skal teipes fast på overarmene. Tor Høvik</p> <p>MASSEVAKSINERING: Mariell Hansen Bjelland har fått sitt stikk, mens Cecilie Barron Nilsen blir klargjort av helsesykepleier Inger Lise Ringheim. Tor Høvik</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hjernehinnebetennelse</div>
<div type="text">
<p>Hjernehinnebetennelse (meningitt) er betennelse i hjernehinnen med økt antall celler i spinalvæsken. Infeksjonen skyldes oftest bakterier eller virus, men sopp og parasittmeningitter kan også være årsak. Meningitt forårsakes av bakterier, oftest meningokokker og pneumokokker. Meningokokker finnes hos mange friske mennesker i den naturlige halsfloraen, men kan gå over i hjernehinnen ved en øre/nese/hals-infeksjon, eller ved dråpesmitte fra individer. Hjernehinnebetennelse forårsaket av meningokokkbakterien Neisseria meningitidis betegnes også som smittsom hjernehinnebetennelse. Symptomene er feber, økende hodepine og utvikling av nakke- og ryggstivhet.</p>
<p>Et annet karakteristisk tegn kan være røde prikker på huden som ikke lar seg fjerne når du trykker på dem med f.eks. et glass. Det er viktig å søke lege raskt dersom man mistenker meningitt, da dødeligheten ligger på rundt fem prosent. Behandling skjer med diverse antibiotika.</p>
<p>– Er du frisk? spør helsesykepleier Marit Stene.</p>
<p>Ja, nikker Margrethe Lampe tappert mens helsesykepleieren vasker hennes venstre overarm.</p>
<p>Når sprøyten kommer frem legger hun hånden over munnen, som for å dempe jamringen som trenger seg på.</p>
<p>Stene stikker raskt og tømmer sprøyten for en dose helt gratis vaksine mot meningitt, som ofte blir kalt smittsom hjernehinnebetennelse.</p>
<p>– Det var ikke så veldig vondt, sier Lampe etterpå.</p>
<p>Tydelig lettet.</p>
<p>Margrethe Lampe går i første klasse på Sandsli videregående der rundt 200 elever ble vaksinert tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Vaksine-maraton</div>
<div type="text">
<p>Årets runde med vaksinering på videregående skoler i Hordaland er litt av en maraton for helsesøstrene – eller helsesykepleierne, som de kaller seg nå. Tilbudet om gratis meningittvaksine har gitt tilnærmet full oppslutning om vaksineringen.</p>
<p>På skolene i Bergen vil det de neste ukene bli satt mer enn dobbelt så mange meningittvaksiner, sammenliknet med i fjor.</p>
<p>I 2018, da vaksinen kostet 410 kroner, ble det i Bergen bestilt 1929 vaksiner. I år med tilbud om gratisvaksine, er det kommet inn 4089 bestillinger.</p>
<p>– Alt tyder på at vaksinetilbudet er like godt mottatt i resten av fylket, sier fylkesordfører Anne Gine Hestetun (Ap).</p></div>
<div type="title" level="3">Fylket tar regningen</div>
<div type="text">
<p>Forslaget om gratisvaksine var det hun som lanserte og fikk gjennom i koalisjonen.</p>
<p>I årets budsjett er det satt av fire millioner kroner til meninggitt-vaksiner. Vaksineringen gjøres i nært samarbeid med kommunene, men det er fylkeskommunen som tar hele regningen.</p>
<p>– Blir dette et engangsløft?</p>
<p>– Nei, intensjonen er å fortsette med førsteklassingene de kommende årene. I år går tilbudet ut til alle videregående elever i hele fylket som ikke allerede er vaksinert.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Min verste opplevelse</div>
<div type="text">
<p>Hestetun forteller at inspirasjonskilden var Bodø kommune, som i 2017 spanderte vaksiner på hele russekullet, etter at en elev ble smittet året før.</p>
<p>– Min verste opplevelse som fylkesordfører var natten en av våre elever ble så stygt skadet i russebussulykken i Arnanipatunnelen. Da tenkte jeg at vi må gjøre alt som står i vår makt for å få russen vår gjennom feiringen på skapelig vis. Så fikk jeg høre om gratisvaksinen i Bodø.</p></div>
<div type="title" level="3">To til fem i året</div>
<div type="text">
<p>Smittsom hjernehinnebetennelse er en lumsk sykdom som særlig rammer tenåringer og småbarn. I fem prosent av tilfellene er sykdommen dødelig, ifølge Folkehelseinstituttet.</p>
<p>I Norge er sykdommen på retur. I 2009 ble det rapportert inn 13 tilfeller nasjonalt i aldersgruppen 15 til 19 år. Året etter 17. Siden er forekomsten redusert og har de siste fem årene ligget fra to til fem tilfeller årlig i denne aldersgruppen.</p>
<p>I 2017 var cirka 40 prosent av russekullet i Norge vaksinert.</p>
<p>På Sandsli videregående er de i hvert fall godt beskyttet nå.</p>
<p>– Det var ikke noe særlig vondt, men jeg må innrømme at jeg kvidde meg, sier Celine Barron Nilsen, som sammen med resten av klassen sitter benket i aulaen de obligatoriske 20 minuttene etter vaksinering.</p>
<p>– Da de leste opp mulige bivirkninger, kjente jeg hjertet begynte å slå veldig hardt. Så var det jo bare et lite stikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessert i næringsliv?</div>
<div type="text">
<p>Hør ukens episode av Sysla-podkasten Det vi lever av</p>
<p>Hør alle episodene her</p></div></body></document>
