<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190111-jente-13-funnet-i-li.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/WLPkRG/Jente-13-funnet-i-live-tre-maneder-etter-at-foreldrene-ble-drept" frk="322 12 23 1877" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 10:52"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Drap,Etterforskning,USA"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jente (13) funnet i live tre måneder etter at foreldrene ble drept</div>
<div type="ingress">13 år gamle Jayme Closs fra Wisconsin i USA er funnet i live etter å ha vært savnet siden foreldrene hennes ble drept for tre måneder siden.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11. jan. 2019 10:52</div>
<div type="caption"><p>Barron County-sheriffens bil utenfor huset der James og Denise Closs ble skutt og drept den 15. oktober. Tre måneder seinere ble deres 13 år gamle datter funnet i live en times kjøretur unna. FOTO: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Closs ble funnet torsdag ettermiddag av en forbipasserende kvinne i byen Gordon, om lag en times kjøretur fra 13-åringens hjem i Barron. Kvinnen banket på døren til ekteparet Kasinskas, og ba dem ringe nødetatene umiddelbart.</p>
<p>– Hun ropte: Dette er Jayme Closs, ring 911! Jeg trodde ærlig talt at jeg drømte. Det var som å se et spøkelse, sier Peter Kasinskas til avisen Minneapolis Star Tribune.</p></div>
<div type="title" level="3">Tynn og skitten</div>
<div type="text">
<p>Han beskriver 13-åringen som tynn og skitten, med for store sko, men tilsynelatende fysisk uskadet.</p>
<p>Closs ble meldt savnet 15. oktober i fjor, etter at politiet oppdaget at noen hadde brutt seg inn i familiens hjem og skutt og drept foreldrene, James og Denise Closs. Politiets hovedteori var at hun hadde blitt kidnappet.</p>
<p>Politiet fulgte tusenvis av tips, så på timevis med overvåkingsvideoer og gjennomførte utallige søk, uten hell. På det meste deltok godt over 2.000 mennesker i letingen etter Closs.</p></div>
<div type="title" level="3">En pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Barrons borgermester Ron Fladten sier han ble overlykkelig over nyheten om at Closs var i live.</p>
<p>– Mange av oss var motløse siden det tok så lang tid. Mange har bedt hver dag, meg selv inkludert. Dette er rett og slett fantastisk, utrolig. Det er som å bli kvitt en stor sort sky over himmelen. Solen er tilbake, sier han.</p>
<p>Ifølge politiet ble en mistenkt i saken pågrepet like etter at 13-åringen ble funnet. Hva vedkommende er siktet for og hva jenten har vært utsatt for de siste tre månedene, er uklart.</p></div></body></document>
