<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191115-erstatteren-glitret-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/JoXaK4/Erstatteren-glitret-i-Haalands-skadefravar" frk="782 7 36 4672" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 19:11"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erstatteren glitret i Haalands skadefravær</div>
<div type="ingress">Kun fem minutter før kampstart fikk Alexander Sørloth beskjed om å varme opp for en skadet Erling Braut Haaland. Den muligheten utnyttet han til fulle.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-15</div>
<div type="caption"><p>Alexander Sørloth tok godt vare på muligheten da han måtte inn for en skadet Erling Braut Haaland. Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 30 minutter siden</p>
<p>Sondre Moen Myhre</p>
<p>Sebastian Backe Eriksen</p>
<p>ULLEVAAL STADION:</p>
<p>Norge – Færøyene (4 – 0).</p>
<p>Hele uken har alles øyne vært på Erling Braut Haaland, som etter planen skulle få sin andre kamp fra start for det norske landslaget.</p>
<p>Mange spådde derfor at hans første mål på A-landslaget skulle komme mot Færøyene. Slik ble det derimot ikke.</p>
<p>Champions League-toppscoreren gikk i garderoben mot slutten av oppvarmingen med en teip festet rundt kneet.</p>
<p>– Erling fikk seg en smell i kneet på trening i går. Den fikk han føling med under oppvarmingen, fikk Aftenposten opplyst fra kommunikasjonssjef i NFF Svein Graff.</p>
<p>Etter kampen sa landslagssjef Lars Lagerbäck at han håper Haaland blir med det norske laget til Malta.</p>
<p>– Jeg kan ikke tenke meg at det er noe alvorlig, sa han til TV 2.</p>
<p>Dermed fikk Aleksander Sørloth, som selv var på sykehus etter en smell i hodet helgen før landslagssamlingen, muligheten på topp sammen med Joshua King.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Maskerte supportere med pyroaksjon på Ullevaal</div>
<div type="title" level="3">To mål på tre minutter</div>
<div type="text">
<p>Da viste Sørloth også hvorfor spissmakker Joshua King på pressekonferansen dagen før kampen sa at Lars Lagerbäck nå har en ordentlig nøtt med å plukke ut hvem som skal spille på topp for Norge.</p>
<p>Men det tok litt tid før Sørloth spilte seg varm på et iskaldt Ullevaal. Etter 62 minutter kom kveldens første for Haaland-erstatteren med en glitrende volley fra elleve meter.</p>
<p>Bare tre minutter etterpå var han frempå igjen. Denne gangen avsluttet han nok et vakkert Norge-angrep med en kontant avslutning og sendte Norge opp til 4 – 0.</p>
<p>– Dette var kjempedeilig. Vi var nødt til å score tidlig, for de ville vært vanskelige å spille mot hvis vi ikke hadde gjort det. Men vi klarte det, og da åpnet det seg litt. De kom egentlig hit bare for å ødelegge, sa Sørloth til TV 2 etter kampen.</p>
<p>Det er ikke første gang at en Sørloth scorer mot Færøyene. I 1992 gjorde pappa Gøran det første målet i en norsk 2 – 0-seier på Ullevaal.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta</div>
<div type="title" level="3">Norge – Færøyene (4 – 0)</div>
<div type="text">
<p>Målscorere: Tore Reginiussen (4'), Iver Fossum (9'), Alexander Sørloth (62'), Sørloth (65').</p>
<p>Gule kort: 42 min: Rogvi Baldvinsson (Færøyene). 86 min: Klæmint Olsen (Færøyene).</p>
<p>Røde kort: Ingen</p>
<p>Slik startet Norge: Jarstein – Elabdellaoui, Ajer, Reginiussen, Aleesami – Fossum, Berge, Henriksen, Selnæs – King, Sørloth</p>
<p>Norske innbyttere: 70 min: Mats Møller Dæhli inn for Markus Henriksen. 78 min: Tarik Elyounoussi inn for Joshua King. 83 min: Fredrik Ulvestad inn for Sander Berge.</p>
<p>Les mer</p></div>
<div type="title" level="3">Start det luktet svidd av</div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld var det flust av glitrende Norge-angrep. Først stanget Tore Reginiussen Norge i ledelsen etter et hjørnespark da det kun var spilt fire minutter.</p>
<p>Så vartet det norske laget opp med vakker angrepsfotball, som til slutt endte med at King fant Iver Fossum inne foran mål. Danmark-proffen satte inn sitt første landslagsmål med en lekker hælflikk, og Norge ledet med to mål før det hadde gått ti minutter.</p>
<p>Da luktet det svidd på Ullevaal både i overført og bokstavelig betydning.</p></div>
<div type="title" level="3">Pyroaksjon fra maskerte supportere</div>
<div type="text">
<p>For i det kampen startet var det flere supportere fordekt av et rødt banner som startet å rope «Hater NFF». Da banneret ble dratt ned, antente flere maskerte personer bluss.</p>
<p>Etter at blussene var brent ut, forlot personene som antente dem Ullevaal.</p>
<p>«Taler vel for seg selv», skrev konkurransedirektør i NFF Nils Fisketjønn i en SMS til Aftenposten. Han ønsket ikke å gi ytterligere kommentar om pyrobruken.</p>
<p>Styremedlem i Norsk Supporterallianse (NSA) Ole Kristian Sandvik var selv i nærheten av der aksjonen skjedde på Ullevaal.</p>
<p>– Det gikk rolig og trygt for seg. Ingen andre tilskuere som ble redde av det jeg fikk meg, sa han.</p>
<p>Han understreket at aksjonen ikke skjedde i regi av NSA, men på et felt ved siden av. Sandvik var derimot ikke overrasket over at det ble blusset på Ullevaal.</p>
<p>– Dette var ventet. Det har vel forbundet uttalt tidligere også. Slik jeg forstår denne aksjonen, så er det en fortsettelse av protesten på klubbkamper de siste ukene.</p>
<p>I UEFA-turneringer, som EM-kvalifiseringen er, er all bruk av pyroteknikk forbudt. Derfor vil NFF høyst sannsynlig få en bot fra UEFA på grunn av pyroteknikken på Ullevaal.</p>
<p>PS. Fredrik Ulvestad kom inn etter 83 minutter. Det var Djurgården-spillerens første landskamp siden debuten for fem år siden mot De forente arabiske emirater.</p></div></body></document>
