<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190322-vedum-gikk-i-strupen.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/mRRVVg/Vedum-tok-oppgjor-med-Solbergs-merkelapper" frk="625 2 8 3984" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 10:27"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vedum gikk i strupen på Solberg og Jensen – ba dem slutte å stemple Senterpartiet</div>
<div type="ingress">Sp-lederen har sett seg lei på karakteristikker av Sp som populistisk, bakstreversk og kynisk. Han vil ha debatt om politikk og stans i stemplingen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. mars 2019 10:27</div>
<div type="caption"><p>TALTE: Senterpartiets leder Trygve Slagsvold Vedum talte under åpningen av partiets landsmøte på Hamar. FOTO: Terje Pedersen, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi møter deg til debatt, Erna Solberg, når som helst og hvor som helst. Men la oss diskutere sak og ikke stemplingene, sa Senterparti-leder Trygve Slagsvold Vedum da han holdt sin åpningstale til landsmøtet på Hamar denne helgen.</p>
<p>Partiet og lederen formelig strutter av selvtillit når de nå setter hverandre i stevne til «det største landsmøtet i vår historie». Sp har aldri vært større, etter en massiv medlemsvekst de siste fem årene.</p>
<p>Han fikk flere minutters trampeklapp før partifellene slapp ham til orde.</p>
<p>Oppslutningen på meningsmålingene de siste to månedene tilsier dessuten at Sp kan nå målet som ble satt i 2015 om å vokse forbi Fremskrittspartiet i valget til høsten og bli landets tredje største parti, fastslo Vedum. Han fulgte opp med å hamre løs på regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppgjør med merkelappene</div>
<div type="text">
<p>Vedum fremholdt at Solberg og høyresiden gjentatte ganger har beskrevet ham og Senterpartiet som bakstreverske, populistiske og kyniske når partiet har motsatt seg politireformen, sentralisering, endringer av konsesjonsloven og utsalg av statseide bedrifter.</p>
<p>– Kjære Erna Solberg, hvis du ser på nå: Kall oss hva du vil, vi mener det vi mener uansett. Vi mener det er grunnleggende feil å føre en politikk der man ikke lytter til folk som bor rundt omkring i Norge, og stemple oss som bakstreverske, sa Vedum.</p>
<p>Han pekte på at mens merkelappene fra regjeringen er blitt stadig flere.</p>
<p>– Når dere er så frimodige at dere kaller folk bakstreverske, kyniske og populistiske, så må dere i hvert fall tørre å møte oss til debatt, sa Senterparti-leder Trygve Slagsvold Vedum i sin tale til landsmøtet som startet på Hamar fredag formiddag.</p>
<p>Han hevdet at finansminister Siv Jensen (Frp) aldri fant tid til å diskutere «innstrammingene i skatteordningene og konsekvensene for vanlige folk», og han inviterte med seg statsminister Erna Solberg (H) til Finnmark, der 87 prosent av befolkningen stemte nei til fylkessammenslåing.</p>
<p>– Da vi ville diskutere passentraliseringen, fant ikke justisministeren tid. Faktisk fant ingen – verken i Høyre, Venstre eller Fremskrittspartiet – mulighet til å diskutere konsekvensene av politikken med oss, sa Vedum.</p></div>
<div type="title" level="3">Angriper «grønnvasking»</div>
<div type="text">
<p>Talens politiske innhold konsentrerte seg i stor grad om hvordan Senterpartiets politikk skiller seg fra regjeringens – eksempelvis på klimafeltet. Mens regjeringen driver med symbolpolitikk, som har liten reell effekt, er Sps pragmatiske og forvaltningsbaserte tilnærming langt mer virkningsfull, hevdet Vedum</p>
<p>Han angrep i sin tale til partiets landsmøte både elbilpolitikken, økt elavgift, skogvern og restriksjoner på bruk av myr i matproduksjon. Regjeringens klimapolitikk straffer folk med dårlig råd og gjør dem til klimasyndere, mener Vedum.</p>
<p>– Vi har vært veldig kritisk til deler av det regjeringen har gjort. De som pendler langt til jobb, skal betale mer i skatt – det er grønnvasking! De pendler den veien uansett, men skal straffes for det, sa Sp-lederen.</p>
<p>– Det er symbolpolitikk og ekstremt ødeleggende for alle oss som ønsker å ha en praktisk og jordnær klimapolitikk som faktisk virker.</p></div>
<div type="title" level="3">London og Tesla</div>
<div type="text">
<p>Vedum angrep regjeringen for å la de som fører en «dekadent livsstil» med helgeturer til London og har råd til Tesla, få definisjonsmakten i klimapolitikken.</p>
<p>– Hvis det blir klimapolitikken, bommer klimapolitikken fullstendig. Vi kan og vil aldri akseptere at de som har dårligst råd, skal ta regningen, sa han.</p>
<p>Sp-lederen etterlyste «de konkrete gode grepene som virker» i klimapolitikken og listet opp et CO2-fond for transport, mer aktiv forvaltning av norsk skog og fangst og lagring av CO2 på norsk sokkel.</p></div></body></document>
