<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190926-varsler-det-hvite-hu.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/pLXwKj/Varsler-Det-hvite-hus-forsokte-a-legge-lokk-pa-Trumps-samtale-med-Ukrainas-president" frk="681 1 5 4309" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 15:57"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varsler: Det hvite hus forsøkte å legge lokk på Trumps samtale med Ukrainas president</div>
<div type="ingress">Det hvite hus forsøkte å skjule telefonsamtalen som Donald Trump hadde med Ukrainas leder, ifølge den nylig frigitte varslerrapporten.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>USAs fungerende etterretningssjef Joseph Maguire vitner i etterretningskomiteen i Representantenes hus torsdag. Foto: Andrew Harnik / AP / NTB scanpix</p> <p>Speaker i Representantenes hus Nancy Pelosi ankommer Kongressen. Hun var lenge skeptisk til å starte riksrettssak mot Donald Trump, men etter varslersaken har hun snudd. Foto: J. Scott Applewhite / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 3 timer siden</p>
<p>«I dagene etter telefonsamtalen fikk jeg vite av flere amerikanske tjenestemenn at høytstående tjenestemenn i Det hvite hus hadde grepet inn for å «låse ned» alle opptak av telefonsamtalen, spesielt den offisielle ord-for-ord- transkripsjonen av samtalene som var laget slik det er vanlig i Det hvite hus», skriver varsleren, hvis identitet fortsatt ikke er kjent.</p>
<p>Rapporten ble offentliggjort av etterretningskomiteen torsdag, dagen etter at komiteen selv fikk tilgang til den.</p>
<p>Her skriver varsleren at vedkommende i løpet av en fire måneders periode fikk vite fra et halvt dusin tjenestemenn i Det hvite hus at president Donald Trump forsøkte å få et annet land til å blande seg inn i neste års presidentvalg.</p>
<p>Trump anklages i rapporten for maktmisbruk, og varsleren uttrykker dyp bekymring for at handlingene han har beskrevet, utgjør et alvorlig problem og brudd på amerikansk lov.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterretningssjef grillet</div>
<div type="text">
<p>Like etter at en delvis sladdet versjon av rapporten var publisert, møtte USAs fungerende etterretningssjef Joseph Maguire i etterretningskomiteen for å bli grillet av de folkevalgte.</p>
<p>Mange demokrater er kritiske til at det tok flere uker før Maguire ville gi varslingsrapporten til Kongressen.</p>
<p>– Jeg mener at alt i denne saken er fullstendig uten sidestykke, sa Maguire under utspørringen.</p>
<p>– Jeg mener at varsleren handler i god tro. Jeg mener varsleren gjorde det riktige, sa han videre.</p>
<p>Selv mener Maguire at han har fulgt loven til punkt og prikke, og at han ikke kunne gi rapporten fra seg tidligere fordi presidenten ga ham ordre om å la være.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrettssak</div>
<div type="text">
<p>Rapporten ble offentliggjort dagen etter at Det hvite hus publiserte et sammendrag av samtalen som Trump hadde med Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj 25. juli. Dagen før hadde speaker i Representantenes hus, demokraten Nancy Pelosi, varslet at det innledes riksrettsprosess mot Trump.</p>
<p>Sammendraget av telefonsamtalen viser at Trump ba sin ukrainske motpart om å bidra til en etterforskning av Joe Biden, som lenge har vært favoritt til å bli Demokratenes presidentkandidat i neste års valg.</p>
<p>Mange demokrater mener at Trump med dette har misbrukt sin makt så grovt at det alene er nok til å stille ham for riksrett.</p>
<p>Varsleren skriver i tillegg at Ukraina forsto at landet ville måtte rette seg etter Det hvite hus for å beholde forholdet til USA. Varsleren var selv ikke vitne til hendelsene, men opplysningene beskrives som troverdige fordi de følger det samme mønsteret og stemmer overens med hverandre.</p></div>
<div type="title" level="3">Giuliani og Barr</div>
<div type="text">
<p>Varsleren peker også på Trumps personlige advokat Rudolph Giuliani og justisminister William Barr.</p>
<p>«Giuliani er en sentral skikkelse i dette forsøket. Justisminister Barr synes også å være innblandet», står det i den ni sider lange rapporten.</p>
<p>Fra før av er det kjent at Trump sa til Ukrainas leder at begge disse kom til å bli bedt om å ringe ham i forbindelse med en eventuell etterforskning av Biden.</p>
<p>Varsleren er tidligere omtalt som en ansatt i etterretningen. Varselet ble den 12. august levert inn til generalinspektøren for amerikansk etterretning, som har omtalt varslersaken som alvorlig og prekær.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hysteri</div>
<div type="text">
<p>Trump selv har avvist at han har gjort noe galt. Han mener han er utsatt for en heksejakt som USA aldri har sett maken til.</p>
<p>– Ingenting har endret seg med offentliggjøringen av denne forklaringen, som ikke er noe annet enn en samling tredjehånds-beretninger av hendelser og avisutklipp som er lappet sammen, sier Trumps talsperson Stephanie Grisham torsdag.</p>
<p>– Det hvite hus kommer til å fortsette å stå imot hysteriet og de falske narrativene som Demokratene og mange i de etablerte mediene farer med, heter det videre i uttalelsen fra Grisham.</p></div></body></document>
