<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190906-robert-mugabe-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/nabprx/Robert-Mugabe-er-dod" frk="413 13 36 2604" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 07:15"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Robert Mugabe er død</div>
<div type="ingress">Zimbabwes tidligere president Robert Mugabe, som satt med makten i nesten 30 år, er død. Han ble 95 år gammel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. sep. 2019 07:15</div>
<div type="caption"><p>Tilhengere av Robert Mugabe ved et veggmaleri av den tidligere presidenten i Zimbabwes hovedstad Harare tidligere i år. Foto: Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p> <p>Robert Mugabe knytter nevene under en tale til partifeller i byen Gweru i 2012. Foto: Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p> <p>Robert Mugabe (t.h.) og Sør-Afrikas senere president Nelson Mandela under innføringen av en ny offentlig fridag – Mandela-dagen – i Zimbabwes hovedstad Harare i 1990. Foto: John Parkin / AP / NTB scanpix</p> <p>De daværende statsministrene Robert Mugabe og Gro Harlem Brundtland på toppen av Høyblokka i regjeringskvartalet i Oslo da Mugabe besøkte Norge i 1981. Foto: Henrik Laurvik / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Familien hans opplyste fredag at han døde etter en tids sykdom. Han hadde vært innlagt på et sykehus i Singapore siden april i år.</p>
<p>– Hans bidrag til vår nasjons og vårt kontinents historie vil aldri bli glemt, sier Zimbabwes president Emmerson Mnangagwa.</p>
<p>Han overtok makten i Zimbabwe da den mangeårige lederen Mugabe til slutt ble avsatt i et militærkupp i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Frigjøring og undertrykking</div>
<div type="text">
<p>Mugabe ble født i 1924 i det som den gang var den britiske kolonien Sør-Rhodesia. I 1960 sluttet han seg til frigjøringsbevegelsen som kjempet mot det daværende hvite mindretallsregimet.</p>
<p>I 1980 vant frigjøringsbevegelsen ZANU-PF de første frie valgene i Zimbabwe. Siden styrte Mugabe med hard hånd, først som statsminister og fra 1987 som president.</p>
<p>I senere år ble Mugabe ofte anklaget for å føre en undertrykkende politikk overfor Zimbabwes hvite mindretall – folkegruppen som i kolonitiden undertrykket det svarte flertallet.</p>
<p>Mugabe sørget for at store gårder ble fratatt hvite bønder, noe som førte til store økonomiske problemer i Zimbabwe og en kraftig forverring av landets forhold til Vesten.</p></div>
<div type="title" level="3">Hylles av Kina</div>
<div type="text">
<p>Mens Mugabe etter hvert ble forhatt i Vesten, huskes han fortsatt som en frigjøringshelt av deler av befolkningen i Zimbabwe og andre afrikanske land.</p>
<p>– Han spilte en viktig rolle i å forme interessene til det afrikanske kontinentet, sier Kenyas president Uhuru Kenyatta, som beskriver Mugabe som en modig leder.</p>
<p>Også regjeringen i Kina roser Mugabe og kaller ham en fremragende forkjemper for nasjonal frigjøring.</p>
<p>– Gjennom hele sitt liv forsvarte han sitt lands suverenitet. Han motsatte seg utenlandsk innblanding og fremmet aktivt vennskap og samarbeid mellom Zimbabwe og Kina, og mellom Kina og Afrika, sier en talsmann for utenriksdepartementet i Beijing.</p></div></body></document>
