<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190615-linda-vet-at-mannen-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/8mGa5d/Linda-vet-at-mannen-er-fanget-i-en-bresprekk-Hun-vet-bare-ikke-hvor" frk="359 4 10 2340" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 07:27"/>

<attribute name="author" value="Bodil Garvik Eirik Brekke (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Vest politidistrikt,Webview,Redningstjenesten,Hovedredningssentralen,Operasjonssentralen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Linda vet at mannen er fanget i en bresprekk. Hun vet bare ikke hvor.</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Bodil Garvik Eirik Brekke (foto)</div>
<div type="date">15.jun.2019 07:27</div>
<div type="caption"><p>Linda vet at mannen er fanget i en bresprekk. Hun vet bare ikke hvor.</p> <p>KLØFT: Jurgen Klaus faller anslagsvis 20 meter ned i denne sprekken. Der blir han sittende fast.</p> <p>SISTE BILDET: Like etter at Jurgen Klaus har tatt dette bildet på Folgefonna, skjer ulykken.</p> <p>TIDSNØD: Canadierens telefon tappes for strøm. Linda Hammersland kan ikke love at de finner ham.</p> <p>EGET BILDE: Klaus tok selv dette bildet nede i sprekken. Hvis han ikke fikk kontakt med 911, ville han etterlate seg meldinger til familien.</p> <p>SPOR: Sporene viser hvor tydelig hvor ulykken skjedde.</p> <p>TALJER: Klatrerne lager taljesystem for å få opp den skadde turisten.</p> <p>I SIKKERHET: Her er Jurgen Klaus i ferd med å bli reddet opp. Sporene over kløften hjalp mannskapene å finne ham.</p> <p>KOM GJENNOM: At telefonen hadde dekning nede i breen, ble redningen for canadieren.</p> <p>REDDET LIVET: Klaus er lagt i en redningspose. Like etter blir han fløyet til Bergen i helikopter.</p> <p>NÆRE PÅ: Sønnen Alan Klaus var svært nær ved å miste sin far. Med forloveden (nå konen) Gita Wigdorchik på Haukeland universitetssjukehus.</p> <p>HJELPEREN: Sveinung Tjessheim (46), redningsmann på Luftforsvarets 330 skvadron, fant den sterkt medtatte canadieren i dypet.</p> <p>LETTET: Klatrerne puster lettet ut etter ha sendt Klaus av gårde med helikopteret. Fra venstre: Raymond Sælen, Christian Ødegaard og Lars Mjaavatn. Bak står Endre Grønlund.</p> <p>REDNINGSHELTER: Flere prisvinnere ble hedret av nødnummer-organisasjonen EENA - deriblant Vest politidistrikt og de thailandske grotteredderne. Surrealistisk og stort, syntes Hammersland.</p> <p>FEIRER: Teamet på operasjonssentralen med luer og spesiallagde T-skjorter, gaver fra Klaus. Fra venstre: Linda Mari Hammersland, Ellinor Epland, Marielle Håkstad Enæs, Ingrid Teigland Tepstad, Dag Olav Sætre, Trude Lande og Martine Juuhl.</p> <p>FØRSTE MØTE: Hammersland besøker Klaus på sykehuset etter ulykken. – Linda reddet livet mitt. Uten henne hadde jeg ikke overlevd.</p> <p>LIVREDDERBJELLEN: På politiets operasjonssentral ringer de i denne bjellen når de redder liv. Denne gangen er det Klaus selv som ringer.</p> <p>KNYTTET: Jurgen Klaus og Linda Hammersland har knyttet bånd for livet. Her under prisutdelingen i Kroatia.</p></div>
<div type="text">
<p>Kløften er dyp, iskald og trang.</p>
<p>Han er fastkilt, hodet ned, bena opp. Smertene er intense.</p></div></body></document>
