<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191117-daniel-liker-verken-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/RRXGPJ/Daniel-liker-verken-fotball-eller-dataspill-Han-elsker-derimot-a-dykke-ned-i-Byarkivet" frk="214 7 11 1403" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 11:13"/>

<attribute name="author" value="Sahara Muhaisen Tuva Åserud (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Film,Holocaust,Jødehat"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Daniel liker verken fotball eller dataspill. Han elsker derimot å dykke ned i Byarkivet.</div>
<div type="ingress">Nå lager 15-åringen sin femte film.</div>
<div type="author">Sahara Muhaisen Tuva Åserud (foto)</div>
<div type="date">17.nov.2019 11:13</div>
<div type="caption"><p>Daniel liker verken fotball eller dataspill. Han elsker derimot å dykke ned i Byarkivet. Nå lager 15-åringen sin femte film.</p> <p>HØYRE HJØRNE: Kunstverk, barndomstegninger, statuer og bilder av historiske personer fyller hyllene og dekker veggene der Daniel sover hver natt.</p> <p>VENSTRE HJØRNE: Daniel leker ikke med lego, men bruker det til å sette seg inni de historiene han skriver eller leser om.</p> <p>KAMERAMANN: Film for 10.-klassingen gjenforteller de faktiske hendelsene folk har opplevd.</p> <p>GJEMMESTEDET: I huset til familien ten Boom i Haarlem, Nederland, ble flere jøder og motstandsfolk skjult under andre verdenskrig.</p> <p>TØYSER: Skuespillere som har rollen til tyskere under 2. verdenskrig tuller i pausen med et horn de fant i en av kassene med rekvisitter.</p> <p>«UNGE TIDSVITNER»: I boken forteller tidsvitner sin flukthistorie. Herfra har Daniel hentet mye inspirasjon.</p> <p>SAMLER: Den gamle skrivemaskinen på bordet kjøpte Daniel på et loppemarked.</p></div>
<div type="text">
<p>Da niende klasse ved Danielsen ungdomsskole i Bergen hadde arbeidsuke, dro Daniel Aarvik (15) til Holocaust-senteret i Oslo.</p>
<p>Hjemme i Bergen er rommet til 15-åringen er fylt med bilder av steder og personer. Daniel er storfan av dronningen Elizabeth i England. Ved dørkanten har han flere bilder av henne limt på veggen.</p></div></body></document>
