<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191029-forste-hinder-passer.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/wPke4G/Forste-hinder-passert-pa-vei-mot-britisk-nyvalg" frk="518 5 19 3223" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 18:27"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Første hinder passert på vei mot britisk nyvalg</div>
<div type="ingress">Forslaget om å holde valg i desember har overlevd første votering i Parlamentet. Umiddelbart etterpå begynte debatten om den nøyaktige datoen for valget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-29</div>
<div type="caption"><p>Labour-leder Jeremy Corbyn vil at et valg i desember skal involvere så mange som mulig. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 2 timer siden</p>
<p>NTB</p>
<p>Det var ikke nødvendig å dele forsamlingen og fintelle stemmene, ettersom det var tydelig at et flertall ville gå videre med behandlingen av lovforslaget.</p>
<p>Før statsminister Boris Johnson engang fikk legge fram sitt nyeste forslag om å holde valg 12. desember, oppsto det en debatt om prosedyren. Regjeringen ville begrense muligheten til å komme med endringsforslag underveis, men ble nedstemt.</p>
<p>Visepresidenten i forsamlingen kan likevel velge hvilke endringsforslag som blir tatt opp til debatt og votering. Parlamentarikerne skal utover kvelden tirsdag debattere om valget skal holdes 9. november – et endringsforslag Labour og Liberaldemokratene står bak – eller 12. november, slik regjeringen vil.</p>
<p>Liberaldemokratene har sammen med det skotske nasjonalistpartiet SNP tatt til orde for stemmerett for 16-åringer og for EU-borgere som bor i landet. Men formelle forslag om dette blir ikke tillatt fremmet, ifølge Parly , et prosjekt for politisk journalistikk.</p>
<p>Labour-leder Jeremy Corbyn sa tirsdag ettermiddag at han var åpen for å utvide valgmanntallet og «involvere så mange som mulig» i valget. Regjeringen truet på sin side med å trekke hele lovforslaget dersom en slik endring ble vedtatt. Det ville i så fall satt en stopper for et valg før jul.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre utgangspunkt</div>
<div type="text">
<p>Før diskusjonen dreide inn på mulige endringsforslag, så ting betraktelig bedre ut for Johnson og regjeringen enn det gjorde et døgn tidligere. Corbyn sa før debatten at hans krav om at brexit må utsettes nå er møtt, og at han derfor går med på valg. Tidligere har han avvist nyvalg fordi han først ville sikre at britene ikke krasjet ut av unionen 31. oktober, altså førstkommende torsdag.</p>
<p>Johnsons ønske om nyvalg har blitt avvist i Underhuset tre ganger denne høsten, fordi han ikke har klart å samle to tredels flertall – det vil si 434 stemmer – slik valgloven krever.</p></div>
<div type="title" level="3">Endrer loven</div>
<div type="text">
<p>Det nyeste forsøket på å få støtte til et nyvalg kommer som et separat lovforslag. Det kan vedtas med alminnelig flertall, det vil si 320 stemmer. Mandag fikk Johnsons forslag bare 299 stemmer, så han trenger hjelp fra opposisjonen.</p>
<p>Fordi det nå er snakk om å vedta en ny lov, er prosessen mer omstendelig enn de tre gangene Johnson har tapt tidligere. Ett av de ekstra stegene er muligheten til å fremme endringsforslag underveis.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang dag</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har lagt opp til en maratondag, der alle steg i prosessen skal gjennomføres tirsdag. Underhusets leder John Bercow satte en begrensning på fire timer for innledningen og hoveddebatten, så i løpet av kvelden bør det foreligge en fasit og kanskje en valgdato.</p>
<p>Dersom Underhuset vedtar regjeringens forslag, sendes det videre til Overhuset, og til slutt må dronningen gi sitt formelle samtykke. Regjeringen sier det må skje senest tirsdag, slik at Parlamentet formelt kan oppløses tirsdag og gi kandidatene nok tid til å drive valgkamp.</p></div></body></document>
