<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190520-vi-lager-festspill-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/QowWQV/Vi-lager-festspill-i-Griegs-and" frk="1059 2 18 6602" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 18:02"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi lager festspill i Griegs ånd</div>
<div type="ingress">Edvard Grieg ville ikke ha satt pris på å være en museumsgjenstand vi tørker støv av en gang i året.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-05-20</div>
<div type="caption"><p>GRIEG-VASK: De som i dag forvalter arven etter Grieg oppfatter seg til en viss grad som portvoktere eller beskyttende engler, og kan lett ende med å bli omvisere i et mausoleum, skriver Anders Beyer. Eirik Brekke</p> <p>EDVARD GRIEG: Vi setter hans musikk inn i en større sammenheng, og ser hans genialitet folde seg ut i nye formater, mener Anders Beyer. BT arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>20 may</p>
<p>Anders Beyer Festspilldirektør</p>
<p>Diskusjonen om Griegs musikk og dens betydning i dag er interessant og viktig. Samtalen kan bidra til å vise musikkens slitestyrke og i hvor stor grad den stadig har noe vesentlig å fortelle oss i dag.</p>
<p>Den 19. mai skrev skriver BTs kulturredaktør Frode Bjerkestrand: «Skal Grieg ha legimitet om 20 til 50 år, må noen fortsette med å gjøre ham frisk, relevant og aktuell. ( ... ) For min del kunne Festspillene gjerne vært et permanent moderniseringsprosjekt for Edvard Griegs musikk og mentalitet».</p>
<p>Bjerkestrand deler sjenerøst en rekke programforslag for Festspillene.</p>
<p>Han nevner blant annet «Peer Gynt-suiten» fremført av black metal-bandet Immortal og Harmonien og jazzsaksofonist og komponist Marius Neset og London Sinfonietta i fri improvisasjon over a-mollkonserten, for å vise at Grieg også fungerer utenfor den klassiske musikkens rammer.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Mer Grieg i monitor, takk</div>
<div type="text">
<p>Under årets festspill har vi den store gleden å presentere publikum for flere Grieg-prosjekt, som ser komponisten i et nytt, aktualiserende lys.</p>
<p>En av årets satsninger, den symfoniske pasjonen «Venter», er resultatet av flere års arbeid med et kunstnerisk team bestående av regissør Calixto Bieito, forfatter Karl Ove Knausgård og videokunstner Sarah Derendinger.</p>
<p>I «Venter» bruker vi Griegs Peer Gynt-suiter for orkester og noen korstykker til å se nærmere på kvinneskikkelsen Solveig.</p>
<p>Forestillingen har vært underveis i flere år. I løpet av skapelsesprosessen opplevde vi en ganske overveldende interesse fra det internasjonale musikkliv om å samprodusere og -finansiere forestillingen.</p>
<p>Etter urpremieren i Bergen oppføres «Venter» i en rekke europeiske byer, og premieren vil bli overvært av kunstneriske ledere fra USA, Asia og Russland, der forestillingen tenkes oppført etter turneen i Europa.</p>
<p>Vi bergensere er stolte når verden legger merke til byen og det vi kan utrette sammen her. I «Venter» er komponisten fra Bergen. Bergen Filharmoniske Orkester og Edvard Grieg Kor hører til byens fremste kunstformidlere.</p>
<p>Solisten Mari Eriksmoen og dirigenten Eivind Gullberg Jensen bor i byen og nyter en internasjonal karriere fra deres base her.</p>
<p>Nå eksporterer vi et lite stykke Bergen til det store utland, hvor lokale orkestre og kor er ambassadører for Grieg og den forestillingen som kommer herfra.</p>
<p>Dette prosjektet nevner Bjerkestrand ikke med et eneste ord. Det undrer meg, for uansett utfallet kunstnerisk sett, så er produksjonen et nokså ambisiøst bud på nettopp det kulturredaktøren etterlyser.</p>
<p>Han nevner heller ikke Edvard Grieg Kors interessante prosjekt med å sette Griegs «Fire salmer» inn i et nytt lys med innkomponering av hardingfele.</p>
<p>Dette er et av senromantikkens viktigste kirkemusikalske verk, og kan oppleves i Håkonshallen på konserten som også markerer plateslipp for korets første soloalbum. En ny tolkning av Grieg og hans verk er verdt å få med seg.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Festspillene anklages for å skvise ut Grieg</div>
<div type="text">
<p>Bergens Tidendes ønsker og oppfordringen om å bringe Grieg inn i en aktualiserende nåtid sammenfaller med Festspillenes ambisjoner.</p>
<p>Vi snakker ikke om å gjøre det, vi gjør det i praksis, og vi kan slett ikke la være.</p>
<p>Kritikerne mener at festspillprogrammet blir tynnere på Grieg-fronten, at vi gjemmer ham bort ved å bruke ham på ulikt vis fra år til år og at de store navnene glimrer med sitt fravær.</p>
<p>Vi tar kritikken til oss og jobber konstant for å skape helt uomgjengelige festspill. I år med navn som for eksempel komponisten Unsuk Chin, cellisten Yo-Yo Ma, toppmusikerne fra Wienerfilharmonikerne og Berlinerfilharmonikerne, samt regissørene Robert Wilson og Calixto Bieito.</p>
<p>Det er verd å nevne at store navn i seg selv ikke er en garanti for gåsehud og skjellsettende opplevelser.</p>
<p>Det hviler ofte en navnemagi over journalisters og kritikeres omtaler av store artister. Hvis du setter verdens 11 beste fotballspillere på et lag, blir det ikke nødvendigvis verdens beste fotballag.</p>
<p>Det interessante er vår evne til matchmaking og til å se nye sammenhenger og nye konstellasjoner, som kan åpne nye landskap for forståelse og relevans.</p>
<p>Den store opplevelsen kan saktens komme i et lite format, i de eksperimenterende kretser. I år har vi satt BIT20 Ensemble sammen med dansekompaniet Carte Blanche i et sjangeroverskridende prosjekt som vi kaller Mimodramas.</p>
<p>Hva skjer når kunstartene møtes og teater møter musikk møter dans? For meg er dette minst like viktig som såkalte store navn, fordi det viser et levende festspill i evig kritisk dialog med fortid og nåtid.</p>
<p>Alle som har råd kan kjøpe store navn, som kan oppleves på alle de store scener i verden. Vi lager ikke festspill etter tellekantsystem eller excel-oversikter med egne Grieg-kvoter.</p>
<p>Festspillene ønsker også å skape noe som du ikke kan oppleve andre steder: en positiv unntakstilstand i 15 dager som løfter kulturbyen på en interessant og uventet måte.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Det blir for tynt, Beyer</div>
<div type="text">
<p>Da Edvard Grieg arrangerte en musikkfest i Bergen i 1889, ville han bringe det internasjonale musikkliv til Bergen og sette det lokale i et interessant samspill med det internasjonale.</p>
<p>Den grunnleggende ideen lå ikke langt fra det som etterhvert ble noe av kjernen i Festspillenes formålsparagraf. Grieg reiste ut og lot seg inspirere av strømninger i Europa, som andre av datidens store skandinaviske komponister gjorde det.</p>
<p>Når vi lager festspill i dag, så gjør vi det i Griegs ånd. Vi setter hans musikk inn i en større sammenheng, og ser hans genialitet folde seg ut i nye formater. Den lille, store komponisten ville ikke ha satt pris på å være en museumsgjenstand som det respektfullt børstes støv av i anledning Festspillene hvert år.</p>
<p>De som i dag forvalter arven etter Grieg oppfatter seg til en viss grad som portvoktere eller beskyttende engler, og kan lett ende med å bli omvisere i et mausoleum.</p>
<p>Selv om mange kan mene at alt var bedre før, ville Festspillene på kort tid miste sin relevans og interesse lokalt og internasjonalt om vi gjeninnførte gamle dager.</p>
<p>Da ville Edvard Grieg muligens snudd ryggen til den mangfoldige kunstfesten han har bidratt til å inspirere.</p></div></body></document>
