<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190627-skadet-turguide-hent.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/1nxxLQ/Skadet-turguide-hentet-av-redningshelikopter" frk="291 13 25 1850" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 16:42"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian Erlend Langeland Haugen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Leteaksjoner"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skadet turguide hentet av redningshelikopter</div>
<div type="ingress">Den 26 år gamle mannlige turguiden ble truffet av en stein i ryggen og klarte ikke å komme seg ned fra Skagastølstindane.</div>
<div type="author">Hilde Heian Erlend Langeland Haugen</div>
<div type="date">27. juni 2019 16:42</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag var den skadde turguiden og de to turistene hentet ned fra fjellet, etter at en alpin redningsgruppe hadde tatt seg frem til dem.</p>
<p>– Vi fikk melding klokken 01.50 om at redningshelikopteret har plukket dem opp og er på vei til Sogndal, sier operasjonsleder Arve Samsonsen i Vest politidistrikt i 2-tiden natt til fredag.</p>
<p>Skadeomfanget til mannen er ukjent. Det ble tidligere torsdag meldt at mannen har smerter i ryggen etter å ha blitt truffet av en stein.</p></div>
<div type="title" level="3">Sto fast i 14 timer</div>
<div type="text">
<p>Allerede klokken 11.48 torsdag formiddag ble politiet varslet om at mannen hadde vanskeligheter med å gå fra stedet.</p>
<p>– Guiden er i følge med to turister og klarer ikke å komme seg ned igjen fra fjellet, sa operasjonsleder Frode Kolltveit i Vest politidistrikt ved 15.40-tiden.</p>
<p>Politiet kjente da til posisjonen og området som turfølget befant seg i, i fjellområdet Skagastølstindane i Luster og Årdal.</p>
<p>Et redningshelikopteret fra Florø ble sendt av gårde. Helikopteret fløy via Sogndal, der det plukket opp tre personer fra alpin redningsgruppe som ble med opp i fjellet for å hente turfølget.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte klatre frem</div>
<div type="text">
<p>Litt før klokken 17.30 opplyste politiet at redningshelikopteret hadde landet på Turtagrø etter å ha tatt en runde over fjellområdet. I 19-tiden fløy helikopteret inn mot turfølget med den alpine redningsgruppen om bord.</p>
<p>Rundt 20 minutter senere satte helikopteret av klatrerne i fjellheimen. De tok seg så frem til turfølget.</p>
<p>Skagastølstindane består av Store, Midtre og Nordre Skagastølstind, Skagastølsnebbet og Vetle Skagastølstind. Ifølge Wikipedia er Skagastølstindane en rygg som ligger i fjellområdet Hurrungane, i den sørvestre delen av Jotunheimen.</p></div></body></document>
