<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191025-over-50000-er-bedt-o.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/utenriks/i/dOz6ew/over-50000-er-bedt-om-aa-evakuere-paa-grunn-av-skogbranner-i-californi" frk="488 11 34 2984" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 04:59"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 50.000 er bedt om å evakuere på grunn av skogbranner i California</div>
<div type="ingress">Skogbranner som sprer seg raskt, tvinger flere tusen innbygger til å evakuere flere steder i California i USA torsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-25</div>
<div type="caption"><p>HERJER: Branner herjer nok en gang i California, her fra Santa Clarita nord for Los Angeles. Marcio Jose Sanchez, AP / NTB scanpix</p> <p>PÅ PLASS: En brannmann forbereder seg på å bekjempe flammene i Santa Clarita i California. Marcio Jose Sanchez / AP / NTB scanpix</p> <p>I FARE: En skogbrann truer med å ødelegge dette huset i Santa Clarita i California. Myndighetene vet ikke hvor mange hus som er ødelagt i brannene flere steder i delstaten. Christian Monterrosa, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 25. oktober</p>
<p>NTB</p>
<p>I Los Angeles er minst 50.000 innbyggere bedt om å forlate hjemmene sine etter at skogbrannene nærmer seg.</p>
<p>Brannen sprer seg flere steder i California som følge av høy temperatur og sterk vind.</p>
<p>Myndighetene vet ikke hvor mange hjem som er ødelagt i brannene i delstaten. Det er foreløpig ikke meldt om skadde. Det er heller ikke kjent hvordan noen av brannene oppsto.</p></div>
<div type="title" level="3">Branner både i nord og i sør</div>
<div type="text">
<p>I vindistriktene nord i California har myndighetene beordret 2000 innbyggere om å evakuere etter at brannene har spredt seg til et over 39 kvadratkilometer stort område.</p>
<p>Hele den populære vindestinasjonen Geyserville i Sonoma ble evakuert etter brannen som startet torsdag. Brannen truet flere av vingårdene i området, og brannvesenet opplyser at om lag fem prosent av brannen er under kontroll.</p>
<p>Sør i California herjer to branner åsene nord for storbyen Los Angeles og tvinger minst 50.000 innbyggere til å forlate hjemmene sine. I det aktuelle området, Canyon fylke, har det blitt bygget flere tusen nye boliger de siste tiårene.</p>
<p>Flere hus har brent ned, og folk prøver å dynke husene sine med vann fra hageslanger for å redde dem. Kraftig vind gjør at flammene sprer seg raskt, og store røyksøyler er synlige på mange kilometers avstand.</p>
<p>Brannvesenet i Los Angeles opplyser på Twitter at om lag 500 brannfolk, fire helikopter og fire fly er satt inn i slukningsarbeidet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk vind gir strømproblemer</div>
<div type="text">
<p>Brannene og evakueringene nær Los Angeles og i vindistriktet i Nord-California kommer etter en periode med store strømbrudd. Strømselskapene i delstaten har kuttet strømmen til befolkningen for at ikke trær og andre gjenstander skulle kutte strømledningene og slik starte enn brann som følge av kraftig vind.</p>
<p>Den største strømleverandøren i delstaten, Pacific Gas &amp; Electric, advarer om at flere store strømbrudd til helgen vil kutte strømmen i store deler av området rundt San Francisco. Det vil være det tredje store strømbruddet denne måneden.</p>
<p>Nær 180.000 kunder i 17 fylker ble rammet av strømbruddet som varte fra onsdag ettermiddag til torsdag kveld lokal tid, opplyser PG &amp; E.</p>
<p>Selskapet har også rapportert om problemer med en trafostasjon i et området der en av brannene startet. Det er likevel uklart om det var feil i trafostasjonen som forårsaket brannen.</p></div></body></document>
