<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191214-julegran-og-rode-nis.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/bolig/i/y3p3Vg/Julegran-og-rode-nisser-ingen-adgang" frk="538 2 7 3177" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 09:00"/>

<attribute name="author" value="Ann Merete Slåttland"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Julegran og røde nisser ingen adgang</div>
<div type="ingress">Hun elsker å pynte til jul, men tradisjonell julegran og røde nisser har ikke adgang hos Kristin Adelaide Østebø.</div>
<div type="author">Ann Merete Slåttland</div>
<div type="date">Publisert 14. desember 2019 09:00</div>
<div type="caption"><p>Velkommen til bords! I Kristin Østebøs julehjem får det gjerne bugne av det meste, men hun holder seg helst unna den tradisjonelle julerøde fargen. Hos henne er det heller dyp burgunder og blått, metaller og grønt som gjelder. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>Kristin Østebø elsker å style med interiør og å dekke bord, og til jul lar hun det bugne. Grønne planter, tekstiler, levende lys og papirstjerner er bare litt av det som signerer stilen hennes. Hun liker også dype farger som burgunderrødt, mørkeblått og svart til jul. Det sjarmerende spisebordet er pusset og malt. I hjørnet står en såkalt svart tuja som skal være årets juletre. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>En lekker liten detalj på bordet er det svarte bestikket bundet sammen med burgunderrødt fløyelsbånd og en liten rosa blomst. Det kommer visuelt ekstra godt frem ved å ligge på en grå linserviett. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>Kristin Østebø er ikke redd for å la det bugne til jul. Hun lager lekre små stilleben overalt, og på skjenken bak spisebordet blandes nydelige rosa- og lillatoner sammen med messing, glass og levende planter. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>Familien Østebø bor på et småbruk i Vennesla, i et hus fra 1938 på 150 kvadratmeter. På gården har de også et uthus, et anneks, kaninbur og bur til endene. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>Kristin Østebø liker å pynte utendørs med kranser, grantrær og lys, det skaper en fin stemning på småbruket i Vennesla. Både hun og døtrene Ithilie og Thilla gleder seg til jul. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>I sofakroken er det lyse farger som får regjere. Den lysegrå sofaen har selskap av et gammelt stuebord, og puter i rosa- og gulfarger. På bordet står et fat med årets adventsstake. Den er laget av fire kirkelys, vaser med amaryllis og furukvister, og pynt av edelgran, lerkekongler og brudeslør. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>På kjøkkenbordet er det dekket på til et deilig måltid med oster, marmelade og brød. Levende lys, blomster og lekker borddekking setter stemningen! Bordet er for øvrig av noen gamle bordbein som Kristin arvet, og en pallekarm med beslag som bordplate. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>Hver kuvert på bordet er holdt enkel, i kontrast mot den bugnende og lekre dekorasjonen som ligger på langs over hele bordplaten. Små grantrær revet opp med roten og avskåren amaryllis bygger i høyden, mens fløyelskuler, papirpynt og tynne stearinlys ligger og står på mosen nederst. Under dekorasjonen har Østebø lagt to tjukke planker. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>Det svarte arkivskapet er arv, mens TV-benken bortenfor er kjøpt brukt og pusset opp. Begge skapene har fått samme farge som veggen bak. Også her er stillebenet bygget i høyden der det starter med lave telysestaker, høyere lysestaker og så til slutt lange avskårne amaryllis i vase. Foto: Irene S. Lunde</p> <p>Kristin Østebø lager forskjellig adventsstake fra år til år, og denne gangen har hun satt fire kirkelys på et fat fra. Hun har pyntet den med amaryllis og furukvister som står i lange glassvaser, og granbar, lerkekongler og brudeslør som ligger ved siden av. Foto: Irene S. Lunde</p></div>
</body></document>
