<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190604-alle-katter-ma-fa-bj.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/Jo7kQj/Alle-katter-ma-fa-bjelle" frk="284 0 1 1525" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 16:00"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alle katter må få bjelle</div>
<div type="ingress">DEBATT: Andre fjærkledde må få slippe skjebnen til stokkandparet i hagen min.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-04</div>
<div type="caption"><p>UNØDVENDIG: Fuglene strever hver dag med å få i seg nok mat, mens katten går ut god og mett og dreper. Lystmordere, skriver fuglevenn Siv Nødtvedt. Privat</p> <p>BESØK: Dette er en av endene som kom på jevnlige besøk i innsenderens hage. Besøkene tok slutt da en av nabolagets katter gikk til angrep, ifølge innsenderen.</p></div>
<div type="text">
<p>Mindre enn 3 timer siden</p>
<p>Siv Nødtvedt Fuglevenn, Åsane</p>
<p>Hvis alle katteeiere kjøper kattehalsbånd med bjelle, vil fuglene ha større sjanse for å overleve. Da ville kanskje følgende ikke ha skjedd: Et stokkandpar har besøkt meg jevnlig den siste tiden.</p>
<p>Når de ser meg i vinduet, flyr hunnen opp mot vinduet for å vise meg at de er her og vil ha mat. Paret kom til hagen min i kveld igjen. Jeg kastet ut litt brød, og de la seg til i hagen.</p>
<p>Hunnen skal snart legge egg og trenger mat, derfor lar han henne få alt. Snakk om samarbeid!</p>
<p>Men, da jeg var på vei til å legge meg, hørte jeg en lyd som ga meg en dårlig følelse. Jeg så ut i hagen, og der for en sort katt opp veien med en av stokkendene i munnen.</p>
<p>Dette skjer altfor ofte, og altfor mange fugler blir drept unødvendig. Katten sitt liv er ikke mer verdt enn fuglene sine.</p>
<p>De strever hver dag med å få i seg nok mat, mens katten går ut god og mett og dreper. Lystmordere.</p>
<p>Man kan holde kattene sine inne om natten og i skumringen morgen og kveld i tillegg til å alltid ha kattehalsbånd på de.</p>
<p>Det kan i alle fall redde noen fjærkledde.</p></div></body></document>
