<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190221-ny-bekymringsmelding.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/QlVmkJ/Ny-bekymringsmelding-om-Trond-Giske-fra-tillitsvalgt" frk="510 0 3 3002" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 20:09"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny bekymringsmelding om Trond Giske fra tillitsvalgt</div>
<div type="ingress">Samme dag som Trond Giske ble innstilt til et toppverv i Trøndelag Ap, kom en ny bekymringsmelding om Giskes oppførsel overfor en ung kvinne.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21. feb. 2019 20:09</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE I VERV: Ap-politiker Trond Giske ble denne uken innstilt som medlem av styret og arbeidsutvalget i Trøndelag Ap. FOTO: Ole Berg-Rusten, NTB Scanpix (arkiv)</p> <p>Trond Giske trakk seg i fjor som nestleder i Ap. Arkivfoto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bekymringsmeldingen kom som reaksjon på en video som ble tatt opp ved 2-tiden natt til søndag på utestedet Bar Vulkan på Grünerløkka i Oslo, skriver VG.</p>
<p>Bekymringsmeldingen til Arbeiderpartiet er ikke sendt inn av kvinnen selv, men av nestleder i Fagforbundet Sykehus og helse Oslo, Knut Sandli. Kvinnen på videoen er medlem i foreningen.</p>
<p>Ifølge avisen viser videoen at Giske henger over ryggen på en kvinne i 20-årene og holder hånden sin på kvinnens hofteparti, mens de danser.</p>
<p>– Vi danset og hadde det hyggelig, så ble det litt mye, så jeg og venninnen min dro derfra, sier kvinnen til VG.</p>
<p>Onsdag, like etter at Giske var innstilt som medlem av styret i Trøndelag Ap, sendte Sandli en bekymringsmelding på epost til partisekretær Kjersti Stenseng.</p>
<p>Trond Giske har ikke besvart NTBs gjentatte henvendelser torsdag. VG har heller ikke oppnådd kontakt.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere «vurderer medlemskapet»</div>
<div type="text">
<p>Leder i Oslo Arbeidersamfunn, Fredrik Mellem, sa tidligere torsdag til NTB at flere trofaste nå revurderer sitt Ap-medlemskap etter at Trond Giske ble innstilt til fylkesstyret i Trøndelag.</p>
<p>I en e-post Aftenposten har fått tilgang til, kommer Mellem med kraftige utspill mot den tidligere Ap-nestlederen og sier han ville trukket seg fra partiet om han var i Giskes sko.</p>
<p>Samtidig opplyser han at han etter debatten rundt Giskes kandidatur til styret i Trøndelag Ap har fått en rekke henvendelser fra medlemmer som spør om hva som foregår, og om det «ikke er noe som kan gjøres».</p>
<p>Til avisen utdyper han at mange i partilaget er bekymret etter at Giske over at Giske ligger an til å få et nytt tillitsverv så kort tid etter at det ble konkludert med at han brøt Aps retningslinjer om seksuell trakassering.</p></div>
<div type="title" level="3"> – På tide å si ifra</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har fått flere tilbakemeldinger fra trofaste medlemmer gjennom mange år, som sier at de nå har tatt medlemskapet opp til vurdering. Da er det på tide å si ifra at det «det er noen voksne hjemme i Ap», sier Mellem.</p>
<p>Avisen har ikke lyktes i å få en kommentar fra Giske selv, og verken partileder Jonas Gahr Støre eller noen andre i Ap-ledelsen ønsker overfor NTB å kommentere utspillene fra Mellem.</p>
<p>Tidligere har Støre understrekt at saken mot Giske er avsluttet og at det ikke er noen formelle hindre i veien for at han kan få nye verv i partiet. Samtidig erkjenner han at saken har vakt reaksjoner.</p>
<p>– Saken har skapt engasjement, og jeg har forståelse for dem som mener at varslersakene vi behandlet i fjor, ikke er mindre alvorlige i år. Tillit er noe det tar tid å gjenopprette, sa Støre i et intervju med NTB onsdag.</p></div></body></document>
