<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191029-norske-kristin-roski.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/mRx1ML/norske-kristin-roskifte-er-tildelt-nordisk-raads-barne-og-ungdomslitte" frk="291 11 22 1837" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 22:12"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske Kristin Roskifte er tildelt Nordisk råds barne- og ungdomslitteraturpris</div>
<div type="ingress">Kristin Roskifte vant Nordisk råds barne- og ungdomslitteraturpris 2019. Den norske illustratøren og forfatteren får prisen for telleboka «Alle sammen teller».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-29</div>
<div type="caption"><p>Kristin Roskifte ble tirsdag kveld tildelt Nordisk råds barne- og ungdomslitteraturpris under Nordisk råds prisutdeling i Stockholm. 1 av 2 Foto: Henrik Montgomery/TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 23:12</p>
<p>NTB</p>
<p>Roskifte ble tildelt prisen under Nordisk råds prisutdeling i Konserthuset i Stockholm tirsdag kveld.</p>
<p>Juryen beskriver boka som annerledes og enestående i sin sjanger, og som et verk man kan lese mange ganger og hele tiden oppdage noe nytt.</p>
<p>– Tekst og bilde inngår i en sammenheng som er annerledes og enestående innenfor tellebok- og myldretradisjonen, heter det i begrunnelsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>Det var en tydelig rørt og stolt vinner som tok imot prisen.</p>
<p>– Jeg er så sjokkert. Hjertelig takk til juryen for at det går an å vinne med en tellebok. Det gir meg utrolig mye motivasjon og lyst til å fortsette og utforske bildebok-mediet. Hjertelig takk til alle som leser boka, og som tar seg tid til å finne historiene og til å være med på leken, sa Roskifte som takket sin samboer og sine tre barn.</p>
<p>Den norske illustratøren og forfatteren er bosatt på Kolbotn i Akershus. Hun har gitt ut sju bildebøker, og bokrettighetene er solgt til USA, Sør-Korea, Singapore, Frankrike, Tyskland og Danmark.</p></div>
<div type="title" level="3">Får 350.000 kroner</div>
<div type="text">
<p>Roskifte har mer enn ti års erfaring som frilans-illustratør og har illustrert og designet mange plakater, bøker og brosjyrer med sin rene, enkle og fargerike stil. Illustratøren har en mastergrad i illustrasjon fra Kingston University i England.</p>
<p>I tillegg til hederen og æren som prisen fører med seg, får illustratøren også 350.000 danske kroner i prispenger.</p></div></body></document>
