<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190131-akasia-barnehage-as-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/ngE4eQ/Akasia-Barnehage-AS-har-engasjert-advokat--Jeg-har-ingen-pekepinn-pa-hva-mistanken-dreier-seg-om" frk="866 1 10 5036" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 16:33"/>

<attribute name="author" value="Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Barnehage,Vest politidistrikt,Ulykker,Kripos,Etterforskning,Barn"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Akasia Barnehage AS har engasjert advokat: – Jeg har ingen pekepinn på hva mistanken dreier seg om</div>
<div type="ingress">– Jeg har hele tiden tenkt at vi har gode nok rutiner, sier Akasia-direktør Ove-Christian Fredriksen.</div>
<div type="author">Ørjan Torheim</div>
<div type="date">31. jan. 2019 16:33</div>
<div type="caption"><p>IKKE AVHØRT: Akasia-direktør Ove-Christian Fredriksen er samtidig styreleder i datterselskapet Akasia Barnehage AS. Han er selv ikke avhørt av politiet til nå. FOTO: Rune Sævig (arkiv)</p> <p>I SOVEROM INNENDØRS: Politiet opplyser at ettåringen var lagt for å sove i sin egen vogn. Han var i et soverom inne i Akasia Paradis barnehage, én av 20 Akasia-barnehager i Bergen. Alice Bratshaug (arkiv)</p> <p>FIRE UKER SIDEN: Torsdag 3. januar i år rykket politi og ambulanse ut til barnehagen i Birkelundsbakken i Bergen. Barnehagen ligger ned og til høyre for politibilene på bildet. 22 dager senere døde den ett år gamle gutten av skadene han fikk i ulykken. Alice Bratshaug (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag meldte BT at flere personer er avhørt som mistenkte, etter at en gutt på ett år ble dødelig skadet i en barnevognulykke i Akasia Paradis barnehage.</p>
<p>Politiet fikk varsel om ulykken litt etter klokken 12.00 torsdag 3. januar i år.</p>
<p>Ettåringen hadde falt ut av vognen i forbindelse med soving innendørs – og ble hengende fast med en stropp rundt halsen.</p></div>
<div type="title" level="3">To har fått mistenktstatus</div>
<div type="text">
<p>Politiet har ikke villet oppgi detaljer rundt hvem som er avhørt med mistenktstatus, om det er personer i ledelsen eller blant de ansatte.</p>
<p>Ifølge administrerende direktør i Akasia, Ove-Christian Fredriksen, er en leder i datterselskapet Akasia Barnehage AS den ene som har fått en slik status i politiets etterforskning.</p>
<p>– Denne personen er mer en representant for selskapet. Vedkommende var ikke til stede i barnehagen på Paradis da ulykken med ettåringen skjedde, sier Fredriksen.</p>
<p>Videre forteller han at også en av de ansatte i Paradis-barnehagen har fått status som mistenkt i avhør.</p>
<p>Politiet vil ikke kommentere Fredriksens opplysninger.</p>
<p>Generelt vil en mistenktstatus si at man regnes som mer enn et vitne. Man får også visse rettigheter – blant annet at du kan ha med forsvarer i avhør. En mistenkt har heller ikke plikt til å forklare seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Har hyrt inn advokat</div>
<div type="text">
<p>– Jeg tolker dette som at politiet følger to spor i etterforskningen. Det ene, tenker jeg, dreier seg om selskapet og våre systemer og rutiner. Mens det andre sporet gjelder ansatte som jobber i selve barnehagen, sier Fredriksen.</p>
<p>Han er også styreleder i Akasia Barnehage AS.</p>
<p>Fredriksen og lederen med mistenktstatus er representert av advokat Arild Dyngeland, som de selv har engasjert.</p>
<p>Ifølge politiet var en representant fra Dyngelands kontor med da barnevognulykken denne uken ble rekonstruert med bistand fra Kripos.</p>
<p>Advokat Eirik Nåmdal bistår også i saken. Han vil foreløpig ikke kommentere noe som helst rundt sitt forsvareroppdrag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi skal være åpne</div>
<div type="text">
<p>Politiet sa onsdag til BT at de undersøker om noen kan stilles til ansvar for ulykken.</p>
<p>Fredriksen sier han ikke har noen oppfatning av hva grunnlaget for mistanke kan være.</p>
<p>– Jeg har ingen pekepinn på hva mistanken dreier seg om. Vi får se hva politiet konkluderer med. Men jeg har hele tiden tenkt at vi har gode nok rutiner, og at de er i tråd med bestemmelsene i loven.</p>
<p>– Er du selv blitt avhørt?</p>
<p>– Nei, jeg har ikke hørt fra politiet, kun rykter om at de vil snakke også med meg. Derfor er det litt vanskelig for meg å si noe om politiets mistankegrunnlag.</p>
<p>– Hva tenker du om at ulykken nå etterforskes som en straffesak?</p>
<p>– Vi skal være åpne, og vi må få vite om ting kunne vært gjort annerledes. Det er i alles interesse å få opplyst saken så godt som mulig.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Åpen for å bli avhørt</div>
<div type="text">
<p>Selv om Fredriksen kaller situasjonen «veldig krevende», understreker han at den pågående etterforskningen bare får gå sin gang.</p>
<p>– Det virkelige alvoret er at barnet døde. Det disse foreldrene har gått gjennom, er forferdelig. Våre tanker er hos dem.</p>
<p>– Hva tenker du om din egen rolle i saken?</p>
<p>– Jeg er åpen for å bli avhørt av politiet og vil i så fall bidra med det jeg kan. Om jeg da vil få mistenktstatus, i egenskap av å være styreleder, vil jeg ikke spekulere i. Jeg kjenner ikke til hvilke vurderinger politiet gjør i en slik sak.</p></div>
<div type="title" level="3">Hang fast i del av selen</div>
<div type="text">
<p>Politiets påtaleansvarlige jurist for barnehagesaken, Eli Valheim, vil foreløpig ikke gå ut med detaljer fra undersøkelsene som er gjort til nå – verken om bemanning, tilsyn eller hvor lang tid det kan ha gått før barnet ble oppdaget.</p>
<p>– Grunnen er at vi er ikke ferdig med alle avhørene som skal tas, sier Valheim.</p>
<p>Hun poengterer likevel at det ikke er grunnlag for å advare mot en bestemt type barnevogn. Det er ikke avdekket noen feil med vognen som barnet lå i.</p>
<p>Lenge snakket politiet utelukkende om at ettåringen ble hengende fast i en stropp. Valheim har seinere spesifisert dette til at det dreier seg om en del av selen på vognen.</p>
<p>– Det er denne stroppen, eller delen av selen, som forårsaket skadene, sa Valheim til BT samme dag som det ble kjent at gutten døde av skadene.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessert i næringsliv?</div>
<div type="text">
<p>Hør ukens episode av Sysla-podkasten Det vi lever av</p>
<p>Hør alle episodene her</p></div></body></document>
