<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190305-antiterrorpoliti-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/WLQR6d/Eksplosiver-funnet-pa-flyplasser-og-togstasjon-i-London" frk="222 0 0 1484" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 18:27"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="London"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Antiterrorpoliti etterforsker brevbomber i London</div>
<div type="ingress">Britisk antiterrorpoliti etterforsker tre brevbomber som ble funnet ved flyplassene Heathrow og London City Airport og ved togstasjonen Waterloo i London.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5. mars 2019 18:27</div>
<div type="caption"><p>Den ene av de tre brevbombene som ble funnet i og ved London tirsdag. Politiet har startet terroretterforskning og har fått bistand fra irsk politi ettersom brevbombene trolig er sendt fra Irland. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politi og bombeeksperter rykket tirsdag formiddag ut til de tre stedene etter meldinger om funn av mistenkelige pakker.</p>
<p>Områdene ble sperret av og pakkene, som lå i hver sin polstrede konvolutt, ble undersøkt. Pakkene inneholdt små hjemmelagde brannbomber.</p>
<p>Pakken som ble sendt til en kontorbygning ved Heathrow-flyplassen, begynte å brenne da den ble åpnet. Men det er ikke kommet meldinger om personskader. De to andre pakkene ble ikke åpnet før politiets bombeeksperter kom til stedet.</p>
<p>Politiet har startet terroretterforskning av saken, også irsk politi deltar. Pakkene ble trolig sendt fra Irland ettersom de hadde irske frimerker.</p>
<p>Politiet vet foreløpig ikke hvem som står bak, men sier at brevene kan knyttes til hverandre.</p>
<p>Tirsdag ettermiddag var sperringene fjernet ved stedet der den ene pakken ble funnet på Heathrow-flyplassen. Men politiet undersøkte fortsatt områdene ved London City Airport og Waterloo Station, melder Sky News tirsdag kveld.</p>
<p>Fly- og togtrafikken ble ikke påvirket av funnene og gikk som normalt hele tiden.</p></div></body></document>
