<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190106-manchester-city-lekt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/fotball/Manchester-City-lekte-seg-videre-i-FA-cupen-267012b.html" frk="720 46 205 4414" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 17:14"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Manchester City,FA-cupen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester City lekte seg videre i FA-cupen</div>
<div type="ingress">Scoret sju mål mot Rotherham.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">6. jan. 2019 17:14</div>
<div type="caption"><p>MÅLFEST: Riyad Mahrez feirer Manchester Citys femte scoring med lagkamerat Ilkay Gundogan. FOTO: Reuters/Jason Cairnduff</p> <p>Stortalentet Phil Foden (til venstre) feirer sin 2-0-scoring med Riyad Mahrez og Raheem Sterling. Rui Vieira / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER CITY - ROTHERHAM UNITED 7 – 0</p>
<p>Med en knusende 7-0-seier over Rotherham på hjemmebane er Manchester City klar for FA-cupens 4. runde.</p>
<p>Etter en tung periode, med tre tap på fire kamper i ligaen, virker den regjerende seriemesteren å være tilbake i storform. Torsdag vant de lyseblå gigantoppgjøret mot Liverpool. Søndag gjorde de som de ville mot Rotherham, som til daglig spiller på nest øverste nivå.</p>
<p>Manchester City spilte glimrende offensiv fotball, og vant til slutt hele 7-0.</p>
<p>Scoringer av Raheem Sterling, Phil Foden, Gabriel Jesus, Riyad Mahrez, Nicolás Otamendi, Leroy Sané, samt et selvmål, gjorde ydmykelsen av gjestene komplett.</p></div>
<div type="title" level="3">Stilte sterkt lag</div>
<div type="text">
<p>Pep Guardiola hadde valgt ut et sterkt mannskap, til tross for hjemmekamp mot et lag fra lavere nivå. Stjerner som Kevin de Bruyne, Raheem Sterling og Gabriel Jesus spilte fra start på et meget rutinert lag.</p>
<p>– Vi vil prøve å gjøre det så bra som mulig i hver eneste turnering vi spiller. Wigan slo oss ut forrige sesong, og det har vi snakket om. Vi hadde åtte eller ni spillere i dag som ikke tok del i torsdagens kamp. De var godt uthvilte til dette oppgjøret, sa Guardiola til BBC.</p>
<p>Foden er blant Citys største talenter som får spilletid under Guardiola. Søndagens scoring var hans aller første foran eget hjemmepublikum.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Engelsk FA-cup fotball søndag, 3. runde: </div>
<div type="text">
<p>Fulham – Oldham 1-2 (0-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Denis Odoi (52), 1-1 Sam Surridge (str. 76), 1-2 Callum Lang (88).</p>
<p>16.134 tilskuere.</p>
<p>Manchester C. – Rotherham 7-0 (3-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Raheem Sterling (12), 2-0 Phil Foden (43), 3-0 Semi Ajayi (selvmål 45), 4-0 Gabriel Jesus (52), 5-0 Riyad Mahrez (73), 6-0 Nicolás Otamendi (78), 7-0 Leroy Sané (85).</p>
<p>52.708 tilskuere.</p>
<p>Millwall – Hull 2-1 (0-0)</p>
<p>Mål: 0-1 Jon Toral (52), 1-1 Shane Ferguson (81), 2-1 Ferguson (85).</p>
<p>5307 tilskuere.</p>
<p>Newport – Leicester 2-1 (1-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Jamille Matt (10), 1-1 Rachid Ghezzal (82), 2-1 Pádraig Amond (str. 85).</p>
<p>6705 tilskuere.</p>
<p>Preston – Doncaster 1-3 (0-1)</p>
<p>Mål: 0-1 John Marquis (5), 1-1 Andrew Hughes (56), 1-2 Tom Anderson (72), 1-3 Mallik Wilks (87).</p>
<p>8101 tilskuere.</p>
<p>Queens P.R. – Leeds 2-1 (1-1)</p>
<p>Mål: 1-0 Aramide Oteh (str. 23), 1-1 Aapo Halme (25), 2-1 Jake Bidwell (75).</p>
<p>11.837 tilskuere.</p>
<p>Sheffield U. – Barnet 0-1 (0-1)</p>
<p>Mål: 0-1 Shaq Coulthirst (str. 21).</p>
<p>9906 tilskuere.</p>
<p>Woking – Watford 0-2 (0-1)</p>
<p>Mål: 0-1 Will Hughes (13), 0-2 Troy Deeney (74).</p>
<p>5717 tilskuere.</p>
<p>(©NTB)</p>
<p>– Han er en ung spiller og er nødt til å forbedre seg. I dag misset han på en del enkle pasninger. Han må bli mer solid, men han er ung. Han er utrolig når han angriper motstanderens midtstoppere, sa Citys spanske manager om 18 år gamle Foden.</p></div>
<div type="title" level="3">Cupbomber</div>
<div type="text">
<p>Fulham fikk det langt tøffere i FA-cupen søndag. Premier League-klubben er ute av turneringen etter å ha tapt 1-2 på hjemmebane mot Oldham, som til daglig spiller på fjerde nivå i England.</p>
<p>Stefan Johansen var ikke involvert for Fulham.</p>
<p>Også Leicester røk på et flaut tap søndag. Newport fra nivå fire vant 2-1 hjemme mot Premier League-mesteren fra 2016.</p>
<p>Totalt fem PL-klubber er ute av FA-cupen etter tredje runde. Joshua King og Bournemouth tapte 1-3 mot divisjonskollega Brighton lørdag. Samme dag slo Gillingham og Bristol City ut henholdsvis Cardiff og Huddersfield.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk-waliser debuterte</div>
<div type="text">
<p>Watford gikk videre etter 2-0-seier borte mot Woking. Målscorere var Will Hughes og Troy Deeney. For den tidligere giganten Leeds er FA-cupeventyret over for denne gang. De ble slått 2-1 på bortebane av Queens Park Rangers.</p>
<p>Markus Henriksen spilte ikke da hans Hull ble slått ut av Milwall. Nordmannens lag ledet 1-0, men to raske scoringer på slutten endte håpet om spill i 4. runde.</p>
<p>Norsk-waliseren Michael Crowe, med bakgrunn fra Start, fikk sjansen fra start for Preston i 1-3-tapet for Doncaster på hjemmebane. Det var debuten for 23-åringen som representerer Wales på landslagsnivå.</p>
<p>Barnet overrasket voldsomt med å slå Sheffield United 1-0 på bortebane. Gjestene spiller på nivå fem og er utenfor det engelske ligasystemet etter forrige sesongs nedrykk fra League Two. Shaq Coulthirst ble Barnets matchvinner fra straffemerket.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
