<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191024-lavrov-om-frode-berg.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/innenriks/i/8mze7A/lavrov-om-frode-berg-kan-komme-hjem-naar-som-helst" frk="420 8 22 2591" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 21:20"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lavrov om Frode Berg: Kan komme hjem når som helst</div>
<div type="ingress">Spionasjedømte Frode Berg kan komme hjem til Norge «når som helst», ifølge Russlands utenriksminister Sergej Lavrov</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>Den russiske utenriksministeren Sergej Lavrov ankom Kirkenes torsdag kveld. På spørsmål fra TV 2 svarte han at Frode Berg kan komme hjem når som helst. Fredag deltar Lavrov i markeringen av 75-årsdagen for frigjøringen av Øst-Finnmark. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Den russiske utenriksministeren Sergej Lavrov ankom Kirkenes torsdag kveld. På spørsmål fra TV 2 svarte han at Frode Berg kan komme hjem når som helst. Fredag deltar Lavrov i markeringen av 75-årsdagen for frigjøringen av Øst-Finnmark. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 24. oktober</p>
<p>NTB</p>
<p>Lavrov landet sent torsdag kveld i Kirkenes, hvor han skal markere frigjøringen av Finnmark under andre verdenskrig. På spørsmål fra TV 2 om når Frode Berg kan komme hjem, svarte han følgende til norske medier:</p>
<p>– Når som helst.</p>
<p>På videre spørsmål om hvordan Frode Berg-saken har påvirket forholdet mellom Russland og Norge, var svaret «ikke i det hele tatt», før han hastet inn på hotellet i Kirkenes ved 22.10-tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på avtale</div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag opplyste menneskerettskommissær Tatjana Potjaeva i Moskva til Interfax at de har anbefalt president Vladimir Putin å benåde Frode Berg. Hun er medlem i kommisjonen.</p>
<p>– Dette bekrefter ytterligere at det foreligger en avtale, slik vi har hørt om den siste uka, sa Bergs norske advokat Brynjulf Risnes til NTB tidligere torsdag.</p>
<p>64 år gamle Frode Berg ble i april dømt til 14 års fengsel for spionasje etter å ha blitt pågrepet av sikkerhetspolitiet FSB i Moskva i desember 2017.</p>
<p>Lavrov møter utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">«Om kort tid»</div>
<div type="text">
<p>Håpet om en løsning i saken ble tent sist uke. Da meldte et litauisk nyhetsbyrå at Russland og Litauen er enige om å utveksle to russere mot to litauere og en ikke navngitt nordmann som er dømt i Russland. Berg er den eneste nordmannen som soner en spiondom i Russland.</p>
<p>Det litauiske parlamentet skal 7. november behandle et lovforslag som gjør det enklere å utlevere russere.</p>
<p>– Vi jobber ut fra forutsetningen om at utleveringen av Berg vil skje kort tid etter dette, sier Risnes.</p>
<p>Fra Utenriksdepartementet har budskapet i flere måneder vært at norske myndigheter ønsker å få Berg tilbake til Norge og jobber langs ulike spor for å ivareta hans interesser best mulig.</p>
<p>Men spørsmålet kommer garantert opp i forbindelse med utenriksminister Ine Eriksen Søreides (H) møte med Lavrov fredag. De to skal også holde en felles pressekonferanse.</p></div></body></document>
