<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190902-bergen-var-en-bedre-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/Vbp26d/Bergen-var-en-bedre-by-for-bompengene-kom" frk="370 1 4 2128" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 03:06"/>

<attribute name="author" value="Terje Haugom Rådalen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergen var en bedre by før bompengene kom</div>
<div type="ingress">Vi vil ha den tiden tilbake.</div>
<div type="author">Terje Haugom Rådalen</div>
<div type="date">2019-09-02</div>
<div type="caption"><p>BYUTVIKLING: Bybane til Åsane – bydelen som er godt fornøyd med buss – er «galimatias», skriver Terje Haugom. Helge Skodvin (arkiv)</p> <p>NOK ER NOK: Vi vil ikke finne oss i at politikerne skal presse gjennom flere fordyrende prosjekter, skriver Terje Haugom, som nylig har meldt seg inn i Folkeaksjonen Nei til mer bompenger. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 05:06</p>
<p>Uansett hvordan regjeringens «bompenge-pakke» slår ut for Bergen, og uansett hvordan kommunevalget i Bergen går, bør det kuttes drastisk i den såkalte «Bypakken». Vi har det bra nok i Bergen som vi har det, og kommunen kan bare våge å øke andre skatter og avgifter når bompenge-inntektene går ned!</p>
<p>Ny bybane til Oasen bør vel fullføres, men bybane til Åsane – bydelen som er godt fornøyd med buss – er «galimatias».</p>
<p>Det hevdes at eldre og arbeidsfolk blir taperne etter regjeringens «løsning» på bompenge-problemet, og det må ikke skje i Bergen. Politikerne må etter hvert forstå at folk må få bestemme selv hvordan de vil transportere seg selv.</p>
<p>Nye fossilmotorer med svært lave utslipp er på vei inn på markedet. Bergen må gjøres mer åpen og trivelig – både for de næringsdrivende og de som trenger bilen sin for å handle og komme på jobb.</p>
<p>Det er blitt en «motesak» å være så grønn som mulig, og kun gå og sykle til alt mulig. Oslos sentrale strøk er i ferd med å bli en spøkelsesby, hvor kun utelivet har livets rett – ingen biler og bedrifter er ønsket.</p>
<p>Slik er det i ferd med å bli i Bergen også. Håpløse parkeringsforhold, butikkdød, en million unødvendige spisesteder, reguleringer og forbud i vår en gang så levende og trivelige by. Klima og miljø er i ferd med å bli skjellsord for flere og flere.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nye Kong Oscars gate skulle skape liv og røre i sentrum. – Det finnes ikke folk her, sier butikkeier</div>
<div type="text">
<p>Bergensere: Følg med på «kommunale avgifter». Skjer det uventede økninger, gjør opprør! Vi vil ikke finne oss i at politikerne skal presse gjennom flere fordyrende prosjekter.</p>
<p>Bergen var en bedre by før bompengene kom! Vi vil ha den tiden tilbake, ikke «utvikling» for enhver pris.</p></div></body></document>
