<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190930-vegvesenet-apner-for.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/zGe5Er/Vegvesenet-apner-for-a-skrote-fergefri-E39" frk="220 18 28 1478" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 21:54"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vegvesenet åpner for å skrote fergefri E39</div>
<div type="ingress">Statens vegvesen kan gå bort fra fergefri E39 for å kutte kostnader. Det bekymrer leder av Møreaksen, som viser til stortingsvedtaket om Nasjonal transportplan.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-30</div>
<div type="caption"><p>Statens vegvesen går bort fra planen om fergefri E39. Bildet viser den batteridrevne fergen MF Hadarøy, som trafikkerer fergestrekningen Hareid – Sulesund i Møre og Romsdal. Arkivfoto: Halvard Alvik / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 23:54</p>
<p>Konstituert direktør Bjørne Grimsrud i Statens vegvesen sier til Dagens Næringsliv at de jobber med nye alternativer og at de snart vil råde samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) til å utsette planene om fergefri E39 mellom Trondheim til Kristiansand på enkelte fjordkrysninger.</p>
<p>Innspillet kommer etter et nytt mandat fra Samferdselsdepartementet om å vurdere nytte og kostnader i alle veiprosjekter og skal danne grunnlaget for rulleringen av Nasjonal Transport Plan (NTP) for årene 2022 – 2029.</p>
<p>Verken daglig leder i Møreaksen, Harald Espeland, eller tidligere Frp-statsråd og avtroppende Os-ordfører, Terje Søviknes, bifaller det nye forslaget fra Vegvesenet.</p>
<p>Begge er involvert i strekninger som allerede er vedtatt prioritert i NTP 2018-2029, men som nå står i fare.</p>
<p>– Jeg har en veldig klar forventning om at prioriteringene fra Stortinget følges opp. Der er tre av fjordkryssingene lagt inn som prioriterte prosjekter, nettopp på grunn av samfunnsnytte og regional utvikling, sier Harald Espeland i Møreaksen.</p></div></body></document>
