<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190627-koengen-ma-fa-vare-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/QoajrA/Koengen-ma-fa-vare-i-fred" frk="406 1 4 2730" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 11:55"/>

<attribute name="author" value="Bergens Tidende"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Koengen må få være i fred</div>
<div type="ingress">Regjeringen har klokelig sagt nei til midlertidig godsterminal blant Bergens viktigste kulturminner. Det var på tide.</div>
<div type="author">Bergens Tidende</div>
<div type="date">2019-06-27</div>
<div type="caption"><p>PROTESTERTE: I desember i fjor markerte byrådspolitikerne sin misnøye med Bane NORs planer. Fra venstre nylig avgåtte byutviklingsbyråd Anna Elisa Tryti, kulturbyråd Julie Andersland og finansbyråd Håkon Pettersen. Eirik Brekke</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 13:55</p>
<p>Bane NOR og Jernbanedirektoratet får likevel ikke bygge midlertidig godsterminal på Koengen.</p>
<p>Klima- og miljødepartementet har etter unødvendig lang prosess tatt til vettet, og bestemt at et av Norges viktigste kulturhistoriske områder skal få slippe belastningen.</p>
<p>Klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) slår fast at Bergenhus er et kulturminne av stor nasjonal verdi, som skal behandles med respekt, og ikke som et lagerområde.</p>
<p>Nå haster det å finne alternativ til terminalen på Mindemyren, der byggingen av Bybanen begynner til høsten.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Det blir ikke godsterminal på Koengen</div>
<div type="text">
<p>Slaget om Koengen har vært en merkelig sak med flere ekstraomganger, der statlig eide Bane NOR og Jernbanedirektoratet har nektet å belite seg.</p>
<p>Trass i at byrådet, bystyret og Riksantikvaren har protestert heftig, har planleggingen fortsatt ufortrødent, til en svært høy pris.</p>
<p>I fjor vår la Riksantikvaren ned midlertidig forbud mot byggingen på den fredede middelaldergrunnen.</p>
<p>Vernemyndighetene mente det var helt uakseptabelt at festningsområdet og Bryggen skulle belemres med mer tungtrafikk, hver eneste dag.</p>
<p>Et halvt år etter opphevet Klima- og miljødepartementet forbudet, til sterke reaksjoner fra Bergen. I mars sa så byrådet og bystyret nei til planene, og Bane NOR klaget vedtaket til Klima- og miljødepartementet.</p>
<p>At samme departement nå avviser klagen, er viktig og riktig. Men prosessen må ha vært frustrerende, både for utbygger og Koengens forsvarere.</p>
<p>Koengen skulle være Bane NORs erstatning for tapet av terminalen på Mindemyren.</p>
<p>Dette er endestasjonen for nybiler som fraktes med jernbanen. Området skal overdras til Bybanen, som skal fortsette arbeidet med Fyllingsdalen-traseen tidlig i høst.</p>
<p>Det betyr at det virkelig haster med å finne et alternativ for Bane NOR. Regjeringens ubesluttsomhet har gjort denne jobben enda vanskeligere.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bergen må bygge Åsane-bana</div>
<div type="text">
<p>Byggingen av Bybanen i en så krevende topografi som Bergens, skaper konflikt og gnisninger. Det er krevende å gjøre alle til lags, og noen ganger må det gjøres vanskelige kompromisser.</p>
<p>Men her er det viktig å holde blikket på de viktigste målsettingene. Bergen skal få et tjenlig, effektiv og miljøvennlig transportsystem, helst uten at det er til skade for viktige kulturminner.</p>
<p>Koengen-avgjørelsen setter i så måte en viktig presedens.</p></div></body></document>
