<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190719-kurt-oddekalv-ble-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/QoaOJA/Kurt-Oddekalv-ble-rammet-av-to-hjerneslag" frk="597 6 22 3611" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 13:11"/>

<attribute name="author" value="Einar Aarre Tor Høvik (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Miljøvern,Trond Mohn,Miljø,Norges Miljøvernforbund"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kurt Oddekalv ble rammet av to hjerneslag</div>
<div type="ingress">Han skulle bestille mat på kroen, men ordene ble til snøvling. Da Kurt Oddekalv ikke klarte å si biffsnadder, skjønte han at det var et nytt hjerneslag på gang.</div>
<div type="author">Einar Aarre Tor Høvik (foto)</div>
<div type="date">19.jul.2019 13:11</div>
<div type="caption"><p>Kurt Oddekalv ble rammet av to hjerneslag Han skulle bestille mat på kroen, men ordene ble til snøvling. Da Kurt Oddekalv ikke klarte å si biffsnadder, skjønte han at det var et nytt hjerneslag på gang.</p> <p>FORDRIVER NEGATIVE TANKER: – Jeg frykter ikke å dø, og tillater ikke meg selv at negative tanker får overtaket, sier Kurt Oddekalv.</p> <p>BØY OG TØY: Øvelsene med ball skal bedre balansen. – Selv synes jeg det går fremover, sier Kurt Oddekalv.</p> <p>KLAGER: Kurt Oddekalv er 60 prosent arbeidsufør, men Nav mener han ikke er berettiget til uføretrygd. – Jeg synes jeg fortjener uføretrygd, sier Oddekalv, som har klaget på avgjørelsen.</p> <p>SELVGJORT: Oddekalv liker best å lage alt selv. Her i verkstedet med en kniv han har laget.</p> <p>STYRKETRENING: – Jeg kan ha en dag med bra form, og to dager der jeg er helt vekke og føler meg kjempesliten, sier Kurt Oddekalv.</p> <p>HVER DAG: De to slagene gjør at Kurt Oddekalv må trene seg tilbake i form. Hver dag tar han en økt på treningsrommet.</p> <p>LYKKEBRINGENDE: Oddekalv bodde med siouxindianere i USA. Rundt halsen henger talismanen, en bjørneklo og Apache-lederen Geronimo.</p> <p>PÅ ARBEIDSROMMET: – Vi fronter ikke sakene våre i pressen lenger. Vi bruker mest Facebook. Pressen kan ikke lenger lure folk. Det kommer nå så mange sannheter ut på Facebook at det er helt utrolig. Og Facebook kan ikke stoppes, sier Kurt Oddekalv.</p> <p>KONGEN: Kurt Oddekalv på kontoret hos Norges Miljøvernforbund, som han har ledet siden oppstarten i 1993. – Det er lederstilen min som har ført oss dit vi er i dag.</p> <p>1992: Kurt Oddekalv kom dundrende inn på miljø-toppmøtet i Rio de Janeiro i 1992. Her med daværende miljøvernminister Torbjørn Berntsen.</p> <p>2007: Fugler døde etter «Server»-ulykken på Fedje. Kurt Oddekalv møtte miljøvernministeren med en død lomvi han hadde funnet.</p> <p>PAPPAKSJON: Oddekalv under en demonstrasjon foran Birs kontor i 2002.</p> <p>SER OVER: Fra fergen over Fensfjorden kan Oddekalv skue mot oljeraffineriet Mongstad. Da han snek seg inn for flere tiår siden, ville han demonstrere manglende sikkerhet ved anlegget.</p> <p>BANNERHJELP: Saksbehandler Arnfinn Nilsen og Kurt Oddekalv overleverer et bidrag til kampen mot vindmøller i Dalsbotnfjellet – en banner der NVE blir fremstilt som djevelen selv. Bøndene og turlagsfolkene Wencke Midttun og Jarle Nordgulen tar imot.</p> <p>I SOLUND: Kurt Oddekalv og saksbehandler Arnfinn Nilsen laster om bord i passasjerbåten som skal frakte dem ut til hytten i havgapet. Oddekalvs far kommer fra Solund, og flere vil hilse på Kurt Oddekalv.</p> <p>HVILER UT PÅ HYTTEN: – Oppdretterne er den eneste næringen som får fortsette som før etter mine aksjoner. De er bare blitt større, grådigere og enda mer ekkel. Oppdretterne blitt en adel, som er mye rikere enn alle andre. Men de går ut for stupet en dag. Da må de spise fisken sin selv, mener Kurt Oddekalv.</p> <p>HYTTEN: Kledningen på hytten må byttes, sukker Kurt Oddekalv. Materialet fikk han av naboen.</p> <p>HYTTEN I HAVGAPET: – Alle har sin tid. Det gjelder å gjøre så godt man kan så lenge man har livet, sier Kurt Oddekalv. Passasjerbåten returnerer etter å ha fraktet Oddekalv til hytten i havgapet.</p></div>
<div type="text">
<p>Gjennom de rutete vinduene ser Kurt Oddekalv ekornet spise frø på fuglebrettet. En liten mus tumler rundt blant skiferheller og ugress. Den kjemper for å komme seg opp på en stein.</p>
<p>Den omstridte miljøaktivisten og stifteren av Norges Miljøvernforbund sitter på sin faste plass ved kjøkkenbordet på Kalandseidet.</p></div></body></document>
