<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190808-funn-i-raset-i-jolst.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/4qVPao/Funn-i-raset-i-Jolster" frk="378 13 28 2010" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 13:56"/>

<attribute name="author" value="Karoline Risnes Adalheidur Audardottir Oldeide Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Ras,Jølster,Politiet,Etterforskning,Skred,Sommerskredene"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Funn i raset i Jølster</div>
<div type="ingress">– Vi har ingen garanti for at vi finner den savnede i bilen, men dette øker sjansene betraktelig, sier lensmann Dag Fiske.</div>
<div type="author">Karoline Risnes Adalheidur Audardottir Oldeide Ørjan Torheim</div>
<div type="date">8. aug. 2019 13:56</div>
<div type="caption"><p>RASET: På fylkesvei 451 feide et bredt ras med seg veien ut i vannet. En bil ble tatt av raset, og en savnet mann i 50-årene befant seg i bilen da raset gikk. FOTO: Bård Bøe</p> <p>FUNN: Det er gjort et funn 660 meter ut i det 762 meter lange raset. Politiet/Rovas</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser at de er relativt sikre på at de har funnet en bil etter raset i Jølster.</p>
<p>Det er avdekket en større metallgjenstand 660 meter ut i vannet, på omtrent 170 meters dyp, skriver politiet i en pressemelding.</p>
<p>Sunnfjord-lensmann Dag Fiske forteller at det er sonarbilder som danner grunnlaget for at de er sikre på at det er en bil som ligger i raset.</p>
<p>En mann i 50-årene har vært savnet siden det gikk et stort rast over fylkesvei 451 tirsdag i forrige uke. En bil ble tatt av raset, og mannen i 50-årene befant seg i bilen, ifølge politiet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Null sikt i området</div>
<div type="text">
<p>– Vi er relativt sikre på at det er en bil ut ifra de sonarbildene vi har. Det er null sikt i området. Det gjør at vi ikke greier å få flere opplysninger om det er en person i bilen, sier Fiske.</p>
<p>Han sier at det foreløpig er uklart om funnet er gjort i rasmassene eller i vannet.</p>
<p>Ifølge Fiske ble funnet først avdekket med magnetstråler onsdag kveld. Torsdag begynte man med søk med sonar som gjorde funn av det de antar er en bil.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer å sende ned kamera</div>
<div type="text">
<p>– Nå vurderer vi siktforholdene fortløpende for å vurdere om vi skal heve bilen eller om vi skal sende ned miniubåt med kamera for å se om personen er i bilen.</p>
<p>– Vi har ingen garanti for at vi finner den savnede i bilen, men dette øker sjansene betraktelig.</p>
<p>De pårørende er varslet, opplyser politiet.</p>
<p>Det har ikke blitt gjort flere søk etter funnet som ble gjort med sonar tidligere i dag, forteller Dag Fiske klokken 16.00 torsdag</p>
<p>– Det blir heller ikke gjort flere søk i kveld. Vi må vente på at sikten blir bedre før vi undersøker videre, sier han.</p></div></body></document>
