<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190125-ny-utsettelse-i-arbe.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/vmRO9j/Ny-utsettelse-i-arbeidet-med-a-heve-fregatten" frk="279 0 1 1723" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 14:20"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny utsettelse i arbeidet med å heve fregatten</div>
<div type="ingress">Hevingen av fregatten «Helge Ingstad» er nok en gang stoppet på grunn av vind.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">25. jan. 2019 14:20</div>
<div type="caption"><p>UTSATT: To kranskipene ligger på Hanøytangen klar for å heve og transportere KNM Helge Ingstad. FOTO: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vinden økte og sjøen ble urolig rundt havaristen slik at kranlekteren Rambiz nok en gang måtte forlate operasjonsområdet, melder Forsvaret.</p>
<p>Arbeid som ikke krever bruk av kranlekteren, vil starte opp straks været tillater det. Det er fortsatt en del arbeid som gjenstår med å sikre løftekjettingene i skroget slik at de kan ta opp de horisontale kreftene som opptrer under løftet, heter det i oppdateringen fra Forsvaret.</p></div>
<div type="title" level="3">Været</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Forsvaret sagt at de håper å kunne starte selve hevingen av fregatten mot slutten av denne uken, men været kan nok en gang sette en stopper for planene.</p>
<p>Til Forsvarets Forum sier kommandørkaptein Petter Hellesen i Forsvarsmateriell Maritime kapasiteter at de første dagene etter hevingen blir kritiske. Han peker på at når skipet heves blir det tilført oksygen, noe som setter fart i forvitringen.</p>
<p>– Fartøyet vil ruste mye raskere, og sjansen for at systemer blir ødelagt, øker drastisk, sier han. Når skipet er hevet skal det spyles med ferskvann og deretter tilføres ulike preserveringsmidler.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan måtte skrotes</div>
<div type="text">
<p>Forsvaret jobber fremdeles med utgangspunkt i at Helge Ingstad skal seile igjen, men det er også en mulighet for at skipet må skrotes. Da er utgangspunktet å redde så mye som mulig av materiellet slik at det kan benyttes som reservedeler til de andre fregattene.</p>
<p>Fregatten ligger under vann i fjæra i Øygarden i Hordaland etter kollisjonen med tankskipet Sola TS natt til 8. november i fjor.</p></div></body></document>
