<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190509-variert-musikkhelg--.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/3JRGGM/Variert-musikkhelg--med-innlagt-nachspielflort" frk="759 3 15 4765" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-09 08:38"/>

<attribute name="author" value="Marita Ramsvik Kjetil K. Ullebø Erik Fossen Frank Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Variert musikkhelg – med innlagt nachspielflørt</div>
<div type="ingress">Helgen er full av muligheter. Blir det ikke snøret i bånn på DNS kan du heller satse på en konsert eller tre.</div>
<div type="author">Marita Ramsvik Kjetil K. Ullebø Erik Fossen Frank Johnsen</div>
<div type="date">2019-05-09</div>
<div type="caption"><p>SLIPPEKLAR: Sandra Kolstad presenterer sitt nye, personlige album på Landmark fredag. Elias Dahlen (arkiv)</p> <p>SÆREGEN ARTIST: Egge er en av bergensrockens mest særegne artister. Fredag spiller han på Victoria. Mafia Records/Vibbefanger</p> <p>R&amp;B: Sofie Hamre er en av artistene du kan se på fredagens minifestival. Geir Martin Strande</p> <p>INTENST: Karoline Krüger og Eirik del Barco Soleglad prøver å finne kjærligheten i «Begynnelse». Magnus Skrede/DNS</p> <p>VELUTSTYRT: Gitarpedaler i fleng hører med når man spiller i shoegaze-band. THE ESSENTIAL ETHER</p> <p>PLATESLIPP: Sandra Kolstad slipper sitt femte album fredag. Elias Dahlen (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>9. mai</p></div>
<div type="title" level="3">KONSERT: Hør «rockens redningsmann»</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert med Egge</p>
<p>Hvor: Victoria Café og Pub</p>
<p>Når: Fredag kl. 21</p>
<p>Hvorfor: I en utgave av BTs kulturpodkast Republikken, ble artisten Egge omtalt som rockens redningsmann. Personen bak ordene var Kakkmaddafakka-vokalist Axel Vindenes, som riktignok har vært med på å gi ut musikken til Egge.</p>
<p>Men Vindenes er langt fra den eneste som har påpekt at Egge tar med seg noe friskt inn i bergensrocken.</p>
<p>Da han slapp sin første singel, skrev BTs Alisa Larsen at Egge står bak en av de skitneste og beste rockelåtene på lenge. Låten det er snakk om har den friske tittelen «Swallowing My Piss», og er en av låtene som virkelig stikker seg ut på Egges debutplate, «Egge Stadium».</p>
<p>Egge, som tidligere var med i bandet Shakanaka, er antakelig en artist som får folk både til å elske og hate. Du kan jo gå på Victoria fredag og finne ut hvilken kategori du befinner deg i.</p>
<p>Kjetil K. Ullebø</p></div>
<div type="title" level="3">KONSERT: Dra på minifestival</div>
<div type="text">
<p>Hva: Minifestival</p>
<p>Når: Fredag kl. 20</p>
<p>Hvor: Christinegaard Hovedgaard</p>
<p>Hvorfor: Fredag rettes søkelyset mot lokale artister og band i Bergen. I det gamle lysthuset Christinegaard Hovedgaard blir det arrangert en minifestival med navnet «Våremning på Christinegaard Hovedgaard».</p>
<p>På programmet finner du både fremtredende artister og gamle legender. På hovedscenen står blant andre musikkveteranen HP Gundersen og Knut Nedkvitne.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Bergensbølgens far» lever ut drømmen i Los Angeles</div>
<div type="text">
<p>Du kan også få med deg undergrunnsmusikerne The Hiveminds, Sofie Hamre, Tante Biotika, duoen Lekende Lett, Petter Beyer, som står bak artistnavnet «Kjært barn», og Kongle, som slapp sin første plate forrige måned.</p>
<p>Marita Ramsvik</p></div>
<div type="title" level="3">TEATER: En skikkelig antiromanse</div>
<div type="text">
<p>Hva: «Begynnelse»</p>
<p>Hvor: Den Nationale Scene – Teaterkjelleren</p>
<p>Når: Premiere torsdag</p>
<p>Hvorfor: David Eldridges «Begynnelse» gikk for fulle hus i London etter premieren i 2017. Nå kommer den norske versjonen.</p>
<p>– Stykket tar oss inn i en sår, intim situasjon – en slags lang kvelds ferd mot natt. Dette handler om moderne mennesker som har utsatt så lenge å forplikte seg, at de ikke vet hvordan de skal gjøre det, sa instruktør Petter Næss til BT for litt siden.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det som betydde noe, var at Sigvart skulle bli frisk igjen </div>
<div type="text">
<p>I stykket møter vi en mann og en kvinne som blir sittende igjen sammen på et nachspiel. Hun ønsker seg barn og er den mest pågående. Han er skilt, har liten kontakt med datteren, og tanken på en kjernefamilie er veldig fjern.</p>
<p>Hva skjer når de åpner seg opp for hverandre gjennom natten?</p>
<p>Frank Johnsen</p></div>
<div type="title" level="3">KONSERT: Bibliotekar-rock</div>
<div type="text">
<p>Hva: The Essential Ether</p>
<p>Hvor: Musikkavdelingen, Bergen Offentlige Bibliotek</p>
<p>Når: Fredag kl. 19.30</p>
<p>Hvorfor: Biblioteket er plassen for å fortape seg. Glemme tid, sted og stress, mens man lar tankene flyte omkring i bøkenes verdener. Gjerne mens man hører tilsvarende dagdrømvennlig, frittflytende musikk – for eksempel The Essential Ether.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bergens støyende ledestjerne</div>
<div type="text">
<p>Bergensbandet, som har minst én bibliotekar i rekkene, bekjenner seg til shoegaze-sjangeren. Altså en verden av estetisk støy og klang, svevende melodier og sentimentale ord. Ideelt for den som vil fortape seg en stund, altså.</p>
<p>Erik Fossen</p></div>
<div type="title" level="3">KONSERT: Elektropop med nerve</div>
<div type="text">
<p>Hva: Sandra Kolstad</p>
<p>Hvor: Landmark</p>
<p>Når: Fredag kl. 22</p>
<p>Hvorfor: Den bergensbaserte popartisten Sandra Kolstad er både produktiv og ambisiøs. I tillegg til å jobbe som produsent og komponere for teater, kan hun nå feire sitt femte album, «Burning Love». Forgjengeren omtalte hun som «ti sørgesanger for det moderne samfunn», mens årets album skal ha utgangspunkt i egne erfaringer med et destruktivt kjærlighetsforhold.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg har alltid vært nyforelsket i Bergen</div>
<div type="text">
<p>Musikalsk står Kolstad for en rå og intens elektronisk pop, som kan streife innom samme landskap som St. Vincent, Fever Ray og andre. Det nye albumet skal være både mer poppete og mer eksperimentelt enn tidligere, noe som tyder på at fredagskvelden i alle fall ikke blir kjedelig.</p>
<p>Erik Fossen</p></div></body></document>
