<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190311-krise-i-brexitsamtal.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/9myoV9/Krise-i-brexitsamtalene" frk="483 1 4 3134" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 13:12"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="EU,Donald Tusk,Storbritannia,Jean-Claude Juncker,Brexit,Michel Barnier"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Krise i brexitsamtalene</div>
<div type="ingress">EU og Storbritannia har kjørt seg bom fast i forhandlingene om brexit. Underhusets planlagte avstemning om utmeldingsavtalen står nå i fare.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11. mars 2019 13:12</div>
<div type="caption"><p>DEMONSTRERER: Demonstranter samlet utenfor Parlamentet i London. Tirsdag skal de folkevalgte etter planen holde en ny avstemning om utmeldingsavtalen Storbritannia har forhandlet frem med EU. Storbritannia skal forlate unionen den 29. mars. FOTO: Matt Dunham, AP / NTB scanpix</p> <p>LEDER: Michel Barnier leder EUs delegasjon til brexitforhandlingene med Storbritannia. Michael Gruber, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forhandlerne holder kontakten på ekspertnivå. Men ingen nye møter er planlagt på politisk nivå, opplyser EU-kommisjonen.</p>
<p>I Downing Street beskrives situasjonen som «fastlåst». Storbritannias statsminister Theresa May og EU-kommisjonens sjef Jean-Claude Juncker snakket sammen på telefon søndag kveld, men droppet planene om å møtes mandag.</p>
<p>Dermed er håpet mer eller mindre ute om at en ny enighet kan bli lagt frem i tide til den planlagte avstemningen om utmeldingsavtalen i Underhuset tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilleggsdokument</div>
<div type="text">
<p>Det EU og Storbritannia har forhandlet om, er et nytt tillegg til utmeldingsavtalen. Dette tillegget har vært ment å berolige britiske folkevalgte om avtalens kontroversielle løsninger for irskegrensen.</p>
<p>Men EU og Storbritannia har stått langt fra hverandre i diskusjonene om hva som bør stå i dokumentet.</p>
<p>Ambassadører fra EUs medlemsland ble innkalt til hastemøte klokken 11 mandag formiddag for å bli oppdatert om situasjonen. EUs forhandlingsleder Michel Barnier var svært ordknapp da han kom ut fra møtet.</p>
<p>– Jeg vil ikke gi noen kommentarer, sa Barnier da han hastet forbi den fremmøtte pressen sammen med sin nestkommanderende Sabine Weyand og EU-kommisjonens mektige generalsekretær Martin Selmayr.</p></div>
<div type="title" level="3">Overveier plan B</div>
<div type="text">
<p>Uten enighet regnes det som overveiende sannsynlig at utmeldingsavtalen vil bli stemt ned på nytt.</p>
<p>Samtidig øker faren for at hele avstemningen kan bli avlyst.</p>
<p>Den britiske avisen The Times skriver at konservative parlamentarikere i helgen har bedt May om å stoppe den planlagte avstemningen og gå inn for en plan B i stedet. Den alternative planen går ut på å holde en avstemning om hvilke endringer Underhuset krever i avtalen for å kunne godkjenne den.</p>
<p>Tanken er ifølge The Times' kilder at et klart budskap fra Underhuset om hva flertallet er villig til å støtte, vil øke presset på EU i forhandlingene.</p></div>
<div type="title" level="3">EU krever klarhet</div>
<div type="text">
<p>Men heller ikke EU er fremmed for tanken. EUs president Donald Tusk har nemlig gått langt i antyde at nettopp et slikt vedtak, der de folkevalgte i Underhuset gir utmeldingsavtalen støtte «med betingelser», kan være akkurat det som trengs.</p>
<p>Da Tusk holdt et møte med May i forbindelse med det europeisk-arabiske toppmøte i Sharm el-Sheikh i slutten av februar, skal han ha fortalt den britiske statsministeren at det EU nå trenger, er klarhet fra britisk side.</p>
<p>Etter det NTB kjenner til, var EU-presidentens budskap at May må legge frem et forslag som hun kan «bevise» at vil få flertall.</p>
<p>– Vi vil at Storbritannia skal vise kortene først denne gangen, forklarte en EU-kilde etter møtet.</p></div></body></document>
