<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190318-norsk-nettbokhandel-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/RxJBx5/Norsk-nettbokhandel-solgte-Breiviks-manifest" frk="205 5 8 1377" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 20:05"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk nettbokhandel solgte Breiviks manifest</div>
<div type="ingress">Den norske nettbokhandelen Adlibris har hatt terrordømte Anders Behring Breiviks manifest til salgs i flere måneder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18. mars 2019 20:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Manifestet har ligget ute til salgs på nettsidene for nesten 1.000 kroner siden september 2018, uten at nettbokhandelen har vært klar over det, skriver NRK.</p>
<p>Adlibris forklarer salget med at titlene på nettsiden legges inn automatisk gjennom selvpubliseringssider. Det betyr i prinsippet at hvem som helst kan legge ut bøker på bokhandelens nettsider.</p>
<p>– Det er helt forskrekkelig at boken har ligget ute til salgs, sier nordisk salgssjef i Adlibris, Sakari Luovio.</p>
<p>Adlibris har besluttet å fjerne tittelen etter at NRK gjorde dem oppmerksom på at de solgte manifestet til terrordømte Breivik, som nå går under navnet Fjotolf Hansen.</p>
<p>Bokhandelen understreker at ingen har kjøpt Manifestet.</p>
<p>Det var selvpubliseringssiden Lulu.com som sto oppført som forlag for bøkene. Nettsiden ønsker ikke å oppgi hvem som eier kontoen som har publisert manifestet.</p>
<p>I helgen gikk flere britiske politikere sammen for å få nettstedet Amazon til å fjerne manifestet fra sine nettsider.</p>
<p>Den siktede gjerningsmannen etter terrorangrepet i Christchurch på New Zealand la ut et manifest på sosiale medier før skytingen, hvor det framgår at han var inspirert av andre høyreekstremister, blant dem Anders Behring Breivik.</p></div></body></document>
