<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190812-terrorsiktede-philip.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/EWm3EK/Terrorsiktede-Philip-Manshaus-filmet-angrepet" frk="917 6 35 5796" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 12:59"/>

<attribute name="author" value="Adalheidur Audardottir Oldeide NTB Tonje Aursland"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Drap,Islam,Innvandring,Bærum,Etterforskning,Terror"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Terrorsiktede Philip Manshaus filmet angrepet</div>
<div type="ingress">– Det har gitt oss viktige bevis, sier politiet.</div>
<div type="author">Adalheidur Audardottir Oldeide NTB Tonje Aursland</div>
<div type="date">12. aug. 2019 12:59</div>
<div type="caption"><p>FORSLÅTT: Philip Manshaus smilte flere ganger mot pressen da han ble fremstilt for varetektsfengsling mandag. 21-åringen var tydelig forslått, og hadde synlige blåveiser og sår i ansiktet og på halsen. FOTO: Tor Høvik</p> <p>PRESSEKONFERANSE: Politiadvokat Pål-Fredrik Kraby (til h.) opplyste at Manshaus hadde et Go Pro-kamera festet til hjelmen. Her på pressekonferanse sammen med visepolitimester Bjørn Vandvik. TOR HØVIK</p> <p>FORSVARER: Unni Fries møtte pressen etter fengslingsmøtet mandag. Tor Høvik</p> <p>SIKTET: Her er bilen med terrorsiktede Philip Manshaus (21) på vei til Oslo tinghus. Ørn E. Borgen, NTB scanpix</p> <p>FENGSLINGSMØTE: Siktede ankom sal 250 sammen med sin forsvarer Unni Fries. Tor HØVIK</p> <p>TERRORSIKTET: Philip Manshaus er siktet for terror etter angrepet på Al-Noor Islamic Center moskeen i Bærum. 21-åringen er også siktet for å ha drept sin stesøster. PRIVAT, NTB scanpix</p> <p>SKYTING: Lørdag åpnet en mann ild inne i moskeen til Al-Noor Islamic Centre på Skui i Bærum. TERJE PEDERSEN, NTB scanpix</p> <p>– MASSIVT HAT: Lars Gule sier han ikke er overrasket over angrepet lørdag i forrige uke. – Det er gitt det massive islam- og muslimhatet som vi ser på nett. Tor Høvik</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse mandag ettermiddag opplyste politiadvokat Pål-Fredrik Kraby at Manshaus hadde et GoPro-kamera festet til hjelmen han brukte da han gikk til angrep på moskeen i Bærum lørdag.</p>
<p>Politiet har sikret seg videoopptak av hendelsen. 21-årige skal ha planlagt en direkteoverføring av angrepet på nett.</p>
<p>– Vi har søkt etter livestreamen, men har ikke funnet noen holdepunkter for at det skal ha vært aktivt ute på nett, sier Kraby.</p>
<p>Manshaus hadde også flere våpen, primært jaktvåpen, ifølge politiet.</p>
<p>– Det er lovlige registrerte våpen på husstanden, men om de er registrert på siktede eller ikke er uklart, sa Kraby til BT etter pressekonferansen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Motivasjonen er terror</div>
<div type="text">
<p>Manshaus skal undersøkes for om han er tilregnelig på et seinere tidspunkt.</p>
<p>Ifølge politiet var angrepet i moskeen planlagt.</p>
<p>– Motivasjonen er terror, og å ramme den muslimske befolkningen i Norge, sa Kraby.</p>
<p>Når det gjelder drapet, er motivet foreløpig uklart, opplyste politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Varetektfengslet</div>
<div type="text">
<p>Det var et massivt sikkerhetsoppbud rundt Oslo tingrett før 21 år gamle Philip Manshaus ble fremstilt for varetektsfengsling mandag ettermiddag.</p>
<p>Manshaus fremsto som rolig da han ankom salen sammen med sin forsvarer Unni Fries. Han var tydelig forslått, med flere blåmerker i ansiktet, i tillegg til sår nedover halsen.</p>
<p>Siktede samtykket til å la seg fotografere, og han smilte flere ganger mot både aktoratet og det store presseoppbudet. 21-åringen var ikledd en mørkeblå joggedress.</p>
<p>Etter fengslingsmøtet opplyste forsvarer Fries at siktede begjærte seg løslatt.</p>
<p>På spørsmål fra pressen om siktedes forslåtte ansikt, svarte forsvareren at 21-åringen hadde fått medfart i situasjonen.</p>
<p>Lite etter klokken 16 mandag ettermiddag ga Oslo tingrett politiet medhold i varetektsfengsling. De mener det er ren reell fare for at den siktede vil forsøke å fjerne spor eller påvirke vitner. Derfor ble Manshaus varetektsfengslet i fire uker, hvorav to uker i full isolasjon.</p>
<p>21-åringen vil i samtlige uker være underlagt brev- og besøksforbud.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ekstreme holdninger</div>
<div type="text">
<p>Lørdag ettermiddag gikk 21-åringen inn i moskeen til Al-Noor Islamic Centre i Bærum og begynte å skyte.</p>
<p>Seinere samme dag ble 21-åringens 17 år gamle stesøster funnet død i boligen hvor både siktede og avdøde bodde. 21-åringen er siktet for drapet.</p>
<p>21-åringen skal ha vært aktiv på flere anonyme nettforum, og har blant annet omtalt Christchurch-terroristen Brenton Tarrant som et forbilde.</p>
<p>Fungerende enhetsleder Rune Skjold ved Oslopolitiet har tidligere uttalt til Aftenposten at 21-åringen har hatt ekstreme holdninger.</p>
<p>– Han har ytret sympati med Quisling og andre kjente aktører. Han har også hatt et fremmedfiendtlig syn på innvandring og hatt ekstreme holdninger, sa Skjold.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk tips om siktede</div>
<div type="text">
<p>Politiets sikkerhetstjeneste bekreftet mandag at de for et år siden fikk et tips om terrorsiktede Philip Manshaus.</p>
<p>– Det var et samarbeid mellom politiet og PST, uten å finne noe grunnlag for å gå videre med dette tipset for å finne ut om det var grunnlag for nærmere oppfølging, sa PST-sjef Hans Sverre Sjøvold på en pressekonferanse mandag.</p>
<p>– Dette var et vagt tips, og det pekte ikke i retning av forestående terrorplanlegging, sa Sjøvold.</p>
<p>På pressekonferansen mandag kveld var politiet ordknappe om hva som gikk frem av tipset de mottok i fjor.</p>
<p>– I arbeidet med å følge opp radikaliserte personer er det sånn at vi mottar jevnlige tips om folk man er bekymret for. Alle tips følges opp fortløpende.</p>
<p>Ifølge politiet vil dette være tema for videre etterforskning i saken.</p>
<p>Visepolitimester Bjørn Vandvik opplyste til BT etter pressekonferansen at politiet vil vurdere måten slike bekymringsmeldinger blir fulgt opp.</p>
<p>– Vi må ettergå dette og se om det er noe vi kunne gjort annerledes.</p>
<p>Han understreker at det er viktig å gi politiet beskjed dersom man kjenner til personer med slike ekstreme holdninger.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke overrasket </div>
<div type="text">
<p>Ekstremismeforsker ved Oslo Met, Lars Gule, er i Oslo tingrett for å følge saken mot den terrorsiktede 21-åringen. Han sier han ikke er overrasket over angrepet mot Al-Noor Islamic centre lørdag i forrige uke.</p>
<p>– Det er gitt det massive islam- og muslimhatet som vi ser på nett. Dette stimuleres og forsterkes av fremmedfiendtlige islamofobe holdninger i samfunnet og på ekstreme nettforum, er det ikke overraskende at noen agerer på bakgrunn av dette hatet.</p>
<p>Gule understreker at han ikke mener det er et stort antall mennesker som står bak hatet.</p>
<p>– Men det er et intenst og massivt hat. Det er på tide med en forsterket innsats mot hat og hets på nett.</p></div></body></document>
