<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190122-carlsen-avviste-hyll.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/sjakk/Carlsen-avviste-hyllesten-etter-dette-trekket-Eksperter-mener-det-viser-hans-spesielle-evne-267791b.html" frk="756 7 35 4657" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 06:29"/>

<attribute name="author" value="Daniel Røed-Johansen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,sjakk"/>
<attribute name="class2" value="Magnus Carlsen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen avviste hyllesten etter dette trekket. Eksperter mener det viser hans spesielle evne</div>
<div type="ingress">– Nesten helt umenneskelig, sier Norges sjakkpresident om Magnus Carlsen (28).</div>
<div type="author">Daniel Røed-Johansen</div>
<div type="date">22. jan. 2019 06:29</div>
<div type="caption"><p>Dette Magnus Carlsen-trekket i seieren over Richard Rapport får mye oppmerksomhet. FOTO: REUTERS/Anton Vaganov / skjermdump chess24.com</p> <p>Magnus Carlsen flyttet bonden opp til e5. Dermed ofret han bonden. Men det betalte seg til slutt. Skjermdump chess24.com</p> <p>Bjarte Leer-Helgesen var Magnus Carlsen trener da vidunderbarnet var åtte og ni år. Reidar Kollstad</p> <p>Morten L. Madsen, Norges sjakkpresident. Norges Sjakkforbund</p></div>
<div type="text">
<p>Frem til torsdag forrige uke hadde ikke Carlsen vunnet et parti i langsjakk siden oktober i fjor.</p>
<p>Men etter 21 strake remiser ble den vonde rekken brutt. Og så vartet han opp med tre seiere på fire dager.</p>
<p>Spesielt etter søndagens seier over ungarske Richárd Rapport høstet Carlsen mye ros.</p>
<p>Og det var særlig ett trekk som skapte begeistring.</p>
<p>FIKK DU MED DEG DENNE? Ekspertene tror Carlsen ville hevne seg på fotograf</p></div>
<div type="title" level="3">Trekk hyllet som mesterverk</div>
<div type="text">
<p>I det 25. trekket flyttet Carlsen bonden til e5:</p>
<p>Umiddelbart kunne det fremstå som et risikabelt trekk, fordi Rapport med svarte brikker da kunne vinne bonden. Men det viste seg at den ga Carlsen en stor fordel, og den utnyttet han til å innkassere en ny seier i Tata Steel-turneringen i Nederland.</p>
<p>Jon Ludvig Hammer, Norges nest beste sjakkspiller, beskrev trekket som «et mesterverk» i TV 2s studiosending.</p>
<p>Selv avviste Carlsen hyllesten. Han så ikke på det som noe mesterverk.</p>
<p>Hammer står imidlertid på sitt. I en video lagt ut av Play Magnus, Carlsens sjakkapp, på Twitter, forklarer han hvorfor:</p>
<p>According to @MagnusCarlsen, this was not a masterpiece. He is wrong. @gmjlh explains why.</p>
<p>Play through today's #tatasteelchess game: https://t.co/a20rz2xkMW pic.twitter.com/zsVtEGsGlf</p>
<p>— Play Magnus (@PlayMagnus) January 20, 2019</p>
<p>– Han tar feil. Dette var et mesterverk. Å ofre bonden ved å flytte den frem ga hvit en vinnerposisjon. Magnus innså det ikke da, fordi han spiller bare på intuisjon. Og hans intuisjon er så god at den fortalte ham at dette var et sterkt trekk – selv uten kalkuleringer, og uten å utforske alle valgmuligheter i den stillingen, sier Hammer.</p></div>
<div type="title" level="3">Legger merke til reaksjonen</div>
<div type="text">
<p>Bjarte Leer-Helgesen, som var vidunderbarnets trener helt i starten, mener Carlsens reaksjon er interessant.</p>
<p>– Det er et trekk som får en svært god spiller som Jon Ludvig Hammer til å måpe, men som for verdens beste er naturlig ut fra sin intuisjon, sier Leer-Helgesen, som selv har tittelen internasjonal stormester.</p>
<p>Sjakkeksperten, som nå også skal skrive sjakkspalter for Aftenposten, mener at «få spillere ville gjort det trekket uten å være veldig redd». Det er fordi at Carlsen med trekket ga bort en bonde, noe som kunne kostet dyrt i et sluttspill om angrepet ikke hadde ført til seier.</p>
<p>– Det som er veldig fascinerende med Magnus, er at han spiller den type geniale trekk og selv tenker at det er normalt. Det sier noe om hvor god han er, sier Leer-Helgesen.</p>
<p>Også sjakkpresident Morten L. Madsen mener Carlsens reaksjon forteller mye om hans spesielle evner.</p>
<p>– Magnus ser kanskje på det som et ordinært trekk, mens andre ser på det som helt ekstremt. Akkurat det er kanskje det som viser at han nå er i veldig god form, fastslår han.</p>
<p>LEST DENNE? Han trente vidunderbarnet Magnus Carlsen. Nå skal han skrive om sjakk for Aftenposten</p></div>
<div type="title" level="3"> – Nesten helt umenneskelig</div>
<div type="text">
<p>Når Carlsen skal forsøke å forklare hvordan han er blitt verdens beste sjakkspiller, trekker han ofte frem intuisjonen.</p>
<p>Den har preget hans spill i langt større grad enn for de fleste av konkurrentene.</p>
<p>Når ting stemmer, fører det til offensiv sjakk som gleder de sjakkfrelste. Nå mener ekspertene det er tegn til at Carlsen kan være i ferd med å finne tilbake til den han var på sitt beste.</p>
<p>– Akkurat nå spiller han veldig presist, solid og ekstremt kreativt. Han finner noen trekk ingen av de andre sjakkekspertene ser. Selv de mest avanserte sjakkcomputerne forstår ikke alltid dypden i trekkene han gjør. Noen ganger justerer de seg først etter noen trekk, sier Morten L. Madsen, før han konstaterer:</p>
<p>– Han spiller med en intuisjon som nesten er helt umenneskelig.</p>
<p>Leer-Helgesen mener den første seieren forrige uke var forløsende.</p>
<p>– Han er veldig opptatt av flyt, eller harmoni. Når han får til gode partier, gir det gjerne en smitteeffekt, sier Carlsens tidligere trener.</p>
<p>Nå tror ekspertene på Carlsen-seier i Tata Steel. Carlsen leder med like mange poeng som Viswanathan Anand, motstanderen fra de to første VM-kampene (2013 og 2014). De møtes onsdag.</p>
<p>Carlsen møter Samuel Shankland kl. 13.30 tirsdag. TV 2 har TV-rettighetene.</p></div></body></document>
