<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190912-brann-i-tomannsbolig.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/4qv7oq/Brann-i-tomannsbolig-i-Alversund" frk="350 10 24 2262" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 13:03"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian Anne Rokkan"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Politi,Brann"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i tomannsbolig i Alversund</div>
<div type="ingress">Det ble meldt om flammer og kraftig røyk.</div>
<div type="author">Hilde Heian Anne Rokkan</div>
<div type="date">12. sep. 2019 13:03</div>
<div type="caption"><p>BRANT: Brannen begynte inne i tomannsboligen. FOTO: Bård Bøe</p> <p>INGEN SKADET: Ingen skal ha blitt skadet under brannen i tomannsboligen. Brannmannskapene arbeidet med å unngå at brannen spredte seg. Bård Bøe</p></div>
<div type="text">
<p>Brannmannskaper, helse og politi er på utrykning mot stedet, meldte Vest polidistrikt på Twitter ved 13-tiden torsdag ettermiddag.</p>
<p>– Alle beboerne skal være ute av huset. Det brenner inne i huset, sa vaktkommandør Morten Frantzen ved 110-sentralen til BT.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig røykutvikling</div>
<div type="text">
<p>Klokken 13.05 var brannmannskapene kommet frem til tomannsboligen som ligger i Vardane i Alversund. Røykdykkere gikk kort tid etter inn i boligen.</p>
<p>– Vi vet ikke hvor det brenner i huset, men beboerne sier at det er mye røyk, sa vaktkommandøren tidligere i ettermiddag.</p>
<p>Ifølge politiet er fem personer registrert på adressen og alle skal være ute av huset. Det var kraftig røykutvikling i husets andre etasje, melder Vest politidistrikt på Twitter.</p>
<p>– Vi fikk melding klokken 12.57. Brannmannskapene var fremme klokken 13.05 og bekreftet kraftig røykutvikling. Huset var tomt, sier vaktkommandøren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Startet slukkingen</div>
<div type="text">
<p>Tre minutter seinere begynte røykdykkerne sin innsats.</p>
<p>– Vi forsøker å unngå spredning, men vi har foreløpig ikke kontroll. Vi har startet slukkingen, sa Frantzen.</p>
<p>Tomannsboligen ligger i et byggefelt.</p></div>
<div type="title" level="3">Har kontroll</div>
<div type="text">
<p>En liftbil med høy stige ble sendt fra Åsane for å bistå med slukkingsarbeidet.</p>
<p>Like før klokken 13.30 meldte brannvesenet at de har kontroll på brannen. To minutter seinere opplyste de at brannen var slukket.</p>
<p>Det pågår etterslukking og restverdiarbeid på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Oppsto i andre etasje</div>
<div type="text">
<p>– Brannen oppsto i andre etasje, i nærheten av kjøkkensonen, men vi har ikke fått verifisert nøyaktig hvor den begynte, sier operasjonsleder Tatjana Knappen i Vest politidistrikt.</p>
<p>Hun forteller at brannmannskapene arbeidet for å unngå at brannen spredte seg til den vertikaldelte sideboligen, noe de skal ha lykkes med.</p>
<p>– Det var veldig mye røyk da brannmannskapene kom frem, sier Knappen.</p></div>
<div type="title" level="3">Store skader</div>
<div type="text">
<p>Ifølge vaktkommandøren ved 110-sentralen skal det være store skader på huset.</p>
<p>– Det er brann- og røykskader både i første og andre etasje, sier Frantzen til BT.</p></div></body></document>
