<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190317-dette-har-de-med-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/zLdOWK/Dette-har-de-med-pa-tinghuset--Vet-aldri-helt-hva-de-tenker" frk="807 9 48 4923" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 22:29"/>

<attribute name="author" value="Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Bergen tingrett,Bergen tinghus,Narkotika,Våpen,Rus"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette har de med på tinghuset: – Vet aldri helt hva de tenker</div>
<div type="ingress">«Bankkortkniver» og karbonkniver økende trend, ifølge sikkerhetssjef.</div>
<div type="author">Ørjan Torheim</div>
<div type="date">17. mars 2019 22:29</div>
<div type="caption"><p>SKULLE VITNE: I mars i år ble denne kniven tatt fra en mann som skulle vitne i Bergen tingrett. Han fikk kniven tilbake etter å ha forklart seg. Mange kan imidlertid ikke gi en god begrunnelse for at de kommer til tinghuset med våpen eller farlige gjenstander. FOTO: Bergen tingrett</p> <p>«BANKKORTKNIV»: Det kan tas for å være et bankkort eller en kortholder, men inneholder en kniv. Dette eksempelet på beslag er fra 2017, men knivtypen omtales som en økende trend på tinghuset. Bergen tingrett</p> <p>SIKKERHETSSLUSE: I Bergen tinghus i dag drives det tilfeldige kontroller med en metallskanner. Håpet er å få en permanent og mer omfattende kontroll. Bildet er fra sist måned. Marita Aarekol (arkiv)</p> <p>SPISSER: Disse sprøytespissene lå i en sekk og ble funnet ved sjekk på Bergen tinghus i oktober i fjor. Bergen tingrett</p> <p>GAFFEL: Denne gaffelen, filt for å være skarp, ble båret av en rusmisbruker som skulle inn på tinghuset i Bergen. Beslaget ble gjort i november 2017. Bergen tingrett</p> <p>KNIV: Sikkerhetssjef Per Erik Kolstad sier de finner kniver i alle størrelser og fasonger. Denne ble fanget opp i en kontroll i fjor sommer. Bergen tingrett</p> <p>SPRØYTER: Disse sprøytene og spissene var på vei inn i Bergen tinghus i fjor sommer. De ble beslaglagt i sikkerhetskontrollene. Bergen tingrett</p></div>
<div type="text">
<p>På tinghuset i Bergen avgjøres menneskers skjebner hver dag.</p>
<p>Her møter kriminelle som må svare for sine synder og foreldre som er uenige om barna.</p>
<p>Også en rekke andre er innom. For noen år siden var besøkstallet cirka 100.000.</p>
<p>En del av dem som kommer har med seg gjenstander som ikke er velkomne i rettens hus.</p>
<p>I fjor gjorde sikkerhetsfolkene i Bergen tingrett 52 beslag.</p>
<p>På listen står kniver, verktøy, sprøytespisser, sakser og lange strikkepinner. Blant annet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vanskelig å avdekke</div>
<div type="text">
<p>– Noen av dem vi gjør beslag hos er vitner eller skal i retten selv. Eller de skal være tilhørere i saker der bekjente er involvert, sier sikkerhetssjef Per Erik Kolstad i Bergen tingrett.</p>
<p>Han sier de tar en del personer med åpenbare rusproblemer. Noen av dem har også voldshistorikk og tidligere dommer for bæring av kniv.</p>
<p>– Vi har ikke grunn til å tro at de vil angripe noen i retten. Men man vet aldri helt hva de tenker.</p>
<p>Kolstad synes det er merkelig at såpass mange går rundt med våpen og uønskede gjenstander på tinghuset.</p>
<p>En trend, ifølge ham, er kniver som er laget for ikke å bli oppdaget.</p>
<p>– Vi ser mer og mer av såkalte bankkortkniver og karbonkniver belagt med teflon. Den siste typen er vanskelig å avdekke i metallskanneren vår.</p>
<p>Kolstad poengterer at beslagstallene også omfatter for eksempel kniver eller verktøy som håndverkere har med seg. Slike gjenstander blir uansett midlertidig beslaglagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen våpenangrep</div>
<div type="text">
<p>Virkelig store øyne gjorde sikkerhetsfolkene i 2015, da en mann ble tatt med et helt våpenarsenal i sekken.</p>
<p>Likevel: Så langt har det ikke være episoder med våpenangrep eller våpentrusler mot aktører i Bergen tingrett.</p>
<p>En håndfull saker i året tas videre til politiet.</p>
<p>Det meste av beslag, typisk sprøytespisser og brukte sprøyter, blir destruert uten videre oppfølging.</p>
<p>Men det er ikke bare våpen og potensielt farlige gjenstander vaktene i tingretten må ta seg av. En annen arbeidsoppgave er å få vekk uønskede personer.</p>
<p>Da det sist måned var fengslingsmøter på tinghuset etter drapssaken på Circle K, med fullt oppbud av væpnet politi, ble tre personer bortvist, ifølge Kolstad.</p>
<p>Han vet ikke om de hadde noen relasjon til saken eller de involverte.</p>
<p>I fjor måtte 41 personer bortvises, mot 23 året før.</p>
<p>Sikkerhetsbetjentene måtte i 2018 ta seg av 12 narkotikarelaterte hendelser med rus, overdoser og sprøyter involvert, tre færre enn i 2017.</p>
<p>Fjoråret bød på 79 såkalte uønskede hendelser. Det gjaldt alt fra utagerende personer til skader på bygget eller folk som ble syke.</p>
<p>25 ganger i 2018 var det hendelser på tinghuset som gjorde at politiet måtte tilkalles eller der vaktene måtte bistå politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker permanent kontroll</div>
<div type="text">
<p>En sikkerhetssluse kom på plass i tinghuset i Bergen for snart fire år siden.</p>
<p>Tiltaket var etterlengtet, og kom samme år som uønskede hendelser, trusler og angrep mot norske domstoler mer enn doblet seg.</p>
<p>Slusen brukes ikke helt tiden, men stort sett hver dag.</p>
<p>Sikkerhetssjefens ønske er en permanent sikkerhetskontroll som også inkluderer røntgen, slik det er på flyplassene.</p>
<p>Oslo tingrett har fått dette. I 2019 ønsket Domstoladministrasjonen at Bergen skulle følge etter.</p>
<p>– Det er stort behov for en permanent kontroll i Bergen tingrett. Med det ville vi blitt mer effektive, og sikkerheten ville økt. Det var snakk om penger over statsbudsjettet i år, men det kom ikke, konstaterer Kolstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
