<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190324-hurtigruten-tok-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/vQgOL5/Hurtigruten-tok-ikke-sjansen-pa-a-ga-i-uvaret-lordag" frk="458 8 22 2705" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 11:50"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vær,Ekstremvær,Bergen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hurtigruten tok ikke sjansen på å gå i uværet lørdag</div>
<div type="ingress">To ganger daglig passerer Hurtigruten Hustadvika. Men ikke i det dårlige været lørdag.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">24. mars 2019 11:50</div>
<div type="caption"><p>VED KAI: Hurtigruteskipet MS «Polarlys» ligger fremdeles ved kai i Trondheim. Dette bildet er fra Bergen. FOTO: Tor Høvik (arkiv)</p> <p>BLE LIGGENDE: MS «Nordkapp» ble liggende ved kai i Bergen til lørdag formiddag på grunn av uværet. Christian Erik Bergheim (arkiv)</p> <p>VENTET: MS «Lofoten» ventet ved kai i Rørvik et halvt døgn til været roet seg. Bildet er fra Bergen. Rune Sævig (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Allerede klokken 10 lørdag morgen skulle MS «Polarlys» ha forlatt Trondheim og seilt sørover til Bergen. Men vel ett døgn seinere ligger fremdeles hurtigruteskipet ved kai i Trondheim.</p>
<p>Selskapet har i stedet leid inn to fly som skal frakte de 400 – 500 passasjerene til Bergen. Flyene skal også plukke opp passasjerer fra Bergen og fly dem til Trondheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Været roet seg</div>
<div type="text">
<p>Hurtigruteskipet MS «Nordkapp» som skulle ha seilt nordover fra Bergen fredag kveld, ble i stedet liggende i Bergen til lørdag formiddag fordi værmeldingene for Stad og Hustadvika var så dårlige.</p>
<p>Skipet passerte Hustadvika først søndag morgen. Da hadde været roet seg atskillig i forhold til dagen før.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Få ganger i året</div>
<div type="text">
<p>– Det er kapteinen om bord som bestemmer om vi legger ut på havet, eller prøver å legge til kai i såpass dårlig vær som det har vært langs kysten det siste døgnet. Det hender noen få ganger i året at vi velger å bli liggende til været løyer, sier kommunikasjonssjef Rune Thomas Ege i Hurtigruten til BT.</p>
<p>Han forteller at skipet MS «Lofoten» skulle ha seilt sørover over Folda natt til søndag og videre over Hustadvika søndag kveld. Hurtigruten valgte å la dette skipet vente ved kai i Rørvik et halvt døgn til været hadde bedret seg.</p>
<p>Skipet dropper også Trondheim, Kristiansund og Molde og seiler i stedet rett til Ålesund.</p>
<p>Lenger nordpå har de flere kanselleringer og forsinkelser på grunn av været.</p>
<p>– Vi har valgt å gjøre dette på grunn av en risikovurdering, sier Ege.</p>
<p>De største skipene til Hurtigruten er knapt 140 meter lange, og har plass til 500 passasjerer.</p>
<p>Til sammenlikning har «Viking Sky» en lengde på 230 meter og kan ta imot om lag 950 gjester.</p></div>
<div type="title" level="3">To utfordringer</div>
<div type="text">
<p>Det er først og fremst to ulike utfordringer for skip i dårlig vær.</p>
<p>Det ene er å krysse de åpne, tøffe havstykkene som Stad, Hustadvika og Folla.</p>
<p>Da spiller mange faktorer inn, slik som sikt, vindstyrke, vindretning, bølgehøyde, strøm og flo og fjære.</p>
<p>Den andre utfordringen er å legge til kai, det kan faktisk være enda vanskeligere i uvær.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
