<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190815-for-jono-el-grande-o.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/bolig/i/wP0OwL/For-Jono-El-Grande-og-Ingunn-Birkeland-ble-leiligheten-et-felles-kunstprosjekt" frk="525 0 0 3283" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 11:00"/>

<attribute name="author" value="Ingrid Skaansar"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For Jono El Grande og Ingunn Birkeland ble leiligheten et felles kunstprosjekt</div>
<div type="ingress">Da kunstnerparet Ingunn Birkeland og Jon Håtun flyttet inn i en klassisk, hvitmalt leilighet på Valleløkka i Oslo, begynte en prosess som skulle ta dem to år og utallige liter maling.</div>
<div type="author">Ingrid Skaansar</div>
<div type="date">15.aug.2019 11:00</div>
<div type="caption"><p>For Jono El Grande og Ingunn Birkeland ble leiligheten et felles kunstprosjekt Da kunstnerparet Ingunn Birkeland og Jon Håtun flyttet inn i en klassisk, hvitmalt leilighet på Valleløkka i Oslo, begynte en prosess som skulle ta dem to år og utallige liter maling.</p> <p>LEKENT: Veggen med kjøkkenskap er blitt til som en lek med former og farger. Basisen er en ordinær innredning av det rimeligere slaget.</p> <p>SELVSYDD: Det store kjøkkenet inkluderer en behagelig salong. Der har de en romslig turkis sofa under et spennende bilde malt av Sverre Bjertnæs. Stolen i forgrunnen har Birkeland trukket i en selvsydd patchwork laget av rester fra tidligere kreasjoner.</p> <p>SPESIALVIFTE: Kjøkkenet er det sentrale rommet i leiligheten. Den multikulørte kjøkkeninnredningen har de selvfølgelig planlagt, bygget om og malt selv. Kjøkkenviften har de fått spesialtilpasset og lakkert i ønsket farge.</p> <p>KJØLESKAP: Kronen på kjøkkenet er det store oransje kjøleskapet. Birkeland hadde først tenkt seg et mintgrønt, men det oransje vant etter sterkt ønske fra Håtun. Apelampen fra Seletti henger som et humoristisk innslag oppunder taket.</p> <p>LILLA: Bak en rød dør finner vi Håtuns musikkstudio. Han har valgt å omgi seg med nyanser av lilla.</p> <p>MALER: Håtun er en multikunstner som blant annet tegner og maler i tillegg til musikken. Hans atelier er oransje og glødende.</p> <p>GUL GANG: Du kan ikke unngå å bli i godt humør når du åpner døren og møtes av denne lysende gule gangen. Ulike kommoder med mangefargede skuffer og et stort rosa speil gjør inntrykket komplett.</p> <p>SUITEN: Fra kjøkkenet har de innsyn til det romslige soverommet, eller suiten som de selv kaller det.</p> <p>LEKENT: Veggen med kjøkkenskap er blitt til som en lek med former og farger. Basisen er en ordinær innredning av det rimeligere slaget.</p> <p>SELVSYDD: Det store kjøkkenet inkluderer en behagelig salong. Der har de en romslig turkis sofa under et spennende bilde malt av Sverre Bjertnæs. Stolen i forgrunnen har Birkeland trukket i en selvsydd patchwork laget av rester fra tidligere kreasjoner.</p> <p>SPESIALVIFTE: Kjøkkenet er det sentrale rommet i leiligheten. Den multikulørte kjøkkeninnredningen har de selvfølgelig planlagt, bygget om og malt selv. Kjøkkenviften har de fått spesialtilpasset og lakkert i ønsket farge.</p> <p>KJØLESKAP: Kronen på kjøkkenet er det store oransje kjøleskapet. Birkeland hadde først tenkt seg et mintgrønt, men det oransje vant etter sterkt ønske fra Håtun. Apelampen fra Seletti henger som et humoristisk innslag oppunder taket.</p> <p>LILLA: Bak en rød dør finner vi Håtuns musikkstudio. Han har valgt å omgi seg med nyanser av lilla.</p> <p>MALER: Håtun er en multikunstner som blant annet tegner og maler i tillegg til musikken. Hans atelier er oransje og glødende.</p> <p>GUL GANG: Du kan ikke unngå å bli i godt humør når du åpner døren og møtes av denne lysende gule gangen. Ulike kommoder med mangefargede skuffer og et stort rosa speil gjør inntrykket komplett.</p> <p>SUITEN: Fra kjøkkenet har de innsyn til det romslige soverommet, eller suiten som de selv kaller det.</p></div>
</body></document>
