<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191105-demonstranter-trosse.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/lAae3G/Demonstranter-trosset-jordskjelv-i-Chile--sammenstot-med-politi" frk="290 7 14 1896" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 08:45"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demonstranter trosset jordskjelv i Chile – sammenstøt med politi</div>
<div type="ingress">Titusener av demonstranter samlet seg i Chiles hovedstad for å fortsette presset mot regjeringen, samtidig som et jordskjelv rammet landet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-05</div>
<div type="caption"><p>Politi og demonstranter støtte sammen i Chiles hovedstad Santiago mandag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>En tildekket demonstrant holder en sprettert mens en annen demonstrant er iført hjelm og bruker et lokk fra en søppelkasse som skjold. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 09:45</p>
<p>NTB</p>
<p>Demonstrantene støtte sammen med politi som forsøkte å holde dem tilbake. Politibetjenter brukte vannkanoner og tåregass. En betjent ble slått i ansiktet med en molotovcocktail.</p>
<p>Folk slo på kasseroller og panner og tutet med biler. Demonstrantene satte opp sperringer ved et kjøpesenter. Det var hærverk på T-banen. I byene Viña del Mar, Valparaíso og Concepción ble det meldt om plyndring av butikker og hærverk.</p>
<p>Demonstrantene holdt ut til tross for at landet samtidig ble rammet av et jordskjelv med styrke på 6,0. Skjelvet fikk høyhus til å svaie, men utløste verken personskader eller ødeleggelser.</p>
<p>«Dette er ikke over», var demonstrantenes slagord. Protestene er nå inne i sin tredje uke. Siden 20. oktober har 20 personer mistet livet i uroen.</p>
<p>Demonstrantene protesterer mot høye levekostnader, gapet mellom rike og fattige, lave pensjoner og dyre helsetjenester. De krever grunnlovsreformer og at president Sebastián Piñera må gå av.</p>
<p>87 prosent av innbyggerne støtter demonstrantenes krav om reformer, ifølge en undersøkelse fra meningsmålingsinstituttet Cadem søndag. Målingen viste at Piñeras oppslutning har falt til 13 prosent.</p>
<p>I forrige uke møtte Piñera opposisjonsledere. De lot seg ikke overbevise om at han skal klare å roe ned protestene.</p>
<p>Protestene førte til at Piñera i forrige uke avlyste FNs klimakonferanse, som skulle ha funnet sted i Chile i begynnelsen av desember.</p></div></body></document>
