<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190125-han-fikk-sitt-gjenno.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/zLpgdr/Han-fikk-sitt-gjennombrudd-som-13-aring-Hun-er-med-i-det-som-blir-beskrevet-som-et-av-Norges-mest-oppsiktsvekkende-band" frk="385 6 14 2302" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 14:53"/>

<attribute name="author" value="Kjetil K. Ullebø Guro H. Bergesen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="Musikk,Bergen,Republikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han fikk sitt gjennombrudd som 13-åring. Hun er med i det som blir beskrevet som et av Norges mest oppsiktsvekkende band.</div>
<div type="ingress">Superprodusent Matias Tellez og Mira Thiruchelvam fra bandet 9 Grader Nord er gjester i andre utgave av BTs kulturpodkast, Republikken.</div>
<div type="author">Kjetil K. Ullebø Guro H. Bergesen</div>
<div type="date">25. jan. 2019 14:53</div>
<div type="caption"><p>INNTAR REPUBLIKKEN: Matias Tellez gidder nesten ikke spille konserter lenger. Mira Thiruchelvam og 9 Grader Nord, derimot, er blitt et aldri så lite live-fenomen. De er blitt omtalt som en av de mest oppsiktsvekkende gruppene i Norge på lenge. FOTO: Tor Høvik/Ørjan Deisz</p> <p>BERGEN, BERGEN: I andre utgave av Republikken snakker vi litt om Matias Tellez og Mira Thiruchelvam. Og så snakker vi selvsagt om vårt alles favoritt-tema: Bergen. Henrik Svanevik</p> <p>TAMILSKE TONER: Bergenserne Mira og Dipha Thiruchelvam har vakt oppsikt med sin blanding av tradisjonell tamilsk musikk, og vestlig popmusikk. Eirik Brekke</p></div>
<div type="text">
<p>Matias Tellez er kjent som musiker i bandet Young Dreams. Men uansett om du liker Young Dreams eller ikke, er sjansen stor for at du har hørt låter der han har hatt en finger eller to med i spillet.</p>
<p>Tellez har nemlig jobbet med hele, halve Musikk-Bergen i studio, blant andre Razika, Thea Hjelmeland, Boy Pablo, Misty Coast, Hjerteslag og Sondre Lerche</p>
<p>Da Tellez fikk sitt gjennombrudd om musiker, var han knapt blitt tenåring. Han var frontfigur i bandet Frustration To Creation, som i 2002 tok Eggstockfestivalen med storm.</p>
<p>– Frustration To Creation. For et navn! Vi var to 13-åringer og én 12-åring, og vi kom vel på andreplass og vant publikumsprisen. Det var veldig kult, sier Matias Tellez.</p>
<p>Mira Thiruchelvam var litt eldre da hun begynte å få ros. Sammen med søsteren begynte hun å spille bambusfløyte i tenårene, og hun begynte å sette seg inn i tamilsk og sørindisk kultur og musikk.</p>
<p>Søstrene er født i Bergen, men foreldrene er fra Sri Lanka.</p>
<p>Mot slutten av videregående ble bandet 9 Grader Nord startet, og de siste årene er de blitt rost opp i skyene for sin blanding av tamilske toner og mer vestlig popmusikk.</p>
<p>«9 Grader Nord er en av de mest oppsiktsvekkende nye gruppene Norge har hørt på en stund», skrev Dagsavisen etter at de hadde spilt på Oslo Jazzfestival i fjor høst.</p>
<p>– Jeg er pessimist, så jeg tror ikke alltid på ros og sånt. Men det er veldig gøy med positive ord likevel, sier Thiruchelvam.</p></div></body></document>
