<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190628-pa-det-verste-hadde-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/4qxRMo/Pa-det-verste-hadde-Hanna-ett-anfall-i-timen-Barnevernet-ble-varslet-flere-ganger-Sa-ble-hun-funnet-dod" frk="301 0 0 1866" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 09:59"/>

<attribute name="author" value="Adalheidur Audardottir Oldeide Anne Hovden Marita Aarekol (foto) Jannica Luoto (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Bufetat,Webview,Fosterhjem,Barn,Barnevern"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På det verste hadde Hanna ett anfall i timen. Barnevernet ble varslet flere ganger. Så ble hun funnet død.</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Adalheidur Audardottir Oldeide Anne Hovden Marita Aarekol (foto) Jannica Luoto (foto)</div>
<div type="date">28.jun.2019 09:59</div>
<div type="caption"><p>På det verste hadde Hanna ett anfall i timen. Barnevernet ble varslet flere ganger. Så ble hun funnet død.</p> <p>SISTE FAMILIEBILDE: Hanna spiste julemiddag med foreldrene og storebror Sander fem dager før jul. Det skulle bli siste gang de var samlet.</p> <p>FAR: Hannas far, Frank Nyheim.</p> <p>FIKK DIAGNOSEN: Hanna fikk epilepsidiagnosen like før hun fylte tre.</p> <p>ANFALL: Mormor Anne Marie Eggum viser hvordan Hannas anfall kunne se ut.</p> <p>MOR: Hannas mor, Gro Sjøvoll.</p> <p>STOREBROR: Storebror Sander utdanner seg nå til helsefagarbeider. - Jeg tror jeg kan gjøre en god jobb etter det jeg har opplevd, sier han. Til venstre mormor Anne Marie Eggum.</p> <p>DAGBOKEN: Hanna skrev dagbok deler av oppveksten. Om forelskelse, flytting og nye venner.</p> <p>STRIKKEGENSER: Hanna i genseren moren hadde strikket til henne.</p> <p>AKTIV: Hanna sammen med moren og hunden Luna. - Hanna var veldig aktiv. Det skulle alltid skje noe, sier moren.</p> <p>MOR OG DATTER: Anne Marie Eggum og datteren Gro Sjøvoll. Hanna bodde i perioder hos mormoren.</p> <p>ADVOKATEN: Louis Anda varslet barnevernet om Hannas anfall.</p> <p>TATOVERING: Begge foreldrene har tatovert minne om datteren på armen.</p> <p>MINNE: Hanna Sjøvoll Nyheim døde dagen før hun fylte tretten år.</p> <p>SYKEHUSLEGEN: Overlege Fabian Bergqvist ved barneavdelingen på Førde sentralsjukehus hadde Hanna som pasient.</p> <p>HANNAS ROM: Hannas rom i Sogndal stod urørt i tre år etter hun døde. Da først orket moren Gro Sjøvoll å pakke ned datterens ting.</p> <p>TUNGT: Hannas far Frank Nyheim synes det er tungt at de ikke har fått noen beklagelse etter at datteren døde.</p></div>
<div type="text">
<p>Julefeiringen var siste gang foreldrene så datteren Hanna i live.</p>
<p>Mens lukten av pinnekjøtt bredte seg i huset, studerte Hanna julekulene i eskene før hun hengte dem opp. Hun var nøye, alt måtte være perfekt.</p></div></body></document>
