<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190121---over-hundre-drept-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/jP5WX9/Reuters-Over-100-drept-i-Taliban-angrep-i-Afghanistan" frk="415 12 35 2808" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 15:32"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Taliban,Krig,Kabul,Terror,Afghanistan"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Over hundre drept i Taliban-angrep mot etterretningssenter</div>
<div type="ingress">126 personer er drept i et Taliban-angrep mot et av etterretningstjenestens treningssentre i Afghanistan, opplyser sikkerhetskilder til Reuters.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">21. jan. 2019 15:32</div>
<div type="caption"><p>Taliban har de siste månedene trappet opp sine angrep mot afghanske sikkerhetsstyrker, og rundt 35 soldater og politifolk drepes nå daglig i slike angrep, ifølge militære kilder i landet. Dette bildet er fra et angrep i Kabul 15. januar.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har informasjon om at 126 mennesker er drept i en eksplosjon inne på treningssenteret, blant dem åtte spesialsoldater, sier en høytstående kilde i det afghanske forsvarsdepartementet til Reuters.</p>
<p>Angrepet fant sted mandag morgen. Taliban-opprørerne ankom den nasjonale etterretningstjenestens treningssenter i Maidan Shahr i Wardak-provinsen, drøyt 40 kilometer sørvest for Kabul, i en militær Humvee-bil de hadde erobret fra regjeringsstyrker.</p>
<p>Vaktene fattet først ikke mistanke, men bilen var fullastet med sprengstoff som ble utløst kloss inntil hovedbygningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekrutter</div>
<div type="text">
<p>Flere Taliban-opprørere åpnet deretter ild mot overlevende i leiren, der den afghanske etterretningsorganisasjonen NDS var i ferd med å lære opp rundt 150 rekrutter.</p>
<p>En kilde i Maidam Wardak-provinsen bekrefter overfor Reuters opplysningene fra forsvarsdepartementet i Kabul og sier at over 100 NDS-rekrutter ble drept i angrepet.</p>
<p>– Eksplosjonen var svært kraftig, hele bygningen har rast sammen, opplyser en kilde på stedet. Dette bekreftes av bilder fra militærleiren.</p></div>
<div type="title" level="3">Får ikke kommentere</div>
<div type="text">
<p>Offisielle kilder i Kabul vil ikke kommentere meldingene om at 126 mennesker skal ha blitt drept i Taliban-angrepet.</p>
<p>– Jeg har fått beskjed om ikke å offentliggjøre tallet på drepte, men det er frustrerende å måte skjule fakta, sier en høytstående kilde i det afghanske innenriksdepartementet.</p>
<p>President Ashraf Ghani bekrefter i en kunngjøring at angrepet har funnet sted, men heller ikke han vi si noe om omfanget.</p>
<p>– Fiender av landet har angrepet NDS-personell i Maidan Shahr. De drepte og såret flere av våre elskede og ærlige sønner, heter det i kunngjøringen.</p>
<p>Taliban-talsmannen Zabiullah Mujahid bekrefter at det var de som sto bak mandagens angrep i Maidan Shahr og hevder at 190 mennesker ble drept.</p></div>
<div type="title" level="3">Opptrapping</div>
<div type="text">
<p>Taliban har trappet opp sine angrep mot afghanske sikkerhetsstyrker de siste månedene, samtidig med at de har innledet fredssamtaler med utsendinger fra USA.</p>
<p>Ifølge militære kilder i landet blir det nå rundt 35 medlemmer av afghanske sikkerhetsstyrker drept daglig i angrep fra Taliban-opprørere.</p>
<p>USA har fortsatt 14.000 soldater stasjonert i landet, og andre NATO-land, blant dem Norge, har til sammen 7.500 soldater.</p>
<p>President Donald Trump varslet nydelig at han om kort tid vil hente hjem rundt halvparten av de amerikanske soldatene fra Afghanistan.</p></div></body></document>
