<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191011---jeg-har-vunnet-gul.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/rAX3j0/jeg-har-vunnet-gullbilletten-naa-skal-vi-hale-opp-fisk" frk="393 4 10 2301" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 20:35"/>

<attribute name="author" value="Einar Aarre Tor Høvik (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Austevoll,Fisker,Nordsjøen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Jeg har vunnet gullbilletten! Nå skal vi hale opp fisk.</div>
<div type="ingress">I barnehagen visste Hans Jørgen Kjenes at han ville til sjøs. 16 år gammel flyttet han alene til Austevoll for å bli fisker. Her går drømmen i oppfyllelse.</div>
<div type="author">Einar Aarre Tor Høvik (foto)</div>
<div type="date">11.okt.2019 20:35</div>
<div type="caption"><p>– Jeg har vunnet gullbilletten! Nå skal vi hale opp fisk. I barnehagen visste Hans Jørgen Kjenes at han ville til sjøs. 16 år gammel flyttet han alene til Austevoll for å bli fisker. Her går drømmen i oppfyllelse.</p> <p>FANGST: Trålposen hales om bord i «Haraldson» med fin fangst.</p> <p>BIFANGST: Trålerne fanger også annen fisk enn det de primært fisker etter. Dette kalles bifangst, og den kan bestå av breiflabb, kveite og annen flyndrefisk.</p> <p>PAKKER FOR NORDSJØEN: I fjor kjøpte Hans Jørgen Kjenes og samboeren Ingrid Amelia Floen Utbjoe enebolig på Toppe i Åsane. Han må raskt innom huset for å pakke til Nordsjøen.</p> <p>KLAR FOR EGERSUND: Hans Jørgen Kjenes pakker bilen for å kjøre til Egersund og jobben som styrmann.</p> <p>FISKERENS FERGETUR: Med ferge over fra Halhjem til Sandvikvåg.</p> <p>SJARKEN: På fritiden fisker Hans Jørgen Kjenes med sin egen sjark. I vinter var han på lofotfiske, men vanligvis ligger båten i Austevoll.</p> <p>NATT PÅ STORD: Hans Jørgen Kjenes trenger mer diesel.</p> <p>OVER BOKNAFJORDEN: – På «Haraldson» gjelder det å finne fisken, sier Hans Jørgen Kjenes.</p> <p>I EGERSUND: Hans Jørgen Kjenes hopper om bord i «Haraldson»</p> <p>NOEN HJEMME?: Tråleren «Haraldson» er i Nordsjøen og fisker mellom to og fire dager i strekk, før den går til land og leverer fisk.</p> <p>TAKK FOR HJELPEN: Hans Jørgen Kjenes og Espen Fondenes Nilsen er kamerater fra Bergen og skippere på hver sin fiskebåt med base i Egersund og Austevoll.</p> <p>PÅ DEKK: Espen Fondenes Nilsen og Hans Jørgen Kjenes ser til at tråleren er klar til å fiske.</p> <p>PÅ PLASS: – Velkommen. Det er de unge vi satser på, sier kaptein Frank Midtbø (60) i midten. Hans Jørgen Kjenes og Espen Fondenes Nilsen står på hver sin side av mannen de omtaler som en legende i fiskermiljøet.</p> <p>PÅ STYRMANNSSTOLEN: Hans Jørgen Kjenes er klar for Nordsjøen.</p> <p>HÅPER PÅ FANGST: Hans Jørgen Kjenes og Tore Torgersen i fiskemottaket Fonn Egersund AS. Torgersen håper på store fangster fra Nordsjøen.</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken er 02 om natten i fiskerihavnen Egersund, og Hans Jørgen Kjenes har dårlig tid.</p>
<p>24-åringen fra Flaktveit i Åsane har nådd målet han har drømt om i mange år.</p></div></body></document>
