<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191010-det-er-meldt-regn-og.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/AdWxKq/Det-er-meldt-regn-og-bygevar-de-neste-ti-dagene-i-Bergen-Med-ett-unntak" frk="291 5 9 1699" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 15:46"/>

<attribute name="author" value="Reidun Drægebø"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er meldt regn og bygevær de neste ti dagene i Bergen. Med ett unntak.</div>
<div type="ingress">«Bankers» at det blir oppholdsvær og sol denne dagen, sier meteorologen.</div>
<div type="author">Reidun Drægebø</div>
<div type="date">2019-10-10</div>
<div type="caption"><p>FINVÆR: Etter ti dager med dårlig vær er det kun én finværsdag i sikte. Kristine Lindebø (ARKIV)</p> <p>LAVTRYKK ETTER LAVTRYKK: Etter sol og fint vær søndag, kommer regnværet tilbake. Fred Ivar Utsi Klemetsen (ARKIV)</p></div>
<div type="text">
<p>For mindre enn 3 timer siden</p>
<p>– Det er fortsatt lavtrykk som gjelder for bergenserne. Det er jevnt og trutt det som kommer, begynner Rafael Escobar Løvdahl, meteorolog ved Meteorologisk institutt.</p>
<p>Ifølge meteorologen kommer temperaturene til å ligge på rundt ti grader gjennom helgen, og hele neste uke. Og det blir vått.</p>
<p>Med unntak av én dag i helgen.</p></div>
<div type="title" level="3">På søndag blir det sol </div>
<div type="text">
<p>– På søndag blir det pause fra lavtrykkene. Det er ganske «bankers», da blir det oppholdsvær, fortsetter meteorologen.</p>
<p>Og det er fralandsvinden, altså østavinden, som redder oss. Det gjør at vi unngår regn, ifølge Løvdahl.</p>
<p>– Det kan fort bli sol, sier han videre.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gå i soldatenes fotspor: Stoltzens «lillebror» er rustet opp </div>
<div type="text">
<p>Hvis vi er heldige får vi fralandsvind også mandag og tirsdag, men det er mer usikkert.</p>
<p>– Mot slutten av neste uke er det uansett til været som er nå, altså regn, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan komme frost </div>
<div type="text">
<p>Med finværet kommer kanskje også frost.</p>
<p>– Det kan komme temperaturer ned mot null grader enkelte steder, sier meteorologen, før han fortsetter:</p>
<p>– Hvis det er klarvær, fryser det på. Det kan det gjøre natt til søndag og kanskje natt til mandag, avhengig av skydekket.</p>
<p>Nedbør over 1000 – 1200 meter kommer som snø.</p>
<p>– Det er vinterføre i høytliggende områder. Skal du over fjellet så er det vinterdekk som gjelder, sier han.</p></div></body></document>
