<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191024-medvind-for-motstand.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/okonomi/i/QoK1KV/medvind-for-motstandere-av-vindkraft" frk="203 13 17 1300" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 04:29"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Medvind for motstandere av vindkraft</div>
<div type="ingress">På bare én uke har organisasjonen som forener motstandere av vindkraft i Norge, Motvind Norge, fått over 3.100 betalende medlemmer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>I løpet av én kort uke har organisasjonen Motvind Norge passert 3.000 betalende medlemmer. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>24. oktober</p>
<p>NTB</p>
<p>Organisasjonen skal ha sitt første landsmøte på Frøya 16. november, skriver Dagens Næringsliv. Da håper stifterne at de har fått 10.000 medlemmer.</p>
<p>Eivind Salen fra Sandnes leder interimsstyret i organisasjonen fram til landsmøtet. Et lokalt engasjement mot utbyggingen av Vardafjell i Sandnes utviklet seg og er nå slått sammen med motstandere av utbyggingen på Frøya og Sørmarksfjellet i Trøndelag til Motvind Norge.</p>
<p>– Det er provoserende at de som tjener penger på fornybarutbygginger, kaller naboene som taper penger på det, for egoister, sier han til avisen.</p>
<p>Etter stiftelsen i september sa Salen til NRK at problemet med vindkraftutbygging etter hans mening er at utbyggerne går inn i små bygder i landet der motstand lokalt har vært vanskelig å organisere.</p>
<p>– Vi skal samle og forene alle disse små plassene, sier han.</p>
<p>Salen sa at Motvind Norge også ønsker å hjelpe huseiere og grunneiere som føler seg overkjørt av vindkraftutbyggerne, om så med rettslige skritt.</p></div></body></document>
