<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190111-vi-har-ekskludert-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/8wa9rw/Vi-har-ekskludert-Vest-Sahara" frk="257 6 10 1634" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 10:16"/>

<attribute name="author" value="Jarle Ellefsen Adm. Dir. I Spar Shipping AS"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi har ekskludert Vest-Sahara</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Jarle Ellefsen Adm. dir. i Spar Shipping AS</div>
<div type="date">11. jan. 2019 10:16</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERSIELT: Spar Shipping har i en årrekke fått kritikk for handel med okkupert Vest-Sahara. Denne handelen er avsluttet eller i ferd med å bli avsluttet, ifølge innlegget. Bildet viser «Spar Corona», et av rederiets 24 skip. FOTO: Arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>Spar Shipping AS har avstått fra å kommentere på Vest-Sahara. Vår vinkling var at å tale er sølv, men å tie er gull, og preferansen var å forbli taus. Nå som dette verserer i sosiale media og søsterselskap dras inn, så kan vi klargjøre følgende:</p>
<p>Vår forretningsmodell er å leie ut skip til tredjepart for verdensomspennende handel. Realiteten er at i nye certepartikontrakter inngått etter våren 2017, så har vi ekskludert Vest-Sahara som handelsområde. Det er således i dag ikke grunnlag for kritikk mot Spar Shipping AS og søsterselskapet Spar Kjøp AS.</p>
<p>Se også debattinnlegget som Spar Shipping svarer på: «Ikke Spar på etikken»</p>
<p>BT presiserer: Spar-konsernet fikk allerede før jul tilbud om å imøtegå kritikken i innlegget «Ikke Spar på etikken», eller oppklare misforståelser, men ledelsen ønsket ikke å benytte seg av anledningen. Selskapet svarte heller ikke da Støttekomiteen for Vest-Sahara (SKVS) spurte om praksisen rundt handel i Vest-Sahara, der Spar Shipping har vært involvert i mange år. «Spar Shipping svarer ikke på spørsmål om menneskerettighetspolicy. SKVS sendte to henvendelser til Spar i 2018 i forbindelse med denne rapporten, men fikk ikke svar», heter det i komiteens siste rapport. Det er uklart om Spar Shipping fortsatt er involvert i handel i det okkuperte området, som følge av eldre kontrakter om utleie av skip.</p></div></body></document>
