<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190607-her-ma-du-koke-vanne.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/zG9j0K/Her-ma-du-koke-vannet-og-slik-gjor-du-det" frk="591 4 17 3839" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 10:06"/>

<attribute name="author" value="Julianne Bråten Mossing Gerd Margrete Tjeldflåt"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Askøy kommune,Askøy,Barn,Mattilsynet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her må du koke vannet – og slik skal du gjøre det</div>
<div type="ingress">Innbyggere skal være nøye med vannbehandlingen når det er mistanke om forurenset vann, ifølge Folkehelseinstituttet.</div>
<div type="author">Julianne Bråten Mossing Gerd Margrete Tjeldflåt</div>
<div type="date">7. juni 2019 10:06</div>
<div type="caption"><p>IKKE UVANLIG: Barna i Espira Stongafjellet får kokt og nedkjølt vann i lunsjen. FOTO: GEIR MARTIN STRANDE</p> <p>IKKE UVANLIG: Barnehagelærer Charlotte Hansen har opplevd kokevarsel flere ganger. Geir Martin Strande</p> <p>ADVARSEL: En lapp med beskjed om å koke vannet henger på døren til kommunehuset på Askøy. Geir Martin Strande</p> <p>BARN RAMMET: Foreldre skal være nøye på at barn ikke svelger vannet, råder Folkehelseinstituttet. Alice Bratshaug</p> <p>MISTENKER SMITTE: Kommunen har bedt alle innbyggere som er tilknyttet Kleppe vannverk om å koke vannet. SILJE KATRINE ROBINSON</p></div>
<div type="text">
<p>«På grunn av mistanke om smitte via næringsmiddelkjeden, der vannet kan være en av mulighetene til smitte, iverksettes kokevarsel.» Denne meldingen skrev Askøy kommune til innbyggerne som er tilknyttet Kleppe vannverk.</p>
<p>En avdeling fra barnehagen Espira Stongafjellet spiser lunsj ved rådhuset fredag formiddag. De har vært på Bergenfest fredag morgen. Til lunsjen har de ansatte med seg kokt vann i store flasker.</p>
<p>– For oss er dette ikke så uvanlig. Det har jo vært kokevarsel flere ganger, og da koker vi og kjøler ned vann til barna. Vi har gode rutiner. Foreldrene er også flinke å ta med, sier barnehagelærer Charlotte Hansen.</p>
<p>De ansatte ble varslet om problemene med vannkvaliteten torsdag kveld.</p>
<p>– Jeg synes forferdelig synd på dem som er blitt syke. Heldigvis har ingen barn på denne avdelingen blitt dårlige, sier Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse områdene er rammet </div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen ble det kjent at helsevesenet frykter at en ettårings dødsfall er knyttet til forurensningen. Flere sykdomstilfeller er også knyttet til forurensningen av vannet.</p>
<p>Mellom 10.000 og 15.000 innbyggere får vann fra dette vannverket, ifølge Askøy-ordfører Terje Mathiassen.</p>
<p>Disse bor i følgende områder:</p>
<p>Kleppestø til Framo (Alfa Laval) i Florvåg</p>
<p>Kleppe</p>
<p>Øvre Kleppe</p>
<p>Strusshamn</p>
<p>Lønvarden</p>
<p>Follese</p>
<p>Hetlevik</p>
<p>Stongafjellet</p>
<p>Marikoven</p>
<p>Juvikflaten</p>
<p>Horsøy</p>
<p>Fredag ettermiddag opplyser Haukeland at i alt 27 personer fra Askøy, ti av dem barn, har vært innlagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kokes i ett minutt </div>
<div type="text">
<p>Rundt 50 personer har vært innom legevakten på Askøy med symptomer som feber, diaré og magesmerter.</p>
<p>Mattilsynet og Folkehelseinstituttet har laget en oppskrift på hvordan drikkevann skal behandles etter man har fått kokevarsel. Koking av vannet dreper mikroorganismer som virus, bakterier og parasitter.</p>
<p>Ved mistanke om forurenset vann, skal vannet fosskoke i ett minutt.</p>
<p>Dersom du bruker vannkoker, vil vannet normalt fosskoke før kokeren slår seg av. Dette vil normalt holde, ifølge Folkehelseinstituttet.</p>
<p>Vann som blir kokt i mikrobølgeovn, må også fosskoke.</p></div>
<div type="title" level="3">Kokt vann </div>
<div type="text">
<p>All mat og drikke som normalt ikke skal kokes og varmebehandles til over 100 grader, må også fosskoke i ett minutt.</p>
<p>I tillegg skal man være obs på følgende:</p>
<p>Blandet saft, og andre produkter som skal drikkes eller spise</p>
<p>Isbiter</p>
<p>Skylling av frukt, salat og grønnsaker som ikke skal kokes</p>
<p>Tannpuss</p>
<p>Ukokt vann kan brukes til matlaging som vanligvis inneholder koking, som for eksempel koking av pasta.</p>
<p>Kaffetraktere koker ikke vannet, men varmer det bare opp. Vannet skal derfor fosskokes på samme måte som drikkevannet før det blir brukt i kaffetrakteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Foreldre skal være nøye</div>
<div type="text">
<p>Dusjing og bading er også trygt, men foreldre skal være nøye på at barn ikke svelger vannet. Folkehelseinstituttet anbefaler at barn ikke leker i hagevanningsanlegg eller bader i barnebasseng så lenge kokevarselet gjelder.</p>
<p>Håndvask kan gjøres på vanlig måte, så lenge hendene vaskes godt med såpe.</p>
<p>Vann ved manuell oppvask skal være kokt før bruk. Oppvaskmidler med desinfeksjonseffekt er ikke tilstrekkelig. Oppvask- og vaskemaskinen kan brukes som normalt.</p>
<p>Vann til renhold i huset er ikke nødvendig å koke.</p></div></body></document>
