<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191212-jakten-pa-det-gronne.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/bolig/i/0nze5g/Jakten-pa-det-gronne_-glitrende-juletre-Barnehagen-skal-finne-det-perfekte-treet" frk="377 6 13 2122" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 09:52"/>

<attribute name="author" value="Irene Jacobsen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakten på det grønne, glitrende juletre. Barnehagen skal finne det perfekte treet.</div>
<div type="ingress">Nei til lange toppskudd. Ja til tette, symmetriske, kjegleformede trær. Juletrebonden på Nord-Hidle lurer på om folks juletredrøm lages best på en fabrikk, ikke ute i naturen.</div>
<div type="author">Irene Jacobsen</div>
<div type="date">Publisert 12. desember 2019 09:52</div>
<div type="caption"><p>Juletrejakt med Bua kultur- og friluftsbarnehage i Sveio: 4- og 5-åringene har funnet treet de vil ha med hjem, og spesialpedagog Trond Magne Meland gjør klart til den første som vil sage. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Vi fant: Det går fort unna i nedoverbakke på vei hjem. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Slik ser det ut, treet som 4- og 5-åringene i barnehagen valgte som sitt perfekte juletre i år. Nissen får sitte midt i treet de er på besøk. Ellers bor han i en gammel kakeboks for ikke å bli våt. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Gerda (4) og Liv (4) har nettopp hengt opp juletrepynten de har laget. Nå venter kakao med krem. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Terjer Hidle, juletrebonden på Nord-Hidle, tror de symmetriske plasttrærne etter hvert er blitt malen på hvordan mange ønsker at det ekte treet skal se ut. Det gjør det vanskelig å produsere trær som vokser ute i vær og vind i 12 – 14 år før de er klare for stuene våre. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Julegården: I eldhuset på Nord-Hidle kommer folk på kransekurs og julemat. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>– Vi tar inn et tre fra skogen fordi vi vil ha det fint i julen. Etterpå brenner vi det på et bål. Jeg har et juletre i dukkehuset mitt også, det er et veldig lite tre, sier Leah (4). Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Eventyrskog i hagesenteret: Den danske juletredyrkerforeningen har regnet på at du må ha et plasttre i 10 år før det er et smartere miljøvalg enn et ekte tre. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Vivian Oa og Ann Kristin Ørpetveit på Hageland på Stord har brukt mye tid på å lage årets julebutikk. Målet er å lage julehandelen til en opplevelse. Selv har de begge to kunstige trær i stuene sine. Og skulle de savne granlukt fyrer de bare opp et par luktelys. Foto: Irene Jacobsen</p> <p>Det stor forskjell både i pris og utseende på de kunstige trærne. De dyreste er de som ser mest naturlige ut, som dette. Her er grenene støpt. Foto: Irene Jacobsen</p></div>
</body></document>
