<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190816-lokale-utovere-impon.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/3JXM5q/Lokale-utovere-imponerte-i-OL-test" frk="547 12 42 3293" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 08:57"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokale utøvere imponerte i OL-test</div>
<div type="ingress">Norske Casper Stornes og Gustav Iden gjorde det knallbra i fredagens OL-kvalifisering i triatlon i Odaiba Park, mens Kristian Blummenfelt falt på sykkeldelen, skadet seg og maktet ikke å fullføre.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">16. aug. 2019 08:57</div>
<div type="caption"><p>Casper Stornes gjorde kanskje karrierens beste løp i Tokyo. FOTO: Ørjan Deisz</p> <p>Gustav Iden da han vant i Lausanne i fjor. Valentin Flauraud / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>De tre var blant de 67 påmeldte til triatlonkonkurransen for menn i Odaiba Park i Tokyo, som også fungerer som OL-kvalifisering. Løpet fungerer også som test før OL i nettopp Tokyo 2020.</p>
<p>Canadiske Tyler Mislawchuk vant i Tokyo fredag morgen, med tiden 1.49.51, fire sekunder foran Stornes. Hayden Wilde fra New Zealand kom på tredjeplass, 12 sekunder bak Mislawchuk. Gustav Iden avsluttet på tiden 1.50.25.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Føltes godt</div>
<div type="text">
<p>Bare 46 fullførte i Tokyo, der det var noe lavere temperatur enn dagen før, men vinden hadde tatt seg betraktelig opp siden torsdagens konkurranse for kvinnene. Det lot ikke til å plage Casper Stornes.</p>
<p>– Jeg hadde en skikkelig god følelse i dag, og det er utrolig å komme tilbake på denne måten, sier Stornes etter 2.-plassen, ifølge TriathlonLIVE på Twitter.</p>
<p>Stornes var før konkurransen rangert som nummer 59 på kvalifiseringsrankingen før Tokyo-OL 2020, men hopper nå opp til 32. plass. Gustav Iden, som havnet på en respektabel 4.-plass fredag, avanserer fra nummer 22 opp til 16.-plass på OL-kvaliken.</p>
<p>– Dette var viktig for meg, for både Kristian og Gustav har allerede vist at de er blant verdens beste, mens min sesong har vært helt grusom. Nå har jeg fått vist at jeg kan ende på pallen her i Tokyo, sier Stornes i en pressemelding fra Norges Triatlonforbund.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjempeboost</div>
<div type="text">
<p>– Denne prestasjonen gir hele laget en kjempeboost, mener Tim Bennett, president i Kondis, Norsk organisasjon for kondisjonsidrett.</p>
<p>– Det gir selvtillit å dokumentere at man kan gjøre det bra i selve OL-byen, under de ekstreme værforholdene som fort kan komme til å råde der.</p>
<p>Bennett driver selv med triatlon. Han vet hvor skyhøyt nivået er, og hvor mye som kreves for å gå helt til topps i en olympisk konkurranse.</p>
<p>– Men disse utøverne er gode nok, og nå har de vist det, både for seg selv og andre. De satser veldig mot OL i Tokyo, og med dette har de vist at de takler forholdene og på en god dag kan vinne. Det er helt suverent. Samtidig vet vi at det handler om marginer, sier Bennett (54), som selv har gjennomført blodslitet Norseman (Eidfjord-Gaustadtoppen) ni ganger.</p></div>
<div type="title" level="3">Blummenfelt faller</div>
<div type="text">
<p>For Norges antatt beste, Kristian Blummenfelt, ble konkurransen i Tokyo en nedtur.</p>
<p>I fredagens konkurranse lå han greit an som nummer 12 etter svømmeetappen, falt litt ned etter første løp, før han måtte bryte etter fallet på syklingen. Blummenfelt måtte på sykehus for å få behandling. Ifølge VG skal det ikke være snakk om brudd.</p>
<p>Han var rangert som nummer ni, og faller tre plasser ned til nummer 12 på OL-kvalifiseringen.</p>
<p>Norge hadde for øvrig ingen deltagere i kvinnenes konkurranse torsdag, som måtte avkortes på grunn av den ekstreme heten i den japanske hovedstaden. Norske Lotte Miller var en av de få fra verdenseliten som ikke deltok denne gangen.</p>
<p>Mangelen på plassering kostet henne seks plasser på rankinglisten for OL-kvalifisering, der hun nå ligger på 28.-plass.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
