<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190912-nei-til-ultimatum-om.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/GGK3Ox/Nei-til-ultimatum-om-Bybanen-over-Bryggen" frk="500 11 34 2998" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 13:05"/>

<attribute name="author" value="Sofie Marhaug Rødt"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nei til ultimatum om Bybanen over Bryggen</div>
<div type="ingress">Både i valgkampen og på valgnatten har vi fått inntrykk av at SV stiller et slags ultimatum om at Bybanen skal gå over Bryggen.</div>
<div type="author">Sofie Marhaug Rødt</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>TUNNEL-TILHENGER: Sofie Marhaug (Rødt) går inn for å legge bybanetraseen til Åsane i tunnel bak Bryggen. Tuva Åserud (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 15:05</p>
<p>Dette er Rødt kritisk til. Vi ønsker at venstresiden skal styre byen, uten å kvele en saklig og åpen debatt om hvordan vi skal få bygget Bybanen – og få med oss hele bystyret på dette.</p>
<p>Helt siden 2012 har det vært en tradisjon for det motsatte. En uke etter at byrådet vedtok å få utarbeidet en konsekvensutredning for ulike aktuelle traseer, gikk byrådsleder Monica Mæland fra Høyre ut med konklusjonen. Hun hadde bestemt seg. Bybanen skulle gå over Bryggen.</p>
<p>Hun gikk av i oktober 2013. Så fulgte et halvår med åpen maktkamp, der det kom frem at det var flertall i Høyre mot bybane over Bryggen. Til slutt endte man med et «kompromiss» som både Høyre, Frp og KrF kunne godta: Tunnel fra Kjøttbasaren og nordover. I ekspresstempo var det laget en ti siders utredning, og 17. juni 2014 ble bystyrerepresentantene fra Høyre, Frp og KrF presset til å sørge for flertall i bystyret.</p>
<p>Hele bystyret visste at tunnel fra Kjøttbasaren var dødfødt. Byrådsintrigene kjørte Åsanebanen i grøften. Fyllingsdalen ble prioritert først.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Difor kan dei bytte bort Bryggen mot plass i byråd</div>
<div type="text">
<p>Ved valget i 2015 sanket Arbeiderpartiet stemmer på å være mot bybane over Bryggen. Så forhandlet de bort standpunktet med Venstre og KrF for å få byrådsmakt. 20. april 2016 sto fortvilte bystyrerepresentanter fra Ap og stemte for noe de hadde lovet velgerne sine å stemme mot.</p>
<p>Når SV og andre har gitt inntrykk av at bybane over Bryggen er resultatet av en veloverveid og grundig beslutningsprosess, er det rett og slett ikke sant. Beslutningen om å legge Bybanen over Bryggen er resultatet av maktkamp og intriger. Da er det ikke rart at mange mennesker er rasende, og at motsetningene står på spissen.</p>
<p>I januar 2018 fattet et enstemmig bystyre vedtak om bybane i dagen fra Amalie Skrams vei og nordover. Et omfattende engasjement fra den berørte befolkningen ledet frem til nye og avgjørende faglige innspill.</p>
<p>Løsningen gjorde samtidig problemene med å gjøre Bryggen bilfri vesentlig mindre – også uten «bymiljøtunnel». Slik skal en prosess være.</p>
<p>Hvorfor skal Bybanen gå over Bryggen og i tunnel fra Sandbrogaten til Amalie Skrams vei, og ikke gå i fjellet bak Bryggen i tunnel fra Peter Motzfeldts gate til Amalie Skrams vei?</p>
<p>Bybanen er en enorm investering av stor klimapolitisk betydning. Milliardinvesteringer som denne bør baseres på gode marginer for å møte utfordringer med ekstremvær. Banen skal ha en levetid på minst 50 år og være styrende for byutviklingen i store deler av Bergens-området. Da må trasévalget tåle en demokratisk prosess.</p>
<p>La oss omsider få mulighet til en debatt basert på oppdatert kunnskap og fri meningsbrytning. Vi må få slutt på at ultimatum skal avgjøre.</p></div></body></document>
