<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190905-arkeologer-har-funne.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/K3q0Je/Arkeologer-har-funnet-kjolen-pa-Gjellestadskipet-i-god-stand" frk="335 12 26 2126" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 15:22"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arkeologer har funnet kjølen på Gjellestadskipet i god stand</div>
<div type="ingress">Kjølen på Gjellestadskipet er funnet i god stand. Vikingskipet ble funnet på Gjellestad i Halden i 2018.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>Kjølen til Gjellestadskipet i Østfold er gravd fram av arkeologer fra Fylkeskonservatoren. Kjølen skal være i god stand. Foto: Fredrik Norland, Østfold fylkeskommune / NTB scanpix</p> <p>Kjølen til Gjellestadskipet i Østfold skal være i god stand. Foto: Fredrik Norland, Østfold fylkeskommune / NTB scanpix</p> <p>Kjølen til Gjellestadskipet i Østfold er gravd fram av arkeologer fra Fylkeskonservatoren. Foto: Fredrik Norland, Østfold fylkeskommune / NTB scanpix</p> <p>Kjølen til Gjellestadskipet i Østfold skal være i god stand, ifølge arkeologene. Foto: Fredrik Norland Østfold fylkeskommune / NTB scanpix</p> <p>Kulturhistorisk museum (UiO) og Fylkeskonservatoren i Østfold fylkeskommune har startet undersøkelser av Gjellestad-feltet i Halden kommune. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 17:22</p>
<p>Kjølen har sluppet taket i bordgangen, og det er dermed uavklart hvordan det har sett ut, sier Christian Løchsen Rødsrud fra Kulturhistorisk museum ved Universitetet i Oslo til NRK.</p>
<p>– Men treverket i kjølen er i så god stand som vi hadde håpet, og det betyr at det vil være mulig å grave ut deler senere, sier Rødsrud.</p>
<p>Han er arkeolog og prosjektleder for den historiske utgravingen ved skipet.</p>
<p>Ifølge Rødsrud er dette en type kjøl som de ikke kjenner fra før. Denne er helt annerledes enn kjølen fra både Oseberg- og Gokstadskipet.</p>
<p>– Det er en spinkel, litt liten kjøl. Da kan vi begynne å spekulere i hva slags type fartøy dette har vært. At det har vært noe annet de skipene, er i hvert fall helt sikkert, sier han.</p>
<p>Det er museet og Fylkeskonservatoren i Østfold fylkeskommune som står bak undersøkelsene av Gjellestad-feltet. Denne startet 26. august og avsluttes fredag 6. september.</p>
<p>Det er tidligere funnet til sammen tre vikingskipsgraver her i landet. Det siste funnet ble gjort for over 100 år siden, da Osebergskipet ble funnet ved Tønsberg i 1904. Gokstadskipet ble funnet ved Sandefjord i 1880, mens Tuneskipet ble funnet ved Fredrikstad i 1867.</p></div></body></document>
