<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190516-jostein-flo-er-sykem.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/rA5GzA/Jostein-Flo-er-sykemeldt" frk="351 18 37 2044" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 11:05"/>

<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Strømsgodset IF"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jostein Flo er sykemeldt</div>
<div type="ingress">Strømsgodsets sportssjef blir fulgt opp av klubbens lege og sykehuset.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">16. mai 2019 11:05</div>
<div type="caption"><p>Jostein Flo blir sykemeldt i en periode. FOTO: Nesvold, Jon Olav / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Strømsgodset melder på sine hjemmesider at sportsjef Jostein Flo i en periode har slitt med hjerteflimmer, og at han nå vil bli sykemeldt.</p>
<p>– Det har vært en medisinsk utredning hvor det er påvist at Jostein har en hjerteklaff som ikke fungerer optimalt. Når utredningen er ferdig vil videre behandling vurderes og operasjon kan være en mulighet – det er i så fall en helt kurant sak, sier klubblege Erik Dag Knudsen til godset.no.</p>
<p>LEST DENNE? Strømsgodsets blytunge rekke fortsetter</p></div>
<div type="title" level="3"> – I god form</div>
<div type="text">
<p>Flo sier til hjemmesiden at han føler seg i fin form, og er ved godt mot.</p>
<p>– Jeg har sannsynligvis hatt dette en stund og derfor er det bra at det avdekkes og utredes nærmere av sakkyndige mennesker. Dette er mest sannsynlig arvelig. Jeg har fått veldig god oppfølging her og er i de beste hender. Nå ser jeg frem til å få fikset klaffen og komme tilbake til normal hverdag, sier sportssjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Jostein Flo:</div>
<div type="text">
<p>Født i Stryn i Sogn og Fjordane 3. oktober 1964 (54 år)</p>
<p>Spilte 388 offisielle kamper for Molde. Lierse, Sogndal, Sheffield United og Strømsgodset fra 1987 til 2002. Scoret 190 mål</p>
<p>Spilte 53 landskamper for Norge mellom 1987 og 2000 og scoret 11 mål</p>
<p>Etter endt karriere har han siden 2004 jobbet i Strømsgodsets administrasjon, som daglig leder og i en årrekke som sportssjef</p>
<p>Sykemeldt fra jobben som sportssjef på ubestemt tid mens han utredes for hjerteflimmer</p></div>
<div type="title" level="3">Treneren ga seg</div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble det kjent at klubbens hovedtrener, Bjørn Petter Ingebretsen gir seg på grunn av helsemessige årsaker. Beslutningen ble tatt i samråd med klubblegen og familien.</p>
<p>– Nå er jeg først og fremst lei meg, men samtidig lettet. Jeg skulle gjerne fortsatt å bygge videre på det vi har startet, men jeg er nødt til å lytte når jeg får så tydelige signaler fra kroppen. Helsa kommer først. Jeg har dessverre ikke annet valg enn å trekke meg, sa Ingebretsen i går.</p></div></body></document>
