<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190807-hoyre-har-gitt-opp-v.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/opeGgV/Hoyre-har-gitt-opp-Vestland" frk="267 2 4 1724" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 05:18"/>

<attribute name="author" value="Eigil Knutsen Stortingsrepresentant For Hordaland (Ap)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="Vannkraft,Havvind,Fylkessammenslåing,Erna Solberg,Oljepolitikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre har gitt opp Vestland</div>
<div type="ingress">DEBATT: Fullstendig mangel på egen politikk i Vestland Høyre.</div>
<div type="author">Eigil Knutsen Stortingsrepresentant for Hordaland (Ap)</div>
<div type="date">7. aug. 2019 05:18</div>
<div type="caption"><p>LANGT NORD: Silja Bjørkly fra Vestland Høyre forsøker å bli den første fylkesordføreren i vårt nye fylke ved å debattere oljeutvinning i Lofoten, Vesterålen og Senja, skriver Eigil Knutsen (Ap). FOTO: NTB Scanpix</p> <p>NYE VESTLAND: Eigil Knutsen mener Høyre mangler egen politikk. Adrian B. Søgnen (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Silja Bjørkly fra Vestland Høyre forsøker å bli den første fylkesordføreren i vårt nye fylke ved å debattere oljeutvinning i et havområde langt nord.</p>
<p>Det tyder på resignasjon på vegner av egen politikk.</p>
<p>På Arbeiderpartiets landsmøte i april 2019 inntok vi samme standpunkt som Erna Solberg har gjort i ikke mindre enn tre regjeringsplattformer: Områdene utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja skal ikke åpnes for oljeutvinning.</p>
<p>Standpunktet deles av en rekke profilerte Høyre-politikere, som tidligere byråd Henning Warloe.</p>
<p>Dette er tydeligvis hovedsaken til Vestland Høyre i årets fylkestingsvalgkamp, da jeg knapt kan huske å ha sett andre politiske utspill fra deres fylkestingskandidater. Det er på sett og vis forståelig.</p>
<p>Jeg ville også ha snakket om andre ting, hvis jeg gikk til valg på å gjeninnføre dyre nattbilletter på buss og bane, og ikke minst avslutte ordningen med et gratis måltid i den videregående skolen.</p>
<p>Ap snakker høyt om våre visjoner for industrien, havvind, teknologioverføring fra olje og gass, og om å ta den rene vannkraften vår i bruk til å lage verdensledende industriprodukter.</p>
<p>Vestland Høyre er mest opptatt av et havvområde langt nord, som Høyre i regjering har sagt nei til oljeutvinning i tre ganger. Det vitner om en fullstendig mangel på egen politikk.</p>
<p>Vestland fortjener bedre.</p></div></body></document>
