<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191018-usynlig-syk-eller-sy.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/1n8e4K/Usynlig-syk_-eller-synlig-frisk" frk="748 0 4 4264" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 13:05"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Usynlig syk, eller synlig frisk?</div>
<div type="ingress">Mange sliter med sykdommer man ikke kan se med det blotte øye.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-18</div>
<div type="caption"><p>ÅPEN: Jeg har alltid vært åpen om egne vanskeligheter, og det har hjulpet meg mye. Men det er ikke alle som klarer å være så åpne, det må vi respektere, skriver Willy Marthinussen. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 15:05</p>
<p>Debattinnlegg</p>
<p>Willy Marthinussen Blogger på «Hverdagsaktiv»</p>
<p>Vi ser dem løpe på fjellet, vi ser dem shoppe på handlesenteret. De som ikke er i jobb, men som helst burde vært det. De er jo friske, sies det. Klarer de det, så klarer de vel også å jobbe?</p>
<p>De er i alle fall synlig friske. Eller er det egentlig usynlig syk? Hva er egentlig forskjellen?</p>
<p>Er det noe vi nordmenn liker å snakke om, er det været og andres sykdommer. Eller deres åpenbare mangel på dette. Tankeløse og sårende kommentarer om andres arbeidsevne, eller deres manglende deltakelse i ulike ting, tror jeg ofte kommer av uvitenhet.</p>
<p>Uvitenhet er også en menneskerett, det lever jeg godt med, men manglende forståelse og empati må man motsi til det fulle.</p>
<p>Uansett hvor du snur deg, blir de med usynlige sykdommer stigmatisert. Slik burde det ikke være i dagens opplyste samfunn. Dessverre er det er bare å ta en titt i ulike kommentarfelt for å skjønne at vi har en lang vei å gå.</p>
<p>Hva er det med alle de som har denne «slenge med leppen»-holdningen, som gjør dem i stand til å friskmelde andre mennesker kun med et blikk?</p>
<p>Jammen er de flinke. De burde sporenstreks få jobb som diagnostisk verktøy i et helseforetak, de vil jo potensielt spare samfunnet for milliardbeløp!</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Til deg som ikke forstår hvordan det er å være usynlig syk</div>
<div type="text">
<p>Mange sliter med sykdommer man ikke kan se med det blotte øye. Det kan være kreft, psykiske lidelser, migrene, fibromyalgi, revmatisme, IBS, multippel sklerose – listen er lang.</p>
<p>Mange av disse sykdommene kan variere fra lette til svært alvorlige i gradering. Mange vil også oppstå samtidig hos flere, og fortsatt være usynlig. Felles for dem er behovet for lystbetont aktivitet, forebygging og sosial deltaking. For mange er dette avgjørende for å få dagen til å gå rundt og å dempe symptomer.</p>
<p>Like viktig er energiøkonomisering. For å klare hele dagen bør man bruke kreftene i passelige doser og med høyest mulig trivselsfaktor. Altså meningsfulle aktiviteter som er egnet til å gi de som er syke mer energi i hverdagen.</p>
<p>Mange mener at de syke kan gjøre dette i jobbsituasjonen sin, i stedet for å bli sykemeldt. Jeg er ikke uenig, såfremt det er mulig å få til en hensiktsmessig tilrettelegging av arbeidsplassen, og at arbeidsplassen er et sted der man finner sosial glede og utvikling.</p>
<p>Men for mange som blir syke, er det svært slitsomt å føle seg som en belastning i en jobb du ikke klarer å utføre til det fulle. Det gir altså potensielt en ekstra stein til byrden man allerede føler.</p>
<p>Jeg har alltid vært åpen om egne vanskeligheter, og det har hjulpet meg mye. Men det er ikke alle som klarer å være så åpne, det må vi respektere. Ser du en tilsynelatende frisk og oppegående person klatre i fjellet, svømme i havet, reise på sydenferie, eller shoppe på handlesenteret på dagtid, så husk at det pokker ikke er alt du vet.</p>
<p>For alt du vet, er reisen til Syden avgjørende for personer med revmatiske lidelser. For alt du vet, er turen på handlesenteret foreskrevet av psykolog for å utfordre angst. For alt du vet, er personen du ser på fjellet ute på livsnødvendige treningsturer i forbindelse med kreftsykdom – enten det er forebyggende, styrkende eller rehabiliterende.</p>
<p>Da er det ingen grunn til å slenge med leppen, er det vel?</p>
<p>Ta vare på dine medmennesker. Forstå at det er mange ulike grunner til at noen blir syke og fortsatt gjør ting man ikke forbinder med å være borte fra jobb. Det er mellom dem og deres lege. Forståsegpåere med overnaturlige evner, som kan «se» at andre er friske, har ingenting med det å gjøre.</p>
<p>Det å være usynlig syk skal behandles som alle andre synlige tilstander. Med empati, omsorg og forståelse. Det har vi en fordømt plikt til å gjøre hvis vi har alminnelig folkeskikk.</p>
<p>Pass på hva dere sier og hvilke holdninger dere forfekter til deres omgivelser. Vi har et ansvar for ikke å øke belastningen av å være syk. Selv om man tilsynelatende er synlig frisk, er det altså godt mulig at man er usynlig syk.</p></div></body></document>
