<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190813-to-menn-siktet-for-b.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/WbeO3Q/To-menn-siktet-for-bortforing-av-14-aring--var-borte-i-fem-timer" frk="501 8 24 2884" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 22:57"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To menn siktet for bortføring av 14-åring – var borte i fem timer</div>
<div type="ingress">To menn er siktet for å ha bortført en gutt på 14 år i Drammen. Politiet tror det kan ha skjedd noe alvorlig før de to ble pågrepet etter fem timer tirsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13. aug. 2019 22:57</div>
<div type="caption"><p>To menn er pågrepet og siktet for frihetsberøvelse etter å ha kapret en bil med en 14 år gammel gutt i baksetet. De er siktet for bortføring. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet jobber nå med å finne ut hva som har skjedd i de fem timene før bilen med de to ble stanset.</p>
<p>– Vi har indikasjoner på at det kan ha skjedd alvorlige hendelser, nå må vi finne ut hva som har foregått, sa politiadvokat Cecilie Reinskau Svorstøl til NTB tirsdag kveld.</p>
<p>Samtidig sier Svorstøl til NRK Dagsnytt at gutten fremstår som fysisk uskadd. Ifølge Drammen Live 24 ble gutten funnet i godt behold i Oslo noen timer før mennene ble pågrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fremsto ruset</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen skjedde like før klokken 12 tirsdag.</p>
<p>En av guttens foresatte skal ha vært inne i et forretningslokale ved Bragerhagen i Drammen. Gutten ventet i bilen.</p>
<p>– Da den foresatte kom tilbake, var både bilen og gutten borte, opplyste Svorstøl.</p>
<p>Politiet ble varslet av guttens foresatte.</p>
<p>Nær fem timer senere, klokken 16.45, ble bilen stanset i Bjørkesvingen på Tranby i Lier, nabokommunen til Drammen.</p>
<p>Ifølge DRM24 fremsto de to mennene som ruset, og det var store skader på bilens høyre side. Politiet mener årsaken er at de tidligere på dagen har kjørt i et autovern.</p></div>
<div type="title" level="3">Kobles til annen bilkapring</div>
<div type="text">
<p>Motivet til mennene er ikke kjent.</p>
<p>– Vi vet ikke om dette var for å ta med seg gutten, eller om det var et biltyveri som har gått feil, sa politiadvokat Svorstøl til NTB tirsdag kveld.</p>
<p>Saken ses i sammenheng med flere alvorlige hendelser, og siktelsen mot mennene kan bli utvidet, opplyser Sørøst politidistrikt.</p>
<p>Til DRM24 bekrefter politiet at en av mennene kan knyttes til en bilkapring på Gulskogen i Drammen lørdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Trolig tilfeldig offer</div>
<div type="text">
<p>Politiet vet ikke hvor mennene og gutten har befunnet seg i timene før de ble stanset.</p>
<p>– Inntil en halvtime før de ble stanset, visste vi ikke hvor bilen var, sa Svorstøl til NTB.</p>
<p>Ifølge henne er gutten trolig et tilfeldig offer.</p>
<p>– Så vidt vi vet er det ingen relasjon mellom gutten og mennene.</p>
<p>De siktede er to menn i begynnelsen av 30-årene fra østlandsområdet. En av dem har vært straffet tidligere, og begge to er kjent for politiet fra før, ifølge Svorstøl.</p></div>
<div type="title" level="3">Bistand fra Oslo</div>
<div type="text">
<p>Sørøst politidistrikt fikk bistand fra oslopolitiet i saken.</p>
<p>Like før klokken 16.30 ble Oslo politidistrikt varslet om at noen hadde stukket fra drivstoffregningen fra en bensinstasjon i Stabekk i Bærum.</p>
<p>– Da fikk vi los på bilen ved hjelp fra Oslo. Bilen ble så stanset i Tranby av patruljer fra begge politidistriktene, opplyste Svorstøl tirsdag.</p>
<p>Verken mennene eller gutten er avhørt ennå. Trolig skjer dette onsdag. Politiet tror ikke det er flere involverte i saken.</p></div></body></document>
