<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190801-familien-ventet-jols.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/qLewdm/Familien-ventet-Jolster-mannen-hjem-Da-han-ikke-kom_-slo-de-alarm" frk="679 5 22 4020" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 10:57"/>

<attribute name="author" value="Ørjan Torheim Adalheidur Audardottir Oldeide"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Leteaksjoner,Ras,Jølster,Ulykker,Skred,Sommerskredene"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Familien ventet Jølster-mannen hjem. Da han ikke kom, slo de alarm.</div>
<div type="ingress">Avansert miniubåt ble torsdag satt inn i søket etter antatt omkommet jølstring.</div>
<div type="author">Ørjan Torheim Adalheidur Audardottir Oldeide</div>
<div type="date">1. aug. 2019 10:57</div>
<div type="caption"><p>LETER: I 14-tiden torsdag jobbet letemannskapene i selve raset. Totalt rundt 20 personer, medregnet helikopter og folk i båt, var i sving da BT kom til rasstedet. FOTO: Bård Bøe</p> <p>SATT INN: En fjernstyrt miniubåt av denne typen var ifølge politiet i gang med søk i Jølstravatnet torsdag ettermiddag. Rovas</p> <p>LETER: Denne mannen med søkestang jobbet i skredområdet ved Årnes, på sørsiden av Jølstravatnet, torsdag ettermiddag. Bård Bøe</p> <p>LUFT OG VANN: Torsdag rundt klokken 12 så det slik ut ved rasområdet på fylkesvei 451, der en mann antas å ha omkommet. Et helikopter var i luften, og flere småbåter lå tett opptil land. Bård Bøe</p> <p>VITNE: – Vi så at bilen ble tatt av raset. Det var ubehagelig å være vitne til, sier Kjersti Solheimsnes, som har hytte på nordsiden av vannet. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag fortsatte søket etter mannen i 50-årene som antas å ha omkommet i det store skredet ved Årnes i Jølster.</p>
<p>Skredet på sørsiden av Jølstravatnet gikk tirsdag kveld. Politiet mener mannen kjørte bilen som ble tatt av jordskredet.</p>
<p>Brannsjefen i Jølster, Tor Arild Segtnan, sier han har kjent savnede i 15 år, og at han kjenner familien godt.</p>
<p>– Han kjente de aller fleste. En veldig hyggelig og positivt mann som alltid stilte opp. Dette er så trist på så mange måter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Den eneste</div>
<div type="text">
<p>Sunnfjord-lensmann Dag Fiske forteller BT at mannens familie ventet ham hjem tirsdag kveld. Da det ikke skjedde, meldte de ham savnet. Lensmannen bekrefter at savnede er fra Jølster.</p>
<p>– Da han ble meldt savnet, var han én av mange som ikke kunne gjøres rede for. Det var mange vi prøvde å få tak i på det tidspunktet. Men da vi nøstet videre, var han den eneste som hadde kjørt den strekningen i det tidsrommet, og som også var savnet.</p>
<p>Flere øyenvitner meldte at de hadde sett en bil bli tatt av skredet. Ifølge Fiske agerte politiet helt fra start som om det var tilfelle.</p>
<p>– Vet dere at mannen var alene i bilen?</p>
<p>– Så langt vi vet gjennom etterforskningen, så var han det, ja. Her er pårørende den viktigste informasjonskilden for oss. Vi kan ikke utelukke noe, men det er kun én savnetmelding knyttet til dette skredet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan søke uten sikt</div>
<div type="text">
<p>En høyteknologisk, fjernstyrt miniubåt (ROV) – tilhørende et selskap i Bergen – ble torsdag ettermiddag satt inn i søket etter savnede.</p>
<p>– ROV-søket er i gang, sa lensmann Fiske til BT i 15-tiden.</p>
<p>Lensmannen sier miniubåten er det beste verktøyet de kan bruke for å gjøre funn.</p>
<p>– Det er fortsatt veldig grumsete vann og mange gjenstander i raset. Miniubåten skal ha utstyr for å avdekke metallgjenstander, et magnetometer, og dessuten verktøy for å kartlegge bunnforholdene med en såkalt multistråle. Kort sagt kan den søke uten sikt.</p>
<p>Miniubåten har en avansert, bildegivende sonar. I tillegg til ROV-en kommer bergensfirmaet Rovas også med en båt utstyrt for å drive oseanografisk kartlegging.</p>
<p>Til sammen fire personer skal operere utstyret og de to båtene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Finne bilen</div>
<div type="text">
<p>Politiet foretok onsdag søk fra luften og med båter etter den savnede mannen, uten resultat.</p>
<p>I 13-tiden torsdag var rundt 20 personer involvert i leteaksjonen i rasområdet, og det ble søkt med søkestang i jordmassene. Samtidig deltok et helikopter og en båt i arbeidet.</p>
<p>Både familie og venner er med på letearbeidet. Skredområdet regnes ikke lenger som rasfarlig, med mindre det skal graves i skredet. Da kan masser igjen bli satt i bevegelse.</p>
<p>– Hovedprioriteten nå er å finne bilen og eventuelt omkomne i bilen, sier Sunnfjord-lensmann Dag Fiske.</p>
<p>Overfor BT onsdag ville politiet ikke utelukke at den savnede kan ha vært personen som ifølge en vitneopplysning skal ha blitt sett i vannet.</p>
<p>Ingen har så langt kunnet si hvilken retning den skredtatte bilen kjørte da den ble tatt av skredet på fylkesvei 451.</p>
<p>Etter ønske fra de pårørende vil politiet ikke frigi savnedes navn på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Du kan følge situasjonen i Jølster og ettervirkningene av uværet direkte her.</p></div></body></document>
