<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190215-17-nye-stillinger-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/WLpEvj/17-nye-stillinger-til-politiet-i-Vest" frk="503 9 27 2991" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 12:11"/>

<attribute name="author" value="Ingrid Fredriksen Iliad Rostami"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Peter Christian Frølich,Vest politidistrikt,Politiet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">17 nye stillinger til politiet i Vest</div>
<div type="ingress">Samtidig gjøres det kraftige kutt i Politidirektoratet. – Dette er en god nyhet for Vestlandet.</div>
<div type="author">Ingrid Fredriksen Iliad Rostami</div>
<div type="date">15. feb. 2019 12:11</div>
<div type="caption"><p>MER POLITI: Flere politifolk på Vestlandet. - Vi vil ha flere politifolk ut av kontorene og inn i politibilene, sier Peter Frølich (H). FOTO: Martin Eilertsen</p> <p>OMDIRIGERER: – Nå ønsker vi å omdirigere midler fra Politidirektoratet ut i distriktene, sier Peter Frølich. Bård Bøe (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har besluttet å gi penger til 17 nye politistillinger i Vest politidistrikt. Budsjettene økes med over 66 millioner kroner. Det viser ferske tall som BT har fått tilgang til.</p>
<p>Samtidig gjøres kraftige kutt i Politidirektoratet i Oslo (POD).</p></div>
<div type="title" level="3">Politifolk skal ut av kontorene</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en god nyhet for Vestlandet. Vi vil ha flere politifolk ut av kontorene og inn i politibilene, sier Peter Frølich (H), medlem av justiskomiteen på Stortinget.</p>
<p>– Er 17 ekstra stillinger nok?</p>
<p>– Det er trenden som er viktig. Vi har økt antall politifolk i vest over flere år, sier Frølich.</p></div>
<div type="title" level="3">Når snart målet</div>
<div type="text">
<p>Han sier regjeringen nå nærmer seg målet om to politifolk per 1000 innbyggere.</p>
<p>– Politikerne har kaklet hull i hodet på folk om dette «to på tusen-målet» i flere år. Når er det faktisk i ferd med å skje, sier Høyre-politikeren.</p>
<p>Han tror målet er nådd på landsbasis om få måneder.</p>
<p>Samtidig som budsjettene øker for Vest politidistrikt, tas pengene fra Politidirektoratet i Oslo.</p>
<p>De får over 26 millioner kroner i kutt, som betyr nesten ti prosent av midlene de har i dag.</p>
<p>– Hvorfor gjøres dette?</p>
<p>– Det har vært for stor kanalisering av midler inn ditt, på grunn av politireformen. Nå ønsker vi å omdirigere midlene ut i distriktene, sier Frølich.</p>
<p>Han forsvarer at POD har fått ekstra midler igjennom flere år.</p>
<p>– Politidirektoratet blir ofte utpekt som syndebukk for alt som er galt i politiet. Skal du gjennomførte en stor reform, må det styres fra et sted. Men nå mener vi at pengene skal tilbake til det operative politiet.</p>
<p>Vest politidistrikt fortsatt bak målet</p>
<p>Selv om Vest politidistrikt nå får nye stillinger, er de fortsatt bak regjeringens mål.</p>
<p>En rapport fra politiet viser at Vest distrikt har en politidekning på 1,45 pr. 1000 innbyggere.</p>
<p>Det er landets laveste, på linje med Møre og Romsdal politidistrikt.</p>
<p>Gladnyhet for politimesteren</p>
<p>Nyheten kom som en overraskelse på politimesteren i Vest distrikt, Kaare Songstad.</p>
<p>– Vi har ikke fått noe endelig beskjed om tildeling av nye stillinger. Hvis det er slik at vi får tildelt 17 nye stillinger er dette selvsagt positivt for oss. Vest politidistrikt har lavest politidekning i landet, og vi har dermed stort behov for flere i jobb, uttaler han i en e-post til BT.</p>
<p>Ønsker flere politifolk</p>
<p>Leder i PF Vest, Kjetil Rekdal, sier det er positivt med flere politifolk, men er ikke helt fornøyd.</p>
<p>– Selvfølgelig er jeg glad for at vi får flere stillinger, men skulle gjerne hatt enda flere. Vi er distriktet med lavest bemanning i forhold til målet om to politifolk per 1000 innbygger, sier han til BT.</p></div></body></document>
