<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191104-boeing-testet-romkap.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/GGX5vq/Boeing-testet-romkapsel" frk="275 5 10 1799" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 19:23"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boeing testet romkapsel</div>
<div type="ingress">Boeing har testet redningssystemet på sin nye romkapsel Starliner. Testen gikk etter planen, og fartøyet er et skritt nærmere en bemannet prøvetur.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-04</div>
<div type="caption"><p>TEST: Et bilde fra en NASA-video viser mandagens test av Boeings Starliner-fartøy. AP / NTB scanpix</p> <p>HENGER: Boeings nye romkapsel Starliner henger i fallskjermer etter mandagens test av fartøyets redningssystem. AP / NTB scanpix</p> <p>VELLYKKET: Boeings nye romkapsel Starliner på bakken etter en vellykket test av redningssystemet om bord. AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For mindre enn 10 minutter siden</p>
<p>NTB</p>
<p>Starliner kan frakte de første astronautene til Den internasjonale romstasjonen (ISS) allerede tidlig til neste år.</p>
<p>Den ubemannede testen fant sted på rakettskytefeltet White Sands i den amerikanske delstaten New Mexico mandag. Redningssystemet gjør det mulig for romkapselen å fly vekk fra bæreraketten for egen maskin hvis noe skulle gå galt.</p>
<p>Fartøyet var under testen ikke koblet til en rakett, men sto på en egen utskytingsrampe. Fire rakettmotorer sørget for å skyte den til værs, før fallskjermer ble utløst etter 20 sekunder og Starliner-kapselen dalte langsomt ned igjen. Store luftputer ble utløst under kapselen for å gjøre landingen mykere.</p>
<p>– Testteamet og romfartøyet gjorde jobben perfekt, sier Starline-programmets leder John Mulholland.</p>
<p>Boeing og SpaceX er blitt valgt ut av NASA til å bygge romfartøy som skal erstatte de pensjonerte romfergene. Hovedjobben for de nye farkostene blir å frakte personell til og fra romstasjonen.</p>
<p>Siden den siste romfergeturen i 2011 er det bare russiske Sojus-kapsler som har vært i trafikk til og fra ISS.</p>
<p>SpaceX gjennomførte en ubemannet ferd til stasjonen med sin Crew Dragon-kapsel i mars, og Boeing skal etter planen gjøre det samme med Starliner den 17. desember.</p></div></body></document>
