<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190817-var-din-egen-besteve.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/K3l0LE/Var-din-egen-bestevenn-pa-videregaende" frk="493 2 8 2775" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 08:35"/>

<attribute name="author" value="Anne Marie Ulvolden, Amalie Almeland Helsesykepleiere, Bergen"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vær din egen bestevenn på videregående</div>
<div type="ingress">DEBATT: Synes du det er skummelt å begynne på videregående? Du er ikke alene.</div>
<div type="author">Anne Marie Ulvolden, Amalie Almeland Helsesykepleiere, Bergen</div>
<div type="date">2019-08-17</div>
<div type="caption"><p>SKOLESTART: Felles for alle mennesker er frykt for det ukjente og for å mislykkes, skriver de to helsesykepleierne fra Metis Videregående i Bergen. NTB SCANPIX (Illustrasjonsfoto)</p> <p>Amalie Almeland og Anne Marie Ulvolden. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 10:35</p>
<p>Årets sommerferie med sol, grilling, gaming og sene sommerkvelder går mot slutten, og høsten med ny hverdag på videregående skole er her.</p>
<p>Overgangen fra ungdomsskole til videregående kan innebære å gå fra trygge og kjente omgivelser og krav, til en tilsynelatende ny og ukjent hverdag med mer ansvar. Alle overganger i livet er spennende og kan gi en ny start, men de kan og være vanskelige.</p>
<p>I tillegg vet vi at ungdommer i 2019 kjenner på et økt press og stress om å være godt likt, ha en populær Instagram med mange likerklikk og følgere, prestere godt på skolen og i idrett.</p>
<p>Noen synes det blir større utfordringer og vanskeligere faglig, andre kan kjenne på ensomhet. For de aller fleste er det mest skummelt i starten, men blir bedre etter hvert.</p>
<p>Det er normalt å kjenne på blandede følelser, både glede og spenning, men også stress og frykt.</p>
<p>Følelser er en viktig del av det å være menneske, og henger tett sammen med tankene våre. Hjertebank, svette, uvelhet og kvalme er vanlig dersom man er nervøs. Selv om disse følelsene kan være ubehagelige, er de faktisk helt normale!</p>
<p>Noen ganger kan følelsene gi oss feil signal når vi tenker og snakker negativt til oss selv. Når vi føler oss små og lite verdt, kan det påvirke vår selvfølelse og selvtillit, og hindre oss i å våge være oss selv.</p>
<p>Samtidig er det viktig å vite at negative følelser som kjennes overveldende, ikke er unormale. Det er vondt og ubehagelig, men ikke farlig og går over.</p>
<p>Alle mennesker kjenner på frykt og angstliknende følelser fra tid til annen. Det er viktig å skille mellom det som omtales som «angst» fra den sykelige angsten som hindrer fungering i hverdagen (som det for øvrig finnes god behandling for, og som man kan bli frisk av). Selv om noe er ubehagelig, er det ikke noe vi bør unngå.</p>
<p>Det er når vi utfordrer oss selv og egne følelser at vi vokser og utvikler oss. Vi gjør ting vi aldri hadde trodd vi skulle tørre eller klare. Vi må bare tåle ubehaget en liten stund før det går over.</p>
<p>Tillat deg selv å prøve og feile, gjør så godt du kan. Husk at karakterer og likerklikk ikke sier noe om deg som person. Minn deg selv på alt du har klart tidligere og alt du har fått til. Snakk fint til deg selv, vær din egen bestevenn og heiagjeng.</p>
<p>Og husk at alle lærere, rådgivere og vi helsesykepleiere på skolen vil deg vel og ønsker å hjelpe deg. Det er bare å banke på døren vår.</p>
<p>Lykke til med skolestart!</p></div></body></document>
