<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190619-deling-er-fremtiden.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/BR6gn9/Deling-er-fremtiden" frk="678 8 34 3896" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 06:00"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deling er fremtiden!</div>
<div type="ingress">Jeg tror de fleste nå har innsett at vi ikke kan fortsette å forbruke langt inn i himmelen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-19</div>
<div type="caption"><p>FELLESSKAP: Innsenderen trekker frem BOBs boligprosjekt «Liaparken» som et godt eksempel på deling av ressurser. Her planlegges det blant annet et felles snekkerverksted og forsamlingslokale med kjøkken. Illustrasjon: MAD Arkitekter</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 08:00</p>
<p>Henning Jon Grini Forfatter</p>
<p>En økonomi basert på vekst er ikke bare utdatert, men og farlig for planeten og for oss som lever her. Dette ble godt forklart nylig i kommentaren «Bare Noen Penger» i BT av Anne Rokkan.</p>
<p>For planeten er konsekvensen av stadig vekst ødelagt natur og forurensning. For mennesker betyr det klimaendringer og større ulikhet, med alle de problemene det medfølger.</p>
<p>En måte vi hurtig kan løse mange av våre problemer, er å dele i stedet for å eie. Deling er bedre for miljøet og mer rettferdig.</p>
<p>Ved å benytte oss av delingsprinsippet vil flere få tilgang til ressursene, samtidig som vi ikke trenger å lage så mye. Det er det man kaller en vinn vinn-situasjon.</p>
<p>Ta bilen, for eksempel. Du trenger egentlig ikke å eie en bil, men bare ha tilgang til en. Biler står stille hele 96,8 % av tiden, noe som er svært lite effektivt og miljøvennlig.</p>
<p>Ved at flere deler på en bil, kan utnyttelsesgraden bli langt større. Det finnes ordninger for dette, slik som Nabobil og samkjøring.</p>
<p>Vi har også Bildeleringen her i Bergen, hvor folk og bedrifter betaler for tiden og lengden de bruker de litt over 200 bilene som er tilgjengelige.</p>
<p>Dette er flotte tiltak som vi trenger mer av, men det viser også at det ofte tar tid før gode ideer slår gjennom. Bildeleringen for eksempel ble startet opp i 1996, det er nesten en generasjon siden.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">BTs Hans K. Mjelva: «Vi har snart ein halv million hytter her i landet. Kanskje på tide å dele?»</div>
<div type="text">
<p>Går det an å få litt fart på tingene? I Oslo åpnet VY en helt ny bildeleordning i januar i år, kalt Din bybil. De har kjøpt inn 250 elbiler som hovedsakelig skal brukes i bykjernen, stort sett innenfor ring 3.</p>
<p>I april i år nådde de hele 10.000 brukere.</p>
<p>Tilsvarende ordning i København har 400 biler tilgjengelig og 30.000 brukere. Vy vurderer samme ordning i andre byer. 100 elbiler her i Bergen kunne jo vært en begynnelse?</p>
<p>Hvis ikke Vy gjør det, kan kanskje Bergen kommune i samarbeid med Bildeleringen lage noe tilsvarende? Uansett vil bildeling bety færre biler, mindre plassbehov og mindre klimagassutslipp.</p>
<p>Det er mange andre måter å dele på. BOB skal starte salget av sitt boligprosjekt kalt Liaparken i Åsane rett over sommeren. Det er basert på delingsøkonomi og skal for eksempel ha to små leiligheter til disposisjon for beboerne.</p>
<p>Da trenger de ikke lenger ha et ekstra rom i leiligheten sin, men kan heller benytte seg av disse to når de får overnattingsbesøk.</p>
<p>Ellers skal prosjektet ha felles ølbryggeri, fullt utrustet snekkerverksted, forsamlingslokale med kjøkken, drivhus med urtehage, tilgang til kajakker og elsykler, biltilhengere og egen bildelingsordning.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre vil åpne for folkefinansiering og delingsøkonomi i banksektoren</div>
<div type="text">
<p>Vi må kvitte oss med bruk- og kast-samfunnet. Det er forkastelig, rett og slett. Det er sløsing med ressurser og veldig uheldig for klimaet at alle skal eie så mye.</p>
<p>Materielt sett er det overflod her i landet, men det vi snakker om her handler ikke om at vi skal gå ned i levestandard, bare dele på tingene.</p>
<p>Jorden kommer ikke til å tåle at alle skal ha like mange ting som oss. Det er vi rike her i nord som må vise vei og være et godt eksempel for resten av verden.</p>
<p>En annen sak: Det å eie ting er ikke det som skaper varig lykke her i livet. Det tror jeg de fleste, i hvert fall litt opp i årene, har forstått.</p>
<p>Det er det sosiale, det å ta vare på hverandre, som betyr noe, og det er her deling kommer inn. Deling er mer sosialt, og det skaper fellesskap. Og ikke minst er det mer rettferdig og miljøvennlig.</p></div></body></document>
