<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190208-mourinho-sa-at-et-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/fotball/Mourinho-sa-at-et-mirakel-matte-til-To-maneder-senere-klarte-Solskjar-bragden-268803b.html" frk="571 5 20 3336" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 20:44"/>

<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="Manchester United,Ole Gunnar Solskjær,Alex Ferguson,Premier League"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mourinho sa at et mirakel måtte til. To måneder senere klarte Solskjær bragden</div>
<div type="ingress">José Mourinho snakket om «topp fire» som en umulighet. Lørdag inntok Manchester United den lukrative tabellplasseringen.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">8. feb. 2019 20:44</div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær har hatt mye å smile for etter at han tok over som midlertidig Manchester United-manager. FOTO: Tim Ireland / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>José Mourinho opplevde etter hvert mye motgang på Old Trafford. Dave Thompson / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Ed Woodward har mye han skulle sagt i Manchester United. Han kan bli avgjørende for om Solskjær får fortsette i jobben også etter sommeren. Andrew Boyers / X01095</p></div>
<div type="text">
<p>LONDON: Da Ole Gunnar Solskjær tok over som United-sjef like før jul, var det 11 poeng opp til Chelsea på fjerdeplass. Mellom dem på tabellen var også Arsenal, og svært lite tydet på at Old Trafford-laget skulle være i nærheten av Champions League-spill neste sesong (de fire beste i Premier League kvalifiserer seg).</p>
<p>– Målet for resten av sesongen er å klare mirakelet det vil være å komme på fjerdeplass, sa José Mourinho til en brasiliansk TV-stasjon 1. desember i fjor. Da hadde han akkurat sett laget sitt spille 2 – 2 borte mot Southampton.</p>
<p>15 dager senere ledet han de røde djevlene for siste gang. Det endte med 1-3-tap for Liverpool på Anfield.</p>
<p>Daily Mirror skrev i desember at Solskjær vil få en bonus på 22 millioner kroner hvis han klarer å ta laget opp på den lukrative fjerdeplassen. Spill i Europas gjeveste klubbturnering betyr minst en halv milliard kroner i økte inntekter for gigantklubben. Forskjellen på fjerde- og femteplass er enorm.</p>
<p>Prestisjen med å være med i Champions League er også stor.</p>
<p>På rekordtid har både vikartreneren og klubben lagt grunnlaget for det som kan bli en solid jackpot til sommeren.</p>
<p>Med seieren over Fulham lørdag passerte de Chelsea på tabellen og ble en del av «topp fire».London-laget har en kamp til gode, men allerede søndag spiller de den fryktelig vanskelige bortekampen mot Manchester City.</p>
<p>– Du vil alltid ta ett steg av gangen, og ett av målene vi satt var å bli blant de fire beste. Klarer vi det lørdag vil vi prøve å bli værende der og forbedre oss videre derfra, sa Solskjær fredag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Første siden Ferguson som fikk pris</div>
<div type="text">
<p>Samme dag fikk han en solid opptur da han ble kåret til månedens manager i Premier League. Han er den første Manchester United-sjefen som får utmerkelsen siden Sir Alex Ferguson i 2012.</p>
<p>David Moyes, Louis van Gaal og José Mourinho var alle mer meritterte enn nordmannen da de fikk toppjobben på Old Trafford, men ingen av dem lyktes med å ta klubben videre etter at den svært meritterte skotten ga seg.</p>
<p>Så er det da også det å ta klubben tilbake til røttene som gjennomsyrer hele Solskjærs valgprogram. Han er vikar frem til midten av mai, men ingen er i tvil om at han mer enn gjerne vil fortsette også etter sommeren.</p></div>
<div type="title" level="3">I møter med klubbens mektige sjef</div>
<div type="text">
<p>Spørsmålet har hele tiden vært om United-ledelsen ønsker det samme. Fredag avslørte imidlertid Solskjær at han har vært i møter med klubbens mektige leder, Ed Woodward, som er både direktør og visepresident i klubben.</p>
<p>Der la nordmannen frem sine fremtidsplaner for klubben.</p>
<p>– Jeg har et bilde av hvordan dette Manchester United-laget bør se ut om et par år. Dette har jeg lagt frem for Ed og klubben, forklarte Solskjær.</p>
<p>Hva planene går ut på gikk han ikke nærmere inn på.</p></div></body></document>
