<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190210-warholm-tviler-pa-em.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/andreidretter/Warholm-tviler-pa-EM-deltakelse-268885b.html" frk="295 36 65 1795" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 16:51"/>

<attribute name="author" value="Jarle Mordal"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="Karsten Warholm"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholm tviler på EM-deltakelse</div>
<div type="ingress">– Det er vel 70 – 30 fordel mot EM-deltakelse, sier Karsten Warholm etter vunnet Nordenlandskampen i utklassingsstil.</div>
<div type="author">Jarle Mordal</div>
<div type="date">10. feb. 2019 16:51</div>
<div type="caption"><p>SUVEREN SEIER: Karsten Warholm intervjues etter 45,65 og seier på 400 meter under Nordenlandskampen søndag. FOTO: Jarle Mordal</p> <p>TUNGT Å SETTE REKORD: – Hvis det forlanges rekorder hver gang jeg løper, blir det en tung karriere, sa Karsten Warholm etter nok et sterkt løp på 400 meter innendørs søndag. Han var godt fornøyd med tida, 9/100 bak egen fersk rekord. Jarle Mordal</p></div>
<div type="text">
<p>BÆRUM: Warholm var 9/100 bak sin ferske norske rekord på 45,56 da han løp på 45,65 under det nordiske mesterskapet og den såkalte Nordenlandskampen i Bærum Idrettspark søndag.</p>
<p>Med svenske Carl Bergstrøm halvannet sekund bak var Warholm helt uten konkurranse på 400 meter flatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Får tung karriere</div>
<div type="text">
<p>– Hvis det skal forlanges rekord hver gang jeg løper får jeg en tung karriere, sa Warholm til Sunnmørsposten etter nok et sterkt løp.</p>
<p>For ett år siden løp han på 45,59 i Bærum Idrettspark, en tid han forbedret til 45,56 i Ulsteinhallen under Karsten Warholm International.</p>
<p>– Jeg er godt fornøyd med dette løpet, sa Warholm som passerte 200 meter på 21,44 søndag, raskere enn i Ulsteinvik 25. januar. Men der ble avslutninga sterkere.</p>
<p>Etter løpet i Ulsteinhallen var han klar på at lysten til å løpe i EM var stor, men at trener Leif Olav Alnes må ta avgjørelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bestemmes innen to uker</div>
<div type="text">
<p>– Vi må se på prioriteringene. Fortsatt er det 14 dager til å ta en avgjørelse om det blir EM-start etter ikke, sier Alnes.</p>
<p>En annen løper fra Nordvestlandet satte norsk rekord i Bærum.</p>
<p>Romsdalingen Karoline Bjerkeli Grøvdal imponerte stort med 8.44,68 på 3000 meter, over fem sekunders forbedring av Ingrid Kristiansens tidligere innendørsrekord på distanse fra 1985.</p></div></body></document>
