<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190104-svensk-friidrettsstj.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/andreidretter/Svensk-friidrettsstjerne-frikjent-i-dopingsak-266931b.html" frk="189 3 4 1226" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 17:47"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="Friidrett"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk friidrettsstjerne frikjent i dopingsak</div>
<div type="ingress">Den svenske langdistanseløperen Meraf Bahta er frikjent i dopingsaken etter at hun var anmeldt for brudd på meldeplikten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">4. jan. 2019 17:47</div>
<div type="caption"><p>Svenske Meraf Bahta er frikjent i dopingsaken etter at hun ble anmeldt for brudd på meldeplikten. FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed er hun fri til å konkurrere.</p>
<p>– Det er godt at det nå har kommet en beslutning fra antidopingnemnden. Vi kommer til å følge opp saken til den er endelig avgjort, sier generalsekretær Stefan Olsson i en pressemelding fra Sveriges friidrettsforbund.</p>
<p>Bahta ble sist sommer for tredje gang rapportert for brudd på meldeplikten. Hun stilte likevel i EM, men trakk seg fra 5000 meter på grunn av oppstyret rundt saken.</p>
<p>BAKGRUNN: EM-vinneren splitter Sverige: - Noen må stoppe henne</p>
<p>I november ble hun anmeldt til antidopingnemnden, med påstand om ett års utelukkelse. I stedet ble hun frikjent, og hun kan gjenoppta trening og konkurranser.</p>
<p>Avgjørelsen kan imidlertid ankes av den svenske antidopingkommisjonen (som anmeldte henne), IAAF eller WADA. Ankefristen er tre uker.</p>
<p>– Vi kommer til å fortsette vårt aktive antidopingarbeide, der de aktives meldeplikt er en viktig del, sier Olsson i pressemeldingen.</p></div></body></document>
