<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190511---jeg-har-aldri-folt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/WboPWL/-Jeg-har-aldri-folt-meg-fristet-til-a-drikke-alkohol" frk="200 0 0 1206" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 17:12"/>

<attribute name="author" value="Hilde Olsen Aalvik Eirik Brekke (foto) Bård Bøe (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Religion,Alkohol,Familie,Russetid"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Jeg har aldri følt meg fristet til å drikke alkohol</div>
<div type="ingress">Russens visepresident har en helt spesiell grunn til å si nei.</div>
<div type="author">Hilde Olsen Aalvik Eirik Brekke (foto) Bård Bøe (foto)</div>
<div type="date">11.mai.2019 17:12</div>
<div type="caption"><p>– Jeg har aldri følt meg fristet til å drikke alkohol Russens visepresident har en helt spesiell grunn til å si nei.</p> <p>GODE VENNER: Amruthaa Kishore har alltid hatt gode venner i Norge. Nå er hun russ sammen med vennene Anna Marheim, Johanna Åsebø, Trine Samsonsen Bratland, Kinga Dunaj og Sondre Flataker.</p> <p>WERGELAND: Hjemme har Amruthaa Kishore (i midten) et lite tempel som familien setter frem under høytider. Et par ganger i året går hun i det store tempelet på Wergeland. Her ber hun sammen med (fra v.) venninnen Astha Kanyal, Biruntha og Vasuki Kamalanathan, og prest Anantharaja Sarma. Helt til venstre prestens hjelper Kaliyugarasan Moorthi.</p> <p>AVHOLDS: – Ingen legger merke til at jeg drikker alkoholfritt på fest, sier Kishore.</p> <p>BYTTER KLÆR: Fordi hun har brukt russedrakten sin på fest må Kishore bytte til Sari når hun går i tempelet.</p></div>
<div type="text">
<p>Mens regnet høljer, løper Amruthaa Kishore inn til kantinen på Knarvik videregående skole. Pizzaesker fyller bordene.</p>
<p>Det er klart for russedåp, og elevene i tredje klasse flytter seg ut på gresset med hver sin flaske i hånden.</p></div></body></document>
