<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191002-iuel-rok-i-vm-semifi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/EWEprl/Iuel-rok-i-VM-semifinalen--Jeg-er-veldig-fornoyd-med-VM" frk="325 11 20 1806" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 18:19"/>

<attribute name="author" value="Petter Fløttum"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Iuel røk i VM-semifinalen: – Jeg er veldig fornøyd med VM</div>
<div type="ingress">Amalie Iuel (25) nådde ikke VM-finalen på 400 meter hekk.</div>
<div type="author">Petter Fløttum</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>Amalie Iuel måtte konstatere at VM-eventyret stoppet i semifinalen. Lise Åserud</p></div>
<div type="text">
<p>For mindre enn 20 minutter siden</p>
<p>– Det er mitt nest beste løp, så jeg må ta det med meg. Jeg er veldig fornøyd med VM-et her, sier den norske hekkeløperen til NRK etter sitt andre og siste løp på 400 meter hekk under VM i Doha.</p>
<p>Iuel startet hardt og kom bra ut av startblokken i det andre av tre VM-semifinalehea onsdag kveld. Inn på oppløpet ble det likevel litt tungt mot de hvasseste motstanderne, og Iuel ble til slutt nummer fire i heatet.</p>
<p>Tiden hennes var heller ikke god nok til å gå videre, til tross for at hun med 55,03 løp sitt nest beste løp i karrieren.</p>
<p>Trener Leif Olav Alnes mener Iuel leverte veldig bra, til tross for at finaleplassen røk.</p>
<p>– Hun prøvde seg og gikk hardt ut. Jeg digger det. Jeg synes det er kjempebra, sier han til NRK.</p>
<p>De to beste fra hvert av de tre heatene, i tillegg til de to med best tid av de øvrige, får løpe fredagens finale.</p>
<p>Suksesstrenerens reaksjon ble en hit i sosiale medier: – Folk er glad i dem som er ekte</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk rekord etter fantomløp</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag satte Iuel norsk rekord på distansen, da hun løp på 54,72 i forsøksheatet.</p>
<p>– Det var utrolig gøy å se 54-tallet. Jeg har ventet lenge på det, sa hun til NRK etter rekordløpet.</p>
<p>Hun vant sitt heat og hadde den nest beste tiden totalt i kvalifiseringen.</p>
<p>Doha-VM er Iuels tredje verdensmesterskap på rad, men hun hadde før i år aldri kommet lenger enn til forsøksheatene.</p>
<p>Før Iuel selv skulle ut i ilden i årets mesterskap, kunne hun glede seg over treningskompis Karsten Warholms suksess. Sunnmøringen vant mandag sitt andre VM-gull, og blir som Iuel trent av Leif Olav Alnes.</p>
<p>Artikkelen oppdateres.</p></div></body></document>
