<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190318-ny-sjef-i-hydro---fa.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/J1Vwdb/Ny-sjef-i-Hydro--far-sin-forste-kvinne-pa-toppen" frk="665 7 29 3970" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 08:02"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Økonomi,Næringsliv,Svein Richard Brandtzæg,Norsk Hydro"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny sjef i Hydro – får sin første kvinne på toppen</div>
<div type="ingress">Hilde Merete Aasheim håper å være en rollemodell for andre når hun overtar etter Svein Richard Brandtzæg og blir Hydros første kvinnelige konsernsjef.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18. mars 2019 08:02</div>
<div type="caption"><p>Hilde Merete Aasheim (60) blir første kvinne til å lede Hydro når hun nå overtar som konsernsjef etter Svein Richard Brandtzæg. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Svein Richard Brandtzæg gir seg etter ti år som konsernsjef i Hydro. Han overlater stafettpinnen til Hilde Merete Aasheim, som blir Hydros første kvinnelige toppsjef. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Aasheim understreker at hun først og fremst legger til grunn at det er hennes bakgrunn og erfaring fra industrien gjennom 34 år som gjør at hun nå går til topps.</p>
<p>– Men jeg håper jeg kan være en rollemodell for kvinner generelt til å ta tunge lederjobber, og en inspirasjon for kvinner når det gjelder å jobbe i industrien, sier Aasheim til NTB.</p>
<p>Hun tar gjerne en rolle som forbilde og viser til sin egen bakgrunn og karrierevei.</p>
<p>– Jeg har gått gradene. Det er positivt å vokse inn i nye jobber og slik få tilstrekkelig erfaring, sier Aasheim.</p>
<p>Hun tar over etter Brandtzæg, som har hatt jobben siden 2009. Han blir i selskapet fram til utgangen av året og skal fungere som rådgiver for etterfølgeren.</p></div>
<div type="title" level="3">«Altfor dårlig»</div>
<div type="text">
<p>Kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (V) var mandag raskt ute med å gratulere Aasheim.</p>
<p>– Hurra! Hydro får kvinnelig toppsjef. Det var på tide, lykke til, skriver hun på Twitter.</p>
<p>Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) beskriver Aasheim som «en svært dyktig og erfaren leder».</p>
<p>– Det er også bra at nok et selskap på Oslo Børs nå skal ledes av en kvinne. Generelt burde vi ha enda flere kvinner på toppen av norsk næringsliv, sier han til NTB.</p>
<p>Aasheim er selv helt klar på at det særlig i industrien har vært for få kvinner på toppen.</p>
<p>– Det er altfor dårlig. Her må vi bare si at vi må jobbe enda mer aktivt med å gjøre industri spennende. Dette er ikke tungindustri, men hitech-industri, hvor vi trenger kompetanse på mange fagfelt. Jeg kan ikke forstå at dette ikke er interessant for kvinner, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sliter med image</div>
<div type="text">
<p>Aasheim har siden 2008 vært konserndirektør og leder for Hydros forretningsområde primæraluminium. Hun har jobbet innen industrien hele sin karriere, blant annet i Elkem, Statoil og Hydro og har tidligere vært leder for den globale foreningen International Aluminium Institute og styreleder i Norsk Industri.</p>
<p>– Kvinner representerer en så stor del av kompetanse- og ressursbasen vår at vi trenger dem. Men vi sliter i industrien med vårt image, og det må vi ta tak i helt fra skoleverket ved å sørge for å gjøre dette spennende, sier Aasheim.</p>
<p>Professor Peggy Simcic Brønn fra Handelshøyskolen BI mener ansettelsen er strålende nyheter.</p>
<p>– Hydro kan med dette oppleve økt mediedekning, ettersom jeg ser på dette som store nyheter – at en kvinne skal lede et konsern som er blant Norges historiske, industrielle flaggskip, sier hun til NTB.</p>
<p>– Dette vil muligens gi selskapet et positivt omdømmeløft på hjemmebane. Selskapet har nå omkring 30 prosent kvinner i konsernledelsen. Det er ikke spesielt bra, men heller ikke uvanlig i Norge. Denne utnevnelsen vil røske litt opp i ting, sier Brønn.</p></div>
<div type="title" level="3">Brasil-trøbbel</div>
<div type="text">
<p>Hydros har den siste tiden hatt problemer i Brasil og innrømmet i mars i fjor å ha tillatt utslipp fra Alunorte-anlegget. Miljømyndighetene og en regional domstol påla selskapet å redusere produksjonen. Saken førte til børsnedgang for selskapet og trakk 2018-resultatet ned.</p>
<p>– Førsteprioritet for meg vil være å ta tak i denne situasjonen, sette en klar og tydelig agenda og skape et nytt momentum for forbedringer og endringer, sier Aasheim.</p>
<p>DN skrev i november i fjor at Brasil-saken da hadde kostet Hydro 100 millioner kroner i bøter og advokatregninger. I tillegg kommer sju milliarder kroner i tap og utgifter.</p>
<p>Hydro ble etablert i 1905. Staten eier 34,26 prosent av aksjene i selskapet, som har sitt hovedkontor i Oslo.</p></div></body></document>
