<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190717-tv-2-mulla-krekar-va.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/openAa/TV-2-Mulla-Krekar-varetektsfengsles-i-fire-uker" frk="263 7 13 1651" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 18:36"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Mulla Krekar,PST,Brynjar Meling"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 2: Mulla Krekar varetektsfengsles i fire uker</div>
<div type="ingress">Mulla Krekars forsvarer, Brynjar Meling, bekrefter til TV 2 at hans klient fengsles i fire uker. 63-åringen anker kjennelsen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17. juli 2019 18:36</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Gorm Kallestad, NTB scanpix (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Kjennelsen fra Oslo tingrett er i tråd med påstanden PST la ned påstand om da Krekar ble fremstilt for varetektsfengsling under rettsmøtet onsdag ettermiddag.</p>
<p>– Jeg er selvfølgelig skuffet, sier Meling til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Dom i Italia</div>
<div type="text">
<p>Mulla Krekar, eller Najmuddin Faraj Ahmad som han egentlig heter, ble mandag denne uken funnet skyldig i terrorplanlegging og dømt til tolv års fengsel i Italia. Han anker dommen.</p>
<p>Krekar ble pågrepet av PST samme kveld på bakgrunn av internasjonal etterlysning og beslutning om pågripelse fra italienske myndigheter.</p>
<p>Det italienske justisdepartementet bekreftet onsdag ettermiddag at det vil be om å få Krekar utlevert «i løpet av få dager», ifølge NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjemper mot begjæringen</div>
<div type="text">
<p>– Det var som forventet, men vi vil kjempe mot denne begjæringen. Vi ønsker å få alle sidene i denne saken fram i lyset. Jeg håper vi har en opposisjon som legger press på regjeringen og stiller spørsmål om hva som skjedde mellom Norge og Italia den 7. juli i 2014, sier Meling.</p>
<p>Han sikter til da Vidar Brein-Karlsen (Frp), som da var statssekretær for daværende justisminister Anders Anundsen (Frp), møtte sin italienske kollega i Roma sommeren 2014. Under møtet overleverte Brein-Karlsen et notat fra riksadvokat Tor-Aksel Busch som handlet om hvordan Norge kunne bistå for å få Krekar utlevert til Italia, ifølge NRK.</p>
<p>– Vi kommer til å anke denne kjennelsen, og jeg har allerede startet arbeidet, sier Meling.</p></div></body></document>
