<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190813-agenten-avslorer-det.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/y3K3WA/Agenten-avslorer-Dette-skjedde-da-Helstad-ble-solgt" frk="213 2 4 1370" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 14:59"/>

<attribute name="author" value="Ballspark"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Agenten avslører: Dette skjedde da Helstad ble solgt</div>
<div type="ingress">Overgangen som rystet Brann gikk gjennom på svært kort tid. Stjernespissen hadde ikke en gang klær til reisen...</div>
<div type="author">Ballspark</div>
<div type="date">13. aug. 2019 14:59</div>
<div type="caption"><p>FORSVANT: I 2008 forsvant Thorstein Helstad fra Brann da laget skulle forsøke å ta seg inn i Champions League. FOTO: Hommedal, Marit / SCANPIX</p> <p>I STUDIO: Agent Stig Lillejord (fra v.) er gjest i Ballspark-podkasten. Han sitter i studio med Erik Huseklepp, Mads Bøyum og Anders Pamer. Alice Bratshaug</p></div>
<div type="text">
<p>Fotballagent Stig Lillejord er gjest i Ballspark-podkasten.</p>
<p>I studio med Erik Huseklepp, Mads Bøyum og Anders Pamer, forteller Lillejord historier fra et langt liv på overgangsmarkedet.</p>
<p>Hva skjedde egentlig da Brann solgte Thorstein Helstad?</p>
<p>Hvilken absurd forklaring fikk Lillejord da en utenlandsk prøvespiller skuffet i Norge?</p>
<p>Dette, samt at Brann fikk spilt inn den brennhete nigerianske spissen Victor Osimhen i fjor, er blant det du får høre i podkasten.</p>
<p>I tillegg snakker Huseklepp om hvordan han opplevde interessen rundt seg da han leverte som best for det norske landslaget, og om skuffelsen da det ikke ble en overgang til fransk fotball.</p>
<p>Branns behov er gjengen i studio selvsagt også innom.</p>
<p>Du kan høre podkasten i vinduet over, appen BT Lytt, Itunes eller Spotify.</p>
<p>Ballspark kan følges på Facebook og instagram.com/btballspark.</p>
<p>Produsert av Henrik Svanevik og Mads Bøyum.</p></div></body></document>
