<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190901-de-vil-apne-fjellet-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/y3br4R/De-vil-apne-fjellet-for-200-meter-hoye-vindturbiner" frk="1260 3 30 8107" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 13:36"/>

<attribute name="author" value="Atle Andersson"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Kraftverk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De vil åpne fjellet for 200 meter høye vindturbiner</div>
<div type="ingress">Grunneiere kjemper for å byggge Europas største vindkraftverk i fjellene over Modalen.</div>
<div type="author">Atle Andersson</div>
<div type="date">1. sep. 2019 13:36</div>
<div type="caption"><p>VINDKRAFT-JA: Oddbjørn Otterstad (t.h) ønsker vindkraftverk. Her sammen med to andre grunneiere, Robert Helland (til v.) og Ole Anders Heimdal. FOTO: Tuva Åserud</p> <p>INNGREP: Grunneierne avviser at vindkraftverket vil rasere uberørt natur. – Her er demninger, veier og kraftlinjer, sier de. Tuva Åserud</p> <p>VIL BYGGE UT: Disse grunneierne ønsker seg vindkraft i fjellene over Modalen. Fra v. Torbjørn Trohaug, Ole Anders Heimdal, Robert Helland og Oddbjørn Otterstad. Tuva Åserud</p> <p>SIER NEI: – Vi trenger ikke ødelegge det som er igjen av inngrepsfrie områder i Modalen, sier ordførerkandidat Kjetil Eikefet fra Samlingslista. Tuva Åserud</p> <p>DETALJKART: Her kan du zoome deg inn for mer detaljer om hvilke områder i Modalen, Masfjorden og Lindås som er planlagt bygget ut til Europas største landbaserte vindkraftverk. Kartgrunnlag: Norsk Vind Energi AS</p> <p>TUR: Et turfølge kan skimtes på vei langs Svartavatnet, et av de regulerte vannmagasinene som ligger mellom Modalen og Masfjorden. Tuva Åserud</p> <p>ÅPNER OPP: – Fjellet blir mye mer tilgjengelig for turgåere og bevegelseshemmede hvis det blir vindkraftverk, sier Robert Helland (til h.) – her sammen med grunneierkollega Torbjørn Trohaug. Tuva Åserud</p> <p>– EGNET: Grunneier Robert Helland mener Modalsfjellene egner seg godt for vindkraft. – Her finnes det allerede mye veier og kraftledninger, sier han. Tuva Åserud</p> <p>TUROMRÅDE: DNT-hytten Skavlabu ligger innenfor planområdet til det foreslåtte vindkraftverket. Bergen og Hordaland Turlag</p></div>
<div type="text">
<p>– Mange av dem som protesterer mot vindkraft er i siste del av livet. Nå må vi lytte til ungdommen som streiker for klimaet og for klodens fremtid. Verden trenger mer fornybar energi, sier Oddbjørn Otterstad.</p>
<p>Han er en av 14 grunneiere i Modalen som vil åpne fjellet for bygging av det som kan bli Europas hittil største vindkraftverk på land.</p></div>
<div type="title" level="3">150 vindturbiner </div>
<div type="text">
<p>Oddbjørn Otterstad sitter bak rattet i Suzukien, vi har passert tregrensen og er 800 høydemeter over havet.</p>
<p>– Uberørt natur, dette?</p>
<p>Otterstad peker på det grå landskapet rundt grusveien.</p>
<p>– Se. Her er både demninger, kraftlinjer og veier, sier han.</p>
<p>Denne varme ettermiddagen vil fire av grunneierne vise frem fjellområdene i Modalen kommune som kan få opptil 150 vindturbiner – hver med en totalhøyde på minst 200 meter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er våre fjell</div>
<div type="text">
<p>De vil også fortelle hvor viktig utbyggingen kan bli, både for grunneierne, kommunen – og resten av verden.</p>
<p>– Det er våre fjell. Det er vi som kjenner fordelene og ulempene, skriver grunneierne i et brev til de folkevalgte i Modalen.</p>
<p>Kommunestyret skal kommende torsdag si ja eller nei til vindkraft. Det skjer som en del av høringen av nasjonal vindkraftramme.</p>
<p>Nabokommunene Lindås, Masfjorden og Høyanger har allerede vendt tommelen ned. De krever å bli strøket fra kartet som peker ut områder som ifølge NVE skal være godt egnet for vindkraft.</p></div>
<div type="title" level="3">Hemmelige inntekter</div>
<div type="text">
<p>Nå skal modalingene si sin mening.</p>
<p>Fem av de tretten medlemmene i kommunestyret er inhabile, fordi de enten selv er grunneiere eller har nære relasjoner til noen som har økonomiske interesser i prosjektet.</p>
<p>Grunneierne som BT møter vil ikke fortelle hvor mye de kan tjene på utbygging. Avtalene de har inngått med Norsk Vind Energi AS er hemmelige.</p>
<p>– Men pengene vil hjelpe meg å oppgradere gården, sier geitebonde og småbarnsfar Ole Anders Heimdal.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bra for etterkommerne</div>
<div type="text">
<p>Tømrer Robert Helland og pensjonist Torbjørn Trohaug er også klare på at inntektene fra et vindkraftverk vil sikre familieøkonomien.</p>
<p>– Det vil bli bra også for våre etterkommere, sier Trohaug.</p>
<p>– Er det økonomisk egeninteresse som er drivkraften?</p>
<p>– Nei. Det er ikke bare vi grunneiere som vil tjene på vindkraft. Modalen kommune kan få 50 millioner i eiendomsskatt. Dette er penger som vil komme innbyggerne til gode i form av bedre tjenester, sier Helland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må bevare det som er igjen</div>
<div type="text">
<p>Helland er en av representantene som må fratre når kommunestyret skal ta stilling til vindkraft.</p>
<p>Det må også Kjetil Eikefet, som er eneste ordførerkandidaten foran valget i Modalen. Svogeren er grunneier, men listetopp Eikefet er likevel motstander.</p>
<p>– Hovedårsaken er de enorme inngrepene som vil komme i området og dimensjonene på prosjektet, sier han.</p>
<p>Mens grunneierne viser BT områdene der BKK allerede har bygget kraftlinjer, dammer og kilometervis med veier, er Eikefet opptatt av å bevare det som fortsatt finnes av inngrepsfrie områder i fjellene over Modalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Én ordførerkandidat</div>
<div type="text">
<p>Eikefet er toppkandidaten til Samlingslista, den ene av de to listene ved valget i Modalen.</p>
<p>Toppkandidaten til den konkurrerende Solrenningslista trakk seg nylig. Dermed er Eikefet i øyeblikket den eneste som er villig til å påta seg ordførervervet.</p>
<p>Modalen har 380 innbyggere, og er med det landets nest minste kommune, målt i folketall.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trenger pengene</div>
<div type="text">
<p>Vannkraftanleggene til BKK har gitt gode inntekter til kommunen i årevis.</p>
<p>Grunneierne mener Modalen også trenger pengene som et vindkraftverk vil gi i form av eiendomsskatt, aktivitet og arbeidsplasser.</p>
<p>– Vi har ikke råd til å si nei, sier Otterstad.</p>
<p>– Hva med naturinngrepene?</p>
<p>– Nesten all menneskelig aktivitet gir inngrep i naturen, enten det er hytteutbygging eller motorveier. Vi må balansere ulike hensyn. Hva skulle vi gjort uten strøm, spør Otterstad.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Retten til å bestemme </div>
<div type="text">
<p>Vi har kjørt opp gjennom Hellandsdalen, først gjennom plantet granskog og forbi brusende bekker omkranset av fjellbjørk. Den ti kilometer lange grusveien ender ved Skjerjavatnet.</p>
<p>Et tjuetalls fotturister går i lang rekke på den andre siden av det nedtappede vannmagasinet.</p>
<p>– Fotturistene fra Bergen og omegn bidrar med praktisk talt null i inntekter til Modalen. Det er fri ferdsel og allemannsretten er bra. Men det er vi som eier fjellet og som har retten til å bestemme hva utmarken skal brukes til, sier Otterstad.</p>
<p>Hordavind-prosjektet i Modalen, Masfjorden og Lindås ligger nå som melding hos NVE, som er direktoratet som behandler vindkraftsaker.</p></div>
<div type="title" level="3">Planen kan bli skrotet</div>
<div type="text">
<p>Modalen er strøket som såkalt egnet område i forslaget til nasjonal vindkraftramme som er ute på høring.</p>
<p>Hvis kommunestyret støtter utestengelsen, minker også sannsynligheten for vindkraftutbygging.</p>
<p>Men løpet vil ikke være helt kjørt for grunneierne og Norsk Vind Energi.</p>
<p>Alle søknader om vindkraft må uansett gjennom full konsesjonsbehandling, uavhengig av vindkraftrammen.</p>
<p>Og for å komplisere bildet ytterligere, åpnet statsminister Erna Solberg (H) i et BT-intervju nylig for at hele vindkraftrammen kan bli skrotet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror neifolket vinner</div>
<div type="text">
<p>De to listenes representanter i kommunestyret er splittet om vindkraft.</p>
<p>– Jeg tror det bikker motstandernes vei, sier ordførerkandidat Kjetil Eikefet.</p>
<p>Liv-Anne Aanesen er en av representantene som skal behandle saken i kommunestyret. Hun er ikke prinsipiell motstander av vindkraft, heller ikke i Modalen. Men Aanesen sier nei til planene til Norsk Vind Energi.</p>
<p>– Denne utbyggingen vil kreve enormt store inngrep og endre fjellområdene, frilufts- og naturområdene våre for alltid. Vi vet ikke nok om konsekvensene dette vil ha for naturen og dyrelivet, sier Aanesen, som representerer Samlingslista.</p>
<p>Grunneierne oppfordrer kommunestyret til å vente på fakta om det store vindkraftprosjektet før de bestemmer seg, noe som kan ta to-tre år.</p>
<p>– Denne saken er for viktig til at følelsene kan få avgjøre den, sier Oddbjørn Otterstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Nasjonal vindkraftramme</div>
<div type="text">
<p>Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) har pekt ut 13 områder som direktoratet mener er mest egnet for ny vindkraftutbygging i Norge.</p>
<p>Rammeplanen omfatter alle fylker med unntak av Oslo, Akershus, Oppland og Troms. De fleste områdene ligger mellom kyststripen og høyfjellet.</p>
<p>Fire områder i Hordaland og Sogn og Fjordane er utpekt som godt egnet for utbygging. De ligger i Sunnhordland, Nordhordland, Sogn, Sunnfjord og deler av Nordfjord.</p>
<p>De utpekte områdene har et samlet areal på cirka 29.000 kvadratkilometer. Nasjonal ramme er på høring frem til 1. oktober. Olje- og energidepartementet skal legge frem den endelige planen. Kilde: NVE</p></div></body></document>
