<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190420-over-200-pagrepet-un.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/zGl8j9/Over-200-pagrepet-under-gule-vester-protest-i-Paris" frk="520 12 40 3295" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 16:56"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 200 pågrepet under gule vester-protest i Paris</div>
<div type="ingress">Over 200 personer er pågrepet i Paris, hvor det brøt ut sammenstøt flere steder da tusenvis av demonstranter i gule vester protesterte for 23. helg på rad.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20. april 2019 16:56</div>
<div type="caption"><p>«I morgen blir himmelen gul» står det på plakaten til demonstranten som går forbi en brann på gaten i Paris lørdag. Foto: Francisco Seco / AP / NTB scanpix</p> <p>Tungt utrustet opprørspoliti møtte igjen demonstrantene som protesterte i Paris for 23. helg på rad. Foto: Francisco Seco / AP / NTB scanpix</p> <p>De gule vestene demonstrerer lørdag på nytt i Paris. Foto: Francisco Seco / AP / NTB scanpix</p> <p>Flere branner ble startet under opptøyer i Paris lørdag. De gule vestenes demonstrasjoner gikk fredelig for seg i flere timer før det brøt ut sporadiske sammenstøt. Foto: Francisco Seco / AP / NTB scanpix</p> <p>Over 100 demonstranter er pågrepet i Paris lørdag, men demonstrasjonene var fredelige de fleste steder i byen. Foto: Michel Euler / AP / NTB scanpix</p> <p>Lukten av tåregass blandet seg med tykk svart røyk der hvor det brøt ut sammenstøt mellom demonstranter og politi øst i Paris' sentrum lørdag. Foto: Francisco Seco / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Demonstranter i gule vester startet en rekke mindre branner langs protestruten i sentrum av Paris i et forsøk på å hamre inn sitt siste budskap til regjeringen, som de anklager for å ignorere de fattige: Å gjenoppbygge Notre-Dame-katedralen etter brannen er ikke det eneste problemet Frankrike må løse.</p>
<p>Totalt deltok flere tusen mennesker i protestene påskeaften. De gikk i flere timer rolig for seg før de også denne gangen utartet til sporadiske sammenstøt med opprørspoliti.</p>
<p>Flere biler, motorsykler og en rekke barrikader ble satt i brann, og flammene satte sitt preg flere steder i hovedstaden, og brannvesenet ble satt i sving for å slukke en rekke mindre branner rundt Place de la Republique.</p></div>
<div type="title" level="3">Tåregass</div>
<div type="text">
<p>Politiet brukte vannkanoner og tåregass for å forsøke å kontrollere de mer radikale demonstrantene som kastet stein og plyndret butikker.</p>
<p>Uroen var i stor kontrast til den fredelige protestmarsjen som påskeaften gikk gjennom Paris i retning Notre-Dame. De ble stanset av politiet noen hundre meter fra det brannskadde landemerket. Mange demonstranter er i sorg over ødeleggelsene, men de er samtidig sinte over at franske næringslivstopper donerer milliarder til gjenoppbyggingen – mens deres krav ignoreres.</p>
<p>– Jeg synes det som skjedde ved Notre-Dame er en stor tragedie, men mennesker bør være viktigere enn stein, sier demonstranten Jose Fraile.</p></div>
<div type="title" level="3">28.000</div>
<div type="text">
<p>60.000 politifolk var mobilisert i forbindelse med lørdagens protester i Frankrike, og tidlig på ettermiddagen hadde over 200 personer blitt pågrepet i Paris, mens politiet hadde kontrollert over 20.000 personer på vei inn til hovedstaden. På landsbasis protesterte nesten 28.000 personer, 9.000 av dem i Paris, ifølge offisielle tall. Det er noe lavere enn i forrige uke.</p>
<p>Protestbevegelsen De gule vestene krever endringer i regjeringens sosiale og økonomiske politikk. De anklager president Emmanuel Macrons sentrumsregjering for å favorisere de rike og store selskaper. Demonstrantene sier de forsvarer franske arbeidere, studenter og pensjonister i møte med høy arbeidsledighet, høye skatter og svekket kjøpekraft. Men vold og splittelse har satt sitt preg på bevegelsen.</p></div></body></document>
