<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190924-la-oss-slippe-jul-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/OpPlQV/La-oss-slippe-jul-i-butikkene-i-september" frk="228 3 4 1231" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 12:41"/>

<attribute name="author" value="Kari Iden Andersen Ytre Sandviken"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">La oss slippe jul i butikkene i september</div>
<div type="ingress">Vi blir lei av altfor tidlig julestemning.</div>
<div type="author">Kari Iden Andersen Ytre Sandviken</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>HØST: Jeg har lyst til å kunne glede meg til jul, men uten å se den i butikkene nå, skriver Kari Iden Andersen. NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 14:41</p>
<p>Hvert år viser det seg at enkelte butikker, som Plantasjen, for eksempel, begynner med juleting i slutten av september. Det er dessverre flere butikker som følger opp dette, og plutselig er det jul overalt, men ikke til veldig stor glede for alle.</p>
<p>Jeg elsker julen, men vi blir lei av altfor tidlig julestemning. Vi mister høstens gleder og farger, og det synes ikke jeg er riktig. Hver årstid har sin sjarm.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">«Tidlig jul» gir milliardgevinst: – Kunne solgt julebrus hele året</div>
<div type="text">
<p>Jeg har lyst til å kunne glede meg til jul, men uten å se den i butikkene nå. Jeg tror faktisk at handelsnæringen vil tjene mye mer, om de venter med julevarene til november. Da er vi klare for juleshopping.</p>
<p>Nå er vi ikke det.</p>
<p>I år håper jeg at vi får slippe å se jul i handelsnæringen i slutten av september, slik vi har gjort de siste årene. Vi har julehuset på Bryggen. Dere får gå der.</p>
<p>La oss få beholde høsten med glede og forventning til julen. Det er nok mange enige i.</p>
<p>Jeg ønsker alle en fin høst.</p></div></body></document>
