<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190605-bergen-mosk-feiret-e.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/wP9Xrd/Bergen-mosk-feiret-eid-i-Haukelandshallen" frk="637 3 12 3466" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 17:53"/>

<attribute name="author" value="Aurora Berg"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Ramadan,Islam,Trossamfunn,Muslimer"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergen moské feiret eid i Haukelandshallen</div>
<div type="ingress">Over tusen muslimer samlet seg for å feire slutten på årets Ramadan.</div>
<div type="author">Aurora Berg</div>
<div type="date">5. juni 2019 17:53</div>
<div type="caption"><p>SAMHOLD: Nooshin Zaery gir en venninne en god klem. Hun er godt kjent med mange i Bergen moské. FOTO: Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>MOT MEKKA: Her er de samlet for en felles bønn. Alle ber mot Mekka. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>FINSTASEN: Litt usikker, men skrittene blir flere og flere vekk fra mamma. Først et bilde, så er leken er i gang for Zakaria Hamdi (4). Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>GOD STEMNING: Det var mange glade fjes under feiringen. Her er Nooshin Zaery på en klemmerunde. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>ENKLERE I NORGE: Amin Abdullahi synes det er enklere å faste i Norge, fordi det er kaldere her enn i hjemlandet. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p> <p>LEK: Mens de voksne ber, springer Rashida Aouachria (4) rundt. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p></div>
<div type="text">
<p>Vanligvis fylles Haukelandshallen opp av sportsutøvere og tilskuere, men fredag ble det feiret noe helt annet enn en seier.</p>
<p>Bergen Moské arrangerte eid-feiring i hallen. De feiret slutten på årets Ramadan etter flere uker med fasting.</p>
<p>Ved inngangen står det dadler og kjeks klart. Av tradisjon skal fasten brytes med en daddel, mens kjeksen er til barna.</p>
<p>– Vi forventer at det kommer rundt 1500 personer. Vi er rundt 3000 medlemmer i Bergen moské, men noen hadde feiringen i går, sier leder av moskeen, Badreddine Maizi.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Stolt over kvinnene</div>
<div type="text">
<p>Inne fra hallen kan man høre bønn over høyttaleren mens det sakte, men sikkert fylles opp. Hallen er delt i to, på den ene siden ber mennene, og på den andre siden ber kvinnene.</p>
<p>Selv om kvinner og menn er delt etter tradisjon, er Bergen moské stolt og glad for at kvinner er en stor del av moskeen.</p>
<p>– Vi har tre kvinner i styret, og det er vi veldig glade for, sier styremedlem Ismael Moallim.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort fellesskap </div>
<div type="text">
<p>Nooshin Zaery er aktiv i moskeen, og har jobbet mye frivillig under Ramadan.</p>
<p>– Jeg har jobbet med servering i kafeen. Det er fantastisk å være der under Ramadan, det er så sterkt fellesskap, sier hun.</p>
<p>Zaery er godt kjent med de fleste i moskeen, og bruker god tid på en lang klemmerunde.</p>
<p>– Jeg er stolt av å være kvinne i Bergen moské, og jeg føler meg godt tatt vare på. Det er som å ha en utvidet familie, forteller hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Får energi av å faste</div>
<div type="text">
<p>Zaery faster ikke på grunn av sykdom, men Amin Abdullahi har fastet hele Ramadan.</p>
<p>Han jobber som rengjører på Haukeland sykehus og studerer ved siden av. Fastingen har ikke gjort at han har roet ned på arbeidet, tvert imot har han jobbet mer.</p>
<p>– Når det er Ramadan er jeg også frivillig i moskeen, så da jobber jeg mer. Jeg liker å jobbe når jeg faster, fordi jeg føler jeg får mer energi, sier han.</p>
<p>Han innrømmer at han kan bli sliten og kjenner på sulten, men forteller at det er betydelig enklere å faste i Norge enn i hjemlandet.</p>
<p>– Her er det kaldere, så da blir man ikke så tørst. I hjemlandet mitt kan det bli opp i 35 grader, og da er det vanskelig å gå uten vann, sier Abdullahi.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor feiring </div>
<div type="text">
<p>Ordføreren i Bergen, Marte Mjøs Persen, var også til stede under feiringen for å holde tale.</p>
<p>– Jeg kommer hvert år for å være en del av den viktigste feiringen til et stort trossamfunn i Bergen. Det er virkelig kjekt å få være her for å si noen ord på vegne av byen, sier hun.</p>
<p>Når alle er samlet, begynner bønnen. Både barn og voksne ber en felles bønn mot Mekka. Noen av barna synes det er vanskelig å stå stille og løper rundt.</p>
<p>Men det gjør ikke noe, for i Haukelandshallen feirer de at Ramadan er over.</p></div></body></document>
