<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190205-rykket-ut-til-tre-ul.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/yvAbWa/-Der-er-synlige-flammer_-og-roykdykkere-er-sendt-inn" frk="394 6 15 2387" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 17:48"/>

<attribute name="author" value="Ingrid Fredriksen Paul André Sommerfeldt"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rykket ut til tre ulike branner på en halvtime</div>
<div type="ingress">Fikk meldinger om brann i enebolig, hytte og leilighet. Røykdykkere har lett etter personer.</div>
<div type="author">Ingrid Fredriksen Paul André Sommerfeldt</div>
<div type="date">5. feb. 2019 17:48</div>
<div type="caption"><p>MYE RØYK: Det ble sendt inn røykdykkere for å sjekke om det var personer i eneboligen. Det viste seg raskt at det ikke var noen i huset. FOTO: 2211-tipser</p> <p>SJEKKET: Røykdykkere gikk inn for å se etter personer i boligen. Eirik Brekke</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble en travel kveld for brannvesenet: Det kom tre meldinger om ulike branner i løpet av en halvtime.</p>
<p>Ifølge brannvesenet er det ikke vanlig å få tre brannutrykninger nesten samtidig.</p>
<p>– Men iblant så faller hendelsene oppå hverandre. Vi har godt med ressurser, så det var ikke noe problem å rekke over alt, sier Ole Jakob Hartvigsen i 110-sentralen.</p></div>
<div type="title" level="3">Var synlige flammer</div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 17.30 rykket brannvesenet ut til en brann i en enebolig i Nattlandsområdet.</p>
<p>Røyken kunnes sees over store deler av Årstad i tidlige kveldstimer. Det var synlige flammer og røykdykkere ble sendt inn, ifølge Hartvigsen.</p>
<p>Brannvesenet, politi og ambulanse rykket ut til eneboligen i Nattlandsområdet.</p>
<p>– Brannvesenet har gått igjennom hele bygget, men de fant ingen folk der. Eierne har også meldt at det ikke skal være personer i huset, sier operasjonsleder Stein Rune Halleraker i Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Redder ut gjenstander</div>
<div type="text">
<p>Som et sikkerhetstiltak ble naboene hentet ut av husene sine mens slukkingen pågikk.</p>
<p>Ingen ble sendt til legevakten, ifølge innsatsleder Frank Listøl. Brannen skal ha spredd seg til loftet på huset. Brannen slukket var rundt klokken 18.30.</p>
<p>Brannvesenet vil bli værende en stund utover kvelden. Gjenstander i huset skal reddes ut slik at de ikke får skader fra røyk og sot.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjente svilukt og så røyk</div>
<div type="text">
<p>Like etter brannen på Nattland, kom en ny melding om en mulig brann. Noen hadde kjent sterk svilukt fra en leilighet på Sotra.</p>
<p>Brannen er så godt som ferdig slukket. Leiligheten er nedsotet, ifølge politiet.</p>
<p>– Vi har ikke fått meldinger om at det skal være personer i leiligheten, sier operasjonsleder Stein Rune Halleraker i Vest politidistrikt.</p>
<p>Få minutter etterpå gikk alarmen igjen i samme område. Denne gang hadde en person ringt og varslet at det brant i en hytte eller annen bygning på Sund.</p>
<p>Brannvesenet og politi rykket ut til stedet. Brannen viste seg å være et stort bål.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessert i næringsliv?</div>
<div type="text">
<p>Hør ukens episode av Sysla-podkasten Det vi lever av</p>
<p>Hør alle episodene her</p></div></body></document>
