<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190812-slik-tar-du-vare-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/WbxVVG/Slik-tar-du-vare-pa-kolleger-som-begynner-igjen-pa-jobb-etter-ferien" frk="432 3 10 2522" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 07:05"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik tar du vare på kolleger som begynner igjen på jobb etter ferien</div>
<div type="ingress">DEBATT: Nettopp du kan gjøre overgangen mye bedre for kollegaen din.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>MYK OVERGANG: du må lure kollegaen til å tro at det ikke er lenge til neste sommerferie, er tipset til innsenderen. Illustrasjonsfoto (Scanpix)</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 09:05</p>
<p>I disse dager begynner tusenvis av arbeidstakere på jobb igjen etter sommerferien. De skal gjennom en tøff omstilling til arbeidsdager. Arbeidsmiljøloven gir ingen rettigheter til noen form for overgang eller lettelser i arbeidet de første dagene etter ferien.</p>
<p>Arbeidsdagen treffer altså kollegaen din rett i fjeset - som en vegg de løper rett på - selv om de visste at den kom. Sannsynligvis gikk kollegaen til sengs med en litt uggen følelse allerede dagen før. Det er tøft!</p>
<p>Det er her du som nær og god kollega kan gjøre den store forskjellen. Når det ikke fins ordninger som legger forholdene til rette, er det nettopp DU som kan gjøre overgangen fra tyt og mas hjemme til tyt og mas på jobben, mye bedre.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Gruer du deg til jobbhverdagen? Ekspertene gir 17 tips som gjør overgangen enklere.</div>
<div type="text">
<p>Du må nesten se på kollegaen din som en liten kylling som nettopp har hakket og skrapt seg ut fra en trygg tilværelse. Plutselig står han eller hun der, pjuskete og forvirret.</p>
<p>Her er en liste over hvordan du kan ta vare på kollegaer som begynner på jobb igjen etter ferien:</p>
<p>Legg et mykt badehåndkle på kontorpulten sammen med en skål skjellsand og en tube solkrem. Det vil frembringe ferieminner, og i tillegg kan kollegaen hvile hodet på badehåndklet innimellom.</p>
<p>Lat som du er interessert i feriebildene, og vær entusiastisk når vedkommende spør om du vil se, selv om du allerede har sett dem på Facebook, Snapchat og Instagram. Dette er svært god terapi for kollegaen din. Ferieminnene vil strømme på.</p>
<p>Spør innimellom om du skal hente noe i baren. Du henter selvfølgelig bare kaffe, men i korte glimt vil kollegaen tro at hun eller han han er et helt annet sted enn på arbeidsplassen.</p>
<p>Finn frem telefonnummeret til brukerstøtten. Kollegaen husker neppe passordene til diverse systemer.</p>
<p>Ha en spruteflaske med kaldt vann i nærheten, og sprut av og til på kollegaen. Dette er viktig! Hun eller han vil kveppe til, men samtidig huske hvordan det var i nærheten av en strand eller et basseng, og umiddelbart takke deg.</p>
<p>Heng opp en plakat, der du ber kollegaen om å krysse av når han eller hun ønsker sommerferie i 2020. Slik lurer du kollegaen til å tro at det ikke er lenge til neste sommerferie.</p></div></body></document>
