<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190605-mann-i-60-arene-falt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/3JVdqL/Mann-i-60-arene-falt-ned-skrent-da-han-skulle-redde-skarfast-geit" frk="180 19 22 1144" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 22:48"/>

<attribute name="author" value="Gerhard Flaaten"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Ulykker"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 60-årene falt ned skrent da han skulle redde skårfast geit</div>
<div type="ingress">Ble hentet ut av luftambulanse fra ulykkesstedet i nærheten av Toppe i Åsane.</div>
<div type="author">Gerhard Flaaten</div>
<div type="date">5. juni 2019 22:48</div>
<div type="caption"><p>ULYKKE: Mannen ble hentet ut av luftambulanse og flyttet over i ambulanse. FOTO: Silje Katrine Robinson</p> <p>Erik Vabø Hatland</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 21.51 onsdag kveld fikk nødetatene melding om at en mann hadde falt utfor en skrent. Han skal ifølge politiet ha falt mellom 10 og 15 meter før han landet i ulendt område.</p>
<p>Luftambulanse og øvrige nødetater rykket ut, og fant mannen. Han skal ha vært våken etter fallet. Mannen ble hentet ut av luftambulanse og fraktet ned til en ambulanse som kjører ham til sykehus.</p>
<p>Skadeomfanget er ukjent. Ifølge en twittermelding fra Vest politidistrikt var mannen i 60-årene sammen med familiemedlemmer da ulykken skjedde.</p>
<p>Politiet skriver at uhellet inntraff da mannen skulle få hjem en skårfast geit.</p>
<p>Vaktkommandør Ronald Drotningsvik ved 110-sentralen sier mannen befant seg i ulendt terreng cirka 100 meter fra veien etter fallet.</p>
<p>Brannvesenets bratt lende-gruppe fra Fana ble sendt til stedet, og mannskaper fra Åsane brannstasjon var fremme klokken 22.05.</p></div></body></document>
