<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190813-trump-kinesiske-sold.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/OpeQlb/Trump-Kinesiske-soldater-pa-vei-mot-Hongkong" frk="207 0 0 1351" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 20:57"/>

<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump: Kinesiske soldater på vei mot Hongkong</div>
<div type="ingress">Kina er i ferd med å flytte soldater nærmere Hongkong, ifølge USAs president Donald Trump, som viser til opplysninger fra amerikansk etterretning.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">13. aug. 2019 20:57</div>
<div type="caption"><p>En demonstrant i ferd med å kaste en tåregassgranat avfyrt av opprørspoliti i Hongkong tidligere denne måneden. Foto: Vincent Thian / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Trump kommenterte situasjonen på Twitter tirsdag, etter at det hadde vært sammenstøt mellom opprørspoliti og demonstranter på flyplassen i Hongkong.</p>
<p>– Våre etterretningsorganisasjoner har informert oss om at den kinesiske regjeringen flytter styrker til grensen mot Hongkong. Håper alle er trygge og forholder seg rolig! tvitrer presidenten.</p>
<p>Tidligere samme dag opplyste Trump at han utsetter planlagte nye tollsatser på en rekke kinesiske varer. USA og Kina ligger i handelskrig, og omfattende handelsbarrierer mellom landene er innført i løpet av det siste året.</p>
<p>Også statlige kinesiske medier har meldt at kinesiske soldater er blitt utplassert nær Hongkong. Sjefredaktør Hu Xijin i den statlige avisa Global Times mener Kinas regjering vil intervenere i Hongkong hvis ikke situasjonen der roer seg.</p>
<p>Under et besøk i New Jersey tirsdag sa Trump at situasjonen i Hongkong er svært vanskelig.</p>
<p>– Jeg håper det løser seg på fredelig vis og at ingen blir skadd eller drept, sa presidenten.</p></div></body></document>
