<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190714-fana-syklist-vant-et.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/OpmnWO/Fana-syklist-vant-etapperitt-i-Tsjekkia--Jeg-er-veldig-glad" frk="223 18 26 1381" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 23:25"/>

<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="Fana IL,Bergen,Sykkel"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fana-syklist vant etapperitt i Tsjekkia: – Jeg er veldig glad</div>
<div type="ingress">Vita Heine (34) vant Tour de Feminin i Tsjekkia sammenlagt.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">14. juli 2019 23:25</div>
<div type="caption"><p>Vita Heine (i midten) har vunnet en rekke NM-gull. Her fra seieren i 2017. FOTO: Ned Alley / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vita Heine har dominert i Norgestoppen i en årrekke. Fana IL-syklisten har en rekke NM-gull på landeveissykkelen.</p>
<p>For kun noen uker siden tok hun NM-gull på tempo på Røyse.</p>
<p>Søndag sto hun for nok et godt resultat. 34-åringen vant femdagersrittet Tour de Feminin i Tsjekkia.</p>
<p>– Jeg er veldig glad for det. Hele laget (Hitec Products-Birk Sport) er fornøyde med å få årets seier i et etapperitt, sier Heine til BA.</p>
<p>Den norsk-latviske syklisten vant rittet med 22 sekunder til polske Aurela Nerlo på annenplass.</p>
<p>NEWS | Vita Heine wins the @TourDeFeminin &#x1F1E8;&#x1F1FF;! "This would not have been possible without such a good team." An update on our website, with of course Vita's story: https://t.co/b8QveiJfrk pic.twitter.com/N2vZPoR5na</p>
<p>— Team Hitec Products - Birk Sport (@Hitec_Products) July 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3"> – Viser styrke</div>
<div type="text">
<p>Seieren beviser at det står bra til med Sykkel-Norge også på kvinnesiden. I mai vant Stine Borgli fra Sandnes sammenlagtseieren i sykkelrittet Vuelta a Burgos.</p>
<p>Heine ser nå lyst på resten av sesongen.</p>
<p>– Jeg viser styrke her, og ser nå frem mot andre ritt denne sesongen som har større konkurranse, sier 34-åringen.</p></div></body></document>
