<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190103-darlig-start-for-ny-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/qnljEL/Darlig-start-for-ny-drift-av-Halhjem-Sandvikvag" frk="1149 8 58 6692" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 13:31"/>

<attribute name="author" value="Cathrine Krane Hansen Knut Langeland"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Kollektivtransport,Ferje,Statens vegvesen,Fjord1"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dårlig start for ny drift av Halhjem-Sandvikvåg</div>
<div type="ingress">Forsinket fergeproduksjon, teknisk feil og innstilte fergeavganger. Torghatten Nord fikk en tøff start på driften av Halhjem-Sandvikvåg.</div>
<div type="author">Cathrine Krane Hansen Knut Langeland</div>
<div type="date">3. jan. 2019 13:31</div>
<div type="caption"><p>DEFEKT: På grunn av forsinket produksjon av nye ferger måtte Torghatten Nord leie inn ferger fra Fjord 1 og Bastø Fosen. En av fergene til sistnevnte selskap ble onsdag satt ut av spill på grunn av en defekt ventil. Det førte til innstilte avganger torsdag. FOTO: Alice Bratshaug</p> <p>RESERVE: M/F «Fanafjord» fra Fjord1 er en av fire ferger Torghatten Nord har leid inn i påvente av de nye fergene. Regionleder Tor Kristoffersen i Fjord1 vil ikke spekulere i om Torghatten bestilte nye ferger for sent. Alice Bratshaug</p> <p>FORNØYD: Matros Gunnar Rivedal synes overgangen fra Fjord 1 til Torghatten Nord har gått som en drøm. Alice Bratshaug</p></div>
<div type="text">
<p>Tretten fergeavganger er innstilt mellom Halhjem og Sandvikvåg etter at Torghatten Nord overtok strekningen 1. januar 2019.</p>
<p>– Jeg har hatt bedre dager, sier administrerende direktør Torkild Torkildsen i Torghatten Nord.</p></div>
<div type="title" level="3">Defekt ventil</div>
<div type="text">
<p>Avgangene ble innstilt da det onsdag ble oppdaget en teknisk feil ved fergen M/F «Bastø III», som dermed ble tatt ut av trafikk.</p>
<p>Det viste seg at fergen hadde en defekt ventil i en motor.</p>
<p>– Jeg snakket nettopp med driftssjefen og fikk høre at delen som manglet skal være på plass cirka klokken 17.45 i ettermiddag. Da skal alle fergene være operative og sikre. Jeg håper vi får større stabilitet fra i morgen, sier Torkildsen i 12-tiden torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lite kø</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til M/F «Bastø III» har selskapet leid inn M/F «Bastø II» fra Bastø Fosen og M/F «Fanafjord» og M/F «Bergensfjord» fra Fjord 1 mens de venter på nye ferger. Disse skulle vært i drift fra 1. januar, men ble forsinket fra verftene, som BT meldte 28. desember.</p>
<p>– Dere har vel tapt litt penger på at M/F «Bastø III» ble satt ut av spill. Vil dere kreve erstatning fra Bastø Fosen?</p>
<p>– Det vet jeg ikke. Nå tenker vi ikke på annet enn å få fergetransporten til å fungere. Etter det jeg har hørt, har ikke de innstilte avgangene medført lange køer og gjenstående biler. Men dette er selvsagt en svært beklagelig start.</p></div>
<div type="title" level="3">I møte med verftene</div>
<div type="text">
<p>Torsdag var Torkildsen i møte med verftene som lager fergene de nå venter på. Etter planen skulle fire ferger være ferdigbygd og overlevert i 2018, mens en skulle leveres i 2019.</p>
<p>– Hvorfor ble de nye fergene så forsinket?</p>
<p>– Det skyldes forskjellige ting, alt fra skrogbygging til tekniske utfordringer. Det er fryktelig synd. Vi beklager det opp og i mente, og gjør så godt vi kan nå for å få fart på dette. Det er derfor jeg må møte på Gardermoen nå, sier direktøren for det Tromsø-baserte fergeselskapet.</p>
<p>I 2016 det ble klart at Torghatten Nord skulle overta Halhjem-Sandvikvåg fra Fjord 1. Ikke lenge etter ble nye ferger bestilt fra Tersan Shipyard i Tyrkia og verftet Vard i Norge. Ifølge Torkildsen er begge forsinket med byggingen.</p>
<p>– Vi håper å få fergene så fort som mulig. Vi har ikke fått endelig dato, men i løpet av januar skal mesteparten være levert. Så får vi se hvor lang tid det tar å få tre av båtene fra Tyrkia og opp til Norge.</p>
<p>Vegvesenet har varslet mulig økonomisk konsekvens av forsinkelsen fordi Torghatten ikke oppfyller de miljømessige kravene i kontrakten før de nye fergene er i drift.</p>
<p>– Hva tenker du om det?</p>
<p>– Det får vi ta når den tid kommer. Kontrakten med Vegvesenet har bestemmelser vi bare må forholde oss til, sier Torkildsen hastig før han må videre.</p>
<p>– Det er småhektisk i dag, sier han med en latter som indikerer at det var mildt sagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke spekulere</div>
<div type="text">
<p>Også 1. januar var det forsinkelser og innstilte avganger på noen av fergene. Da var forklaringen dårlig vær.</p>
<p>– Så langt jeg kjenner til, var det ikke noen av våre ferger som ble innstilt da, sier regionleder Tor Kristoffersen i Fjord1.</p>
<p>Dette selskapet tapte anbudet mot Torghatten Nord, som ifølge NRK bød over én milliard lavere enn Fjord 1.</p>
<p>Noen kan nok tenke at trøbbelet til Torghatten har sammenheng med at de ga et lite realistisk bud, og at ting har gått litt fort i svingene.</p>
<p>– Jeg tenker ikke så mye om dette. Konkurransen er jo avgjort for flere år siden. Vi har prøvd å hjelpe Torghatten så godt vi kan på strekningen, sier Kristoffersen.</p>
<p>Hvorvidt Torghatten bestilte nye ferger for seint, må de svare for selv, mener han.</p>
<p>– Man bruker tid på å bygge båter, og komplikasjoner kan oppstå. Jeg vil ikke spekulere i dette. Konstaterer bare at det er forsinkelser og at vi hjelper til, sier Kristoffersen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Smertefri overgang</div>
<div type="text">
<p>Om bord på «Bastø II» stabler Gunnar Rivedal (60) biler som om han aldri skulle ha gjort noe annet. Det har han da heller ikke. Ferger har vært livet hans. I 1979, 20 år gammel, begynte han å arbeide på sjøen, i Fylkesbaatane, forløperen til Fjord1. For ham har overgangen fra Fjord1 til Torghatten Nord gått som en drøm.</p>
<p>– Ingen problemer. Jeg er blitt så godt tatt imot at det er helt enestående. For meg har overgangen handlet om ny uniform. Gult i stedet for oransje, sier Rivedal.</p>
<p>Noen sure miner har det vært, men ikke slike som lar seg knytte til redusert kapasitet og lange køer. Det har ikke vært å se verken på Halhjem eller i Sandvikvåg, til tross for kansellerte avganger.</p>
<p>– Neida, dette handler om bergenserne, poengterer Rivedal.</p>
<p>– Bergensere og ferger hører ikke sammen. Når de møter bommen på Halhjem, skifter de personlighet. Sånn. Og blir tverre og vanskelige.</p>
<p>Gunnar Rivedal kunne ha gått av med pensjon ved årsskiftet, men det er ikke tema. Sunnfjordingen elsker jobben sin, og han synes det er forfriskende å ha fått ny arbeidsgiver, nye kolleger og nye utfordringer.</p>
<p>– Fremfor alt ser jeg frem til ny turnus. Tre uker på, og tre uker av. Nesten som Nordsjøen, sier Rivedal.</p>
<p>I salongen har samboerparet Ellinor Rott og Arne Olav Østerbø satt seg godt til rette i den innleide fergen fra Horten-Moss-sambandet. For dem passet det perfekt at «Bastø II» bruker fem minutter mer på overfarten enn oppgitt.</p>
<p>– Vi trodde fergen skulle gå kvart på tolv. Nå drøyet det til ti på, og det gjorde at vi rakk fergen, forteller de, og nyter 50 minutter med beinstrekk, på veien hjem igjen til Bjordal på sørsiden av Sognefjorden.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Torghatten Nord AS</div>
<div type="text">
<p>Et selskap i Torghatten-konsernet, eid av Torghatten ASA.</p>
<p>Største kunder er anbuds- og rammeavtaler med Statens vegvesen, samt Nordland og Troms fylkeskommuner.</p>
<p>Selskapet driver rutetrafikk fra nord av Brønnøysund i sør til finnmarksgrensen i nord.</p>
<p>Selskapet har avdelingskontorene på Stokmarknes og i Tromsø.</p>
<p>Selskapet har rundt 600 ansatte.</p>
<p>Hadde omsetningsrekord første halvår 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas episode av BT20</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr alle episodane her</p></div></body></document>
