<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190818-jensen---vil-legge-f.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/rAGMja/Jensen--Vil-legge-fram-bompengeskisse" frk="512 4 14 3225" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 13:23"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jensen: – Vil legge fram bompengeskisse</div>
<div type="ingress">Uten at noen bompengeløsning mellom regjeringspartiene er offentlig kjent, møttes Frps landsstyre søndag for å få en statusoppdatering om prosessen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18. aug. 2019 13:23</div>
<div type="caption"><p>Frp-leder Siv Jensen på vei inn i bompengemøtet med Frps landsstyre søndag ettermiddag. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Frp-nestleder Sylvi Listhaug på vei inn i Frps ekstraordinære landsstyremøte i partiets lokale i Karl Johans gate 25. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Nå skal jeg legge fram en skisse og gå igjennom den. Jeg gleder meg veldig til å diskutere med partikollegene, sa Frp-leder Siv Jensen til Dagbladet da hun ankom partikontoret i Oslo sentrum.</p>
<p>– Det er et forslag til skisse til en enighet mellom de fire partiene, sa hun til avisen.</p>
<p>Etter det NTB har blitt fortalt, skal Venstre ha størst problemer av de fire regjeringspartiene med det som nå ligger på bordet.</p>
<p>Andre kilder håper imidlertid Frps møte søndag blir en realitetsorientering, hvor partiet nedjusterer sine krav, innser at man har spent buen for høyt og skjønner at Granavolden-plattformen, hvor alle partiene hadde sine seirer, ligger fast.</p>
<p>Møtet startet klokken 13, og klokken 16 satt landsstyremedlemmene fortsatt samlet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Haster</div>
<div type="text">
<p>Frps stortingsrepresentant Roy Steffensen, som også sitter i landsstyret, har for lengst gitt uttrykk for at det haster for Frp å få landet saken. Han gjentok advarselen søndag.</p>
<p>– Det haster med en løsning, for forhåndsstemmingen er godt i gang, sier han til NTB.</p>
<p>Allerede i helgen antas over 25.000 mennesker bare i Oslo å ha forhåndsstemt i kommunevalget, som dermed for lengst er i gang. Selve valgdagen er 9. september.</p>
<p>– Jeg har ingen forventninger om å få en endelig avtale på bordet i dag, men regner med Siv til slutt klarer å levere på noe som gir redusert bompengebelastning for bilistene, sier Steffensen.</p>
<p>Verken Jensen eller andre sentrale Frp-ere hadde noe særlig å si til et fulltallig pressekorps, utover at de var spente på hva partiledelsen hadde å si.</p>
<p>– Landsmøtet vedtok enstemmig at vi burde erstatte bompenger med noe økt oljepengebruk, sa partinestoren Carl I. Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Seks krav</div>
<div type="text">
<p>Det ekstraordinære landsstyremøtet startet på partikontoret i Oslo klokken 13 og er en oppfølging av et ekstraordinært landsstyremøte i juni om bompenger.</p>
<p>Da fremsatte Frp seks krav for å få ned bilistenes bompenger, nemlig å stoppe nye bypakker, endre nullvekstmålet, slette bompengegjeld, kutte kostnader i eksisterende bypakker, stille strengere krav til lokale bidrag i byene og si nei til veiprising.</p>
<p>Selv om partilederne fra Høyre, KrF, Venstre og Frp ennå ikke har kunnet presentere noen overenskomst, finner Frp likevel behov for å «orientere om status» i samtalene, ifølge statssekretær Atle Simonsen (Frp) i Finansdepartementet.</p>
<p>Frps krav har ført partiet på kollisjonskurs med Venstre, som i hele sommer har stått knallhardt på at regjeringsplattformen ligger fast.</p>
<p>Venstres Sveinung Rotevatn, som er statssekretær i Klima- og miljødepartementet og sitter i partiets sentralstyre, slo lørdag fast overfor NTB at det er uaktuelt med tiltak som fører til økt trafikk og utslipp i byene.</p>
<p>– Tvert imot går Venstre til valg på å bygge ut mer kollektivtrafikk og å senke billettprisene, sa han.</p></div></body></document>
