<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190114-trump-vil-knuse-tyrk.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/L0z9Gp/Trump-vil-knuse-tyrkisk-okonomi-om-de-angriper-YPG" frk="417 0 2 2538" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 13:49"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Syria,Recep Tayyip Erdogan,Tyrkia,Donald Trump,Den islamske staten (IS),Mike Pompeo,USA,Syriakrigen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil knuse tyrkisk økonomi om de angriper YPG</div>
<div type="ingress">President Donald Trump varsler dramatiske straffetiltak dersom Tyrkia angriper USA-alliert kurdisk milits i Syria, men landets ledelse blåser av trusselen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. jan. 2019 13:49</div>
<div type="caption"><p>ADVARER: President Donald Trump advarer Tyrkia mot å angripe USAs kurdiske allierte i Syria og sier at han i så fall vil knuse tyrkisk økonomi. FOTO: AP / NTB scanpix</p> <p>AVFEIER: Tyrkias utenriksminister Mevlüt Çavusoglu avfeier president Donald Trump, som sier at han vil knuse tyrkisk økonomi dersom tyrkerne angriper USAs kurdiske allierte i Syria. AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi kommer til å knuse Tyrkia økonomisk dersom de angriper kurderne. Lag en 32 kilometer bred sikkerhetssone, skriver presidenten på Twitter.</p>
<p>– På samme måte som at kurderne ikke får lov til å provosere Tyrkia, legger han til.</p>
<p>Trusselen skremmer tilsynelatende ikke Tyrkia, skal man tro landets utenriksminister og en talsmann for president Recep Tayyip Erdogan.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke redde</div>
<div type="text">
<p>– Vi har sagt flere ganger at vi ikke er redde og at vi ikke lar oss skremme av noen form for trusler, sier utenriksminister Mevlüt Çavusoglu.</p>
<p>Han legger ikke skjul på hva han syns om truslene fra Tyrkias NATO-allierte og den amerikanske presidentens Twitter-bruk.</p>
<p>– Strategiske partnere, allierte, diskuterer ikke via Twitter, via sosiale medier, sier Cavusoglu.</p></div>
<div type="title" level="3">Forventer respekt</div>
<div type="text">
<p>– Tyrkia forventer at USA respekterer vårt strategiske partnerskap og ikke lar det overskygges av terrorpropaganda. Det er ingen forskjell på IS, PKK, PYD og YPG, tvitrer Erdogans talsmann Ibrahim Kalin.</p>
<p>Tyrkia hevder at YPG, som er militsen til Partiet for en demokratisk kurdisk union (PYD) i Syria, er den forlengede armen av PKK-geriljaen, og har satt alle på sin liste over terrororganisasjoner.</p>
<p>USA har også PKK på terrorliste, men har samarbeidet tett med YPG i kampen mot IS i Syria.</p></div>
<div type="title" level="3">Sanksjoner</div>
<div type="text">
<p>USAs utenriksminister Mike Pompeo, som har vært på rundreise i åtte land i regionen, understreker at Trump mener alvor med sin trussel om å knuse tyrkisk økonomi.</p>
<p>– Vi har vært helt konsekvente når det gjelder kravet om at tyrkerne ikke går etter kurderne på måter som er upassende, sa Pompeo under et besøk i Riyadh.</p>
<p>– Dersom det er snakk om terrorister, er vi alle enige om å ta dem uansett hvor vi finner dem, sa han.</p>
<p>På spørsmål om hva Trump mener med sin trussel om å knuse Tyrkia økonomisk, spilte Pompeo ballen over til presidenten selv.</p>
<p>– Vi har innført sanksjoner mange steder i verden, og jeg antar at det var den slags han snakket om, men dere må spørre ham selv, sa Pompeo.</p></div></body></document>
