<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190812-skogbrann-herjer-for.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/XgEPKE/Skogbrann-herjer-fortsatt-pa-Gran-Canaria" frk="235 14 23 1541" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 05:36"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skogbrann herjer fortsatt på Gran Canaria</div>
<div type="ingress">Skogbrannen i fjellene på øya Gran Canaria er avgrenset, men fortsatt ute av kontroll. Kraftig vind mandag ettermiddag kan spre flammene ytterligere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12. aug. 2019 05:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Brannens utbredelse er avgrenset, men brannen er ikke slukket og kan utvikle seg ytterligere, sier Kanariøyenes regionpresident Ángel Víctor Torres.</p>
<p>Rundt ti helikoptre og fly er satt inn for å slukke flammene. På bakken er over 230 brannmannskaper utstasjonert for å grave grøfter og rydde terreng. De har fullført oppgaven med å lage en 23 kilometer lang barriere rundt brannen. Over 500 frivillige bisto brannmannskapene søndag, skriver avisen El Mundo.</p>
<p>Men meteorologenes prognose bidrar til usikkerhet. Tidligere mandag var vindhastigheten i området på under 13 meter per sekund. Mandag kveld kan vindstyrken nå opptil 32 meter per sekund i kastene, melder Antena 3.</p>
<p>Mannskapene holder derfor vakt, i tilfelle vinden skulle spre brannen over barrieren og videre mot bebyggelse. Innenfor barrieren står et terreng på 1.000 hektar i brann.</p>
<p>Lørdag ble rundt 1.000 personer evakuert fra de rammede områdene i Artenara, Tejeda og Gáldar. Ingen nye evakueringer er beordret så langt. Torres opplyser imidlertid at beredskapsplanen står klar og kan iverksettes dersom man må evakuere flere.</p>
<p>Det er ikke meldt om skader på personer eller infrastruktur.</p>
<p>Brannen oppsto lørdag nær bygda Juncalillo, skrev El País søndag. En 55 år gammel mann er pågrepet, mistenkt for å ha forårsaket brannen ved uforsiktig bruk av et sveiseapparat.</p></div></body></document>
